{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=525&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8F1FCD9D-70CD-4211-949B-6B6A1E249F9E", "internalArchiveId": "8F1FCD9D-70CD-4211-949B-6B6A1E249F9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ind\u00e9pendantistes ont le vent en poupe en Californie", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pialat, Lo\u00efc ;Marcus Ruiz Evans, vice-pr\u00e9sident du groupe \"Yes California\"\r\nLa Californie, Etat d\u00e9mocrate et lib\u00e9ral, a vot\u00e9 \u00e0 plus de 60% en faveur d'Hillary Clinton le 8 novembre dernier. M\u00eame au-del\u00e0 de la politique, il y a l\u00e0-bas le sentiment de vivre \u00e0 l'\u00e9cart du reste de l'Am\u00e9rique. Un mouvement politique, Yes California, voudrait se s\u00e9parer du reste du pays.\r\n\r\n* * Les ind\u00e9pendantistes ont le vent en poupe en Californie LANCEMENT 2 / CALIFORNIE INDEPENDANTE\r\nDe l'Ohio, on part compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest... vers la Californie o\u00f9 les ind\u00e9pendantistes se sentent pousser des ailes depuis l'\u00e9lection de Donald Trump. Un petit groupe du nom de \"Yes California\" voudrait se s\u00e9parer de l'Union. Sur Twitter, on parle m\u00eame de \"Calexit\" en r\u00e9f\u00e9rence au Brexit.\r\nLe Golden State, \u00e9tat d\u00e9mocrate et lib\u00e9ral, a vot\u00e9 \u00e0 plus de 60% pour Hillary Clinton.\r\nMais m\u00eame au-del\u00e0 de la politique, il y a l\u00e0-bas le sentiment de vivre un peu \u00e0 l'\u00e9cart du reste de l'Am\u00e9rique. Ca s'est encore senti cette semaine, n'est-ce pas Lo\u00efc Pialat ?\r\n  0'28''\r\nR\u00e9ponse: Exactement. Vous le savez, Donald Trump, a promis d'expulser les 11 millions de sans-papiers du pays.  Et bien, mardi, devant les journalistes, Charlie Beck, le chef de la police de Los Angeles, a pr\u00e9venu que son d\u00e9partement n'aiderait pas le gouvernement.\"Ce n'est pas notre travail et je ne vais pas en faire notre travail\". Ce jeudi, ce sont des responsables de la ville de Los Angeles qui ont annonc\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment combattre les futures politiques migratoires du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Les immigr\u00e9s clandestins sont pr\u00e8s de 3 millions en Californie, et ils ont depuis 2 ans le droit de passer leur permis de conduire.\r\nLes Californiens aiment mettre en avant leur ouverture d'esprit... c'est d'ailleurs l'un des arguments des ind\u00e9pendantistes. Et vous avez pu discuter avec l'un des responsables du groupe \"Yes California\":\r\n 1'10''\r\n((R\u00e9ponse: Tout \u00e0 fait. Il s'appelle Marcus Ruiz Evans, c'est le vice-pr\u00e9sident du groupe et il est gonfl\u00e9 \u00e0 bloc. Le groupe \r\nexiste depuis environ deux ans et demi mais le nombre de volontaires a fait un bond de 3 \u00e0 13000 en quelques jours.  La page Facebook du groupe d\u00e9passe les 27000 likes, son compte Twitter a 15000 abonn\u00e9s sur Twitter. Il n'y en avait que quelques centaines avant l'\u00e9lection de Donald Trump que la Californie d\u00e9teste hein. Ruiz Evans raconte qu'on ne les prenait pas toujours au s\u00e9rieux jusqu'ici. Tout a chang\u00e9 cette ann\u00e9e. Je vous propose de l'\u00e9couter.\r\nSONORE Marcus Ruiz Evans 45s\r\n\"C'est notre deuxi\u00e8me coup de boost. Le premier, c'\u00e9tait le Brexit. Les gens pensaient que l'id\u00e9e d'une Californie ind\u00e9pendante \u00e9tait impossible. Et puis, ils ont vu le Brexit alors ils se sont dit qu'un changement radical peut se produire l\u00e9galement, pacifiquement. Et avec Donald Trump, les gens ont vu que l'Am\u00e9rique, que la culture de base est diff\u00e9rente de la Californie. Donald Trump n'aurait jamais gagn\u00e9 ici. Et je veux \u00eatre tr\u00e8s clair. La moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains aime Donald Trump. J'entends qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une minorit\u00e9. Peut-\u00eatre. Mais la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains trouve que ce qu'il dit est cool.\"))\r\nLo\u00efc, qu'est-ce rend la Californie si diff\u00e9rente ?\r\n  0'33''\r\n((R\u00e9ponse : Et bien, vous le disiez tout \u00e0 l'heure. D\u00e9j\u00e0, c'est un \u00e9tat lib\u00e9ral, progressiste et profond\u00e9ment d\u00e9mocrate. La marijuana est l\u00e9gale ici d\u00e9sormais par exemple. La Californie est la 6e \u00e9conomie du monde. Elle a du p\u00e9trole, une agriculture qui nourrit la moiti\u00e9 du pays, Hollywood, la Silicon Valley. Mais Ruiz Evans insiste surtout sur des diff\u00e9rences culturelles. 30% des Californiens sont des immigr\u00e9s, 50% parlent une langue \u00e9trang\u00e8re. Il y a une ouverture au reste du monde qui n'existe pas chez \"les Am\u00e9ricains\" -c'est lui qui parle d'Am\u00e9ricains en opposition aux Californiens. Accessoirement, c'est aussi l'\u00e9tat le plus peupl\u00e9 du pays. 38 millions de personnes, largement assez pour faire une nation.))\r\nOn le voit avec le Brexit, faire \"s\u00e9cession\" n'a rien d'\u00e9vident. On imagine que ce serait compliqu\u00e9 aussi pour la Californie...\r\n    1'15''\r\n((Ruiz Evans le reconna\u00eet. Mais il a aussi r\u00e9ponse \u00e0 tout. Il explique notamment que chaque agence gouvernementale a d\u00e9j\u00e0 son \u00e9quivalent en Californie. Quand on l'interroge sur la s\u00e9cheresse qui frappe l'\u00e9tat depuis 5 ans et les besoins en eau, voil\u00e0 ce qu'il dit.\r\nSONORE Marcus Ruiz Evans 25s\r\n\"La plus grande usine de d\u00e9salinisation du monde est en Californie, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette petite chose qu'on appelle l'oc\u00e9an Pacifique... Il faut savoir que la Californie donne au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral plus que ce qu'elle en re\u00e7oit pour soutenir 25 autres \u00e9tats. Cela repr\u00e9sente 16 \u00e0 32 milliards de dollars par an. Donnez-moi cet argent et sachant qu'une usine de d\u00e9salinisation co\u00fbte en moyenne 1 milliard et on va vite r\u00e9gler nos probl\u00e8mes d'eau\"\r\nAlors, je vous l'annonce, le chemin vers l'ind\u00e9pendance sera long. Il faudra d\u00e9j\u00e0 que les Californiens acceptent l'id\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum, peut-\u00eatre en 2019. S'ils disent oui, il faudra encore obtenir l'accord de 2/3 du Congr\u00e8s et de 38 des cinquante \u00e9tats. En tout cas, le groupe a rencontr\u00e9 des ind\u00e9pendantistes basques, \u00e9cossais ou encore Cal\u00e9doniens lors d'une conf\u00e9rence en Russie. Il a d'ailleurs ouvert une ambassade en Russie. Il s'agit en fait d'une chambre de commerce mais c'est un geste symbolique pour montrer que les choses avancent. Et puis, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection, un investisseur de la Silicon Valley a lui aussi lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une \"nouvelle Californie\". Les deux projets sont distincts mais \u00e7a prouve bien que ce d\u00e9sir d'ind\u00e9pendance existe.))\r\nEXTRO: Lo\u00efc Pialat, \u00e0 Los Angeles... qui fait encore partie jusqu'\u00e0 nouvel ordre des Etats-Unis...\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157921", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les ind\u00e9pendantistes ont le vent en poupe en Californie / TUM_2016-11-18T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 18.11.2016"], "alternativeSummary": ["La Californie, Etat d\u00e9mocrate et lib\u00e9ral, a vot\u00e9 \u00e0 plus de 60% en faveur d'Hillary Clinton le 8 novembre dernier. M\u00eame au-del\u00e0 de la politique, il y a l\u00e0-bas le sentiment de vivre \u00e0 l'\u00e9cart du reste de l'Am\u00e9rique. Un mouvement politique, Yes California, voudrait se s\u00e9parer du reste du pays."], "variantIds": ["ece-8157921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:33Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Californie, o\u00f9 les ind\u00e9pendantistes se sont pousser des ailes depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, un petit groupe, du nom de Yes California voudrait se s\u00e9parer de l'Union surtout 8 heures il parle m\u00eame de Calais excite en r\u00e9f\u00e9rence au Brexit le Golden State \u00e9tat d\u00e9mocrate lib\u00e9ral a vot\u00e9 \u00e0 plus de 60 pourcent pour pour Hillary Clinton mais m\u00eame au-del\u00e0 de la politique, il y a l\u00e0- bas, le sentiment de vivre un peu \u00e0 l'\u00e9cart du reste de l'Am\u00e9rique, \u00e7a c'est encore senti cette semaine Lo\u00efc Pialat exactement, alors vous savez un Donald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nPendant sa campagne \u00e9lectorale, a promis d'expulser les 11 millions de sans- papiers du pays et bien mardi devant les journalistes, Charlie Beck, le chef de la police de Los-Angeles a pr\u00e9vu que son d\u00e9partement n'aiderait pas le gouvernement, ce n'est pas notre travail, et je ne vais pas en faire notre travail, c'est ce qu'il a dit : alors, ce jeudi, ce sont des responsables de la ville de Los Angeles qui ont annonc\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment combattre les futures politiques migratoires du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain les immigr\u00e9s clandestins sont pr\u00e8s de 3 millions Californie et depuis 2 ans par exemple, ils ont droit de passer leur permis de conduire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nAh, les Californiens aiment mettre en avant leur ouverture d'esprit, c'est d'ailleurs l'un des arguments des ind\u00e9pendantistes et vous avez pu discuter avec l'un des responsables du groupe Yes California. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, il s'appelle Marcus c'est Valls c'est le vice- pr\u00e9sident du groupe, et il est gonfl\u00e9 \u00e0 bloc 1 le groupe existe depuis environ 2 ans et demi mais le nombre de volontaires a fait un bond de 3000 \u00e0 13000 en quelques jours, la page Facebook du groupe d\u00e9passe les 27000 avec son compte Twitter a 15000 abonn\u00e9s sur 8 heures il n'avait que quelques centaines, avant l'\u00e9lection, Donald Trump que toute la Californie d\u00e9teste, hein oui Evans raconte qu'on ne les prenait pas toujours au s\u00e9rieux jusqu'ici, tout a chang\u00e9 cette ann\u00e9e, je vous propose de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [81%] :\r\nJack and pas stage post- c'est notre deuxi\u00e8me coup de Boost le 1er c'\u00e9tait le Brexit, les gens ont pens\u00e9 que l'id\u00e9e d'une Californie ind\u00e9pendante \u00e9tait impossible \u00e0 peine et puis ils ont vu le Brexit alors, ils se sont dit qu'un changement radical peut aussi produire l\u00e9galement du pacifiquement sa po\u00e9sie et avec Donald Trump, les gens ont vu que l'Am\u00e9rique que la culture de base est diff\u00e9rente de la Californie, un dossier Donald Trump n'aurait jamais gagn\u00e9 ici, au lieu d'\u00eatre ben je vous ai tr\u00e8s clair : la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains aime Donald Trump frustr\u00e9 j'entends qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une minorit\u00e9, peut-\u00eatre, mais la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains, trouve que ce qu'il dit d\u00e9couvrir un peu tard, peu Merkel fait quoi, et c'est une Expo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [81%] :\r\nQu'est ce qui rend la Californie si diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nEh bien, vous disiez tout \u00e0 l'heure, d\u00e9j\u00e0 c'est un \u00e9tat lib\u00e9ral progressiste et profond\u00e9ment d\u00e9mocrate, par exemple, la mar\u00e9e Ouanna est l\u00e9gale ici d\u00e9sormais et puis la Californie, c'est la 6\u00e8me \u00e9conomie du monde, elle a du p\u00e9trole, une agriculture qui nourrit plus de la moiti\u00e9 du pays Hollywood la Silicon Valley mais russe Evans insiste surtout sur les diff\u00e9rences culturelles, 30 pourcent des des Californiens sont des immigr\u00e9s, 50 pourcent parlent parlent une langue \u00e9trang\u00e8re, il y a une ouverture au reste du monde qui n'existe pas chez les Am\u00e9ricains, et c'est lui a qui parle d'Am\u00e9ricains en opposition aux Californiens et puis accessoirement, c'est aussi l'\u00e9tat le plus peupl\u00e9 du pays, 38 millions de personnes, de quoi largement faire une nation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [95%] :\r\nAlors les les Britanniques sont bien plac\u00e9s pour en parler avec le Brexit faire s\u00e9cession n'a rien d'\u00e9vident : on imagine que \u00e7a serait compliqu\u00e9 aussi pour la Californie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [92%] :\r\nAh oui, c'est m\u00eame si le reconna\u00eet, ce sera compliqu\u00e9, mais il a aussi r\u00e9ponse \u00e0 tout, il explique notamment que chaque agence gouvernementale a d\u00e9j\u00e0 son \u00e9quivalent en Californie, et puis quand on l'interroge sur la s\u00e9cheresse qui frappe l'\u00e9tat depuis 5 ans et et les besoins en eau de la Californie, voil\u00e0 ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [86%] :\r\nLa justice Charlie Sheen pr\u00e8s locaux, la plus grande usine de d\u00e9salinisation du monde est en Californie, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette petite chose ce qu'on appelle l'oc\u00e9an Pacifique, s'il faut savoir que la Californie donne au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, plus que ce que l'on re\u00e7oit pour soutenir 25 ans tr\u00e8s tonique, cela repr\u00e9sente 16 heures 32 milliards de dollars par an, donnez -moi cet argent et sachant que usine de d\u00e9salinisation co\u00fbte en moyenne 1 1000000000 et on va vite r\u00e9gler nos probl\u00e8mes d'eau 15 en route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [95%] :\r\nAlors, je vous l'annonce, le chemin vers l'ind\u00e9pendance sera long, il faudra d\u00e9j\u00e0 que les Californiens acceptent l'id\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum, peut-\u00eatre en 2000 19 et si une majorit\u00e9 dit oui, il faudra encore obtenir l'accord de 2 tiers du Congr\u00e8s et de 38 des 50 \u00c9tats am\u00e9ricains en tout cas, le groupe a rencontr\u00e9 d'autres ind\u00e9pendantistes un d\u00e9bat, ce que les \u00c9cossais encore des Cal\u00e9doniens lors d'une conf\u00e9rence en Russie, il en a profit\u00e9 pour ouvrir d'ailleurs une ambassade en Russie, il s'agit en fait d'une chambre du commerce, mais c'est un geste symbolique, un pour montrer que les choses avancent et puis juste apr\u00e8s l'\u00e9lection, un investisseur de la Silicon Valley, a lui aussi lanc\u00e9 son id\u00e9e d'une nouvelle Californie les 2 projets sont distincts mais \u00e7a prouve bien que ce d\u00e9sir d'ind\u00e9pendance existe ici en Californie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [98%] :\r\nVoil\u00e0 Lo\u00efc Pialat \u00e0 Los-Angeles qui fait encore partie jusqu'\u00e0 nouvel ordre des \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557136", "internalArchiveId": "AA1611557177", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "durationSec": 1096, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8176785", "imageURL": "http://www.rts.ch/8176794.image", "backgrounds": ["R\u00e9colte des potirons dans un champs de de jeunes ouvriers agricoles."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "L'\u00e9mission \"Passe-moi les jumelles\" rencontre Jean-Pierre Grandjean", "FR: les maraichers t\u00e9moignent dans un livre intitul\u00e9 \"les carottes ne suffisent pas\"", "VD: la construction de tours fait pol\u00e9mique dans le quartier de Malley-Gare", "FR: Anne-Claude Demierre et Marie Garnier finissent derni\u00e8res au premier tour de l\u2019\u00e9lection", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un graphiste de formation, mais il est passionn\u00e9 par la photographie.", "C'est une profonde r\u00e9flexion sur notre alimentation et sur la culture du futur.", "Les habitants de la commune de Prilly devront se prononcer sur ce sujet le 27 novembre.", "Elles ont choisi de faire cause commune malgr\u00e9 certains d\u00e9saccords."], "variantIds": ["ece-8065927", "ece-8065461", "ece-8065929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-23T10:46:06Z", "subTitles": ["18:58:01:20  18:58:01:21\r\nCOULEURS LOCALES DU 18 NOVEMBRE 2016\r\n\r\n18:58:01:23  18:58:19:03\r\n...\r\n\r\n18:58:19:05  18:58:24:10\r\n   -Bonjour, pour les \u00e9lections\r\n          du 2\u00e8me tour ?\r\n\r\n18:58:24:11  18:58:29:09\r\n -4 candidats pour les 3 si\u00e8ges\r\n \u00e0 pourvoir au Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:58:29:11  18:58:34:14\r\n      Suite de notre s\u00e9rie\r\n  sur les \u00e9lections \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:58:34:16  18:58:39:04\r\nUne campagne anim\u00e9e, avec alliances\r\n et dissonances entre les partis.\r\n\r\n18:58:39:09  18:58:42:11\r\n    Dans l'Ouest lausannois,\r\n le nouveau quartier de la gare\r\n\r\n18:58:42:12  18:58:45:07\r\n        de Prilly-Malley\r\n    suscite des oppositions.\r\n\r\n18:58:45:09  18:58:50:17\r\n Particuli\u00e8rement les deux tours\r\n     de 66 et 73 m.\r\n\r\n18:58:50:19  18:58:54:14\r\n     La votation est pr\u00e9vue\r\n      pour le 27 novembre.\r\n\r\n18:58:54:15  18:58:57:13\r\n      Nous serons sur place\r\n      pour un d\u00e9bat tendu.\r\n\r\n18:58:57:18  18:58:59:23\r\nEt on prendra la cl\u00e9 des champs.\r\n\r\n18:59:00:01  18:59:03:19\r\n   Les mara\u00eechers fribourgeois\r\n    t\u00e9moignent dans un livre\r\n\r\n18:59:03:21  18:59:09:12\r\ndu plaisir de travailler la terre \r\net l'avenir de notre alimentation.\r\n\r\n18:59:09:17  18:59:13:07\r\n       -Mon assurance vie,\r\n    c'est la bonne nourriture.\r\n\r\n18:59:13:09  18:59:16:01\r\n          On a perdu \u00e7a.\r\n\r\n18:59:18:16  18:59:20:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:20:12  18:59:24:12\r\nOn part pour Fribourg o\u00f9 deux femmes\r\n   de gauche jouent leur avenir.\r\n\r\n18:59:24:14  18:59:28:02\r\nAnne-Claude Demierre et Marie Garnier\r\n        ont termin\u00e9 derni\u00e8res\r\n\r\n18:59:28:04  18:59:30:20\r\ndans les sortants au premier tour.\r\n\r\n18:59:30:22  18:59:37:01\r\nPortrait crois\u00e9 de ces deux femmes\r\n     qui font cause commune.\r\n\r\n18:59:37:11  18:59:41:08\r\n-Peu importe le froid et la fatigue,\r\n          il faut \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n18:59:41:10  18:59:44:10\r\nEt r\u00e9p\u00e9ter toujours le m\u00eame message.\r\n\r\n18:59:44:11  18:59:45:23\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:59:46:01  18:59:49:06\r\n     C'est pour les \u00e9lections\r\n          du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n18:59:49:08  18:59:51:12\r\n          Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n18:59:51:18  18:59:56:05\r\n     -Pour sauver leur si\u00e8ge\r\n        au gouvernement,\r\n\r\n18:59:56:07  19:00:01:09\r\n   A-C.Demierre et M.Garnier \r\n   font campagne c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.\r\n\r\n19:00:01:14  19:00:07:06\r\n    -Beaucoup de gens me disent\r\n     qu'ils vont se mobiliser.\r\n\r\n19:00:07:08  19:00:10:20\r\n        Il faut des femmes\r\n      dans ce Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:00:10:22  19:00:16:05\r\n   -C'est difficile d'\u00eatre tr\u00e8s\r\nminoritaire dans un Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:00:16:07  19:00:19:23\r\n         Une seule femme,\r\n    ce n'est pas envisageable.\r\n\r\n19:00:20:05  19:00:23:17\r\n  -Leurs convictions politiques\r\n          sont proches.\r\n\r\n19:00:23:19  19:00:29:14\r\n  Mais en finance et \u00e9conomie,\r\n  M.Garnier est plus lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:00:29:16  19:00:34:06\r\n Elle est aussi plus restrictive\r\n    en mati\u00e8re de migration.\r\n\r\n19:00:34:08  19:00:39:19\r\nLa premi\u00e8re \u00e9lue verte de l'histoire\r\n       brigue un 2\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:00:39:22  19:00:46:07\r\nPour elle, le canton doit profiter\r\n       de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:51:06\r\n -La greffe verte a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n        \u00e0 faire accepter.\r\n\r\n19:00:51:08  19:00:57:17\r\nJ'ai l'impression de bien ma\u00eetriser\r\n    mes dossiers actuellement.\r\n\r\n19:00:57:19  19:01:05:04\r\nAvec l'exp\u00e9rience, on peut apporter\r\n    quelque chose \u00e0 ce canton.\r\n\r\n19:01:05:10  19:01:11:09\r\n-A-C.Demierre pilote depuis 10 ans\r\nla sant\u00e9 et les affaires sociales.\r\n\r\n19:01:11:11  19:01:17:11\r\n       Un dicast\u00e8re expos\u00e9,\r\nmais la socialiste sait se battre.\r\n\r\n19:01:17:13  19:01:20:06\r\n           Elle esp\u00e8re\r\n  que l'\u00e9lecteur lui pardonnera\r\n\r\n19:01:20:08  19:01:23:12\r\n    la fermeture d'un h\u00f4pital\r\n           en Veveyse.\r\n\r\n19:01:23:18  19:01:30:00\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9ception de ne pas\r\n \u00eatre soutenue dans mon district.\r\n\r\n19:01:30:02  19:01:40:05\r\n      Je pense que la question\r\ndes h\u00f4pitaux a pes\u00e9 dans la votation.\r\n\r\n19:01:40:11  19:01:42:17\r\n -Encore 9 jours avant de savoir\r\n\r\n19:01:42:19  19:01:46:05\r\n       si le gouvernement\r\n  comptera une ou deux femmes.\r\n\r\n19:01:46:07  19:01:51:17\r\nSeul le canton de Vaud fait mieux\r\n      en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:01:52:04  19:01:54:17\r\n  -Et \u00e0 droite, rien ne va plus.\r\n\r\n19:01:54:19  19:01:58:17\r\n    Nous vous pr\u00e9sentions hier\r\n  le candidat UDC St\u00e9phane Peiry\r\n\r\n19:01:58:19  19:02:01:10\r\nqui repr\u00e9sente l'entente de droite.\r\n\r\n19:02:01:11  19:02:05:04\r\nLe PDC se d\u00e9chire sur cette alliance.\r\n\r\n19:02:05:05  19:02:10:16\r\n     Une affaire qui rebondit:\r\n       le 19:30 y reviendra.\r\n\r\n19:02:11:08  19:02:13:18\r\n  On passe aux nouvelles du jour.\r\n\r\n19:02:13:20  19:02:17:11\r\nPar exemple, l'ouverture partielle\r\n        des pistes de ski\r\n\r\n19:02:17:12  19:02:22:14\r\net le d\u00e9brayage de certains salari\u00e9s\r\n   du b\u00e2timent sur les chantiers.\r\n\r\n19:02:25:16  19:02:29:22\r\n -Mobilisation des travailleurs\r\n   romands du second oeuvre.\r\n\r\n19:02:30:00  19:02:35:01\r\n  Les employeurs veulent r\u00e9silier\r\nleur convention collective fin 2016.\r\n\r\n19:02:35:03  19:02:38:16\r\n   25'000 salari\u00e9s en Romandie\r\n         sont concern\u00e9s\r\n\r\n19:02:38:18  19:02:44:03\r\n  mais pr\u00e8s de 500 ont d\u00e9bray\u00e9\r\nselon les syndicats Syna et Unia.\r\n\r\n19:02:44:05  19:02:51:02\r\n    Ils appellent le patronat\r\n     \u00e0 faire marche arri\u00e8re.\r\n\r\n19:02:53:05  19:02:59:05\r\n-Pr\u00e8s de 150 employ\u00e9s de Belgique\r\nsont venus d\u00e9fendre leur emploi.\r\n\r\n19:02:59:07  19:03:03:21\r\n       L'usine Caterpillar\r\ndevrait fermer l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:03:03:23  19:03:08:02\r\n  La filiale suisse l'a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:03:08:08  19:03:14:01\r\n   -On d\u00e9nonce cette strat\u00e9gie qui\r\nenrichit ses actionnaires d\u00e9j\u00e0 riches\r\n\r\n19:03:14:03  19:03:18:12\r\n     au d\u00e9triment de l'emploi.\r\n\r\n19:03:18:18  19:03:22:10\r\n -En parall\u00e8le au rassemblement\r\n   sur la place des Nations,\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:25:10\r\n   une d\u00e9l\u00e9gation a rencontr\u00e9 \r\n   la direction de Caterpillar\r\n\r\n19:03:25:11  19:03:27:14\r\nqui ne revient pas sur sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:03:27:16  19:03:31:01\r\n  2'200 postes sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:03:33:06  19:03:37:16\r\n   -Avec les chutes de neige\r\net un gros travail des stations,\r\n\r\n19:03:37:18  19:03:43:11\r\n  plusieurs domaines ouvriront\r\n    leurs pistes d'altitude\r\n\r\n19:03:43:12  19:03:47:21\r\n    les week-ends d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:03:47:23  19:03:55:00\r\n  Avec des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels\r\n     avant la vraie saison.\r\n\r\n19:03:55:11  19:04:00:11\r\n -Faut-il construire en hauteur ?\r\n\r\n19:04:00:13  19:04:07:11\r\n    Les habitants de Prilly (VD)\r\ndevront se prononcer le 27 novembre.\r\n\r\n19:04:07:12  19:04:11:11\r\n    Le quartier de Malley-Gare\r\n    pourrait laisser la place\r\n\r\n19:04:11:13  19:04:18:11\r\n \u00e0 des logements et des commerces\r\n  dans des tours d'environ 70 m.\r\n\r\n19:04:18:12  19:04:23:04\r\n      Un projet qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:04:24:01  19:04:27:10\r\n   -Une association d'opposants\r\n      se fait bien entendre\r\n\r\n19:04:27:11  19:04:29:20\r\ncontre ce projet de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:04:29:22  19:04:33:19\r\nAu d\u00e9part, les autorit\u00e9s elles-m\u00eames\r\n    ont demand\u00e9 \u00e0 la population\r\n\r\n19:04:33:21  19:04:36:00\r\nde s'exprimer sur ce futur quartier.\r\n\r\n19:04:36:02  19:04:38:17\r\n        Bonjour, vous \u00eates\r\n     le syndic de Prilly (VD).\r\n\r\n19:04:38:19  19:04:41:06\r\nCette votation est un pari risqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:04:41:11  19:04:46:22\r\n     -Non, le Conseil communal\r\n        l'a accept\u00e9 \u00e0 92 %.\r\n\r\n19:04:47:00  19:04:52:12\r\nOn demande l'avis de la population\r\n    par respect d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:04:52:18  19:04:56:06\r\n       -Ce plan de quartier\r\n   pr\u00e9voit deux nouvelles tours.\r\n\r\n19:04:56:08  19:05:03:02\r\n On ne pouvait pas faire autrement\r\n   pour densifier ce quartier ?\r\n\r\n19:05:03:15  19:05:05:21\r\n-On peut toujours faire autrement.\r\n\r\n19:05:05:23  19:05:09:06\r\n  Mais ce projet permet des tours\r\n     d'une hauteur raisonnable\r\n\r\n19:05:09:08  19:05:13:05\r\nqui engendreront une vie \u00e0 leur pied,\r\n     de la culture et du sport.\r\n\r\n19:05:13:11  19:05:17:02\r\n-C'est le premier volet d'un projet\r\n    plus large, \"Malley-Centre\"\r\n\r\n19:05:17:04  19:05:19:05\r\n     avec cinq tours au total.\r\n\r\n19:05:19:07  19:05:23:06\r\n          Tout un secteur\r\n     qui va beaucoup changer ?\r\n\r\n19:05:23:11  19:05:26:20\r\n -Oui puisqu'il n'y a encore rien.\r\n\r\n19:05:26:22  19:05:30:08\r\n  Les projets doivent cohabiter.\r\n\r\n19:05:30:10  19:05:38:02\r\nEnsuite, d'autres projets proposeront\r\n    des logements, des activit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:38:04  19:05:44:07\r\nOn esp\u00e8re que cette globalit\u00e9 donnera\r\nun centre performant dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:05:44:11  19:05:48:02\r\n     -Et si le NON l'emporte ?\r\n\r\n19:05:48:08  19:05:56:14\r\n-Ce serait 10 ans de travaux \u00e0 l'as.\r\n\r\n19:05:56:16  19:06:04:00\r\n      Toutes les conventions\r\n avec les propri\u00e9taires \u00e0 refaire.\r\n\r\n19:06:04:02  19:06:06:02\r\n     -Alain Gilli\u00e8ron, merci.\r\n\r\n19:06:06:04  19:06:09:20\r\n  Les Lausannois ont une relation\r\n   tumultueuse avec leurs tours.\r\n\r\n19:06:09:22  19:06:13:02\r\nD'importants projets se sont \u00e9croul\u00e9s\r\n          devant les urnes,\r\n\r\n19:06:13:04  19:06:16:15\r\n       d'autres sont pass\u00e9s\r\n   comme une lettre \u00e0 la poste.\r\n\r\n19:06:17:01  19:06:20:05\r\n     -Les projets de tours\r\n dans les environs de Lausanne,\r\n\r\n19:06:20:07  19:06:22:12\r\n        ce sont d'abord\r\n     des histoires d'\u00e9chec.\r\n\r\n19:06:22:14  19:06:28:09\r\n       Celui de Bussigny\r\n  a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:06:28:11  19:06:32:21\r\n Les Bussignolais se retrouvent\r\n  avec une friche industrielle\r\n\r\n19:06:32:23  19:06:36:14\r\n       qui attend encore\r\n la construction d'habitations.\r\n\r\n19:06:36:16  19:06:39:19\r\n      Taoua est aussi morte\r\n         dans les urnes.\r\n\r\n19:06:39:21  19:06:42:08\r\n      Au coeur de Lausanne,\r\n      le Centre de congr\u00e8s\r\n\r\n19:06:42:10  19:06:45:14\r\n  r\u00eavait d'un nouveau souffle.\r\n\r\n19:06:45:16  19:06:50:23\r\nMais les Lausannois enterrent Taoua.\r\n\r\n19:06:51:01  19:06:54:07\r\n  Deux tours se sont effondr\u00e9es\r\n         face au peuple,\r\n\r\n19:06:54:09  19:06:56:18\r\npourtant en recherche de logement.\r\n\r\n19:06:56:23  19:07:00:18\r\n  -Le fait de toucher le centre,\r\n          le patrimoine,\r\n\r\n19:07:00:20  19:07:04:08\r\n  est quelque chose qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:07:04:10  19:07:07:19\r\n           La p\u00e9riph\u00e9rie\r\n   va r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:07:08:00  19:07:11:02\r\n-Les Vaudois disent parfois oui,\r\n\r\n19:07:11:04  19:07:16:17\r\n      m\u00eame \u00e0 la grande tour\r\n    de Chavannes-pr\u00e8s-Renens.\r\n\r\n19:07:16:19  19:07:21:11\r\n   Un geste architectural os\u00e9,\r\n     sous le signe du c\u00e8dre.\r\n\r\n19:07:21:12  19:07:25:11\r\n On attend la mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:07:25:13  19:07:29:03\r\n     Voici la premi\u00e8re tour\r\n   construite au 21\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:07:29:05  19:07:31:04\r\n   dans la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n19:07:31:06  19:07:34:14\r\n    Les locataires ont pos\u00e9 \r\n   leurs valises cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:07:34:16  19:07:37:20\r\n     Cette tour n'a \u00e9veill\u00e9\r\n       aucune opposition.\r\n\r\n19:07:38:01  19:07:39:12\r\n        -C'est particulier.\r\n\r\n19:07:39:14  19:07:42:07\r\n         C'est des villes\r\n      de 3 \u00e0 7'000 habitants\r\n\r\n19:07:42:09  19:07:45:19\r\n   qui ne sont pas pr\u00e9destin\u00e9es\r\n      \u00e0 recevoir des tours.\r\n\r\n19:07:45:21  19:07:50:12\r\n On n'a jamais construit de tour \r\ndans une ville de 7'000 habitants.\r\n\r\n19:07:50:17  19:07:53:19\r\n  -Ces tours ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es\r\n         en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:07:53:21  19:07:57:11\r\n       Leur impact s'\u00e9tend\r\n   \u00e0 la m\u00e9tropole lausannoise.\r\n\r\n19:07:57:13  19:08:01:11\r\n   Dans quel camp s'inscriront\r\n      les tours de Malley ?\r\n\r\n19:08:01:12  19:08:03:20\r\n  Les Lausannois sont frileux,\r\n\r\n19:08:03:22  19:08:07:19\r\n mais ne renversent pas toujours\r\n           les tours.\r\n\r\n19:08:08:07  19:08:12:22\r\n   -J-C.P\u00e9clet, vous \u00eates oppos\u00e9\r\n   \u00e0 ce projet de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:08:13:00  19:08:16:16\r\n        Vous ne voulez pas\r\n  que votre quartier se modifie ?\r\n\r\n19:08:16:18  19:08:20:05\r\n        -Non, nous sommes\r\n pour le d\u00e9veloppement de Malley.\r\n\r\n19:08:20:07  19:08:24:02\r\nC'est un mensonge que les partisans\r\n       veulent faire passer.\r\n\r\n19:08:24:04  19:08:26:23\r\n          Est-ce que ici\r\n      vous voyez des ballons,\r\n\r\n19:08:27:01  19:08:30:08\r\nou une information sur ce projet ?\r\n               Non.\r\n\r\n19:08:30:10  19:08:34:13\r\n   Jusqu'\u00e0 il y a peu de temps,\r\n   on ne savait quasiment rien\r\n\r\n19:08:34:15  19:08:38:15\r\n      de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu;\r\ndeux tours ici, trois autres tours.\r\n\r\n19:08:38:17  19:08:41:17\r\n    Je ne connais aucun projet\r\n         de cette taille\r\n\r\n19:08:41:19  19:08:45:14\r\n     sur lequel l'information\r\n     a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9sastreuse.\r\n\r\n19:08:45:16  19:08:49:15\r\n -Mais des s\u00e9ances de consultation\r\n ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:08:49:17  19:08:52:07\r\n       -Combien de personnes\r\n     sont venues \u00e0 ces s\u00e9ances\r\n\r\n19:08:52:09  19:08:54:04\r\n   et qu'est-ce qu'on y a dit ?\r\n\r\n19:08:54:06  19:08:56:22\r\nJ'ai particip\u00e9 aux derni\u00e8res s\u00e9ances\r\n\r\n19:08:57:00  19:09:00:02\r\n      et on n'a jamais parl\u00e9 \r\n      des sujets qui f\u00e2chent:\r\n\r\n19:09:00:04  19:09:03:20\r\n       de la densit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e,\r\n  des cinq tours, de leur impact,\r\n\r\n19:09:03:22  19:09:08:06\r\n         du fait qu'elles\r\n    ne soient pas \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:09:08:08  19:09:11:19\r\n          Th\u00e9oriquement,\r\n    on parle d'un \u00e9coquartier.\r\n\r\n19:09:11:21  19:09:15:11\r\n  On ne conna\u00eet aucun \u00e9coquartier\r\n     qui comprend cinq tours.\r\n\r\n19:09:15:13  19:09:18:16\r\n       -Vous ne trouvez pas\r\n     que c'est une bonne id\u00e9e\r\n\r\n19:09:18:18  19:09:22:08\r\n          pour densifier\r\n et laisser de l'espace en ville ?\r\n\r\n19:09:22:10  19:09:25:15\r\n          On en a besoin.\r\n\r\n19:09:25:17  19:09:29:19\r\n         -La densification,\r\nque nous soutenons dans son principe,\r\n\r\n19:09:29:21  19:09:32:05\r\n   ne doit pas devenir un dogme.\r\n\r\n19:09:32:07  19:09:36:05\r\n   Le probl\u00e8me des Verts, c'est\r\n de passer d'un dogme \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:09:36:07  19:09:39:04\r\n      On fait n'importe quoi\r\n    au nom de la densification.\r\n\r\n19:09:39:06  19:09:41:23\r\n          Il y a au moins\r\n      six projets en Romandie\r\n\r\n19:09:42:01  19:09:45:08\r\n        qui sont contest\u00e9s\r\n  parce qu'on applique un dogme.\r\n\r\n19:09:45:10  19:09:48:22\r\n       Les tours ne sont pas\r\n  le meilleur moyen de densifier.\r\n\r\n19:09:49:00  19:09:51:07\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:51:09  19:09:54:03\r\n    Verra-t-on des tours ici ?\r\n\r\n19:09:54:05  19:09:56:17\r\n    On le saura le 27 novembre.\r\n\r\n19:09:56:19  19:10:00:10\r\n     Passez une bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n19:10:00:19  19:10:02:19\r\n          -Merci Steven.\r\n\r\n19:10:02:21  19:10:06:05\r\n     Plongeons-nous maintenant\r\n      dans la vie de la terre\r\n\r\n19:10:06:07  19:10:08:16\r\naupr\u00e8s de mara\u00eechers fribourgeois.\r\n\r\n19:10:08:18  19:10:13:23\r\n Saison apr\u00e8s saison, ils t\u00e9moignent\r\ndans \"Les carottes ne suffisent pas\".\r\n\r\n19:10:14:01  19:10:17:11\r\n      Une profonde r\u00e9flexion\r\n      sur notre alimentation\r\n\r\n19:10:17:13  19:10:21:11\r\n    et sur la culture du futur.\r\n\r\n19:10:24:11  19:10:27:19\r\n    -\"Hormis pour la doucette\r\n    et les oignons de garde,\r\n\r\n19:10:27:21  19:10:30:09\r\nchaque graine est sem\u00e9e \u00e0 la main.\"\r\n\r\n19:10:30:11  19:10:32:18\r\n \"Les vari\u00e9t\u00e9s sont si nombreuses\r\n\r\n19:10:32:20  19:10:36:04\r\n  que c'est la meilleure fa\u00e7on\r\n          de proc\u00e9der.\"\r\n\r\n19:10:36:06  19:10:42:16\r\n     \"Chaque l\u00e9gume commence\r\n      par un geste unique.\"\r\n\r\n19:10:42:22  19:10:46:04\r\n        -C'est l'histoire\r\n  de ceux qui nous nourrissent,\r\n\r\n19:10:46:06  19:10:48:15\r\n    de gens qui prennent soin\r\n          de la terre,\r\n\r\n19:10:48:17  19:10:51:02\r\nmais c'est aussi une success-story.\r\n\r\n19:10:51:04  19:10:53:04\r\nJosiane Haas et Martine Wolhauser\r\n\r\n19:10:53:06  19:10:55:17\r\n   ont v\u00e9cu les quatre saisons\r\n         sur ces terres.\r\n\r\n19:10:55:19  19:10:57:19\r\nEn ressort un ouvrage s'articulant\r\n\r\n19:10:57:21  19:11:01:22\r\n   autour de l'agriculture bio\r\n          de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:11:02:04  19:11:05:15\r\n   -Les gens qui travaillent ici\r\n       se sentent impliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:11:05:17  19:11:10:12\r\nIls ne sont pas juste chez un patron,\r\n   mais ils aiment ce qu'ils font.\r\n\r\n19:11:10:14  19:11:15:19\r\nIls aiment les produits de la terre \r\net le font avec justesse des choses.\r\n\r\n19:11:15:21  19:11:22:08\r\n C'est \u00eatre reli\u00e9 \u00e0 quelque chose\r\n     de plus grand que nous.\r\n\r\n19:11:22:12  19:11:29:18\r\n-J'\u00e9tais ignorante de ce qu'il y a\r\n   derri\u00e8re ces beaux l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:11:29:20  19:11:33:14\r\n        Prendre conscience\r\n   de tout ce qui est mis dedans\r\n\r\n19:11:33:16  19:11:38:05\r\n       permet de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n \u00e0 notre rapport \u00e0 la nourriture.\r\n\r\n19:11:38:07  19:11:42:12\r\n            Se demander\r\n    quelles sont les priorit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:42:14  19:11:47:08\r\n  \"Je r\u00e9alise qu'\u00eatre mara\u00eecher,\r\n     c'est savoir attendre.\"\r\n\r\n19:11:47:10  19:11:51:15\r\n       \"Cr\u00e9er les conditions\r\n        et laisser faire.\"\r\n\r\n19:11:51:21  19:11:54:05\r\n-P.Corminboeuf sait \u00e0 quel point\r\n\r\n19:11:54:06  19:11:56:23\r\n  notre rapport \u00e0 la nourriture\r\n            a chang\u00e9.\r\n\r\n19:11:57:04  19:12:02:12\r\n  -Mes grands-parents consacraient\r\n40 % de leur revenu pour se nourrir,\r\n\r\n19:12:02:14  19:12:07:16\r\n   mes parents 20 % et nous 8 %.\r\n\r\n19:12:07:18  19:12:12:14\r\n           On fait tout\r\n  comme si un jour \u00e7a co\u00fbtera 0.\r\n\r\n19:12:12:15  19:12:14:23\r\n   On pervertit tout le syst\u00e8me,\r\n\r\n19:12:15:01  19:12:19:19\r\n   on ne paye plus suffisamment \r\n  les paysans pour qu'ils vivent.\r\n\r\n19:12:19:20  19:12:23:06\r\n        Mon assurance vie,\r\n    c'est la bonne nourriture.\r\n\r\n19:12:23:08  19:12:24:19\r\n          On a perdu \u00e7a.\r\n\r\n19:12:24:21  19:12:34:04\r\n  Musique irlandaise dynamique\r\n\r\n19:12:34:06  19:12:36:12\r\n -Du travail et de la patience,\r\n\r\n19:12:36:14  19:12:40:12\r\n   c'est ce qu'a mis U.Gfeller\r\n   dans chacun de ses l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:12:40:13  19:12:43:05\r\n Les affaires sont florissantes.\r\n\r\n19:12:43:07  19:12:46:10\r\n   Le bio et la vente directe\r\n       aux consommateurs,\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:49:09\r\n         c'est peut-\u00eatre\r\n      la recette du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:12:49:13  19:12:54:18\r\n       -On laisse la partie \r\n      de la vente \u00e0 d'autres,\r\n\r\n19:12:54:20  19:12:58:11\r\nc'est la partie la plus lucrative.\r\n\r\n19:12:58:13  19:13:02:05\r\n      C'est tout \u00e7a de perdu\r\n       pour l'agriculture.\r\n\r\n19:13:02:11  19:13:06:11\r\n -Le livre parle d'un changement\r\n    de fonctionnement urgent\r\n\r\n19:13:06:12  19:13:09:11\r\n  pour retrouver un \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:13:09:22  19:13:13:23\r\n   -On termine par une rencontre\r\n    avec Jean-Pierre Grandjean.\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:17:15\r\n     Graphiste de formation, \r\n     photographe par passion,\r\n\r\n19:13:17:17  19:13:21:17\r\n      il a parcouru le monde\r\npour d\u00e9celer la magie de l'instant,\r\n\r\n19:13:21:19  19:13:24:09\r\n   la beaut\u00e9 et la spiritualit\u00e9.\r\n\r\n19:13:24:11  19:13:28:17\r\n     \"Passe-moi les jumelles\"\r\n   dresse ce soir son portrait.\r\n\r\n19:13:30:04  19:13:35:11\r\n...\r\n\r\n19:13:35:13  19:13:38:13\r\n      -Je travaille encore\r\n      avec de la pellicule\r\n\r\n19:13:38:15  19:13:43:10\r\n  bien que je photographie aussi\r\n          en num\u00e9rique.\r\n\r\n19:13:43:11  19:13:46:03\r\n           C'est un peu\r\n    comme les vieux dinosaures.\r\n\r\n19:13:46:05  19:13:48:18\r\n       Ca a le c\u00f4t\u00e9 artisan\r\n        de pouvoir glisser\r\n\r\n19:13:48:20  19:13:51:16\r\n     son rouleau de pellicule\r\n         dans un bo\u00eetier,\r\n\r\n19:13:51:18  19:13:56:07\r\n   de ne pas voir le r\u00e9sultat de\r\nson travail avant le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:13:56:09  19:13:59:22\r\n   Ca garde une aura de myst\u00e8re.\r\n\r\n19:14:00:00  19:14:06:06\r\n...\r\n\r\n19:14:06:11  19:14:10:15\r\n     Apr\u00e8s mon apprentissage,\r\n je suis parti dans le graphisme.\r\n\r\n19:14:10:17  19:14:13:17\r\n          J'ai travaill\u00e9\r\n     dans diff\u00e9rents ateliers.\r\n\r\n19:14:13:19  19:14:18:10\r\n        Je voulais devenir \r\n       directeur artistique.\r\n\r\n19:14:18:11  19:14:21:13\r\n L\u00e0, il y a eu une s\u00e9rie d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:14:21:15  19:14:27:04\r\nassez folles o\u00f9 j'ai pu travailler\r\n  avec D.Hamilton, par exemple.\r\n\r\n19:14:27:06  19:14:30:04\r\n          J'ai travaill\u00e9\r\n avec plein de gens int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:14:30:06  19:14:36:03\r\n...\r\n\r\n19:14:36:05  19:14:39:21\r\n     En moi a germ\u00e9 une id\u00e9e.\r\n\r\n19:14:39:23  19:14:42:23\r\n          J'avais envie\r\n    d'\u00eatre derri\u00e8re la cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:14:43:01  19:14:46:22\r\n         de retranscrire\r\n dans une \u00e9criture photographique\r\n\r\n19:14:47:01  19:14:50:18\r\n      qui deviendrait mienne\r\n      ce que je ressentais.\r\n\r\n19:14:50:20  19:14:57:12\r\n    Cette orientation s'est faite\r\nnaturellement vers les spiritualit\u00e9s.\r\n\r\n19:14:59:03  19:15:03:03\r\n       Il y a eu des voyages\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 des coups de coeur,\r\n\r\n19:15:03:05  19:15:06:06\r\n           la d\u00e9couverte\r\n  des grands bouddhas de Bamiyan,\r\n\r\n19:15:06:08  19:15:10:18\r\n      le s\u00e9jour que j'ai fait\r\n    \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 Katmandou,\r\n\r\n19:15:10:20  19:15:16:06\r\n           la d\u00e9couverte\r\n      du bouddhisme tib\u00e9tain.\r\n\r\n19:15:21:19  19:15:30:08\r\n  J'ai envie de quitter ce monde\r\n   de la pub, et je l'ai fait.\r\n\r\n19:15:34:23  19:15:38:22\r\n    -\"Passe-moi les jumelles\", \r\n    ce soir \u00e0 20h10 sur RTS Un.\r\n\r\n19:15:39:00  19:15:43:20\r\n Juste apr\u00e8s le 19:30 qui revient\r\n sur le red\u00e9ploiement historique\r\n\r\n19:15:43:22  19:15:49:00\r\n de Volkswagen vers l'\u00e9lectrique,\r\n   et 30'000 postes supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:15:49:02  19:15:54:09\r\n   Demain, les meilleurs moments\r\nde \"Couleurs locales\" dans le 12:45.\r\n\r\n19:15:54:11  19:15:59:14\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition,\r\n      on se retrouve lundi.\r\n\r\n19:15:59:16  19:16:02:00\r\n       Excellent week-end !\r\n\r\n19:16:02:02  19:16:06:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n V.Gerber, M.Kastrati, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T01:41:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558980", "durationSec": 137, "title": "CL FR ELEX DEMIERRE GARNIER_RTS000000987815", "excerpt": "La candidate socialiste Anne-Claude Demierre et la candidate Les Verts Marie Garnier ont d\u00e9cid\u00e9 de faire campagne ensemble pour le second tour de l'\u00e9lection au conseil d'Etat fribourgeois du 27.11.2016. Elles souhaitent augmenter leur chance d'obtenir une repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "FEMME"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE", "GARNIER, MARIE"], "sequenceIds": ["1606551"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558981", "durationSec": 27, "title": "CL TI FR SECOND OEUVRE_RTS000000987621", "excerpt": "Les travailleurs romands du b\u00e2timent se sont mobilis\u00e9s derri\u00e8re leurs syndicats Unia et Syna pour d\u00e9fendre leur Convention Collective de Travail CCT qui risque d'\u00eatre supprim\u00e9e par le Patronat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS DU TRAVAIL", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558982", "durationSec": 40, "title": "CL TI GE CATERPILLAR_RTS000000987824", "excerpt": "Les ouvriers belges de l'usine Caterpillar se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour manifester leur d\u00e9saccord quant \u00e0 la suppression de postes de travail d\u00e9cid\u00e9e par la filiale suisse de l'entreprise d'engins de chantier bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["CATERPILLAR"], "sequenceIds": ["1606571"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558983", "durationSec": 23, "title": "CL TI VS PISTES DE SKI_RTS000000987557", "excerpt": "La construction de tours d'habitations dans la commune de Lausanne s'av\u00e8re \u00eatre de r\u00e9currents \u00e9checs, comme en 2012 et 2014 pour les projets de Bussigny et Taoua. Ce sont, par contre, dans les petites communes en p\u00e9riph\u00e9rie de Lausanne que ces projets architecturaux connaissent un plus vif succ\u00e8s, comme \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens et au Mont-sur-Lausanne."}, {"internalArchiveId": "AA1611558984", "durationSec": 113, "title": "CL TOURS VAUDOISES_RTS000000987847", "excerpt": "L'exploitation agricole d'Urs Gfeller qui pratique la vente directe de ses fruits et l\u00e9gume  biologiques fait l'objet d'un livre illustr\u00e9 de photographies \"Les Carottes ne suffisent pas\" qui fait refl\u00e9chir sur notre rapport \u00e0 la nourriture. L'ex-conseiller d'Etat Pascal corminboeuf d\u00e9fend aujourd'hui une alimentation saine source de bonne sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VAUD"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "BUILDING", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"], "sequenceIds": ["1606620"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558985", "durationSec": 168, "title": "FRIGO CL FR CAROTTES_RTS000000984407", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "thematicPersons": ["CORMINBOEUF, PASCAL"], "sequenceIds": ["1606627"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558986", "durationSec": 130, "title": "FRIGO CL PAJU 1811_RTS000000986589"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606732", "summary": "Anne-Claude Demierre et Marie Garnier candidates au Conseil d'Etat distribuant des tracts aux passants dans les couloirs de la gare de Fribourg. \nItw d'Anne-Claude Demierre et Marie Garnier. Marie Garnie \u00e0 v\u00e9lo sur les rues pav\u00e9es de la ville. Anne-Claude Demierre en s\u00e9ance \u00e0 l'Etat de Fribourg. \nAffiche politique des candidats de la gauche pour l'\u00e9lection au conseil d'Etat.", "id": "1606551", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE", "GARNIER, MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606752", "summary": "Manifestation d'ouvriers belge de l'entreprise Caterpillar brandissant le drapeau belge par temps pluvieux. Itw Yvan del Percio, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation syndicale belge. D\u00e9l\u00e9gation d'ouvriers devant le si\u00e8ge europ\u00e9en de Caterpillar.", "id": "1606571", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606756", "summary": "Duplex Prilly : Itw, Alain Gilli\u00e9ron, syndic de Prilly.\nItw,  Jean-Claude P\u00e9clet, pr\u00e9sident association d'Avenir Malley.", "id": "1606575"}, {"internalArchiveId": "AA1706606801", "summary": "Vue de la r\u00e9gion lausannoise avec tours. Projets architecturaux sur maquettes des futures tours. Infographie des projets concernant des construction de tours refus\u00e9s et accept\u00e9s dans le canton.\nItw d'Emmanuel Ventura, architecte cantonal. \nPr\u00e9sentation d'une maquette de futur tour faisant partie du prochain plan de quartier Prilly - Malley.", "id": "1606620", "visualThemes": ["ARCHITECTURE", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606808", "summary": "Josiane Haas, auteure du livre \"Les carottes ne suffisent pas\" assise sur un banc. Le mara\u00eecher, Urs Gfeller, ing\u00e9nieur en horticulture, dans son exploitation et discutant avec Josiane Haas, auteure du livre et Martine Wolhauser, photographe. Martine Wolhauser en train de photographier des l\u00e9gumes.\nItw de Martine Wolhauser.\nItw de Pascal Corminboeur, ex-conseiller d'Etat fribourgeois. \nOuvriers agricoles dans un champs r\u00e9coltant les potirons et les d\u00e9posant dans la benne d'un tracteur.  R\u00e9colte de radis.\nItw d'Urs Gfeller Plans sur des l\u00e9gumes bios.", "id": "1606627", "visualThemes": ["CUEILLETTE", "L\u00c9GUME", "MARA\u00ceCHER", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Faux duplex Prilly", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675669", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028126", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1557137", "internalArchiveId": "AA1611557178", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "durationSec": 1882, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8176922", "imageURL": "http://www.rts.ch/8176941.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La COP22 s'ach\u00e8ve apr\u00e8s deux semaines de discussions", "VS: l\u2019UDC vient de faire une proposition d\u2019alliance au parti lib\u00e9ral-radical", "Tennis / Masters de Londres: Stan Wawrinka ne disputera pas les demi-finales", "La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9 un plan national contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques", "150 employ\u00e9s belges sont venus manifester devant la filiale suisse de Caterpillar", "La pratique du \"Raw Food\" serait source de bienfaits", "Les habitants du village de Kawauchi au Japon essayent de retrouver leur vie d'avant Fukushima", "France: Fran\u00e7ois Fillon semble avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu lors du dernier d\u00e9bat des primaires", "Le PDC fribourgeois se d\u00e9chire \u00e0 une semaine du 2e tour", "VW annonce un plan d'\u00e9conomie de 4 milliards de francs d'ici 5 ans", "Les nouvelles chaussures militaires de l'arm\u00e9e suisse sont fabriqu\u00e9es en Roumanie", "G\u00e9opolitis: Vladimir Poutine repr\u00e9sente une menace potentielle", "Bilan COP 22: l'analyse de Natalie Bougeard", "VS / Communales: le point avec Nadia Esposito, depuis Sierre", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les quelque 200 pays r\u00e9unis ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en faveur de l'accord de Paris afin de combattre le r\u00e9chauffement climatique.", "Ceci pour s\u2019attaquer aux trois si\u00e8ges du parti majoritaire PDC au gouvernement.", "Il s\u2019est lourdement inclin\u00e9 face \u00e0 Andy Murray.", "Le combat s\u2019organise dans les h\u00f4pitaux et les cabinets m\u00e9dicaux de Suisse romande.", "C\u2019est la d\u00e9cision de la fermeture d\u2019une usine en Belgique qui r\u00e9volte ces employ\u00e9s.", "Les adeptes y croient malgr\u00e9 les doutes de certains m\u00e9decins.", "L\u2019accident nucl\u00e9aire a eu lieu il y a 5 ans et certains villages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9s.", "Il rejoint les deux favoris dans la course, Nicolas Sarkozy et Alain Jupp\u00e9.", "Ce sont les d\u00e9clarations de Laurent Dietrich dans le 19h30 qui ont provoqu\u00e9 la r\u00e9action outr\u00e9e du pr\u00e9sident du parti cantonal.", "Le g\u00e9ant automobile va supprimer 30'000 emplois.", "La pratique pose des questions \u00e9thiques et la pol\u00e9mique sur les march\u00e9s publics est relanc\u00e9e.", "Les pr\u00e9cisions de Marcel Mione."], "variantIds": ["ece-8065925", "ece-8065923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-15T15:39:17Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:20:02\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:23:05\r\n         Tournant majeur\r\n dans la politique de Volkswagen.\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:26:20\r\n       Le g\u00e9ant automobile\r\n    va supprimer 30'000 postes\r\n\r\n19:30:26:22  19:30:29:21\r\n            et investir\r\n    dans la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:33:22\r\n  La r\u00e9sistance aux antibiotiques\r\n      est un probl\u00e8me majeur.\r\n\r\n19:30:34:00  19:30:37:05\r\n    La Suisse fait des progr\u00e8s\r\n         dans ce combat.\r\n\r\n19:30:37:07  19:30:40:09\r\n       Des mesures concr\u00e8tes\r\nont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es au niveau national.\r\n\r\n19:30:40:14  19:30:43:14\r\nGuerre intestine au PDC fribourgeois,\r\n\r\n19:30:43:16  19:30:46:05\r\n    \u00e0 une semaine du 2\u00e8me tour\r\n    des \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:50:12\r\nLe conseiller communal L.Dietrich a \r\nfait des d\u00e9clarations qui d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:53:12\r\n     Le pr\u00e9sident de son parti\r\n        parle de l'exclure.\r\n\r\n19:30:53:23  19:30:56:12\r\n    La COP22 s'ach\u00e8ve ce soir.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:16\r\n         La conf\u00e9rence vise\r\n\u00e0 mettre en oeuvre l'accord de Paris\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:02:00\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:31:02:02  19:31:05:12\r\n       Nous nous demanderons\r\n  \u00e0 quoi a servi cette conf\u00e9rence\r\n\r\n19:31:05:14  19:31:07:10\r\n      avec Natalie Bougeard.\r\n\r\n19:31:08:13  19:31:13:09\r\n  D\u00e9faite am\u00e8re pour S.Wawrinka,\r\nbattu aujourd'hui par Andy Murray.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:04\r\n   Le Vaudois ne jouera pas une\r\nquatri\u00e8me demi-finale des Masters.\r\n\r\n19:31:19:02  19:31:23:08\r\n        Et ce reportage sur\r\nune nouvelle tendance, leraw food.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:25:15\r\n Ou manger cru pour \u00eatre en forme.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:29:20\r\nM\u00eame si les adeptes sont convaincus,\r\n   les m\u00e9decins sont sceptiques.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:33:13\r\n    -C'est un virage historique\r\n      annonc\u00e9 par Volkswagen.\r\n\r\n19:31:33:15  19:31:36:19\r\n       Le g\u00e9ant automobile\r\n   va supprimer 30'000 emplois,\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:39:13\r\n     la majorit\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:42:19\r\n      Affaiblie par le scandale\r\ndes Diesel truqu\u00e9s, le groupe annonce\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:45:18\r\n        un plan d'\u00e9conomie\r\n   de 4 mias de frs d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:31:45:20  19:31:48:15\r\n   il compte n\u00e9anmoins investir\r\n  massivement dans l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:52:07\r\n    -Saign\u00e9e par une amende \r\n   de 15 mias de frs aux USA,\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:55:00\r\n    sous pression judiciaire,\r\n       affaiblie en Europe\r\n\r\n19:31:55:02  19:32:02:00\r\n      suite au \"Dieselgate\",\r\nVolkswagen se jette vers l'avenir.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:07:12\r\n-Ce pacte est un grand pas en avant\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:09:16\r\n         pour Volkswagen.\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:14:19\r\nCar nous sommes les premiers \u00e0 nous\r\n concentrer de mani\u00e8re cons\u00e9quente\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:20:02\r\n           sur l'avenir\r\n    de l'industrie automobile.\r\n\r\n19:32:20:10  19:32:24:16\r\n -Pour cela, d'abord \u00e9conomiser\r\n         4 mias de frs\r\n\r\n19:32:24:18  19:32:28:10\r\n       par la suppression\r\n       de 30'000 emplois.\r\n\r\n19:32:28:11  19:32:34:15\r\n  Mais sans aucun licenciement\r\n   \u00e9conomique pendant 8 ans.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:38:17\r\n        Et puis investir\r\n dans les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:21\r\n-En contrepartie, nous d\u00e9velopperons\r\n\r\n19:32:41:23  19:32:43:20\r\n     de nouvelles comp\u00e9tences\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:47:18\r\n    dans les secteurs d'avenir\r\n    et cr\u00e9erons 9'000 emplois.\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:52:09\r\nNotre but est de pourvoir ces postes\r\n   le plus possible \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:56:23\r\n   Nous nous engagerons pour la\r\nrequalification de notre personnel.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:03:20\r\n     -Sur l'\u00e9lectrification\r\n        de l'automobile,\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:06:14\r\nVolkswagen n'\u00e9tait pas en avance.\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:09:15\r\n    La course \u00e0 l'\u00e9lectrique\r\n       est d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:33:09:17  19:33:12:12\r\n        Mais le tournant\r\n     se confirme un peu plus\r\n\r\n19:33:12:14  19:33:18:03\r\navec la conversion de Volkswagen.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:23:23\r\n-La fermeture d'une usine Caterpillar\r\n  en Belgique r\u00e9volte ses employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:28:12\r\n       Ils se sont d\u00e9plac\u00e9s\r\n    de Belgique jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:36:04\r\n   150 d'entre eux ont manifest\u00e9\r\n     devant la filiale suisse.\r\n\r\n19:33:37:12  19:33:43:07\r\n   -Ils sont partis hier soir\r\n pour arriver ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:43:09  19:33:47:14\r\n       Ils sont venus ici\r\n   pour d\u00e9fendre leur emploi.\r\n\r\n19:33:47:16  19:33:51:07\r\n   L'usine Caterpillar o\u00f9 ils\r\ntravaillent va fermer ses portes\r\n\r\n19:33:51:09  19:33:55:07\r\n   et c'est une filiale suisse\r\n   qui a pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:55:18  19:33:57:23\r\n    -On est en train de fermer\r\n\r\n19:33:58:01  19:34:00:02\r\n la plus grosse usine Caterpillar\r\n\r\n19:34:00:04  19:34:01:19\r\n          sur Grosselies.\r\n\r\n19:34:01:21  19:34:04:21\r\n     Des travailleurs ont plus\r\n      de 30 ans d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n19:34:04:23  19:34:08:13\r\nEt c'est une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 affaiblie\r\n        industriellement.\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:12:00\r\n     -Apr\u00e8s le rassemblement\r\n    sur la place des Nations,\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:15:18\r\n  une d\u00e9l\u00e9gation s'est rendue\r\ndans les locaux de l'entreprise.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:18:18\r\n    La direction en Belgique\r\n     ne pouvait rien faire,\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:22:03\r\n        \u00e9tant elle aussi\r\nsous le coup de ce licenciement.\r\n\r\n19:34:22:10  19:34:24:02\r\n     -La seule r\u00e9ponse donn\u00e9e,\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:25:16\r\n        c'est qu'il s'agit\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:27:11\r\n     d'une politique globale.\r\n\r\n19:34:27:13  19:34:29:12\r\n          Ca s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:32:18\r\n          La seule chose\r\n    \u00e0 laquelle ils s'engagent,\r\n\r\n19:34:32:20  19:34:35:00\r\n  c'est d'am\u00e9liorer le dialogue.\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:39:06\r\n  -Caterpillar a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \r\n la fermeture d'une autre usine\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:43:00\r\n en Irlande et ses autres sites \r\nen France sont d\u00e9sormais menac\u00e9s.\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:45:11\r\n La direction genevoise annonce\r\n          de son c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:34:45:12  19:34:50:14\r\n     que la restructuration\r\n        est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:52:21\r\n        -Ils sont en train\r\n\r\n19:34:52:23  19:34:54:20\r\n       de voler notre pain.\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:57:18\r\n L'Europe, c'est de pire en pire.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:00:03\r\n Il faut que ce massacre s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:35:00:05  19:35:05:15\r\n    Je m'inqui\u00e8te pour l'avenir\r\n          de mes enfants.\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:09:20\r\n       -La visite n'\u00e9tait\r\n  qu'une \u00e9tape de leur combat.\r\n\r\n19:35:09:22  19:35:14:22\r\nIls pr\u00e9voient une action par mois\r\njusqu'\u00e0 la fermeture de l'usine.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:18:18\r\n      -C'est un enjeu crucial\r\n        de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:35:18:20  19:35:21:22\r\n   La lutte contre la r\u00e9sistance\r\n         aux antibiotiques\r\n\r\n19:35:22:00  19:35:24:15\r\n        prend une nouvelle\r\n       dimension en Suisse.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:29:08\r\n     La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9sent\u00e9\r\nles mesures lanc\u00e9es au plan national.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:33:01\r\n     Le combat s'organise aussi\r\ndans les h\u00f4pitaux de Suisse romande.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:39:09\r\n-Deux projets, un credo: diminuer \r\nles prescriptions d'antibiotiques.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:42:11\r\n    -50 % des antibioth\u00e9rapies\r\n\r\n19:35:42:12  19:35:44:11\r\n        sont inappropri\u00e9es.\r\n\r\n19:35:49:12  19:35:53:05\r\n -Le CHUV s'est dot\u00e9 d'un guide\r\n   \u00e0 l'usage de ses m\u00e9decins.\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:58:16\r\nEt neuf h\u00f4pitaux romands ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde passer leurs pratiques au crible.\r\n\r\n19:35:59:16  19:36:05:19\r\n        -Nous allons \u00e9valuer\r\nsi les antibiotiques sont appropri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:05:21  19:36:10:16\r\n        Et nous \u00e9valuerons\r\n     l'efficacit\u00e9 d'une mesure\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:15:23\r\n  visant \u00e0 informer les m\u00e9decins.\r\n\r\n19:36:16:07  19:36:19:01\r\n      -Trop d'antibiotiques\r\n       tue l'antibiotique.\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:23:10\r\n        Si la r\u00e9sistance\r\n   des staphylocoques diminue,\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:28:05\r\nd'autres bact\u00e9ries sont toujours\r\n  plus difficiles \u00e0 combattre.\r\n\r\n19:36:28:07  19:36:34:11\r\n           Les m\u00e9decins\r\nse retrouvent parfois impuissants.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:38:15\r\n      -Il y a des infections,\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:40:21\r\n      comme les tuberculoses,\r\n\r\n19:36:40:23  19:36:46:06\r\n     qui sont en augmentation\r\n   \u00e0 cause de germes r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:50:09\r\n      -C\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n  les infections respiratoires\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:20\r\nrepr\u00e9sentent la cause principale\r\nde prescription d'antibiotiques,\r\n\r\n19:36:54:22  19:36:58:13\r\n  souvent par manque de moyens\r\n    pour un bon diagnostic.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:01:07\r\n-Ils se basent sur la radiographie\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:03:14\r\n    du thorax, peu performante\r\n\r\n19:37:03:16  19:37:06:06\r\n   pour identifier la pneumonie.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:12:05\r\n          Dans le doute,\r\n  on prescrit des antibiotiques.\r\n\r\n19:37:12:12  19:37:15:10\r\n-On a cru qu'avec les antibiotiques,\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:19:06\r\non allait \u00e9liminer les infections.\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:24:23\r\n Ce n'est pas juste, car beaucoup\r\n   sont des infections virales,\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:28:12\r\n       et les antibiotiques\r\n ne marchent pas contre les virus.\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:34:04\r\n   -H\u00f4pitaux, m\u00e9decins mais aussi\r\npatients: l'effort doit \u00eatre global.\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:41:13\r\n    -Les nouvelles chaussures \r\n   militaires de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n19:37:41:15  19:37:43:10\r\n   sont fabriqu\u00e9es en Roumanie.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:45:22\r\n        Pour des salaires \r\n       de 2 frs de l'heure.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:49:21\r\n         La pratique pose\r\n      des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:55:00\r\n    -Voici la nouvelle botte\r\n       de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:57:21\r\n80'000 paires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es.\r\n\r\n19:37:57:23  19:38:01:21\r\nElles sont produites en Roumanie,\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:07:06\r\n           \u00e0 Cluj Napoca,\r\ngrand centre de l'industrie textile.\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:11:05\r\n       Dans cette fabrique,\r\ng\u00e9r\u00e9e par la marque italienne AKU,\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:13:08\r\n   travaillent 250 personnes.\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:15:19\r\n   Les r\u00e8gles sont respect\u00e9es,\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:09\r\nmais les salaires sont tr\u00e8s bas:\r\n       2 frs de l'heure.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:23:07\r\n         -Nous appliquons\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:25:18\r\n le salaire minimum l\u00e9gal roumain\r\n\r\n19:38:25:20  19:38:30:14\r\n    aux employ\u00e9s non qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:32:22  19:38:37:14\r\n     -La journaliste tente\r\n  d'interviewer les ouvri\u00e8res,\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:40:05\r\n  mais elles fuient la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:45:06\r\n  L'une d'entre elles accepte \r\n  de t\u00e9moigner \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:51:07\r\n   -Avoir des enfants et payer \r\n   ses factures est impossible.\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:54:14\r\n      L'argent ne suffit pas.\r\n\r\n19:38:54:16  19:38:58:12\r\n   La plupart des employ\u00e9s d'AKU\r\n     contractent des cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:38:58:14  19:39:03:20\r\n     Moi-m\u00eame, je suis encore\r\n   en train de payer un cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:08:11\r\n    Il est impossible de vivre\r\n         avec ce salaire.\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:13:10\r\n     -Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\n de la d\u00e9fense r\u00e9pond par \u00e9crit,\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:18:17\r\n          et rappelle\r\n que cette pratique est l\u00e9gale.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:24:00\r\n-\"Le D\u00e9partement n'a pas de droit\r\n  de regard sur ces contrats.\"\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:26:12\r\n      -Le gouvernement suisse\r\n\r\n19:39:26:14  19:39:28:14\r\n         est responsable.\r\n\r\n19:39:28:16  19:39:32:18\r\n Ce sont eux qui font les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:39:33:06  19:39:36:03\r\n        -La loi actuelle\r\n     sur les march\u00e9s publics\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:39:21\r\n   n'interdit que le travail\r\ndes enfants et le travail forc\u00e9.\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:22\r\nY introduire des crit\u00e8res sociaux\r\n   pourrait \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:46:05\r\n    La r\u00e9vision est en cours.\r\n\r\n19:39:47:17  19:39:51:03\r\n    -Migros et Coop rappellent\r\n      un produit dangereux.\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:56:02\r\n Cela concerne toutes les escalopes\r\nde Quorn \u00e0 la mozzarella et au pesto,\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:59:09\r\n            \u00e0 consommer\r\n   entre le 4 et le 30 novembre.\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:03:04\r\n       Des \u00e9clats de verre \r\n       peuvent s'y trouver.\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:06:10\r\n  Les clients qui auraient achet\u00e9\r\n           ces produits\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:09:17\r\n  peuvent les ramener en magasin\r\n      et seront rembours\u00e9s.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:13:13\r\n    -A une semaine du 2\u00e8me tour\r\n     des \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:15:15\r\n  le PDC fribourgeois se d\u00e9chire.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:19:00\r\n  Les d\u00e9clarations de L.Dietrich\r\n     dans le 19:30 hier soir\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:22:11\r\n  ont provoqu\u00e9 la r\u00e9action outr\u00e9e\r\n   du pr\u00e9sident cantonal du PDC.\r\n\r\n19:40:22:13  19:40:24:21\r\n      Le conseiller communal\r\n         avouait h\u00e9siter\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:29:13\r\n entre le candidat UDC S.Peiry et \r\nsa concurrente, la Verte M.Garnier.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:35:15\r\nCette affaire d\u00e9note le malaise d'une\r\npartie du PDC \u00e0 s'allier avec l'UDC.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:42:00\r\n-Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois\r\n    A.Schoenenweid constern\u00e9\r\n\r\n19:40:42:02  19:40:47:17\r\n    apr\u00e8s les propos tenus par\r\nson coll\u00e8gue L.Dietrich hier soir.\r\n\r\n19:40:48:18  19:40:50:20\r\n    -Il faudra faire un choix.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:53:06\r\n      Le choix pour moi sera\r\n\r\n19:40:53:08  19:40:56:23\r\n  entre M. Peiry et Mme Garnier.\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:02:02\r\n           -Pourtant,\r\n la ligne du parti \u00e9tait claire:\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:06:17\r\n    un soutien inconditionnel\r\n    au candidat UDC S.Peiry,\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:09:16\r\noppos\u00e9 \u00e0 la Verte Marie Garnier.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:13:05\r\n Ces d\u00e9clarations font d\u00e9sordre.\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:15:09\r\n      -Je suis tr\u00e8s remont\u00e9.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:19:11\r\n      Le PDC doit \u00eatre loyal.\r\n\r\n19:41:19:12  19:41:27:14\r\n   Et M. Dietrich a fait preuve\r\n     de d\u00e9loyaut\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:31:06\r\n      -Conseiller communal\r\n    de la Ville de Fribourg,\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:34:03\r\n           L.Dietrich\r\nest une figure importante du PDC.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:38:10\r\nIl pourrait \u00eatre exclu du parti.\r\n\r\n19:41:39:12  19:41:43:17\r\n-C'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est\r\n   en porte-\u00e0-faux avec le parti.\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:46:11\r\n    J'ai mandat\u00e9 notre juriste\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:51:13\r\n   pour \u00e9valuer les possibilit\u00e9s\r\n  de sanction, voire d'exclusion.\r\n\r\n19:41:51:20  19:41:58:04\r\n -L'\u00e9ventualit\u00e9 de l'exclusion \r\n de L.Dietrich divise le parti.\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:01:21\r\n-Ca me choque, car il s'est beaucoup\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:04:21\r\n       investi pour le PDC.\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:10:21\r\n  Nous sommes le parti du centre,\r\n  c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut discuter !\r\n\r\n19:42:11:07  19:42:13:13\r\n -Pour A.Schoenenweid, L.Dietrich\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:15:14\r\n    ne repr\u00e9sente que lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:18:10\r\n Mais la d\u00e9put\u00e9e M.Hayoz non plus\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:11\r\n         n'a pas souhait\u00e9\r\n s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de S.Peiry.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:24:20\r\n    Elle constate une fracture \r\n    au sein de l'\u00e9lectorat PDC.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:26:13\r\n      -Ils sont d\u00e9sorient\u00e9s.\r\n\r\n19:42:26:15  19:42:28:17\r\n   Ce ne sont pas les personnes,\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:31:23\r\n     mais l'id\u00e9ologie de l'UDC\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:34:05\r\n           qui les g\u00eane.\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:37:03\r\n    -Quelle que soit l'issue\r\n        du second tour,\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:40:13\r\n     cette pol\u00e9mique risque \r\n    de laisser des s\u00e9quelles.\r\n\r\n19:42:41:14  19:42:43:21\r\n   -Nous nous rendons en Valais,\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:47:19\r\no\u00f9 la course aux si\u00e8ges du Conseil\r\n d'Etat l'an prochain est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:51:23\r\n       L'UDC vient de faire\r\n une proposition d'alliance au PLR\r\n\r\n19:42:52:01  19:42:57:18\r\npour s'attaquer aux 3 si\u00e8ges du parti\r\nmajoritaire au gouvernement, le PDC.\r\n\r\n19:43:00:10  19:43:04:10\r\n    -Le PLR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9\r\n  du gouvernement il y a 3 ans\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:07:14\r\n         avec l'arriv\u00e9e\r\n     de l'UDC O.Freysinger.\r\n\r\n19:43:07:16  19:43:11:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n l'UDC lui propose une alliance.\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:15:05\r\n-A Savi\u00e8se, l'UDC s'est alli\u00e9e au PDC\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:17:13\r\n et ici on vient courtiser le PLR\r\n\r\n19:43:17:15  19:43:20:22\r\n  pour faire tomber la citadelle\r\n      d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:43:21:00  19:43:24:20\r\n  Nous allons analyser les choses\r\n     avec beaucoup de r\u00e9serve,\r\n\r\n19:43:24:22  19:43:32:19\r\n     et nous allons contacter\r\n  les pr\u00e9sidents du PS et du PDC.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:37:18\r\n-L'UDC parle d'une liste commune.\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:41:07\r\n-Ca se fera avec un ou deux \u00e9lus UDC\r\n\r\n19:43:41:09  19:43:43:22\r\net toutes les autres forces pr\u00eates\r\n\r\n19:43:44:00  19:43:45:12\r\n       \u00e0 se joindre \u00e0 nous.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:47:15\r\n   On est en position de force,\r\n\r\n19:43:47:17  19:43:50:17\r\n      le PLR serait bien b\u00eate\r\n            de refuser.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:55:15\r\n  -Du c\u00f4t\u00e9 PDC, cette possible\r\n   alliance ne fait pas peur.\r\n\r\n19:43:55:17  19:44:01:01\r\n Ils y voient d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie\r\n       \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:03:04\r\n        -Si le PLR refuse,\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:05:16\r\n  ils auront les coud\u00e9es franches\r\n\r\n19:44:05:17  19:44:11:16\r\n   pour justifier deux \u00e9lus UDC \r\n   et trois PDC au gouvernement.\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:15:12\r\n      -Le si\u00e8ge socialiste\r\n  pourrait \u00eatre le plus menac\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:14  19:44:20:23\r\n         L'annonce tombe\r\nle jour du congr\u00e8s du PS valaisan.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:27:19\r\n-Le congr\u00e8s du PS valaisan doit donc\r\nent\u00e9riner ce soir un double ticket.\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:34:02\r\n     Nadia Esposito, le parti\r\n devrait valider le ticket \u00e0 deux.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:37:02\r\n         Avec la sortante\r\n    Esther Waeber-Kalbermatten\r\n\r\n19:44:37:04  19:44:39:22\r\n     et le conseiller national\r\n         St\u00e9phane Rossini.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:44:17\r\n   -Oui, d'ici quelques minutes\r\n      va d\u00e9marrer ce congr\u00e8s\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:48:05\r\n    qui r\u00e9unit les socialistes\r\n   du haut et du bas du canton.\r\n\r\n19:44:48:07  19:44:52:07\r\n Ils devraient formaliser la liste\r\n ouverte avec les deux candidats.\r\n\r\n19:44:52:09  19:44:55:21\r\nUne mani\u00e8re d'apaiser les tensions\r\n     qui ont \u00e9branl\u00e9 le parti\r\n\r\n19:44:55:23  19:44:57:06\r\n        ces derniers mois.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:01:09\r\n  Une strat\u00e9gie qui peut para\u00eetre\r\n  risqu\u00e9e et qui pourrait menacer\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:06:12\r\n     l'unique si\u00e8ge socialiste\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:09:15\r\n        Les coups de crayon\r\n     pourraient \u00eatre nombreux.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:16:16\r\n    En face, l'UDC en profite,\r\n     on l'a vu dans le sujet,\r\n\r\n19:45:16:18  19:45:21:11\r\navec cette alliance propos\u00e9e au PLR.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:25:18\r\n L'UDC a \u00e9galement annonc\u00e9 il y a\r\ndeux jours qu'elle pourrait lancer\r\n\r\n19:45:25:20  19:45:32:03\r\nune candidature dans le Haut-Valais,\r\n   pour accompagner O.Freysinger.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:35:13\r\n   Une candidature qui attaque \r\n   clairement E.W.Kalbermatten.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:39:12\r\n Le PS pourrait ainsi se retrouver\r\n sans aucun \u00e9lu en mars prochain.\r\n\r\n19:45:40:18  19:45:43:23\r\n        -B.Obama a termin\u00e9\r\n   sa tourn\u00e9e d'adieu en Europe.\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:08\r\n     Il est reparti de Berlin\r\n   apr\u00e8s un dernier mini-sommet\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:51:13\r\n    en compagnie des principaux\r\n        dirigeants de l'UE.\r\n\r\n19:45:51:15  19:45:55:04\r\n       Le pr\u00e9sident sortant\r\na tent\u00e9 de rassurer ses homologues\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:59:07\r\n       quant aux intentions\r\n        de son successeur.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:03:14\r\n   La Conf\u00e9rence internationale\r\n       sur le climat COP22\r\n\r\n19:46:03:16  19:46:05:22\r\n   s'ach\u00e8ve ce soir \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n19:46:06:00  19:46:10:13\r\n        Les 200 pays r\u00e9unis\r\n   ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:14:22\r\n        afin de combattre\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:22:15\r\n   -2016, ann\u00e9e la plus chaude\r\n jamais enregistr\u00e9e depuis 1880.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:29:20\r\nL'annonce tombe alors qu'\u00e0 Marrakech\r\n        prend fin la COP22.\r\n\r\n19:46:38:21  19:46:43:18\r\n   195 pays pr\u00e9sents durant deux\r\nsemaines pour des enjeux de taille.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:49:14\r\n D'abord se mettre d'accord sur la\r\nmise en oeuvre de l'accord de Paris.\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:53:09\r\n   Puis fixer une date butoir\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:57:00\r\n   pour d\u00e9cider de ses r\u00e8gles \r\n  d'application, a priori 2018.\r\n\r\n19:46:57:02  19:47:04:12\r\nEnfin, financer le tout \u00e0 hauteur\r\n de 100 mias de dollars par an.\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:03\r\n -La feuille de route des 100 mias\r\n\r\n19:47:08:05  19:47:11:22\r\ndoit devenir effective avant 2020.\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:15:14\r\n      Je pense que les choses\r\n          avancent bien,\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:20:17\r\n        avec la mobilisation\r\nde l'ensemble des acteurs financiers.\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:24:11\r\n Nous ne parlons plus aujourd'hui\r\n       de mias de dollars,\r\n\r\n19:47:24:12  19:47:26:08\r\n        mais de trillions.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:29:10\r\n -Marrakech, une \u00e9tape technique\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:33:08\r\n        dans le long chemin\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:47:33:10  19:47:36:19\r\n      L'objectif: parvenir\r\n  \u00e0 une hausse des temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:39:08\r\n     inf\u00e9rieure \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:41:01\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:45:09\r\n    elles pourraient grimper\r\n      de pr\u00e8s de 3 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:49:13\r\n  Natalie Bougeard, il y a un an,\r\n   la COP21 a marqu\u00e9 l'histoire\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:51:14\r\n   des n\u00e9gociations climatiques.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:55:18\r\n           Aujourd'hui,\r\n     dernier jour de la COP22.\r\n\r\n19:47:55:20  19:48:03:22\r\n            A quoi sert\r\n    cette nouvelle conf\u00e9rence ?\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:06:15\r\n    -Elle a pour but de passer\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:14:03\r\n des paroles et des d\u00e9clarations \r\nd'intention de la COP21 aux actes.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:18:15\r\nC'est-\u00e0-dire fixer les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n19:48:18:19  19:48:20:16\r\n     Franchement, \u00e0 Marrakech,\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:26:06\r\n       on est plus en rest\u00e9\r\n      au niveau des paroles.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:30:00\r\nIl y a eu des avanc\u00e9es quand m\u00eame.\r\n          Heureusement.\r\n\r\n19:48:30:04  19:48:32:13\r\n Mais il y a des grandes questions\r\n           qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:34:20\r\n       Comme le financement.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:36:06\r\n          Qui paye quoi.\r\n\r\n19:48:36:10  19:48:38:16\r\n  Les pays n'ont pas pu se mettre\r\n             d'accord.\r\n\r\n19:48:38:20  19:48:42:12\r\n\u00c7a bloque d'autres dossiers derri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:48:16\r\n-En plein milieu de ces n\u00e9gociations,\r\nles \u00c9tats-Unis ont \u00e9lu Donald Trump.\r\n\r\n19:48:48:20  19:48:53:04\r\n         Qui ne croit pas\r\n   au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:48:53:08  19:48:58:18\r\n   -\u00c7a a pris beaucoup de place \r\n   \u00e0 la conf\u00e9rence de Marrakech.\r\n\r\n19:48:58:22  19:49:03:20\r\n  \u00c7a met un point d'interrogation\r\n              \u00e9norme.\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:09:22\r\n    Est-ce que Donald Trump va\r\ntransformer ces paroles de campagne\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:14:19\r\n       qui visait \u00e0 sortir \r\n      des accords de Paris ?\r\n\r\n19:49:15:00  19:49:17:00\r\n     Personne ne peut le dire.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:21:08\r\n     \u00c7a peut donner du retard\r\ndans la mise en place de l'accord.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:25:04\r\n  On peut aussi se dire que \u00e7a va\r\n       resserrer les rangs.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:27:11\r\n        Ces derniers jours,\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:30:16\r\n au niveau des acteurs politiques\r\n         et \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:34:06\r\n  tout le monde continuait \u00e0 dire\r\n     qu'il voulait poursuivre.\r\n\r\n19:49:34:10  19:49:36:12\r\nC'est quand m\u00eame un signal positif.\r\n\r\n19:49:36:16  19:49:40:17\r\n     Le message reste le m\u00eame.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:06\r\n Il va falloir surveiller ensuite\r\n  que la cadence reste ad\u00e9quate.\r\n\r\n19:49:44:10  19:49:47:18\r\n     Pour qu'on puisse prendre\r\n      des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:49:47:22  19:49:50:22\r\n   Pour limiter le r\u00e9chauffement\r\n    et vivre le mieux possible\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:53:05\r\n avec le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:55:19\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:49:56:16  19:50:00:13\r\n-En France, les sp\u00e9culations vont bon\r\ntrain au lendemain du troisi\u00e8me d\u00e9bat\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:07\r\n          des primaires\r\n    de la droite et du centre.\r\n\r\n19:50:03:09  19:50:05:23\r\n      Qui sera leur candidat\r\n      \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n19:50:06:01  19:50:08:18\r\n           Jusqu'alors,\r\nles noms de N.Sarkozy et d'A.Jupp\u00e9\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:11:02\r\n  \u00e9taient sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:50:11:04  19:50:13:20\r\n        Hier soir, l'ancien\r\n     Premier ministre F.Fillon\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:16:10\r\n         semble avoir tir\u00e9\r\n        son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:50:17:01  19:50:20:12\r\n -Ce devait \u00eatre un premier tour\r\n  jou\u00e9 d'avance entre A.Jupp\u00e9,\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:23:16\r\ncandidat de \"l'alternance molle\"\r\n     selon ses adversaires,\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:28:08\r\net N.Sarkozy, trait\u00e9 de \"mini-Trump\"\r\n    par les partisans de Jupp\u00e9.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:35:13\r\n  Mais F.Fillon r\u00e9alise un bond\r\n   dans les derniers sondages.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:37:22\r\n       -Je dis aux Fran\u00e7ais:\r\n\r\n19:50:37:23  19:50:41:05\r\n  \"N'ayez pas peur de contredire\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:46:12\r\n   les sondages et les m\u00e9dias.\"\r\n\r\n19:50:47:06  19:50:53:22\r\n-Cr\u00e9er la surprise et devancer celui\r\n  dont il \u00e9tait premier ministre.\r\n\r\n19:50:54:00  19:50:58:13\r\nLongtemps dans l'ombre de N.Sarkozy,\r\n   F.Fillon pr\u00e9pare sa revanche,\r\n\r\n19:50:58:15  19:51:04:04\r\navec le programme le plus lib\u00e9ral\r\n de cette primaire de la droite:\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:07:18\r\nr\u00e9duction drastique des d\u00e9penses\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:11:05\r\n         et suppression\r\n   de 500'000 emplois publics.\r\n\r\n19:51:11:14  19:51:14:03\r\n-Pourquoi 500'000 emplois publics ?\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:16:00\r\n       Parce que je propose\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:22:20\r\nune augmentation du temps de travail\r\n        des fonctionnaires.\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:28:11\r\n      Le passage de 35 \u00e0 39 h\r\n  pour 5,5 mios d'emplois publics\r\n\r\n19:51:28:13  19:51:35:10\r\n   permet de r\u00e9duire de 500'000\r\n       les emplois publics.\r\n\r\n19:51:39:03  19:51:41:15\r\n     -Avec ce dernier d\u00e9bat,\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:46:15\r\n  F.Fillon a r\u00e9ussi \u00e0 brouiller\r\n   les cartes du premier tour.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:52:04\r\n -A une semaine de la votation sur\r\n la sortie du nucl\u00e9aire en Suisse,\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:55:19\r\n nous vous proposons un reportage\r\n     dans un village japonais\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:58:07\r\n       proche de la centrale\r\n           de Fukushima.\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:01:17\r\nIl y a 5 ans, l'accident nucl\u00e9aire\r\n     avait choqu\u00e9 la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:03:13\r\n   La Suisse avait alors d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:06:11\r\n     d'une politique de sortie\r\n           du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:08:17\r\n     Dans ce village japonais,\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:13:12\r\n      les habitants essaient\r\n  de retrouver leur vie d'avant.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:11\r\n -Sous cette b\u00e2che, 30'000 sacs\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:20:11\r\n        contenant chacun\r\n     1 t de terre irradi\u00e9e.\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:25:02\r\n       Un village proche\r\n redevenu habitable depuis peu.\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:30:19\r\n  Amazon, une cha\u00eene tha\u00eflandaise,\r\nouvre ici son premier caf\u00e9 au Japon,\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:36:13\r\n            \u00e0 Kawauchi,\r\n\u00e0 15 km de la centrale de Fukushima.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:40:11\r\n-Il n'est pas possible de garantir\r\n\r\n19:52:40:13  19:52:42:20\r\n une s\u00fbret\u00e9 absolue du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:45:15\r\nNotre village lutte pour sa survie.\r\n\r\n19:52:47:12  19:52:55:02\r\n-Le caf\u00e9 Amazon utilise-t-il l'eau\r\n du village pour faire son caf\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:56:06  19:52:58:10\r\n   -Oui, de l'eau de Fukushima,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:00:16\r\nde plusieurs puits, elle est s\u00fbre.\r\n\r\n19:53:01:01  19:53:06:05\r\n        -L'\u00e9cole primaire\r\n      a rouvert ses portes.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:10:16\r\n30 % de tous les enfants du village\r\n           sont revenus.\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:13:19\r\n  -Mon d\u00e9fi est de leur apprendre\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:15:23\r\n        \u00e0 aimer la vie ici,\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:19:10\r\n        car s'ils partent,\r\n      le village dispara\u00eetra.\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:25:07\r\n  -Le village cherche \u00e0 attirer\r\n   des familles monoparentales\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:27:17\r\n  en les aidant financi\u00e8rement.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:31:06\r\nCertains enfants ont visit\u00e9 Nagasaki.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:35:00\r\n    La vie \u00e0 repris \u00e0 Nagasaki,\r\n\r\n19:53:35:02  19:53:38:04\r\n  et on leur dit que leur village\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:43:03\r\n     peut lui aussi \u00eatre sauv\u00e9\r\n     s'ils en ont la volont\u00e9.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:47:22\r\n  Dans cette usine \u00e0 v\u00e9g\u00e9taux,\r\n\r\n19:53:48:00  19:53:52:02\r\nles laitues sont cultiv\u00e9es \u00e0 l'abri\r\n   des substances radioactives.\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:55:17\r\n     -Notre usine est \u00e9tanche.\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:57:11\r\n    Et nous vendons nos salades\r\n\r\n19:53:57:12  19:53:59:13\r\n    \u00e0 des restaurants de Tokyo.\r\n\r\n19:54:00:02  19:54:02:16\r\n      -Le maire de Kawauchi\r\n        veut faire mentir\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:06:06\r\nceux qui annon\u00e7aient \u00e0 Fukushima\r\n         l'apocalypse.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:10:11\r\n-68 % de nos habitants sont revenus.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:13:10\r\n    Le niveau de radioactivit\u00e9\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:15\r\n           est tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:21:19\r\n-Depuis cette colline du village,\r\n    on peut voir la centrale.\r\n\r\n19:54:21:21  19:54:24:07\r\nL'activit\u00e9 sismique reste intense.\r\n\r\n19:54:24:09  19:54:28:02\r\n        Son d\u00e9mant\u00e8lement\r\n      s'\u00e9tendra sur 40 ans.\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:32:13\r\n          -Et maintenant,\r\n    on s'int\u00e9resse \u00e0 V.Poutine.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:35:15\r\n      Comment se positionner \r\n     face \u00e0 un pr\u00e9sident russe\r\n\r\n19:54:35:17  19:54:38:05\r\n          qui repr\u00e9sente\r\n     une menace potentielle ?\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:42:05\r\n Poutine la menace: c'est le th\u00e8me\r\n  de \"G\u00e9opolitis\" de ce dimanche.\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:51:00\r\n          Marcel Mione,\r\n   faut-il craindre V.Poutine ?\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:54:01\r\n     -Danger pour la stabilit\u00e9\r\n          internationale,\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:56:18\r\n principal ennemi des \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:01:09\r\n   c'est ainsi que les strat\u00e8ges\r\n    du Pentagone le d\u00e9signent.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:06:10\r\n Si Madame Clinton avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue,\r\n      il le serait toujours.\r\n\r\n19:55:06:13  19:55:12:11\r\n     On verra ce qu'il en sera\r\n        avec Donald Trump.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:17:00\r\n  Mais la principale inqui\u00e9tude,\r\n       pour les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:19:09\r\n c'est la permanence et la fermet\u00e9\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:23:18\r\n  du parapluie d\u00e9fensif am\u00e9ricain\r\n   qui prot\u00e8ge la vieille Europe\r\n\r\n19:55:23:22  19:55:26:19\r\n          depuis 70 ans.\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:32:11\r\nEst-ce que le Donald Trump sera pr\u00eat\r\n   \u00e0 payer 3 milliards par ann\u00e9e\r\n\r\n19:55:32:15  19:55:36:23\r\n    pour l'entretien des forces\r\n      am\u00e9ricaines en Europe ?\r\n\r\n19:55:37:03  19:55:40:15\r\n Il veut que les Europ\u00e9ens fassent\r\n   beaucoup plus dans ce domaine\r\n\r\n19:55:40:20  19:55:44:07\r\nalors que les tensions s'exacerbent\r\n    entre Moscou et l'Occident.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:48:10\r\n    -Les incidents militaires\r\n         se multiplient\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:52:02\r\nen mer Baltique et sur la mer Noire.\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:55:15\r\n      L'OTAN et les Russes\r\n   se toisent dangereusement.\r\n\r\n19:55:56:07  19:55:58:15\r\n    L'OTAN a mobilis\u00e9 en juin\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:09\r\n          30'000 hommes\r\ndont 14'000 Am\u00e9ricains en Pologne.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:05:13\r\n          Du jamais vu\r\n    depuis la guerre froide.\r\n\r\n19:56:05:15  19:56:09:07\r\n      Les forces russes aussi\r\nne cessent d'exhiber leurs muscles.\r\n\r\n19:56:09:09  19:56:13:03\r\n   Voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait\r\n    en Crim\u00e9e, en plein \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:17:11\r\n V.Poutine supervisait sur place\r\n         les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:24:22\r\nEt quand il annonce le d\u00e9ploiement\r\n     de ses missiles Sarmat,\r\n\r\n19:56:25:00  19:56:30:01\r\n on se demande si c'est encore \r\n de la gesticulation militaire.\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:38:04\r\n -\"G\u00e9opolitis\", c'est ce dimanche\r\n       \u00e0 12h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:56:39:02  19:56:42:22\r\n-En tennis, S.Wawrinka ne disputera\r\n pas les demi-finales des Masters.\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:47:01\r\nLe Vaudois s'est inclin\u00e9 cet apr\u00e8s-\r\nmidi \u00e0 Londres face \u00e0 Andy Murray.\r\n\r\n19:56:50:06  19:56:56:15\r\n      -Toute la frustration de\r\nStan Wawrinka r\u00e9sum\u00e9e dans ce geste.\r\n\r\n19:56:56:17  19:57:00:12\r\nDeux raquettes r\u00e9duites en miettes,\r\n\r\n19:57:00:14  19:57:04:15\r\n comme autant de services perdus\r\n      au d\u00e9but du 2\u00e8me set.\r\n\r\n19:57:04:17  19:57:07:19\r\nWawrinka va se retrouver men\u00e9 3 \u00e0 0\r\n\r\n19:57:07:21  19:57:12:11\r\n   alors qu'il vient de perdre\r\n       la 1\u00e8re manche 6-4.\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:16:12\r\nPourtant, le Vaudois avait entam\u00e9\r\n son match de fa\u00e7on tonitruante,\r\n\r\n19:57:16:14  19:57:21:06\r\n encha\u00eenant les coups gagnants.\r\n\r\n19:57:21:08  19:57:25:06\r\n        Mais la machine\r\n     se grippe au 7\u00e8me jeu.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:15\r\n       Wawrinka est trahi \r\n      par sa premi\u00e8re balle\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:03\r\n      et perd son service \r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:36:08\r\n    La suite, on la conna\u00eet.\r\n\r\n19:57:36:10  19:57:39:11\r\n Il perd sa mise en jeu d'entr\u00e9e\r\n           au 2\u00e8me set\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:43:11\r\n   pour \u00eatre men\u00e9 jusqu'\u00e0 4-0.\r\n\r\n19:57:43:13  19:57:47:15\r\n      Il tente de revenir\r\nen prenant des risques, en vain.\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:50:14\r\n     Score final: 6-4, 6-2.\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:54:11\r\n  Andy Murray affrontera demain\r\n    en demi-finale M.Raonic.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:59:05\r\n      L'autre demi-finale:\r\n N.Djokovic contre K.Nishikori.\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:03:18\r\n   Pour Wawrinka, il est temps\r\nde prendre des vacances m\u00e9rit\u00e9es.\r\n\r\n19:58:05:09  19:58:08:01\r\n     -Les r\u00e9gimes alimentaires\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:12:03\r\n          Mais est-ce que\r\n   vous connaissez leraw food ?\r\n\r\n19:58:12:05  19:58:16:07\r\n   C'est le fait de manger cru,\r\n       surtout des l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:58:16:09  19:58:21:12\r\n   La pratique serait source de\r\nbienfaits et ses adeptes y croient.\r\n\r\n19:58:24:13  19:58:28:06\r\n  -D\u00e9sol\u00e9 pour les gourmands, \r\n  mais les \"sans\" ont la cote.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:31:15\r\n   Sans gluten, sans lactose,\r\n   sans sucre, sans cuisson.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:33:13\r\n   Le crudivore est tendance.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:38:17\r\n     -C'est pas seulement dire\r\n  qu'une chose est crue ou cuite.\r\n\r\n19:58:38:19  19:58:43:02\r\n  C'est une d\u00e9marche o\u00f9 on prend\r\n  conscience de ce qu'on mange.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:45:04\r\n   Le citron est indispensable.\r\n\r\n19:58:45:06  19:58:47:16\r\n     Il va couper l'amertume.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:50:10\r\n    On va mettre du gingembre.\r\n\r\n19:58:51:20  19:58:55:10\r\n -Amy Webster a d\u00e9couvert le cru\r\n \u00e0 l'occasion d'une cure d\u00e9tox.\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:59:15\r\n  Elle en a fait un mode de vie\r\n         et son m\u00e9tier.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:03:09\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:05:23\r\n c'est de choisir des ingr\u00e9dients\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:09:10\r\n            de qualit\u00e9,\r\n    et c'est le grand probl\u00e8me.\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:12:11\r\n   On est entour\u00e9 d'ingr\u00e9dients\r\n trop raffin\u00e9s, trop transform\u00e9s.\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:15:04\r\n   -La cause de quelques-unes\r\n      de nos intol\u00e9rances.\r\n\r\n19:59:15:12  19:59:17:11\r\n-La salade, c'est la pi\u00e8ce ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:59:17:12  19:59:19:15\r\n On a des feuilles de salade bio.\r\n\r\n19:59:19:23  19:59:23:12\r\n -Bio, et donc sans pesticides,\r\n   conservateurs, exhausteurs\r\n\r\n19:59:23:14  19:59:26:18\r\n qui chamboulent notre organisme\r\n       et le fragilisent.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:05\r\n     -Ce qui m'a amen\u00e9e \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n19:59:29:07  19:59:32:11\r\n c'est des petits soucis de sant\u00e9,\r\n\r\n19:59:32:12  19:59:35:10\r\n      et puis c'\u00e9tait surtout\r\n      de prendre conscience.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:38:21\r\n    -Je n'ai pratiquement plus\r\n     de douleurs musculaires.\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:41:12\r\n        Quand je l'ai fait \r\n        de mani\u00e8re stricte,\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:44:19\r\n       j'ai r\u00e9ussi \u00e0 baisser\r\n     mes probl\u00e8mes de diab\u00e8te.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:08\r\n     -La plupart d'entre nous\r\n\r\n19:59:49:10  19:59:51:17\r\n       sommes d\u00e9min\u00e9ralis\u00e9s.\r\n\r\n19:59:51:19  19:59:55:00\r\n      On manque de magn\u00e9sium,\r\n     de potassium, de calcium.\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:59:10\r\n    Le cru va viser \u00e0 apporter\r\n   ces nutriments qui manquent.\r\n\r\n19:59:59:21  20:00:04:08\r\n   -Des enzymes dont les qualit\u00e9s\r\nne sont pas alt\u00e9r\u00e9es par la cuisson.\r\n\r\n20:00:04:10  20:00:08:07\r\n   Pourtant, la science peine\r\n\u00e0 reconna\u00eetre les vertus du cru.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:11:04\r\n-Il n'y a aucune \u00e9tude qui d\u00e9montre\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:13:10\r\n        un gain particulier\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:18:11\r\n           en ajoutant\r\n    cette dimension crudivore.\r\n\r\n20:00:18:13  20:00:25:06\r\nC'est une restriction suppl\u00e9mentaire,\r\n           sans avantages.\r\n\r\n20:00:25:16  20:00:28:20\r\n-A.Webster n'est pas de cet avis,\r\n       mais elle convient\r\n\r\n20:00:28:22  20:00:32:16\r\nque c'est plut\u00f4t une alimentation\r\n    pour adultes v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:36:11\r\n         La viande crue\r\n est un r\u00e9servoir de bact\u00e9ries.\r\n\r\n20:00:36:23  20:00:40:07\r\n-C'est une belle prise de conscience\r\n          aussi pour moi.\r\n\r\n20:00:40:09  20:00:43:22\r\n    On mange vraiment tr\u00e8s mal.\r\n\r\n20:00:44:21  20:00:48:06\r\n     -Pour moi, c'est vraiment\r\n    la solution \u00e0 la malbouffe.\r\n\r\n20:00:48:16  20:00:51:21\r\n         -Et si ce n'\u00e9tait\r\nque pour cette prise de conscience.\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:54:07\r\n   Mieux choisir ses produits,\r\n          pourquoi pas.\r\n\r\n20:00:55:00  20:00:56:21\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:56:23  20:00:58:15\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:58:17  20:01:02:07\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:02:09  20:01:05:11\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:06:13  20:01:10:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n     C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-17T01:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558987", "durationSec": 151, "title": "FRIGO RAW FOOD 2_RTS000000987487", "excerpt": "Un des nouveaux r\u00e9gimes alimentaires en vogue est le Raw Food, c'est le fait de manger ses aliments crus, surtout des l\u00e9gumes. Pour Amy Webster, coach en alimentation, c'est source de bienfaits pour la sant\u00e9 malgr\u00e9 les doutes de certains m\u00e9decins.", "remarks": "Images SRF. (S Weber, D. Wettstein, A. Brun)", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUTUME ALIMENTAIRE", "R\u00c9GIME ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558988", "durationSec": 123, "title": "SO ANTIBIO RESISTANCE_RTS000000987935", "excerpt": "Dans les h\u00f4pitaux romands, des projets visent \u00e0 aider les m\u00e9decins \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tentation de prescrire des antibiotiques car dans de nombreux cas leurs prescriptions sont inappropri\u00e9es, dans le choix de l'antibiotique, ou au niveau de la dose prescrite ou de la dur\u00e9e du traitement. Les trop nombreuses prescriptions d'antibiotiques ont pour cons\u00e9quence la r\u00e9sistance de plus en plus grande de certaines bact\u00e9ries comme certaines Escherichia coli.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1596115"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558989", "durationSec": 118, "title": "SO BOTTES ARMEE_RTS000000987798", "excerpt": "Les nouvelles chaussures militaires de l'arm\u00e9e suisse sont fabriqu\u00e9es dans l'usine AKU EST \u00e0 Cluj Napoca en Roumanie par des salari\u00e9s pay\u00e9s 2 francs de l'heure. Une r\u00e9vision de la loi sur les march\u00e9s publics est en cours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CHAUSSURE", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1596121"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558990", "durationSec": 52, "title": "SO EXTRAIT GEOPOLITIS 2_RTS000000987796", "excerpt": "Le village de Kawauchi situ\u00e9 \u00e0 une quinzaine de km de la centrale de Fukushima commence \u00e0 revivre. 68 pour cent des habitants sont revenus mais seulement 30 pour cent des enfants et les autorit\u00e9s se mobilisent pour assurer le futur du village qui \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 mort il y a 5 ans encore."}, {"internalArchiveId": "AA1611558991", "durationSec": 136, "title": "SO FUKUSHIMA KAWAUCHI_RTS000000987474", "excerpt": "Programme d'\u00e9conomie et mutation en vue chez Volkswagen. Le constructeur automobile Volkswagen VW change de strat\u00e9gie et s'oriente r\u00e9solument vers la voiture \u00e9lectrique. 30000 postes seront supprim\u00e9s en Allemagne et dans le monde dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais sans licenciements et 9000 autres postes cr\u00e9\u00e9s pendant le m\u00eame temps ainsi que de gros investissements consentis pour effectuer cette mutation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA", "JAPON"], "thematicThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9", "CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558992", "durationSec": 92, "title": "SO LICENCIEMENT VW(2)_RTS000000987911", "excerpt": "Des employ\u00e9s belges de l'usine Caterpillar de Gosselies en Belgique ont manifest\u00e9 sur la Place des Nations et au si\u00e8ge de Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve. Ils protestent contre la d\u00e9cision de l'entreprise de fermer l'usine de Gosselies. Une d\u00e9l\u00e9gation a pu rencontrer des repr\u00e9sentants de la direction au si\u00e8ge suisse sans obtenir de r\u00e9ponse favorable \u00e0 leurs revendications.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1596087"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558993", "durationSec": 99, "title": "SO MANIF CATERPILLAR_RTS000000987962", "excerpt": "La Conf\u00e9rence de Marrakech COP22 (22e Conf\u00e9rence des Parties de la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques) prend fin. Son but \u00e9tait de prendre des d\u00e9cisions  pour mettre en oeuvre  l'Accord de Paris contre le r\u00e9chauffement climatique. Le pr\u00e9sident de la COP22 Salahedine Mezouar fait un bilan positif m\u00eame si de grandes avanc\u00e9es restent \u00e0 faire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["CATERPILLAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558994", "durationSec": 90, "title": "SO NEWS COP 22_RTS000000987972", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Schoenenweid est scandalis\u00e9 par la d\u00e9claration de Laurent Dietrich, conseiller communal PDC de la Ville de Fribourg dans le 19h30 du 17.11.2016. Laurent Dietrich y parle du choix pour le PDC de soutenir soit le candidat UDC St\u00e9phane Peiry soit la verte Marie Garnier lors du 2e tour des \u00e9lections cantonales. La direction du PDC a promis de s'allier \u00e0 l'UDC mais une partie des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens y sont oppos\u00e9s comme la d\u00e9put\u00e9 PDC Madeleine Hayoz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARRAKECH"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558995", "durationSec": 126, "title": "SO POLEMIQUE FRIBOURG PDC 2_RTS000000987976", "excerpt": "En Valais l'UDC fait une proposition d'alliance au PLR aux d\u00e9pends du PDC et du PS en vue des \u00e9lections cantonales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558996", "durationSec": 29, "title": "SO RENCONTRE OBAMA CHEFS UE_RTS000000987606", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui s'est inclin\u00e9 en 2 sets 4-6 et 2-6 face au joueur de tennis britannique Andy Murray au terme d'un match comptant pour les quarts de finale du tournoi des Masters  ATP de Londres."}, {"internalArchiveId": "AA1611558997", "durationSec": 95, "title": "SO RETOUR PRIMAIRES_RTS000000987919", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611558998", "durationSec": 83, "title": "SO VS PROPOSITION UDC 2_RTS000000987931", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"], "sequenceIds": ["1596133"]}, {"internalArchiveId": "AA1611558999", "durationSec": 76, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000987955", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY"], "sequenceIds": ["1559367"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611559408", "summary": "Joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka en col\u00e8re cassant 2 raquettes.\nVol\u00e9e gagnante du joueur de tennis britannique Andy Murray.\nVol\u00e9e gagnante de Stanislas Wawrinka,\nBalle de match.", "id": "1559367", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596288", "summary": "D\u00e9clarations de Herbert Diess, directeur g\u00e9n\u00e9ral Volkswagen.\nImages chaines de montage de construction automobile et b\u00e2timents usine Volkswagen (VW).", "id": "1596087", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "visualCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596316", "summary": "Itw Laurence Senn, m\u00e9decin associ\u00e9e, Service de m\u00e9decine pr\u00e9ventive hospitali\u00e8re CHUV.\nItw Fran\u00e7ois H\u00e9ritier, vice-pr\u00e9sident M\u00e9decins de famille Suisse.\nItw No\u00e9mie Boillat, cheffe de clinique, Service des maladies infectieuses CHUV.", "id": "1596115", "visualThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596322", "summary": "Gros plans chaussures de soldats suisses, bottes KS 14.\nExt et int usine AKU EST de Cluj Napoca en Roumanie, ouvri\u00e8res travaillant.\nItw Zorita Vascan, directrice AKU EST.\nItw anonyme ouvri\u00e8re AKU EST.\nItw Corina Adjer, activiste \"Clean Clothes Campain\".", "id": "1596121", "visualThemes": ["CHAUSSURE", "ARM\u00c9E", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596334", "summary": "Itw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical, PLR Valais.\nItw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident Union d\u00e9mocratique du centre, valais romand.\nItw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC valais romand.", "id": "1596133", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["PLR", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675670", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028127", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-95DB817F-1288-44F7-83D5-09D096242333", "internalArchiveId": "95DB817F-1288-44F7-83D5-09D096242333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations internationales (4/5) : Rencontre avec Hubert V\u00e9drine, diplomate", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Nous accueillons Hubert V\u00e9drine, diplomate, homme politique fran\u00e7ais membre du Parti socialiste, qui a \u00e9t\u00e9 ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 1997 \u00e0 mai 2002. Il a r\u00e9cemment publi\u00e9 \" Le monde au d\u00e9fi \" (Fayard, 2016) et avec Pascal Boniface \" Atlas du monde global. 100 cartes pour comprendre un monde chaotique \" (Armand Colin, 2015)", "durationSec": 3700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-28T10:36:55Z", "speechToTexts": ["07.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:03) [52%] :\r\nC'est rien, chaleur et je laisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nCette semaine, des relations internationales, la diplomatie de dresser les v\u00e9ritables Borz\u00e9e la liste de la civilisation ici ailleurs autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [82%] :\r\nOn en voit dans un \u00e9tat voisin diplomate g\u00e9n\u00e9ralement c'est un type qui est sacrifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nMaintenant et plus tard la diplomatie doit avoir une grande, grande, grande une architecture complet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [82%] :\r\nEn th\u00e9orie pour bien n\u00e9gocier, il faut avoir des id\u00e9es claires sur les int\u00e9r\u00eats qu'on d\u00e9fend, c'est souvent parce que c'est des niveaux d'une menace imminente pour le vrai diplomate, lui il a pas appris il a si vous dire la vraie diplomatie la part des Nations unies mise au travail, je vous confie ce qu'il y a de plus important, le langage de toute fa\u00e7on, quand on n\u00e9gocie avec quelqu'un d'autre en face ou de des aussi contre des arri\u00e8re- pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [91%] :\r\nQue d'illusions que de d\u00e9convenue pour les Occidentaux depuis la fin de l'URSS en 1991. \r\nCe monde qui devait voir l'av\u00e8nement d'une communaut\u00e9 internationale fond\u00e9e sur l'universalisation de nos valeurs et un consensus sur la d\u00e9mocratie et l'\u00e9conomie de march\u00e9, les d\u00e9mocraties de march\u00e9, ce qui entra\u00eenerait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [79%] :D. Facto la fin de l'histoire est devenu le lieu d'une vaste et permanent de comp\u00e9tition d'une m\u00eal\u00e9e plus ou moins confuse entre pays, Gouvernement, entreprises, banques, fonds financiers, agences de notation producteurs consommateurs individus m\u00e9dias acteurs ill\u00e9gaux mafias et autres, si ce n'est autre civilisation la question Islam Occident Chardin d'inculture plus que de culture fausse sym\u00e9trie, objet de fantasmes et d'instrumentalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [81%] :\r\nCrois\u00e9 est encore loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [89%] :\r\nAu sein des lieux cens\u00e9s r\u00e9guler cette foire d'empoigne OMC G20 et autres, c'est cette comp\u00e9tition qui continue. \r\nCes lignes sont les toutes premi\u00e8res de la pr\u00e9face d'un ouvrage paru en 2012 et qui garde aujourd'hui toute son actualit\u00e9, son auteur est ce soir notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:32) [95%] :\r\nPuis je demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [87%] :\r\nEh bien je suis Hubert V\u00e9drine je suis n\u00e9 en 1947 et ce qui est int\u00e9ressant pour notre sujet, c'est que j'ai pass\u00e9 19 ans, au coeur du pouvoir dans en France 14 ann\u00e9es aupr\u00e8s de Fran\u00e7ois Mitterrand comme conseiller diplomatique puis porte- parole et conseiller pour les affaires strat\u00e9giques, puis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral au cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et qu'ensuite j'ai pass\u00e9 5 ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du Quai d'Orsay, chef de la diplomatie, comme on dit dans le jargon m\u00e9diatique sous la pr\u00e9sence Jacques Chirac et dans le gouvernement, Lionel Jospin, donc c'est \u00e9videmment beaucoup marqu\u00e9 influenc\u00e9 ma r\u00e9flexion, m\u00eame si j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par le le monde et plut\u00f4t comme comme voyager ou comme le Routard que comme responsable et par ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 diplomate au sens professionnel, je ne fais pas partie du corps diplomatique, m\u00eame si j'\u00e9tais le chef de la diplomatie, voyez un mois de formation dans la formation, formation classique, Sciences- Po, histoire et dans la etc voil\u00e0 donc j'ai toujours beaucoup voyag\u00e9, j'ai \u00e9volution du monde et car l'immense int\u00e9r\u00eat et d'ailleurs je continue depuis depuis que j'ai quitt\u00e9 le gouvernement en 2002, sous diff\u00e9rentes formes, \u00e0 travers une soci\u00e9t\u00e9 de conseil sur les sc\u00e9narios strat\u00e9giques \u00e0 travers des s\u00e9minaires \u00e0 Sciences- Po, \u00e0 travers des des livres, des conf\u00e9rences, des clubs, etc, et l\u00e0 l'aller-retour entre la la r\u00e9flexion, la connaissance, l'histoire, les d\u00e9couvertes par les voyages ou autres, et l'action et la responsabilit\u00e9, mais toujours particuli\u00e8rement passionn\u00e9, voil\u00e0 un r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [88%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 par curiosit\u00e9, une image cartes postales anciennes de sa Sylvain Bellegarde, vous \u00eates n\u00e9 et je vois un p\u00eacheur du dimanche en costume, qui pourrait bien \u00eatre Marcel Proust en canotier avec une canne \u00e0 p\u00eache rien autour de lui, si ce n'est une campagne verte, on est dans quasiment le centre de la France, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres pr\u00e8s, dans un endroit qui para\u00eet loin de tout et il y avait donc vous \u00eates comme passer de loin tout au coeur de la France \u00e0 coeur du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [88%] :\r\nOui, mais je suis n\u00e9 l\u00e0 par hasard, en fait, c'est une maison de \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait la maison de vacances de mes grands- parents maternels, mon grand- p\u00e8re maternel \u00e9tait ma\u00eetre verrier \u00e0 Limoges, sa femme avait une une assez belle propri\u00e9t\u00e9 dans la Creuse, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Aubusson dans un petit Bled spell Bellegarde en marche et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait des votes de vie \u00e0 l'ancienne, c'est l\u00e0 o\u00f9 ma grand- m\u00e8re, passer l'\u00e9t\u00e9 avec toutes ses filiales toutes ces filles et donc les petits enfants, on \u00e9tait tr\u00e8s nombreux l\u00e0- dedans, c'est des souvenirs absolument magique et moi je suis n\u00e9 l\u00e0, \u00e0 31 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [90%] :\r\nGrande maison pleine de livres exactement la diplomatie par cons\u00e9quent comme nous l'avons d\u00e9montr\u00e9 dresse les v\u00e9ritables la liseuse de la civilisation. \r\nMontrant aux nations le chemin le plus s\u00fbr \u00e0 travers des pays sommet de gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [88%] :\r\nOn va commencer, si vous le voulez bien une paire V\u00e9drine avec la m\u00e9thode de pr\u00e9sentation pour ce qui vous ne connaissent pas forc\u00e9ment dans ceux qui nous \u00e9coutent, vous avez, et m\u00eame la liste des relations internationales, ce qui est pour le moins singuli\u00e8re assez lucide, dirons -nous assez froide qui ne donne pas toujours d'ailleurs des signes d'encouragement imm\u00e9diat, tout au moins pour ceux qui croiraient un peu aux formules toutes faites pour le dire rapidement l'expression communaut\u00e9 internationale non pas vous la raill\u00e9 parce que c'est pas tellement dans vos habitudes, mais vous, vous estimez qu'il faut la prendre avec des pincettes avec distance, est ce que vous pourriez d'entr\u00e9e donner quelques \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [85%] :\r\nOui, je pense qu'il y a pas encore de communaut\u00e9 internationale, il y a un monde naturellement et le mais le communaut\u00e9 est assez chaleureuse, assez fort, \u00e7a suppose un vrai partage des convictions des ce qu'on appelle les les valeurs dans le jargon contemporains sur les donc parler de communaut\u00e9, c'est comme si l'ensemble des peuples du monde croyez vraiment la charte des Nations-Unies et vivait en fonction de \u00e7a pour moi c'est un objectif, c'est une esp\u00e9rance, projet c'est un projet un peu comme quand on avait \u00e9crit apr\u00e8s la peur provenir Guerre mondiale de la soci\u00e9t\u00e9 des nations \u00e9tait une jungle des nations, en fait, un peu comme on parle des Nations unies, alors qu'elles sont tr\u00e8s d\u00e9sunie oui une esp\u00e8ce d'esp\u00e9rance qui peut-\u00eatre un peu, il y a l'id\u00e9e de la paix perp\u00e9tuelle, mais je pense sur le camp de ce que disait P\u00e9guy c'\u00e9tait il y a les mains propres, mais il n'a pas demain, faites donc, c'est une belle esp\u00e9rance, il faut la construire mais \u00e7a sert \u00e0 rien de dire tous les matins mais que fait la communaut\u00e9 internationale devant telle ou telle atrocit\u00e9 il y a forc\u00e9ment des atrocit\u00e9s tous les matins, parce qu'elle fait qu'elle n'existe pas, il est pas encore constitu\u00e9e, en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si un conseil de s\u00e9curit\u00e9 au sein des Nations unies et heureusement parce que sinon tout le syst\u00e8me se serait d\u00e9mantibul\u00e9 c'est-\u00e0-dire que qui que ce soit une esp\u00e8ce de pouvoir au total pour g\u00e9rer ce qui se passe dans le monde, autre remarque : ce sont souvent les Occidentaux en fait qui ont conduit l'histoire du monde, en bien ou en mal depuis 3, 4 si\u00e8cles qui ont perdu le monopole de cette puissance, maintenant \u00e7a entra\u00eene la perte d'o\u00f9 des tas de convulsions, d'ailleurs, ce sont les Occidentaux qui, tr\u00e8s souvent, on parlait de communaut\u00e9 internationale \u00e0 propos d'horizon fait des ventriloques sur le sujet alors toute une s\u00e9rie de 2 peuples autrefois hors de l'histoire, puis colonis\u00e9 puis apr\u00e8s d\u00e9coloniser lib\u00e9r\u00e9s qui sont des acteurs nouveaux conteste un peu, un peu en partie conteste pas tous dans les valeurs que nous estimons universel il conteste, c'est parce que \u00e7a viendra, c'est qui peu contester parce qu'il comptait sur le fond, ils peuvent contester aussi parce que \u00e7a leur a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 et que m\u00eame si ils sont pas en d\u00e9saccord, ils veulent se le r\u00e9approprier par eux- m\u00eames, bref, je pense qu'il faut construire, c'est un beau projet, je ne suis pas s\u00fbr d'ailleurs qu'on puisse construire la vraie communaut\u00e9 internationale de demain dans des cadres qui exige comme les Nations unies, mais qui ne sont que des cadres, des enceintes, je ne suis pas s\u00fbr qu'on puisse laisser les construire uniquement en imposant \u00e0 l'ensemble des peuples du monde, par diff\u00e9rents moyens de sanction de conditionnalit\u00e9 de guerre d'ing\u00e9rence ou de germe, on peut sans arr\u00eat sermons religieux dire je suis s\u00fbr qu'on puisse leur imposer l'alignement sur nos conceptions, \u00e0 nous de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [90%] :\r\nIl y a plus il que la m\u00eame une forme de pi\u00e8ge dans une sorte de chantage implicite, on aura bient\u00f4t au micro, Charles Enderlin, journaliste bien connu de France T\u00e9l\u00e9visions aupr\u00e8s duquel j'ai fait un long entretien et qui nous dit : la paix, la paix, arr\u00eatons un peu de parler de la paix parce que on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose \u00e0 une autre s\u00e9quence et d'avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder sur la table ce terme -l\u00e0 n'a fait d'une certaine mani\u00e8re, qu'accentuer ou qu'aggraver les choses, peut-\u00eatre pas d'ailleurs si le terme n'avait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, les choses se serait aggrav\u00e9 malgr\u00e9 tout que les v\u00f4tres opinion l\u00e0- dessus, sur le fait d'avoir recours \u00e0 des mots qui d'une certaine mani\u00e8re, sont des mots creux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [86%] :\r\nOui, ce sont des mots crus, ce sont des des lawyers, ce sont des pr\u00e9textes, c'est une fa\u00e7on d'\u00e9luder, etc, et puis d'endormir au fond les revendications dans le cas particulier dont parle Charles Enderlin d'abord je voudrais dire ici, je suis heureux d'en avoir l'occasion, que c'est un homme remarquable, et ce qu'il veut dire par l\u00e0 c'est que par les probl\u00e8mes de processus de paix, c'est aussi courant que communaut\u00e9 internationale mais il y a pas de processus de paix depuis tr\u00e8s longtemps, on peut dire qu'il y en a plus depuis l'assassinat d'Ipsach Rabin, ce qui a inspir\u00e9 cet assassinat se sont pas tromp\u00e9s, on peut dire, apr\u00e8s il y a eu des simulacres qui a eu 2 ou 3 Roland chaque fois que j'avais pu, moi j'ai particip\u00e9, mais il y a rien eu de de s\u00e9rieux et pendant ce temps- l\u00e0, inexorablement, colonisation s'est poursuivie dans les territoires occup\u00e9s, le camp de la paix isra\u00e9lien qui est tr\u00e8s courageux, qui est tr\u00e8s remarquable qui est compos\u00e9 de gens de 1er plan y compris quasiment tous les anciens chefs militaires, tous les anciens chefs des services, ce sont des gens qui protestent sans arr\u00eat contre cette politique absurde les gouvernements isra\u00e9lien des derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [83%] :\r\nD'autant que les voies cela j'de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [86%] :\r\nEt \u00e7a, et puis en plus, sinon ceux qui craignent le plus, c'est que finalement les Juifs qui avaient un \u00c9tat refuge pour se retrouvent minoritaires dans une sorte de de grand ensemble la majorit\u00e9 palestiniennes des facto ce qui est exactement ce qu'il s'ne voulait \u00e9viter en r\u00e9alit\u00e9 la communication continue le lobby des colons dans le syst\u00e8me isra\u00e9lien est tr\u00e8s puissant, le syst\u00e8me \u00e9lectoral de repr\u00e9sentation proportionnelle et terrifiant parce que il y a jamais de majorit\u00e9 claire et on n'en avait caricature en ce moment tout parti du gouvernement doit s'allier avec les plus dures que lui plus extr\u00e9miste que lui, d'o\u00f9 des marchandages et doubl\u00e9 des blocages et pour des raisons alors autre l'influence de la droite isra\u00e9lienne aux \u00c9tats-Unis et notamment sur le Congr\u00e8s am\u00e9ricain et notamment avec les r\u00e9publicains tels qu'ils sont devenus qui n'ont plus aucun rapport avec les r\u00e9publicains de de Nixon de Kissinger de de Reagan, de Bush p\u00e8re, etc, tout \u00e7a fait qu'il y a un blocage complet qui peut pas Pa\u00efva politique am\u00e9ricaine s\u00e9rieuse sur le sujet, donc voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses et ce qui fait que continuer \u00e0 parler comme \u00e7a, comme des perroquets de processus de paix, c'est c'est se fout du monde, en r\u00e9alit\u00e9, donc \u00e7a n'a pas de sens, donc je comprends c'est que des gens comme Enderlin qui sont en premi\u00e8re ligne, qui vivent \u00e7a au jour le jour, il y a r\u00e9pondu par l'exemple, en r\u00e9alit\u00e9, la, la question ne se pose plus, d'ailleurs certains Palestiniens tout \u00e0 fait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par le l'inertie de ce qu'ils appellent eux quand m\u00eame communaut\u00e9 internationale parce qu'il sait plus trop \u00e0 quoi se raccrocher, en r\u00e9alit\u00e9, reconnaissons que c'est un seul \u00e9tat mais la demande pour les Palestiniens de ce grand \u00e9tat des droits \u00e9quivalents et bon, \u00e7a c'est un d'avenir p\u00e9ter vide dangereux et compliqu\u00e9, c'est bien, c'est bien d\u00e9solant que il y a pas eu un accord attend quoi entre les nationalistes isra\u00e9liens et nationaliste palestinien de l'\u00e9poque d'Arafat avant que tout \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re donc on vient de prendre, voyez c'est exemple d\u00e9taillant un peu, c'est une des raisons entre autres pour lequel c'est tout \u00e0 fait pr\u00e9matur\u00e9 de parler de communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [85%] :\r\nEh bien, V\u00e9drine je vous lance spontan\u00e9ment en vous entendant une proposition que je ne vous avez pas fait auparavant v\u00e9h\u00e9ment excusez mais bien comme \u00e7a, votre. \r\nAnalyse votre opinion sur le fait que le le fait religieux, on pourrait dire de l'ultra- religieux en Isra\u00ebl, c'est de plus en plus implant\u00e9 au point d'amener Benjamin Netanyahu a envisag\u00e9 la nomination d'Isra\u00ebl, d'une autre mani\u00e8re de d\u00e9finir l'\u00e9tat en tout cas, quel est votre pignon avoue sur ce sur cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:22) [96%] :\r\nMais au d\u00e9part, la question palestinienne n'est pas une question religieuse. \r\nC'est pas une question d'affrontement entre des musulmans et des juifs au sens de la religion juive passe en fait et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que ce choc de 2 nationalisme de peuples pour une m\u00eame terre classique n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 temps \u00e0 travers une n\u00e9gociation, il nie in\u00e9vitablement dur mais qui aurait pu aboutir entre des nationalistes durs \u00e0 cuire ne d'autres \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 plusieurs occasions a \u00e9t\u00e9 rat\u00e9e, et donc \u00e7a a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, \u00e7a que c'est r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s par des religions et sur les formes d'extr\u00e9misme religieux, c'est pas \u00e7a qui explique d'ailleurs la l'affrontement mondial Thierry Bos Abdeslam enfin donc, c'est un exemple typique mais je je rappellerais d'ailleurs que quand l'Europe moderne a jet\u00e9 les bases des relations internationales moderne des relations entre \u00c9tats, c'est tr\u00e8s \u00e0 travers des trait\u00e9s devait Sfalli prodigieuse invention n\u00e9gociations con\u00e7u par Richelieu, mener \u00e0 bien, finalement, par le Mazarin petit Singer consacre \u00e0 sa des chapitres importants de ces travaux th\u00e9oriques comme dans son livre, diplomatie, et c'est \u00e7a qui a mis un terme aux guerres de religion en Europe en disant c'est des relations entre \u00c9tats, on arr\u00eate l'ing\u00e9rence en fait et dans les diff\u00e9rents pays les gens pratiquent la religion de l'emprunt, \u00e7a c'est les conceptions de l'\u00e9poque et surtout on arr\u00eate l'ing\u00e9rence et on arr\u00eate d'utiliser le facteur religieux pour concurrencer le voisin pour s'ing\u00e9rer, c'est lui, pour ceci, pour cela, et ce qui s'est pass\u00e9 en Europe pendant les guerres de religion sur le plan des atrocit\u00e9s c'est pas inf\u00e9rieur \u00e0 ce que fait la F1 bon donc c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 un moment donn\u00e9, l'\u00e9poque moderne. \r\nQue ces relations westphalienne, comme on dit aujourd'hui, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us alors pendant des ann\u00e9es c'\u00e9tait per\u00e7u comme \u00e9tant archa\u00efque des relations avec Fabienne parce que centr\u00e9 sur l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats. \r\nEt donc, tous les, disons les les postes \u00e9tatique tous les les f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens ou les les gens qui voulaient dans l'OMC, le nouveau, le nouvel ensemble qui avait supplant\u00e9 les Nations unies, parce que le commerce permet de tout r\u00e9gler, etc, bon, tous ceux qui combattent le le maintien d'identit\u00e9 forte pour les peuples du monde \u00e9lite antinational avait pr\u00e9sent\u00e9 les trait\u00e9s devait se lit comme un repoussoir, on fait une sorte d'archa\u00efsme a frapp\u00e9 Ribes l'outil politique \u00e9tatique d\u00e9pass\u00e9, d\u00e9pass\u00e9 et comment l'emp\u00eachant le le r\u00e8gne de la mondialisation heureuse et enrichissante mais maintenant qu'on est confront\u00e9 \u00e0 ou gigantesque convulsion dans l'Islam, c'est encore plus grave que la question du Proche-Orient, on Secret Helvetia dit \u00e9tait d'une Intelligence modernit\u00e9 magnifique par rapport \u00e0 \u00e7a dire qu'est -ce qu'on peut souhaiter de mieux au Moyen-Orient entre les sunnites et les chiites, c'est qu'un jour. \r\n\u00e9puis\u00e9, devait s'\u00eatre affront\u00e9s pendant tellement longtemps par irakiens interpos\u00e9s syrien il y\u00e9m\u00e9nite interpos\u00e9s, etc, ils finissent par se stabiliser travers une sorte de trait\u00e9 de vaisselle il moderne pour le Moyen-Orient mais c'est pas nous qui est en r\u00e8gle, on a pos\u00e9, puisqu'on n'a plus du tout la capacit\u00e9 de faire ce qu'on a fait apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale pour d\u00e9manteler l'Empire ottoman. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:40) [97%] :\r\nPoint il est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:12) [73%] :\r\nL'intimider. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:42) [91%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises, comme nous avons \u00e9voqu\u00e9 au micro d'histoire vivante, Rome et sa politique imp\u00e9riale et sa pratique diplomatique, c'est sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:51) [83%] :\r\nIl s'av\u00e9rait qu'au fil des conqu\u00eates, il y avait quelque chose qui est essentiellement respect\u00e9, c'\u00e9tait la notion du rituel et du droit des gens, au fond, les territoires, a \u00e9t\u00e9 acquis, on pouvait -on retirer l'empire pouvait en tirer b\u00e9n\u00e9fice, mais il ne s'agissait en aucun cas d'interf\u00e9rer sur la pratique religieuse polyth\u00e9iste, \u00e0 l'\u00e9poque fait essentiellement de rituels, il y aura des gens, \u00e7a c'\u00e9tait inaccessible Propri\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour reparler, c'est-\u00e0-dire pas \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:17) [84%] :\r\nC'\u00e9tait l'empire Romain et que respecter les pratiques religieuses locales, j'\u00e9tais indiff\u00e9rent mondialit\u00e9, c'est pas du tout comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 dans la grande vague de colonisation occidentale, je vois pas la premi\u00e8re parce que les les premi\u00e8res, les premi\u00e8res colonisation la mondialisation ib\u00e9rique, par exemple, o\u00f9 les premi\u00e8res cr\u00e9ations, elles sont assez commercial, c'est des comptoirs de choses comme \u00e7a, mais dans la colonisation du 19\u00e8me hein, notamment dans l'Empire fran\u00e7ais quand on se met \u00e0 consid\u00e9rer que notre mission, voil\u00e0 les missionnaires et de lieux convertir le monde \u00e0 nos valeurs, nos valeurs, de l'\u00e9poque, donc il y a, il y avait le fameux devoir de civilisation selon Gilles Ferry oui \u00e0 mon avis, c'est les les ONG contemporaine s'inscrit dans cette filiation va beaucoup d'entre elles en tout cas, bon, on s'est vraiment mis en t\u00eate de convertir en fait convertir \u00e0 la autrefois c'\u00e9tait l'\u00e9vang\u00e9lisation qui convertira je ne sais pas moi au code civil ou \u00e0 la libert\u00e9 du commerce, c'\u00e9tait pour les les Anglais, c'est presque plus important que la religion, c'est \u00e0 dire au nom de la libert\u00e9 du commerce, que les Anglais ont fait la guerre aux Chinois parce que les Chinois refusaient d'acheter l'opium que les Anglais avaient oblig\u00e9 les Indiens des comptes, c'est quand m\u00eame extraordinaire de repenser \u00e0 \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:37) [94%] :\r\nD\u00e9faite que les Chinois ont mis un certain temps \u00e0 dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [83%] :\r\nEh ben ils ont pas dig\u00e9r\u00e9 son pas oublier, c'est celle pass\u00e9e qui passe pas en r\u00e9alit\u00e9 ce en g\u00e9n\u00e9ral ces colonisations alors il y aurait tout un d\u00e9bat historique avoir sur pourquoi est -ce que quelques pays d'Europe ont \u00e9t\u00e9 colonisateur au point de contr\u00f4le et une grande partie du monde et pourquoi telle ou telle peuples ont \u00e9t\u00e9 colonnes Isabelle, c'est un d\u00e9bat pour historien en fait par rapport \u00e0 \u00e7a mais \u00e7a p\u00e8se encore beaucoup sur les mentalit\u00e9s d'aujourd'hui, et c'est encore une nouvelle raison pour dire qu'on n'est pas encore dans le communaut\u00e9 parce que on n'est pas encore dans la communaut\u00e9 de la m\u00e9moire partag\u00e9e en fait des m\u00e9moires, tout est diff\u00e9rent, tout \u00e0 fait antagonistes, les peuples n'ont pas peur des m\u00eames choses, ils ont pas les m\u00eames projets, tout \u00e7a reste \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:26) [85%] :\r\nJean-Michel maintenir 15 minutes aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est qui a 1er d'une menace imminente, vous savez que nous essayons de nous rapprocher du r\u00e9gime en place l\u00e0- bas donc tellement de risquer un incident diplomatique, je comprends bien Monsieur laissons -les nous terroriser, \u00e7a nous permettra de rester en mont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [88%] :\r\nDernier Green, vous nous le disiez vous avez \u00e9t\u00e9 plusieurs de nombreuses ann\u00e9es, ministre au coeur de n\u00e9gociations, je voulais vous demander si vous aviez en t\u00eate quelques bons ou amer souvenir Good choisir dans le domaine de la n\u00e9gociation, par exemple, quelque chose qui devrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:03) [84%] :\r\nFonctionner et puis \u00e7a ne fonctionne pas, malgr\u00e9 tous les efforts et puis la bonne volont\u00e9 de part et d'autre ou peut-\u00eatre des figures de gens qui vous ont marqu\u00e9 ou ou peut-\u00eatre \u00e9galement un autoportrait o\u00f9 vous pourriez vous placez est -ce que vous arrivez \u00e0 vous repr\u00e9sentez en TAC n\u00e9gociateur, avez -vous \u00e9t\u00e9 selon vous entendez Gauti\u00e9 peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:22) [85%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, j'aime pas tellement les les autoportraits, mais la question de la n\u00e9gociation est une bonne question en th\u00e9orie pour bien n\u00e9gocier, il faut avoir des id\u00e9es claires sur les int\u00e9r\u00eats qu'on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats ou les principaux, les objectifs, c'est souvent pas le cas, en tout cas dans les d\u00e9mocraties modernes, \u00e0 cause de la contradiction des opinions \u00e0 cause du fait qu'il est des n\u00e9gociateurs ne sont pas seuls dans la, dans l'affaire puisque les les soci\u00e9t\u00e9s modernes ont \u00e9norm\u00e9ment combattu l\u00e0 le secret de la veulent que tous les acteurs sont entendus vous qu'est -ce qui beaucoup plus large sur la question de la diplomatie \u00e0 la disons la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et de plus en plus contest\u00e9 par la d\u00e9mocratie participative, voire par la d\u00e9mocratie directe et histoire suisse \u00e9tant c'\u00e9tait \u00e9gards particuli\u00e8re mais s'il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e9galement des conditions particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:18) [99%] :\r\nNotamment des seuils d\u00e9mographiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [85%] :\r\nLe le la quantit\u00e9 des gens oui bien s\u00fbr, oui, c'est pas la m\u00eame chose, bon alors l\u00e0, tout \u00e7a c'\u00e9tait des approches un peu philosophique et th\u00e9orique, mais \u00e7a devient technologiquement possible, \u00e0 la limite, chacun avec son portable pourrait d\u00e9cider de r\u00e9tablir ou non la peine de mort temps questionner chaque matin oui, donc on peut avoir un technologiquement, vous pouvez avoir un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie totale qui serait appris inattaquable, quoi qu'il d\u00e9cide, puisque \u00e7a serait la dictature de tous sur chacun de ces dictatures sans visage, en fait, et on peut pas battre ces 18 heures ou alors il faudrait abattre les satellites, c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait autre chose, alors pour faire la grande sc\u00e9narios possibles, \u00e7a vous pourrez pour revenir \u00e0 la n\u00e9gociation, il faut savoir ce qu'on repr\u00e9sente, savoir quel est l'objectif, il faut avoir en t\u00eate, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance. \r\nLes compromis qu'on peut admettre au bout du compte pour avoir un r\u00e9sultat mais ce qu'on veut pas l\u00e2cher et c'est tr\u00e8s rare que la n\u00e9gociation soit Simple m\u00eame et c'est pas \u00e9vident parce que 2 pays mais dans chaque pays, il y a l'opinion il y a un Parlement il y a des ONG et des journalistes, etc, o\u00f9 il peut y aura un d\u00e9saccord au sein du gouvernement c'est fr\u00e9quent \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays, que les ministres des finances des affaires \u00e9trang\u00e8res ou la d\u00e9fense, pour prendre des principaux n'est pas exactement les m\u00eames, les m\u00eames approches alors dans certains cas c'est tr\u00e8s clairement arbitr\u00e9 par un 1er ministre ou par un pr\u00e9sident par un chancelier dans d'autres cas, c'est pas si clairement arbitr\u00e9 que \u00e7a parce qu'on attend de voir comment \u00e7a va tourner ceci et cela, voyez, regardez par exemple le, le grand d\u00e9bat actuel, assure le l'\u00e9ventuel accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, mais ce qui me frappe beaucoup dans les commentaires de ceux qui sont hostiles, c'est qu'un m\u00e9lange de critique fond\u00e9e par exemple sur les syst\u00e8mes d'arbitrage entre les grandes entreprises et les \u00c9tats, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de commentaires, la majorit\u00e9 d'entre eux d'ailleurs qui sont fond\u00e9es en France et en Allemagne, par exemple sur un r\u00e9sultat catastrophique, comme si on va d\u00e9terminer la n\u00e9gociation, elle ne l'est pas, comme si les Europ\u00e9ens avaient tout l\u00e2ch\u00e9 tout l\u00e2ch\u00e9, pourquoi il y aurait tout l\u00e2ch\u00e9 et comme s'il n'avait rien d'obtenu en face du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain et que lui, malgr\u00e9 cela, les parlements nationaux et le Parlement europ\u00e9en et ratifi\u00e9 c'est absurde cette peut pas se produire sous cette forme, mais toutes les protestations inqui\u00e8te sont fond\u00e9es l\u00e0- dessus, donc c'est un exemple de la complexit\u00e9 extr\u00eame garder des n\u00e9gociations et quand les opinions sans bon alors apr\u00e8s, moi j'ai des souvenirs tr\u00e8s vari\u00e9s, soit aupr\u00e8s de Mitterrand, je crois en ce qui me concerne, de n\u00e9gociations europ\u00e9ennes, alors l\u00e0, c'est une bonne Stop, en fait, c'est particulier, c'est un grand nombre d'acteurs sans arr\u00eat, donc c'est tr\u00e8s confus, c'est c'est tr\u00e8s t\u00e2tonnant forc\u00e9ment fascinant, non c'est pas facile en fait du tout, du tout, c'est pas du tout fascinant mais c'est \u00e7a, il faut le faire, il vaut mieux d\u00e9cider ensemble que d\u00e9cide importe-quoi dans son coin, mais ce que dire c'est : c'est un cas o\u00f9 il y a beaucoup d'acteurs en m\u00eame temps si vous avez des 18 de la zone Euro 18 19 vous avez les 28 de l'Union europ\u00e9enne, en fait, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc c'est normes Stop en fait donc c'est pas du la n\u00e9gociation du conclave Vienne, voyez c'est c'est c'est compl\u00e8tement autre chose, mais pour prendre un autre exemple, moi j'ai g\u00e9r\u00e9 avec la ce qu'on appelle le groupe de contact, c'est-\u00e0-dire les midis affaires \u00e9trang\u00e8res des \u00c9tats-Unis, de la Grande-Bretagne, de l'Allemagne, de la France, de l'Italie et de la Russie, la p\u00e9nible affaire du Kosovo, on a n\u00e9goci\u00e9 pendant 18 mois parce qu'on voulait essayer de trouver une solution politique sans avoir employer la force, c'\u00e9tait sur plusieurs plans aux Nations Unies, ont d\u00e9cid\u00e9 de faire adopter par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9solution des plus s\u00e9v\u00e8res possibles sur les exactions de Milosevic pour avoir une base juridique pour intervenir, si, malheureusement, il me fallait au bout du compte, voyez on \u00e9t\u00e9 par les Russes n'\u00e9taient pas enti\u00e8rement contre ce que certains textes sont pass\u00e9s malgr\u00e9 tout dans le m\u00eame temps n\u00e9gocier \u00e7a consistait \u00e0 proposer aux Albanais et du Kosovo et au serbe, un accord de de demi- vraiment tr\u00e8s important qu'on appelait l'autonomie substantielle pour le le Kosovo a ratifi\u00e9 par les 2 on aboutit pas mais \u00e7a nous a pris quand m\u00eame pr\u00e8s d'un an et demi de n\u00e9gociations, de discussions avec un don extraordinaire de la division entre nous et l'Allemand soutient Allbright contre moi et l'italien ou alors c'est l'inverse : oui, \u00e7a change tout le temps, donc il faut garder son fils quand m\u00eame faut garder son cap et au bout du bout du compte, malheureusement on n'y arrivait pas, mais le Suisse a dit non, c'est vraiment \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement idiot jusqu'au-boutiste catastrophique pour les les int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes par ailleurs de de son pays et donc on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 \u00e0 regret d'employer la force, c'est-\u00e0-dire le prestataire de services, si je puis dire, dans le temps, c'est pas l'Otan, qui d\u00e9cide, c'est un instrument, donc \u00e7a c'est l'exemple d'une longue n\u00e9gociation qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 dans lequel j'ai beaucoup investi avec d'autres et qui malheureusement n'a pas abouti avec le sentiment qu'on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose qui \u00e9tait raisonnable et que l'autonomie substantielle du Kosovo, auraient peut-\u00eatre pu fonctionner s'arr\u00eater finalement moins d\u00e9stabilisant pour la r\u00e9gion que l'ind\u00e9pendance du Kosovo, qui est quand m\u00eame largement artificielle et du coup on aurait priv\u00e9 la Russie plus tard la Russie d'aujourd'hui d'un argument qu'elle emploie tout le temps sur le fait que quand elle accepte d'\u00eatre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le vote des r\u00e9solutions qui sont d\u00e9tourn\u00e9s de leur objet au Kosovo, et plus encore apr\u00e8s en Libye oui quand Jean, comme \u00e7a, c'est pas \u00e9vident de dire qu'il a un bon ou un mauvais n\u00e9gociateur payer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:18) [89%] :\r\nToujours \u00e0 la pointe au minimum. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:24) [99%] :\r\nQuel point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:47) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine les relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:51) [89%] :\r\nQuel est votre point de vue de sur ce principe de la n\u00e9gociation bilat\u00e9rale, telle qu'elle est pratiqu\u00e9e par la suit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:59) [88%] :\r\nJ'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est tout le monde la pratique simplement ce qu'on peut pratiquer que \u00e7a, c'est \u00e7a la question mais la n\u00e9gociation bilat\u00e9rale, elle existe absolument partout, il y a pas que des n\u00e9gociations au sein des Nations Unies au sein du G20 au sein de l'OMC etc, il y a \u00e9norm\u00e9ment de pays qui font \u00e7a dure, les \u00c9tats-Unis sont les premiers \u00e0 le faire \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle puisque depuis quelques ann\u00e9es, disent qu'on ne peut plus obtenir de grands accords commerciaux au sein de l'OMC et donc, il pr\u00e9conise de tr\u00e8s grands accords commerciaux multilat\u00e9raux dans des groupes g\u00e9ographiques particulier mais dont ils sont les moteurs et ce qui fixe le sujet donc, quand on voit le les les grands projets, le grand projet pacifique m\u00eame qui les int\u00e9resse encore plus que le projet europ\u00e9en, ce sont les les \u00c9tats-Unis les n\u00e9gociations, \u00c9tats-Unis, Japon, sur le sort des bases am\u00e9ricaines au Japon un emprunt calculables tous les grands pays encourt 5, 10, 20, 30, et que ce sont bilat\u00e9rales, donc je vois pas pourquoi on dirait, faire des reproches \u00e0 la Suisse si elle pratique les relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:00) [86%] :\r\nSa particularit\u00e9, c'est \u00e9videmment et c'est ce qui relie, chaque pays a sa propre histoire c'est la g\u00e9ographie physique, elle est plac\u00e9e dans un endroit bien particulier, les cantons repr\u00e9sente une carte europ\u00e9enne, une sorte de trop noir au milieu de cette carte- l\u00e0, et la nature de ma question \u00e9tait aussi reli\u00e9 \u00e0 sa position g\u00e9ographique, physique, la Suisse, choisit d'ailleurs le le vote est revenu \u00e0 plusieurs reprises Europe par Europe, c'\u00e9tait quand m\u00eame relativement discuter tr\u00e8s g\u00e9ographiquement de quoi le les votes, finalement, une majorit\u00e9 a fix\u00e9 cette direction -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, il faut pratiquer cette diplomatie bilat\u00e9rale avec les risques, on le sait, avec les affaires qui ont \u00e9clat\u00e9 autour de la Suisse, que ce soit et secret bancaire opacit\u00e9 etc qui la place dans une situation plus difficile, plus d\u00e9licat plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:56) [90%] :\r\nY a pas de il y a pas de lien entre les 2 le disons la tradition du secret bancaire, c'est ce qui a permis \u00e0 la Suisse d'abriter \u00e9norm\u00e9ment de de capitaux qui venaient de pays qui ne fournissait pas de s\u00e9curit\u00e9 fiscale ou de s\u00e9curit\u00e9 juridique ou de protection des donn\u00e9es de la vie priv\u00e9e, bon alors c'est pas parce qu'un mouvement mondial et justifier et puis c'est pas le s\u00e9rieux de correction des abus du secret bancaire ou l'\u00e9vasion fiscale, qu'il faut consid\u00e9rer que toutes mesures de ce crit\u00e8re prohib\u00e9 et donc l\u00e0 il y a aussi une esp\u00e8ce de folie, notamment dans le monde m\u00e9diatique occidental contre la transparence mais le jour o\u00f9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'applique au secret des journalistes : les m\u00e9dias sont plus des cris d'orfraie en fait alors qu'il jouait que le feu quand m\u00eame sur la la question de la transparence si \u00e7a touche au secret pr\u00e9cis\u00e9ment bancaire il y a pas que que des gens qui fraudent un \u00e9tonnement des gens normaux qui ont droit \u00e0 un certain degr\u00e9 de protection des donn\u00e9es secret m\u00e9dical par les employer, or on est menac\u00e9 pour des raisons technologiques que personne n'a voulu mais qui s'impose de plus en plus de vie dans des soci\u00e9t\u00e9s avec elle, il y a plus aucune esp\u00e8ce de secret, en r\u00e9alit\u00e9, bon, donc c'est aussi important que le combat d'avants l\u00e9gitime mais qu'il faut en m\u00eame temps contre la question de l'\u00e9vasion fiscale et de toute fa\u00e7on \u00e7a n'a pas de rapport c'est \u00e7a surtout que je voulais dire, avec le, le fait d'\u00eatre de mener des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:22) [88%] :\r\nNon, \u00e7a rend la position simplement une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:24) [83%] :\r\nPlus difficile et que les relations bilat\u00e9rales, hein, alors il y a. \r\nLes pays qui ont des grandes diplomaties joue \u00e0 tous les niveaux bilat\u00e9ral par petits groupes, etc, c'est peu, rendent plus difficile mais c'est pas \u00e9vident, en fait, non je je crois que la la Suisse doit parce que c'\u00e9tait elle doit s'adapter, comme tout le monde bien s\u00fbr et la Suisse, \u00e0 mon avis, ne devrait pas, c'est trop impressionn\u00e9 par tout \u00e7a, la Suisse est un pays qui a gard\u00e9 une une ind\u00e9pendance il ne tout \u00e0 fait remarquable par le courage pas courage, c'est quand m\u00eame des peuples qui ont r\u00e9ussi \u00e0 batailleur ou en tout cas les armes \u00e0 la main, \u00e0 certains moments, historiquement, la Suisse a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'app\u00e9tit glouton des empires voisins, donc c'est quand m\u00eame un acquis historique et puis deuxi\u00e8mement la, la, la Suisse a invent\u00e9 un mode de cohabitation que d'autres pays pourraient lui envier entre des populations qui ont des, des, des religions, des langues, ailleurs on dirait des ethnies, \u00e7a fera rire mais bon, oui, en tout cas une cohabitation donc c'est tr\u00e8s remarquable, \u00e7a donc mod\u00e8le suisse, \u00e0 mon avis, \u00e0 Bouillon devant lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:32) [91%] :\r\nEt les cultures, je veux dire par l\u00e0, la pratique par la discr\u00e9tion, je crois que c'est un un terme que vous appr\u00e9ciez la discr\u00e9tion est celui de la diplomatie discr\u00e9tion comme comme l'antith\u00e8se en quelque sorte de la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:46) [89%] :\r\nJe pense que que d'une certaine fa\u00e7on, il faut r\u00e9pondre \u00e0 la demande d'information, la demande de transport jusqu'\u00e0 un certain point, naturellement, mais on peut pas se fonder que l\u00e0- dessus, c'est absolument impossible donc c'est une question de mesure, c'est une question d'\u00e9quipes de bombe sensuelle et Jean-Jacques Jaeger, toujours dans un sens ou dans l'autre, la l'obscurit\u00e9 absolue n'est pas d\u00e9fendable dans le monde moderne et c'est vrai que l'obscurit\u00e9 absolue le secret absolu a permis aussi \u00e0 des dirigeants fou m\u00e9galomane hyst\u00e9rique nationalistes de produire des abominations mais la transparence absolue, c'est la partie imm\u00e9diate dans la plupart des n\u00e9gociations un peu d\u00e9licate, il faut avancer des hypoth\u00e8ses de compromis pour voir comment r\u00e9agit l'autre pour savoir comment r\u00e9agir sa r\u00e9action pour construire une solution pour construire quelque chose qui, il y a, il y a aucune crise au monde qui puisse \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par une transparence compl\u00e8te, il faut pas confondre les moments \u00e9galement la r\u00e9flexion la m\u00e9diter la pr\u00e9paration de la n\u00e9gociation, c'est quand on arrive vers les r\u00e9sultats qu'il faut dire, voil\u00e0 \u00e0 quoi nous arrivons, est ce que vous approuvez ce r\u00e9sultat School ratifier ou pas, donc je moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien fait, je suis tr\u00e8s heureux pour les Suisses plut\u00f4t qu'elle puisse conserver cette qualit\u00e9 parce que de toute fa\u00e7on m\u00eame ailleurs, il faut faire les 2 en fait, faux r\u00e9pondent aux exigences de l'opinion, ou en tout cas des m\u00e9dia qui pr\u00e9tendent en \u00eatre l'interpr\u00e8te et qui pose des questions, tous les matins en changeant de sujet obsessionnel, tous les 3 jours, bon donc pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, mais par ailleurs vous d\u00e8s d\u00e9cembre de politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la Suisse. \r\nDans la dur\u00e9e et la discr\u00e9tion et la patience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:26) [71%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:28) [71%] :\r\nL'\u00c9tat, c'est devenu une mis\u00e8re, une d\u00e9codage qui prend l'eau de partout. \r\nEt puis l'argent et puissance, il nous reste quelques pr\u00e9rogatives oui du pouvoir et on a, on \u00e9tait pas regarder. \r\nC'est quoi du pouvoir sur la puissance d'agir qu'est -ce que \u00e7a cr\u00e9e comme l\u00e9gitimit\u00e9. \r\nJe pose la question, je te pose la question parce qu'elle m'en qui elle me hante depuis le d\u00e9but, depuis toujours. \r\nOn amuse la galerie avec non r\u00e9formes structurelles nos lois et d'ailleurs qui sait tr\u00e8s bien aussi bien que moi que d'd\u00e9crets sur 3 sont \u00e9touff\u00e9s dans l'oeuf, et quand il y en a qui passe au travers, il reste quoi vivre quitte amendements qui au Conseil d'\u00c9tat, oui, mais m\u00eame s'il y avait une seule loi, je sais ce qu'il existe une loi, une seule loi \u00e0 \u00e9crire \u00e0 imposer \u00e0 ce pays us\u00e9 et usant, h\u00e9 bien cette loi l\u00e9gitimerait tout le reste, enfin, on n'a pas besoin d'\u00eatre 50 pour \u00eatre \u00eatre noir, il suffit d'un seul homme, la place est prise plut\u00f4t qu'il occupe magistralement d'ailleurs moi qu'est -ce qui vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:35) [89%] :\r\nEh bien, V\u00e9drine convaincre de cette n\u00e9cessit\u00e9, je veux dire le l'opinion du grand public est -ce que \u00e7a pourrait passer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:41) [88%] :\r\nPar est -ce que \u00e7a passe parfois par la fiction est -ce que les r\u00e9cits, que \u00e7a soit dans un an, au cin\u00e9ma ou dans les s\u00e9ries, fictions, par exemple, qui sont tr\u00e8s \u00e0 la mode et qui se nourrissent des territoires politiques comme d\u00e9cor peuvent peut-\u00eatre impressionn\u00e9 Jenson j'entends au sens non p\u00e9joratif du terme l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:01) [91%] :\r\nQue \u00e7a puisse impressionner, c'est une \u00e9vidence. \r\nIl y avait une formule magnifique de Malraux sur le le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait surtout le cin\u00e9ma am\u00e9ricain l'usine \u00e0 r\u00eaves, donc c'\u00e9tait l'usine \u00e0 r\u00eaves du 20\u00e8me si\u00e8cle, en tout cas le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est -ce que \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:16) [86%] :\r\nConvaincre la complexit\u00e9 par exemple diff\u00e9renciation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:19) [90%] :\r\nJe n'en suis pas s\u00fbr, j'en suis pas s\u00fbr que m\u00eame les films les plus excitants les plus amusant, c'est plut\u00f4t l'inverse, d'abord en g\u00e9n\u00e9ral tout ce qui est produit par le cin\u00e9ma am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 dominant depuis un si\u00e8cle, ces manich\u00e9ens. \r\nD'ailleurs je disais r\u00e9cemment par malice que le manich\u00e9isme est une vieille religion en Perse qui a connu une longue \u00e9clipse et qui est revenu au 1er plan aux \u00c9tats-Unis au 20\u00e8me si\u00e8cle, bon le bien contre le mal, mais les Occidentaux pensent comme \u00e7a en gros m\u00eame les Occidentaux mod\u00e9r\u00e9 et prudent qui que Reagan ou que George W Bush s'est totalement plant\u00e9 en Irak, ils sont quand m\u00eame manich\u00e9ens quand il pense qu'il faut faire b\u00e9n\u00e9ficier le le monde entier de leurs fameuses valeurs universelles et que le reste n'est qu'archa\u00efsme, donc en gros, c'est une situation pros\u00e9lyte, \u00e7a remonte \u00e0 Saint-Paul \u00e7a aller \u00e9vang\u00e9liser toutes les nations, c'est quand le cette petite secte juive d\u00e9cide d'aller parler \u00e0 tout le monde et pas qu'aux juifs en fait et donc parler aussi aux Grecs aux Romains tout \u00e7a donc pour moi le le les g\u00e8nes humains de de la du pros\u00e9lytisme occidentales de la volont\u00e9, non pas de conqu\u00e9rir le monde mais de convertir vient de l\u00e0, donc on est rest\u00e9 comme \u00e7a, donc il y a les bons, les m\u00e9chants, le bien et le mal, etc alors est -ce que le le cin\u00e9ma, les s\u00e9ries nous aide \u00e0 d\u00e9passer \u00e7a, je suis pas s\u00fbr dans la plupart des films extr\u00eamement \u00e9mu Jean-J\u00e9r\u00f4me sa seconde il y a, il y a une puissance mal\u00e9fique et dans un quartier g\u00e9n\u00e9ral secret voyez donc quelque part ou dans d'autres s\u00e9ries, quelque part, il y a, il y a un homme qui est, qui est le ma\u00eetre de l'ombre, quoi, oui, la face cach\u00e9e qui est en train de caresser un chat qui va d\u00e9clencher des attaques f\u00e9roces. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:00) [91%] :\r\nOui, j'avais en t\u00eate d'autres fictions du type l'exercice du pouvoir ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:04) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a peut aider \u00e0 la \u00e0 la marge, mais \u00e0 la marge dessus, c'est pas mal fait dans certains cas mais je suis pas s\u00fbr que ce soit assez puissant pour corriger Julie des modernes qui seraient d\u00e9veloppe dans le pays les plus avanc\u00e9s, o\u00f9 les gens sont plus inform\u00e9s qu'ils ne l'ont jamais \u00e9t\u00e9 dans toute l'histoire, les gens les plus connect\u00e9s mais qui croit quand m\u00eame absolument qu'on leur cache tout. \r\nIl pense que les hommes politiques sont corrompus, c'\u00e9tait une vision grotesque, il y a peut-\u00eatre je pourquoi 1 pourcent d'hommes politiques corrompus, la plupart des hommes politiques dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, ils travaillent comme des fous qui sont pas tellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ils sont pas bien consid\u00e9r\u00e9, on se m\u00e9fie de leur reprocher c'est cela ne pas tenir des promesses que souvent ils n'ont pas fait bon et puis finalement quand il arrive au pouvoir, les manettes sont plus l\u00e0, donc c'\u00e9tait de vie il n'emp\u00eache que les gens ont massivement, m\u00eame si ce sont gorg\u00e9s de de centaines d'\u00e9pisodes de s\u00e9ries vari\u00e9s, il continue \u00e0 croire des choses extr\u00eamement hostile est n\u00e9gative et \u00e9pargn\u00e9 par la peau, je suis pas s\u00fbr que s'explique plus les soci\u00e9t\u00e9s sont d\u00e9mocratiques, plus elles sont libres, plus les gens sont inform\u00e9s, mais plus ils sont individualistes et en m\u00eame temps que la frustration des des gens par rapport \u00e0 des pouvoirs qu'bon son pouvoir en r\u00e9alit\u00e9 est forte, donc le pouvoir devient de sorte de bouc \u00e9missaire que vous racontiez donc il y a une r\u00e9flexion qui d\u00e9passe de beaucoup la tels ou tels pays la conjoncture imm\u00e9diate qui est la question de la de la survie de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:33) [92%] :\r\nEst, que c'est aussi Hubert V\u00e9drine dans la repr\u00e9sentation que l'on a aujourd'hui de de l'autorit\u00e9 et dans le d\u00e9placement ce qui fait que l'\u00c9tat qui est encore jug\u00e9e comme vous le dites, a cependant perdu un certain nombre de ses pr\u00e9rogatives dans le questionnaire que je vous avais envoy\u00e9 je j'\u00e9voquais cette privatisation de l'espace public, on peut v\u00e9rifier Hemming endroits notamment g\u00e9ographiquement, physiquement avec Google qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:59) [90%] :\r\nPrendre des places dans des dans des barrages pour rapprocher ces centres serveurs de 2 grandes masses d'eau destin\u00e9e \u00e0 les refroidir, mais \u00e9galement dans ce qu'il est convenu maintenant d'appeler les services qui sont aussi bien dans le transport \u00e0 la m\u00e9decine, que sais -je, de ce que c'est que ce nouvel \u00e9quilibre en quelque sorte o\u00f9 l'\u00c9tat semble avoir quelque peu et, qui plus est, faisons face \u00e0 des crises financi\u00e8res relativement importantes depuis 2008 2007 perdu pas mal de place dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:31) [86%] :\r\nOui, mais il faudrait distinguer \u00e0 propos du du poids de l'\u00c9tat, ce qu'elle a fait ce qui est la poule o\u00f9 sont les causes et o\u00f9 sont les cons\u00e9quences, ce qui est vrai c'est que, historiquement, si on prend le 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 il y a eu d'\u00e9normes pouvoirs totalitaires, au sens propre du terme, se contr\u00f4lons tout le contr\u00f4le total par l'\u00c9tat est perdu est perdu la bataille historique parce que d'une part, le march\u00e9 est comme \u00e9tant clairement le seul mode d'organisation \u00e9conomique qui fonctionne et qui cr\u00e9ent de la richesse est d'ailleurs pas pas une d\u00e9couverte r\u00e9cente, c'est pas nouveau, les les gauchistes contemporain le combat comme si c'\u00e9tait une innovation ignoble du capitalisme international, mais en fait, les foires de Champagne et les du prix tout \u00e7a, c'est le march\u00e9 depuis la la nuit des temps, en r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame les \u00e9changes de Silex taill\u00e9 certainement donc le march\u00e9 est r\u00e9apparu comme \u00e9tant le moins mauvais mode d'organisation de la richesse et de cr\u00e9ation de la richesse, m\u00eame s'il doit \u00eatre naturellement encadr\u00e9 et r\u00e9gul\u00e9 en revanche et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pouvoirs \u00e9tatiques absolue, oui, je vais dans des conditions souvent abominables, donc \u00e7a c'est le 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est le 2\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle ces victoires du du march\u00e9, apr\u00e8s il y a tout un courant de pens\u00e9e qui est celui de l'\u00e9cole de Chicago Friedman l'influent sur Thatcher sur gazon sur le FMI etc et dans l'ensemble de la sph\u00e8re occidentale apr\u00e8s avoir un peu desserr\u00e9 les r\u00e8gles \u00e9tait en effet trop \u00e9troite, le syst\u00e8me keyn\u00e9sien \u00e9tait devenu trop \u00e9touffant et puis fonctionn\u00e9 trop son d\u00e9ficit public etc, bon il fallait desserrer lib\u00e9rer un peu l'\u00e9nergie cr\u00e9atrice des gens et des soci\u00e9t\u00e9s, mais on a vraiment \u00e9t\u00e9 beaucoup trop loin dans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et on est arriv\u00e9 il y a le syst\u00e8me \u00e9conomique mondial compl\u00e8tement d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 compl\u00e8tement financiaris\u00e9 dans lesquels les les masses financi\u00e8res en circulation d'esp\u00e8ces de rage ayant qui n'ont presque aucun rapport du financement de l'\u00e9conomie r\u00e9elle de 10 pour 100, 90 pourcent par par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est \u00e7a qui a submerg\u00e9 le le monde jusqu'\u00e0 la crise de 2008 bon, dans ce contexte, c'est pas du tout \u00e9tonnant et que les \u00c9tats ayant recul\u00e9 parce que il y a la reconnaissance du fait qu'ils sont moins bien plac\u00e9s que les march\u00e9s pour cr\u00e9er de la richesse dans la sph\u00e8re publique, on est comp\u00e9tent pour r\u00e9partir la richesse, mais pas pour la cr\u00e9er en fait mais, depuis, pas un grand d'Europe depuis 30 ou 40 ans, 50 ans, la bataille politique a sur la r\u00e9partition mais il faut que la richesse produite quelque part, sinon \u00e7a ne \u00e7a ne fonctionne pas, donc, les \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 \u00e7a et en m\u00eame temps \u00e0 l'\u00e9norme aspiration des gens, des gens de la soci\u00e9t\u00e9 civile, l'individualisme, d'avoir de plus en plus du pouvoir par eux- m\u00eames, donc les et c'est plus l'\u00c9tat qui d\u00e9cide de tout, c'est les march\u00e9s o\u00f9 c'est les gens et c'est les individus consommateur ou un diviseur, bon, donc \u00e9videmment l'\u00c9tat recul\u00e9, c'est pas totalement mauvais hein, ces mauvais si l'\u00e9tat de ses tout d\u00e9penser \u00e7a oui, c'\u00e9tait exactement \u00e7a d\u00e9pend du soleil, c'\u00e9tait pas jusqu'o\u00f9 il recule, est ce que l'\u00c9tat et la question n'est pas surpris en France o\u00f9 la dans l'histoire de France, l'\u00c9tat joue un r\u00f4le particuli\u00e8rement consid\u00e9rables mais il y a pas qu'en France on dit il faut recentrer l'\u00c9tat sur ses vraies fonctions tr\u00e8s bien mais c'est lesquels sur les fonctions r\u00e9galiennes, d'accord, mais \u00e7a s'arr\u00eate o\u00f9 donc le travail de red\u00e9finition de l'\u00c9tat moderne qui co\u00fbterait moins cher entre parenth\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:55) [70%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:56) [87%] :\r\nEn France, on est maintenant recordman mondial de la d\u00e9pense publique, 57 pourcent,, oui \u00e0 la virgule, on a d\u00e9pass\u00e9 le Danemark \u00e7a entra\u00eene une pression fiscale et j'ai honte pour financer \u00e7a et qui entra\u00eene l'asphyxie de l'\u00e9conomie, on arrive \u00e0 des situations o\u00f9 en effet c'est compl\u00e8tement irrationnel, illogique d'investir Bangkok ce soir : bon alors, il y a un travail conceptuel qui est men\u00e9e par des tonnes de \u00e0 l'origine de lib\u00e9raux, de droite, puis les lib\u00e9raux de gauche puis des gens de toutes origines qui disent il faut \u00e9videmment garder la protection sociale, mais pr\u00e9cis\u00e9ment pour sauver la protection sociale et parce que personne ne veut revenir dans un monde \u00e0 la Zola, bon, il faut le r\u00e9former en profondeur, sinon on va pas le sauver, il va s'\u00e9crouler sur sur la dette, mais il y a le travail conceptuel et il y a la r\u00e9alisation politique dans la r\u00e9alisation politique entra\u00eene des bagarres absolument sans fin, regardez au sein par exemple de la de la gauche fran\u00e7aise la le, le maintien d'un courant qui s'intitule les frondeurs et ce qui est ironique et beaucoup de gens qui \u00e9taient derri\u00e8re Strauss-Kahn avant dans le ceux qui sont des fondeurs aujourd'hui, mais \u00e7a c'est les p\u00e9rip\u00e9ties de la vie politicienne, donc ils sont absolument hostiles \u00e0 l'orientation Valls Macron globalement par Hollande c'est des bagarres sans fin sans fin et ce qui a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 plus nettement et plus clairement dans la plupart des gauches europ\u00e9ennes en Allemagne, en Su\u00e8de, \u00e0 peu pr\u00e8s partout en r\u00e9alit\u00e9 ou alors dans des pays qui ont rien ou aucun rapport avec l'Europe et l'Euro, comme le Canada par exemple, l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Norv\u00e8ge, bon ces choix n'ont pas \u00e9t\u00e9 fait en France, o\u00f9 c'est tout \u00e0 fait r\u00e9cent quel socialiste s'admettent commettons sociaux- d\u00e9mocrates quand la plupart des autres sont socio- lib\u00e9raux depuis tr\u00e8s longtemps en fait, mais en France social lib\u00e9ral c'est atroce pour la la plupart des gens de de gauche quant aux gens droitier disent qu'est -ce que c'est que cette histoire, il faut que lib\u00e9raux et c'est tout bon, encore qu'il y a eu dans la droite fran\u00e7aise, c'est une tradition \u00e9galement \u00e9tatiste et qui est le plus grand mal \u00e0 s'adapter aux \u00e9volutions r\u00e9centes, donc il suffit pas d'\u00e9laborer des concepts et il y a une bagarre politique sans fin sur qu'est -ce qu'on met en oeuvre dans ses id\u00e9es qu'est -ce qu'on accepte ce qu'on n'accepte pas qu'est -ce qu'on fait, et pendant ce temps- l\u00e0, les Chinois travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:26) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:27) [58%] :\r\nEt vous Shaarawy de la journ\u00e9e, la mettez en tout cas la Fanny Mironov chef mondial \u00e0 ce d\u00e9pistage \u00e7a me de l'aider \u00e0 savoir la Anne \u00e0 Mattel oui faut El-Moudjahid il que m\u00eame demain ratisser les fillettes et de garantir que telle d\u00e9marche du corps approuver la Madame de la formation de l'\u00eele \u00e0 l'nous demande une droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:09) [82%] :\r\nIl avait V\u00e9drine premi\u00e8res propositions d'entretien que je vous fais quand nous nous sommes parl\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone port\u00e9 autour de l'id\u00e9e suivante : dans quelle mesure les relations internationales sont -elles en pleine m\u00e9tamorphose a r\u00e9pondu mon cher c'est une tr\u00e8s mauvaise lecture donc j'enl\u00e8ve le mon cher pas non, \u00e7a c'est moi qui rajoute \u00e0 je persiste afin que vous puissiez d\u00e9monter radicalement ma proposition : dans quelle mesure Daesh puisque nous allons parler un pr\u00e9sent de cela bouscule -t-il ou non un certain nombre de relations g\u00e9opolitiques et sommes -nous entr\u00e9s dans une nouvelle aire alors travaillons un petit peu argument, je suis all\u00e9 chercher du c\u00f4t\u00e9 des rhizomes de Deleuze Daesh pourrait -il \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 par le biais de ses rhizomes j'ai relev\u00e9 une une expression dans votre, dans la m\u00eal\u00e9e mondiale paru en 2011 12 monsieur Fayard le billet actif \u00e9tait d'ass\u00e9cher le terrorisme, il semble bien que cet objectif est pour le moment, quelque peu \u00e9chou\u00e9 une nouvelle bataille est d\u00e9sormais engag\u00e9e dans l'arc de crise, expression de biniou Brzezinski et partisans, parler de balkanisation du Moyen-Orient, on semble \u00eatre peut-\u00eatre en chemin de cette balkanisation mais pas forc\u00e9ment comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e ou imagin\u00e9s, donc vous ne crucifier litt\u00e9ralement sur mes positions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:30) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, oui, je ne pense pas que \u00e7a r\u00e9volutionne cette m\u00e9tamorphose compl\u00e8tement les relations internationales, c'est que ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes auxquels on a affaire depuis assez longtemps et qui, \u00e0 la fois. \r\nIls ont la th\u00e9orie archi- classique des relations internationales qui sont les relations entre \u00c9tats syst\u00e8me en effet Fabien mais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 et parfois d\u00e9bord\u00e9s depuis bien longtemps par d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes, \u00e0 commencer par la volont\u00e9 d'expansion de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, donc c'est tr\u00e8s vieux, l'approche des relations internationales de des Internationale communiste au XXe si\u00e8cle, donc ce qui a beaucoup de de r\u00e9seaux d'influence qui d\u00e9passe les relations bilat\u00e9rales ou multilat\u00e9rales entre \u00c9tats, c'est pas enti\u00e8rement nouveau et plus loin, on pourrait m\u00eame dire que les, les, les, les Templiers Les et chevalier de de Malte, les chevaliers teutoniques tout propagateurs de fois propagateurs de fois au moment m\u00eame o\u00f9 \u00e9tait en train de s'organiser les \u00c9tats-Nations et les relations entre eux, \u00e7a existe et \u00e7a coexistent et en fait donc c'est pas si nouveau que \u00e7a, donc si \u00e7a consiste \u00e0 dire que les relations internationales ne se font plus uniquement entre et qu'il faut tenir compte des tr\u00e8s grandes entreprises mondiales de plus pendant pr\u00e8s l'ayant des chiffres d'affaire beaucoup plus consid\u00e9rable que le PIB de 3 quarts des membres des Nations unies par exemple qu'il faut tenir compte d'autres autorit\u00e9s qui p\u00e8se dans le monde comme le jury Nobel comme le Dala\u00ef-Lama, comme vous le le Vatican comme le comit\u00e9 olympique comme certains m\u00e9dias, regardez dans le monde entier comme CNN ou Al-Jazira, par exemple, je peux tenir compte aussi des mafias qui selon les le \u00e9lu mais enfin c'est quelque part d\u00e9duction puisque, par d\u00e9finition, ce n'est pas d\u00e9clar\u00e9 pourraient repr\u00e9senter entre 5 et 10 pourcent du du PIB mondial, ce qui est absolument colossal colossal, donc tout \u00e7a existe, et le les courants de pens\u00e9e, les id\u00e9ologies \u00e7a alors s'ajoute \u00e0 \u00e7a d'une fa\u00e7on plus spectaculaire parce que plus cruelle, en r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9norme affrontements au sein de l'Islam, o\u00f9 il y a un affrontement classique qui s'est r\u00e9veill\u00e9 entre sunnites et chiites, mais il y a un affrontement beaucoup plus radical, m\u00eame si \u00e7a recoupe en partie celui, on va dire de d'1 pourcent 1 pourcent de de musulmans ou de ch\u00f4meurs qui pr\u00e9tendent se r\u00e9clamer de l'Islam absolument fanatique et qui sont pr\u00eats pour imposer leur interpr\u00e9tation absolu totalitaire de leur foi an\u00e9antir tous les opposants, \u00e0 commencer par les musulmans qu'ils trouvent ti\u00e8de ou h\u00e9r\u00e9tiques sur les musulmans que nous on appellerait normaux, en fait, et \u00e7a c'est absolument f\u00e9roce, ils veulent s'en prend aussi aux minorit\u00e9s Yazidi kurde \u00e9videmment aux chr\u00e9tiens ou juifs, alors \u00e9videmment, comme on voit \u00e7a sous nos yeux que cette disloque non pas l'ensemble du monde arabo- musulman B, une partie du syst\u00e8me qui sont les \u00c9tats que les Occidentaux et fabriqu\u00e9 apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale apr\u00e8s avoir atteint leur objectif qui \u00e9tait le d\u00e9mant\u00e8lement de l'Empire ottoman, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s frappant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:36) [91%] :\r\nSurtout que ce ne sont pas des pr\u00e9tentions, mais ce sont aussi les pratiques sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:40) [88%] :\r\nDes pratiques atroces et le plus atroce, c'est que la mise en sc\u00e8ne des pratiques atroces comme la d\u00e9capitation, c'est un facteur de recrutement, c'est un facteur de fascination morbide pour une partie des de Genest tellement paum\u00e9 quoi dans le dans le monde arabe et ou alors chez les musulmans en Europe et m\u00eame \u00e0 la marge, on n'a pas beaucoup en fait, c'est frappant dans certains cas, de jeunes convertis qui, comme des gens dans l'histoire qui se sont engag\u00e9es dans des causes extr\u00e9mistes peut-\u00eatre combler le vide de leur vie, \u00e0 un moment de la vie, on est vuln\u00e9rable \u00e0 tout ce qui est extr\u00eame de l'\u00e9vocation de r\u00e9seau, oui, mais malgr\u00e9 ce sont des gens mais est tr\u00e8s bonne, elle est tr\u00e8s bonne, mais elle vient en compl\u00e9ment, mais \u00e7a veut pas dire au bout du compte que nous sommes dans un monde de rhizomes et c'est la guerre des rhizomes \u00e7a peut exister puisque, par exemple, au moment o\u00f9 nous parlons, on voit bien que ben oui, et le Front Al-Nosra sont en lutte pour prendre Damas. \r\nDonc il y a des luttes de rhizomes mais il y a toujours, quand m\u00eame, m\u00eame s'ils sont affaiblis des \u00c9tats au Moyen-Orient, l'Irak est un peu d\u00e9composer la Syrie aussi, mais il y a la Turquie il y a le il y a, il y a l'Iran et Isra\u00ebl et l'\u00c9gypte, il y a toujours un conseil de s\u00e9curit\u00e9 avec \u00c9tats-Unis Chine comme Bretagne France- Russie etc etc, donc un syst\u00e8me n'a pas remplacer l'autre pensait capable m\u00e9tamorphose compl\u00e8te, en revanche, il y a confusion dans le pugilat puisque il y a multiplicit\u00e9 des acteurs, certains \u00e9tant, d'autres pas, certains acceptant de n\u00e9gocier, d'autres non, certains me dans des guerres classiques, d'autres des guerres asym\u00e9triques et c'est pour \u00e7a que je parle d'une m\u00eal\u00e9e mondial. \r\nOui, et qu'on a encore plus loin que quand on avait commenc\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la communaut\u00e9 internationale oui, donc au bout d'un moment, peut-\u00eatre que \u00e7a va se d\u00e9canter et qu'on va, on verra appara\u00eetre des des acteurs nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:35) [94%] :\r\nIl y a une dimension Blitzkrieg \u00e9galement qui fait que, qui plus est, il est relativement difficile de se prononcer sur, ne serait -ce qu'\u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:43) [88%] :\r\nOui, on peut pas g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 partir des cas tr\u00e8s particuliers de l'Irak d\u00e9stabilis\u00e9 par l'invasion am\u00e9ricaine de 2003, ni des cons\u00e9quences de la la guerre civile en Syrie, c'est, c'est c'est quand m\u00eame des cas particuliers mais le jeu des \u00c9tats sera toujours l\u00e0, les grandes entit\u00e9s entreprise ou autres seront toujours l\u00e0, mais dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, plus le sont des soci\u00e9t\u00e9s sont individualistes, donc ce qui veut dire que la la capacit\u00e9 de d\u00e9cision de n\u00e9gociation d'anticipation de strat\u00e9gie des dirigeants des soci\u00e9t\u00e9s ultra- d\u00e9velopp\u00e9 ultra- individualiste et de plus en plus contraintes de plus en plus fragiles, ils doivent rev\u00e9rifier bient\u00f4t tous les matins, s'ils ont la l\u00e9gitimit\u00e9 pour les Oeuvres \u00e0 dire et quant aux pays qui sont pas encore dans ces situations, comme la Chine, il y a quand m\u00eame une \u00e9volution apparemment ils ne ils ne veulent pas une d\u00e9mocratie \u00e0 l'occidentale, d'autant qu'ils ont le sentiment, m\u00eame les intellectuels que \u00e7a fonctionne mal, mais ce qui est tr\u00e8s frappant sur les r\u00e9seaux sociaux en Chine on dit je crois qu'il y a 600 millions d'internautes, on est quand ils sont bien, ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est qu'il y a, il y a une attitude de revendications de plus en plus aigu\u00eb pour la protection de leurs droits. \r\nPas de la d\u00e9mocratie, de fa\u00e7on abstraite, mais l'endroit dans 2 mois, donc c'est quelque chose qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur le pouvoir chinois, donc on peut pas penser l'avenir du monde comme si, en d\u00e9pit de ce que pensent les complotistes d\u00e9lirant, on peut pas penser l'avenir du monde nous comme \u00e9tant l'objet d'une n\u00e9gociation entre quelques pouvoirs qui n\u00e9gocierait durement plus ou moins bien et qui arrive \u00e0 une conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:21) [79%] :\r\nC'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, merci beaucoup et bienvenue dans l'une des 2 num\u00e9ros d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:26) [91%] :\r\nLors d'un point de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:31) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des questions toute la semaine, des relations internationales demain un autre cas de figure, la Turquie et son homme fort, pr\u00e8s de 7, Tayyip Erdogan, nous en parlerons demain avec le journaliste et r\u00e9alisateur Guillaume Gallienne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:01:16) [69%] :\r\nTr\u00e8s o\u00f9 il pointe qui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:25) [71%] :\r\nPour faire savoir, donc nous, ville. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "V\u00e9drine, Hubert", "role": "diplomate, homme politique fran\u00e7ais membre du Parti socialiste, qui a \u00e9t\u00e9 ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0C8AEA7-EF9A-46C0-8A3D-40E04AB94F35", "internalArchiveId": "D0C8AEA7-EF9A-46C0-8A3D-40E04AB94F35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Adieu de Barack Obama \u00e0 Angela Merkel, sa \"partenaire internationale la plus proche\"", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baraka Obama, pr\u00e9sident d\u00e9mocrate des Etats-Unis\r\nBarack Obama poursuit sa tourn\u00e9e d'adieu ce jeudi \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel, sa \"partenaire internationale probablement la plus proche\", selon ses termes. Ce sera l'occasion, pour les deux dirigeants, de rappeler les valeurs communes \u00e0 l'Europe et aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Adieu de Barack Obama \u00e0 Angela Merkel, sa \"partenaire internationale la plus proche\" LANCEMENT 2 / RP INTER: OBAMA EN EUROPE\r\n***. et pendant ce temps, \u00e0 Berlin, Barack Obama poursuit sa tourn\u00e9e d'adieu. Il va rencontrer tout \u00e0 l'heure Angela Merkel - sa \u00ab\u00a0partenaire internationale probablement la plus proche\u00a0\u00bb, selon ses termes. Ce sera l'occasion, pour les deux dirigeants, de rappeler les valeurs communes \u00e0 l'Europe et aux Etats-Unis.\r\nIl faut bien dire, Patrick Chaboudez, qu'avec la chanceli\u00e8re - et les Allemands en g\u00e9n\u00e9ral, la relation a \u00e9t\u00e9 forte. \r\n DIR STU LS\r\nEntre les Allemands et Barak Obama, cela a \u00e9t\u00e9 Liebe auf den ersten Blick. un coup de foudre. l'expression est de la Frankfurter Allgemeine Zeitung. Lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Berlin - il n'\u00e9tait alors que candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence - en juillet 2**0 personnes \u00e9taient rassembl\u00e9s sous la colonne de la Victoire. On \u00e9tait en pleine Obamania. L'affaire des \u00e9coutes du t\u00e9l\u00e9phone portable d'Angela Merkel par la NSA a passag\u00e8rement refroidi l'ambiance. Mais les relations sont rest\u00e9es fortes. Et c'est un adieu dans la nostalgie, selon la formule du quotidien allemand. et teint\u00e9 de crainte \u00e9galement apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n*** Et ce lien, un texte commun d'Angela Merkel et de Barak Obama vient encore le souligner.\r\nUne d\u00e9fense commune du libre-\u00e9change et de la coop\u00e9ration transatlantique. publi\u00e9e dans l'hebdomadaire \u00e9conomique Wirtschaftswoche. \u00ab\u00a0Il n'y aura pas de retour au monde d'avant la mondialisation\u00a0\u00bb. Il s'agit, disent-ils, de la fa\u00e7onner selon nos valeurs. Et cette profession de foi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes plus fort quand nous travaillons ensemble\u00a0\u00bb. R\u00e9plique explicite \u00e0 l'America First incarn\u00e9 par Donald Trump.\r\n*** Et hier \u00e0 Ath\u00e8nes, Obama a fait l'\u00e9loge de la d\u00e9mocratie.\r\nNos d\u00e9mocraties se montrent plus fortes que les terroristes, les int\u00e9gristes, les absolutistes, qui ne tol\u00e8rent pas la diff\u00e9rence. dit-il. Et la d\u00e9mocratie s'est aussi un transfert de pouvoir en douceur.\r\n DIGAS Obama 1 // 25''\r\nBarak Obama croit \u00e0 la d\u00e9mocratie. m\u00eame contre Donald Trump. cela peut sembler na\u00eff, \u00e9crit die Zeit. Mais son discours d'Ath\u00e8nes sonne comme un appel \u00e0 tous\u00a0: les accomplissements, les r\u00e9ussites d'un monde libre et lib\u00e9ral valent la peine de mener le combat. \r\n*** Avec cet autre message de Barack Obama\u00a0: il faut tenir compte des avertissements que repr\u00e9sentent le Brexit et l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\nUn appel \u00e0 infl\u00e9chir la politique pour mieux partager les b\u00e9n\u00e9fices de la globalisation, selon une formule du Guardian. On ne peut pas revenir en arri\u00e8re. mais quand on voit les peuples et les \u00e9lites globales, les corporations vivre selon des r\u00e8gles diff\u00e9rentes, contourner le fisc. cela alimente un profond sentiment d'injustice, estime Barack Obama. \r\n DIGAS Obama 2 // 29''\r\nObama a mis le doigt sur la blessure des d\u00e9mocraties occidentales. commente la FAZ. Quand les pr\u00e9occupations des peuples sont ignor\u00e9es, les populistes ont le terrain libre.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155583", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Adieu de Barack Obama \u00e0 Angela Merkel, sa \"partenaire internationale la plus proche\"  / TUM_2016-11-17T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Barack Obama poursuit sa tourn\u00e9e d\u2019adieu ce jeudi \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel, sa \"partenaire internationale probablement la plus proche\", selon ses termes. Ce sera l\u2019occasion, pour les deux dirigeants, de rappeler les valeurs communes \u00e0 l\u2019Europe et aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8155583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:33Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBerlin, Barack Obama poursuit sa tourn\u00e9e d'adieu \u00e0 l'Europe, il va rencontrer tout \u00e0 l'heure, Angela Merkel, sa partenaire internationale, probablement la plus proche, c'est ce qu'il l'a dit lui- m\u00eame, ce sera l'occasion pour les 2 dirigeants de rappeler les valeurs communes \u00e0 l'Europe et aux \u00c9tats-Unis, il faut bien dire Patrick, je voudrais qu'avec la chanceli\u00e8re et les Allemands en g\u00e9n\u00e9ral la relation a \u00e9t\u00e9 forte, oui, entre les Allemands et Barak Obama, cela a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 Harding est retenu Blick, un coup de foudre, l'expression est de la Frankfurter Allgemeine et Zeitung lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Berlin, il n'\u00e9tait alors que candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en juillet 2008 200000 personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es sous la colonne de la victoire, on \u00e9tait en pleine Obamania l'affaire des \u00e9coutes du t\u00e9l\u00e9phone portable d'Angela Merkel par la NSA a certes passag\u00e8rement refroidi l'ambiance, mais les relations sont rest\u00e9es fortes, tr\u00e8s fortes m\u00eame et c'est un adieu dans la nostalgie, selon la formule du quotidien allemand et teint\u00e9 de crainte \u00e9galement apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump et puis ce lien un texte commun d'Angela Merkel et de Barack Obama vient encore le souligner, oui c'est une d\u00e9fense commune du libre- \u00e9change et de la coop\u00e9ration transatlantique publi\u00e9 dans l'hebdomadaire \u00e9conomique Wirtschaftswoche aurait il n'y aura pas de retour au monde d'avant la mondialisation, il s'agit, disent -ils, de la fa\u00e7onner selon nos valeurs et cette profession de foi, nous sommes plus forts que nous travaillons ensemble, r\u00e9plique explicite \u00e0 l'America First, incarn\u00e9 par Donald Trump et hier \u00e0 Ath\u00e8nes, Patrick Obama fait l'\u00e9loge de la d\u00e9mocratie, oui effectivement dans le berceau, justement, de la d\u00e9mocratie, c'est un symbole, nos d\u00e9mocraties se montrent plus fortes que les terroristes, les int\u00e9gristes, les absolutisme qui ne tol\u00e8rent pas la diff\u00e9rence, dit -il, et la d\u00e9mocratie, c'est aussi un transfert du pouvoir en douceur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [66%] :\r\nQue ces 2 personnes emplissent Pontoise, je n'ai pas la d\u00e9mocratie d\u00e9pend les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nPacific vient vous voir, surtout quand on obtient pas le r\u00e9sultat qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [61%] :\r\nL se maintenir maintenant de ce matin, poison Makona aux horaires que le prochain pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [84%] :\r\nDans et moi- m\u00eame, nous pourrions \u00eatre plus diff\u00e9rents l'un de l'autre, mais la d\u00e9mo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [72%] :\r\nAinsi, am\u00e9ricaine, la France va bien au-del\u00e0 d'une seule personne immanquablement \u00e0 Goz\u00e9e Belgrade nous impose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [93%] :\r\nBarack Obama croit en la d\u00e9mocratie m\u00eame contre Donald Trump, cela peut sembler na\u00eff, \u00e9crit die Zeit mais son discours d'Ath\u00e8nes, sonne comme un appel \u00e0 tous les accomplissements les r\u00e9ussites d'un monde libre et lib\u00e9ral valent la peine de mener le combat, selon l'hebdomadaire allemand, mais il y a cet autre message de Barack Obama, il faut tenir compte des avertissements que repr\u00e9sente le break Seat et l'\u00e9lection de Donald Trump, effectivement, c'est un appel \u00e0 infl\u00e9chir la politique pour mieux partager les b\u00e9n\u00e9fices de la globalisation, selon une formule du Guardian, on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, mais quand on voit les peuples et les \u00e9lites globales, les corporations vivre selon des r\u00e8gles diff\u00e9rentes contourner le Fisc cela alimente un profond sentiment d'injustice, estime Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [76%] :\r\nDawa sera doivent h\u00e9 oui depuis au moins des jugements a la la le\u00e7on que je tire et que nous devons affronter les questions d'in\u00e9galit\u00e9 de bouleversements \u00e9conomiques qui, pour la peur aussi qu'ont les gens que leurs enfants r\u00e9ussissent moins bien que d'un mois gr\u00e2ce se \u00e0 la facture, oui, oui en empoignant ces questions avec d\u00e9termination, nous diminuons le risque de voir ses craintes aliment\u00e9es des d\u00e9marches contre- car un peu d'actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [96%] :\r\nBarack Obama a mis le doigt sur la blessure des d\u00e9mocraties occidentales, commente la Frankfurter Allgemeine Zeitung, quand les pr\u00e9occupations des peuples sont ignor\u00e9es, les populistes ont le terrain libre merci Patrick Chaboud\u00e9 et on va en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F37F70DD-4664-4D7C-82CC-760B7EE8A067", "internalArchiveId": "F37F70DD-4664-4D7C-82CC-760B7EE8A067", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, Barack Obama poursuit son voyage europ\u00e9en en Allemagne", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cl\u00e9ment, Robin \r\nUn jour la Gr\u00e8ce, berceau de la d\u00e9mocratie, le lendemain l'Allemagne, parce qu'elle incarne la stabilit\u00e9: le dernier voyage du pr\u00e9sident Obama sur sol europ\u00e9en est lourd de symboles. Il d\u00e9montre autant les espoirs que les doutes d'un pr\u00e9sident inquiet.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, Barack Obama poursuit son voyage europ\u00e9en en Allemagne  \r\nSylvie : c'est son dernier voyage en Europe .\r\nOn va parler bien sur du pr\u00e9sident am\u00e9rician Barak Obama.\r\nDeux \u00e9tapes tout en contraste : l'Allemagne et la Gr\u00e8ce. De nombreuses rencontres. Et une volont\u00e9 de jalonner ce parcours de symboles forts, et d'honorer son alli\u00e9e Angela Merkel\r\nCe soir c'est depuis Bruxelles qui nous allons nous pencher sur ce dernier tour de piste europ\u00e9en, avec votre regard Romain Clivaz.\r\nPour le vieux continent, ce Barack Obama en fin de mandat c'est un peu le grand-fr\u00e8re parfois critique, mais surtout inquiet pour l'avenir.\r\nLe message d'adieu est celui d'un proche qui vous veut du bien, mais qui a l'avantage de la distance, pour relativiser les soucis de tous les jours, et prendre une certaine hauteur.\r\nVous l'avez dit, une visite, et de nombreux symboles.\u00e0 commencer par les destinations.\r\nLa Gr\u00e8ce et l'Allemagne.\r\nLe berceau de la d\u00e9mocratie pour commencer, aujourd'hui symbole de l'\u00e9chec d'une des objectifs principaux de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, voir les \u00e9conomies de la zone euro converger.\r\n*** Ici le grand fr\u00e8re am\u00e9ricain n'a jamais cach\u00e9 son scepticisme face \u00e0 une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 jug\u00e9e exag\u00e9r\u00e9e.\r\nUne politique Made in Germany, incarn\u00e9e par Angla Merkel et son ministre des finances Wolfgang Sch\u00e4uble..\r\nObama a affirm\u00e9 que \u00ab l'aust\u00e9rit\u00e9 seule ne peut pas apporter la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00bb, lui qui dirige un pays tr\u00e8s souple id\u00e9ologiquement au moment de relancer la machine. \r\nA l'attention des 28 \u00e9galement, et plus particuli\u00e8rement de l'Europe centrale : les remerciements aux grecs pour leur \u00ab compassion extraordinaire \u00bb \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape grecque et au moins deux messages : moins d'aust\u00e9rit\u00e9, et une politique migratoire ouverte.\r\n*** Autre symbole fort Romain : le choix de la deuxi\u00e8me destination.\r\nAujourd'hui la t\u00eate de pont atlantiste n'est le Royaume-Uni, Londres,\r\nmais bien Berlin.\r\nL'avenir nous dira s'il s'agit que d'un changement conjoncturel, mais l'alli\u00e9 naturel n'est plus le m\u00eame, avec un Royaume-Uni qui a choisi de se retirer des affaires europ\u00e9ennes.\r\nIci on en saura plus ces prochains mois, avec un Donald Trump qui cultive l'ambigu\u00eft\u00e9 sur ses relations avec Londres et l'Union europ\u00e9enne.\r\nPremier signal, il y a quelques jours : c'est Nigel Farage, le leader du Brexit, que Trump rencontrait dans les \u00e9tages de la Trump Tower.\r\n*** Obama arrive aussi sur un continent qui craint les r\u00e9pliques du s\u00e9isme Trump, apr\u00e8s la premi\u00e8re secousse du Brexit en juin dernier.\r\nIls sont nombreux les responsables politiques europ\u00e9ens qui craignent de telles r\u00e9pliques, avec en premier lieu la France l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e de Marine le Pen au Sommet de l'Etat.\r\nDes forces politiques anti-syst\u00e8me sont pr\u00e9sentes dans la plupart des pays de l'Union.\r\nPlusieurs responsables auront l'occasion d'en parler demain, avec les venues des chefs de gouvernement espagnol, italien, fran\u00e7ais et britannique, Mariano Rajoy, Matteo Renzi, Fran\u00e7ois Hollande et Theresa May. \r\nIls seront \u00e0 Berlin, sorte de nouvelle capitale itin\u00e9rante de l'Europe, une mani\u00e8re d'illustrer une forme d'ascendant pris par l'Allemagne sur les autres grands membres de l'Union.\r\nOn notera l'absence des dirigeants \u00ab bruxellois \u00bb, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, ou encore celui du conseil europ\u00e9en Donald Tusk.\r\nFace aux force anti-syst\u00e8me, le message de Barack Obama est clair depuis son arriv\u00e9e sur le vieux continent : s'il faut corriger le syst\u00e8me globalis\u00e9, pas question de le remette en question et de miser sur le repli.\r\net Obama a choisi son h\u00e9riti\u00e8re europ\u00e9enne.elle porte un nom : Angela Merkel. On saura l'an prochain si la chanceli\u00e8re aura plus de succ\u00e8s que l'h\u00e9riti\u00e8re d'Obama outre-Atlantique, la perdante de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Hillary Clinton.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, Barack Obama poursuit son voyage europ\u00e9en en Allemagne / FOR_2016-11-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Un jour la Gr\u00e8ce, berceau de la d\u00e9mocratie, le lendemain l\u2019Allemagne, parce qu\u2019elle incarne la stabilit\u00e9: le dernier voyage du pr\u00e9sident Obama sur sol europ\u00e9en est lourd de symboles. Il d\u00e9montre autant les espoirs que les doutes d\u2019un pr\u00e9sident inquiet."], "variantIds": ["ece-8155632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:22Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSon dernier voyage en Europe, la mener \u00e0 Berlin Christian mais oui on parle bien s\u00fbr du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama 2 \u00e9tapes tout en contraste, l'Allemagne et la Gr\u00e8ce, de nombreuses rencontres une volont\u00e9 de jalonner ce parcours de symboles forts et d'honorer aussi son alli\u00e9e Angela Merkel : Ce soir, c'est depuis Bruxelles, que nous allons nous pencher sur ce dernier tour de piste europ\u00e9en avec vous Romain Clivaz bonsoir Romain bonsoir Romain pour le vieux continent ce Barack Obama en fin de mandat, c'est un peu le grand fr\u00e8re parfois critique, mais surtout inqui\u00e8te pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nLe message d'adieu est celui d'un proche qui vous veut du bien, mais qui a l'Avantage de la distance pour relativiser les soucis, tous les jours, les petites contingences et prendre une certaine hauteur, vous l'avez dit Christian une visite de nombreux symboles, \u00e0 commencer par les destinations, la Gr\u00e8ce et l'Allemagne, le berceau de la d\u00e9mocratie pour commencer aujourd'hui, symbole de l'\u00e9chec d'un des objectifs principaux de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es de l'Union europ\u00e9enne, voir les \u00e9conomies de la zone Euro convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nR\u00e9cit Romain, le grand fr\u00e8re am\u00e9ricain n'a jamais cach\u00e9 son scepticisme face \u00e0 une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 jug\u00e9e exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nOui, une politique Made in Germany, fabriqu\u00e9 en Allemagne incarn\u00e9e par Angela Merkel et son ministre des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, et Obama a affirm\u00e9 que l'aust\u00e9rit\u00e9 seule ne peut pas apporter la prosp\u00e9rit\u00e9, lui qui dirige encore pour quelques semaines, un pays tr\u00e8s souple id\u00e9ologiquement au moment de relancer la machine \u00e0 l'attention des 28 \u00e9galement, et plus particuli\u00e8rement de l'Europe centrale, les remerciements aux grecs pour leur compassion extraordinaire \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s alors une premi\u00e8re \u00e9tape grecque et au mois de message de conseil en famille, moins d'aust\u00e9rit\u00e9 et une politique migratoire ouverte, autre symbole fort Romain, le choix de la deuxi\u00e8me destination oui aujourd'hui la t\u00eate de pont Atlantique n'est pas le Royaume-Uni Londres mais bien l'Allemagne et Berlin alors l'avenir nous dira s'il s'agit d'un changement conjoncturel ou pas, mais aujourd'hui l'alli\u00e9 n'est plus le m\u00eame avec un Royaume-Uni qui a choisi de se retirer des affaires europ\u00e9ennes, m\u00eame si l\u00e0 encore formellement dans l'Union, ici on en saura plus ces prochains mois avec Donald Trump, qui cultive l'ambigu\u00eft\u00e9 sur ses relations avec Londres et l'Union europ\u00e9enne 1er signal : il y a quelques jours, signal un peu particulier c'est Nigel Farage, du leader du Brexit que Trump rencontrait dans les \u00e9tages de la Trump Tower de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\nObama arrive aussi sur un continent qui craint les r\u00e9pliques un du s\u00e9isme Trump, apr\u00e8s il faut le rappeler la premi\u00e8re secousse du Brexit s'\u00e9tait en juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nOui, ils sont nombreux, les responsables europ\u00e9ens, qui craignent de telles r\u00e9pliques avait compromis lui \u00e9videmment la France et l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e de Marine Le Pen au sommet de l'\u00e9tat des forces politiques en syst\u00e8me pr\u00e9sente dans la plupart des pays de l'Union alors plusieurs responsables auront l'occasion d'en parler demain avec des leaders espagnols, italiens, fran\u00e7ais et britannique, Mariano rare et Matteo Renzi, Fran\u00e7ois Hollande, Theresa May, ils seront \u00e0 Berlin, sorte de nouvelle capitale itin\u00e9rante de l'Europe de l'Union europ\u00e9enne, une mani\u00e8re d'illustrer une forme d'ascendant pris par l'Allemagne et les autres grands mots sur les 12 autres grands membres de l'Union, on notera l'absence des dirigeants bruxellois Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, ou encore celui du Conseil europ\u00e9en Donald 12 dans le fond, ils auraient pu \u00eatre invit\u00e9 par Barack Obama alors face aux forces anti- syst\u00e8me, le credo de Barack Obama \u00e9claire depuis son arriv\u00e9e sur le vieux continent, il faut corriger le syst\u00e8me globalis\u00e9, mais pas question de remettre en question Les Halles et de miser sur le repli, on a encore entendu il y a quelques minutes, en conf\u00e9rence de presse et Obama a choisi son h\u00e9riti\u00e8re europ\u00e9enne, elle porte un nom : Angela Merkel sera l'an prochain si la chanceli\u00e8re aura plus de succ\u00e8s que l'h\u00e9riti\u00e8re d'Obama outre- Atlantique, la perdante de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [91%] :\r\nRomain Clivaz merci, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, Angela mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC033D23-C6EE-4E93-BDF4-32072C3856DE", "internalArchiveId": "CC033D23-C6EE-4E93-BDF4-32072C3856DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Kerry, secr\u00e9taire d'\u00c9tat des \u00c9tats-Unis depuis le 1?? f\u00e9vrier 2013 au sein de l'administration de Barack Obama;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Hillary Clinton, femme politique d\u00e9mocrate, candidate non \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidenc e des Etats-Unsi;Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste VS;extrait RTL, disours directeur de campagne de Fran\u00e7ois Fillon;Gilles Cornut, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 interprofessionnles du vin vaudois;Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin; A PIGER A LA DEMANDE P.-E. JOYE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/EXTRAIT DISCOURS KERRY 1 7h + 26/LETTRE MULTINATIONALES 7H) Pas question de faire machine arri\u00e8re...sur le climat...\r\nLe mouvement est enclench\u00e9...Nous devons poursuivre ce combat vers une \u00e9conomie verte.\r\nJohn Kerry a donc lanc\u00e9 un appel aux dirigeants du monde entier hier \u00e0 Marrakech...\r\nUn discours de 45 minutes...\u00e0 la Cop22...\r\nO\u00f9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'a jamais nomm\u00e9 Donald Trump, le climato-sceptique...mais le message lui \u00e9tait bien adress\u00e9...\r\nExtrait: \r\n...L'optimisme de John Kerry...hier \u00e0 la Cop22..\r\nIl veut croire que les Etats-Unis tiendront leur promesse. \r\ncelle de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de Co2, d'appliquer l'accord de Paris...\r\nUn texte que Donald Trump a pourtant promis de d\u00e9chirer pendant sa campagne...\r\n.. .Mais C\u00e9line Tzaud...si John Kerry \u00e9tait confiant hier...c'est parce que les milieux \u00e9conomiques veulent aller de l'avant. \r\nLes firmes am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 la transition vers une \u00e9conomie verte...Elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de cap...\r\nElles le disent dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump....\r\nPlus de 360 soci\u00e9t\u00e9s, invesstisseurs et hommes d'affaires mettent la pression sur Donald Trump. Parmi elles, des poids lourds de l'industrie am\u00e9ricaine comme Unilever, Nike ou Ebay. Des soci\u00e9t\u00e9s qui craignent un retour en arri\u00e8re. Selon elles, balayer les objectifs de l'accord, nuira \u00e0 la prosperit\u00e9 am\u00e9riciane, empechera de cr\u00e9\u00e9er des miliers d'empois et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux march\u00e9s. \"De plus, les entreprises et les march\u00e9s detestent l'incertitude, a rappel un des signataires. Il faut dire que beaucoup ont dej\u00e0 investi pr r\u00e9duire les \u00e9missions. Une volte-face de Trump les menace donc directement. \r\nCar juridiquement, le nouvel \u00e9lu peut tout \u00e0 fait mettre un croix sur l'engamenet amr\u00e9ricain. Car l'accord de Paris n'est tout simplement pas contraignant. Et qui s'\u00e9tait battu \u00e0 Paris pour que le texte soit non contraignant ? John Kerry, lui-m\u00eame, avec son homologue chinois.\r\nC'\u00e9tait la fameuse bataille pour un mot dans le texte en anglais. \u00ab Should \u00bb au lieu de \u00ab shall \u00bb.. Qui signifie les pays \u00ab Devraient \u00bb au lieu de \u00ab doivent \u00bb.. Un mot qui change tout. Un mot qui avait surtout \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Barack obama d'obtenir l'aval du S\u00e9nat, alors en main r\u00e9publicaines, pr ratifier le texte.. Une position d'alors qui profite aujourd'hui Donald Trump.\r\nC\u00e9line merci...\r\n(02/MULTI GFS ITV MAZZONE) ...et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique fait l'actualit\u00e9 en Suisse aussi!\r\nAvec l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire...\r\non vote dans 10 jours...et les deux camps sont au coude-\u00e0-coude...\r\ncelui du oui s'effrite...\r\nNotre sondage GFS-SSR le montrait hier...\r\n48% de oui...\r\n46% de non..\r\n...mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. \r\n***Non puisqu'il faudra aussi qu'une majorit\u00e9 de cantons soient d'accord de d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires....\r\nEt certains cantons pourront faire pencher la balance...Ils sont 6, selon l'institut de sondage...6 swing states (et oui la Suisse peut aussi utiliser l'expression). A savoir Vaud, Fribourg, Berne, Glaris, Uri et les Grisons...\r\nMais les sympathisants PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9.\r\nEt pour convaincre tout ce monde, les initiants doivent faire oublier \u00e0 l'\u00e9lectorat bourgeois que le texte \u00e9mane de la gauche...\r\nLizza Mazzone conseill\u00e8re nationale verte..\r\nLizza Mazzone avec Alexandra Richard...\r\nVerdict donc le 27 novembre. \r\nLe sondage de l'institut GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 2 au 9 novembre dernier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de mille 406 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de +/- 2,7%.\r\nnotez qu'un autre sondage...r\u00e9alis\u00e9 par Tamedia, avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente donne le camp du oui devant.\r\n(Br\u00e8ve Beznau) Et la centrale nucl\u00e9aire de Beznau a demand\u00e9 hier \u00e0 l'IFSN l'autorisation de red\u00e9marrer son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1...\r\ncelui qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015. en raison de d\u00e9faut observ\u00e9s dans sur la cuve du r\u00e9acteur. \r\nElles estime que la s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e...et que la plus vieille centrale nucl\u00e9aire au monde peut fonctionner jusqu'en 2030 environ.\r\n(Br\u00e8ve secret bancaire) La nuance est subtile..entre l'oubli de d\u00e9clarer son argent et la volont\u00e9 de le cacher...Mais une commission du conseil national y tient. \r\nElle propose un contre-projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e...qui veut maintenir le secret bancaire en Suisse pour les suisses et \u00e9viter l'\u00e9change automatique d'informations. Celui qui oublie de d\u00e9clarer un compte ne serait pas puni, celui qui le cache sciemment oui. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas de contre-projet.\r\nLe parlement tranchera.\r\n(27/CLINTON PARLE) ***7h...On prend la direction des Etats-Unis...o\u00f9 Hillary Clinton est r\u00e9apparue en public...\r\noui pour la premi\u00e8re fois depuis qu'elle a reconnu sa d\u00e9faite.\r\nC'\u00e9tait hier soir devant le Fonds de d\u00e9fense des enfants \u00e0 Washington...Un moment rempli d'\u00e9motions....et d'encouragements...\r\nPhilippe Revaz...\r\n....et pendant ce temps Barack Obama continue de parcourir l'Europe...\r\nIl a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce hier...s'est pos\u00e9 \u00e0 Berlin...o\u00f9 il doit rencontrer aujourd'hui Angela Merkel. ensemble ils d\u00e9fendent l'accord de libre-\u00e9change UE-USA dans une tribune de presse commune qui doit sortir demain...le TTIP ou TAFTA un autre accord que Donald Trump menace d'abandonner.\r\n(12/VS CANDIDATURE  ITV WAEBER-KALBERMATTEN) Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales valaisanne...\r\nla strat\u00e9gie sera-t-elle bonne ou mauvaise pour le parti socialiste? qui veut conserver son unique si\u00e8ge au gouvernement valaisan...\r\nle congr\u00e8s unitaire du PS en d\u00e9battra demain...\r\nHier la ministre sortante a annonc\u00e9 hier qu'elle maintenait sa candidature pour un troisi\u00e8me mandat au sein du gouvernement valaisan en mars. \r\n***Elle n'\u00e9tait pas favorable en septembre \u00e0 une liste ouverte aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex Conseiller national  synonyme selon elle de perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'Etat....\r\nElle a finalement c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la volont\u00e9 des militants du Valais romand. Esther Waeber-Kalbermatten\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\nLe Congr\u00e8s unitaire du parti r\u00e9unissant exceptionnellement socialistes francophones et germanophones aura le dernier mot sur cette strat\u00e9gie demain .\r\n(D5/ IRREGULARITE BUREAUX DE VOTE PI) ***autre \u00e9lection, une primaire, en France...celle de la droite et du centre... avec cette question: Y'a t'il des risques de fraudes les 20 et 27 novembre prochain ? \r\nC'est en tous cas ce que craignent les \u00e9quipes de certains candidats. . Le parti est encore traumatis\u00e9 par les accusations r\u00e9ciproques de tricheries lors de la bataille Copp\u00e9/Fillon en 2012 pour prendre la t\u00eate du parti. La fraude et la potentielle contestation des r\u00e9sultats, c'est l'obsession des organisateurs de ces primaires. De Paris les explications d'Ariane Hasler..\r\n  1'38\r\n(10/LIS! PA) ...retour en Suisse...on en parlait hier les distributions de Coran dans la rue sont dans le viseur de la justice suisse. \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9cemment ouvert des proc\u00e9dures contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces distributions. L'op\u00e9ration, \"lis\" se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique... Beaucoup moins en Suisse romande. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve Wawrinka) ***tennis...On lui demandait de r\u00e9agir. Il l'a fait. \r\nDeux jours apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 Kei Nishikori, Stan Wawrinka a battu hier (MER) Marin Cilic au Masters de Londres. \r\nEn 2 sets: 7-6, 7-6. \r\nLe Suisse garde donc intactes ses chances de qualification pour les demi-finales avant d'affronter demain le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray. Il est tr\u00e8s content \r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann. Wawrinka - Murray, ce sera demain \u00e0 15h.\r\n(D6/ VIN RESERVE CLIMATIQUE PI) le climat...on vous en parlait en d\u00e9but de journal...\r\non en reparle avec cette d\u00e9marche orginiale des vignerons vaudois.\r\nIls r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 instaurer une r\u00e9serve climatique. \r\nCela veut dire qu'ils pourraient mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie de leur vin en vue d'une ann\u00e9e moins abondante. \r\nCette id\u00e9e ressurgit alors que les vendanges 2016 sont diam\u00e8tralement oppos\u00e9es \u00e0 celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n 1'29\r\nLa communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin vaudois se r\u00e9unit pour cela demain vendredi.\r\n(ANNUL\u00e9 A PIGER ! VIN ITV THOMAS) A PIGER QUAND MEME SVP, SELON ACCORD AVEC PIERRE-ETIENNE JOYE\r\nR\u00e9server du vin pour une ann\u00e9e moins g\u00e9n\u00e9reuse? C'est l'id\u00e9e qui sera discut\u00e9e, et peut-\u00eatre adopt\u00e9e demain (VE) par les vignerons vaudois. On appelle \u00e7a une r\u00e9serve climatique. L'Etat devrait alors autoriser d'augmenter les quotas de r\u00e9colte de raisin qu'il fixe chaque ann\u00e9e. Le syst\u00e8me de r\u00e9serve climatique, existe dans la plupart des pays qui produisent du vin en Europe. En Suisse, le canton de Vaud est pour l'nstant le seul \u00e0 songer \u00e0 mettre du vin de c\u00f4t\u00e9 selon ce principe. Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin.\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(Br\u00e8ve fin/Facebook hoak) Les fausses informations sur les \u00e9lections ont attir\u00e9 davantage l'attention sur Facebook que les vrais articles durant les trois derniers mois de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, selon une analyse. Le r\u00e9seau social a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 la victoire surprise de Donald Trump.\r\nLe site Internet BuzzFeed News a calcul\u00e9 que les 20 histoires fausses provenant de sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les canulars et de blogs extr\u00eamement partisans ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur cette p\u00e9riode un peu plus de 8,7 millions de partages, r\u00e9actions et commentaires sur le premier r\u00e9seau social mondial. Les 20 articles les mieux class\u00e9s de sites d'informations s\u00e9rieux comme le New York Times, le Washington Post ou le Huffington Post arrivent seulement \u00e0 environ 7,4 millions.\r\nDans la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant les trois derniers mois avant l'\u00e9lection, les articles consacr\u00e9s aux \u00e9lections par des journaux majeurs ont en revanche r\u00e9alis\u00e9 des performances nettement meilleures que les fausses informations.\r\nPol\u00e9mique\r\nLa victoire de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine le 8 novembre a d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique sur la quantit\u00e9 et l'influence des informations fantaisistes circulant en ligne. Facebook en particulier a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 la victoire surprise de Donald Trump en les laissant circuler sur son r\u00e9seau.\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral et fondateur, Mark Zuckerberg, a r\u00e9fut\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette id\u00e9e selon lui \"assez dingue\", mais aussi relev\u00e9 que ses utilisateurs \u00e9taient moins enclins \u00e0 cliquer sur des liens ou \u00e0 lire des articles partag\u00e9s sur le r\u00e9seau s'ils ne s'alignaient pas sur leurs opinions personnelles.\r\nFacebook mais aussi Google ont annonc\u00e9 plus t\u00f4t cette semaine qu'ils allaient d\u00e9sormais emp\u00eacher leurs r\u00e9gies publicitaires de publier des annonces sur les sites publiant des informations fausses et souvent sensationnalistes, une mesure susceptible de les \u00e9touffer en les privant de financements.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages et quelques gouttes ce matin.\r\nAssez ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, sauf dans l'arc jurassien.\r\nMaximum 14 degr\u00e9s...\r\nle foehn se l\u00e8vera en fin de journ\u00e9e dans les Vall\u00e9es alpines.\r\nDemain: beaucoup de nuages et de la pluie\r\n((nettement moins bon, plus gris, plus humide, plus froid. neige \u00e0 1300))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve cyberattaque+facebook) \r\n(Br\u00e8ve proc\u00e8s braquage) ((La justice fran\u00e7aise a tranch\u00e9 : ce sera XX \u00e0 XX ans de prison pour les auteurs du spectaculaire braquage rat\u00e9 d'un change Migros \u00e0 Ch\u00eane-Bourg, dans le canton de Gen\u00e8ve. Les faits remontent au mois de novembre 2010, lorsqu'un groupe de six hommes, originaire de la banlieue lyonnaise, et arm\u00e9s de kalachnikov avaient fait sauter la banque. Le proc\u00e8s s'est achev\u00e9 hier (mercredi) \u00e0 Lyon avec un verdict jug\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. C\u00e9dric Guigon.))\r\n((XX ans au total de r\u00e9clusion criminelle pour les 5 accus\u00e9s, r\u00e9cidivistes ... Dans sa d\u00e9cision, le jury populaire de la Cour d'Assises de Lyon a largement suivi l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, qui r\u00e9clamait XX ans au total.\r\nSix hommes devait \u00eatre jug\u00e9s pour ce casse digne d'un western hollywoodien. L'un d'eux a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un r\u00e8glement de comptes avant le proc\u00e8s.\r\nLa peine la plus lourde, XX ans a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 celui qui a XX. Il est inculp\u00e9 pour XXX. \r\nLes jur\u00e9s ont retenu XX ans \u00e0 ses trois de comparses, pour XX.\r\nLe 5e homme a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non lieu partiel et seul le vol de voiture a \u00e9t\u00e9 retenu contre lui. Il \u00e9cope tout de m\u00eame de XX ans de prison.))", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8155616", "ece-8155599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:20Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re c'est l'heure du journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nCher Donald Trump merci de respecter l'accord de Paris sur le climat 360 entreprises am\u00e9ricaines ont pris la plume pour prier, le nouveau pr\u00e9sident climato-sceptique de ne pas revenir en arri\u00e8re, elle croit au potentiel \u00e9conomique du tournant \u00e9nerg\u00e9tique et John Kerry aussi, il l'a dit hier dans un long discours \u00e0 la Cop22, une forme de testament politique ou \u00e9nerg\u00e9tique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la une en Suisse aussi la sortie du nucl\u00e9aire se jouera au tie-break, les 2 camps sont au coude \u00e0 coude 6 swing states canton cl\u00e9 pourrait faire la diff\u00e9rence, les verts nous diront comment il compte les convaincre et comment va Hillary Clinton r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nOui, puisqu'une semaine apr\u00e8s sa d\u00e9faite elle est r\u00e9apparue en public, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nS\u00e9quence \u00e9motion et appelle \u00e0 la mobilisation, battez -vous l'Am\u00e9rique en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, l\u00e0 o\u00f9 se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment de Jordane Davis, il s'est rendu dans un comt\u00e9 de l'\u00e9tat de l'eau \u00e0 Lyon qui a vot\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent pour pour Donald Trump, reportage Monsieur 3 hommes qui n'en finit pas d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions : est -il vraiment le monstre si souvent d\u00e9crit, ce personnage incontr\u00f4lable, un ancien haut diplomate suisse, grand connaisseur des \u00c9tats-Unis nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure, Thomas Borer, il rejette la caricature qui est faite de Monsieur Trump il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nEsther Waeber-Kalbermatten, aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Rossini, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante accepte finalement de figurer sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales, reste \u00e0 savoir si entre les 2 socialistes, la hache de guerre est vraiment enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nToujours, tout le monde ne joue pas les pleureuses face au franc fort et \u00e0 ses effets, et Ga\u00ebl Klein s'est rendue au salon de la machine-outil \u00e0 B\u00e2le, il a rencontr\u00e9 des patrons qui s'accrochent pour remplir leurs carnets de commandes, et cela malgr\u00e9 la morosit\u00e9 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [83%] :\r\nEt puis, zoom sur un institut particulier, l'Institut de l'\u00e9conomie du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nTout un programme vraiment il ouvre ses portes ce matin \u00e0 Paris le bonheur qui pourrait, selon certaines \u00e9tudes, favoriser la croissance \u00e9conomique, mais n'est -ce pas un leurre, la r\u00e9ponse du directeur de cet institut, ce sera dans 20 minutes environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [95%] :\r\nPas question de faire machine arri\u00e8re sur le climat, le mouvement est enclench\u00e9 une autre vont poursuivre ce combat vers une \u00e9conomie verte, John Kerry a donc lanc\u00e9 un appel aux dirigeants du monde entier, hier \u00e0 Marrakech, un discours de 45 minutes \u00e0 la Cop22 au chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'a jamais nomm\u00e9 Donald Trump le climato-sceptique mais le message \u00e9tait bien adress\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [88%] :\r\nS'de Scrabble, depuis que cette conf\u00e9rence a commenc\u00e9, il faut bien admettre qu'une \u00e9lection s'est produite dans mon pays et je sais que \u00e7a a plong\u00e9, certains ici et ailleurs aussi, dans le doute quant \u00e0 l'avenir, je comprends cette incertitude, il ne m'appartient pas de sp\u00e9culer sur les d\u00e9cisions que notre pr\u00e9sident \u00e9lu va prendre mais je veux vous dire ceci : une des choses que j'ai apprises au cours de ma vie publique, c'est que les probl\u00e8mes ont l'air l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent quand on se trouve dans le bureau, dans le bureau ovale que lorsqu'on est encore bien dans la France bient\u00f4t bagnole on un th\u00e8me cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [94%] :\r\nL'optimisme de John Kerry hier \u00e0 la Cop22, il veut croire que les \u00c9tats-Unis tiendront leur promesse respecteront l'accord de Paris un texte que Donald Trump a pourtant promis d\u00e9chir\u00e9 pendant sa campagne, mais c'est une chose si John Kerry \u00e9tait confiant hier, c'est parce que les milieux \u00e9conomiques veulent aller de l'avant, les firmes am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 cette transition vers une \u00e9conomie verte, elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de cap et le disent dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [94%] :\r\nOui, plus de 360 soci\u00e9t\u00e9s investisseurs mettent la pression en effet sur Donald Trump, parmi elles des poids lourds de l'industrie am\u00e9ricaine comme Unilever, Nike ou encore eBay, des soci\u00e9t\u00e9s qui craignent en effet un retour en arri\u00e8re car, selon elles, balayer les objectifs de l'accord nuira \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 am\u00e9ricaine emp\u00eachera de cr\u00e9er des milliers d'emplois et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux march\u00e9s, de plus, les entreprises d\u00e9testent l'incertitude, a rappel\u00e9 un des signataires, il faut dire que beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 investi pour r\u00e9duire les \u00e9missions et donc une volte-face de Donald Trump les menacerait directement car juridiquement, le nouvel \u00e9lu peut tr\u00e8s bien mettre une croix sur cet engagement am\u00e9ricain car l'accord de Paris on vous le rappelle, n'est tout simplement pas contraignant et qui s'\u00e9tait battu \u00e0 Paris pour que le texte soit non contraignant h\u00e9 bien John Kerry lui- m\u00eame avec son homologue chinois, c'\u00e9tait la fameuse bataille pour un mot dans le texte en anglais should au lieu de Scholes qui signifie : les pays devraient, au lieu de doivent un mot qui change tout, un mot qui avait surtout \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Barack Obama d'obtenir l'aval du S\u00e9nat en main r\u00e9publicaines pour ratifier le texte, une position d'alors qui profite aujourd'hui \u00e0 Donald Trump enfin une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [91%] :\r\nSo merci et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique fait l'actualit\u00e9 en Suisse aussi avec l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire, on vote dans 10 jours, et les 2 camps sont au coude \u00e0 coude, celui du oui s'effrite notre sondage gfs SSR le montrait hier 48 pourcent de de oui, 46 pourcent de de non, mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [86%] :\r\nNon, puisqu'il faudra aussi qu'une majorit\u00e9 des quand on en conna\u00eet le syst\u00e8me soit d'accord de de d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [92%] :\r\nMais certains cantons pourraient faire pencher la balance : Ils sont 6, selon l'institut de sondage 6 swing states, h\u00e9 oui, la Suisse peut aussi utiliser ce terme, \u00e0 savoir, Vaud, Fribourg Berne Glaris s'ouvrit et les Grisons mais les sympathisants PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9 et pour convaincre tout ce monde, les initiants doivent faire oublier \u00e0 l'\u00e9lectorat bourgeois que le texte \u00e9mane de la gauche, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:35) [90%] :\r\nBeaucoup de gens se disent favorables aux arguments des initiants mais se rallie \u00e0 la position de leur parti, et l\u00e0 c'est important de rappeler qu'on a dans une vocation qui d\u00e9passe largement le cadre partisan, on a beaucoup de soutien de partis droite compris m\u00eame du d\u00e9c\u00e8s et d'autres acteurs comme les paysans et je pense que c'est en montrant que \u00e7a cette initiative d\u00e9passe le cap des partis et r\u00e9pond un risque majeur pour la Suisse, et pour l'ensemble de la Suisse, qu'on a conna\u00eet qu'on va aussi pouvoir convaincre qu'il est maintenant temps de planifier une sortie du nucl\u00e9aire et de sortir de ce risque qu'on ne peut pas se permettent de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [93%] :\r\nLisa Mazzone avec Alexandra Richard verdict donc le 27 novembre le sondage de l'institut GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 2 au 9 novembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1000 406 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent notez notez qu'un autre sondage, r\u00e9alis\u00e9 par Tamedia avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente donne le camp du oui devant la centrale nucl\u00e9aire de Bettina Hoy demand\u00e9 hier \u00e0 l'IFSN, l'autorisation de red\u00e9marrer son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1, celui qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015, en raison de d\u00e9faut observ\u00e9s dans la cuve du r\u00e9acteur, la nuance est subtile entre l'oubli de d\u00e9clarer son argent \u00e0 la volont\u00e9 de le cacher, mais une commission du Conseil national y tient, elle propose un contre- projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut maintenir le secret bancaire en Suisse pour les Suisses, \u00e9viter l'\u00e9change automatique d'informations celui qui oublie d\u00e9clarer un compte, ce ne serait pas puni celui qui le cache vous sciemment oui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas du tout de contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [80%] :\r\n\u00e0 7 heures, 8, on prend la direction des \u00c9tats-Unis o\u00f9 Madame Clinton est r\u00e9apparue en public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pour la 1\u00e8re fois hier soir depuis qu'elle a reconnu sa d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, hier soir, donc devant le Fonds de d\u00e9fense des enfants \u00e0 Washington un moment rempli d'\u00e9motion, d'encouragements aussi correspondance Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce discours \u00e9mouvant et engag\u00e9 en se pr\u00eatait \u00e0 penser que cette Hillary Clinton la aurait bien pu gagner son \u00e9lection la voix serr\u00e9e Clinton faisait un retour aux sources de son engagement civique, la d\u00e9fense des enfants, le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 avant l'\u00e9lection et Clinton a reconnu que ce n'\u00e9tait pas facile pour elle d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0 on oui c'est s\u00fbr, voil\u00e0 \u00e7a c'est oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [90%] :\r\nTout ce que je voulais, c'\u00e9tait me mettre en boule avec un livre mes chiens et ne plus jamais sortir de la maison des Clinton, elle cite Martin Luther King, pour qui l'arc de l'univers moral est long mais il tend vers la justice, je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s long, dit Clinton qui fait rire la salle puis la fait pleurer en \u00e9voquant sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:17) [82%] :\r\nVous savez, oui, elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par ses parents \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans il omise dans un train toutes selon on change de sa petite soeur de 5 ans force suit bien ah oui c'est vrai pouvoir marcher dans le couloir jusqu'au petit si\u00e8ge de bois o\u00f9 elle \u00e9tait assise ces renforts sa petite toute seule et c'est je r\u00eave de m'asseoir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s de la prendre dans mes bras et de lui dire : \u00e9coute, tu vas survivre ta fille va devenir une s\u00e9natrice une secr\u00e9taire d'\u00c9tat et obtenir plus de 62 millions de voix, la pr\u00e9sidentielle c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [91%] :\r\nParcours d'Hillary Clinton le ramener jusqu'aux portes du pouvoir supr\u00eame, elle a lanc\u00e9 \u00e0 la rel\u00e8ve : battez -vous l'Am\u00e9rique en vaut la peine, Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [92%] :\r\nMais pendant ce temps, Barack Obama continue de parcourir l'Europe, il a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce hier, il s'est pos\u00e9 \u00e0 Berlin, o\u00f9 il doit rencontrer aujourd'hui, Angela Merkel, ensemble, ils d\u00e9fendent l'accord de libre- \u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, dans une tribune de presse commune qui doit sortir demain, le TT IPO taffetas un autre accord que Donald Trump menace d'abandonner en Valais Esther Waeber-Kalbermatten St\u00e9phane Rossini c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales valaisanne la strat\u00e9gie sera -t-elle bonne ou mauvaise pour le Parti socialiste qui veut conserver son unique si\u00e8ge au gouvernement valaisan, h\u00e9 bien le Congr\u00e8s unitaire du Parti socialiste, qui rassemble le Parti socialiste Romand et germanophones en d\u00e9battra demain hier la ministre sortante a annonc\u00e9 qu'elle maintenait sa candidature pour un 3\u00e8me mandat au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [91%] :\r\nElle n'\u00e9tait pas favorable en septembre une liste ouverte aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex- conseiller national synonyme, selon elle, de perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [97%] :\r\nElle a finalement c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la volont\u00e9 des militants du Valais Romand Esther Waeber-Kalbermatten s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [85%] :\r\nDepuis le congr\u00e8s de septembre j'ai contact\u00e9, beaucoup de personnes, beaucoup de personnes ont sollicit\u00e9 et j'ai constat\u00e9 que c'est mieux, \u00eatre sur une liste ouverte qu'on a de candidatures, c'est mieux pour notre parti dit rester unis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini a \u00e9t\u00e9 assez durs envers vous allez vous avez fortement critiqu\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8me d'\u00eatre sur une liste avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [84%] :\r\nC'est maintenant ou de voil\u00e0 pr\u00e9sident n\u00e9o- pr\u00e9sident de d\u00e9finir, apr\u00e8s le congr\u00e8s de ce vendredi, la strat\u00e9gie pour la suite, vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question : oui c'est juste au d\u00e9but, les 2 parties ont pas eu la m\u00eame strat\u00e9gie pour les candidatures, maintenant les des partis sont d'accord, c'est une liste ouverte et c'est apr\u00e8s pour la suite, c'est aussi un et c'est pas personne de venir la strat\u00e9gie qu'est -ce qu'on fait qu'on campagne ensemble et qu'est -ce que c'est chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [85%] :\r\nEsther Waeber-Kalbermatten interrog\u00e9 par Marie du Giovanola Giovanola le congr\u00e8s unitaire du parti se prononce donc demain sur cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [96%] :\r\nUne autre \u00e9lection qui se profile avec tout d'abord une primaire en France, celle de la droite et du centre et une question : y a -t-il des risques de fraudes, les 20 et 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [92%] :\r\nEn tout cas, c'est ce que craignent les \u00e9quipes de certains candidats, le parti encore traumatis\u00e9 par les accusations r\u00e9ciproques de tricheries lors de la bataille Cop\u00e9-Fillon en 2012 pour prendre prendre la t\u00eate du parti, la fraude et la potentielle contestation des r\u00e9sultats, c'est l'obsession des organisateurs de ces primaires Paris Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:31) [92%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour limiter les risques et les procurations \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de la triche de 2012 ont \u00e9t\u00e9 interdites, les votants devront se d\u00e9placer en personne le vote et la transmission des r\u00e9sultats se feront eux selon un d\u00e9roul\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis et dans chaque bureau de vote, en plus du pr\u00e9sident de 3 assesseurs chaque candidat pourra envoyer un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 probl\u00e8me : il y aura plus de 10000 bureaux dans toute la France, impossible d'envoyer des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout, du coup les jupp\u00e9iste et les fillonistes sont coordonn\u00e9es pour couvrir le territoire sans concertation avec les sarkozystes ambiance, l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon et sp\u00e9cialement sur ses gardes, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par RTL, son directeur de campagne, donne des conseils aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s extrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [84%] :\r\nJe veux insister sur le fait qu'il faut \u00eatre particuli\u00e8rement vigilant, juste avant l'ouverture, l'il peut se passer des choses avant midi, il faut \u00eatre particuli\u00e8rement soucieux \u00e9videmment de ce que le vote ne commence pas alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des enveloppes dans l'il faudrait vigilants aussi enfin j'aimerais parce que les tentatives de fraude se situer, \u00e0 savoir : je n'ai pas vraiment non plus vous vendez vigilants \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, c'est un moment o\u00f9 certains assesseurs qui provisoirement le bureau de vote, soyez tr\u00e8s prudents et tr\u00e8s rigide, non la fraude peut se produire \u00e0 l'importe quel moment dans ce bureau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:00) [94%] :\r\nVigilance donc et si les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s dimanche soir, nul doute que les accusations fusent Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [93%] :\r\nOn va se tennis, on lui a demand\u00e9 de r\u00e9agir, il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [94%] :\r\nOui, Stan Vavrinka a relev\u00e9 son niveau de jeu et il a battu hier Marine chez Nietzsche au Masters de Londres en 2 sets 7 6 7 6 le Suisse garde donc toutes ses chances de qualification pour les demi- finales avant d'affronter demain \u00e0 15 heures le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray le climat, on vous en parlait en d\u00e9but de journal, on en reparle avec cette d\u00e9marche originale des vignerons Vaudois, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 instaurer une r\u00e9serve climatique, \u00e7a veut dire qu'il pourrait mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie de leur vin en vue d'une ann\u00e9e moins abondante cette id\u00e9e ressurgit alors que les vendanges 2016 sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es \u00e0 celles de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s un d\u00e9but d'ann\u00e9e difficile, les vignerons Vaudois ont pu, au final, compter sur une r\u00e9colte saine et surtout g\u00e9n\u00e9reuse l'ann\u00e9e derni\u00e8re la qualit\u00e9 \u00e9tait bien au rendez- vous mais les quantit\u00e9s beaucoup plus faible, alors comment dompter les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o en imaginant un outil que l'on trouve dans toute l'Europe, la r\u00e9serve climatique Gilles Cornut, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:11) [83%] :\r\nSur le principe, ce serait de dire : voil\u00e0, sur l'ann\u00e9e, mettent en 2016, nous aurions droit \u00e0 5 pourcent de de plus que le quota de production autoris\u00e9e en AOC pour le stocker et l'utiliser peut-\u00eatre allons suivant si l'ann\u00e9e n'est pas si bonne ou si non pas les volumes n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:32) [84%] :\r\nAlors si cette r\u00e9serve \u00e9tait finalement pas d\u00e9bloqu\u00e9, elle serait d\u00e9clar\u00e9e en cat\u00e9gorie vin de table, par contre, en cas d'utilisation alors quelles cons\u00e9quences pour le consommateur et le vigneron. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:42) [88%] :\r\nAlors pour le consommateur, il aurait l'Avantage d'avoir une qualit\u00e9 qui est tr\u00e8s bien mont\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les vignobles en particulier Vaudois et puis, il aurait pu toujours trouver chaussure \u00e0 son pied, on va dire essayer de lyc\u00e9ens peu les productions de la nature, bien heureusement varie en fonction du climat et \u00e7a c'est, c'est quelque chose d'important \u00e7a glisse aussi les revenus parce que des des al\u00e9as, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une pose beaucoup de probl\u00e8mes aux exploitations viticoles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:11) [93%] :\r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 l'id\u00e9e et surtout les conditions d'une r\u00e9serve climatique doivent \u00eatre discut\u00e9s entre l'\u00c9tat de Vaud et les acteurs de la vigne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:19) [90%] :\r\nEt justement, la communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin Vaudois se r\u00e9unit demain, vendredi, pour parler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [83%] :\r\nBen, on va suivre les r\u00e9sultats, merci beaucoup, Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thomas, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "Journaliste ActuRadio  - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF54AFE0-85B4-41EC-A2A0-1C18F02C1A9C", "internalArchiveId": "FF54AFE0-85B4-41EC-A2A0-1C18F02C1A9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Ah, l'ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d'incarner la seule vraie gauche, celle qui s'affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s'apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d'avril prochain.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon (SIGNATURE 17.11 POP NEUCHATELOIS) Signature: Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon, le commentaire de Roger Guignard. \r\n  1'37\r\n((Ah, l'ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d'incarner la seule vraie gauche, celle qui s'affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation\u00a0: il refuse de s'apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d'avril prochain. Le motif invoqu\u00e9 rappelle les invectives enflamm\u00e9es d'un certain Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: le POP d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0d\u00e9rive socio lib\u00e9rale des trois conseillers d'Etat et du groupe socialistes\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 donc les conseillers d'Etat Kurth, Karakash et Monika Maire-Hefti accus\u00e9s de pactiser avec le diable, de renier leurs valeurs. \u00ab\u00a0Faire alliance avec eux, d\u00e9clare un d\u00e9put\u00e9 POP, signifierait la mort de la gauche\u00a0!\u00a0\u00bb. \u00a0Rien que \u00e7a. \r\nA moins de cinq mois des \u00e9lections cantonales, la d\u00e9marche exhale un triste parfum d'\u00e9lectoralisme facile. Mais elle dit aussi que, partout en Europe, la marche vers les extr\u00eames, quels qu'ils soient, a de beaux jours devant elle. Soyez excessifs, martelez que les camarades sont des tra\u00eetres qui ont reni\u00e9 leurs id\u00e9aux, et tant pis pour l'impitoyable rigueur des contraintes. Tant pis, surtout, pour ces chiffres rouges qui s'abattent sur l'Etat\u00a0: ils ne p\u00e8sent pas lourd quand l'id\u00e9ologie est s\u00fbre de sa vision du monde. Le r\u00e9sultat \u00e9lectoral de cette d\u00e9cision \u00e0 courte vue\u00a0? La gauche plurielle, d\u00e9faite, perdra des si\u00e8ges au Parlement cantonal , o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 minoritaire. Et la th\u00e9rapie de choc de la droite s'abattra plus fort encore sur celles et ceux que le POP pr\u00e9tend d\u00e9fendre. En football comme en politique, on appelle cela un autogoal\u00a0! Les esprits plus mesur\u00e9s parleront d'un coupable aveuglement.))", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon", "Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon / JDM_2016-11-17T06:49:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon / JDM_2016-11-17T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ah, l\u2019ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d\u2019incarner la seule vraie gauche, celle qui s\u2019affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s\u2019apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d\u2019avril prochain.", "Ah, l\u2019ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d\u2019incarner la seule vraie gauche, celle qui s\u2019affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s\u2019apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d\u2019avril prochain.", "Ah, l\u2019ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d\u2019incarner la seule vraie gauche, celle qui s\u2019affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s\u2019apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d\u2019avril prochain."], "variantIds": ["ece-8155610", "ece-8155591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:22Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoici le commentaire maintenant de Roger Guignard, \u00e0 6 heures 52 le PUP neuch\u00e2telois si on revient dans le canton et le syndrome M\u00e9lenchon \u00e0 l'ivresse de la voie solitaire la pr\u00e9tention d'incarner la seule vraie gauche celle qui s'affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale le P, P, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation, il refuse de s'apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d'avril prochain le motif, avocat et rappelle les invectives enflamm\u00e9es d'un certain Jean-Luc M\u00e9lenchon, le POPB d\u00e9nonce la d\u00e9rive socio- lib\u00e9rale des 3 conseillers d'\u00c9tat et du groupe socialiste, voil\u00e0 donc les conseillers d'\u00c9tat Kurth Karakash et Monika Maire-Hefti, accus\u00e9s de pactiser avec le diable de renier leurs valeurs faire alliance avec eux, d\u00e9clare un d\u00e9put\u00e9P.O.P. signifierait la mort de la gauche, rien que \u00e7a, \u00e0 moins de 5 mois des \u00e9lections cantonales, la d\u00e9marche exhale un triste parfum d'\u00e9lectoralisme facile mais elle dit aussi que partout en Europe, la marche vers les extr\u00eames, quels qu'ils soient, a de beaux jours devant elle, soyez excessifs martelez que les camarades sont des tra\u00eetres qui ont reni\u00e9 leurs id\u00e9aux et tant pis pour l'impitoyable rigueur des contraintes tant pis, surtout pour ces chiffres rouges qui s'abattent sur l'\u00c9tat, il ne p\u00e8sent pas lourd quand l'id\u00e9ologie est s\u00fbre de sa vision du monde, le r\u00e9sultat \u00e9lectoral de cette d\u00e9cision \u00e0 courte vue, la gauche plurielle d\u00e9faite perdra des si\u00e8ges au Parlement cantonal o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 minoritaire et la th\u00e9rapie de choc de la droite s'abattra plus fort encore sur celles et ceux que le EPO pr\u00e9tend d\u00e9fendre en football comme en politique, on appelle cela un autogoal les esprits plus mesur\u00e9s parleront d'un coupable aveuglement c'est commentaire de Roger Guignard \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F34EC60-F626-44B7-B6BA-336E61CA5EEF", "internalArchiveId": "6F34EC60-F626-44B7-B6BA-336E61CA5EEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'identit\u00e9 : une illusion?", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Un peu partout dans le monde se r\u00e9pand la peur de perdre son identit\u00e9 face \u00e0 la mondialisation, aux d\u00e9veloppements technologiques ou encore face \u00e0 la mont\u00e9e de certaines religions telles que l'islam. La question identitaire est au centre des d\u00e9bats politiques actuels. Mais de quoi parle-t-on quand on \u00e9voque l'identit\u00e9? Est-il illusoire d'opposer globalisation et Etat-nation ou encore islam et la\u00efcit\u00e9? Nous en parlons avec Jean-Fran\u00e7ois Bayart, chercheur au CNRS et professeur au IHEID, auteur de l'ouvrage \"L'illusion identitaire\" paru chez Fayard et plus r\u00e9cemment \"Les fondamentalistes de l'identit\u00e9\" aux \u00e9ditions Karthala.\r\n\r\n* * Un peu partout dans le monde se r\u00e9pand la peur de perdre son identit\u00e9 face \u00e0 la mondialisation, aux d\u00e9veloppements technologiques ou encore face \u00e0 la mont\u00e9e de certaines religions telles que l'islam. La question identitaire est au centre des d\u00e9bats politiques actuels. Mais de quoi parle-t-on quand on \u00e9voque l'identit\u00e9? Est-il illusoire d'opposer globalisation et Etat-nation ou encore islam et la\u00efcit\u00e9? Nous en parlons avec Jean-Fran\u00e7ois Bayart, chercheur au CNRS et professeur au IHEID, auteur de l'ouvrage \"L'illusion identitaire\" paru chez Fayard et plus r\u00e9cemment \"Les fondamentalistes de l'identit\u00e9\" aux \u00e9ditions Karthala.", "durationSec": 1541, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8138562", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 17.11.2016", "L\u02b9identit\u00e9 : une illusion? / TRI_2016-11-17T11:04:15_tribu", "Tribu du 17.11.2016", "L\u02b9identit\u00e9 : une illusion? / TRI_2016-11-17T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde se r\u00e9pand la peur de perdre son identit\u00e9 face \u00e0 la mondialisation, aux d\u00e9veloppements technologiques ou encore face \u00e0 la mont\u00e9e de certaines religions telles que l\u02b9islam. La question identitaire est au centre des d\u00e9bats politiques actuels. Mais de quoi parle-t-on quand on \u00e9voque l\u02b9identit\u00e9? Est-il illusoire d\u02b9opposer globalisation et Etat-nation ou encore islam et la\u00efcit\u00e9? Nous en parlons avec Jean-Fran\u00e7ois Bayart, chercheur au CNRS et professeur au IHEID, auteur de l\u02b9ouvrage \"L\u02b9illusion identitaire\" paru chez Fayard et plus r\u00e9cemment \"Les fondamentalistes de l\u02b9identit\u00e9\" aux \u00e9ditions Karthala.", "Un peu partout dans le monde se r\u00e9pand la peur de perdre son identit\u00e9 face \u00e0 la mondialisation, aux d\u00e9veloppements technologiques ou encore face \u00e0 la mont\u00e9e de certaines religions telles que l\u02b9islam. La question identitaire est au centre des d\u00e9bats politiques actuels. Mais de quoi parle-t-on quand on \u00e9voque l\u02b9identit\u00e9? Est-il illusoire d\u02b9opposer globalisation et Etat-nation ou encore islam et la\u00efcit\u00e9? Nous en parlons avec Jean-Fran\u00e7ois Bayart, chercheur au CNRS et professeur au IHEID, auteur de l\u02b9ouvrage \"L\u02b9illusion identitaire\" paru chez Fayard et plus r\u00e9cemment \"Les fondamentalistes de l\u02b9identit\u00e9\" aux \u00e9ditions Karthala."], "variantIds": ["ece-8138563", "ece-8138562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:29Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nTribus bon Julien Magnollay l'occupation dure l'or un point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dont tribune : nous ne voulons pas perdre notre culture, notre identit\u00e9, c'est une phrase qui revient souvent, lorsqu'on parle de mondialisation, de migration encore d'Islam la question identitaire jaillit \u00e0 chaque attentat aussi et l\u00e0 aussi, elle est aussi au coeur, elle a \u00e9t\u00e9 au coeur de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, elle le sera certainement pour l'\u00e9lection fran\u00e7aise en prochain et la Suisse n'est pas en reste : l'identit\u00e9 d'un th\u00e8me central de la politique suisse depuis de nombreuses ann\u00e9es, m\u00eame si c'\u00e9tait parfois un peu en filigrane comme \u00e7a, on a pu constater lors des votations sur l'Europe, sur les minarets sur l'immigration de masse ou encore c'est l'avenir sur la burqa, alors pourquoi ce besoin identitaire, c'est parce que le monde change vite \u00eatre vite, y a -t-il dans le fond une identit\u00e9 suisse europ\u00e9enne occidentale pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin dans le Studio : Jean-Fran\u00e7ois Bayart bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, titulaire de la chaire et vous Ultramar, religion et politique dans le monde contemporain, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la question de l'identit\u00e9 dernier d'ailleurs, on traitait s'appelle Les fondamentalistes de l'identit\u00e9, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin lors Jean-Fran\u00e7ois Bayard, on vit, on le remarque, une sorte de Rocky identitaire, une crispation identitaire comment \u00e7a s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gations de de longue dur\u00e9e, hein, mais si on s'en tient \u00e0 la s\u00e9quence la plus courte, je crois que le malaise identitaire, la crispation identitaire, la revendication d'identit\u00e9 traduisent mal \u00e0 mon avis une formidable col\u00e8re social qu'\u00e0 engendr\u00e9 une trentaine d'ann\u00e9es, 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\nPolitique n\u00e9o- lib\u00e9rale, donc c'est d'abord une question \u00e9conomique, c'est une r\u00e9action \u00e0 une situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [90%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s largement la mise en forme d'une frustration et d'une col\u00e8re sociale compte effectivement engendrer l'aggravation d'in\u00e9galit\u00e9s, la pr\u00e9carisation du travail, un certain sentiment aussi de dignit\u00e9 au travail, c'est-\u00e0-dire la destruction de d\u00e9mythifier par le biais de la sous- traitance, par le biais de l'acc\u00e9l\u00e9ration ou de, de, de, de l'expiration du rythme de travail, la politique du chiffre, etc, et si vous discutez avec les gens et je crois que, en tant que journaliste, vous ne me contredirez pas, en tout cas, c'est aussi le sentiment du chercheur ou aussi bien celui de l'ouvrier ou l'\u00e9lectricien, on travaille de plus en plus mal et notre m\u00e9tier, de moins en moins respect\u00e9, on le fait de moins en moins parce que l'on est soumis \u00e0 des rythmes la d\u00e9cadence infernal et je crois que cet aspect des choses n'est pas suffisamment mis en avant le le la la crispation identitaire renvoie cette frustration sociale ou \u00e0 cette col\u00e8re qui engendr\u00e9 \u00e9galement des classements des territoires, on voit tr\u00e8s bien comment le vote, par exemple, le Front national en France est un vote p\u00e9riurbain, ce n'est pas d'ailleurs, un vote qui est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'immigr\u00e9s, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, comme Marseille, mais c'est un vote tr\u00e8s souvent de territoire dans lesquels il n'y a pas de d'immigr\u00e9s ou de nouveaux territoires assez improbable, c'est de banlieue ou de semi- banlieue p\u00e9riurbaine plus ou moins rural disait et les g\u00e9ographes ont bien montr\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, le vote Trump n'est pas un vote des grandes villes, les grandes villes ont vot\u00e9 Clinton c'est un vote de assez largement, mais on y reviendra, j'imagine, un vote et p\u00e9riurbain, donc je crois que toutes ces r\u00e9alit\u00e9s qui sont li\u00e9es aux politiques n\u00e9olib\u00e9rales doivent \u00eatre prises en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [88%] :\r\nEt vous, impression parce que, et cette question, j'ai fait un livre qui s'appelle illusion identitaire, il y a pas d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [85%] :\r\nLire les les les identit\u00e9s, c'est d'une construction, vous pouvez aller dans la rue, vous ne rencontrerez jamais l'identit\u00e9 vaudoise o\u00f9 l'identit\u00e9 suisse, vous avez rencontr\u00e9 des gens qui se d\u00e9finit comme Vaudois et et et Vaudois, par rapport aux contre quelque chose, comme contre Gen\u00e8ve je suis Vaudois, parce que je ne suis pas, je ne vois sur Suisse je parce que je n'ai bien s\u00fbr, j'ai pas pris cet exemple vrai \u00e7a je je je suis suisse parce que je ne suis pas fran\u00e7ais et je suis europ\u00e9en, parce que je ne suis pas africain, donc en r\u00e9alit\u00e9 les identit\u00e9 n'existe pas, ce qui existe ce sont des gens qui se d\u00e9finit ou qui sont d\u00e9finis comme \u00e9tant ceci ou cela, le l'identit\u00e9 n'existe pas, ce qui existe, en revanche, ce sont des actes d'identification, on s'identifie \u00e0 quelque chose o\u00f9 on est identifi\u00e9 comme quelque chose, mais ce qu'il faut bien voir \u00e9galement, c'est que ces proc\u00e9dures de d'identification, elles sont extraordinairement complexes, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas, par exemple aujourd'hui \u00e0 cet instant pr\u00e9cis, vous \u00eates journaliste et vous identifier comme journaliste peut-\u00eatre comme journaliste suisse parce que vous interviewez Un Fran\u00e7ais ou comme journaliste Vaudois parce que vous interviewer un professeur de de Gen\u00e8ve, mais peut-\u00eatre que dans une heure, vous serez chez votre dentiste et la votre v\u00e9ritable identification ce sera patience et de dentistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nMais ce r\u00e9flexe identitaire qu'on voit c'est, c'est beaucoup de personnes, il se repose sur quoi d'abord, la religion, d'abord le la nation ou le lieu o\u00f9 on est n\u00e9, c'est c'est quoi, c'est la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [90%] :\r\nLes les cultures n'existe pas non plus \u00e0 proprement parler, ce sont des ce sont des imaginaires, ce sont des \u00e9laborations imaginaire comme dirait Freud alors ce qui est frappant aujourd'hui, c'est effectivement la r\u00e9surgence d'une d\u00e9finition ethno- confessionnels de la citoyennet\u00e9 en Europe ou aux \u00c9tats-Unis, par exemple, aux \u00c9tats-Unis, on sait tr\u00e8s bien que le vote en faveur de train pour ou contre train peut \u00e9t\u00e9 un vote ethno- confessionnels Trump au fond porte les int\u00e9r\u00eats portent l'identification \u00e0 ce que l'on appelle Les Wasps les, les, les, les, les Am\u00e9ricains qui sont anglo- saxons blancs et protestants et, de fait, ce sont les blancs et les protestants par exemple 80 pourcent des des \u00e9vang\u00e9liques qui ont vot\u00e9, \u00e0 l'inverse, les non- blancs et les non- protestants ont vot\u00e9 Clinton donc l\u00e0, on voit tr\u00e8s bien que la ligne de fracture l'ethno- confessionnels de la m\u00eame mani\u00e8re en Europe aujourd'hui, on nous dit que voil\u00e0, nous appartenons \u00e0 un continent jud\u00e9o- chr\u00e9tien, c'est tout le discours par exemple de Sarkozy en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [84%] :\r\nSocial : discours du par exemple du du pr\u00e9sident du PDC suisse qui vient de dire r\u00e9cemment dans la presse du caf\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [90%] :\r\nComme dit un historien isra\u00e9lien Shlomo Zand de ma grand- m\u00e8re qui, qui est donc lui- m\u00eame juif, ma grand- m\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureuse de savoir qu'il \u00e9tait jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, elle est morte \u00e0 Auch vite donc, et on voit bien l\u00e0 qu'on est dans un discours qui est un discours id\u00e9ologique et c'est la raison pour laquelle je parle de 2 fondamentalistes de de l'identit\u00e9 aussi bien des la\u00efciste que par exemple les djihadistes ou les salafistes invente une tradition invente une identit\u00e9 qui n'existe que dans les mairies du quelques jours leur imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [86%] :\r\nLes Jean-Fran\u00e7ois pas il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre les gens qui habitent peut-\u00eatre en Suisse si on prend, prenons l'exemple d'une femme qui habite en Suisse ou en France, o\u00f9 une femme qui habite en \u00c9gypte ou au Maghreb ou en Afrique du Sud, il y a des diff\u00e9rences que vous appelez \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [86%] :\r\nSont des diff\u00e9rences historiques maintenant si vous voulez me dire que, par d\u00e9finition, la femme musulmane habitant les jeeps tout le Maroc est soumise parce que l'Islam etc, c'est parce que je veux dire c'est qu'a sait qu'une diff\u00e9rence, ce n'est pas ce que voulait dire mais c'est ce que beaucoup de gens pensent, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que vous soutenez cette pol\u00e9mique il y a eu lors des incidents de Cologne d'ailleurs dont nous ne connaissons pas les tenants et les aboutissants les, les, les r\u00e9flexes ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [89%] :\r\nC'est la faute \u00e0 l'Islam, vous avez m\u00eame des musulmans comme Kamel Daoudi il est \u00e9crivain alg\u00e9rien qui a dit oui, c'est vraiment la faute \u00e0 l'Islam, les, les, les, les, les musulmans ont un probl\u00e8me avec les femmes, et quand on dit cela, on oublie compl\u00e8tement par exemple les \u00e9normes violences conjugales en France ou en Espagne, donc quand il y a un probl\u00e8me de violence ou de pr\u00e9dation sexuelle qui implique un musulman c'est la faute de l'Islam, mais quand, par exemple, on parle de pr\u00eatre p\u00e9dophile, on ne dira pas que c'est de la faute du christianisme, lorsqu'il y a un attentat djihadistes ont dit voil\u00e0 l'Islam est une religion violente mais \u00e0 propos de Oklahoma City, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es on attentat commis par un supprime blanc se revendiquant se r\u00e9clamant de du christianisme on on ne dit pas le christianisme a un probl\u00e8me avec la violence, et cela, d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien dit par le pape Fran\u00e7ois qui dit si, si, si vous ne contraignait \u00e0 parler de violence islamique je dois parler violence catholique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [81%] :\r\nDonc \u00e7a vous autant il y a pas d'identit\u00e9, et ce qui est pas une colombe une communaut\u00e9 peut-\u00eatre de de culture en France par exemple, ou en Suisse ou en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [89%] :\r\nJe pense que la seule identit\u00e9 que nous ayons peut-\u00eatre si l'identit\u00e9 de nos go\u00fbts en ce sens que bien entendu la blanquette ou les rustines notre maman, c'est ce qui a de meilleurs au monde, bon donc on on a un comt\u00e9, avait incontestablement une une appartenance culturelle qui est tr\u00e8s li\u00e9e au au go\u00fbt alimentaire il y a des choses de ce genre, bon, mais \u00e7a n'est pas parce que par exemple tous les Fran\u00e7ais sont suppos\u00e9s mais les frites que politiquement ils ont ils n'identit\u00e9 on sait tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui les Fran\u00e7ais sont extr\u00eamement divis\u00e9s, divis\u00e9s entre l'extr\u00eame droite et la droite divis\u00e9e au sein m\u00eame de la droite et de, de, de la gauche, donc s'il y avait par exemple une identit\u00e9 fran\u00e7aise qui avait une culture fran\u00e7aise si cette communaut\u00e9 de go\u00fbt, par exemple l'identit\u00e9 primordial bon par d\u00e9finition c'est un texte existe expliquer quoi que ce soit sur le plan politique, la France serait a lieu d'harmonies c\u00e9lestes de la m\u00eame mani\u00e8re si l'Islam expliquer quelque chose politiquement les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes serait un Havre de paix, or on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui que les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes sont d'abord en guerre contre elle- m\u00eame le le le djihadisme Daesh Al-Qa\u00efda : c'est d'abord un conflit interne aux soci\u00e9t\u00e9s musulmanes, donc nous sommes en Occident, les victimes collat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [74%] :\r\nVous entendez ce qu'il a pas un risque un peu de temps des instits de relativisme complet de dire il y a, il y a aucune diff\u00e9rence, tout le monde pareil etc, a dit il y a aucune identit\u00e9 aucune culture apartheid salve de ce qu'on mange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [85%] :\r\nMa d\u00e9marche, celle de la Soci\u00e9t\u00e9 historique du politique, donc d'insister sur l'histoire et l'int\u00e9r\u00eat de l'Avantage comparatif de cette d\u00e9marche, c'est qu'elle permet de comprendre que l'universalisation proc\u00e8s toujours par r\u00e9invention de la diff\u00e9rence, j'en prends un exemple tr\u00e8s tr\u00e8s simple, la la la la d\u00e9mocratie parlementaire, le mod\u00e8le de Westminster britannique nous a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 voire impos\u00e9e par les Britanniques en arabe et les \u00e7a indien, ce sont eux, ce mod\u00e8le est donc compl\u00e8tement r\u00e9invent\u00e9 oui le le l'Inde est une d\u00e9mocratie et quand Madame il n'ira Gandhi a voulu perp\u00e9tuer l'\u00e9tat du de d'urgence l'\u00e9lectorat indien l'a renvoy\u00e9 dans ses buts, mais bien entendu, l'Inde est une d\u00e9mocratie extraordinairement diff\u00e9rente du mod\u00e8le de Westminster, tels qu'ils fonctionnent en Grande-Bretagne de la m\u00eame mani\u00e8re, vous prenez le McDo pour le McDo, \u00e0 priori, c'est vraiment le produit global, les cultures globale de masse, etc dans le McDo, il y a une seule chose universelle c'est la frite, si vous \u00eates fran\u00e7aise tout le reste, fait l'objet de ce processus de r\u00e9invention de la diff\u00e9rence soit telle initiative de la cha\u00eene McDo elle- m\u00eame qui va, par exemple, faire un McDo kascher en Isra\u00ebl \u00e0 McDo sous sous la qui lui en Suisse, et caetera bon absolument, mais, mais surtout le McDo va \u00eatre invent\u00e9 par le consommateur, il y a une \u00e9tude anthropologique qui montre comment, par exemple les chinois ont transform\u00e9 le fastfood du McDo en un restaurant o\u00f9 c'est on vous ont certes on vous sert tr\u00e8s rapidement le McDo, mais vous avez consomm\u00e9 tr\u00e8s lentement et et le McDo a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9invent\u00e9 par le consommateur chinois qui en a fait un lieu de sociabilit\u00e9 plut\u00f4t in plut\u00f4t chic, disons, ou par exemple on on emm\u00e8ne sa belle parce que m\u00eame si elle mange beaucoup, \u00e7a vous emm\u00e8ne moins loin financi\u00e8rement dans restaurant chinois traditionnel ou risquer d'\u00eatre pris dans une logique de comp\u00e9tition extr\u00eamement dangereuses pour votre porte- monnaie avec les tables d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est, c'est un lieu \u00e9galement que les \u00e9tudiants tous les femmes aiment bien fr\u00e9quenter parce que les toilettes sont propres, le le lieu et ce qui n'est pas absolument \u00e9vident dans la restauration traditionnelle en Chine etc etc, vous avez une r\u00e9invention du mod\u00e8le McDo et et et on on peut si voulez d\u00e9cliner ce processus de r\u00e9novation des diff\u00e9rences toutes les saucisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [83%] :\r\nMais, en gros, on creuse dans ce que vous dites quand m\u00eame une mani\u00e8res diff\u00e9rentes d'aborder, en l'occurrence la nourriture, donc il y a, il y a des diff\u00e9rences quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [87%] :\r\nIl y a des diff\u00e9rences mais qui sont fa\u00e7onn\u00e9s par histoire si nous \u00e9tions prisonniers de notre identit\u00e9 ou de notre culture, la, la, la Suisse en serait encore \u00e0 Guillaume Tell, j'imagine, un pays comme la France, qui est tr\u00e8s attach\u00e9, par exemple \u00e0 certains modes de consommation \u00e0 certaines pratiques culturelles et qui vit toujours la globalisation sur un mod\u00e8le sillonna le communisme et le danger qui viendrait comme par hasard, de, de, de l'ouest, la France est un pays qui est \u00e0 extraordinairement qui c'est extraordinairement transform\u00e9s industriellement, culturellement, etc, par exemple, la, la, la France, non seulement \u00e0 exporter sa gastronomie ou sa baguette de pain sur la l'ensemble de la plan\u00e8te, mais vous savez qu'il y a aujourd'hui une r\u00e9invention de la cuisine fran\u00e7aise, notamment sous l'influence de chefs japonais et et les Fran\u00e7ais raffolent de cuisine \u00e9trang\u00e8re et ne se sentent pas moins fran\u00e7ais pour autant le la, la, la France est sans doute le pays au monde o\u00f9 vous pouvez voir le plus de films \u00e9trangers, sous- titr\u00e9 ans en version originale, donc il n'y a pas une esp\u00e8ce d'identit\u00e9 \u00e0 temporel Anne historique de l'id\u00e9e de, de, de, de, de la France ou la Suisse, vous avez des soci\u00e9t\u00e9s qui change gr\u00e2ce au ciel, et vous avez des, des, des soci\u00e9t\u00e9s qui r\u00e9inventent leur propre diff\u00e9rence par rapport \u00e0 leur pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [83%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Bayart, nous parlons d'identit\u00e9 avec vous ce matin et c'est vrai que l'identit\u00e9 est souvent mise en rapport avec notre lieu de naissance ou est -ce qu'on a gagn\u00e9, on va \u00e9couter ce qu'on dise Dieu John et Lieutenant Nicholson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:55) [72%] :\r\nJe dis aux heures 11 heures 30 sur la 1\u00e8re, personnellement, j'aurais pu la trame personnellement de personnes et une vie, je voudrais finir du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:17) [65%] :\r\nEt bien s\u00fbr, tr\u00e8s bon tremblement des semaines qu'elle ne parle pas d'histoire coloniale nous personnellement au jour depuis maintenant un moment du soleil puis ben ben oui, l'histoire que l'\u00e9olien et pour Jospin, m\u00eame 5 pour les les Allemands, je me suis c'est France son au point photo d'un c'est certain pour les Allemands, je me suis c'est fini, on verra \u00e7a c'est Patrice le savoir, on ne prend pas quelle grande balade au Patrimoine, c'est quand m\u00eame fort parfum double mettre au grand jour et je tout je n'fait chanter, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pas retomber sur donne son parti avec ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:21) [66%] :\r\nUn peloton v\u00e9ritable plan\u00e9taire pour vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [64%] :\r\nC'est point du ballerine dans un m\u00e9canisme de radars histoires parall\u00e8le improbable personnelle et contestataires trolleybus, il ne peut pas beaucoup, j'ai bien not\u00e9 pas partie : faut -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:59) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [70%] :\r\nLe soir, en tant qu'il qu'on ne va m\u00eame pas, je crois, ce bambin \u00e0 qui bon ben un donc c'est donc j'ai tap\u00e9 du pied si le rythme \u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:21) [55%] :\r\nEt d'espoir car oui comme avait pas du pays, mais pour ce pays devient donc perdu comme appelle au Canada il beaucoup plus, plus que les commandes \u00e0 la fin de, un peu comme on en parle m\u00eame pour moi, pour vous savez tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:37) [51%] :\r\n\u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [67%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une, c'est un bon point du point de vue pour pointer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [81%] :\r\nUne banale histoire c'\u00e9tait Lieutenant Nicholson et Dieu, on vous retrouve Jean-Fran\u00e7ois Bayart, nous parlons d'identit\u00e9 avec nous ce matin, on parlait de RIP repli identitaire, une crispation identitaire qu'on ressent et ce qui est pas aussi un lien si fort avec cette migration qui est notamment qui sont un peu accentu\u00e9, vous connaissez tr\u00e8s bien l'Africain aussi beaucoup travaill\u00e9 en Afrique, cette nuit, un sur qui s'est accentu\u00e9e, notamment avec les guerres en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [90%] :\r\nOn va dire que le le migrant Silvio utile si le bouc-\u00e9missaire mais au fond, nous oublions que nous-m\u00eames en Europe nous sommes n\u00e9s tr\u00e8s largement de l'immigration et nous avons \u00e9t\u00e9 nous-m\u00eames des des \u00e9migrants il n'y a pas de et la France a \u00e9t\u00e9 un bon exemple : la France et peupl\u00e9 en grande partie d'immigr\u00e9s de gens par exemple d'Italiens et rien n'\u00e9nerve plus que d'entendre par exemple des partisans de la d\u00e9finition ethno- confessionnelle de la citoyennet\u00e9, nous expliquer que l'immigration, jadis, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me, parce que c'est une \u00e9migration chr\u00e9tienne, ces personnes n'oublie par exemple que dans les ann\u00e9es 1890 9 ou 10 Italiens bien chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s \u00e0 Aigues-Mortes, par des Fran\u00e7ais qui d\u00e9j\u00e0 repose reprochait aux \u00e9trangers de manger leur pain et leur travail, de la m\u00eame mani\u00e8re nous avons oubli\u00e9 que nous-m\u00eames rop\u00e9enne peut-\u00eatre un peu moins vrai d'ailleurs des Fran\u00e7ais mais tr\u00e8s largement des Italiens, des Allemands, des N\u00e9erlandais, des espagnols, nous avons \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, donc je crois que la question de de l'immigration et les mal pos\u00e9 l\u00e0 aussi parce qu'on ne conjugue au au singulier par migrants ou suspect\u00e9s d'\u00eatre des des immigr\u00e9s potentiels bien entendu d'\u00eatre des immigr\u00e9s par d\u00e9finition clandestins est d'autant plus clandestins qu'on ne leur donne plus aucun moyen de d'immigr\u00e9s l\u00e9galement et par d\u00e9finition, suspect\u00e9 de devenir des terroristes, bon tout simplement oublier que derri\u00e8re ce terme d'immigr\u00e9s, il y a en r\u00e9alit\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s, il y a, il y a 11 ans, en fait des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:30) [87%] :\r\nEt on traite sur le m\u00eame plan le r\u00e9fugi\u00e9 le travailleur qui esp\u00e8rent trouver un emploi en Europe, le travailleur saisonnier qui viendrait bien que pour quelques mois et est retourn\u00e9 par exemple pour la r\u00e9colte ou pour la saison touristique est retourn\u00e9 dans son pays, le l'homme d'affaires que l'on va refouler \u00e0 l'a\u00e9roport Charles de Gaulle, parce qu'on va mettre en doute son VISA, l'\u00e9tudiant l'artiste etc etc, donc on construit ans en figure de l'immigration une une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 de trajectoire d'itin\u00e9raires de de de projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:12) [86%] :\r\nLa sur ce qui est -ce qui a chang\u00e9 c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre un, il y avait un projet de de l'immigrant, surtout pour les questions \u00e9conomiques, on avait peur, comme vous dites qu'on quitterait qui piquent le travail des gens maintenant, donc c'est un r\u00e9flexe plus li\u00e9 \u00e0 l'identit\u00e9 il y a une crainte, c'est notamment le cas sur l'Islam oui une crispation particuli\u00e8re en Europe en tout cas, o\u00f9 il y a cette crainte identitaire cette crainte que finalement \u00e0 force d'accueillir des gens qui sont pas comme comme nous disent ces personnes -l\u00e0, h\u00e9 ben, et ces personnes vont vont nous contaminer si je disais interne qui \u00e9tait pas ces personnes qui vont changer notre mani\u00e8re d'\u00eatre changer notre mani\u00e8re de penser, mais surtout d'\u00eatre voil\u00e0, c'est surtout \u00e7a, cette crainte qu'on ressent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:50) [87%] :\r\nOui, mais ce ce passage de de de l'immigr\u00e9 aux musulmans d'abord il ne correspond pas pas enti\u00e8rement un changement de nature de l'immigr\u00e9 de l'immigration, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 70 par exemple, l'Alg\u00e9rien, en France, \u00e9tait per\u00e7u encore comme un immigr\u00e9 travailleur pauvre pas bien consid\u00e9r\u00e9 et aujourd'hui ce m\u00eame immigr\u00e9 on ne percevra pas en termes socio- \u00e9conomiques, on va le percevoir en tant que musulman donc cette repr\u00e9sentation cette identit\u00e9 Ariza Sion, si je puis dire des des questions, c'est aussi une mani\u00e8re de d\u00e9politiser, c'est aussi une mani\u00e8re de d\u00e9politiser la question de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale, j'ai 10 ans par les classes sociales ont parl\u00e9 d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, de politique sociale et aujourd'hui on nous parle d'identit\u00e9, de culture et de politique identitaire et par ailleurs, cette construction de l'immigr\u00e9 en musulmans qui nous emp\u00eache de voir que rationnellement, l'Europe a besoin d'immigration, c'est d'ailleurs peut-\u00eatre bon relativement moins vrai d\u00e9mographiquement d\u00e9mographiquement et l'une des raisons je ne pas en mettre en doute la sinc\u00e9rit\u00e9 notamment la sinc\u00e9rit\u00e9 de croyants chr\u00e9tienne d'Angela Merkel, mais il y avait aussi une part de quelques l'\u00e9conomique dans, dans, dans sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, la l'Allemagne est en d\u00e9ficit d\u00e9mographique, l'Allemagne a besoin de main d'oeuvre et pas simplement de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et et par ailleurs nous devrions savoir les \u00e9conomistes l'ont montr\u00e9 que l'un des ressorts de la croissance et du dynamisme \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis pendant toutes ces des ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, a \u00e9t\u00e9 de l'immigration, n'en d\u00e9plaise \u00e0 me suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:35) [85%] :\r\nOn a l'impression que les gens et c'est le cas, typiquement peut le voir en Suisse, la Suisse quelques The deal qui fonctionne tr\u00e8s bien \u00e9conomiquement depuis de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9, par exemple, beaucoup de gens de voter pour l'UDC qui est typiquement travaille beaucoup sur ces questions identitaires donc avant il y avait, on a cette peur de perdre notre pas notre travail, mais l\u00e0, \u00e7a ne change pas des gens qui se dit oui mais justement ces gens, ils viennent, ils travaillent ici, ici, ils viennent l\u00e0 mais apr\u00e8s on on va changer, on sera la Suisse ne sera plus comme avant, la France ne sera plus comme avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:03) [86%] :\r\nD'une part c'est populiste identit\u00e9 Ariste sans comme Merlin l'enchanteur, c'est-\u00e0-dire qu'ils ils conduisent les enfants assemblent vers le pr\u00e9cipice oui bah \u00e9conomiquement, je ne suis pas certain que les lois anti- immigr\u00e9s, ces derniers temps, souhaite une tr\u00e8s bonne chose pour la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique et pour son \u00e9conomie, et on voit bien comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [80%] :\r\nMais c'est vrai que les Suisses ont ont fait ce choix le 9 f\u00e9vrier de risquer en guillemets de 2 m\u00e8tres on on perd, il \u00e9conomise dit Stop, on veut plus on on a trop peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:32) [84%] :\r\nOui et et le \u00e9coute \u00e9conomique qu'il ne commence d'ailleurs \u00e0 \u00eatre pay\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, et on voit bien comment aujourd'hui le gouvernement helv\u00e9tique cherche \u00e0 contourner cette votation le r\u00e9sultat cette votation pas parce que le co\u00fbt d'\u00e9conomie quand sera consid\u00e9rable et de la m\u00eame mani\u00e8re aux \u00c9tats-Unis le le les les r\u00eaves de murs de, de, de Monsieur Trump auront un co\u00fbt \u00e9conomie faramineux donc je, je, je crois qu'il y a un peu quand m\u00eame une un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 dans ce discours identitaire, il s'est par ailleurs le c'est cette conception tr\u00e8s d\u00e9fensive tr\u00e8s Obsidienne de, de, de l'identit\u00e9 ne tient pas compte de la capacit\u00e9 de de r\u00e9invention, dont je parlais tout \u00e0 l'heure, je vais vous donner un exemple tr\u00e8s simple \u00e0 nouveau alimentaire, je vous prie de m'en excuser le la, la plupart des gens ont identifi\u00e9 les \u00e0 la tomate, pas simplement il y alpin le Live, le vin, etc, mais la Thomas c'est par d\u00e9finition le l'aliment de la militaire, je rappellerai que la tomate, elle est import\u00e9e au 16\u00e8me si\u00e8cle, du Mexique et que Socrate mais philosophe et pas en grignotant des tomates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:46) [88%] :\r\nDans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:46) [80%] :\r\nD'accord, donc \u00e7a et puis maintenant avec la tomate et pas du coup elle l'\u00e9t\u00e9, elle est partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:51) [91%] :\r\nElle est partout, d'apr\u00e8s les sondages, le plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui en partie vote Front national si le couscous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:00) [86%] :\r\nDonc, ce que ce qu'on va rester sur cet exemple merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Bayart entendu parler encore longtemps cette question identitaire qui agite nos d\u00e9mocraties, et bien au-del\u00e0, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je rappelle que vous \u00eates professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, titulaire de la chaire, ils veulent Tram\u00e8r, religion et politique dans le monde contemporain, je rappelle aussi le titre de votre dernier livre, c'est les fondamentalistes d'identit\u00e9, c'est paru chez Karthala, bonne fin de journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e et merci \u00e0 Jean-Claude gagner la technique ici ce matin et demain nous nous poserons cette question toujours un peu en lien avec l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et si et si les r\u00e9seaux sociaux pour diriger, on va en parler qu'un grand sp\u00e9cialiste et tout de suite sa place Laurence Bison est assez dit que 2 heures, je vous souhaite la plus belle des journ\u00e9es tribu j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayart, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "professeur en anthropologie et sociologie du d\u00e9veloppement IHEID, Prof. IHEID", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81A24578-9FE2-4E2F-84C5-9D19D6BCFF7E", "internalArchiveId": "81A24578-9FE2-4E2F-84C5-9D19D6BCFF7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique du 17 novembre) *** C'est le chaos \u00e0 Washington, et Moscou en profite, titres du Tagesanzeiger et du Bund ce matin ..\r\nDonald Trump peine \u00e0 former son gouvernement et son administration. Normal ont relev\u00e9 les m\u00e9dias am\u00e9ricains, le R\u00e9publicain a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame surpris par son \u00e9lection. ET ses intentions en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re restent floues. Le r\u00e9publicain Johan Mac Caine a mis en garde Donald Trump contre sa volont\u00e9 de se rapprocher de Moscou: les efforts de Barack Obama dans ce sens ont conduit \u00e0 l'invasion de l'Ukraine. Mais d\u00e9j\u00e0, la Russie profite de la paralysie ambiante \u00e0 Washington. Vladimir Poutine s'appuie sur les d\u00e9clarations de Donald Trump qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il voulait en finir avec le soutien des Etats-Unis aux rebelles syriens.  Depuis mardi, les positions des rebelles sont bombard\u00e9es par des avions de combat et des missiles de croisi\u00e8re. Et pour la premi\u00e8re fois des porte-avions russes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. Conclusion tir\u00e9e par la presse al\u00e9manique ce matin:  Vladimir Poutine en profite pour conduire la politique \u00e9trang\u00e8re en Syrie tout seul.\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***Des tensions apparaissent au coeur de l'\u00e9quipe de transition de Donald Trump...\r\nC'est le Temps qui s'en fait l'\u00e9cho ce matin.\r\nIl y a d'abord eu deux d\u00e9parts, au sein de l'\u00e9quipe, Mike Rogers et Chris Christie, gouverneur du New Jersey, qui lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. Derri\u00e8re ces d\u00e9parts, il y aurait le beau-fils de Donald Trump, le mari de sa fille Ivanka, Jared Kushner. Il semble exercer une grande influence au sein de cette \u00e9quipe de transition: s'il a \u00e9cart\u00e9 Chris Christie, c'est parce que ce dernier avait fait condamner le p\u00e8re de Jared Kushner pour \u00e9vasion fiscale, du temps o\u00f9 il \u00e9tait procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nLes enfants, de Donald Trump font aussi partie de cette cellule de transition, de quoi s'interroger sur leur futur r\u00f4le politique, alors qu'ils \u00e9taient plut\u00f4t cens\u00e9s reprendre les affaires de leur p\u00e8re.\r\nSelon CBS, une demande aurait \u00e9t\u00e9 faite pour qu'ils aient acc\u00e8s aux informations class\u00e9es. Donald Trump semble en tout cas constituer son gouvernement  comme un homme d'affaire, entour\u00e9 de son clan et de se fid\u00e8les... mais pour l'instant, l'\u00e9qui\u00e8e s'active surtout \u00e0 balayer les accusations d'improvisation et d'impr\u00e9paration.\r\n*** C'est le chaos \u00e0 Washington, et Moscou en profite, titres du Tagesanzeiger et du Bund ce matin ..\r\nDonald Trump peine \u00e0 former son gouvernement et son administration. Normal ont relev\u00e9 les m\u00e9dias am\u00e9ricains, le R\u00e9publicain a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame surpris par son \u00e9lection. ET ses intentions en mati\u00e8re de politique \u00e9tramg\u00e8re restent floues. Le r\u00e9publicain Johan Mac Caine a mis en garde Donald Trump contre sa volont\u00e9 de se rapprocher de Moscou: les efforts de Barack Obama dans ce sens ont conduit \u00e0 l'invasion de l'Ukraine. Mais d\u00e9j\u00e0, la Russie profite de la paralysie ambiante \u00e0 Washington. Vladimir Poutine s'appuie sur les d\u00e9clarations de Donald Trump qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il voulait en finir avec le soutien des Etats-Unis aux rebelles syriens.  Depuis mardi, les positions des rebelles sont bombard\u00e9es par des avions de combat et des missiles de croisi\u00e8re. Et pour la premi\u00e8re fois des porte-avions russes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. Conclusion tir\u00e9e par la presse al\u00e9manique ce matin:  Vladimir Poutine en profite pour conduire la politique \u00e9trang\u00e8re en Syrie tout seul.\r\n***Angela Merkel, la chanceli\u00e8re du \"monde libre\"...\r\nC'est comme \u00e7a qu'elle est qualifi\u00e9e dans le Temps. Apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle fait figure de cheffe des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales. C'est en tout cas l'Allemagne, que Barack Obama a choisi pour sa tourn\u00e9e d'adieu \u00e0 l'Europe. \r\nAngela Merkel a frapp\u00e9 les esprits dans son message de f\u00e9licitation au pr\u00e9sident \u00e9lu: rappelant les valeurs communes aux Etats-Unis et \u00e0 l'Allemagne: la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9 et la dignit\u00e9 de chacun ind\u00e9pendamment de ses origines, de la couleur de sa peau, de son sexe, de l'orientation sexuelle ou des choix politiques. Une responsabilit\u00e9 historique pour l'Allemagne, que d'\u00eatre en pointe pour contrer les tendances anti-d\u00e9mocratiques, r\u00e9sumait un commentateur.", "durationSec": 494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-17T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-17T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8155619", "ece-8155601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:20Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse avec Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, nous allons commencer avec une interview poignante, il faut le dire, \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'avoir un Zeitung, celle de l'activiste basque qui en prison, une d\u00e9cision de la Suisse sur son extradition vers l'Espagne, Esther, le journal se demande devra -t-elle retourner dans un pays qui a tortur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nLa d\u00e9cision devrait tomber dans les prochains jours, mais cet activiste basque N-hexane \u00e7a partait Guy l'attend derri\u00e8re les barreaux d'une prison Z\u00fcrichois pour femmes depuis avril dernier, un v\u00e9ritable casse- t\u00eate diplomatique pour la Suisse, Amnesty International a confirm\u00e9 les all\u00e9gations de torture de Nexans apart\u00e9 Guy dans un commissariat de la Guardia Civil, passage \u00e0 tabac, d\u00e9charge \u00e9lectrique viol mais l'Espagne r\u00e9clame son extradition dans cette interview de Lavaur, \u00e7a \u00e9tonne l'activiste basque t\u00e9moigne du quotidien dans une prison suisse comme femme on est puni de foi, d\u00e9clare -t-elle ici, c'est le r\u00e8gne des structures patriarcales masculine : interdiction de se maquiller, on est contr\u00f4l\u00e9, on est isol\u00e9 chaque bruit de cl\u00e9s chaque grincement de porte, lui rappelle le cauchemar des tortures subit, elle raconte aussi sa vie clandestine avec sa fille \u00e0 Z\u00fcrich avant son arrestation et son combat pour offrir \u00e0 son enfant une vie normale, sans jamais se faire remarquer next Anata partez Guy ne se fait pas d'illusions pour la Suisse craint -elle les bonnes relations diplomatiques avec l'Espagne compte bien davantage que le respect des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nEncore des t\u00e9moignages \u00e0 lire dans 24 heures cette fois -ci de jeunes aux parcours caboss\u00e9 mais mais qui rebondissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [89%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 en d\u00e9crochage scolaire, mais il s'en sortent 24 heures consacre une grande page assez jeune et au forgea de l'acronyme pour Programme cantonal de formation des jeunes adultes qui f\u00eate ses 10 ans sans formation obligatoire apr\u00e8s l'\u00e9cole, ces jeunes pour \u00e9viter de basculer \u00e0 l'aide sociale re\u00e7oivent en soutien professionnel \u00e0 la recherche d'un apprentissage et durant la formation en coaching pour \u00e9viter un nouvel \u00e9chec, une politique sociale rentable salue l'\u00e9ditorial contre la fatalit\u00e9 de l'aide sociale, mieux elle symbolise le g\u00e9nie d'un canton car elle \u00e9tait in\u00e9dite en Suisse, on est loin, on est loin, conclut l'\u00e9dito des \u00e9lites justement vilipend\u00e9 parce qu'elles s'ab\u00eement dans des querelles id\u00e9ologiques vaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nUne pluie de recours le Blick gation de mener un entretien avec des ch\u00f4meurs suisses avant de pouvoir engager des ressortissants europ\u00e9ens va conduire \u00e0 une pluie de recours c'est l'avis de Bruno Sautter, chef du bureau de l'\u00e9conomie du travail Z\u00fcrichois avis s\u00e9v\u00e8re ce matin dans la NZZ sur la solution de pr\u00e9f\u00e9rence nationale du Conseil des \u00c9tats pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier son r\u00eave -t-il sont v\u00e9ridiques et bien c'est une solution, bonne pour les juristes, mais brutal pour les employeurs, car il sera difficile de faire la diff\u00e9rence entre des crit\u00e8res objectifs et subjectifs pour le choix d'un candidat, nous allons faire face \u00e0 une multitude de recours, dit -il, nous devrons sans cesse prouver que nos choix ne repose pas sur une question de nationalit\u00e9, d'apparence ou de sexe, des recours qui seront men\u00e9es par des personnes qui se sentent discrimin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [87%] :\r\nEt pendant ce temps, la classe moyenne se sentent entre ceux qui perdent et ceux qui gagnent, grand dossier de l'hebdo cette semaine sur ce pilier de l'\u00e9conomie, socle de la d\u00e9mocratie m\u00eame qui n'existe tout simplement plus, sauf, justement, si on la coupe en 2 la sup\u00e9rieure qui a toutes les chances et l'autre qui cumulent les difficult\u00e9s, les de Mad\u00e8re est all\u00e9 interroger des gens dans les supermarch\u00e9s pour leur demander de d\u00e9finir la classe moyenne, il se base aussi sur les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la classe moyenne c'est un salaire brut en 3947 et 8457 francs pour une personne seule, mais au-del\u00e0 des chiffres, un citoyen par le lui de ressenti 7 en sentiment m\u00eame si j'avais un 1000000000 je me sentirai toujours de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [90%] :\r\nEt le grand dossier de la veille, ce matin, veut que la distance entre le peuple et les \u00e9lites une distance enfin corrig\u00e9 \u00e0 ses yeux, depuis l'\u00e9lection de Donald Trump alors pour illustrer \u00e7a en couverture, on voit un tapis volant qui porte des personnalit\u00e9s connues, Barack Obama Jean-Claude Junker Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande mais aussi plus proche de nous, un des Suisses Simonetta Sommaruga et m\u00eame Roger de Weck, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR un tapis volant qui redescend maintenant sur terre, la Weltwoche, re- cette couverture d'une mise en garde dans son commentaire, c'est ce qui attend nos \u00e9lus \u00e0 Berne s'ils n'appliquent pas correctement l'initiative Gration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nL'argent du Cr\u00e9dit Suisse pourrait bien financ\u00e9 la campagne contre Erie 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [87%] :\r\nOui, c'est la NZZ hein, qui fait \u00e9tat de cette situation, un brin curieuse, le Parti socialiste, jusqu'ici, s'est montr\u00e9 plut\u00f4t frileux \u00e0 l'id\u00e9e d'accepter les dons des grandes entreprises, des banques notamment, c'est un d\u00e9bat permanent au sein du parti mais en vue du Jour du PS d\u00e9but d\u00e9cembre, les sections des Grisons et de Lucerne veulent proposer d'accepter les dons de Cr\u00e9dit Suisse d'AXA-Winterthur et de la comp\u00e9tence, compagnie suisse, avec pour objectif de financer la campagne contre p\u00e9riode 3, une proposition qui ne pla\u00eet pas du tout autant une plaie pas tout cas tout le monde au sein du Parti socialiste, la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes \u00e0 ma femme, l'eau s'y opposent fermement, c'est absurde, lutter contre les grandes entreprises et leurs avantages fiscaux, avec l'argent du grand capital nous trahit son. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [91%] :\r\nNos valeurs et quand on parle 3 Pierre-Yves Maillard et Pascal Broulis, les inventeurs de la recette vaudoise de la r\u00e9forme, on pense \u00e9videmment \u00e0 eux, ils sont tous les 2 dans la presse aujourd'hui n'est pas du tout pour les m\u00eames raisons, le socialiste Pierre-Yves Maillard, commente dans le temps, le lancement de la candidature d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il s'\u00e9tonne de son succ\u00e8s, il y avait des doutes sur sa politique tr\u00e8s lib\u00e9rale promettre la lune, c'est trop facile, dit -il, Pascal Broulis, lui, dans 24 heures \u00e0 la sortie de son livre de r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie, qui sera offert ailleurs au jeune Vaudois, qui f\u00eatent leurs 20 ans cette ann\u00e9e, d\u00e9clenche l'indignation des jeunes socialistes Vaudois en livre \u00e9lectoral financ\u00e9 par un banquier priv\u00e9, on croirait voir Hillary Clinton et ces conf\u00e9rences pay\u00e9es \u00e0 coup de millions par Goldman Sachs, Pascal Broulis, r\u00e9pond son livre a pour but d'int\u00e9resser les jeunes \u00e0 la politique et les jeunes socialistes font \u00e0 leur mani\u00e8re, le but est atteint, il pr\u00e9cise aussi qu'il ne touchera pas de droits d'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [95%] :\r\nLes d\u00e9parts des jeunes enseignants du canton de Neuch\u00e2tel hors du canton sont peu nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [91%] :\r\nC'est pourtant l'inqui\u00e9tude relay\u00e9e ces derni\u00e8res semaines lors des manifestations et gr\u00e8ves par les enseignants et les syndicats neuch\u00e2telois les mesures du Conseil d'\u00c9tat ne rendent plus le m\u00e9tier attractif et les jeunes professeurs tout juste form\u00e9 file vers d'autres cantons l'Express et L'Impartial sont donc all\u00e9s v\u00e9rifier verdict non les statistiques montrent que le m\u00e9tier reste toujours attractif et que les d\u00e9parts sont peu nombreuses, c'est la situation, pr\u00e9cisent les quotidiens bas\u00e9 sur les chiffres de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais il faut prendre en compte aussi, c'est vrai, la situation d'aujourd'hui et les inqui\u00e9tudes des enseignants t\u00e9moigne d'un profond malaise quant \u00e0 l'avenir qui pourrait, il est vrai, les amener \u00e0 quitter le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [88%] :\r\nLe d\u00e9part des Suisses, mais aux \u00c9tats-Unis, cette fois -ci se fera peut-\u00eatre dans de nouvelles conditions, en tout cas pour ceux qui souhaitent y travailler et obtenir la pr\u00e9cieuse carte verte, le permis de r\u00e9sident, car pour les Suisses, les chances d'obtenir cette carte verte diminue donald Trump n'en veut pas qu'aux clandestins, il veut aussi r\u00e9duire l'immigration du personnel qualifi\u00e9 sur am\u00e9ricain et ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour rappel, en 420 suisses ont obtenu cette carte verte nous raconte ce matin le tag Hassan sa guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [91%] :\r\nEt une bonne question, comme le temps, on a souvent le secret dans ses derni\u00e8res pages, celle d'aujourd'hui \u00eatre immortel oui mais pourquoi un grand article qui rebondit sur la th\u00e9orie de que recevait le directeur de l'ing\u00e9nierie chez Google th\u00e9orie selon laquelle nous serions tous d'ici \u00e0 2000 30 mai avant de sortir les clopes le Bourgogne la b\u00e9arnaise et le filet de boeuf encore les fritures et autres joyeuset\u00e9s pour la sant\u00e9, lisez l'article quand m\u00eame, car ce n'est pas encore fait, comme l'explique Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique, il faudra d'abord r\u00e9ussir \u00e0 abroger les lois fondamentales de la g\u00e9n\u00e9tique humaine, ce n'est pas rien, il est ici un Fran\u00e7ois d'je dois rappeler cette vie n'est pas l'absolu, il y a quelque chose apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [84%] :\r\nJe crois qu'en la mati\u00e8re, il faut toujours citer o\u00f9 il y a l'absolument de l'\u00e9ternit\u00e9 l'\u00e9ternit\u00e9, c'est long, surtout vers la fin d'un concours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CB4D354-86CE-43B4-A589-A183BC5B6FBA", "internalArchiveId": "6CB4D354-86CE-43B4-A589-A183BC5B6FBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lors de sa rencontre avec la chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a insist\u00e9 sur les valeurs communes \u00e0 l'Europe et aux Etats-Unis : Interview de Florence Autret, journaliste \u00e0 Bruxelles et auteure d'une biographie intitul\u00e9e \"Angela Merkel, une allemande presque commes les autres\" (\u00c9d. Tallandier, 2013)", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Barack Obama a rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une bonne relation transatlantique et l'importance du libre-\u00e9change.", "durationSec": 482, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155625", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Allemagne", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["politique internationale", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Merkel, Angela"], "alternativeTitle": ["Des airs de passage de t\u00e9moin entre Barack Obama et Angela Merkel / FOR_2016-11-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Lors de sa rencontre avec Angela Merkel \u00e0 Berlin, Barack Obama a insist\u00e9 sur les valeurs communes \u00e0 l'Europe et aux Etats-Unis et notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une bonne relation transatlantique et sur l'importance du libre-\u00e9change. Interview de Florence Autret, journaliste \u00e0 Bruxelles."], "variantIds": ["ece-8155625"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:45:45Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOui, le choix de rencontrer Angela Merkel plut\u00f4t que les dirigeants europ\u00e9ens, une rencontre qui prend donc presque la forme d'un passage de t\u00e9moin entre Barack Obama et Angela Merkel, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a insist\u00e9 \u00e0 Berlin sur les valeurs communes \u00e0 l'Europe et aux \u00c9tats-Unis et notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une bonne relation transatlantique et sur l'importance du libre- \u00e9change Florence Autret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste \u00e0 Bruxelles, auteur d'une biographie intitul\u00e9e Angela Merkel une allemande, presque comme les autres, parue chez Tallandier, cette Allemande alors cette Allemande presque comme les autres, qui re\u00e7oit le flambeau en quelque sorte de la main d'Obama aurait -elle le pouvoir d'abord mais aussi l'envie de r\u00e9pondre aux attentes. \r\nAux attentes de petits groupes de 25 le baril Obama notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [90%] :\r\nQui lui dit en quelque sorte, maintenant c'est \u00e0 vous de sauver les valeurs de l'occident parce qu'on sait pas trop ce que mon successeur va faire, c'est un peu \u00e7a, c'est un message exactement implicite est -ce qu'elle a les moyens de le faire, je ne sais pas, je pense qu'elle est certainement la plus puissante en Europe, je veux dire \u00e7a voil\u00e0 symboliquement pratiquement c'est c'est tout \u00e0 fait clair que c'est elle, le leader du du continue, enfin en tout cas de de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s elle est pas magicienne, elle a comme les autres, des probl\u00e8mes, elle a un probl\u00e8me avec le populisme dans son pays, elle a aussi des atouts pour g\u00e9rer \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'elle a des institutions qui fonctionnent bien, qui sont \u00e0 cet \u00e9gard, moins dangereuse que celle par exemple de la France, avec une forte centralisation du pouvoir, l'Allemagne, un pays quand m\u00eame beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, la le parti nationaliste allemand pas si fort que \u00e7a d\u00e9note un pays riche, elle a surtout une immense cr\u00e9dibilit\u00e9 apr\u00e8s elle est pas, elle est pas magicienne et je crois que ce qui rend la la situation actuelle, particuli\u00e8rement difficile, c'est que, effectivement, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis, mettons en 2007 \u00e0 peu pr\u00e8s depuis qu'elle a sauv\u00e9 trait\u00e9 constitutionnel enfin qu'elle en a fait ce, ce fameux trait\u00e9 de Lisbonne son son ascension a \u00e9t\u00e9 constante, je dirais allez pour arriver jusqu'au firmament en fait du pouvoir en Europe et je crois qu'on fait aujourd'hui l'Allemagne est devenu tellement puissant dans le syst\u00e8me europ\u00e9en, donc \u00e7a devient presque un handicap parce que, de m\u00eame que les populistes, critique la bureaucratie bruxelloise ou bien les cyniques gr\u00e9 ou peut-\u00eatre un moment viendra o\u00f9 on critiquera encore plus explicitement le pouvoir de l'Allemagne en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [87%] :\r\nAilleurs, et elle peut pas effectivement il y a des probl\u00e8mes en interne, vous les avez soulev\u00e9s tout \u00e0 l'heure, hein, la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite avec son accueil un peu qu'on qu'on lui reproche trop des migrants, mais au niveau international, aussi, c'est pas fait que que des amis, notamment avec son ouverture des fronti\u00e8res mais aussi avec ses positions tr\u00e8s fermes sur la Gr\u00e8ce, par exemple, est -ce que on lui reproche son site trop grand pouvoir finalement aujourd'hui est devenue trop puissante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [89%] :\r\nElle est belle, le probl\u00e8me c'est qu'elle a eu un peu une politique l'Allemagne d'abord, ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que elle s'est appuy\u00e9e sur le sur le levier europ\u00e9en pour pour renforcer son pouvoir en interne et elle a impos\u00e9 ses conditions ici \u00e0 Bruxelles alors typiquement sur la Gr\u00e8ce, je pense pas qu'elle ait une position aussi dur que Wolfgang Sch\u00e4uble sur la Gr\u00e8ce, mais le fait est que, elle le laisse agir et est bloqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es toute restructuration de la dette grecque, au point que les Allemands vont devoir choisir, en gros, entre la participation du Fonds mon\u00e9taire international \u00e0 \u00e0 au programme au soutien \u00e0 la Gr\u00e8ce et une restructuration des dettes ou plut\u00f4t non, restructuration des dettes, donc c'est c'est effectivement elle je dirais qu'elle a, elle a aussi \u00e0 imposer ses conditions d'ouverture des fronti\u00e8res aux migrants, bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment salu\u00e9e comme une esp\u00e8ce de voil\u00e0 Merkel sauvait l'honneur de l'Europe, c'\u00e9tait aussi une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 un choc il pour pour tout l'or pour ses autres pour ses partenaires europ\u00e9ens et qui a mis tout le monde en danger quand m\u00eame qui a mis le syst\u00e8me de libre circulation au sein de l'Union europ\u00e9enne en danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien aussi en danger parce que c'est vrai que les \u00e9lections tr\u00e8s importantes l'ann\u00e9e prochaine on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 fait, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, il AFD mais enfin bon, on sait que l'AFD va peut-\u00eatre pas quand m\u00eame r\u00e9ussir \u00e0 percer partout en Allemagne malgr\u00e9 tout un sc\u00e9nario un peu \u00e0 la Hillary Clinton pour Angela Merkel est pas compl\u00e8tement exclu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [87%] :\r\nOn ne peut jamais rien exclure, en m\u00eame temps ce qui est fascinant, chez elle c'est qu'elle, on nous reproche parfois d'changer d'id\u00e9e, mais en r\u00e9alit\u00e9 un choc elle plut\u00f4t elle elle s'adaptant c'est fascinant, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, l'\u00e9t\u00e9 dernier, ouvre les fronti\u00e8res tout grand en disant bah voil\u00e0, la situation a chang\u00e9 le droit europ\u00e9en n'est plus applicable, donc on va remonter dans l'ordre dans la hi\u00e9rarchie des normes jusqu'aux principes de base, donc on va appliquer le droit d'asile sans aucun filet de s\u00e9curit\u00e9, politique, juridique, bon, pourquoi pas, \u00e7a s'est pass\u00e9, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu compliqu\u00e9, et puis en septembre, elle a dit, mais en fait je me suis tromp\u00e9, j'aurais d\u00fb faire autrement et je crois que c'est une de ses forces aussi, c'est pour \u00e7a que les Allemands l'aime bien et c'est pour \u00e7a que si une partie des autres Europ\u00e9ens n'a respect\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, quelque part, bien s\u00fbr, c'est une manoeuvre, bien s\u00fbr, c'est pour garder, pouvoir mais aussi elle elle a cette capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre ses erreurs, donc on verra, et puis l\u00e0, et puis l\u00e0, le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [89%] :\r\nSans parler quand m\u00eame Florence Autret est -ce qu'aujourd'hui Angela Merkel \u00e0 cette position le disait d'h\u00e9riti\u00e8re peut-\u00eatre de Barack Obama sur un certain nombre de principes parce que c'est clairement la meilleure, la plus visionnaire ou est -ce que c'est un petit peu par absence de combattants parce que il y a pas d'autres figures fortes aujourd'hui en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [87%] :\r\nAlors effectivement, c'est la seule figure qui puisse se comparer le probl\u00e8me, c'est qu'elle n'est que chanceli\u00e8re allemande donc sa grande faiblesse, c'est qu'en fait elle a pas, elle a pas de bataillon, un jeune Yann \u00e0 personne, elle n'a qu'un parlement cette Bundestag la enfin voil\u00e0, elle est, elle est, elle est, elle ne peut pas exercer pleinement son pouvoir sans sans les autres et c'est pour \u00e7a, encore une fois que le Leadership allemand en Europe, l'acceptation du Leadership allemand de sa gestion et sa mod\u00e9ration sont absolument essentiel si on veut attendre d'elle qu'elle devienne effectivement un peu le phare des valeurs occidentales dans un monde o\u00f9 m\u00eame les \u00c9tats-Unis semblent d\u00e9crocher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [94%] :\r\nBarack Obama l'avait assez largement soutenue dans sa politique d'ouverture alors que l\u00e0 on a un changement radical avec Donald Trump il a pas du tout la m\u00eame vision des choses, on le sait, il a carr\u00e9ment affirm\u00e9 pendant la campagne qu'il jugeait cette politique stupide est -ce qu'elle aura les moyens, d\u00e9sormais, de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [85%] :\r\nSur la politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants oui enfin en m\u00eame temps, il faut voir que c'est vrai, quand elle a pass\u00e9 son deal avec la Turquie et les t\u00e9l\u00e9s rappelle l'hiver dernier L \u00e0 c'est pied sur l'Otan, donc, et \u00e7a c'\u00e9tait une partie de des garanties qu'elle donnait aux Allemands, c'est-\u00e0-dire le diront voil\u00e0, j'ai ouvert les fronti\u00e8res, mais on a l'Alliance Atlantique derri\u00e8re nous jeudi aussi Donald Trump, s'amuse \u00e0 remettre en question n'est pas \u00e0 la marge, comme l'ont toujours fait quelque part des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains en disant : on en a marre de payer pour votre d\u00e9fense etc alors va franchement on en laissant entendre qu'il se d\u00e9sengage de l'Otan, la les Europ\u00e9ens et Merkel y compris sera tr\u00e8s affaibli, maintenant, est ce qu'il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire \u00e7a ainsi veut \u00e9tablir un rapport de force avec la Russie, pourquoi est -ce qu'il se d\u00e9sengage raids, l'Otan et qui, en face, donc c'est un peu dans ses mains, je dirais, mais c'est s\u00fbr qu'il y a pas d'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est de, de, de pouvoir entre Merkel et Obama ou entre Merkel et Trump \u00e0 cause de la d\u00e9pendance europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis en mati\u00e8re de d\u00e9fense veux dire \u00e0 un moment donn\u00e9 on retombe \u00e0 dessus et \u00e7a, c'est pour l'instant ind\u00e9passable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [87%] :\r\nFlorence Autret, merci beaucoup d'avoir analys\u00e9 cette position ses pouvoirs d'Angela Merkel, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Autret, Florence", "role": "journaliste \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C3AEC17-05C3-4F9F-990D-9307E86545A5", "internalArchiveId": "5C3AEC17-05C3-4F9F-990D-9307E86545A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transition chaotique entre l'actuel et le futur pr\u00e9sident des Etats-Unis", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Durant cette p\u00e9riode de transition entre l'actuel et le futur pr\u00e9sident des Etats-Unis, Washington est en pleine effervescence politique. Il semblerait que le changement de r\u00e9gime se met en place dans une ambiance plut\u00f4t chaotique.\r\n\r\n* * Transition chaotique entre l'actuel et le futur pr\u00e9sident des Etats-Unis LANCEMENT 1 / USA: TUMULTUEUX CHANGEMENT DE REGIME\r\nWashington, une capitale des Etats-Unis en pleine effervescence politique, durant cette p\u00e9riode de transition entre l'actuel et le futur Pr\u00e9sident. Le changement de r\u00e9gime se met en place dans une ambiance plut\u00f4t chaotique, semble-t-il. Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. on ne va pas parler de Donald Trump pour commencer, mais d'un autre homme qui observe, lui, ce processus avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. c'est Paul Ryan.\r\n DIGAS 34''\r\nOui au moment ou l'on parle, c'est lui l'homme fort de washington. Paul ryan, leader republicain au congres, un air epanoui. Lui qui \u00e9tait menac\u00e9 il y a  eux semai9nes encore estplus puissant que jamais, a la tete d^'une armee origanis\u00e9e,m rassembl\u00e9e derriere lui, et prete \u00e0 faire avancer de fa\u00e7On inesperee tout son agenda politique. Paul ryan pourra peut-etre meme profiter des difficult\u00e9s de trump a mettre en place son equipe et \u00e0 s'organiser. Le president sera alors plus dependant encore de l'organisation de Paul Ryan, dont les lois vont s'accumuler sur le bureau du president trump d\u00e8s le 20 janvier 2017.\r\n***C'est vrai qu'en ce moment, Donald Trump a d'autres soucis: il doit nommer un gouvernement et plus de 4'000 hauts-fonctionnaires en quelques semaines \u00e0 peine. Et \u00e7a ne va pas peut-\u00eatre pas aussi vite qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n DIGAS 1'\r\nOui du retard a d'abors \u00e9t\u00e9 pris apres l'eviction de chris christie, president dechu de l'equipe de transition, et ses proches ont \u00e9t\u00e9 debarqu\u00e9s egalement. christie peutetre victime d'un reglement de comptes avec le beau fils de donald trump. il avait mis son p\u00e8re en prison. il a fallu nommer mike pence president dde la transition, qui semble vouloir ecarter les nobreux lobbyistes de cette qeuipe, ils faisaient mauvais genre pour un candidat qui veut nettoyer le marecage de sinterets particuliers de washington.  Mais du coup \u00e7a retarde encore le procesusus. Il y a le manque de moyens humains dans cette qeuipe trump, qui a fonctionn\u00e9 en petit comit\u00e9 seule contre tous. A cela s'ajoute le flou sur la oligne politique de trump. on ne sait pas vraiment quel sera son programme. Parfois c'est contradictoire, par exemple lorsque le nom de johnb bolton a circul\u00e9 un neo consrvateur par5tisan de la guerre en irsk, a<lors que trump a construit sa pooitique etrangere contre celle de bush. Bref, trump n'a plus beaucoup de temps pour clarifier tout \u00e7a.\r\n***Philippe: la pr\u00e9sence du journaliste et lobbyiste d'extr\u00eame-droite Steve Bannon aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident, peut dissuader des candidats.\r\n DIGAS 1'12''\r\nBien sur, le sulfureux bannon a l\u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 conseiller de donald trump a la maison blanche, sur un pied d'egalit\u00e9 hierarchique avec le chef de cabinet. C'est le patron sortant du groupe de presse breitbart, la droite identitaire ameriocaine ,  plateforme des conspirationnistes, suspremacistes..a la maison blanche il aura acces aux informations de premiere mains, certains craignent d'ailleurs que breitbart en devienne une sorte de media d'etat du president trump . la presence l\u00e0 de bannon inquiete meme un animateur de droite conservatrcie comme glenn beck.elle sert de repoussoir aux democrates. mais elle fait peur a l'establisnement repilicain, qui veut faire comme s'il n'\u00e9tait pas l\u00e0. bannon a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par sa femme, en proces, de propos antisemites. Trum p donne acces inedit a la deroite altertnative, la droite nationaliste au plus haut niveau de l,p'etat. Et cela juste au moment o\u00f9 un movement inverse commence sur les reseaux sociaux, TWITTER a suspendu plusieurs comptes de leaders de cette droite identittaire.  Alors Quand on est un honorable ancien haut fonctionnaire americain, bien install\u00e9 dans son manoir de bethesda, dans la banlieue de washington, confortavbeolement stipendi\u00e9 par un think tank p0restigieux, on hesite a deux fois a  rejoindre trump. \r\n***L'ORGANISATION de l'\u00e9quipe Trump est aussi susceptible d'inqui\u00e9ter les pr\u00e9tendants \u00e0 un poste.\r\n DIGAS 40''\r\nOui vous avec reince priebus, le chef de cabinet, republicain canal historique. Steve bannon, on vient d'en parler, le conseiller gardien de l'ideologie. Mike pence, le vice president,. qui a gagn\u00e9 en pouvoir en presidant l'equipe de transition et qui dit lui-m\u00eame s'inspirer du role de dick cheney. Enfin, et peutetre surtout, vous avez jared kushner, le beau fils de trump, 35 ans, le conseiller de l'ombre de donald trump, qu'on s'attend a obtenir un poste strategique pres du president.  il  a d\u00e9j\u00e0 une belle reputation de coupeur de tetes dans cette equipe. Bref, la presideence trump pourrait se developper en baronnies rivales.  l\u00e0 aussi \u00e7a peut dissuader quelques volontaires.  \r\n***Pendant ce temps, l'administration sortante, l'administration Obama, s'inqui\u00e8te.\r\n DIGAS 59''\r\nOui c'est de bonne guerre, il y a un peu de schadefreude. il faut quand meme relativiser ces flottements de la campagne trump, parce que du flottemrnt, il y en a toujours eu dans cette periode de transition. Mais trump semble clairement en retard par rapport a ses derniers predecesseurs . et puis  obama avait justement voulu professionaliser le processud de transition, mis en palce des processus, des equipes dedi\u00e9es dans chaque departement. et pour l'ionstant dans ces ministeres, on signale qu'on attend toujours un coup de fil de l'equipe trump, que les bureaux qui leur sont reserv\u00e9s, sont vides. pour sa defense, le president elu trump a gard\u00e9 les methodes du candidat trump, il emet de tweets pour jurer que tout se passe a merveille, et se repand en anathemes contre les meedias. pour prouver qu'il est accessible pour les alli\u00e9s de l'amerique, Il a publi\u00e9 une liste exhaustive des chefs d'etat avec lesquels il a discut\u00e9. la suisse n'y figure pas encore. rien d'etonnant jusque l\u00e0, nous ne sommes pas un alli\u00e9 strategique.. mais les services de johann schneider ammann sont peut-\u00eatre en train de chercher leur chemin dans la centrale telephonique de la trump tower de manhattan.", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155580", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Transition chaotique entre l'actuel et le futur pr\u00e9sident des Etats-Unis / TUM_2016-11-17T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Durant cette p\u00e9riode de transition entre l\u2019actuel et le futur pr\u00e9sident des Etats-Unis, Washington est en pleine effervescence politique. Il semblerait que le changement de r\u00e9gime se met en place dans une ambiance plut\u00f4t chaotique."], "variantIds": ["ece-8155580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:32Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nWashington, une capitale des \u00c9tats-Unis en pleine effervescence politique durant cette p\u00e9riode de transition entre l'actuel et le futur pr\u00e9sident, le changement de r\u00e9gime se met en place, dans une ambiance plut\u00f4t chaotique semble -t-il Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on ne va pas parler de Donald Trump pour commencer mais d'un autre homme qui lui, observe ce processus avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est Paul Ryan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui et au moment o\u00f9 l'on parle c'est lui l'homme fort de Washington, Paul ryan, leader r\u00e9publicain au Congr\u00e8s, il a l'air tr\u00e8s \u00e9panouie, c'est aussi lui qui \u00e9tait menac\u00e9 il y a 2 semaines encore, il est d\u00e9sormais plus puissant que jamais \u00e0 la t\u00eate d'une arm\u00e9e organis\u00e9e rassembl\u00e9e derri\u00e8re lui pr\u00eate \u00e0 avancer tout son agenda politique Paul ryan pourra peut-\u00eatre m\u00eame profiter des difficult\u00e9s de Trump \u00e0 mettre en place son \u00e9quipe et \u00e0 s'organiser, le pr\u00e9sident sera alors plus d\u00e9pendant encore de l'organisation de Paul Ryan dans les lois vont s'accumuler sur le bureau du pr\u00e9sident Trump d\u00e8s le 20 janvier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, c'est vrai qu'en ce moment, Donald Trump a d'autres soucis doit nommer un gouvernement et plus de 4000 haut fonctionnaire en quelques semaines \u00e0 peine, et \u00e7a ne va peut-\u00eatre pas aussi vite qu'esp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nOui, de retards, a d'abord \u00e9t\u00e9 pris apr\u00e8s l'\u00e9viction de coulisses Christie, pr\u00e9sident d\u00e9chu de l'\u00e9quipe de transition, ses proches ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s \u00e9galement plus Christie, peut-\u00eatre victime d'un r\u00e8glement de comptes avec le beau fils de Donald Trump ans il avait mis son p\u00e8re en prison que Christie quand il \u00e9tait procureur alors il a fallu nommer peine s', pr\u00e9sident de la transition qui lui semble vouloir d\u00e9sormais \u00e9cart\u00e9 les nombreux lobbyistes de cette \u00e9quipe, il faisait mauvais genre pour un candidat qui veut nettoyer le mar\u00e9cage de Washington, mais du coup \u00e7a retarde encore le processus il y a aussi le manque de de moyens humains dans cette \u00e9quipe, Trump qui a fonctionn\u00e9 en tout petit comit\u00e9, seule contre tous et \u00e0 cela s'ajoute le flou sur la ligne politique de Trump, on ne sait pas vraiment quel sera son programme et parfois \u00e7a c'est contradictoire un par exemple quand on nomme John Bolton comme favori pour reprendre un minist\u00e8re lui le n\u00e9o- conservateurs, partisans de la guerre en Irak alors que Trump a construit sa politique \u00e9trang\u00e8re contre celle de Bush, bref Trump n'a plus beaucoup de temps pour clarifier tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [85%] :\r\nEt Philippe, la pr\u00e9sence du journaliste et lobbyiste et que d'extr\u00eame- droite, Steve Bannon, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident \u00e9lu peut dissuader des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nIl y a sur le sulfureux Bannon a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 conseiller de donald Trump \u00e0 la Maison Blanche sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, hi\u00e9rarchique, avec le chef de cabinet, c'est le patron sortant du groupe de presse breitbart te St\u00e9phane Bannon \u00e7a la droite identitaire am\u00e9ricaine plateforme des conspirationnistes des supr\u00e9matie, c'\u00e9tait \u00e0 la Maison Blanche, il aura acc\u00e8s aux informations de premi\u00e8res mains et certains craignent d'ailleurs que breitbart devienne une sorte de m\u00e9dias d'\u00c9tat du pr\u00e9sident Trump la pr\u00e9sence l\u00e0 de Bannon inqui\u00e8te m\u00eame un animateur de la droite conservatrice comme Glenn Beck, c'est-\u00e0-dire elle sert de repoussoir aux d\u00e9mocrates, elle fait peur aussi \u00e0 l'establishment r\u00e9publicain qui, qui veut faire comme si Bannon n'\u00e9tait pas l\u00e0 Bannon a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par sa femme en proc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque de propos antis\u00e9mites alors Trump lui donne un acc\u00e8s in\u00e9dit, ainsi qu'\u00e0 la droite alternative cette droite nationaliste a au plus haut niveau de l'\u00c9tat et cela juste au moment o\u00f9 un mouvement inverse commence sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter a suspendu plusieurs comptes de leaders de cette droite identitaire, alors quand on est un honorable, ancien haut fonctionnaire am\u00e9ricain bien install\u00e9 dans son manoir de Bethesda, dans la banlieue de Washington confortablement ce qui pendille et par un think tank prestigieux, on h\u00e9site \u00e0 2 fois rejoindre Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [95%] :\r\nOui, sans doute, l'organisation de l'\u00e9quipe Trump est aussi susceptible d'inqui\u00e9ter les pr\u00e9tendants un poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nOui, parce que, elle pourrait se d\u00e9velopper en fief avec on a r\u00e9uni puis bus le chef de cabinet r\u00e9publicain canal historique, on a Steve Bannon en bien d'en parler, le conseiller, le gardien de l'id\u00e9ologie en Am\u00e9rique peine s'le vice- pr\u00e9sident qui a gagn\u00e9 en pouvoir un an pr\u00e9sident l'\u00e9quipe de transition et qui dit lui- m\u00eame s'inspirer du r\u00f4le de dick enfin et peut-\u00eatre surtout, on a Gareth que Schneider le beau fils de Trump 35 ans, le conseiller de l'ombre, on s'attend \u00e0 le voir obtenir peut-\u00eatre un poste strat\u00e9gique pr\u00e8s du pr\u00e9sident, il a d\u00e9j\u00e0 une belle r\u00e9putation de coupeur de t\u00eates, bref la pr\u00e9sidence Trump pourrait se d\u00e9velopper en baronnies rivales et \u00e7a aussi \u00e7a peut dissuader quelques volontaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [93%] :\r\nEt puis l'administration sortante, l'administration Obama s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [90%] :\r\nOui, et ce qui inqui\u00e8te, c'est de bonne guerre, hein, il y a un peu Tschannen Friday il faut faut quand m\u00eame relativiser ces flottements de la campagne de Trump parce que du flottement il y en a toujours eu dans cette p\u00e9riode de transition mais Trump sans clairement en retard par rapport \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs r\u00e9cents et puis Obama avait justement voulu le processus de transition, il a mis en place des \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es dans chaque d\u00e9partement et pour l'instant d'un dans ce minist\u00e8re, on signale qu'on attend toujours les coups de fil de l'\u00e9quipe Trump : un, les bureaux qui leur sont r\u00e9serv\u00e9es, restent vides, semble -t-il pour sa d\u00e9fense, le pr\u00e9sident \u00e9lu Trump \u00e0 garder les m\u00e9thodes du candidat Trump il \u00e9met des tweets pour jurer que tout se passe \u00e0 merveille, il se r\u00e9pand en anath\u00e8me contre les m\u00e9dias et pour prouver qu'il est accessible pour les alli\u00e9s de l'Am\u00e9rique, il a publi\u00e9 une liste exhaustive des chefs d'\u00c9tats avec lesquels il a discut\u00e9, la Suisse n'y figure pas encore rien d'\u00e9tonnant, nous ne sommes pas un alli\u00e9 strat\u00e9gique, mais les services de Yann Schneider Ammann sont peut-\u00eatre en train de chercher leur chemin dans la centrale t\u00e9l\u00e9phonique de la Trump Tower de Manhattan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [96%] :\r\nOn leur souhaite le meilleur Philippe Revaz \u00e0 Washington et pendant ce temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F14DB8AC-5C86-44CC-989A-951B346C518C", "internalArchiveId": "F14DB8AC-5C86-44CC-989A-951B346C518C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC suisse et conseiller national VS;PrabonnFr;Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique  ;Dominic Thiem, joueur de tennis autrichien;Robin Eymann, sp\u00e9cialiste pour f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Laurent Paccaud est co-pr\u00e9sident de Pink Cross;Marianne Prigaux, responsable du bonheur des salari\u00e9s au sein de l'entreprise fran\u00e7aise Morning\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 03 GFS) Une poign\u00e9e de cantons pourraient bien d\u00e9cider du sort de l'initiative \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\". Les camps du \"oui\" et du \"non\" sont d\u00e9sormais aux coudes \u00e0 coude: 48% de \"oui\" et 46% de \"non\". L'avance que l'on a pu observer en d\u00e9but de campagne s'est \u00e9rod\u00e9e...selon le second sondage GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. Mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. Pour que l'initiative passe, il faut aussi une majorit\u00e9 des cantons. Et certains d'entre-eux seront d\u00e9cisifs, Pietro Bugnon...\r\n(6H(2) 01 GFS) Les \u00e9lecteurs du PDC aussi auront un r\u00f4le cl\u00e9 dans le vote du 27 novembre...ils sont toujours majoritairement favorables \u00e0 l'initative...m\u00eame si leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Doris Leuthard m\u00e8ne la campagne du NON. Le vice-pr\u00e9sident du parti suisse et conseiller national valaisan Yannick Buttet admet qu'il faut encore faire un s\u00e9rieux effort d'explication. \r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury.\r\nNotre sondage GFS parle d'une errosion du oui....celui publi\u00e9 hier par le groupe TAMEDIA dit exactement le contraire....selon lui le camp du OUI se renforce l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 57%!\r\nEt la centrale de Beznau a d\u00e9pos\u00e9 hier sur le bureau de l'inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire...le dossier de son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1....bon pour repartir....selon l'exploitant...Axpo....l'IFSN devra trancher....Greenpeace doute des preuves apport\u00e9es sur sa s\u00e9curit\u00e9....\r\n(6H(3) 17 COP22 KERRY) ***A Marrakech...John Kerry s'est voulu rassurant hier....\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain a promis aux participants \u00e0 la COP 22 sur le climat...que Donald Trump ne pourrait pas sans autre d\u00e9noncer l'accord sur le climat sign\u00e9 il y a un an \u00e0 Paris....Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\nIl faut dire aussi que 360 entreprises ont \u00e9crit au pr\u00e9sident \u00e9lu pour lui demander de respecter l'accord sur le climat!\r\nAngela Merkel en Barack Obama d'une seule voix pour dire tout le bien de l'accord de libre \u00e9change transatlantique actuellement n\u00e9goci\u00e9...ce sera demain dans un magazine \u00e9conomique allemand...mais l'article fuite d\u00e9j\u00e0 dans la presse allemande...alors que le futur ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain est \u00e0 Berlin pour faire ses adieux \u00e0 l'Europe et \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande....pour eux...ce TTIP permettra de fa\u00e7onner la mondialisation selon les valeurs am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes!\r\n(6H(4) 06 GE RIEIII) ****Gen\u00e8ve...la mouture d\u00e9finitive de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3 est connue...\r\nle taux unique d'imposition fix\u00e9 \u00e0 13,49%....devrait faire perdre 350 mio \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve...mais gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie de mesures compensatoires, le Conseil d'Etat esp\u00e8re emporter une large adh\u00e9sion des milieux politiques et \u00e9conomiques. Mathieu Cupelin.\r\nUne liste ouverte \u00e0 deux candidats...le PS valaisan devrait l'accepter lors de son congr\u00e8s demain soir....la haut valaisanne Esther Waeber Kalbermatten confirmait hier son envie de 3\u00e8me mandat....son colistier devrait \u00eatre l'ancien conseille rnational St\u00e9phane Rossini d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9 par le valais romand....\r\n(6H(5) D4 TENNIS THIEM) ****Londres....Stan est redevenu Stanimal! \r\nStan Wawrinka se relance dans le masters de tennis en remportant 7-6, 7-6 son duel contre le croate Marin Cilic....Stan peut r\u00eaver demi-finale...s'il bat Andy Murray demain...\r\nEt ce soir un autre joueur rejoindra Novak Djokovic d\u00e9j\u00e0 en demi...le vainqueur du match entre l'autrichien Dominic Thim et le canadien Milos Raonic. Thim....le joueur le moins connu des 8 qualifi\u00e9s du Masters...un acharn\u00e9 du travail qui a tout pour r\u00e9ussir. Bernardin Allemann...\r\n(6H(6) 05 CFF DEDOMAGEMENT) Fois deux....la conf\u00e9d\u00e9ration double sa contribution aux cantons pour les frais de s\u00e9curit\u00e9 des centres d'asile sp\u00e9cifiques....parce que ces centres accueillent les migrants r\u00e9calcitrants et que cela implique de lourds frais d'encadrement....le centre des Verri\u00e8res dans le canton de Neuch\u00e2tel est en premi\u00e8re ligne! \r\n***La FRC satisfaite des retards d\u00e9sormais ind\u00e9mnis\u00e9s par les CFF...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet au parlement une modificaiton de la loi qui impose aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux de rembourser les billets sir le train a plus d'une heure de retard....Les compagnies seront \u00e9galement oblig\u00e9es d'ouvrir un bureau des r\u00e9clamations et d'informer acctivement les usagers de leurs nouveaux droits. D'o\u00f9 la satisfaction de Robin Eymann de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\ndes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury.\r\n(6H(7) D1 PLATEFORME LGBT) \u00ab Stop Hate Crime \u00bb - \u00ab stop aux crimes de haine \u00bb .pourra-t-on lire ces prochains jours sur les murs suisses....pour le lancement d'une plateforme internet et d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale destin\u00e9e aux victimes de violences li\u00e9es \u00e0 l'identit\u00e9 et \u00e0 l'orientation sexuelle. 14 associations LGBT du pays veulent ainsi venir en aide aux victimes...et recenser les cas de violences...car aujourd'hui, les statistiques sont tr\u00e8s lacunaires. Alain Arnaud .\r\nUne plateforme accessible \u00e0 l'adresse www.lgbt-helpline.ch\r\n(6H(8) D2 CHIEF HAPPINESS OFFICER) ***Un Institut de l'\u00e9conomie du bonheur ouvre ce matin \u00e0 Paris. \r\nLes patrons se pr\u00e9occupent d\u00e9sormais  que leurs employ\u00e9s soient heureux au travail....car leur productivit\u00e9 en d\u00e9pend....d'o\u00f9 la cr\u00e9ation de plus en plus nombreuse de postes de responsable du bonheur. Une nouvelle tendance du c\u00f4t\u00e9 des ressources humaines qui nous vient tout droit des Etats-Unis, de la Sillicon Valley plus pr\u00e9cis\u00e9ment. D'abord cr\u00e9\u00e9es dans les start-up et dans les services, ces postes se d\u00e9ploient progressivement dans tous les types d'activit\u00e9s et de structure de l'\u00e9conomie traditionnelle, Estelle Braconnier...\r\nA 7h15, nous entendrons Mickael Mangot, \u00e9conomiste et directeur g\u00e9n\u00e9ral du tout nouvel institut de l'\u00e9conomie du bonheur qui ouvre ses portes ce matin \u00e0 Paris.\r\n(6H FIN) Quelques \u00e9claircies sur le Jura, le Plateau et le bassin l\u00e9manique ...encore quelques gouttes sur le nord du Jura et l'Ajoie...sinon soleil.....\r\net la douceur au menu de ce jeudi....12\u00b0 en plaine et +2\u00b0 \u00e0 2000 m. Le foehn va se lever en soir\u00e9e...avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Du Jura aux Pr\u00e9alpes, cette journ\u00e9e d\u00e9butera souvent sous les nuages. De petites pluies tomberont par moments en matin\u00e9e, notamment dans le Jura. Cet apr\u00e8s-midi, le temps deviendra assez ensoleill\u00e9 sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes. En revanche, les nuages domineront toujours dans le Jura.\r\nEn Valais, apr\u00e8s les passages nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e, le soleil s'imposera.\r\nLa douceur sera de mise avec des maxima entre 12 et 14\u00b0 en plaine et encore 2\u00b0 \u00e0 2000 m. En soir\u00e9e, le vent de sud-ouest deviendra fort sur les cr\u00eates et le foehn se l\u00e8vera dans les Alpes.\r\nVendredi, une d\u00e9gradation est attendue, avec des pr\u00e9cipitations parfois soutenue et une limite pluie-neige s'abaissant de 1800 \u00e0 1300 m d'ici la soir\u00e9e. Les pluies n'atteindront le Valais qu'\u00e0 partir de la mi-journ\u00e9e.\r\nLe vent de sud-ouest sera fort dans le Jura et sur le Plateau. Il fera toujours doux avec de 11 \u00e0 14\u00b0.", "durationSec": 1218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8155609", "ece-8155590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:21Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEt c'est le journal Sandra Viscardi 6 Swiss TXT pourrait faire basculer l'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire dans un camp ou l'autre, selon notre sondage maison parmi eux vont Fribourg et terne et l'\u00e9lectorat PDC semble pr\u00eat \u00e0 d\u00e9savouer sa ministre qui milite pour le non, \u00e0 moins que le parti ne parviennent \u00e0 mieux expliquer le dossier d'ici le vote du 27 novembre prochain par Vavrinka un pied en demi- finale du Masters de tennis de Londres, un autre joueur pourrait aussi acc\u00e9der au dernier carr\u00e9 du tournoi des ma\u00eetres Dominique 23 ans, le successeur de Thomas Muster au royaume du tennis autrichien un acharn\u00e9 au travail qui a tout pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [87%] :\r\nDans Intercit\u00e9s : nous allons nous int\u00e9resser ce matin aux associations de quartier, toujours plus dynamique face \u00e0 l'agrandissement des villes et l'augmentation de leur population, comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'un esprit village urbain, le pr\u00e9sident de l'association, l'association du quartier du bourg \u00e0 Fribourg et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [87%] :\r\nRecenser les agressions, venir en aide aux victimes 14 associations homosexuelles lance une plateforme et une ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour Sedan, l'orientation sexuelle et critiqu\u00e9 une adresse donc pour am\u00e9liorer le bonheur des gays et dans les entreprises fran\u00e7aises, c'est le bonheur des employ\u00e9es que le patron veut favoriser parce que salari\u00e9s choy\u00e9s et plus productif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [85%] :\r\nDans 2 semaines aux \u00c9mirats Arabes Unis, Nico Rosberg, fils de k\u00e9k\u00e9 Rosberg tentera comme son papa de devenir champion du monde de Formule 1 r\u00e9ussir, voire faire mieux que ses parents champion, c'est un vrai sacerdoce on verra tout cela dans port matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [83%] :\r\nPatrick, une poign\u00e9e de cantons pourraient donc bien des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [95%] :\r\nDu sort de l'initiative pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, les camps du oui et du non sont d\u00e9sormais au coude \u00e0 coude 48 pourcent de de oui, 46 pourcent de de non l'avance que l'on a pu observer en d\u00e9but de campagne, c'\u00e9tait selon le second sondage GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR, mais la majorit\u00e9 du peuple suffira pas pour que l'initiative passe, il faut aussi une majorit\u00e9 des cantons et Pietro Bugnon certains d'entre eux seront d\u00e9cisifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [90%] :\r\nOn pourrait les qualifier de swing states r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces \u00c9tats am\u00e9ricains qui ont fait pencher la balance lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux USA, \u00e0 eux seuls, ces cantons pourraient d\u00e9cider du sort de l'initiative des Verts, ils sont au nombre de 6, selon GFS Bern, Vaud, Fribourg Berne Glaris ce Aubry et les Grisons pour arriver \u00e0 ce constat, l'institut a compar\u00e9 les r\u00e9sultats des 6 derni\u00e8res votations en lien avec le nucl\u00e9aire de 79 \u00e0 2003 cette cantons et demi- cantons se sont montr\u00e9s davantage en faveur d'une sortie de l'atome, plus que la moyenne suisse 10 plut\u00f4t en d\u00e9faveur en dessous de la moyenne reste ces 6 cantons qui pourrait faire pencher la balance dans cette votation serr\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant c'est que 3 d'entre eux sont romande, du moins en partie, et les romands semblent favorables \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, selon plusieurs sondages, alors en cas de majorit\u00e9 du peuple Oury Clarisse les Grisons et la partie germanophone de Berne devrait avoir l'issue du scrutin entre leurs mains, en tout cas si l'on en croit cette analyse historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [95%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs du PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9 dans le vote du 27 novembre ils sont toujours majoritairement favorables \u00e0 l'initiative, m\u00eame si on leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard m\u00e8ne la campagne du non, le vice- pr\u00e9sident du parti suisse et conseiller national valaisan Yannick Buttet, admet qu'il faut encore faire un s\u00e9rieux effort d'explication. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [95%] :\r\nMoi je comprends que du c\u00f4t\u00e9 du PDC on veuille demander la fin du nucl\u00e9aire, peut-\u00eatre que dans cette campagne, on a l'impression que les gens qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative veulent maintenir les centrales nucl\u00e9aires pour les d\u00e9velopper ce n'est pas du tout le cas et il revient au PDC de pr\u00e9ciser une nouvelle fois que nous voulons la fin du nucl\u00e9aire, mais que nous voulons une fin du nucl\u00e9aire qui soit coh\u00e9rente, sans aller chercher de l'\u00e9lectricit\u00e9 du charbon allemand ou du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [87%] :\r\nLe PDC a une tr\u00e8s grosse responsabilit\u00e9 dans cette votation parce parti pivot un dans un r\u00e9sultat qui s'annonce assez serr\u00e9, selon nos, nos r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [89%] :\r\nLe PDC, comme souvent, on fera la d\u00e9cision dans cette votation, bon j'attends aussi des partis de droite qu'il prenne position clairement pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui aurait aussi leur de rassurer celles et ceux qui veulent la fin du nucl\u00e9aire et qui comptent sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui permet la sortie du nucl\u00e9aire, sans mettre en danger les entreprises qui aujourd'hui sont propri\u00e9taires, ces ouvrages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [93%] :\r\nYannick Buttet avec St\u00e9phane Deleury, notre sondage de gfs donc, parle d'une \u00e9rosion du oui celui publi\u00e9 hier par le groupe Tamedia dit exactement le contraire, selon vous, lui, le camp du oui se renforce l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 57 pourcent et et la centrale de Berlin d\u00e9pos\u00e9 hier sur le bureau de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, le dossier de son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 bon pour repartir, selon l'exploitant Axpo IFSN devra en tout cas trancher Greenpeace lui doute des preuves apport\u00e9es sur sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Marrakech, John Kerry s'est voulu rassurant hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a promis aux participants \u00e0 la COP 22 sur le climat que Donald Trump ne pourrait pas sans autre d\u00e9noncer l'accord sur le climat, sign\u00e9 il y a un an \u00e0 Paris, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [94%] :\r\nTr\u00e8s applaudi, John Kerry a d\u00e9fendu pendant plus de 45 minutes la n\u00e9cessaire lutte contre les changements climatiques, un long discours, sans citer une seule fois le nom de Donald Trump mais qui pouvait \u00eatre entendu comme une r\u00e9ponse argument\u00e9e aux climato-sceptiques, \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, il y a urgence, r\u00e9p\u00e8te le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, en citant la fonte des glaciers, il faut \u00e9couter les avertissements des scientifiques plut\u00f4t que de rester dans l'id\u00e9ologie, il s'est voulu rassurant : nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tenir nos engagements, dit -il, une majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains est consciente du r\u00e9chauffement climatique et les march\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s sur la voie d'une \u00e9conomie plus verte, John Kerry a aussi expliqu\u00e9 que les choses semblent un peu diff\u00e9rente quand on est en poste que lors d'une campagne \u00e9lectorale, avant de conclure en citant Churchill, ce n'est pas toujours suffisant de faire de notre mieux, parfois, nous devons faire ce qui est n\u00e9cessaire, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour rtsinfo Marat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [96%] :\r\nIl faut dire aussi que 360 entreprises am\u00e9ricaines ont \u00e9crit au pr\u00e9sident \u00e9lu pour lui demander de respecter cet accord sur le climat, Angela Merkel et Barack Obama d'une seule voix pour dire tout le bien de l'accord de libre- \u00e9change transatlantique actuellement n\u00e9goci\u00e9 ce sera demain dans un magazine \u00e9conomique allemand mais l'article fuite d\u00e9j\u00e0 dans la presse allemande, alors que le futur ex- pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Berlin pour faire ses adieux \u00e0 l'Europe et \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande pour eux donc ce TTIP. permettra de fa\u00e7onner la mondialisation selon les valeurs am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mouture d\u00e9finitive de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse H\u00e9rie 3 est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, le taux unique d'imposition fix\u00e9 \u00e013,49 pourcent devraient devraient faire perdre 350 millions \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, mais gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie de mesures compensatoires, le Conseil d'\u00c9tat esp\u00e8re remporter une large adh\u00e9sion des milieux politiques \u00e9conomiques Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [91%] :\r\nDans la version finale de sa r\u00e9forme Airy 3 le Conseil d'\u00c9tat, ce livre en m\u00eame temps \u00e0 un d\u00e9licat exercice d'\u00e9quilibrisme il y a un jeu de qui perd gagne les entreprises paieront globalement moins d'imp\u00f4ts, mais les patrons devront consentir certains efforts compensatoires qui rapporteront une centaine de millions dans les caisses de l'\u00c9tat par an durant plusieurs ann\u00e9es, cette manne, le Conseil d'\u00c9tat veulent \u00e0 une s\u00e9rie de projets, de nature \u00e0 contenter tous les camps politiques, soutien \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation pour plaire \u00e0 la droite, mesures pour la mobilit\u00e9 douce ou la formation pour la gauche, ou encore : coup de pouce aux ch\u00f4meurs pour le MCG, le Conseil d'\u00c9tat a mis sur le ralliement final au moins des partis gouvernementaux, le PLR aura du mal \u00e0 s'y opposer, alors que le patronat et les entreprises multinationales ont d\u00e9clar\u00e9 leur soutien, de m\u00eame pour les Verts et le PS qui ont obtenu d'importantes concessions, il reviendra de toute fa\u00e7on, aux citoyens Genevois de se prononcer en dernier lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [91%] :\r\nUne liste ouverte \u00e0 2 candidats : le Parti socialiste valaisan devrait l'accepter lors de son congr\u00e8s demain soir le haut valaisanne, Esther Waeber-Kalbermatten, confirm\u00e9 hier son envie de 3\u00e8me mandat son colistier sera l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9 par Val\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [76%] :\r\n\u00e0 Londres Stan n'est redevenu cet animal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [83%] :\r\nStan Vavrinka se relance dans le Masters de tennis en remportant 7 6 7 6 son duel contre le croit que Marine Gelluck, c'est un peu donc r\u00eaver demi- finale s'il bat un du nord- est, demain, et ce soir, un autre joueur rejoindra Novak Djokovic d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s en demi le vainqueur du match entre l'autrichien Dominic et le Canadien Milos sera ou Nietzsche Time, seul joueur le moins connu de 8 qualifi\u00e9s de ce master un acharn\u00e9 du travail qui a tout pour r\u00e9ussir, Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [84%] :\r\nUn Autrichien au Masters, la derni\u00e8re fois que cela s'\u00e9tait produit, c'\u00e9tait en 1997 avec Thomas ce Muster, l'ancien num\u00e9ro 1 mondial Muster le combattant sur le corps qui est aussi, mais avec plus d'\u00e9l\u00e9gance \u00e0 l'image de son revers \u00e0 une main que son entra\u00eeneur Gunther Brest Niklaus avait demand\u00e9 d'adopter \u00e0 12 ans Brest Nick a fa\u00e7onn\u00e9 depuis toujours son \u00e9l\u00e8ve Brest Nick le dur \u00e0 cuire qui avait entra\u00een\u00e9 Becker Leconte Gulbis mais tous avaient arr\u00eat\u00e9 cette collaboration trop exigeante, la philosophie de Brest Nick grossi\u00e8rement r\u00e9sum\u00e9, c'est pas de pause des autres \u00e9l\u00e9ments de la for\u00eat avec l'entra\u00eeneur physique qui a d\u00e9j\u00e0 fait le tour du monde \u00e0 v\u00e9lo et qui aime dire nous on soul\u00e8ve des troncs d'arbre, pas des en salle des tournois des matchs tout le temps 28 tournois cette ann\u00e9e pour Team c'est 7 de plus par exemple que Vavrinka mais Dominique Team estime que cela est beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [82%] :\r\nJe voudrais plaide laisse si j'avais jou\u00e9 moins je ne serais pas au Masters d'avoir beaucoup jou\u00e9 me permet d'\u00eatre l\u00e0, peut-\u00eatre que je jouerai moins l'an prochain, mais ce n'est m\u00eame pas s\u00fbr, car je pense que le corps et l'esprit s'habitue \u00e0 ce rythme, c'est par dizaines demain MNR usine Gatineau, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, vous savez, j'ai disput\u00e9 plus de 80 matches cette saison, bien s\u00fbr, j'ai un peu baiss\u00e9 le niveau parfois, mais c'est normal, actuellement, si je joue autant de matches en 2017, h\u00e9 bien je serai simplement textile plus habitu\u00e9s \u00e0 cela, le pays o\u00f9 ce qui a \u00e9t\u00e9 moins du ph\u00e9nom\u00e8ne d'ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [88%] :\r\nDominique Tim n'a que 23 ans et pourtant d\u00e9j\u00e0 au Masters, apr\u00e8s notamment une demi- finale \u00e0 Roland Garros en juin Team, c'est aussi une attitude particuli\u00e8rement positive toujours Poli et fair-play, le 1er de classe, toutes cat\u00e9gories de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [91%] :\r\nUn foie de oui, la conf\u00e9d\u00e9ration double sa contribution cantons pour les frais de s\u00e9curit\u00e9 des centres d'asile sp\u00e9cifiques parce que ces centres accueillent justement les migrants r\u00e9calcitrants et cela implique de lourds frais d'encadrement, le centre des Verri\u00e8res, dans le canton de Neuch\u00e2tel et bien s\u00fbr en premi\u00e8re ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nLa FRC satisfaite des retards d\u00e9sormais indemnis\u00e9s par les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet au Parlement une modification de la loi qui impose aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux de rembourser les billets si le train a plus d'une heure de retard, les compagnies sont \u00e9galement oblig\u00e9es d'ouvrir un bureau des r\u00e9clamations et d'informer activement les usagers de leurs nouveaux droits, d'o\u00f9 la satisfaction de Robin \u00e9mane de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:23) [85%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que la FRC revendiquent un droit des passagers ancr\u00e9 dans la loi, donc c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de voir quel constat f\u00e9d\u00e9rale fait sienne cette cette revendication et transmettent ce message au Parlement, qui est charg\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer pour ses droits des passagers apr\u00e8s le b\u00e9mol qu'on voit c'est qu'est la bonne, on parcourt les abonnements g\u00e9n\u00e9raux sont pas concern\u00e9s qui fait quand m\u00eame beaucoup de gens en Suisse sous des pr\u00e9textes qui est techniquement, c'est difficile \u00e0 mettre en place, mais alors la g\u00e9olocalisation et bient\u00f4t de mes syst\u00e8mes qui permettent de voir quand est -ce que le passager entre un train quel parcours il fait \u00e7a semble \u00eatre quand m\u00eame des arguments un peu l\u00e9ger que techniquement il y a quand m\u00eame des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [93%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury cet apr\u00e8s- \u00e9duqueraM. Stop aux crimes de haine, c'est ce qu'on pourra lire ces prochains jours sur les murs suisses pour le lancement d'une plateforme internet et d'une ligne t\u00e9l\u00e9phonique nationale destin\u00e9e aux victimes de violences li\u00e9es \u00e0 l'identit\u00e9 et \u00e0 l'orientation sexuelle 14 associations LGBT du pays veulent ainsi venir en aide aux victimes et surtout recenser les cas de violences car aujourd'hui, Alain Arnaud, les statistiques sont tr\u00e8s lacunaires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [88%] :\r\nSe faire insulter, cracher dessus bless\u00e9s pr\u00e8s d'un homo, bi ou transsexuelles sur 3 a \u00e9t\u00e9 victime de violences ou de discrimination, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon des estimations, parce que des statistiques pr\u00e9cises, on n'en a pas le code p\u00e9nal suisse ne reconna\u00eet pas l'homophobie en tout cas pas pour l'instant n'\u00e9tant jamais mieux servi que par elle- m\u00eame les 14 organisations ont donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer leur propre service de conseil et de statistiques, la plateforme LGBT, plus elle plat, hein Laurent Paco et co- pr\u00e9sident de Pink Cross. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:59) [87%] :\r\nJe pense qu'une certaine partie des personnes concern\u00e9es n'osent pas encore un commissariat de police, et en plus sa facilit\u00e9 \u00e0 s'adresser \u00e0 un organisme communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [89%] :\r\nD\u00e8s le 1er jour la ligne t\u00e9l\u00e9phonique a re\u00e7u 25 appels de victimes d'agressions, ils y re\u00e7oivent conseils et soutien gratuitement 24 heures sur 24 en tout anonymat quant au nombre de cas recens\u00e9s il servirait \u00e0 donner plus de visibilit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 souvent ignor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:26) [88%] :\r\nLe Parlement doit s'emparer de ces questions, toute une partie de la population subit encore des discriminations li\u00e9es \u00e0 leur encontre sont sexuels ou leur identit\u00e9 de genre et au r\u00f4le de l'\u00c9tat de prot\u00e9ger ses citoyens, insiste Yann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:38) [95%] :\r\nLes associations partenaires du nouveau projet en profite d'ailleurs pour lancer un appel en ligne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aux autorit\u00e9s cantonales, elle leur demande de syst\u00e9matiquement les agressions \u00e0 caract\u00e8re et transforme et de mieux d\u00e9fendre celles et ceux qui en sont les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [86%] :\r\nUne plateforme qui est accessible \u00e0 l'adresse 3 W Point lgbt Tiret elle Kline Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [98%] :\r\nUn institut de l'\u00e9conomie du bonheur ouvre ce matin \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [93%] :\r\nEt en fait, les patrons se pr\u00e9occupent d\u00e9sormais que leurs employ\u00e9es soit tout heureux au travail car leur productivit\u00e9 en d\u00e9pend, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation de plus en plus nombreuse de postes de responsable du bonheur, une nouvelle tendance du c\u00f4t\u00e9 des ressources humaines qui nous vient bien s\u00fbr tout droit des \u00c9tats-Unis en fait de la Silicon Valley d'abord cr\u00e9\u00e9es dans les Start-Up et dans les services, ces postes se d\u00e9ploient progressivement dans tous les types d'activit\u00e9s et de structure de l'\u00e9conomie traditionnelle Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:31) [92%] :\r\nLe nombre de chef du bonheur en entreprise est en augmentation permanente sur les r\u00e9seaux professionnels Marianne Go Happiness Driver, comme elle dit, et donc responsable du bonheur des salari\u00e9s au sein de l'entreprise fran\u00e7aise Morning, qui compte 47 salari\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:47) [78%] :\r\nAlors tout ce qui coh\u00e9sion d'\u00e9quipe sans avec beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements ciel une partie strat\u00e9gie et sur la marque employeur pour tous ceux qui, recrutement et aussi une partie environnement de de travail chez nous on organise petits rendez- vous \u00e7a peut \u00eatre, voil\u00e0 les ap\u00e9ros ont pris s\u00e9par\u00e9ment plein Halloween, on a fait donc une petite soir\u00e9e Halloween \u00e0 \u00e0 l'entreprise, on mange aussi ensemble 2 fois par semaine et la moiti\u00e9 de l'\u00e9quipe qui fait \u00e0 manger prouve votre moiti\u00e9, on a aussi organis\u00e9 Week-End, on est parti avec avec tous les salari\u00e9s de l'entreprise dans un g\u00eete \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:14) [91%] :\r\nLa fonction suscite souvent la curiosit\u00e9 parfois un peu d'incr\u00e9dulit\u00e9 au quotidien, le responsable du bonheur occupent des fonctions concr\u00e8tes qui sont soumises \u00e0 des objectifs Marianne Prigov. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:25) [79%] :\r\nBen faut bien au travail, \u00e7a passe pas forc\u00e9ment par les relations humaines, \u00e7a va aussi dans l'environnement de travail, c'est-\u00e0-dire donc quel milieu est -ce qu'on travaille qu'est -ce qu'on a sur son espace de travail celui personnalisable, ce qui a des espaces de d\u00e9tente, on a beaucoup de d'espace ext\u00e9rieur avec un potager ou \u00e0 des animaux aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, voil\u00e0 vous savez tout l'environnement global de de travail du on passe beaucoup quand on travaille, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bavard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:46) [90%] :\r\nLa fonction de charg\u00e9 du bonheur en entreprise bouleverse la mission des ressources humaines de gestionnaire de capital humain le service tend \u00e0 devenir d\u00e9veloppeur de ce capital humain une piste peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre au mal- \u00eatre en entreprise, qui a conduit au suicide certains employ\u00e9 de grandes enseignes fran\u00e7aises notamment et car nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [92%] :\r\nGendron Michael Mango, \u00e9conomiste, directeur g\u00e9n\u00e9ral du tout nouvel institut de l'\u00e9conomie du bonheur qui ouvre donc ses portes ce matin \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [93%] :\r\nVous \u00eates heureuse magnifique de cette r\u00e9ponse, Sandra Viscardi voil\u00e0 pour le journal quelques \u00e9claircies sur le Jura, le Plateau et le bassin l\u00e9manique encore quelques gouttes sur le nord du Jura et l'Ajoie sinon, soleil et douceur au menu de ce jeudi 12 degr\u00e9s en plaine, plus de 2000m. encore le feu ne va se lever ce soir avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:36) [84%] :\r\nLe Journal du matin Simon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [83%] :\r\nElles ont le sourire aussi \u00e0 6 heures et quart, Val\u00e9rie Drou, Esther Coquoz, c'est la revue des jeunes, les grandes manoeuvres de Moscou en une de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:48) [85%] :\r\nMoscou profitent du chaos qui r\u00e8gne aux \u00c9tats-Unis, titre du tag et \u00e7a ne \u00e7a gu\u00e9rit du Bund de ce matin pendant que Donald Trump peinent \u00e0 former son gouvernement Vladimir Poutine lui m\u00e8ne seule la politique \u00e9trang\u00e8re Lalao Zeitung, le titre aussi sur Vladimir Poutine Vladimir Poutine cherche \u00e0 influencer les m\u00e9dias internationaux le Kremlin montre \u00e0 quelques jeunes journalistes l'autre v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:14) [91%] :\r\nV\u00e9rit\u00e9 politique fran\u00e7aise une du temps avec ce titre macro- bouscule la France, l'homme qui a annonc\u00e9 sa candidature hier d\u00e9range, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:26) [88%] :\r\nUne vague de renvoi dans l'\u00e9quipe de tram de titre la NZZ : ce matin d\u00e9but et de la prise de pouvoir aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s Chris Christie, la semaine derni\u00e8re, d'autres personnes de confiance de Donald Trump sont maintenant \u00e9cart\u00e9 de la future administration et puis en lune de la lutte, c'est un art Zeitung une photo, celle de Barack Obama en train de descendre de l'avion pr\u00e9sidentiel, une visite avec un message : le journal, le pr\u00e9sident Barack Obama est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Berlin en Une de la Weltwoche, ou plut\u00f4t en couverture de l'hebdomadaire, un joli photomontage o\u00f9 l'on peut voir debout sur un tapis volant, toute une s\u00e9rie de personnalit\u00e9s connues, Barack Obama Jean-Claude Junker Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande mais aussi plus proche de nous, des suisse Simonetta Sommaruga le conseiller national PLR Kurt Fluri et m\u00eame Roger de Weck, le pr\u00e9sident de la SSR il n'arr\u00eate pas de descendre, titre le journal qui est bien, les \u00e9lites, les \u00e9lites europ\u00e9ennes qui sont sous l'effet de Donald preuve sur le tapis volant oui exactement qui ind\u00e9cent, donc c'est toujours tr\u00e8s recherch\u00e9 en ces couvertures de la valeur et et puis alors un autre hebdomadaire Lavorel Zeitung lui nous offre une photo en l'une en couverture, celle d'une femme en prison, l'activiste basque n\u00e9 Cannes sac par P\u00e9guy qui attend une d\u00e9cision de la Suisse au sujet de son extradition en Espagne doit -elle retourner dans le pays qui l'a tortur\u00e9, se demande le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [88%] :\r\nLa classe moyenne \u00e0 l'honneur \u00e0 Une de l'hebdo cette semaine Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:56) [85%] :\r\nOui, avec cette jolie une dent moutons enduites maintenant \u00e0 moiti\u00e9 moiti\u00e9 ton d\u00e9tendu exactement parce que c'est le grand sujet de l'hebdo donc cette semaine, la classe moyenne \u00e9tant rupture il y a d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui gagnent et ceux qui perdent grandes enqu\u00eate de l'hebdo cette semaine et puis on Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, les perdants aussi peut-\u00eatre une vraie indemnit\u00e9s lors de retard du train, les perdants, l\u00e0 ce sont les usagers, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire dans la loi de vrais droits du voyageur sur l'exemple europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [92%] :\r\nNous avons un petit peu de politique valaisanne en premi\u00e8re page du Nouvelliste avec le ticket socialiste pour les prochaines \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:31) [89%] :\r\nOui, c'est la une du Nouvelliste avec ce titre : Esther Waeber-Kalbermatten se lance sur une liste ouverte la conseill\u00e8re d'\u00c9tat accepte de figurer sur une liste ouverte donc aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:42) [88%] :\r\nLes partis de droite, serre les rangs, c'est la une de la Basler Zeitung, ce matin, le PDC et le PLR et l'UDC d\u00e9fendent le chef de la police dur dans l'affaire des voitures de service utilis\u00e9 par des cadres de la police de mani\u00e8re non r\u00e9glementaire et puis on une du Blick, les femmes, les femmes qui sont contre, Doris Leuthard, la partisane de l'atome, on va d'ailleurs Doris qui guin\u00e9en depuis l'int\u00e9rieur d'une chemin\u00e9e de centrale nucl\u00e9aire, on ne voit que ses yeux, la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire s'annonce serr\u00e9, les femmes en majorit\u00e9 y sont favorables, vont -elles d\u00e9cider du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:18) [87%] :\r\nLes enseignants neuch\u00e2telois quittent -ils vraiment leur canton, c'est la question pos\u00e9e en Une de L'Express ce matin quelle attractivit\u00e9 pour le m\u00e9tier d'enseignant dans le canton Le journal a fait du factuel King comme on dit, est all\u00e9 v\u00e9rifier parce qu'en marge des gr\u00e8ves, on a beaucoup entendu qu'une fois form\u00e9s, h\u00e9 bien les jeunes Neuch\u00e2telois aller travailler dans un autre canton, les jeunes enseignants vrai au fond c'est plut\u00f4t, selon les chiffres de l'Express et de L'Impartial ont une de 24 heures l'encadrement des migrants mineurs n'est pas suffisante sur le titre qui barre la une, le service de protection de la jeunesse n'a agr\u00e9\u00e9 quand seule des 5 foyers d'accueil et on termine par la libert\u00e9 avec ce titre le 2\u00e8me pilier tire la langue, les caisses de pension sont forc\u00e9s de se diversifier, car leurs placements ne rapportent plus assez et puis autre type de la libert\u00e9, c'est un peu un r\u00eave que je r\u00e9alise ce matin, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de dire un titre comme \u00e7a, du rififi chez les pingouins je faisais pas mal, pas moi, c'est l'\u00e9quipe du FC Fribourg et il y a des rififi au sein du comit\u00e9 anti- d'un film de Michel Audiard exactement dans l'sortie fich\u00e9 par moi- m\u00eame, magnifique, merci beaucoup, vous revenez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED0184BC-8F41-4996-B3AF-8E59274A0E96", "internalArchiveId": "ED0184BC-8F41-4996-B3AF-8E59274A0E96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les projets de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, pour son parti ne font pas l'unanimit\u00e9 : Interview de Christian Levrat", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du PSS Christian Levrat souhaite davantage d'Etat, de co-direction dans les entreprises et de redistribution.", "durationSec": 559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155629", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Les projets de Christian Levrat pour le PSS ne font pas l'unanimit\u00e9 / FOR_2016-11-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat souhaite davantage d\u2019Etat, de co-direction dans les entreprises et de redistribution. Interview de Christian Levrat."], "variantIds": ["ece-8155629"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:47:39Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Christian Levrat, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, m\u00eame peut-\u00eatre ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quand on a comment\u00e9 la vie politique un petit peu partout en France, aux \u00c9tats-Unis et en Europe aussi, on a beaucoup parl\u00e9 de ce ras-le-bol sur le discours politique usuel sur les grandes phrases sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller au-del\u00e0 parfois du guide du clivage gauche- droite, de proposer un autre r\u00e9cit et puis vous, paf, vous revenez avec la lutte des classes, d\u00e9passer le capitalisme est -ce que vous \u00eates pas quelque part avec ces propositions, \u00e0 rebours de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nBon, si c'\u00e9tait vrai, je voudrais bien en parler avec vous, mais dans les faits, on vient avec des propositions qui sont extr\u00eamement pragmatiques qui au contraire se base sur ce qui existe d\u00e9j\u00e0 pour essayer de fournir un cadre qui soit plus favorable \u00e0 au d\u00e9veloppement d'une autre, d'une autre \u00e9conomie, je vois, je vois pas ce qu'il a de r\u00e9volutionnaire d'inacceptable ou de de marxisant a propos\u00e9 par exemple de miser sur l'\u00e9conomie sociale et solidaire, comme on la conna\u00eet et on sait que dans la population, sa rencontre un \u00e9cho qui est important, j'par exemple au au film, demain il y a rien de r\u00e9volutionnaire \u00e0 \u00e0 vouloir d\u00e9velopper davantage les coop\u00e9ratives notamment dans la construction de, de logements, pour faire en sorte qu'on puisse se loger \u00e0 des prix d\u00e9cents dans les grands centres urbains, c'est pas non plus r\u00e9volutionnaire de d\u00e9fendre une certaine id\u00e9e du service public, vous savez, on essaye juste des qui existent d\u00e9j\u00e0, \u00e7a Christian de l'agence, bah c'est bien ce que je suis en train de dire on fait par la r\u00e9volution, on essaye de faire \u00e9voluer le mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [89%] :\r\nDans sa vie, je pense \u00e0 des mod\u00e8les County peu de la peine \u00e0 s'imposer ou en tout cas, parlons des coop\u00e9ratives en Suisse romande, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s \u00e0 la peine, \u00e7a marche un petit peu mieux en Suisse allemande, bravo, \u00e7a marche vraiment une vision d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a marche beaucoup mieux en Suisse allemande dans le la ville de c'est 25 pourcent de de logements coop\u00e9ratifs, la ville de Vienne, c'est 40 pourcent de de logements coop\u00e9ratifs, le parti socialiste autrichien vient de gagner les \u00e9lections municipales \u00e0 Vienne que tout le monde comme perdu en misant sur le logement, ce que font d'ailleurs nos coll\u00e8gues aussi \u00e0 \u00e0 Djuric et puis moi, moi ce que j'essaye de dire, c'est qu'on on part d'exemples concrets en disant : mais \u00e9coutez les conditions cadres c'est pas seulement les conditions cadres pour les nationales et multinationales l'\u00e9conomie c'est pas seulement ces soci\u00e9t\u00e9s qui sont plus fortes que des \u00c9tats qui pourraient s'asseoir \u00e0 la table du G20 sans aucun probl\u00e8me, si on consid\u00e8re leur chiffre d'affaires, mais l'\u00e9conomie, on doit faire en sorte qu'elles s'ce que les salari\u00e9s puissent se la r\u00e9approprier en Pologne et qu'est -ce qu'est -ce qui a d'absurde, a propos\u00e9 que dans les grandes multinationales, les salari\u00e9s en droit une repr\u00e9sentation minimale dans les conseils d'administration, vous savez j'ai j'ai, j'\u00e9tais j'\u00e9tais pendant des ann\u00e9es, syndicalistes, la Poste de suisse, comme j'ai vu que les salari\u00e9s avaient des repr\u00e9sentants au conseil d'administration, j'ai pas remarqu\u00e9 que les entreprises sont port\u00e9s plus mal mais faire entendre aussi dans les cercles de pouvoir les la la voix des gens qui travaillent au au quotidien c'est pas absurde, c'est par la lutte des classes et des r\u00e9formes pragmatiques parce qu'ils sont en terme d'op\u00e9ration un entend il existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors cette r\u00e9alit\u00e9, on en a beaucoup parl\u00e9, en marge des \u00e9lections am\u00e9ricaines de l'altruisme comment r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9pondre finalement aux attentats de beaucoup de citoyens de classes populaires qui sont sentis perdus par la mondialisation, la globalisation, vous venez avec des solutions eux ces gens -l\u00e0 ils disent on veut plus de protectionnisme, on veut plus de fronti\u00e8res, on veut moins de migrants qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui sont aussi les gens qui a un temps en tous cas, ont vot\u00e9 socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [87%] :\r\nBon, vous savez, j'\u00e9tais au aux \u00c9tats-Unis pour observer les \u00e9lections, j'ai pu mener toute une s\u00e9rie de de discussion ne suis pas certain que ce soit ces \u00e9lecteurs -l\u00e0 qui a fait basculer la l'\u00e9lection mais plut\u00f4t la mobilisation du camp r\u00e9publicain et les difficult\u00e9s de d'Hillary Clinton a mobilis\u00e9 les d\u00e9mocrates mais jamais une conversation qui \u00e9tait passionnante avec un \u00e9lecteur de Trump qui me disait qu'il avait vant\u00e9 les 2 derni\u00e8res fois pour Obama pas si votre lettre un peu parce que il avait perdu entre- temps son emploi, son travail et sa femme qui l'habitait dans une caravane, le Bordeaux au bord d'une ligne de chemin de fer, je comprends bien ce ras-le-bol, je l'entends aussi dans une part de la population, chez nous, mais vous savez, cette \u00e9lecteurs quand je l'ai dit mais bon train ne va pas faire revenir votre emploi aux \u00c9tats-Unis parce que la promesse de fabriquer un tiers des iPhone au sur le territoire am\u00e9ricain pourra pas la tenir aujourd'hui il va pas faire revenir votre maison va pas faire revenir votre femme et sa r\u00e9ponse qui pour moi est compr\u00e9hensible, sa terre, je sais bien mais comment voulez -vous que je vote pour les gens qui nous ont mis dans ces difficult\u00e9s -l\u00e0 et ce dont avait besoin l'en l'occurrence cette ce ce ce cet homme qui vivait au bord de la ligne de chemin de fer dont il avait besoin c'est d'une d'un espoir, c'est de perspective, c'est qu'on l'aide pour remettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier c'est d'peut-\u00eatre on dira en Europe du Nord, d'une nouvelle formation, d'un appui pour se r\u00e9orienter pour retrouver dans l'\u00e9conomie une une place, moi je pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont d\u00e9cisifs dans le le malaise qu'on consent aujourd'hui avec qu'on entend le 1er c'est l'appauvrissement des classes moyennes, elles sont, elles, s'appauvrissent, parce que les salaires stagnent dans les classes moyennes et parce que les charges augmentent massivement par le biais de taxe, la 1\u00e8re d'entre elles, c'est les assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [87%] :\r\nMais Christian Levrat, il y a quand m\u00eame la question de l'immigration, l\u00e0 vous parlez de l'appauvrissement, il y a une grande partie de la population qui pense que cette appauvrissement est aussi due \u00e0 la libre circulation, cette concurrence des travailleurs \u00e9trangers qui travaillent peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 \u00e0 moindre prix en Suisse est -ce que c'est attitude finalement d'\u00eatre tr\u00e8s europhile pour le Parti socialiste \u00e7a pas pousser certains de vos \u00e9lecteurs traditionnels dans les \u00e7a les a pas pouss\u00e9 vers l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [84%] :\r\nBon, je veux d'abord, je pense que c'est un peu une l\u00e9gende de soutenir qu'on perd des \u00e9lecteurs au profit de l'UDC j'sorti les chiffres parce qu'\u00e0 force de lire, je me suis dit int\u00e9ressons nous ont fait, alors si je prends les \u00e9lections de domicile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est dans les chiffres, simplement parce qu'on a vraiment l\u00e0, c'est vraiment l'attitude par rapport \u00e0 l'Europe, c'est celle emprunt\u00e9e par rapport \u00e0 une concurrence sur le march\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [83%] :\r\nVous me permettrez d'abord de corriger une l\u00e9gende qui est colport\u00e9e \u00e0 longueur d'ann\u00e9e et qui m'agace, ce serait cette id\u00e9e que le PS perd des \u00e9lecteurs \u00e0 l'UDC alors \u00e0 long terme, depuis les ann\u00e9es 70, c'est probablement vrai John si je reprend les 3 derni\u00e8res \u00e9lections 2007 domine 11 et domin\u00e9 le 15 \u00e7a n'est pas vrai : nous sommes le parti qui a l'perdu le moins de Lecteurs \u00e0 l'UDC pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, m\u00eame sur Dominique 15 d'autres pourcent des des anciens \u00e9lecteurs et \u00e7a fait des chiffres, on avait vraiment r\u00e9cemment aller au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [87%] :\r\nNon, mais quand m\u00eame, \u00e0 la fois h\u00e9 oui mais \u00e7a c'est des chiffres, la vraie question que les gens envie d'antan, Christian Levrat notamment les \u00e9lecteurs, c'est comment faire pour \u00eatre davantage prot\u00e9g\u00e9s, il y a toute cette question des mesures d'accompagnement qu'il faut les renforcer et on a l'impression que si on veut vraiment gagner des points sur ce terrain -l\u00e0, dans une perspective socialiste c'est mettre davantage de conditions \u00e0 la libre- circulation des personnes, ou alors carr\u00e9ment os\u00e9 un discours plus franc par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [89%] :\r\nBon, j'y reviendrai monsieur terminerez malgr\u00e9 tout sur les chiffres parce que vous pouvez pas syst\u00e9matiquement nous dire vous perdez des \u00e9lecteurs \u00e0 l'UDC expliquez -vous sur la migration et pas m'emp\u00eacher de courir et m'emp\u00eacher ensuite de corriger le chiffre de base, nous avons d'autres pourcent des \u00e9lecteurs UDC qui ont vot\u00e9 socialiste en pourcent des socialistes qui ont vot\u00e9 UDC, \u00e7a signifie qu'il y a pratiquement pas de transfert d'\u00e9lecteurs hantent nos 2 partis et si on voulait jouer au plus fin, leur transfert, il a lieu dans l'autre sens l'11 et et d'il 15 maintenant sur le fond, les chiffres maintenant sur le fond, le moi je, je crois qu'on ne peut pas exiger une \u00e9galit\u00e9 traitement exiger une \u00e9galit\u00e9 entre les les citoyens uniquement s\u00e9lective, je pense qu'on peut pas exiger que les salari\u00e9s soient trait\u00e9s avec avec justice qu'est la justice sociale valent pour les salari\u00e9s, je pense qu'on peut pas exiger que la justice sociale dans les rapports entre homme et femme et la justice sociale va donc les h\u00e9t\u00e9rosexuels et les homosexuels, mais cette m\u00eame justice sociale ne valent pas entre les Suisses et les \u00e9trangers, donc je pense que, qu'il doit y avoir que l'\u00e9galit\u00e9 traitement, elle s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res du du pays mais que si vous postulez un traitement \u00e9gal des uns et des autres, vous \u00eates oblig\u00e9 d'aller au bout de cette, de cette r\u00e9flexion et on est aujourd'hui dans un dans un monde qui est compl\u00e8tement globalis\u00e9, on est dans des \u00e9changes avec l'ext\u00e9rieur du pays qui sont d\u00e9cisifs en France sur de gagner en Suisse et gagner \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, nous, \u00e7a implique un transfert des capitaux s'implique un transfert des marchandises mais \u00e7a implique aussi une libre circulation des personnes et la vraie qu'on la vraie question, et c'est pour \u00e7a qu'on peut pas remettre en question la circulation de la libre- circulation des personnes parce qu'elles co\u00fbterait nos emplois et donc la question c'est comment est -ce qu'on l'accompagne, comment est -ce qu'on fait pour garantir que la population dans son ensemble soit b\u00e9n\u00e9ficiaire soit \u00e0 cette libre circulation des personnes et c'est les fameuses mesures d'accompagnement dont on revient, Christian Levrat oppose syst\u00e9matiquement et la r\u00e9ponse qu'on a ce sac vous- m\u00eame vous m\u00eame faire c'est voil\u00e0, ils reviennent avec la m\u00eame antienne : mais c'est la seule r\u00e9ponse qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [93%] :\r\nChristian Levrat pour conclure en quelques mots, parce qu'on doit conclure cet entretien qu'est -ce qui se passe si vous \u00eates pas suivi au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre par votre parti, ce serait la 2\u00e8me fois quand m\u00eame sur les th\u00e8mes importants apr\u00e8s l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [86%] :\r\nMaurice pense Paris se passe pas grand- chose sur l'sont vifs quand m\u00eame non Brother moi je vous savez, j'adore ces discussions, je trouve que c'est utile, j'ai assez fier d'\u00eatre pr\u00e9sident d'un parti qui fait des, des propositions sur le plan social pour essayer de donner davantage d'instruments gens sur leur lieu de travail pour renforcer les services publics pour augmenter le pouvoir d'achat des salari\u00e9s, la politique c'est de faire des propositions concr\u00e8tes d'en d\u00e9battre \u00e9tant mis aussi mais si mes camarades rend en d\u00e9battent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [79%] :\r\nM\u00eame s'ils sont pas d'accord Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse merci devrait \u00eatre avec nous, au moins dans les merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous est connu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:31:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353CAF6C-47B4-44EE-BCD7-D6E2A43FA9B5", "internalArchiveId": "353CAF6C-47B4-44EE-BCD7-D6E2A43FA9B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'impossible positionnement politique de Marie Garnier", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne - Claude Demierre, Conseill\u00e8re d'Etat et directrice et de la sant\u00e9 et des affaires sociales (DSAS). , socialiste;Marmier , Bruno \r\nL'un des enjeux des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois est l'avenir de la Verte Marie Garnier. Elle figure sur une liste de gauche, mais s'est positionn\u00e9e au centre durant la campagne et s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9pendante. Interview de Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois.\r\n\r\n* * L'impossible positionnement politique de Marie Garnier  \r\nBonsoir Bruno Marmier !\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois. Et vous n'avez pas la t\u00e2che facile. Votre candidate pour le gouvernement Marie Garnier n'a pas fait tr\u00e8s bonne figure au 1e tour. Seulement 8e, alors qu'elle est quand m\u00eame pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \r\nDu coup le 2e tour - le 27 novembre - s'annonce d\u00e9licat. D'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on veut en venir - que sa campagne est pas facile \u00e0 suivre. \r\nElle est Verte. Or elle n'a cess\u00e9 de dire qu'elle \u00e9tait du centre. Voir m\u00eame ind\u00e9pendante. Et tout cas pas de gauche. Probl\u00e8me : c'est les socialistes qu'elle s\u00e9duire sauver sa place.\r\n-\tBruno Marmier : \u00e0 force de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, elle a surtout interloqu\u00e9 ses \u00e9lecteurs et ses alli\u00e9s .. elle va se retrouver toute seule Marie Garnier !!\r\n-\ton a dit de Marie Garnier qu'elle \u00e9tait votre candidate, vous le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois . mais est-ce vraiment le cas ?? elle est ind\u00e9pendante ? \r\n-\tEst-elle fiable ?? vous avez dit quoi quand elle s'est dite \u00ab du centre \u00bb, et \u00ab ind\u00e9pendante \u00bb ?? \r\n-\tLes Verts fribourgeois : un parti du centre, ou un parti de gauche ?? vos proches alli\u00e9s : les socialistes ou le PDC ??  \r\n-\tLe questionnaire r\u00e9alis\u00e9 sur Smartvote montre que Marie Garnier est comme une majorit\u00e9 des candidats de droite...elle soutient par exemple le durcissement des proc\u00e9dures de naturalisation et elle n'adh\u00e8re pas non plus \u00e0 l'un des grands compats du parti socialiste... le salaire minimum... pourquoi les \u00e9lecteurs de gauche devraient voter pour elle ??\r\n-\tLa gauche doit sauver ces 2 fauteuils . ca va pas les aider \u00e0 vous soutenir .\r\n-\tIllustration : Anne - Claude Demierre... qui est en danger... appel plut\u00f4t \u00e0 voter PS... plut\u00f4t que soutenir deux femmes... c'est ce qu'elle a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de RTS-T\u00e9l\u00e9vision... 19'. reax\r\n    0'19''\r\n-\tS'il devait en rester que 2 \u00e0 gauche : 2 femmes ? prioritaire ?? \r\n-\tOBLIGATOIRE : Mais au fond, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 pour les Verts d'avoir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat alors que vous n'avez que 6 si\u00e8ges au Parlement - et l'UDC 21 sans aucun conseiller d'Etat . pourquoi l'UDC St\u00e9phane Peiry n'est-il pas plus l\u00e9gitime ??", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155626", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'impossible positionnement politique de Marie Garnier / FOR_2016-11-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'un des enjeux des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois est l'avenir de la Verte Marie Garnier. Elle figure sur une liste de gauche, mais s'est positionn\u00e9e au centre durant la campagne et s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9pendante. Interview de Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8155626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 ans \u00e0 col bon on accueille Bruno Marmier bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et vous n'avait pas la t\u00e2che facile votre candidate pour le gouvernement, Marie Garnier n'a pas fait un tr\u00e8s une tr\u00e8s bonne figure au 1er tour, elle a fini seulement 8\u00e8me alors qu'elle est quand m\u00eame pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, du coup, le 2\u00e8me tour, le 27 novembre s'annonce d\u00e9licat, d'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on veut en venir, que sa campagne n'est pas facile \u00e0 suivre, hein, elle est Verte, or elle n'a cess\u00e9 de dire qu'elle \u00e9tait au centre, voire m\u00eame ind\u00e9pendante en tout cas pas de gauche, probl\u00e8me c'est les socialistes qu'elle va devoir s\u00e9duire pour sauver sa place, Bruno Marmier, \u00e0 force de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, elle a surtout interloqu\u00e9 Marie Garnier, elle va se retrouver toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je vais peut-\u00eatre commencer par corriger ce que vous affirmez, elle a fait un bon r\u00e9sultat dimanche la 8\u00e8me un ou une pr\u00e9sident 8\u00e8me mais, c'est-\u00e0-dire que c'est la configuration qui a chang\u00e9, vous aviez vous avez cette ann\u00e9e une logique de blocs qui fait que le bloc le plus fort, a r\u00e9ussi \u00e0 placer, c'\u00e9tait 8\u00e8me rang \u00e9coutez, je le sais, ce que j'avais pr\u00e9vu puisque elle fait un score nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la vie \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e comme au gouvernement des premiers tout permettez que je ne suis mon propos, merci, donc elle a fait un meilleur score tout le Bloc de gauche d'ailleurs, a fait un meilleur score que la derni\u00e8re fois en d\u00e9passant m\u00eame le le le pourcentage habituel du Bloc de gauche, donc le r\u00e9sultat est bon, bien \u00e9videmment, il y a une configuration, il y a un bloc tr\u00e8s fort de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'il faut il faut \u00e9lever notre niveau, donc on y travaille et on est assez confiant pour le 2\u00e8me tour maintenant pour r\u00e9pondre \u00e0 votre 2\u00e8me question : \u00e9coutez, je crois que si vous regardez un peu les personnalit\u00e9s et les conseillers d'\u00c9tat Vert que nous avons sur en Suisse, tous ont \u00e9t\u00e9 des des personnalit\u00e9s particuli\u00e8rement ind\u00e9pendante si je pense \u00e0 David Wheeler si je pense \u00e0 Fran\u00e7ois Marthaler si je pense \u00e0 Suzann au roulis en Argovie qui vient de prendre sa retraite, c'est toutes des personnalit\u00e9s qui ont toujours \u00e9t\u00e9 dans la ligne de notre parti, mais qui avait une certaine ind\u00e9pendance et qui d\u00e9passaient aussi le parti, c'est ce qu'on demande \u00e0 d'objectifs que l'air de penser ce qu'ont d\u00e9nonc\u00e9 une gens qui doivent assumer une fonction ex\u00e9cutive, c'est d'\u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, au-dessus du lot, maintenant Madame Garnier a toujours, je vois pas dans, dans, dans ce qu'on puisse lui reprocher sur la sur ses positions, elle a toujours d\u00e9fendu, ce que nous d\u00e9fendons, chez les Verts, le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [87%] :\r\nVous \u00eates en alliance avec la gauche, Bruno Marmier, elle se pr\u00e9sente comme centriste, alors qu'elle doit s\u00e9duire les socialistes pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9ussir son \u00e9lection ce un peu particulier, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez vous Marie Garnier est au centre gauche, c'est une personne qui a eu une sensibilit\u00e9 sociale importante, elle s'occupe du d\u00e9veloppement environnemental dans dans son dicast\u00e8re et dans ces directions, moi ce que je suis surpris, c'est qu'on on se on se focalise sur finalement d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance pour qui qui est tout \u00e0 fait normal pour un encore une fois, une personnalit\u00e9 politique, mais regardons ce qu'elle a fait puisque Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 6 ans conseill\u00e8re communale \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et puis 5 ans conseill\u00e8re d'\u00c9tat quant \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, vous vous battez pour assainir les finances qui \u00e9tait mal en point et et pour conserver des prestations sociales de qualit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des habitants, je crois qu'on peut pas dire que vous \u00eates pas dans la lign\u00e9e des Verts et de et et de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [88%] :\r\nC'est un petit peu diff\u00e9rent sur le questionnaire r\u00e9alis\u00e9 sur Smartvote qui alors que Marie Garnier attendez, allez m\u00eame position finalement qu'une majorit\u00e9 des candidats de droite, elle soutient par exemple, le durcissement des proc\u00e9dures de naturalisation, elle n'adh\u00e8re pas non plus \u00e0 \u00e0 l'un des gros grands concepts du Parti socialiste, le salaire minimum, alors pourquoi est -ce que les \u00e9lecteurs de gauche devrait voter pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nMais, parce que regarde quand m\u00eame, vous dis -je, regardons ce qu'elle a fait, elle a toujours \u00e9t\u00e9 dans dans la ligne de la gauche au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle qu'au Conseil d'\u00c9tat et les minoritaire mais elle a toujours d\u00e9fendu les positions qui sont les n\u00f4tres, alors c'est clair que, peut-\u00eatre, sa direction ne lui permet pas de se mettre en avant sur des th\u00e8mes sociaux parce que c'est pas sa responsabilit\u00e9, mais je reprends quand m\u00eame des th\u00e8mes verts, elle a fait passer une loi pour une agriculture sans OGM, on lui a souvent reproch\u00e9 d'\u00eatre inefficace dans la dans la fusion du grand fribourgeois quand m\u00eame que c'est les communes qui, ensemble, parce ponsable et dans ce contexte -l\u00e0, et elle a fait une nouvelle loi qui permet non seulement d'avoir les \u00e9lus communaux dans une constituante mais aussi la population, avec une participation citoyenne, c'est aussi des th\u00e8mes tr\u00e8s cher \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [85%] :\r\nAlors je crois qu'elle \u00e9tait os\u00e9 dire un mot, vous dit qu'elle \u00e9tait minoritaire, finalement, il y a une question qu'on se pose des fois quand on observe aussi cette politique fribourgeoise de l'ext\u00e9rieur, les Verts ont 6 si\u00e8ges au Parlement, l'UDC en a 21 horizon pas de conseiller d'\u00c9tat dans le match pour le 2\u00e8me tour 3 de gauche, un de droite, un UDC St\u00e9phane Peiry finalement pourquoi est -ce que lui ne serait pas plus l\u00e9gitime et que Madame Garnier, aller au gouvernement, vu le soutien qu'il a au moins au Grand Conseil, Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [89%] :\r\nC\u00f4te Rapha\u00ebl RIMa le dernier quand un conseiller d'\u00c9tat UDC \u00e9tait au en fonction, l'UDC avait 8 si\u00e8ges, alors \u00e7a va, on s'en rapproche depuis dimanche dernier, o\u00f9 on en a 6, encore une fois, c'est les \u00e9lecteurs qui font leur choix et puis je crois que pour le Parti socialiste en train St\u00e9phane Peiry qui veut couper dans la culture couper dans le social et puis couper dans l'environnement pas d\u00e9j\u00e0 la portion congrue du budget et une Marie Garnier qui a fait une excellente l\u00e9gislature et qui a amen\u00e9 de nombreux dossiers et on lui a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che, tout le monde est un peu savonn\u00e9 la planche, je crois que le choix est vite fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [76%] :\r\nAnne, Claude Demierre a dit elle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir 2 femmes plut\u00f4t que par enfant de socialistes plut\u00f4t que de femmes au Conseil d'\u00c9tat, vous en dites quoi d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [85%] :\r\nVous l'avez bien pi\u00e9g\u00e9, si vous \u00eates avec un ami dans un avion et qui reste un parachut\u00e9 maison tombe pour lui donner le parachute au regard des pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [85%] :\r\n\u00e0 Anvers, le parachute plut\u00f4t comme c'est vrai, il y a, alors je crois qu'on est d'accord, merci beaucoup devraient avec nos Bruno Marmier, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois bonne soir\u00e9e monsieur tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73EE77B0-7ED5-4600-966B-D559713E0854", "internalArchiveId": "73EE77B0-7ED5-4600-966B-D559713E0854", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les critiques pleuvent sur le projet de virage \u00e0 gauche du Parti socialiste suisse", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Son nouveau programme \u00e9conomique vise \u00e0 dompter \u00e0 nouveau le capitalisme: plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9s, plus d'intervention de l'Etat, plus d'encouragements aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives.", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155630", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Crise d'identit\u00e9 au sein du Parti socialiste suisse / FOR_2016-11-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les critiques pleuvent sur le projet de virage \u00e0 gauche du PS. Son nouveau programme \u00e9conomique vise \u00e0 dompter \u00e0 nouveau le capitalisme: plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employ\u00e9s, plus d'intervention de l'Etat, plus d'encouragements aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives."], "variantIds": ["ece-8155630"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:46:20Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi l'on passe en Suisse du cot\u00e9 de la politique f\u00e9d\u00e9rale avec des critiques qui pleuvent sur le projet de virage \u00e0 gauche du Parti socialiste suisse lui le Parti socialiste se penche lors de son congr\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre sur un nouveau programme pour l'\u00e9conomie, il vise \u00e0 s'affranchir du capitalisme plus de pouvoir de d\u00e9cision octroy\u00e9 aux employer plus d'intervention de l'\u00c9tat, plus d'encouragement aux structures alternatives comme les coop\u00e9ratives par exemple Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne c'est \u00e0 l'interne du parti, que les critiques sont les plus virulentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nOui, avec deux attaques principales envers ce nouveau programme de politique \u00e9conomique, la premi\u00e8re vient d'un amendement qui propose le retour \u00e0 l'exp\u00e9diteur, tout simplement, une trentaine de personnalit\u00e9s du parti dont certaines importantes l'ont sign\u00e9 en courant de pens\u00e9e plus \u00e0 droite qui estiment que le bien \u00eatre social passe par une \u00e9conomie forte m\u00eame digitalis\u00e9e ou l'autre \u00e0 taxer l'aile incarn\u00e9e par l'agitateur Rodolphe lui estime de longue date d'ailleurs que le parti doit une fois pour toutes renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre l'id\u00e9al de l'immigration libre je traduis litt\u00e9ralement de l'allemand et qu'il faut que le PS prenne en compte le scepticisme ambiant envers l'immigration, plut\u00f4t que de relancer la lutte des classes, avec ses propositions \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nMais ce nouveau programme de politique \u00e9conomique, vise \u00e0 concr\u00e9tiser ce qu'on appelle le d\u00e9passement du capitalisme, au programme du parti depuis un fameux congr\u00e8s \u00e0 Lausanne en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nOui, c'est l'id\u00e9e un programme \u00e9tabli avant la surprise Donald Trump aux USA, mais qui peut \u00eatre vu comme la r\u00e9ponse \u00e0 la mont\u00e9e d'un certain populisme \u00e0 droite quelques principes dans les entreprises, le pouvoir et les b\u00e9n\u00e9fices aussi doivent \u00eatre mieux r\u00e9partis aussi parmi les employ\u00e9es, la gouvernance de la Banque nationale doit \u00eatre \u00e9largie \u00e0 des repr\u00e9sentants des travailleurs, autre point qu'on cite enseigner une \u00e9conomie alternative dans les universit\u00e9s, bref plus d'\u00c9tat, plus de pouvoir aux employ\u00e9es dans les soci\u00e9t\u00e9s, voil\u00e0 comment le PS entend \u00e0 nouveau brider le capitalisme le coup m\u00e9diatique semble bien r\u00e9ussi Thibaut, que dire du coup politique cette fois, la, la, il faut un peu attendre, on verra les 3 et 4 d\u00e9cembre lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Thoune \u00e7a promet d'\u00eatre d'\u00eatre assez enlev\u00e9, on verra \u00e0 quel point le parti se d\u00e9chire \u00e0 au contraire, r\u00e9ussir \u00e0 faire la synth\u00e8se entre ces 2 courants de pens\u00e9e et surtout pour le pr\u00e9sident, Christian Levrat on mesurera aussi sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre les camarades que ce programme est la solution pour faire progresser le parti et faire revenir l'\u00e9lectorat populaire qu'il a pu perdre il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [79%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne merci et \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A272055-A1FC-4312-B709-D76575A88FCA", "internalArchiveId": "2A272055-A1FC-4312-B709-D76575A88FCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Borer, consultant et conseiller strat\u00e9gique pour des entreprises actives aux Etats-Unis", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Croisement entre les peurs de l'Am\u00e9rique profonde, la sous-culture de la t\u00e9l\u00e9vision et l'obsession de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, Donald Trump, 45e pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis, n'en finit pas de d\u00e9cha\u00eener les passions. Depuis sa victoire, m\u00eame si le mouvement a un peu perdu en intensit\u00e9, les rassemblements anti-Trump restent quotidiens.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Borer, consultant et conseiller strat\u00e9gique pour des entreprises actives aux Etats-Unis (THOMAS BORER) INVITE MATINALE - THOMAS BORER\r\n Thomas Borer, ancien diplomate, aujourd'hui consultant et conseiller strat\u00e9gique pour des entreprises - son portable le ** 64 - en direct du studio de Zurich accueilli par Rouven Gueissaz. \r\nHeure\r\nCroisement a-t-on dit, entre les peurs de l'Am\u00e9rique profonde, la sous-culture de la t\u00e9l\u00e9vision et l'obsession de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, Donald Trump, 45\u00e8me pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis, n'en finit  pas de d\u00e9cha\u00eener les passions. Depuis sa victoire, m\u00eame si le mouvement a un peu perdu en intensit\u00e9, de Los Angeles \u00e0 Portland en passant par New-York, les rassemblements anti-Trump restent quotidiens. ll faut dire que le milliardaire n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts dans le registre de la provocation. Mais est-il pour autant le monstre qu'on a si souvent d\u00e9crit ? Notre invit\u00e9 du jour est loin d'en \u00eatre persuad\u00e9. Le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Zurich, un ancien diplomate suisse qui a tr\u00e8s fr\u00e9quemment s\u00e9journ\u00e9 aux Etats-Unis. Thomas Borer, qui dirigea au milieu des ann\u00e9es 90 la fameuse task force sur les fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, qui fut ambassadeur en Allemagne, et qui oeuvre aujourd'hui comme consultant et conseiller strat\u00e9gique notamment pour des entreprises actives aux Etats-Unis.\r\nBonjour Thomas Borer... studio ZH\r\nCaricature\r\n-On l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, le candidat r\u00e9publicain a su, mieux que quiconque, interpr\u00e9ter ce qu'on pourrait appeler la r\u00e9bellion de base, en jouant largement de la provocation... mais pour vous on s'en fait assez clairement une fausse image... une forme de caricature...\r\n-Sur quoi vous appuyez-vous pour proposer une correction de son image ?\r\nManifs anti-Trump\r\n-Une chose est s\u00fbre, aux Etats-Unis il continue pour l'heure \u00e0 d\u00e9cha\u00eener les passions, c'est un peu paradoxal dans un pays qui a plut\u00f4t tendance \u00e0 privil\u00e9gier le fair-play..\r\n-Les v\u00e9lleit\u00e9s californiennes de faire s\u00e9cession, d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance pour se s\u00e9parer des Etats-Unis... c'est anecdotique ?\r\nGouffre\r\n-Vous qui connaissez le pays de l'int\u00e9rieur, force est de constater qu'il y a ind\u00e9niablement un gouffre culturel qui s\u00e9pare en gros la c\u00f4te Est, la c\u00f4te Ouest du reste du pays...  ce gouffre va-t-il pouvoir \u00eatre combl\u00e9 ?\r\nEQUIPE TRUMP VIA PRESSE\r\n-Et visiblement ce ne sont pas les premi\u00e8res nominations de la future \u00e9quipe de Trump qui vont calmer le jeu... \u00e0 commencer par son nouveau conseiller strat\u00e9gique Stephen Bannon, une fonction que vous connaissez bien ? \r\n-Une \u00e9quipe qui va devoir certifier qu'aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat n'implique ses membres... pensez-vous raisonnablement Donald Trump capable de couper tous ses ponts avec sa fameuses Trump Organization. Jamais encore un pr\u00e9sident n'\u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 la Maison-Blanche avec un tel empire et pareils relations d'affaires notamment avec de grandes banques \u00e9trang\u00e8res...\r\nIra-t'il au bout de son mandat?\r\n-Ca pourrait singuli\u00e8rement brouiller l'action du 4\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-UnisAlors vous dites volontiers que Donald Trump est nettement plus intelligent et subtil qu'il n'en a l'air... vous ne croyez donc pas du tout aux cassandres, \u00e9minents professeurs d'Universit\u00e9 en t\u00eate, qui pr\u00e9tendent que  le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu n'ira pas au bout de son mandat ? \r\n-Qu'il pourrait \u00eatre poursuivi pour fraude et racket  ce qui pourrait d\u00e9boucher sur sa destitution ? ou qu'il pourrait mettre en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale par des d\u00e9cisions intempestives ?\r\n-Mais le camp r\u00e9publicain n'aurait-il pas avantage \u00e0 pousser \u00e0 un pareill sc\u00e9nario, Mike Pence le vice-pr\u00e9sident est apparemment nettement plus contr\u00f4lable que le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu ?\r\nSa force: ses connaissances \u00e9conomiques\r\n-Pour vous la grande force de Trump ce sont ses connaissances \u00e9conomiques... visiblement il va mettre tout son poids dans ce secteur ? \r\n-Une politique \u00e9conomique ax\u00e9e principalement sur le march\u00e9 int\u00e9rieur am\u00e9ricain... \u00e7a veut dire davantage de protectionnisme ?\r\nCons\u00e9quences sur la Suisse\r\n-Tous ceux qui ont une structure largement bas\u00e9e sur l'industrie d'exportation, Suisse en t\u00eate, ont quelques soucis \u00e0 se faire ?\r\n-M\u00eame si vous dites qu'historiquement les administrations r\u00e9publicaines ont \u00e9t\u00e9 plus favorables \u00e0 l'\u00e9conomie suisse que les administrations d\u00e9mocrates, la donne risque cette fois de changer?\r\n-Une priorit\u00e9 \u00e9conomique qui pourrait l'amener \u00e0 tr\u00e8s largement d\u00e9l\u00e9guer la politique internationale \u00e0 d'autres membre de son \u00e9quipe... avec quelles cons\u00e9quences \u00e0 vos yeux... on parle notamment de Rudy Giuliani aux affaires \u00e9trang\u00e8res ...\r\nUSA et OTAN\r\n-Doit on craindre par exemple un d\u00e9sinvestissement des USA au sein de l'OTAN, une perspective qui inqui\u00e8tent \u00e0 commencer par les pays de l'Est... A tort ou \u00e0 raison ? \r\n-Il pourrait monnayer la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine ?\r\n-Globalement, les USA pourrait abandonner encore davantage leur r\u00f4le de gendarme du monde...  \u00e7a pourrait d\u00e9boucher sur de grands boulversements dans les \u00e9quilibres g\u00e9o-strat\u00e9giques ?\r\nl", "durationSec": 1236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Borer, consultant et conseiller strat\u00e9gique pour des entreprises actives aux Etats-Unis", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Borer, consultant et conseiller strat\u00e9gique pour des entreprises actives aux Etats-Unis / JDM_2016-11-17T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Borer, consultant et conseiller strat\u00e9gique pour des entreprises actives aux Etats-Unis / JDM_2016-11-17T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Croisement entre les peurs de l\u2019Am\u00e9rique profonde, la sous-culture de la t\u00e9l\u00e9vision et l\u2019obsession de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, Donald Trump, 45e pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis, n'en finit pas de d\u00e9cha\u00eener les passions. Depuis sa victoire, m\u00eame si le mouvement a un peu perdu en intensit\u00e9, les rassemblements anti-Trump restent quotidiens.", "Croisement entre les peurs de l\u2019Am\u00e9rique profonde, la sous-culture de la t\u00e9l\u00e9vision et l\u2019obsession de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, Donald Trump, 45e pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis, n'en finit pas de d\u00e9cha\u00eener les passions. Depuis sa victoire, m\u00eame si le mouvement a un peu perdu en intensit\u00e9, les rassemblements anti-Trump restent quotidiens.", "Croisement entre les peurs de l\u2019Am\u00e9rique profonde, la sous-culture de la t\u00e9l\u00e9vision et l\u2019obsession de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, Donald Trump, 45e pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis, n'en finit pas de d\u00e9cha\u00eener les passions. Depuis sa victoire, m\u00eame si le mouvement a un peu perdu en intensit\u00e9, les rassemblements anti-Trump restent quotidiens."], "variantIds": ["ece-8155620", "ece-8155603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 38 croisement, a -t-on dit, entre les peurs de l'Am\u00e9rique profonde, la sous- culture de la t\u00e9l\u00e9vision et l'obsession de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, Donald Trump 45\u00e8me pr\u00e9sident \u00e9lu des \u00c9tats-Unis, Donald Trump donc n'en finit pas de d\u00e9cha\u00eener les passions depuis sa victoire m\u00eame si le mouvement a un peu perdu de son intensit\u00e9 de Los-Angeles \u00e0 Portland, en passant par New-York les rassemblements anti- Trump restent quotidiens, il faut dire que le milliardaire n'a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts dans le registre de la provocation, mais est -il pour autant le monstre qu'on a si souvent d\u00e9crit notre invit\u00e9 du jour est loin d'en \u00eatre persuad\u00e9, on va le voir, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Zurich, un ancien diplomate suisse, il y a tr\u00e8s fr\u00e9quemment s\u00e9journ\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, Thomas Borer, c'est vous, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, vous avez dirig\u00e9, au milieu des ann\u00e9es 90, la fameuse task force sur les fonds d\u00e9sh\u00e9rence d'o\u00f9 vous avez beaucoup trait\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, vous fut aussi \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, notre ambassadeur en Allemagne, vous oeuvrez aujourd'hui comme consultant comme conseiller strat\u00e9gique, notamment pour des entreprises actives aux \u00c9tats-Unis, alors on l'a dit et et souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le candidat r\u00e9publicain Trump a su peut-\u00eatre mieux que quiconque interpr\u00e9ter ce qu'on pourrait appeler la la r\u00e9bellion de base catalys\u00e9 ou synth\u00e9tiser cette cette forme de r\u00e9bellion en jouant largement de la provocation, apr\u00e8s tout, c'est aussi un homme de t\u00e9l\u00e9vision, pour vous, on s'en fait assez clairement, Thomas Borer une fausse image on on le caricature Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [83%] :\r\nNon, naturellement, il y a comme quand, quand il a fait la campagne il a exag\u00e9r\u00e9 dans pour beaucoup de direction mais qui vous voyez durant leur campagne d'\u00e9lections beaucoup de politiciens font des promesses qu'ils ne peuvent pas ou ne tiendront pas Trump n'est pas diff\u00e9rent \u00e0 ce sens le fait le plus marquant de cette \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 le m\u00e9pris des des \u00e9lecteurs envers les 2 candidats en fin de compte, les \u00e9lecteurs dont beaucoup \u00e9t\u00e9 d\u00e9sillusionn\u00e9s on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mal connue mais qui promettait tu changement, pas un mal, \u00e7a c'\u00e9tait un peu la raison pour laquelle Trump \u00e0 avec c'est comme ma r\u00e9gresser beaucoup de de des fautes qu'il a, comme pr\u00e9vu, comme il est, il est \u00e9lu \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est qu'on a 2 2 2 2 2 mots choisis sur le moindre on conna\u00eet l'adage : au fond, mais il y a quand m\u00eame des gens et on le en les entendait dans quelques reportages r\u00e9alis\u00e9s sur place aux \u00c9tats-Unis cette semaine notamment tout \u00e0 l'heure dans loyaux, des gens qui croient \u00e0 ce discours, mais quand m\u00eame v\u00e9cu boulettes qui ne croit pas \u00e0 ce taux ch\u00f4mage artificiel 5 pourcent certains certains disent c'est pas vrai, c'est beaucoup plus haut, donc il y a quand m\u00eame des gens qui ont qui ont cru en la politique de Monsieur Trump comment comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [83%] :\r\nVous voyez, les \u00c9tats s'ils unissent par les pays vraiment aussi \u00e9conomiquement, il a l'Ouest et l'Est, et peut-\u00eatre un peu de Sud qui va extr\u00eamement bien New-York Lausanne j'ai le sens, la Floride, mais elle est au foirail country, comment le dire les, les, les, les \u00c9tats quand on compte seulement vol l\u00e0-dessus il vend extr\u00eamement beau ou mauvais l'all\u00e9e des genres depuis 20 ans, 25 ans, ils ont pas a eu un profit \u00e9conomique de toute la situation, et alors il il est \u00e9lu dans les journaux comme les milliardaires et des autres, les, les, la Chine comme le monde en g\u00e9n\u00e9ral va beaucoup mieux mais eux et et -ce per\u00e7u comme perdant est -ce la femme comme j'ai dit a quand m\u00eame fait des promesses et peut-\u00eatre qu'on pourrait discuter comment il peut r\u00e9aliser les promesses pour d\u00e9velopper l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis aussi pour ses voteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [88%] :\r\nVous pensez qu'il peut y arriver parce qu'on on dit souvent autre adage que les promesses n'engagent que ceux qui y croient, vous pensez vraiment qu'il a les moyens, ben de combler ce gouffre que que vous nous dites avec entre les \u00c9tats qui vont bien et c'est au Fly 48 ce ce que ce gouffre en gros en placo tester la c\u00f4te Ouest et le reste du pays, ce qui est ce que Monsieur Trump a vraiment les moyens de mener une politique qui peut combler ce ce gouffre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [83%] :\r\nOui, je suis optimiste, il a, il veut investir environ 100 100 milliards de dollars dans l'infrastructure du pays et d'ailleurs, baisser les imp\u00f4ts aussi dans quelques ou Rosati trouver cet argent l\u00e0 \u00e9tait trop ouais, ouais, la robe, \u00e7a s'est toujours fait dilemme mais le infrastructure des \u00c9tats-Unis et dans certaines r\u00e9gions comme de 2 tiers monde du tous les pays du tiers- monde et ce projet et cr\u00e9er un arr\u00eat des places de travail pour beaucoup de travailleurs am\u00e9ricains aussi ce peu qualifi\u00e9s et ce projet va stimuler l'\u00e9conomie, surtout dans les r\u00e9gions centrales du pays, alors pour vous, \u00e0 mon avis et la modernisation de l'Unsa am\u00e9ricaine est essentiel et des entreprises avec des produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, or beaucoup d'opportunit\u00e9s d'ailleurs aussi des entreprises suisses et naturellement vous avez toujours, vous avez raison, l\u00e0 il va cr\u00e9er d\u00e9ficit \u00e9norme et je crois qu'il qu'il va dans 4 ans dire bah maintenant vous devez me mais parce que je dois maintenant encore r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la dette, guerre et n\u00e9gocier la dette mais je crois comme dans un premi\u00e8res plan il aurait de succ\u00e8s, s'il est vraiment pr\u00eat et si le Congr\u00e8s naturellement sur approuvent cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [90%] :\r\nDonc, vous \u00eates optimiste Borer sur la politique, il peut mener pour pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s au fond redire ce gouffre, comment comprendre dans dans ce pays, l'Am\u00e9rique qui est, qui est un pays quand m\u00eame assez fair-play, y compris Monsieur Trump quand il a rencontr\u00e9 Monsieur Obama et Monsieur Obama quand il a rencontr\u00e9 monsieur 3 pourcent tout tout \u00e7a s'est apais\u00e9, c'est un oui c'est quand m\u00eame un pays fair-play ben pourtant des manifestations continuent des manifestations anti- Trump continuent de de se tenir chaque jour, on a entendu, on a vu la Californie par exemple, qui menace de de se s\u00e9parer des, des, des \u00c9tats-Unis, de faire s\u00e9cession d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur son ind\u00e9pendance, comment comprendre \u00e7a est -ce que ce sont des des menaces qu'il faut prendre au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [85%] :\r\nNon je crois pas que que qu'il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, mais la d\u00e9ception est \u00e9norme, or dans le camp d'aider des d\u00e9mocrates Trump \u00e9tait vraiment tellement mal vu et mais vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin, cette le fair-play est vraiment important et il faut continuer la vie maintenant avec Thuram, il est \u00e9lu pour 4 ans, c'est notre pr\u00e9sident et je crois avec les les mois qui suivent cette ann\u00e9e nous animosit\u00e9 va r\u00e9duire mais il va toujours rester rappeler non, non, que vous oh, il y avait beaucoup de, de, de, de m\u00e9pris aussi vis-\u00e0-vis de Bush \u00e0 la fin de de de sa pr\u00e9sidence et il avait, on a fait des films contre poches etc oui \u00e7a c'est aussi partie de la d\u00e9mocratie normal des des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [84%] :\r\nJe vous ai pas pos\u00e9 la question personnelle est -ce que vous le connaissez monsieur Trump est -ce que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 Thomas Borer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [78%] :\r\nJe connaissais beaucoup mieux Madame cr\u00e9\u00e9, elle avait Clinton mais j'ai une fois rencontr\u00e9 Trump s'\u00e9taient rencontr\u00e9s superficielle, et l\u00e0 il y a 3 ans, il est tr\u00e8s gentil, tr\u00e8s ou comme les Am\u00e9ricains, dit alors je crois avec lui on peut c'est homme c'est d'un homme d'affaires, aussi peu je dirais d'acteur ou ailleurs, mais alors je crois on peut faire des des affaires avec lui je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et d'un peu misogyne aussi un peu macho, non, vous avez, monsieur, vous avez pu mesurer \u00e7a que r\u00e9ellement \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [86%] :\r\n\u00e7a aussi, t\u00eate \u00e0 son image est oui se donne comme \u00e7a, c'est un type macho, il aime les belles femmes, il aime l'argent, mais vous voyez aux \u00c9tats-Unis, tout, tout, tout \u00e7a c'est pas du n\u00e9gatif par tout le monde, c'est une autre culture que que la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [91%] :\r\n\u00e7a je confirme absolument, alors on va voir, bah, il est en train de mettre en place son \u00e9quipe Donald Trump et des tensions apparaissent d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est dans un article de la presse suisse ce matin Esther, Coco et Val\u00e9rie, vous vous \u00eates avec nous des tensions apparaissent d\u00e9j\u00e0 Val\u00e9rie au coeur de l'\u00e9quipe de transition de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [87%] :\r\nC'est le temps qui sont fait l'\u00e9cho ce matin il y a d'abord eu de d\u00e9parts au sein de l'\u00e9quipe malgr\u00e9 Jersey Chris Christie, gouverneur du New Jersey qui lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, derri\u00e8re ces d\u00e9parts, il y aurait le fils Donald Trump, le mari de sa fille Ivanka de Jarrett K\u00e4stner il semble exercer une influence grandissante au sein de cette \u00e9quipe de transition lisant Fonda l'Trump, eux, font aussi partie de cette cellule de transition, de quoi s'interroger, dit le temps sur leur futur r\u00f4le politique alors qu'ils \u00e9taient plut\u00f4t cens\u00e9 reprendre les affaires de leur p\u00e8re, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 CBS. une demande aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 fait pour qu'ils aient acc\u00e8s ses enfants aux informations class\u00e9es Donald Trump semble en tout cas constituer son gouvernement comme un homme d'affaires, entour\u00e9 de son clan et de ses fid\u00e8les, mais pour l'instant, l'\u00e9quipe s'activent surtout a balay\u00e9 les accusations d'improvisation et d'impr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [88%] :\r\nOui les les proc\u00e8s d'intention qu'on lui fait sur d'\u00e9ventuels conflits d'int\u00e9r\u00eats qui impliquerait les membres de de sa famille, Thomas Borer sur cette question est -ce que vous pensez vraiment que Monsieur Trump va sera capable de couper tous les ponts avec sa Trump jeune parce qu'on n'a, on n'a jamais connu \u00e7a, jamais encore un pr\u00e9sident n'\u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 la Maison- Blanche avec un untel empire de de telles milliards est -ce que il va vraiment pouvoir couper les ponts avec ses affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, \u00c9douard vraiment le faire, il va mettre son argent, sa son empire ces compagnies dans une fondation et et cette fondation doit \u00eatre ind\u00e9pendant, si la, la, vraiment, on passe \u00e0 ses enfants, comme c'est pr\u00e9vu, il aurait des des probl\u00e8mes Jacques jour Jacques semaine les m\u00e9dias vont vraiment se concentrer l\u00e0- dessus mais il faut aussi pas oublier que les probl\u00e8mes d'autres en 36 sentant un peu exag\u00e9r\u00e9e ou, je voudrais dire, chaque nouveau pr\u00e9sident a a les m\u00eames probl\u00e8mes, vous voyez, et la plus grande t\u00e2che qu'un nouveau pr\u00e9sident et de construire son administration c'est pas seulement quelques ministres et naturellement, il a beaucoup des gens maintenant qui aimerait devenir ministre, c'est comme \u00e7a, d\u00e9fense minister des \u00c9tats et des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9norm\u00e9ment important alors l\u00e0 et c'est c'est toujours un grand pas taille et et Trump doit aussi repourvoir environ 4000 postes, ce ne sont pas que les membres du cabinet qui sont un homme mais aussi beaucoup de leurs subordonn\u00e9s et \u00e7a cela peut mener \u00e0 quelques turbulences et gaffe dans les premi\u00e8res moi, ph\u00e9nom\u00e8ne qui, que j'ai, j'ai pu voir une tonne par exemple lors des d\u00e9buts de Bill Clinton, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est choquant pour nous mais pour les \u00c9tats-Unis c'est, c'est c'est tous les 4 ou 8 ans, la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [84%] :\r\nOui, au fond, il n'est pas plus un que ces que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est ce que vous nous dites, Thomas Borer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [83%] :\r\nEt vous, il jouait avec avec les Clinton, naturellement, ce serait beaucoup plus facile, parce qu'elle aurait continu\u00e9 un peu l'administration de Obama mais Jacques pr\u00e9sident il un changement de parti, il y aura toujours les m\u00eames probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:49) [86%] :\r\nQue dites -vous \u00e0 ceux et ici, parmi eux, certains professeurs d'universit\u00e9 \u00e9minents qui pr\u00e9tendent que Monsieur Trump n'ira pas au bout de son mandat, qu'il pourrait \u00eatre poursuivi, d'ici l\u00e0 pour fraude et racket que qu'il pourrait y avoir une proc\u00e9dure d'impeachment telle qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 connu avec Monsieur Clinton rattrap\u00e9 par ses affaires est -ce que vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [81%] :\r\nJe crois ce et ils espoir, \u00e7a a peut-\u00eatre mais toujours amen\u00e9 quand m\u00eame un homme intelligent, un homme d'affaires et il y a pas tellement b\u00eate et il va faire gaffe et moi, je suis s\u00fbr qu'on va vivre \u00e0 4 ans avec toi, si on veut ou si on veut pas et moi je trouve aussi, pour la Suisse, on a, on n'a rien \u00e0 craindre, au contraire, je crois \u00e0 la Suisse a profit\u00e9 des mises Andr\u00e9 \u00e9conomique de tram, la Suisse, faut pas oublier et \u00e9tait historiquement toujours mieux servis avec un pr\u00e9sident r\u00e9publicain quant d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [81%] :\r\nAh bon, avait alors je m'arr\u00eate sur ce point, les administrations r\u00e9publicaines, donc mon plus favoris\u00e9 la Suisse que les administrations d\u00e9mocrates Thomas Borer c'est historiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [80%] :\r\nEt en de Clinton, des avances dans les ann\u00e9es 90 o\u00f9 le secret bancaire sous Obama c'\u00e9tait de Camp Democrate avaient beaucoup de difficult\u00e9s et c'est et les Stimulez \u00e9conomique, si Thuram peut vraiment va entreprendre ce ce qui ne les \u00e9conomique investir dans l'infrastructure ce sont profiteraient les \u00e9conomies qui produisent des biens d'\u00e9quipement comme la Suisse ou qui offrent des de processus de produire production innovant et technologiques, comme la Suisse, et naturellement et et les, les autres des autres pays, comme l'Asie ou l'Am\u00e9rique latine L \u00e0 il a un probl\u00e8me, parce que la Maison des des d\u00e9savantages tagg\u00e9 les biens de consommation t\u00e9l\u00e9vision utilise sympathique s'il risque d'\u00eatre soumis \u00e0 des barri\u00e8res d'importation elle aux \u00c9tats-Unis n'est pas la Su\u00e8de, la Suisse peut profiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [86%] :\r\nOui, parce que, mais la Suisse qui est qui est qui et qui exporte beaucoup, on entendait un reportage dans le secteur de la machine-outil tout \u00e0 l'heure dans le canton du Jura au fond avec son protectionnisme en tout cas son protectionnisme les exportateurs suisses notamment dans ce secteur -l\u00e0, la machine-outil l'de cette industrie -l\u00e0 n'ont pas de souci \u00e0 se faire, on on voit tr\u00e8s bien, c'est assez paradoxal, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [84%] :\r\n\u00e0 mon avis pas il a jamais mentionn\u00e9 la protection vis-\u00e0-vis de l'Europe et de toute fa\u00e7on pas vis-\u00e0-vis de la Suisse, la Suisse repr\u00e9sente le 6\u00e8me plus gros montants d'investissements \u00e9trangers Directs aux \u00c9tats-Unis, nous sommes responsables directement pour pr\u00e8s d'un demi- 1000000 emplois on parle m\u00eame de de presse 2 millions ont emplois indirectement dans le pays alors Trump comme homme d'affaires et il va pas nui \u00e0 la Suisse, et vous voyez les entreprises am\u00e9ricains qui, qui veut investissons en Suisse le font pour se renforcer en Enron et qualit\u00e9 au co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, la Suisse est beaucoup plus cher que que que les \u00c9tats-Unis, c'est pas le Mexique ou le Chine tant que la Suisse n'est pas per\u00e7ue comme comme voleur de Tschopp des de travail aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:06) [83%] :\r\nOn sait que, depuis, et notamment l'affaire des fonds en d\u00e9serrance, une petite vingtaine d'ann\u00e9es, m\u00eame un peu plus, on sait que l'\u00eatre banquier suisse ou au cadre bancaire en Suisse, pas tr\u00e8s bien vu aux \u00c9tats-Unis, a peu de banquiers suisses qui se risquaient encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aller voyager aux \u00c9tats-Unis et c'est un fait, hein, c'est sans se c'est la r\u00e9alit\u00e9 maintenant avec monsieur, les banquiers suisses pour nous, vous allez aller passer des des vacances aux \u00c9tats-Unis n'ont plus de souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [85%] :\r\nVoil\u00e0, je suis pas s\u00fbr, je devrais me terrifie c'est un de plus proche, mais de toute fa\u00e7on, tous les autres services, je suis s\u00fbr qu'il n'a pas de probl\u00e8me avec les, les, les, les visas, o\u00f9 on peut facilement faire des, des, des vacances en Suisse pour les c'est un peu difficile \u00e0 Julie oui, la Suisse n'est pas vu comme un pays \u00e0 probl\u00e8mes, mais, mais je dirais pour les banquiers, il faut quand m\u00eame se m\u00e9fier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [85%] :\r\nMais \u00e7a va changer, monsieur Trump c'est cette r\u00e9putation des banquiers suisses ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 jouer, vous voyez, de toute fa\u00e7on, Trump faire rire rencontrent d\u00e8s la qu'entre ces \u00c9tats oui ou ou le blanchissement d'argent la plus facile et tr\u00e8s facile si vous \u00eates pas am\u00e9ricain et mais en principe, les r\u00e9publicains sont toujours d'une fa\u00e7on un peu plus les libert\u00e9s aussi le le secret bancaire est quelque chose qui est plus proche que vis-\u00e0-vis de d\u00e9mocrates, alors je crois pas tout de suite, mais apr\u00e8s quelques ann\u00e9es une d\u00e9tention de cette, de ce probl\u00e8me est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:31) [91%] :\r\nAlors on va on va aborder maintenant des questions g\u00e9opolitiques, c'est le chaos \u00e0 Washington, en tout cas selon le Bund ce matin et le tag afin de sa guerre Esther, Coco et Moscou va en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [90%] :\r\nDonald Trump eux peinent \u00e0 former son gouvernement et son administration normale, ont relev\u00e9 les m\u00e9dias am\u00e9ricains lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 surpris par son \u00e9lection et ses intentions en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re reste flou dans les rangs r\u00e9publicains, on met en garde : Donald Rome compte sa volont\u00e9 de se rapprocher de Moscou, les efforts de Barack Obama dans ce sens, aurait conduit \u00e0 l'invasion en Ukraine et d\u00e9j\u00e0 la Russie profite de la paralysie ambiante \u00e0 Washington Vladimir Poutine s'appuie sur les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui a dit qu'il voulait en finir avec le soutien des \u00c9tats-Unis aux rebelles syriens depuis mardi, les positions des rebelles sont bombard\u00e9s par des avions de combat et des missiles de croisi\u00e8re et pour la 1\u00e8re fois des porte- avions russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, lisez conclusion tir\u00e9e par le Takasa sc\u00e8ne gu\u00e9rit de bonnes ce matin, Vladimir Poutine, profitent du chaos \u00e0 Washington pour conduire la politique \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [90%] :\r\nTout \u00e7a, l\u00e0, que va -t-il faire vis-\u00e0-vis de Moscou, on l'a dit, plut\u00f4t proche de monsieur Poutine, on n'en sait rien, au fond, est -ce qu'on doit craindre par exemple Thomas Borer un d\u00e9sinvestissement des \u00c9tats-Unis au sein de de l'Otan, qui est une perspective qui \u00e9videmment effraye pas mal d'anciens pays de l'Est et ce qu'il faut croire \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:50) [87%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, je trouve que que la paix se monte \u00e9tant s\u00fbrement avec la Russie, Trump veut clairement atteindrait d\u00e9veloppement positive et bateaux pour la question de l'Otan, je suis s\u00fbr que j'ai \u00e9t\u00e9 conseiller tr\u00e8s proche de Trump qui m'ont dit que Trump menera une politique moins interventionniste que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, les \u00c9tats-Unis seront plus gendarme du monde moins Kavala, ils ont pu, gendarme du monde, et surtout parce que ils peuvent plus le permettre de jouer le le policier du monde sur le plan financier, ils ont plus l'argent pour le faire et pour moi c'est un peu dr\u00f4le parce que durant des ann\u00e9es, les Europ\u00e9ens des autres se plaignait des \u00c9tats-Unis, qui jouait le r\u00f4le du 2 policiers du monde maintenant les m\u00eames se plaignent de leur d\u00e9sengagement pr\u00e9vu c'est pas tr\u00e8s logique, oui, mais je dirais avec l'Otan il y laisser les les conseillers vont expliquer comment l'Otan est tr\u00e8s important pour la s\u00e9curit\u00e9 au monde, pas seulement en Europe mais je suis assez s\u00fbr que Trump va demander des autres pays membres de l'Otan europ\u00e9ens, les pays europ\u00e9ens de de contribuer au plus dans l'auto, financi\u00e8rement \u00e7a va co\u00fbter l'Europe et et \u00e7a, c'est un peu le probl\u00e8me pour pour pour les pays en Europe parce qu'on connaissait la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [90%] :\r\nIls ont, ils devront passer \u00e0 la caisse, \u00e9videmment, une derni\u00e8re un dernier article sur un pays que vous connaissez bien l'Allemagne vous y fut ambassadeur Angela Merkel est la chanceli\u00e8re du monde libre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:31) [92%] :\r\nOui, c'est comme \u00e7a qu'elle a qualifi\u00e9e dans le temps, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle fait figure de chef des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, c'est en tout cas l'Allemagne que Barack Obama a choisi pour sa tourn\u00e9e d'adieu \u00e0 l'Europe, Angela Merkel a frapp\u00e9 les esprits, dans son message de f\u00e9licitations au pr\u00e9sident \u00e9lu, rappelant les valeurs communes aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Allemagne, la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9, la dignit\u00e9 de chacun, ind\u00e9pendamment de ses origines, de la couleur de sa peau, de son sexe, de l'orientation sexuelle ou de ses choix politiques, une responsabilit\u00e9 historique pour l'Allemagne que d'\u00eatre en pointe pour contrer les tendances antid\u00e9mocratiques r\u00e9sum\u00e9 en commentateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [79%] :\r\nChef du monde libre, est-ce ainsi juste d'appeler Madame Merkel Thomas Borer quand dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:11) [85%] :\r\nOui matin Merkel est mieux per\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9tranger, tandis que elle a perdu beaucoup de soutien en Allemagne pour jouer r\u00f4le de chancelier du monde libre doit \u00eatre r\u00e9\u00e9lu niveau tonnes de l'ann\u00e9e prochain, ce qui n'est absolument pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [95%] :\r\nAbsolument, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de de Zurich, Thomas Borer un plaisir pour nous aussi excellente journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borer, Thomas", "role": "Ancien ambassadeur dr Suisse en Allemagne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DDC338E-52F5-4A40-8865-64468971787B", "internalArchiveId": "2DDC338E-52F5-4A40-8865-64468971787B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Isra\u00ebl veut r\u00e9duire la voix des muezzins", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Isra\u00ebl a adopt\u00e9 dimanche un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire la voix des muezzins pour l'appel \u00e0 la pri\u00e8re musulmane, ce qui a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au sein de sa population arabe.\r\n\r\n* * RTSreligion - Isra\u00ebl veut r\u00e9duire la voix des muezzins (RTS RELIGION 17.11 ISRAEL MUEZZINS) La chronique de RTSreligion et c'est avec vous Gabrielle Desarzens. Isra\u00ebl a adopt\u00e9 dimanche un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire la voix des muezzins pour l'appel \u00e0 la pri\u00e8re musulmane. ce qui a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au sein de sa population arabe.\r\n  32''\r\n((Oui, le projet de loi \u00e9manant du parti nationaliste le Foyer juif vise \u00e0 interdire aux muezzins l'usage de haut-parleurs sur tout le territoire isra\u00e9lien. Il concerne la minorit\u00e9 arabe, soit quelque 18% environ de la population isra\u00e9lienne. Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, et plusieurs responsables de son parti, le Fatah, se sont vivement prononc\u00e9s contre ce projet. et \u00e0 la Knesset, un d\u00e9put\u00e9 arabe isra\u00e9lien a m\u00eame imit\u00e9 l'appel \u00e0 la pri\u00e8re du muezzin devant les autres d\u00e9put\u00e9s en signe de protestation.))\r\n*** Quelles sont les principales villes concern\u00e9es par la mesure ?\r\n  18''\r\n((Notamment J\u00e9rusalem-est occup\u00e9e et annex\u00e9e par Isra\u00ebl, o\u00f9 vivent plus de 300'000 Palestiniens. Mais Jaffa, ville arabe rattach\u00e9e \u00e0 Tel Aviv, l'est aussi. En 2012, des policiers s'y \u00e9taient empar\u00e9s de haut-parleurs fra\u00eechement install\u00e9s dans une mosqu\u00e9e \u00e0 cause de plaintes du voisinage...)\r\n*** La mesure concerne-t-elle d'autres minorit\u00e9s que les musulmans ?\r\n  25''\r\n((Oui, la minorit\u00e9 palestinienne chr\u00e9tienne... Une minorit\u00e9 qui s'\u00e9l\u00e8ve  aussi contre ce projet de loi. Car \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, le texte \u00e9pingle les lieux de culte et non seulement les mosqu\u00e9es. Le son des cloches des \u00e9glises pourrait donc se voir un jour aussi dans le collimateur. Le premier ministre Benjamin Netanyahou a d'ailleurs dit avoir re\u00e7u beaucoup de plaintes contre le bruit excessif issu de \u00ab maisons de pri\u00e8re. \u00bb))\r\n*** Est-ce que ce projet de loi est une surprise ?\r\n  34''\r\n((Cette proposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. Mais elle semble cette fois b\u00e9n\u00e9ficier d'un large soutien, dont celui du premier ministre. De nombreux isra\u00e9liens jugent en effet que les muezzins haussent volontairement le son des haut-parleurs \u00e0 des fins politiques et religieuses, montrant ainsi que la Palestine est terre d'islam. Derri\u00e8re le diktat qu'on pourrait r\u00e9sumer par les mots \u00ab Vis ta foi mais en silence \u00bb. il pourrait, selon un Palestinien chr\u00e9tien, s'agir en fait de, je cite, \u00ab gommer l'identit\u00e9 palestinienne \u00bb. une identit\u00e9 qui se traduit aussi par l'exercice de sa religion. Gabrielle Desarzens))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Isra\u00ebl veut r\u00e9duire la voix des muezzins", "RTSreligion - Isra\u00ebl veut r\u00e9duire la voix des muezzins / JDM_2016-11-17T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Isra\u00ebl veut r\u00e9duire la voix des muezzins / JDM_2016-11-17T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Isra\u00ebl a adopt\u00e9 dimanche un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire la voix des muezzins pour l\u2019appel \u00e0 la pri\u00e8re musulmane, ce qui a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au sein de sa population arabe.", "Isra\u00ebl a adopt\u00e9 dimanche un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire la voix des muezzins pour l\u2019appel \u00e0 la pri\u00e8re musulmane, ce qui a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au sein de sa population arabe.", "Isra\u00ebl a adopt\u00e9 dimanche un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire la voix des muezzins pour l\u2019appel \u00e0 la pri\u00e8re musulmane, ce qui a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au sein de sa population arabe."], "variantIds": ["ece-8155613", "ece-8155594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFribourg la chronique de RTS religion avec vous, Gabrielle de Sargent, Isra\u00ebl a adopt\u00e9 dimanche un un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9duire la voix des muezzin pour l'appel \u00e0 la pri\u00e8re musulmane et tout cela a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au sein de sa population arabe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nOui, le projet de loi \u00e9manant du parti nationaliste, le Foyer juif vise \u00e0 interdire aux muezzin l'usage de haut- parleurs sur tout le territoire isra\u00e9lien, il concerne la minorit\u00e9 arabe soit de quelque 18 pourcent environ environ de la population isra\u00e9lienne, Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne et plusieurs responsables de son parti, le Fatah se sont vivement prononc\u00e9s contre ce projet et \u00e0 la Knesset, un d\u00e9put\u00e9 arabe isra\u00e9lien a m\u00eame imit\u00e9 l'appel \u00e0 la pri\u00e8re du muezzin devant les autres d\u00e9put\u00e9s en signe de proth\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nPassion, quelles sont les principales villes concern\u00e9es par cette mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nNotamment \u00e0 J\u00e9rusalem Est occup\u00e9e et annex\u00e9e par Isra\u00ebl, o\u00f9 vivent plus de 300000 Palestiniens mais Jaffa, ville arabe rattach\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv, l'est aussi en 2012, des policiers s'il \u00e9tait empar\u00e9s de haut- parleurs fra\u00eechement install\u00e9s dans une mosqu\u00e9e \u00e0 cause de plaintes du voisinage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [84%] :\r\nEt cette mesure Gabrielle concerne d'autres minorit\u00e9s que les musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [94%] :\r\nOui, la minorit\u00e9 palestinienne chr\u00e9tienne une minorit\u00e9 qui s'\u00e9l\u00e8ve aussi contre ce projet de loi et regarder de plus pr\u00e8s, le texte \u00e9pingle les lieux de culte et non seulement les mosqu\u00e9es le son des cloches des \u00e9glises pourrait donc se voir un jour aussi dans le collimateur, le 1er ministre Benjamin Natanyahu a d'ailleurs dit avoir re\u00e7u beaucoup de plaintes contre le bruit excessif issu de maisons de pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEst -ce que ce projet de loi est une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [93%] :\r\nCette proposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, mais elle semble cette fois b\u00e9n\u00e9ficier d'un large soutien dont celui du 1er ministre de nombreux isra\u00e9liens jugent en effet que les muezzin haussent volontairement le sond\u00e9 haut- parleurs \u00e0 des fins politiques et religieuses, montrant ainsi que la Palestine est terre d'Islam derri\u00e8re le diktat, ce qu'on pourrait r\u00e9sumer par les mots Vita foi mais en silence, il pourrait, selon un Palestinien chr\u00e9tien s'agir en fait, je cite, de gommer l'identit\u00e9 palestinienne une identit\u00e9 qui se traduit pourtant aussi par l'exercice de sa religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1623173", "internalArchiveId": "AA1709623394", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les politiquement incorrects", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Chronique humoristique de Couleur3 en radio film\u00e9e, anim\u00e9e par l'humoriste Yann Marguet, qui s'int\u00e9resse aux \"politiquement incorrects\", aux gens qui expriment des positions politiques de droite.", "durationSec": 582, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["Youtube"], "backgrounds": ["Yann Marguet s'attaque au peuple de droite.", "A la fin de la s\u00e9quence, Yann Marguet se trompe dans son texte."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SKETCH", "ID\u00c9OLOGIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["COULEUR3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-09-13T14:14:23Z", "program": {"href": "/programs/4751", "id": "4751", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MARGUET, Yann", "role": "Animateur et humoriste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "COULEUR 3", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1711132", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033561", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1552644", "internalArchiveId": "AA1610552725", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Souriez, vous \u00eates suspects", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 3250, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8174651", "imageURL": "http://www.rts.ch/8174644.image", "backgrounds": ["Ecrans diffusant des images prises par des vid\u00e9os de cam\u00e9ra de surveillance de sc\u00e8nes de rue dans le quartier des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve."], "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Souriez, vous \u00eates suspects", "Temps pr\u00e9sent", "Souriez, vous \u00eates suspects", "Temps pr\u00e9sent", "Souriez, vous \u00eates suspects", "Souriez, vous \u00eates suspects"], "alternativeSummary": ["Souriez, vous \u00eates suspects", "Les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance sont partout sur le domaine public. Avec le terrorisme et le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 ambiant, elles rassurent une population qui, dans l'ensemble, les voit d'un oeil bienveillant. Mais ce syst\u00e8me de lutte contre la criminalit\u00e9 est controvers\u00e9. On craint des atteintes massives \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9, qui feraient que chacun de nos faits et gestes serait d\u00e9sormais \u00e9pi\u00e9, espionn\u00e9. Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, une exp\u00e9rience unique en Suisse, celle d'une surveillance en direct 24 h sur 24 h de tout un quartier, vient d'\u00eatre termin\u00e9e. Dans d'autres villes par contre, comme Thoune, on a fait ses comptes et finalement retir\u00e9  toutes les cam\u00e9ras des rues !", "Souriez, vous \u00eates suspects", "Les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance sont partout sur le domaine public. Avec le terrorisme et le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 ambiant, elles rassurent une population qui, dans l'ensemble, les voit d'un oeil bienveillant. Mais ce syst\u00e8me de lutte contre la criminalit\u00e9 est controvers\u00e9. On craint des atteintes massives \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9, qui feraient que chacun de nos faits et gestes serait d\u00e9sormais \u00e9pi\u00e9, espionn\u00e9. Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, une exp\u00e9rience unique en Suisse, celle d'une surveillance en direct 24 h sur 24 h de tout un quartier, vient d'\u00eatre termin\u00e9e. Dans d'autres villes par contre, comme Thoune, on a fait ses comptes et finalement retir\u00e9  toutes les cam\u00e9ras des rues !", "Souriez, vous \u00eates suspects", "Les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance sont partout sur le domaine public. Avec le terrorisme et le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 ambiant, elles rassurent une population qui, dans l'ensemble, les voit d'un oeil bienveillant. Mais ce syst\u00e8me de lutte contre la criminalit\u00e9 est controvers\u00e9. On craint des atteintes massives \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9, qui feraient que chacun de nos faits et gestes serait d\u00e9sormais \u00e9pi\u00e9, espionn\u00e9. Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, une exp\u00e9rience unique en Suisse, celle d'une surveillance en direct 24 h sur 24 h de tout un quartier, vient d'\u00eatre termin\u00e9e. Dans d'autres villes par contre, comme Thoune, on a fait ses comptes et finalement retir\u00e9  toutes les cam\u00e9ras des rues !", "Les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance sont partout sur le domaine public. Avec le terrorisme et le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 ambiant, elles rassurent une population qui, dans l'ensemble, les voit d'un oeil bienveillant. Mais ce syst\u00e8me de lutte contre la criminalit\u00e9 est controvers\u00e9. On craint des atteintes massives \u00e0 la protection de la personnalit\u00e9, qui feraient que chacun de nos faits et gestes serait d\u00e9sormais \u00e9pi\u00e9, espionn\u00e9. Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, une exp\u00e9rience unique en Suisse, celle d'une surveillance en direct 24 h sur 24 h de tout un quartier, vient d'\u00eatre termin\u00e9e. Dans d'autres villes par contre, comme Thoune, on a fait ses comptes et finalement retir\u00e9  toutes les cam\u00e9ras des rues !"], "variantIds": ["ece-8065514", "ece-8082529", "ece-8066017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T09:24:22Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:12\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:29:14\r\n{\\an1}Les cam\u00e9ras de surveillance\r\n\r\n10:00:29:19  10:00:32:09\r\n{\\an1}sont partout.\r\n\r\n10:00:32:13  10:00:35:02\r\n{\\an1}Rien qu'aux CFF, on en compte 17'000.\r\n\r\n10:00:35:07  10:00:39:07\r\n{\\an1}Le climat d'ins\u00e9curit\u00e9 fait le lit\r\nde ces appareils discrets\r\n\r\n10:00:39:11  10:00:43:11\r\n{\\an1}qui nous filment en permanence\r\ndans les rues, les commerces.\r\n\r\n10:00:43:16  10:00:48:08\r\n{\\an3} La population helv\u00e9tique est plut\u00f4t\r\n   favorable \u00e0 la vid\u00e9osurveillance,\r\n\r\n10:00:48:12  10:00:53:06\r\n{\\an3}               tellement rassurante,\r\n         sans inconv\u00e9nient apparent.\r\n\r\n10:00:53:11  10:00:58:11\r\n{\\an3}   Nous nous sommes pos\u00e9 la question\r\n des possibles d\u00e9rives d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:00:58:16  10:01:00:11\r\n{\\an3}               film\u00e9e en permanence.\r\n\r\n10:01:00:15  10:01:05:05\r\n{\\an3}    Certaines cam\u00e9ras peuvent r\u00e9agir\r\n \u00e0 un son ou \u00e0 la forme d'un visage.\r\n\r\n10:01:05:10  10:01:08:23\r\n{\\an3}              Ici et l\u00e0, on commence\r\n      \u00e0 se poser quelques questions.\r\n\r\n10:01:09:04  10:01:12:07\r\n Par exemple,\r\nqui peut visionner ces images ?\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:14:05\r\n{\\an1}Que deviennent-elles ?\r\n\r\n10:01:14:10  10:01:18:20\r\n{\\an1}Est-ce que tout ce syst\u00e8me\r\nde surveillance, extr\u00eamement cher,\r\n\r\n10:01:19:01  10:01:21:00\r\n{\\an1}a v\u00e9ritablement un effet ?\r\n\r\n10:01:21:05  10:01:25:09\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, on a mis les moyens\r\ndans le quartier des P\u00e2quis.\r\n\r\n10:01:25:13  10:01:30:07\r\n{\\an1}A Thoune, exp\u00e9rience faite, toutes\r\nles cam\u00e9ras ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es,\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:34:09\r\n{\\an1}leur b\u00e9n\u00e9fice\r\nn'ayant pas convaincu les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:34:13  10:01:36:23\r\n   Les roues du train grincent\r\n\r\n10:01:37:04  10:01:43:11\r\n...\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:47:10\r\n  -On s'habitue, on les oublie.\r\n\r\n10:01:47:14  10:01:51:01\r\n    En quinze ans, le nombre\r\n   de cam\u00e9ras de surveillance\r\n\r\n10:01:51:06  10:01:54:01\r\ninstall\u00e9es sur le domaine public\r\n           a tripl\u00e9.\r\n\r\n10:01:54:06  10:01:55:15\r\n        Elles surveillent\r\n\r\n10:01:55:20  10:02:00:01\r\n      nos vies, et personne\r\n  ne s'indigne de leur pr\u00e9sence\r\n\r\n10:02:00:06  10:02:05:02\r\n   dans les bus, les a\u00e9roports ou\r\nles gares parce que le monde a peur.\r\n\r\n10:02:05:07  10:02:08:06\r\n-Je me sens en danger un peu partout.\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:10:23\r\n-Tout peut arriver, on l'a vu.\r\n\r\n10:02:11:04  10:02:13:21\r\n                       -Je suis p\u00e8re\r\n           d'une fille de seize ans,\r\n\r\n10:02:14:02  10:02:18:22\r\net j'ai peur de ce qui lui arriverait\r\n      s'il n'y avait pas ces cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:02:19:03  10:02:21:09\r\n  -Dans tous les lieux publics,\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:24:10\r\n    le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n          est palpable.\r\n\r\n10:02:24:14  10:02:27:12\r\n          Les attentats\r\n    habitent nos consciences,\r\n\r\n10:02:27:17  10:02:29:03\r\n     les cam\u00e9ras rassurent.\r\n\r\n10:02:29:08  10:02:32:11\r\n         -Si c'est pour la s\u00e9curit\u00e9,\r\n                  on l'accepte.\r\n\r\n10:02:34:13  10:02:36:04\r\n-Je viens de Paris.\r\n\r\n10:02:36:09  10:02:40:04\r\nC'est vrai qu'ici en Suisse,\r\non se sent plussafe.\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:45:04\r\n -Si c'est pour la s\u00e9curit\u00e9 de tous,\r\n                     c'est bien.\r\n\r\n10:02:45:09  10:02:49:09\r\n    -Mais il existe des lois\r\npour prot\u00e9ger toutes ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:02:49:13  10:02:55:15\r\nQuels sont les moyens de contr\u00f4le,\r\n ces lois sont-elles respect\u00e9es ?\r\n\r\n10:02:55:20  10:02:58:10\r\n-La cam\u00e9ra qui filme la caisse\r\n\r\n10:02:58:14  10:03:00:05\r\n        me pose probl\u00e8me.\r\n\r\n10:03:00:10  10:03:03:20\r\n-Les cam\u00e9ras observent\r\nplus que ce qu'elles devraient.\r\n\r\n10:03:04:01  10:03:06:12\r\n-On surveille nos vies en direct.\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:08:12\r\n        C'est Big Brother\r\n\r\n10:03:08:17  10:03:10:02\r\n       dans nos quartiers.\r\n\r\n10:03:10:07  10:03:11:23\r\n    -C'est un troisi\u00e8me oeil.\r\n\r\n10:03:12:04  10:03:14:19\r\n     C'est une aide \u00e0 l'engagement.\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:17:11\r\n-Les enqu\u00eateurs demandent s'il y a\r\n\r\n10:03:17:16  10:03:18:22\r\n          des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:03:19:03  10:03:22:21\r\n-On assiste \u00e0 une sc\u00e8ne.\r\n              -Le dealer s'approche.\r\n\r\n10:03:23:02  10:03:25:05\r\n    -Je trouve \u00e7a terrifiant.\r\n\r\n10:03:25:10  10:03:28:08\r\n          Notre soci\u00e9t\u00e9\r\n     filme les lieux publics\r\n\r\n10:03:28:12  10:03:31:00\r\npour soi-disant se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:03:31:05  10:03:33:16\r\n -Sommes-nous pr\u00eats, en Suisse,\r\n\r\n10:03:33:21  10:03:37:22\r\n  \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9\r\n    pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n10:03:38:03  10:03:42:14\r\n     -La libert\u00e9 c'est un grand mot,\r\n               m\u00eame pour un Suisse !\r\n\r\n10:03:42:19  10:03:45:23\r\n-On ne peut plus rien faire sans \u00eatre\r\n\r\n10:03:46:04  10:03:47:09\r\n            contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:03:47:13  10:03:49:14\r\n   -On vous filme, vous savez.\r\n\r\n10:03:49:19  10:03:53:03\r\n-J'ai rien \u00e0 me reprocher,\r\nje suis un bon Suisse.\r\n\r\n10:03:53:08  10:03:54:20\r\n-Je suis rassur\u00e9e.\r\n\r\n10:03:55:01  10:03:58:03\r\nJe me dis que s'il se passe\r\nquoi que ce soit,\r\n\r\n10:03:58:08  10:04:00:12\r\nc'est film\u00e9, on est en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:04:15:23  10:04:19:04\r\n          -Ils sont l\u00e0\r\n  pour extraire la bo\u00eete noire.\r\n\r\n10:04:19:09  10:04:23:02\r\n Dans le Gen\u00e8ve-Sierre de 05h30,\r\n       plusieurs voyageurs\r\n\r\n10:04:23:07  10:04:25:15\r\n     se sont fait d\u00e9valiser.\r\n\r\n10:04:25:20  10:04:28:19\r\n      -1: rouge; 2: orange.\r\n                         -2: orange.\r\n\r\n10:04:29:00  10:04:31:11\r\n      -3: rien; 4: orange.\r\n                         -4: orange.\r\n\r\n10:04:31:15  10:04:34:01\r\n   -5: rien; 6: vert clignote.\r\n\r\n10:04:34:06  10:04:39:12\r\n  -Le syst\u00e8me a l'air complexe,\r\nmais il n'y a rien de plus simple.\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:43:17\r\n   Les cam\u00e9ras de surveillance\r\n mises dans les trains r\u00e9gionaux\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:45:15\r\n    enregistrent 24 h sur 24\r\n\r\n10:04:45:20  10:04:48:07\r\nles faits et gestes des voyageurs\r\n\r\n10:04:48:11  10:04:51:04\r\n    dans un endroit du train\r\n         gard\u00e9 secret.\r\n\r\n10:04:51:09  10:04:54:18\r\n        S'il y a plainte,\r\n      la police ferroviaire\r\n\r\n10:04:54:23  10:04:57:04\r\n    peut visionner les images\r\n\r\n10:04:57:09  10:05:01:03\r\n   dans l'un des deux centres\r\n    de visionnement des CFF:\r\n\r\n10:05:01:08  10:05:03:03\r\n       Olten ou Lausanne.\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:04:19\r\n-J'ai un signalement.\r\n\r\n10:05:05:00  10:05:08:21\r\nUn homme, chemise \u00e0 carreaux,\r\navec un blaser gris.\r\n\r\n10:05:09:02  10:05:11:04\r\n     Il a un cache-cou rouge.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:05:11:09  10:05:13:20\r\n        -Et pantalon fonc\u00e9.\r\n                     -On va trouver.\r\n\r\n10:05:14:01  10:05:16:05\r\n   -Pour retrouver le voleur,\r\n\r\n10:05:16:10  10:05:18:01\r\n       \u00e7a prend du temps:\r\n\r\n10:05:18:06  10:05:20:20\r\n 72 heures d'images \u00e0 visionner.\r\n\r\n10:05:21:01  10:05:22:21\r\n      -On va cibler la zone\r\n\r\n10:05:23:02  10:05:25:13\r\n                            du d\u00e9lit\r\n               avec les informations\r\n\r\n10:05:25:18  10:05:27:20\r\n                 qu'on a pu obtenir.\r\n\r\n10:05:28:01  10:05:31:10\r\n  -Vous ciblez avec l'horaire ?\r\n        -Exactement, oui.\r\n\r\n10:05:31:14  10:05:33:23\r\nL\u00e0, on a quelqu'un qui correspond,\r\n\r\n10:05:34:04  10:05:36:10\r\n        qui passe devant une cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:05:36:14  10:05:38:16\r\n    Il correspond \u00e0 l'auteur.\r\n\r\n10:05:42:14  10:05:45:02\r\nA cette heure-l\u00e0, beaucoup de gens\r\n\r\n10:05:45:07  10:05:48:12\r\n sont assoupis dans ces trains,\r\n         t\u00f4t le matin.\r\n\r\n10:05:48:17  10:05:52:11\r\n     C'est une proie facile\r\n pour les voleurs opportunistes.\r\n\r\n10:05:58:02  10:06:01:01\r\n        Voil\u00e0, il a pris\r\n     le t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:06:01:06  10:06:04:09\r\n     -Vous allez rechercher\r\n      le flagrant d\u00e9lit ?\r\n\r\n10:06:04:13  10:06:06:11\r\n     -Oui, on va sauvegarder\r\n\r\n10:06:06:16  10:06:08:01\r\n                        la s\u00e9quence.\r\n\r\n10:06:08:06  10:06:10:18\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 ces images, ils sauront\r\n\r\n10:06:10:23  10:06:13:17\r\n         o\u00f9 la personne\r\n    est mont\u00e9e et descendue.\r\n\r\n10:06:13:22  10:06:16:05\r\n -Cet exemple fourni par les CFF\r\n\r\n10:06:16:10  10:06:18:19\r\nn'est pas toujours aussi payant.\r\n\r\n10:06:19:00  10:06:20:18\r\n      La plupart du temps,\r\n\r\n10:06:20:23  10:06:24:23\r\n         les descriptions\r\nfaites des voleurs restent vagues.\r\n\r\n10:06:25:04  10:06:26:16\r\n                   -Si vous avez pas\r\n\r\n10:06:26:21  10:06:31:23\r\n        le signalement de l'auteur,\r\n\r\n10:06:32:04  10:06:37:00\r\n         on remonte la bobine de fil\r\n   par rapport au parcours du client\r\n\r\n10:06:37:05  10:06:42:11\r\n{\\an3}    qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9 pour retrouver la\r\n s\u00e9quence o\u00f9 l'infraction a eu lieu.\r\n\r\n10:06:42:15  10:06:44:11\r\n-Je fais Gen\u00e8ve-Zurich.\r\n\r\n10:06:44:15  10:06:46:22\r\n     On arrive \u00e0 me suivre ?\r\n\r\n10:06:47:03  10:06:52:21\r\n-Y a pas de visionnage 24 h sur 24\r\n  des 15'000 cam\u00e9ras pr\u00e9sentes.\r\n\r\n10:06:53:02  10:06:56:02\r\n                     Depuis le d\u00e9but\r\n            de votre trajet \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:06:56:07  10:06:58:16\r\n     jusqu'\u00e0 votre arriv\u00e9e \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:06:58:21  10:07:02:05\r\n    vous serez pas constamment \u00e9pi\u00e9e\r\n                    par les cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:07:02:10  10:07:04:02\r\n-Vous dites \"\u00e9pi\u00e9e\" ?\r\n\r\n10:07:04:07  10:07:05:20\r\n                -Oui, ou surveill\u00e9e.\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:07:07\r\n                     Vue.\r\n\r\n10:07:07:11  10:07:10:11\r\n-Le voleur du train a donc \u00e9t\u00e9 \"vu\".\r\n\r\n10:07:10:16  10:07:14:06\r\nMais les CFF n'ont pas d'information\r\n\r\n10:07:14:11  10:07:17:17\r\n sur son \u00e9ventuelle arrestation.\r\n\r\n10:07:17:22  10:07:20:02\r\n       La police cantonale\r\n\r\n10:07:20:07  10:07:21:19\r\n        a pris le relais.\r\n\r\n10:07:22:00  10:07:24:05\r\n  En face de la gare de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:07:24:10  10:07:25:23\r\n        dans le quartier\r\n\r\n10:07:26:04  10:07:28:19\r\n           des P\u00e2quis,\r\n    c'est une autre histoire.\r\n\r\n10:07:29:00  10:07:30:16\r\n      Depuis octobre 2014,\r\n\r\n10:07:30:21  10:07:35:04\r\n     les habitants vivent une\r\nexp\u00e9rience pilote unique en Suisse.\r\n\r\n10:07:35:09  10:07:38:05\r\nElle va durer deux ans et co\u00fbter\r\n\r\n10:07:38:10  10:07:40:22\r\n    plus de quatre millions.\r\n\r\n10:07:41:03  10:07:45:16\r\nLe quartier des P\u00e2quis, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   17'000 habitants, est connu\r\n\r\n10:07:45:21  10:07:48:13\r\npour sa richesse multiculturelle\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:51:17\r\n        et les probl\u00e8mes\r\n     de petite d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:07:51:22  10:07:55:06\r\n       La police a choisi\r\n    d'y installer 29 cam\u00e9ras\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:57:19\r\n pour une surveillance constante\r\n\r\n10:07:58:00  10:07:59:06\r\n          et en direct.\r\n\r\n10:08:01:06  10:08:04:19\r\n      Derri\u00e8re les \u00e9crans,\r\n dans une salle gard\u00e9e secr\u00e8te,\r\n\r\n10:08:05:00  10:08:07:06\r\n        la CVP, le Centre\r\n\r\n10:08:07:11  10:08:10:17\r\n       de vid\u00e9oprotection,\r\n   avec des agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:08:10:22  10:08:13:16\r\n    aux aguets jour et nuit.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:17:16\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:08:17:21  10:08:27:00\r\n...\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:28:23\r\n-On nous a demand\u00e9\r\n\r\n10:08:29:04  10:08:31:11\r\nde voir tout ce qui est bruit,\r\n\r\n10:08:31:16  10:08:34:10\r\npersonne agressive, vol et autre.\r\n\r\n10:08:34:14  10:08:36:09\r\nTout ce qui est anormal,\r\n\r\n10:08:36:13  10:08:40:01\r\ntout ce qui ne correspond pas\r\n\u00e0 l'image du quartier.\r\n\r\n10:08:40:06  10:08:42:05\r\n  -Y a des gens qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:08:42:10  10:08:45:13\r\nOn voit leur attitude de rep\u00e9rage.\r\n\r\n10:08:45:18  10:08:48:08\r\nIls regardent dans les sacs\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:52:17\r\nou derri\u00e8re la poche\r\nsi le t\u00e9l\u00e9phone est gliss\u00e9.\r\n\r\n10:08:52:22  10:08:58:16\r\nIls se mettent en position\r\nsp\u00e9cifique, ils se tiennent en recul.\r\n\r\n10:08:58:21  10:09:05:11\r\n-Y a des professionnels dans le vol\r\n qui mettent des points \u00e9vidents.\r\n\r\n10:09:05:16  10:09:08:00\r\nGenre une casquette rouge.\r\n\r\n10:09:08:05  10:09:11:17\r\nEt une fois le vol commis,\r\nils l'enl\u00e8vent.\r\n\r\n10:09:11:22  10:09:14:12\r\n           Une femme\r\n       *-Place des Alpes.\r\n\r\n10:09:14:17  10:09:17:21\r\n -On regarde les comportements.\r\n\r\n10:09:18:02  10:09:22:09\r\n     Y a des gens qui sont \r\n    des fois tr\u00e8s statiques,\r\n\r\n10:09:22:13  10:09:24:23\r\n   on voit qu'ils exposent...\r\n\r\n10:09:25:04  10:09:27:10\r\n  C'est joli \u00e0 voir aussi, \u00e7a.\r\n\r\n10:09:27:14  10:09:29:22\r\n -Vous vous sentez pas voyeur ?\r\n\r\n10:09:30:03  10:09:31:23\r\n     -J'ai pas l'impression\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:33:15\r\nd'\u00eatre intrusif.\r\n\r\n10:09:33:20  10:09:37:14\r\nC'est un beau moment,\r\nmais s'il l'embrasse\r\n\r\n10:09:37:19  10:09:41:09\r\npour lui faire les poches,\r\n\u00e7a m'int\u00e9ressera !\r\n\r\n10:09:41:13  10:09:45:06\r\n   -E.Gysiger et ses coll\u00e8gues\r\n     ne sont pas policiers.\r\n\r\n10:09:45:11  10:09:48:08\r\nIls sont embauch\u00e9s pour la dur\u00e9e\r\n\r\n10:09:48:12  10:09:49:20\r\n        de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:09:50:01  10:09:51:20\r\n     Le recrutement demande\r\n\r\n10:09:52:01  10:09:54:11\r\n une capacit\u00e9 de concentration:\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:56:21\r\n    10 h derri\u00e8re des \u00e9crans.\r\n\r\n10:09:57:02  10:09:59:15\r\nPour Emmanuel, c'est une aubaine\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:02:20\r\n  apr\u00e8s une p\u00e9riode de ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:10:03:01  10:10:07:21\r\n-J'ai un brevet f\u00e9d\u00e9ral\r\nde sp\u00e9cialiste du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n10:10:08:02  10:10:12:02\r\nPendant 25 ans,\r\nj'\u00e9tais dans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n10:10:12:07  10:10:17:02\r\nMais apr\u00e8s un divorce professionnel,\r\nj'ai d\u00fb me r\u00e9orienter.\r\n\r\n10:10:17:07  10:10:21:22\r\n     La loi du march\u00e9 fait\r\n   qu'on se retrouve \u00e0 45 ans\r\n\r\n10:10:22:03  10:10:24:15\r\n   sur le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n10:10:24:20  10:10:27:21\r\nEt la s\u00e9curit\u00e9 m'a toujours plu.\r\n\r\n10:10:28:02  10:10:30:00\r\n-Un dealer s'approche\r\n\r\n10:10:30:05  10:10:33:08\r\n            d'un potentiel acheteur,\r\n                 toujours \u00e0 l'angle.\r\n\r\n10:10:33:12  10:10:34:18\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n10:10:34:23  10:10:38:21\r\n      comme chaque semaine,\r\n  op\u00e9ration chasse aux dealers.\r\n\r\n10:10:39:02  10:10:42:23\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9 des enqu\u00eateurs\r\n  en planque dans le quartier,\r\n\r\n10:10:43:04  10:10:45:06\r\n    de l'autre des op\u00e9rateurs\r\n\r\n10:10:45:11  10:10:48:11\r\n            de la CVP\r\n en planque derri\u00e8re les \u00e9crans.\r\n\r\n10:10:48:16  10:10:50:23\r\n-Acheteur petit, veste noire,\r\n\r\n10:10:51:04  10:10:54:00\r\nlunettes, ch\u00e2tain, type caucasien.\r\n\r\n10:10:54:05  10:10:57:21\r\n  Y a contact, y aura transac.\r\n          *-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:10:58:02  10:11:01:22\r\n            Filme bien tout \u00e7a,\r\n  tu nous dis o\u00f9 part le toxicomane.\r\n\r\n10:11:02:03  10:11:03:13\r\n       Tu gardes de visu\r\n\r\n10:11:03:18  10:11:05:15\r\n      le potentiel dealer.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:10:02\r\n-On n'a pas vu de transac,\r\nl'acheteur a un chien type caniche.\r\n\r\n10:11:10:07  10:11:13:06\r\n   *Il repart direction Alpes\r\n       \u00e0 la rue de Berne.\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:14:21\r\n            -Il revient vers moi.\r\n\r\n10:11:15:02  10:11:17:14\r\n-Il traverse la rue des Alpes.\r\n\r\n10:11:17:19  10:11:20:03\r\n*-Il est devant moi, je le vois.\r\n\r\n10:11:20:08  10:11:21:10\r\n          *-Affirmatif.\r\n\r\n10:11:23:04  10:11:25:05\r\n-Bonjour, c'est la police.\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:27:23\r\nDonnez-moi ce que vous avez achet\u00e9.\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:29:10\r\n-Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:32:07\r\n           *-Votre pi\u00e8ce d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:11:32:11  10:11:38:08\r\n -Deux rues plus haut, d'autres \r\n enqu\u00eateurs arr\u00eatent le vendeur.\r\n\r\n10:11:38:12  10:11:42:01\r\n-Voil\u00e0, les coll\u00e8gues\r\ncontr\u00f4lent la personne.\r\n\r\n10:11:50:08  10:11:52:10\r\n         -Tu sais pourquoi t'es l\u00e0 ?\r\n\r\n10:11:52:14  10:11:55:19\r\n       -On t'a vu vendre\r\n    une boulette de coca\u00efne.\r\n\r\n10:11:56:00  10:11:58:07\r\n  Tu vois, y a la boulette ici.\r\n\r\n10:12:00:09  10:12:02:23\r\n-On en parle apr\u00e8s, d'accord ?\r\n\r\n10:12:12:09  10:12:15:00\r\n-C'est un probl\u00e8me majeur aux P\u00e2quis.\r\n\r\n10:12:15:05  10:12:18:09\r\nY a des agressions,\r\nmais pas tous les jours.\r\n\r\n10:12:18:13  10:12:20:18\r\nMais tous les jours\r\n\r\n10:12:20:23  10:12:23:17\r\ndes stup\u00e9fiants circulent.\r\n\r\n10:12:23:22  10:12:26:06\r\nC'est un probl\u00e8me majeur.\r\n\r\n10:12:26:11  10:12:31:05\r\nEt du coup, on utilise la CVP\r\nessentiellement pour \u00e7a.\r\n\r\n10:12:31:10  10:12:32:23\r\n        Autant que l'ADN,\r\n\r\n10:12:33:04  10:12:36:20\r\n    la vid\u00e9o, c'est comme si\r\n  on \u00e9tait t\u00e9moin d'une sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:12:37:01  10:12:40:18\r\n       Ca explique tout, \r\n      on voit l'intention,\r\n\r\n10:12:40:23  10:12:42:23\r\n  comme si on \u00e9tait un t\u00e9moin.\r\n\r\n10:12:43:04  10:12:44:09\r\n          -Les cam\u00e9ras\r\n\r\n10:12:44:13  10:12:47:16\r\npeuvent remplacer les patrouilles ?\r\n      -Non.\r\n\r\n10:12:48:08  10:12:50:00\r\nBen simplement...\r\n\r\n10:12:50:05  10:12:51:15\r\n C'est un outil.\r\n\r\n10:12:51:20  10:12:56:02\r\nLes cam\u00e9ras sont un outil\r\nqui est plus pour les enqu\u00eates.\r\n\r\n10:12:56:07  10:12:59:11\r\nC'est bien quand on voit\r\nun flagrant d\u00e9lit,\r\n\r\n10:12:59:15  10:13:04:20\r\nmais l'agent va pas descendre de son\r\n\u00e9cran pour aller attraper le voleur.\r\n\r\n10:13:05:01  10:13:06:15\r\n     Faudra une patrouille.\r\n\r\n10:13:06:20  10:13:09:02\r\nIl faut de la pr\u00e9sence polici\u00e8re\r\n\r\n10:13:09:07  10:13:12:11\r\n          pour dissuader\r\nne serait-ce qu'une personne ivre.\r\n\r\n10:13:12:15  10:13:15:03\r\n   Tu pars, je veux pas te voir l\u00e0 !\r\n\r\n10:13:15:08  10:13:17:15\r\n-Je te d\u00e9teste !\r\n                      -Je m'en fous.\r\n\r\n10:13:17:20  10:13:21:22\r\n     L'homme a la casquette\r\n parle de mani\u00e8re inintelligible\r\n\r\n10:13:22:03  10:13:24:19\r\nTu veux venir avec moi ou pas ?\r\n\r\n10:13:25:00  10:13:27:08\r\n          -Tu vas y aller gentiment.\r\n\r\n10:13:27:12  10:13:30:07\r\n...\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:32:07\r\n               Casse-toi des P\u00e2quis.\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:33:21\r\n               -Pars, maintenant !\r\n\r\n10:13:34:02  10:13:36:11\r\n                Tu y vas !\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:39:03\r\n       Non, je suis pas d'accord.\r\n\r\n10:13:39:08  10:13:40:18\r\n-T'es mon ami.\r\n\r\n10:13:40:23  10:13:44:08\r\n-Non, je suis pas ton ami ! Vas-y !\r\n\r\n10:13:44:12  10:13:48:09\r\nQuelqu'un qui a trop bu\r\net qui p\u00e8te un plomb\r\n\r\n10:13:48:13  10:13:54:02\r\nn'a plus cette raison de penser\r\nqu'il y a des cam\u00e9ras qui filment.\r\n\r\n10:13:54:07  10:13:56:09\r\n       J'ai d'autres choses \u00e0 faire.\r\n\r\n10:13:56:13  10:13:57:22\r\n               Non, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:13:58:03  10:13:59:17\r\n              Non, tu vas l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:13:59:22  10:14:05:08\r\nLa personne qui veut faire un vol \r\net qui sait qu'il y a les cam\u00e9ras,\r\n\r\n10:14:05:12  10:14:07:13\r\n{\\an1}s'il est un minimum malin,\r\n\r\n10:14:07:18  10:14:10:11\r\n  il calcule\r\nsi \u00e7a vaut la peine ou pas.\r\n\r\n10:14:10:15  10:14:13:08\r\nOn esp\u00e8re qu'il \u00e9vite de le faire.\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:16:06\r\nEt s'il l'\u00e9vite pas et qu'il le fait,\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:20:13\r\non aura beaucoup plus de chances\r\nde l'avoir apr\u00e8s coup.\r\n\r\n10:14:20:18  10:14:25:03\r\n  Quand j'ai besoin de chercher\r\ndes images et que je suis frustr\u00e9\r\n\r\n10:14:25:08  10:14:27:10\r\n   car j'arrive pas \u00e0 trouver\r\n\r\n10:14:27:14  10:14:29:23\r\nl'auteur d'un vol \u00e0 l'arrach\u00e9...\r\n\r\n10:14:30:04  10:14:32:22\r\nSi j'ai pas d'image, \u00e7a me frustre.\r\n\r\n10:14:33:03  10:14:36:03\r\nSi tout \u00e9tait film\u00e9,\r\nc'est plus facile.\r\n\r\n10:14:36:08  10:14:38:17\r\nMais de l\u00e0 \u00e0 tout filmer...\r\n\r\n10:14:38:22  10:14:40:08\r\n   Faut voir.\r\n\r\n10:14:44:13  10:14:47:03\r\n-Je trouve \u00e7a absolument effrayant.\r\n\r\n10:14:47:08  10:14:48:12\r\n   On en arrive\r\n\r\n10:14:48:17  10:14:51:04\r\n\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui filme\r\n\r\n10:14:51:09  10:14:53:06\r\nles lieux publics\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:55:11\r\npour soi-disant se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:14:57:06  10:15:01:06\r\n -Guy Valance habite les P\u00e2quis\r\n      depuis quarante ans.\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:04:07\r\nIl conna\u00eet ce quartier par coeur.\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:07:11\r\n     Guy est socio-\u00e9ducateur\r\n         en psychiatrie.\r\n\r\n10:15:07:15  10:15:12:09\r\n     Avec d'autres, il a cr\u00e9\u00e9\r\nl'association Survivre aux P\u00e2quis:\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:15:17\r\n           un soutien\r\n pour les habitants du quartier.\r\n\r\n10:15:15:22  10:15:19:00\r\n-Une cam\u00e9ra l\u00e0-bas filme cette rue.\r\n\r\n10:15:19:05  10:15:21:22\r\nEt pourtant, ici, les habitants\r\n\r\n10:15:22:03  10:15:26:13\r\nse plaignent d'incivilit\u00e9s\r\nqui vont en augmentant.\r\n\r\n10:15:26:18  10:15:29:11\r\nLes cam\u00e9ras ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:15:29:16  10:15:32:13\r\n          Faut pas \u00eatre\r\n     compl\u00e8tement ang\u00e9lique.\r\n\r\n10:15:32:18  10:15:35:22\r\n       On est aux P\u00e2quis,\r\n    \u00e7a se tape un peu dessus.\r\n\r\n10:15:36:03  10:15:41:00\r\nMais un des points qui fait un grand\r\n  souci, c'est ce qu'ils appellent\r\n\r\n10:15:41:05  10:15:42:14\r\n        l'effet plumeau.\r\n\r\n10:15:42:19  10:15:44:19\r\n   On avait dit au magistrat:\r\n\r\n10:15:45:00  10:15:49:03\r\n\"Le trafic de drogue ne doit pas\r\n   se d\u00e9placer vers l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n10:15:49:08  10:15:51:13\r\n   Mais quelques heures apr\u00e8s,\r\n\r\n10:15:51:18  10:15:54:21\r\n        il s'est d\u00e9plac\u00e9,\r\n     et il y est maintenant.\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:58:17\r\n   -Les dealers viennent souvent ici\r\n                     sous le pr\u00e9au ?\r\n\r\n10:15:58:22  10:16:01:08\r\n-Oui, on les voit, ils sont l\u00e0.\r\n\r\n10:16:01:12  10:16:03:13\r\n                 -L\u00e0, sous nos yeux.\r\n           -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:03:18  10:16:09:06\r\n  Comme on est en dehors du champ\r\ndes cam\u00e9ras, tout l'espace du trafic\r\n\r\n10:16:09:11  10:16:13:09\r\n                       s'est d\u00e9plac\u00e9\r\n      dans cette partie du quartier.\r\n\r\n10:16:13:13  10:16:17:19\r\n     -Les personnes en face de nous,\r\n               ce sont des dealers ?\r\n\r\n10:16:18:00  10:16:19:12\r\n-Oui, absolument.\r\n\r\n10:16:19:17  10:16:21:21\r\n           -Pourquoi dites-vous \u00e7a ?\r\n\r\n10:16:22:02  10:16:27:13\r\n   -Leur attitude, le fait\r\n qu'ils attendent le client.\r\n\r\n10:16:27:18  10:16:30:11\r\n  C'est des dealers, des rabatteurs.\r\n\r\n10:16:30:16  10:16:34:22\r\n         Y a toute une organisation,\r\n         c'est vachement bien foutu.\r\n\r\n10:16:42:14  10:16:46:21\r\n-Les dealers sont toujours l\u00e0,\r\nmoins nombreux maintenant.\r\n\r\n10:16:47:02  10:16:52:11\r\nMais une partie s'est d\u00e9plac\u00e9e un\r\npetit peu plus autour du p\u00e9rim\u00e8tre\r\n\r\n10:16:52:15  10:16:56:03\r\npour pas \u00eatre sous les cam\u00e9ras;\r\ny en a ici\r\n\r\n10:16:56:08  10:16:57:14\r\n         sur la gauche.\r\n\r\n10:16:57:19  10:17:00:19\r\n Y en a quatre-cinq qui y sont.\r\n\r\n10:17:02:08  10:17:06:11\r\n-Tu peux me redonner le signalement\r\n     du gars qui s'est barr\u00e9 ?\r\n\r\n10:17:06:15  10:17:08:23\r\n       Y a des signes particuliers ?\r\n\r\n10:17:09:04  10:17:10:09\r\n             *-Non.\r\n\r\n10:17:10:13  10:17:12:02\r\n                          -D'accord.\r\n\r\n10:17:12:07  10:17:14:03\r\n              Merci pour les infos.\r\n\r\n10:17:14:08  10:17:18:11\r\n            On va tourner et essayer\r\n               de retrouver ce type.\r\n\r\n10:17:21:15  10:17:24:00\r\n-Pantalon beige.\r\n                    -Pantalon beige.\r\n\r\n10:17:24:05  10:17:28:06\r\n         Sors les mains des poches,\r\n        sortez les mains des poches.\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:30:03\r\n      J'ai son portefeuille.\r\n\r\n10:17:30:08  10:17:33:09\r\n      -T'as quelque chose de sp\u00e9cial\r\n                           sur toi ?\r\n\r\n10:17:33:13  10:17:35:00\r\n-Non, rien.\r\n                           -Non ?\r\n\r\n10:17:38:06  10:17:42:19\r\n      Vous pouvez refermer la veste;\r\n faut pas prendre froid, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:17:43:00  10:17:44:11\r\n-Non.\r\n\r\n10:17:44:16  10:17:46:13\r\n           -OK, d'accord, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:48:00\r\n                          OK, merci.\r\n\r\n10:17:48:05  10:17:50:18\r\n                 Non, c'est pas lui.\r\n-C'est pas lui ?\r\n\r\n10:17:50:23  10:17:52:11\r\n       Vous pouvez y aller.\r\n\r\n10:17:52:15  10:17:54:03\r\n                       Merci, allez.\r\n\r\n10:17:57:20  10:18:02:09\r\n -Le probl\u00e8me majeur des P\u00e2quis,\r\n c'est bien le trafic de drogue.\r\n\r\n10:18:02:13  10:18:07:11\r\n  Sur le terrain, tous disent que\r\nla vid\u00e9osurveillance ne change rien.\r\n\r\n10:18:07:15  10:18:11:00\r\n        Nous sommes all\u00e9s\r\n  poser la question \u00e0 P.Maudet,\r\n\r\n10:18:11:05  10:18:14:08\r\n           le magistrat\r\n\u00e0 l'origine de l'exp\u00e9rience pilote.\r\n\r\n10:18:14:12  10:18:16:09\r\n-On combat le deal\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:19:16\r\navec la pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n10:18:19:21  10:18:23:06\r\n       -Pas les cam\u00e9ras ?\r\n-Elles permettent de comprendre\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:27:15\r\nla structuration des r\u00e9seaux,\r\nmais ne chassent pas le dealer.\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:29:20\r\nLa d\u00e9monstration est faite\r\n\r\n10:18:30:01  10:18:34:01\r\nque sur les autres abc\u00e8s de fixation\r\nqui ont disparu...\r\n\r\n10:18:34:06  10:18:37:16\r\nLa vid\u00e9o-protection,\r\nles agents sur le terrain\r\n\r\n10:18:37:21  10:18:40:18\r\net la pression\r\nont d\u00e9ploy\u00e9 leurs effets.\r\n\r\n10:18:40:23  10:18:44:11\r\n -Oui, les chiffres de la police\r\n       r\u00e9v\u00e8lent une baisse\r\n\r\n10:18:44:15  10:18:47:17\r\n       de la criminalit\u00e9\r\n  sous les yeux des 29 cam\u00e9ras\r\n\r\n10:18:47:22  10:18:50:11\r\n    de la zone pilote: -19 %.\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:53:22\r\n         Une criminalit\u00e9\r\nqui dispara\u00eet ou qui se d\u00e9place ?\r\n\r\n10:18:54:03  10:18:57:04\r\n     Pourquoi pas une cam\u00e9ra\r\n     \u00e0 chaque coin de rue ?\r\n\r\n10:18:57:09  10:19:02:10\r\n-Une g\u00e9n\u00e9ralisation sur toute\r\nla ville serait disproportionn\u00e9e\r\n\r\n10:19:02:14  10:19:08:17\r\nen termes de moyens et en termes\r\nde sentiment que cela donnerait.\r\n\r\n10:19:08:22  10:19:13:02\r\nEn revanche, en regard\r\nde la statistique de la criminalit\u00e9,\r\n\r\n10:19:13:07  10:19:16:21\r\nles zones les plus criminog\u00e8nes\r\nou probl\u00e9matiques\r\n\r\n10:19:17:02  10:19:19:16\r\nsous l'angle\r\nde certaines agressions\r\n\r\n10:19:19:21  10:19:24:19\r\ndevraient gagner en s\u00e9curit\u00e9 avec \r\nl'implantation de ces dispositifs.\r\n\r\n10:19:26:08  10:19:29:14\r\n       -En clair, P.Maudet\r\n   aimerait ce m\u00eame dispositif\r\n\r\n10:19:29:19  10:19:33:12\r\ndans d'autres quartiers de Gen\u00e8ve\r\n      jug\u00e9s probl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:34:22\r\n           Ces images\r\n\r\n10:19:35:03  10:19:40:03\r\n de vid\u00e9osurveillance en direct\r\nsont-elles utiles \u00e0 la justice ?\r\n\r\n10:19:40:08  10:19:43:15\r\n-Ces cam\u00e9ras n'ont pas \u00e9t\u00e9 mises\r\n\r\n10:19:43:20  10:19:47:06\r\naux P\u00e2quis pour faciliter ma vie,\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:52:13\r\nmais dans le cadre de la s\u00e9curisation\r\ndu quartier par la police.\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:58:15\r\nJe m'en sers de la m\u00eame mani\u00e8re dont\r\nje me sers d'autres sources d'images.\r\n\r\n10:19:58:20  10:20:03:11\r\nLes cam\u00e9ras install\u00e9es par l'Etat\r\npour s\u00e9curiser des lieux\r\n\r\n10:20:03:16  10:20:09:00\r\nsont tr\u00e8s minoritaires par rapport\r\n\u00e0 celles qui informent la justice.\r\n\r\n10:20:09:05  10:20:12:14\r\nJ'ai pas de bilan\r\n\u00e0 tirer de cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:20:12:19  10:20:17:11\r\nQue le d\u00e9partement mette des cam\u00e9ras\r\npartout ou les enl\u00e8ve toutes,\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:20:04\r\n\u00e7a ne changera rien pour nous.\r\n\r\n10:20:20:09  10:20:24:21\r\n-Retour aux P\u00e2quis avec M. Cam\u00e9ra:\r\n        Francesco Klauser,\r\n\r\n10:20:25:02  10:20:29:14\r\n   prof de g\u00e9ographie humaine\r\n  \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:20:31:18  10:20:35:05\r\n       Depuis quinze ans,\r\n    Francesco \u00e9tudie le lien\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:39:03\r\n   entre la vid\u00e9osurveillance\r\n      et l'espace urbain.\r\n\r\n10:20:39:08  10:20:42:13\r\n         Il est charg\u00e9\r\n  par les services de P.Maudet\r\n\r\n10:20:42:18  10:20:45:16\r\n            d'\u00e9valuer\r\n    le dispositif des P\u00e2quis.\r\n\r\n10:20:45:21  10:20:48:17\r\n       Mais son employeur \r\n       reste l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:51:21\r\n-Les gens sont pas vraiment g\u00ean\u00e9s\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:55:12\r\npar le syst\u00e8me de vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:20:55:17  10:20:58:18\r\nY a une sorte\r\nd'approbation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n10:20:58:23  10:21:02:06\r\nMais si on leur demande\r\nce qu'ils souhaitent\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:07:22\r\nvoir fait pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9,\r\non constate que la pr\u00e9sence humaine,\r\n\r\n10:21:08:03  10:21:12:14\r\nnotamment la pr\u00e9sence polici\u00e8re,\r\net m\u00eame l'\u00e9clairage public,\r\n\r\n10:21:12:19  10:21:16:07\r\nsont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s\r\nau syst\u00e8me de vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:19:04\r\nOn n'est pas g\u00ean\u00e9 par les cam\u00e9ras,\r\n\r\n10:21:19:09  10:21:23:01\r\nmais si on a le choix \r\non pr\u00e9f\u00e8re autre chose.\r\n\r\n10:21:23:06  10:21:27:14\r\nAu niveau du sentiment de s\u00e9curit\u00e9,\r\nil s'est am\u00e9lior\u00e9 la nuit.\r\n\r\n10:21:27:19  10:21:31:10\r\nDans chaque cas on se demande\r\nsi c'est proportionnel,\r\n\r\n10:21:31:14  10:21:35:18\r\nsi \u00e7a produit l'effet souhait\u00e9,\r\nou si, avec d'autres mesures,\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:38:11\r\nles effets seraient plus positifs.\r\n\r\n10:21:38:15  10:21:41:12\r\n      -Ceux qui n'ont\r\n    rien \u00e0 se reprocher\r\n\r\n10:21:41:17  10:21:44:18\r\nn'ont rien \u00e0 craindre, c'est vrai ?\r\n     -Non.\r\n\r\n10:21:44:23  10:21:46:10\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:21:46:14  10:21:49:16\r\n-Si les gens qui disent \u00e7a allaient\r\n\r\n10:21:49:21  10:21:52:01\r\nau bout de cette r\u00e9flexion,\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:56:08\r\non devrait mettre des cam\u00e9ras\r\ndans chaque chambre \u00e0 coucher\r\n\r\n10:21:56:12  10:22:01:16\r\ncar c'est l\u00e0 qu'il y a le plus de\r\nviolence: conjugale, abus d'enfants.\r\n\r\n10:22:01:21  10:22:06:02\r\nLa maison priv\u00e9e, l'appartement,\r\nsont des espaces \u00e0 risques.\r\n\r\n10:22:06:07  10:22:10:19\r\n\"Vous n'avez rien \u00e0 vous reprochez ?\r\nAlors, mettez une cam\u00e9ra.\"\r\n\r\n10:22:11:00  10:22:14:08\r\n   Vous verrez\r\nque cet argument est relatif.\r\n\r\n10:23:04:04  10:23:05:13\r\n             Il rit\r\n\r\n10:23:08:13  10:23:13:06\r\n -Ce clip de campagne en faveur\r\n  de la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:15:05\r\n      est \u00e0 peine exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:18:10\r\nDe la rue \u00e0 la chambre \u00e0 coucher,\r\n\r\n10:23:18:14  10:23:20:18\r\n    la fronti\u00e8re est fragile.\r\n\r\n10:23:23:20  10:23:27:03\r\n           Un immeuble\r\ndans la banlieue de B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n10:23:29:19  10:23:32:12\r\nD.Bossi, un locataire pointilleux\r\n\r\n10:23:32:17  10:23:36:22\r\n   et tenace, un enquiquineur\r\n  pour tous les propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:23:45:14  10:23:49:23\r\n    -C'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2014:\r\n    je rentrais de vacances,\r\n\r\n10:23:50:04  10:23:53:01\r\net une femme de m\u00e9nage\r\n    me dit\r\n\r\n10:23:53:06  10:23:56:16\r\nqu'on a mis des cam\u00e9ras\r\ndans l'immeuble.\r\n\r\n10:23:56:21  10:24:00:11\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 mises\r\nsans qu'on nous informe.\r\n\r\n10:24:00:15  10:24:03:02\r\nOn nous a dit qu'il s'agissait\r\n\r\n10:24:03:07  10:24:07:21\r\nde mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\nprises suite \u00e0 des cambriolages.\r\n\r\n10:24:08:02  10:24:09:17\r\nJ'avais le sentiment\r\n\r\n10:24:09:22  10:24:13:13\r\nque c'\u00e9tait trop intrusif\r\ndans ma vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:24:13:18  10:24:19:07\r\nQu'on entre ou qu'on sorte de\r\nchez soi, on se retrouvait film\u00e9.\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:24:21\r\nSi quelqu'un veut descendre \u00e0 la cave\r\npour aller y chercher quelque chose,\r\n\r\n10:24:25:02  10:24:29:10\r\nc'est son histoire, personne\r\nn'a \u00e0 savoir ce qu'on va y faire.\r\n\r\n10:24:29:14  10:24:32:16\r\n     Pareil pour la lessive,\r\n       on n'a pas \u00e0 savoir\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:36:02\r\n  qui descend laver son linge,\r\n      et quand on discute\r\n\r\n10:24:36:07  10:24:40:11\r\n   dans le hall avec sa femme,\r\non se sent tout le temps observ\u00e9.\r\n\r\n10:24:42:21  10:24:46:16\r\n -La propri\u00e9taire de l'immeuble\r\n     a install\u00e9 ces cam\u00e9ras\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:50:02\r\n           \u00e0 ses frais\r\n   \u00e0 la demande de la majorit\u00e9\r\n\r\n10:24:50:07  10:24:52:21\r\n  des locataires, sauf D.Bossi.\r\n\r\n10:24:53:02  10:24:55:11\r\n  S'engage alors un bras de fer\r\n\r\n10:24:55:15  10:24:59:11\r\n       long et compliqu\u00e9:\r\n   des dizaines de courriers,\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:03:13\r\n  quatre instances juridiques,\r\n    deux ans de proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:25:03:18  10:25:06:15\r\nL'affaire finit au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:09:01\r\n   R\u00e9sultat: D.Bossi a raison,\r\n\r\n10:25:09:06  10:25:13:07\r\n         ces cam\u00e9ras sont\r\nune violation de sa sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:16:10\r\n           Ce verdict\r\n   est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:25:11\r\n-Je voulais que\r\nles cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance\r\n\r\n10:25:25:16  10:25:30:12\r\nsoient d\u00e9mont\u00e9es d\u00e9finitivement\r\net qu'on puisse\r\n\r\n10:25:30:17  10:25:36:13\r\naller et venir normalement,\r\nqu'on puisse vivre comme avant.\r\n\r\n10:25:36:18  10:25:40:22\r\nIci, c'est la premi\u00e8re cam\u00e9ra\r\nqui doit \u00eatre enlev\u00e9e.\r\n\r\n10:25:41:03  10:25:42:11\r\n-Celle-ci ?\r\n\r\n10:25:42:16  10:25:45:06\r\n Mais en quoi elle vous g\u00eanait ?\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:48:10\r\nElle filmait quoi ?\r\n  -Quand on ouvre\r\n\r\n10:25:48:14  10:25:52:03\r\n      la bo\u00eete aux lettres,\r\n   on voit ce que vous sortez.\r\n\r\n10:25:56:07  10:25:58:06\r\n                             Et ici.\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:03:06\r\n        Ca, c'est la deuxi\u00e8me cam\u00e9ra\r\n              qui doit \u00eatre enlev\u00e9e.\r\n\r\n10:26:03:11  10:26:07:05\r\n-Depuis la d\u00e9cision du tribunal,\r\n     ils les ont pas \u00f4t\u00e9es.\r\n\r\n10:26:07:10  10:26:10:14\r\n                    Ils vous ont dit\r\n         quel jour ils viendraient ?\r\n\r\n10:26:10:19  10:26:12:01\r\n                    -Non.\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:02\r\n-Dans son arr\u00eat, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:18:20\r\n       demande le retrait\r\n   de trois cam\u00e9ras sur douze.\r\n\r\n10:26:19:01  10:26:22:12\r\n         Et bizarrement,\r\n  trois mois apr\u00e8s la d\u00e9cision,\r\n\r\n10:26:22:17  10:26:25:00\r\n  les cam\u00e9ras sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:26:25:05  10:26:26:22\r\n         Avec aussi le scotch.\r\n\r\n10:26:27:03  10:26:30:11\r\n      Au bout du couloir,\r\n    en face de la buanderie,\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:33:23\r\n        une porte ferm\u00e9e\r\no\u00f9 sont enregistr\u00e9es les images.\r\n\r\n10:26:34:04  10:26:38:02\r\n      Seuls la propri\u00e9taire\r\n    et le gardien ont la cl\u00e9.\r\n\r\n10:26:38:07  10:26:40:19\r\n-Je ne comprends pas.\r\n\r\n10:26:41:00  10:26:43:09\r\nQuand vous avez\r\nnoir sur blanc\r\n\r\n10:26:43:13  10:26:45:22\r\n  une demande faite \u00e0 la g\u00e9rance\r\n\r\n10:26:46:03  10:26:49:09\r\n{\\an1}de d\u00e9monter et que rien n'est fait...\r\n\r\n10:26:50:16  10:26:53:08\r\n     En ce qui me concerne,\r\n\r\n10:26:53:12  10:26:56:11\r\n          je suis all\u00e9\r\n  aussi loin que je le voulais.\r\n\r\n10:26:56:16  10:27:00:23\r\n  -Le conflit entre locataires\r\net propri\u00e9taire ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n10:27:01:04  10:27:04:21\r\n   L'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n    encourage les opposants.\r\n\r\n10:27:05:02  10:27:08:02\r\n      La voisine de D.Bossi\r\n       a saisi la justice\r\n\r\n10:27:08:07  10:27:10:16\r\n       pour faire retirer\r\n\r\n10:27:10:21  10:27:12:12\r\n      trois autres cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:27:12:17  10:27:15:04\r\n                   L\u00e0, y en a une\r\n               qui filme son jardin.\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:19:18\r\nPour les faire enlever, votre voisin\r\ndevrait faire les d\u00e9marches.\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:25:13\r\n      La sonnette retentit\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:30:00\r\nL'affaire de B\u00e2le fait des petits\r\n    jusqu'en Suisse romande,\r\n\r\n10:27:30:05  10:27:35:06\r\ncomme un r\u00e9veil citoyen o\u00f9 chacun \r\ncommence \u00e0 se poser des questions.\r\n\r\n10:27:35:11  10:27:37:04\r\n      Comme ici, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:27:37:09  10:27:39:04\r\n                  Bonjour, Brigitte.\r\n\r\n10:27:39:09  10:27:41:01\r\n                   Vous allez bien ?\r\n\r\n10:27:41:06  10:27:43:01\r\n       -Tout \u00e0 fait, merci.\r\n\r\n10:27:43:06  10:27:44:12\r\n                         Entrez.\r\n\r\n10:27:44:17  10:27:47:08\r\n-On vient voir\r\nles fameuses cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:27:47:12  10:27:49:16\r\n                           -Allez-y.\r\n-Ici, je rentre l\u00e0 ?\r\n\r\n10:27:49:21  10:27:51:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:27:51:08  10:27:52:13\r\n                    Entre les cypr\u00e8s\r\n\r\n10:27:52:18  10:27:54:12\r\n                    et la maison...\r\n\r\n10:27:54:17  10:27:58:13\r\n      On croyait au d\u00e9but\r\n   que c'\u00e9tait un lampadaire.\r\n\r\n10:27:58:18  10:28:01:02\r\n             Mais \u00e7a s'allumait pas.\r\n-Ah oui !\r\n\r\n10:28:01:07  10:28:04:02\r\n        -Je croyais \u00e0 un lampadaire,\r\n                           au d\u00e9but.\r\n\r\n10:28:04:07  10:28:06:14\r\n-C'est l\u00e0 depuis longtemps ?\r\n\r\n10:28:06:19  10:28:09:04\r\n        -Ca fait d\u00e9j\u00e0 un an et demi,\r\n\r\n10:28:09:09  10:28:11:14\r\n quand l'immeuble \u00e9tait termin\u00e9.\r\n\r\n10:28:11:19  10:28:14:20\r\n       Ils ont construit \r\n      un immeuble de luxe.\r\n\r\n10:28:15:01  10:28:19:05\r\n   A priori, je n'imagine pas\r\n   qu'elle est l\u00e0 pour nous.\r\n\r\n10:28:19:10  10:28:23:20\r\n   D'ailleurs, j'ai d\u00e9couvert\r\n   qu'il y en a une deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:28:24:01  10:28:26:08\r\n  qu'on voit pas de la cuisine.\r\n\r\n10:28:28:22  10:28:30:15\r\n                 Vous pouvez la voir.\r\n\r\n10:28:30:20  10:28:32:09\r\n                    L\u00e0-bas, au fond.\r\n\r\n10:28:35:21  10:28:40:10\r\n     -Vous avez l'impression\r\nque \u00e7a pourrait filmer chez vous ?\r\n\r\n10:28:40:14  10:28:43:10\r\n                        -On se pose \r\n                        la question.\r\n\r\n10:28:43:14  10:28:46:00\r\n                           On n'a eu\r\n                 aucune information.\r\n\r\n10:28:46:05  10:28:49:05\r\n           On ne sait absolument pas\r\n                        o\u00f9 \u00e7a filme.\r\n\r\n10:28:49:10  10:28:52:08\r\n-Vous pensez qu'ils peuvent voir\r\n\r\n10:28:52:12  10:28:56:09\r\n   jusque dans votre chambre ?\r\n  -On se dit que techniquement,\r\n\r\n10:28:56:13  10:28:58:02\r\n                  tout est possible.\r\n\r\n10:28:58:07  10:29:03:10\r\n     Cela d\u00e9pend comment ils cadrent\r\n  et qui regarde, on n'en sait rien.\r\n\r\n10:29:03:14  10:29:07:10\r\n            Maintenant,\r\ndepuis qu'il y a cet exemple \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n10:29:07:14  10:29:12:01\r\n on se dit qu'on va en discuter\r\n    avec les autres voisins\r\n\r\n10:29:12:06  10:29:15:10\r\n             et voir\r\n si on entreprend quelque chose.\r\n\r\n10:29:17:01  10:29:20:13\r\n         -Aujourd'hui,\r\npremi\u00e8re s\u00e9ance de mobilisation.\r\n\r\n10:29:20:18  10:29:23:18\r\n      Ils sont quelques-uns\r\n       \u00e0 tomber des nues.\r\n\r\n10:29:23:23  10:29:28:14\r\n  Violation de leur sph\u00e8re priv\u00e9e\r\nou pas, ils ont le droit de savoir.\r\n\r\n10:29:28:19  10:29:33:00\r\n-Il faut intervenir,\r\nc'est insupportable de penser\r\n\r\n10:29:33:05  10:29:38:18\r\nque quand t'es dans ta cuisine\r\nou ta chambre, t'as une cam\u00e9ra\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:41:18\r\nqui est en train de te filmer.\r\n\r\n10:29:43:13  10:29:48:07\r\n  -Le moindre serait de savoir\r\nexactement comment \u00e7a fonctionne,\r\n\r\n10:29:48:11  10:29:52:22\r\n     ce qu'ils contr\u00f4lent,\r\ncombien de temps ils gardent...\r\n\r\n10:29:53:03  10:29:55:02\r\n   Si quelqu'un regarde...\r\n\r\n10:29:55:07  10:30:00:09\r\n{\\an3}-Quels sont nos droits, quelles sont\r\n   les limites pos\u00e9es par eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:30:00:13  10:30:02:07\r\n           Ca m'a pas \u00e9tonn\u00e9 de voir\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:05:23\r\n        cette cam\u00e9ra, vu le standing\r\n            de l'immeuble d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:30:06:04  10:30:07:18\r\n             Ce qui m'a scandalis\u00e9,\r\n\r\n10:30:07:23  10:30:12:09\r\n   c'est d'apprendre que notre r\u00e9gie\r\n       l'a pos\u00e9e sans nous pr\u00e9venir.\r\n\r\n10:30:12:13  10:30:14:20\r\n    *-Madame, ne quittez pas.\r\n\r\n10:30:15:01  10:30:16:20\r\n       *Musique classique\r\n\r\n10:30:17:01  10:30:21:11\r\n       -La r\u00e9gie Brolliet\r\nn'a pas souhait\u00e9 nous rencontrer.\r\n\r\n10:30:21:16  10:30:23:15\r\n...\r\n     *-Please, hold the line.\r\n\r\n10:30:23:20  10:30:25:21\r\n  -Ils nous r\u00e9pondent pas \u00e9crit\r\n\r\n10:30:26:02  10:30:29:03\r\n    qu'il est dur de r\u00e9pondre\r\n        car la propri\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:30:29:08  10:30:32:15\r\n          en question\r\n   est en cours de lancement.\r\n\r\n10:30:32:20  10:30:34:07\r\n           Les cam\u00e9ras\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:38:00\r\n     sont pourtant en place\r\n      depuis plus d'un an.\r\n\r\n10:30:38:05  10:30:41:11\r\n                La r\u00e9gie Brolliet\r\n          refuse de nous r\u00e9pondre...\r\n\r\n10:30:41:15  10:30:46:04\r\n  Nous avons frapp\u00e9 \u00e0 la porte\r\nde l'immeuble de luxe en question\r\n\r\n10:30:46:09  10:30:50:05\r\n          pour tenter\r\n  de trouver un interlocuteur.\r\n\r\n10:30:50:10  10:30:54:09\r\n      Le gardien nous re\u00e7oit,\r\npas question d'entrer ni de filmer.\r\n\r\n10:30:54:13  10:30:59:09\r\n   Il refuse de nous communiquer\r\nle nom des responsables des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:30:59:13  10:31:01:20\r\n   Il nous renvoie \u00e0 la r\u00e9gie.\r\n\r\n10:31:02:01  10:31:05:11\r\n     Nous contactons alors \r\n     un des administrateurs\r\n\r\n10:31:05:16  10:31:08:11\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:31:08:15  10:31:10:11\r\n        Voici sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:31:23:05  10:31:25:22\r\n-Brigitte ne saura peut-\u00eatre jamais\r\n\r\n10:31:26:03  10:31:29:16\r\n           si la cam\u00e9ra\r\nfilme sa chambre \u00e0 coucher ou pas.\r\n\r\n10:31:29:21  10:31:33:12\r\n      Pourquoi ce malaise\r\n  et ce manque d'information ?\r\n\r\n10:31:33:17  10:31:36:02\r\n Combien de Brigitte en Suisse ?\r\n\r\n10:31:36:07  10:31:40:18\r\n Que dit la loi sur ces cam\u00e9ras\r\npriv\u00e9es, sur ces images vol\u00e9es ?\r\n\r\n10:31:40:23  10:31:43:09\r\n Direction Berne, vers le garant\r\n\r\n10:31:43:13  10:31:48:22\r\n  des principes fondamentaux en\r\nmati\u00e8re de protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:31:49:03  10:31:52:20\r\n-Vous pouvez installer une cam\u00e9ra,\r\n\r\n10:31:53:01  10:31:55:15\r\n  mais vous devez le faire\r\n\r\n10:31:55:20  10:32:00:10\r\nde mani\u00e8re \u00e0 ne pas porter atteinte\r\n\u00e0 la personnalit\u00e9 d'autrui.\r\n\r\n10:32:00:14  10:32:06:06\r\nOn ne peut pas, dans un immeuble,\r\ninstaller des cam\u00e9ras partout.\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:10:03\r\n  En filmant sans prendre\r\n  certaines pr\u00e9cautions,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:13:19\r\n     vous vous exposez\r\n\u00e0 une plainte de personnes,\r\n\r\n10:32:14:00  10:32:17:12\r\n   et la justice civile\r\n pourrait vous condamner.\r\n\r\n10:32:17:17  10:32:20:11\r\nPour pouvoir d\u00e9celer les fautifs\r\n\r\n10:32:20:16  10:32:23:12\r\n      sans plainte,\r\nil faudrait que des agents\r\n\r\n10:32:23:17  10:32:26:02\r\nr\u00e9pertorient toutes les cam\u00e9ras\r\n\r\n10:32:26:07  10:32:30:08\r\n et v\u00e9rifient qu'elles correspondent\r\n aux exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n10:32:30:12  10:32:35:11\r\nMais c'est difficile \u00e0 r\u00e9aliser,\r\n\u00e0 moins d'avoir une armada d'agents.\r\n\r\n10:32:35:15  10:32:37:23\r\n -Pour l'inspection du travail,\r\n\r\n10:32:38:04  10:32:42:03\r\n  ils sont sept, un par canton:\r\n    on est loin d'une armada.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:46:08\r\n    David Macheret travaille \r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:50:06\r\n      Lui aussi est charg\u00e9\r\n    de faire respecter la loi\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:52:12\r\nen mati\u00e8re de vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:32:52:17  10:32:54:04\r\n     Mais dans son domaine,\r\n\r\n10:32:54:09  10:32:57:16\r\n     pas besoin de plainte,\r\n   il d\u00e9barque \u00e0 l'improviste.\r\n\r\n10:32:57:21  10:33:02:14\r\n-On va dans les entreprises par\r\nrapport aux cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n10:33:02:19  10:33:04:09\r\n       Vous en avez deux.\r\n\r\n10:33:04:13  10:33:07:14\r\nOn peut regarder ce que vous voyez ?\r\n                               -Non.\r\n\r\n10:33:07:19  10:33:10:05\r\n-J'ai le droit.\r\n                     -Bon, d'accord.\r\n\r\n10:33:10:10  10:33:13:09\r\n-Et vous ?\r\n    -Oui, j'ai le droit de regarder.\r\n\r\n10:33:13:13  10:33:17:14\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:22:07\r\n...\r\n\r\n10:33:22:11  10:33:24:11\r\n-La cam\u00e9ra qui filme\r\n\r\n10:33:24:15  10:33:27:15\r\nla caisse, l\u00e0 en haut,\r\nme pose probl\u00e8me.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:33:04\r\nNormalement,\r\nc'est pas autoris\u00e9 de filmer\r\n\r\n10:33:33:09  10:33:38:02\r\nla personne quand elle travaille\r\n  car \u00e7a stresse la personne.\r\n\r\n10:33:38:07  10:33:41:01\r\nElle se sent toujours surveill\u00e9e,\r\n\r\n10:33:41:06  10:33:45:11\r\net c'est pas bon pour\r\nl'hygi\u00e8ne au travail, pour le stress.\r\n\r\n10:33:45:15  10:33:50:14\r\n-Et en cas d'agression ou de vol \u00e0 \r\nl'astuce comme \u00e7a nous est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:52:03  10:33:54:17\r\n-Filmer n'emp\u00eache pas le vol.\r\n\r\n10:33:54:22  10:33:57:07\r\n    Quand elle est l\u00e0 devant\r\n\r\n10:33:57:11  10:33:59:15\r\net qu'elle pianote ses...\r\n\r\n10:33:59:20  10:34:01:12\r\nOn voit la personne.\r\n\r\n10:34:01:17  10:34:03:11\r\n       On veut pas donner\r\n\r\n10:34:03:15  10:34:07:12\r\n           l'opportunit\u00e9 \u00e0 un g\u00e9rant\r\n                de pouvoir contr\u00f4ler\r\n\r\n10:34:07:17  10:34:09:23\r\n   le comportement des travailleurs.\r\n\r\n10:34:10:04  10:34:13:12\r\n              Je vous donne un d\u00e9lai\r\n            d'un mois pour d\u00e9placer.\r\n\r\n10:34:13:17  10:34:15:11\r\n               Faut juste tourner...\r\n\r\n10:34:15:15  10:34:17:16\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:34:17:21  10:34:20:07\r\n...\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:25:17\r\n      -Attends, je te laisse,\r\nj'ai des cam\u00e9ras dans mon magasin !\r\n\r\n10:34:25:22  10:34:29:14\r\n-Macheret David, inspection\r\ndu travail, voici ma carte.\r\n\r\n10:34:30:23  10:34:33:03\r\nVous avez fait de l'ordre !\r\n\r\n10:34:33:08  10:34:35:21\r\n  Ah quand m\u00eame, ah quand m\u00eame !\r\n\r\n10:34:36:02  10:34:40:00\r\n-Je suis ici depuis deux mois,\r\nj'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le magasin.\r\n\r\n10:34:40:05  10:34:43:11\r\nOui, y a encore beaucoup...\r\n                    -Y a un progr\u00e8s.\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:46:11\r\n-Oui, on a fait un gros m\u00e9nage.\r\n\r\n10:34:46:15  10:34:48:13\r\n              -Y avait du job, hein.\r\n\r\n10:34:51:19  10:34:56:07\r\n   -J'ai l\u00e0, et j'ai un rappel\r\n     dans la salle de pause.\r\n\r\n10:34:56:11  10:35:01:09\r\nQuand mes coll\u00e8gues sont en pause,\r\n  on peut quand m\u00eame surveiller\r\n\r\n10:35:01:13  10:35:06:04\r\n   s'il se passe quelque chose\r\nqu'une des vendeuses ne voit pas.\r\n\r\n10:35:06:09  10:35:08:17\r\nQuelqu'un qui part sans payer...\r\n\r\n10:35:08:22  10:35:12:09\r\n-Tout ce qui est ici, \u00e7a va,\r\nsauf cette vid\u00e9o-l\u00e0.\r\n\r\n10:35:12:13  10:35:14:07\r\n     Elle filme les caisses.\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:17:02\r\n-Tout le monde sait que c'est film\u00e9.\r\n\r\n10:35:17:07  10:35:20:01\r\nChaque personne\r\nqui signe le contrat...\r\n\r\n10:35:20:06  10:35:22:04\r\n         -M\u00eame si elle est d'accord,\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:25:11\r\n            le contrat est contraire\r\n                au droit du travail.\r\n\r\n10:35:25:15  10:35:29:14\r\n{\\an3} Vous avez pas le droit de la filmer\r\n              \u00e0 sa place de travail.\r\n\r\n10:35:29:19  10:35:32:21\r\n                        Vous ignorez\r\n      qui voit les enregistrements ?\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:36:03\r\n         Vous savez combien de temps\r\n                   ils sont gard\u00e9s ?\r\n\r\n10:35:36:08  10:35:37:17\r\n-Pas du tout.\r\n\r\n10:35:37:22  10:35:39:19\r\n          -Il faut qu'on investigue.\r\n\r\n10:35:40:00  10:35:44:12\r\n    Il faut qu'on ait une discussion\r\n    avec votre directrice r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:35:44:17  10:35:46:16\r\n     Je vous donne ma carte.\r\n\r\n10:35:46:21  10:35:48:04\r\n             Donc...\r\n\r\n10:35:48:09  10:35:49:16\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:35:53:15  10:35:55:15\r\n    Macheret, inspection du travail.\r\n\r\n10:35:55:20  10:35:58:17\r\nJe viens voir\r\nles cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:00:13\r\n    Qui acc\u00e8de \u00e0 ces cam\u00e9ras\r\n\r\n10:36:00:18  10:36:03:01\r\net contr\u00f4le\r\nce que vous faites ?\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:06:06\r\n          -Je vous donne\r\n   le num\u00e9ro de mon responsable.\r\n\r\n10:36:09:07  10:36:13:15\r\n-J'ai une question par rapport \r\n\u00e0 votre cam\u00e9ra de surveillance.\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:15:13\r\nA quoi elle vous sert ?\r\n\r\n10:36:15:18  10:36:18:08\r\n      Normalement, vous devriez pas\r\n\r\n10:36:18:12  10:36:21:21\r\navoir de cam\u00e9ra qui filme\r\nce que font vos employ\u00e9s.\r\n\r\n10:36:22:02  10:36:25:22\r\nEt l\u00e0, j'ai le sentiment\r\nque c'est cette utilisation-l\u00e0.\r\n\r\n10:36:26:03  10:36:30:13\r\nVous pouvez contr\u00f4ler si la personne\r\nest assise ou pas, etc.\r\n\r\n10:36:30:18  10:36:33:00\r\nC'est pas tol\u00e9r\u00e9 par la loi.\r\n\r\n10:36:33:05  10:36:36:19\r\nJe laisse de la documentation\r\n\u00e0 la dame qui est ici\r\n\r\n10:36:37:00  10:36:40:09\r\net je d\u00e9branche la cam\u00e9ra\r\npour \u00eatre conforme.\r\n\r\n10:36:41:13  10:36:44:13\r\n       C'est une situation\r\n     qui est un peu ambigu\u00eb.\r\n\r\n10:36:44:18  10:36:47:20\r\nNormalement on le fait pas\r\nen direct comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:48:01  10:36:50:23\r\nMais vu que la personne\r\nm'a dit au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:36:51:04  10:36:54:12\r\nqu'elle surveillait l'activit\u00e9,\r\nje devais le faire.\r\n\r\n10:36:56:00  10:36:57:12\r\n       -Dernier contr\u00f4le.\r\n\r\n10:36:57:17  10:37:01:06\r\n    L\u00e0 encore, l'utilisation\r\n    de la vid\u00e9osurveillance\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:05:11\r\n       n'est pas conforme\r\n    \u00e0 la loi sur le travail.\r\n\r\n10:37:05:15  10:37:09:15\r\n      Bilan de la matin\u00e9e:\r\n      100 % d'infractions.\r\n\r\n10:37:09:20  10:37:11:20\r\n    Un r\u00e9sultat au go\u00fbt amer.\r\n\r\n10:37:12:01  10:37:14:15\r\n2016, en Suisse, on a le sentiment\r\n\r\n10:37:14:20  10:37:19:11\r\nque chacun fait ce qu'il lui pla\u00eet\r\n  sans vrais moyens de pression.\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:21:08\r\n     -La loi sur le travail\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:24:00\r\n            ne pr\u00e9voit pas d'amende,\r\n\r\n10:37:24:05  10:37:28:07\r\n sauf en cas de d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:32:19\r\n     Le pire qu'on a eu, c'est qu'on\r\n        a d\u00fb mandater une entreprise\r\n\r\n10:37:33:00  10:37:36:14\r\n                  pour aller enlever\r\n    le syst\u00e8me de vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:37:36:19  10:37:40:07\r\n                     Et deux jours\r\n avant que l'entreprise intervienne,\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:43:05\r\nils ont eux-m\u00eames enlev\u00e9 les cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:37:43:10  10:37:46:02\r\n         -Berne n'a pas\r\n      de moyen de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:49:05\r\nLa loi sur le travail ne pr\u00e9voit pas\r\n\r\n10:37:49:10  10:37:51:14\r\nde sanction, et pendant ce temps\r\n\r\n10:37:51:19  10:37:54:01\r\n    les cam\u00e9ras prolif\u00e8rent.\r\n\r\n10:37:54:06  10:37:59:11\r\n  On nous filme au travail, dans\r\nles magasins, les trains, les rues,\r\n\r\n10:37:59:15  10:38:02:00\r\n   et m\u00eame les cours d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:06:08\r\n       Une \u00e9cole primaire\r\n       au Grand-Saconnex,\r\n\r\n10:38:06:12  10:38:08:01\r\n     commune internationale\r\n\r\n10:38:08:06  10:38:09:17\r\n      du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:38:09:22  10:38:12:21\r\n        Ici, les enfants\r\n   ont entre six et neuf ans.\r\n\r\n10:38:13:02  10:38:15:19\r\nVous saviez\r\nqu'il y avait des cam\u00e9ras ?\r\n\r\n10:38:16:00  10:38:19:22\r\n       -Non, j'\u00e9tais pas au courant,\r\n           je l'apprends maintenant.\r\n\r\n10:38:20:03  10:38:24:22\r\n-Je ne savais pas qu'il y avait des\r\ncam\u00e9ras de surveillance \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:38:25:03  10:38:26:20\r\n               -Je viens de le voir.\r\n\r\n10:38:27:01  10:38:29:00\r\n-Y en a une \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:38:29:05  10:38:30:19\r\n                    -Ah, OK, mais...\r\n\r\n10:38:31:00  10:38:32:18\r\n                 Non, je savais pas.\r\n\r\n10:38:32:23  10:38:34:07\r\n                        Il rit\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:37:04\r\n        -Il y en a cinq,\r\n      dans la cour de r\u00e9cr\u00e9\r\n\r\n10:38:37:09  10:38:39:21\r\n    et sur la porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:38:40:02  10:38:45:03\r\n M\u00eame le directeur en place depuis\r\nsix mois ne s'en est pas pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n10:38:46:12  10:38:49:07\r\n                  -Je suis habitu\u00e9\r\n                 \u00e0 voir des cam\u00e9ras\r\n\r\n10:38:49:11  10:38:53:00\r\n               dans l'espace public,\r\n            je me suis pas inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:56:08\r\n    Je me suis pas pos\u00e9 de question.\r\n\r\n10:38:56:12  10:39:00:11\r\n    -Nous avons voulu savoir\r\n  ce qu'en pensent les parents.\r\n\r\n10:39:02:11  10:39:05:14\r\n-C'est tr\u00e8s bien\r\ncar y a beaucoup d'histoires\r\n\r\n10:39:05:19  10:39:09:16\r\nqui se passent en dehors\r\nde la surveillance des ma\u00eetres.\r\n\r\n10:39:09:21  10:39:14:21\r\n{\\an3}      -S'il arrive quoi que ce soit,\r\n   on peut savoir, c'est s\u00e9curisant.\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:08\r\n-Vos enfants \u00e9taient en ins\u00e9curit\u00e9\r\nici ? Y avait un danger ?\r\n\r\n10:39:19:12  10:39:21:15\r\n          -Non, mais on sait jamais.\r\n\r\n10:39:21:20  10:39:24:11\r\n         Tout ce qui se passe, \u00e7a...\r\n\r\n10:39:24:15  10:39:26:01\r\n                     On sait jamais.\r\n\r\n10:39:26:06  10:39:30:06\r\n-Des fois, les gamins,\r\n\u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation, \u00e0 l'int\u00e9rieur...\r\n\r\n10:39:30:11  10:39:34:19\r\nDes petits accrochages,\r\ndes petites disputes entre camarades.\r\n\r\n10:39:35:00  10:39:37:14\r\n -Y a plus de violence, aujourd'hui.\r\n\r\n10:39:37:19  10:39:42:04\r\n  -Les cam\u00e9ras ne sont pas l\u00e0 \r\n  pour surveiller les enfants.\r\n\r\n10:39:42:09  10:39:44:05\r\n    Elles ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es\r\n\r\n10:39:44:10  10:39:47:15\r\n          pour prot\u00e9ger\r\n les b\u00e2timents des d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n10:39:47:20  10:39:50:08\r\nIl faudrait informer les parents\r\n\r\n10:39:50:12  10:39:53:20\r\nque ce n'est pas\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 de leur enfant.\r\n\r\n10:39:54:01  10:39:57:19\r\n   -Oui, peut-\u00eatre, mais la question\r\n               n'a jamais \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n10:39:58:00  10:40:00:12\r\n  -Dans cette \u00e9cole, on ignore\r\n\r\n10:40:00:17  10:40:02:13\r\n     qu'il y a des cam\u00e9ras,\r\n\r\n10:40:02:18  10:40:06:03\r\n    ni \u00e0 quoi elles servent,\r\n     ni comment \u00e7a marche.\r\n\r\n10:40:06:08  10:40:09:20\r\n               -J'imaginais qu'elles\r\n               ne fonctionnaient pas\r\n\r\n10:40:10:01  10:40:12:10\r\n                        durant\r\n               les heures scolaires.\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:16:06\r\n         Mais apr\u00e8s m'\u00eatre renseign\u00e9\r\n               aupr\u00e8s de la commune,\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:19:14\r\n                     il s'av\u00e8re\r\n  qu'elles fonctionnent 24 h sur 24.\r\n\r\n10:40:19:19  10:40:22:02\r\n   La commune a l'autorisation pour.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:24:14\r\n    Je me suis pas pos\u00e9 de question,\r\n\r\n10:40:24:19  10:40:28:12\r\n       mais je pense pas\r\n  que dans un milieu \u00e9ducatif,\r\n\r\n10:40:28:17  10:40:32:22\r\n            on ait besoin de cam\u00e9ras\r\n         pour surveiller les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:40:33:03  10:40:37:13\r\n   Sur temps scolaire, elles ne sont\r\n          d'aucune utilit\u00e9 pour moi.\r\n\r\n10:40:37:18  10:40:40:19\r\n Jamais je penserais \u00e0 les utiliser,\r\n\r\n10:40:41:00  10:40:44:11\r\n                    m\u00eame si on avait\r\n          une bagarre dans le pr\u00e9au.\r\n\r\n10:40:44:15  10:40:49:11\r\nOn a d'autres moyens que les cam\u00e9ras\r\n         pour le bien vivre ensemble\r\n\r\n10:40:49:16  10:40:54:01\r\n           et pour essayer de r\u00e9gler\r\n    les conflits qu'il peut y avoir.\r\n\r\n10:40:54:06  10:40:57:10\r\n                      Les cam\u00e9ras\r\n        ne r\u00e8glent pas les conflits.\r\n\r\n10:40:57:14  10:40:59:15\r\n  -Une situation bien confuse.\r\n\r\n10:40:59:20  10:41:03:05\r\n         La loi genevoise\r\nsur la protection des donn\u00e9es dit:\r\n\r\n10:41:03:10  10:41:06:20\r\n     interdiction de filmer\r\n  durant les heures scolaires,\r\n\r\n10:41:07:01  10:41:11:00\r\nsauf autorisation du D\u00e9partement\r\n   de l'instruction publique.\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:14:02\r\n            La commune\r\nest responsable de l'installation.\r\n\r\n10:41:14:07  10:41:17:12\r\n       -On \u00e9tait la premi\u00e8re commune\r\n\r\n10:41:17:17  10:41:20:20\r\n           \u00e0 demander l'autorisation\r\n\r\n10:41:21:01  10:41:24:08\r\n                 d'avoir des cam\u00e9ras\r\n      pour filmer le domaine public.\r\n\r\n10:41:24:12  10:41:27:10\r\n            Nous avons eu cet arr\u00eat\u00e9\r\n                   du Conseil d'Etat\r\n\r\n10:41:27:14  10:41:31:16\r\n{\\an3}    avant que la loi soit en vigueur\r\n         avec d'autres pr\u00e9rogatives.\r\n\r\n10:41:31:21  10:41:36:07\r\n-Aujourd'hui, la loi interdit\r\nclairement la pr\u00e9sence de cam\u00e9ras\r\n\r\n10:41:36:11  10:41:39:11\r\ndans les pr\u00e9aux des cours d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:42:11\r\n-On n'a pas re\u00e7u de contre-indication\r\n\r\n10:41:42:15  10:41:46:16\r\n           pour \u00e9liminer ces cam\u00e9ras\r\n    d\u00e9j\u00e0 en vigueur avec cet arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:50:12\r\n-Le D\u00e9partement de l'instruction\r\n      publique est formel:\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:52:17\r\n   la commune est hors-la-loi.\r\n\r\n10:41:52:22  10:41:57:21\r\nElle aurait d\u00fb faire les d\u00e9marches\r\n   et se mettre en conformit\u00e9.\r\n\r\n10:41:58:02  10:42:02:02\r\n Il faut d\u00e9sactiver les cam\u00e9ras\r\n  durant les heures scolaires.\r\n\r\n10:42:02:07  10:42:05:11\r\n       Au Grand-Saconnex,\r\n      la vid\u00e9osurveillance\r\n\r\n10:42:05:16  10:42:10:09\r\n  ne se limite pas \u00e0 une \u00e9cole,\r\n elle est dans toutes les \u00e9coles\r\n\r\n10:42:10:13  10:42:12:11\r\n    et dans toute la commune.\r\n\r\n10:42:12:15  10:42:14:13\r\n   72 cam\u00e9ras sont install\u00e9es\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:17:02\r\n     sur le domaine public.\r\n\r\n10:42:17:07  10:42:19:11\r\n M\u00eame les \u00e9copoints sont film\u00e9s.\r\n\r\n10:42:19:16  10:42:22:11\r\n          Il faut avoir\r\n   un comportement exemplaire.\r\n\r\n10:42:22:15  10:42:24:23\r\n      -Gr\u00e2ce au visionnage\r\n\r\n10:42:25:04  10:42:29:17\r\n        des films apr\u00e8s un week-end,\r\n               nous avons pu trouver\r\n\r\n10:42:29:22  10:42:34:10\r\n   le num\u00e9ro de plaque des voitures,\r\n           interpeller les personnes\r\n\r\n10:42:34:14  10:42:39:00\r\n       et les amender parce qu'elles\r\n         avaient d\u00e9pos\u00e9 des d\u00e9barras\r\n\r\n10:42:39:05  10:42:42:10\r\n                     qui n'avaient\r\n           rien \u00e0 faire sur ce site.\r\n\r\n10:42:42:14  10:42:44:22\r\n-C'est pas disproportionn\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:45:03  10:42:47:20\r\n                     -Je sais pas\r\n           si c'est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n10:42:48:01  10:42:51:11\r\n            Les faits \u00e9taient lourds\r\n            par rapport \u00e0 la voirie.\r\n\r\n10:42:51:15  10:42:54:15\r\nLe sentiment de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:42:54:20  10:42:59:23\r\n     c'est toujours de savoir \u00e0 quel\r\n  niveau on met la proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n10:43:00:04  10:43:03:11\r\n-Y a pas d'ins\u00e9curit\u00e9 \r\nautour d'une poubelle.\r\n\r\n10:43:03:15  10:43:08:06\r\n    -Non, mais quand vous avez trois\r\n     canap\u00e9s et diff\u00e9rents d\u00e9barras,\r\n\r\n10:43:08:11  10:43:12:05\r\n            ou des gens qui d\u00e9posent\r\n        tous leurs d\u00e9chets de verre,\r\n\r\n10:43:12:10  10:43:17:22\r\nce no man's land qui se cr\u00e9e autour\r\nd'un \u00e9copoint cr\u00e9e un sentiment\r\n\r\n10:43:18:03  10:43:21:09\r\n                     d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n     car \u00e7a veut dire que la commune\r\n\r\n10:43:21:13  10:43:24:08\r\nne fait pas son travail de nettoyage.\r\n\r\n10:43:24:12  10:43:26:01\r\n                 Mais on ne peut pas\r\n\r\n10:43:26:06  10:43:31:20\r\n\u00eatre derri\u00e8re les \u00e9copoints toutes\r\nles heures et toutes les minutes.\r\n\r\n10:43:32:01  10:43:33:09\r\n-C'est vraiment\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:36:11\r\nun probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 de luxe,\r\n\r\n10:43:36:15  10:43:38:14\r\nde mettre des cam\u00e9ras\r\n\r\n10:43:38:19  10:43:40:07\r\nsur une d\u00e9chetterie.\r\n\r\n10:43:40:11  10:43:43:13\r\nIl y a d'autres moyens pour voir\r\n\r\n10:43:43:18  10:43:49:00\r\nqu'on met bien le sac avec\r\nla vignette dans le bon container.\r\n\r\n10:43:49:05  10:43:53:21\r\nL\u00e0, je pense que c'est aussi\r\nune question d'\u00e9ducation\r\n\r\n10:43:54:02  10:43:58:02\r\n  et d'appel \r\n\u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n10:43:58:07  10:44:02:17\r\nIl ne faut pas mettre partout \r\nde la surveillance.\r\n\r\n10:44:02:22  10:44:07:21\r\nC'est une \u00e9volution triste\r\ncar on confie \u00e0 la technologie\r\n\r\n10:44:08:02  10:44:12:18\r\ndes t\u00e2ches qui rel\u00e8vent\r\nde l'humain et de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:44:12:23  10:44:17:07\r\n-Il faudrait mesurer la pertinence\r\n     d'une vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:21:00\r\n         Le f\u00e9d\u00e9ralisme\r\ncomplique l'application des lois.\r\n\r\n10:44:21:05  10:44:23:23\r\n    L'autonomie des cantons,\r\n          des communes\r\n\r\n10:44:24:04  10:44:29:11\r\n et des priv\u00e9s donne le sentiment\r\ndu \"chacun fait ce qui lui pla\u00eet\".\r\n\r\n10:44:29:16  10:44:31:20\r\n Des fournisseurs s'interrogent.\r\n\r\n10:44:32:01  10:44:35:11\r\n-Il faut respecter \r\ncertains principes,\r\n\r\n10:44:35:16  10:44:38:11\r\n   comme celui\r\nde la proportionnalit\u00e9\r\n\r\n10:44:38:16  10:44:42:07\r\net de la bonne foi\r\nsi on veut installer des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:44:42:11  10:44:47:16\r\n-C'est le client lui-m\u00eame qui d\u00e9cide\r\n       de prendre le risque de dire:\r\n\r\n10:44:47:21  10:44:51:07\r\n     \"J'ai besoin\r\n   de mes cam\u00e9ras.\"\r\n\r\n10:44:51:11  10:44:55:07\r\n\"Mettez-moi des cam\u00e9ras,\r\nje vous signe une d\u00e9charge.\"\r\n\r\n10:44:55:11  10:44:57:18\r\n\"On verra ce qui se passe.\"\r\n\r\n10:44:57:23  10:45:02:14\r\n    -Olivier et Antoine sont les\r\nfournisseurs des cam\u00e9ras des P\u00e2quis.\r\n\r\n10:45:02:19  10:45:05:15\r\nCes cam\u00e9ras ne sont plus seulement\r\n\r\n10:45:05:20  10:45:08:05\r\n  des yeux, mais des cerveaux.\r\n\r\n10:45:08:10  10:45:12:06\r\n-On peut rajouter de l'intelligence,\r\n         dans ces cam\u00e9ras:\r\n\r\n10:45:12:11  10:45:15:04\r\ndes d\u00e9tections d'attroupement.\r\n\r\n10:45:15:09  10:45:17:15\r\n     La cam\u00e9ra peut avertir\r\n\r\n10:45:17:20  10:45:20:20\r\n   un op\u00e9rateur en lui disant:\r\n\r\n10:45:21:01  10:45:23:06\r\n \"J'ai d\u00e9tect\u00e9 un attroupement.\"\r\n\r\n10:45:23:11  10:45:25:10\r\n-On a de la d\u00e9tection...\r\n\r\n10:45:25:14  10:45:27:11\r\nFranchissement de zone.\r\n\r\n10:45:27:15  10:45:31:08\r\nEt puis, on a aussi des d\u00e9tections\r\n\r\n10:45:31:12  10:45:33:07\r\n     de bagages abandonn\u00e9s.\r\n\r\n10:45:33:11  10:45:38:13\r\nOn peut \u00eatre vite averti si un objet\r\nest abandonn\u00e9 sur la voie publique.\r\n\r\n10:45:38:18  10:45:42:19\r\n-Une autre application,\r\nc'est l'analyse audio.\r\n\r\n10:45:43:00  10:45:44:11\r\nL'homme crie\r\n\r\n10:45:44:15  10:45:46:07\r\n        La cam\u00e9ra analyse\r\n\r\n10:45:46:11  10:45:48:10\r\n     les fr\u00e9quences sonores\r\n\r\n10:45:48:14  10:45:51:23\r\n et reconna\u00eet des coups de feu,\r\n\r\n10:45:52:04  10:45:54:05\r\n        des bris de glace\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:11\r\n       ou des agressions,\r\n  des cris, des voix humaines.\r\n\r\n10:45:57:15  10:45:59:06\r\n         Ces cam\u00e9ras-l\u00e0\r\n\r\n10:45:59:11  10:46:03:19\r\npeuvent analyser ce flux audio, \r\ndire \"c'est un cas d'agression\",\r\n\r\n10:46:04:00  10:46:08:10\r\net transmettre une alarme au\r\ncentre d'intervention de la police.\r\n\r\n10:46:08:14  10:46:12:02\r\n          -Cette fi\u00e8vre\r\n  de surveillance technologique\r\n\r\n10:46:12:07  10:46:14:11\r\n    n'a pas encore contamin\u00e9\r\n\r\n10:46:14:15  10:46:16:03\r\n       la Suisse enti\u00e8re.\r\n\r\n10:46:16:08  10:46:18:19\r\n  Des irr\u00e9ductibles Al\u00e9maniques\r\n\r\n10:46:19:00  10:46:21:14\r\nfont m\u00eame marche arri\u00e8re: \u00e0 Thoune,\r\n\r\n10:46:21:19  10:46:25:13\r\n     la municipalit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re\r\n  les bonnes vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n10:46:28:16  10:46:31:04\r\n-Le chien entend mieux que nous.\r\n\r\n10:46:31:09  10:46:33:11\r\n   Quand on patrouille de nuit\r\n\r\n10:46:33:15  10:46:38:00\r\navec le chien pour seul compagnon,\r\n      \u00e7a peut \u00eatre dangereux\r\n\r\n10:46:38:05  10:46:39:12\r\n                      pour nous.\r\n\r\n10:46:39:17  10:46:41:11\r\n              Si on croise quelqu'un\r\n\r\n10:46:41:15  10:46:44:02\r\n          qui a une attitude bizarre\r\n\r\n10:46:44:07  10:46:46:12\r\n        ou un comportement agressif,\r\n\r\n10:46:46:17  10:46:49:14\r\n                 le chien le per\u00e7oit\r\n              plus t\u00f4t qu'un humain.\r\n\r\n10:46:49:19  10:46:53:13\r\n               Il peut m'avertir que\r\n  quelqu'un pourrait \u00eatre dangereux.\r\n\r\n10:46:56:05  10:46:58:08\r\n   -Les cam\u00e9ras, ce sont eux.\r\n\r\n10:46:58:12  10:47:00:10\r\n     Trois fois par semaine,\r\n\r\n10:47:00:14  10:47:02:16\r\n  Manfred et ses ma\u00eetres-chiens\r\n\r\n10:47:02:21  10:47:05:13\r\n          patrouillent\r\n   au centre-ville de Thoune.\r\n\r\n10:47:05:18  10:47:07:15\r\n  Le chien joue la dissuasion,\r\n\r\n10:47:07:20  10:47:09:16\r\n     les hommes le bon sens\r\n\r\n10:47:09:21  10:47:12:04\r\n  appropri\u00e9 \u00e0 chaque situation.\r\n\r\n10:47:12:09  10:47:15:11\r\n-Bonsoir, nous sommes de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:16:21\r\n                         H\u00e9 !\r\n\r\n10:47:17:02  10:47:18:15\r\n                   Vous m'entendez ?\r\n\r\n10:47:19:21  10:47:23:10\r\n  Notre but est de nous occuper\r\n     du calme et de l'ordre\r\n\r\n10:47:23:14  10:47:27:20\r\n   dans la ville de Thoune dans\r\nun contexte global avec la police,\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:29:20\r\n      avec d'autres moyens.\r\n\r\n10:47:30:01  10:47:32:05\r\n   On essaie d'\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n10:47:32:10  10:47:36:00\r\n         de la mosa\u00efque\r\nde s\u00e9curit\u00e9 globale de la ville.\r\n\r\n10:47:36:05  10:47:41:17\r\nPour nous, la vid\u00e9osurveillance \r\nn'\u00e9tait pas un outil de travail.\r\n\r\n10:47:41:22  10:47:45:15\r\n                Ca n'influen\u00e7ait pas\r\n             notre travail en ville.\r\n\r\n10:47:47:09  10:47:49:13\r\n   -Thoune, 45'000 habitants.\r\n\r\n10:47:49:18  10:47:52:09\r\nSous ses airs paisibles, cette ville\r\n\r\n10:47:52:13  10:47:54:23\r\n s'agite le week-end et le soir.\r\n\r\n10:47:55:04  10:47:57:11\r\n  Il y a dix ans, les habitants\r\n\r\n10:47:57:15  10:48:00:15\r\nse plaignent du bruit, des bagarres:\r\n\r\n10:48:00:20  10:48:03:22\r\nun mini P\u00e2quis au coeur de Thoune.\r\n\r\n10:48:04:03  10:48:08:15\r\n La commune renforce la s\u00e9curit\u00e9\r\n par des patrouilles, des chiens\r\n\r\n10:48:08:20  10:48:12:12\r\net neuf cam\u00e9ras de surveillance,\r\n       mais aujourd'hui,\r\n\r\n10:48:12:17  10:48:15:06\r\nles cam\u00e9ras sont toutes retir\u00e9es.\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:20:15\r\n   -Le premier emplacement de cam\u00e9ra\r\n         \u00e9tait ici, sur ce b\u00e2timent.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:23:16\r\n Il devait surveiller cet endroit.\r\n\r\n10:48:23:21  10:48:26:01\r\n-C'est anim\u00e9, y a du monde.\r\n\r\n10:48:26:06  10:48:28:09\r\n         -Oui, un peu trop de monde.\r\n\r\n10:48:29:21  10:48:34:14\r\nIci, le soir, dans la rue principale,\r\nvous devez vous repr\u00e9senter\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:39:00\r\nqu'il y avait beaucoup de gens\r\nQUI PARLAIENT TRES FORT !\r\n\r\n10:48:39:05  10:48:41:08\r\n       On avait vraiment du vacarme.\r\n\r\n10:48:44:00  10:48:45:14\r\n             Dans cette rue \u00e9troite,\r\n\r\n10:48:45:19  10:48:48:17\r\nil y avait plusieurs bars\r\net lieux de sortie\r\n\r\n10:48:48:22  10:48:51:16\r\nqui pouvaient \u00eatre\r\ntr\u00e8s bruyants la nuit.\r\n\r\n10:48:51:21  10:48:54:00\r\nOn a install\u00e9 une cam\u00e9ra ici.\r\n\r\n10:48:54:05  10:48:56:03\r\n  Elle \u00e9tait sur cette fa\u00e7ade.\r\n\r\n10:48:56:08  10:49:00:04\r\n       Elle permettait de surveiller\r\n          les fa\u00e7ades d'en face.\r\n\r\n10:49:07:00  10:49:10:07\r\n     On retrouve facilement\r\n     le traditionnel foss\u00e9\r\n\r\n10:49:10:11  10:49:13:06\r\n        entre la droite\r\n    qui dit \"on va faire \u00e7a,\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:16:12\r\non a besoin de plus de surveillance\"\r\n\r\n10:49:16:17  10:49:19:16\r\net la gauche qui r\u00e9pond:\r\n\r\n10:49:19:21  10:49:24:14\r\n\"Inutile, on va encore r\u00e9duire\r\nla libert\u00e9 individuelle.\"\r\n\r\n10:49:26:13  10:49:29:15\r\n         D\u00e8s le d\u00e9but,\r\n    il \u00e9tait clair pour nous\r\n\r\n10:49:29:20  10:49:32:12\r\nque c'\u00e9tait une exp\u00e9rience pilote.\r\n\r\n10:49:32:17  10:49:35:11\r\nOn essaie \u00e7a sur une dur\u00e9e d\u00e9finie,\r\n\r\n10:49:35:15  10:49:37:21\r\n  on fait ensuite une analyse.\r\n\r\n10:49:38:02  10:49:41:15\r\n        Et si l'analyse\r\n montre que ce n'est pas fond\u00e9,\r\n\r\n10:49:41:20  10:49:47:20\r\nque nous ne pouvons pas utiliser \r\nle mat\u00e9riel film\u00e9 par les cam\u00e9ras\r\n\r\n10:49:48:01  10:49:54:10\r\nde fa\u00e7on utile, alors nous suspendons\r\nou nous cessons l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:49:54:14  10:49:57:18\r\n        -A Thoune, y a pas\r\n      une grande criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:49:57:23  10:50:02:08\r\n         Y a jamais eu des meurtres,\r\n          des agressions physiques.\r\n\r\n10:50:02:12  10:50:06:08\r\n            -Non, on a les probl\u00e8mes\r\n                 d'une petite ville.\r\n\r\n10:50:06:12  10:50:09:05\r\nOn a fait une analyse qui a montr\u00e9\r\n\r\n10:50:09:10  10:50:13:14\r\n   qu'on ne pouvait utiliser \r\n  aucune image de ces cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:50:13:19  10:50:18:13\r\nDans aucun cas, sur la base\r\nde ces images de vid\u00e9osurveillance,\r\n\r\n10:50:18:18  10:50:23:10\r\non a pu exploiter quoi que ce soit\r\nde valable que les autorit\u00e9s\r\n\r\n10:50:23:14  10:50:27:22\r\nauraient pu utiliser pour traduire\r\nun d\u00e9linquant en justice.\r\n\r\n10:50:28:03  10:50:31:12\r\n   Il y avait aussi\r\ndes raisons techniques.\r\n\r\n10:50:31:17  10:50:36:10\r\nLa qualit\u00e9 technique de ces cam\u00e9ras\r\n\u00e9tait parfois insuffisante.\r\n\r\n10:50:36:14  10:50:41:08\r\nSi nous avions voulu am\u00e9liorer cela,\r\nnous aurions d\u00fb \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:50:41:12  10:50:44:16\r\ninvestir massivement\r\n dans la technique.\r\n\r\n10:50:44:21  10:50:49:13\r\n   Et l\u00e0, nous avons dit: \"Nous\r\nne ferons pas cet investissement.\"\r\n\r\n10:50:49:19  10:50:52:21\r\n         \"J'investirai\r\n   plus volontiers cet argent\r\n\r\n10:50:53:02  10:50:56:11\r\n dans la pr\u00e9sence irrempla\u00e7able\r\n          de l'humain,\r\n\r\n10:50:56:16  10:50:59:18\r\n          de personnes\r\n    qui peuvent communiquer.\"\r\n\r\n10:50:59:23  10:51:03:19\r\nC'est bien plus efficace\r\nque n'importe quelle cam\u00e9ra\r\n\r\n10:51:04:00  10:51:07:16\r\nqui permet, peut-\u00eatre,\r\nde voir quelque chose.\r\n\r\n10:51:07:21  10:51:13:00\r\nDe toute fa\u00e7on, le d\u00e9linquant\r\nou celui qui veut commettre un d\u00e9lit\r\n\r\n10:51:13:05  10:51:16:10\r\n  conna\u00eet les points\r\ndans cette petite ville\r\n\r\n10:51:16:14  10:51:20:15\r\n  o\u00f9 il serait stupide\r\nd'entreprendre quelque chose.\r\n\r\n10:51:20:20  10:51:26:00\r\nEt il va \u00e9videmment aller\r\nse cacher dans un coin pour agir.\r\n\r\n10:51:31:10  10:51:36:04\r\n-Pendant que le monde s'interroge \r\nsur la violation de la vie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:51:36:09  10:51:40:20\r\nsur nos libert\u00e9s bafou\u00e9es au nom \r\nd'un fantasme s\u00e9curitaire absolu,\r\n\r\n10:51:41:01  10:51:45:08\r\n en quelques clics nous acc\u00e9dons\r\n     \u00e0 des milliers d'images\r\n\r\n10:51:45:12  10:51:48:05\r\n de cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance\r\n\r\n10:51:48:10  10:51:50:07\r\n      pirat\u00e9es sur le Net.\r\n\r\n10:51:50:11  10:51:52:08\r\n   Des images du monde entier.\r\n\r\n10:51:52:12  10:51:56:08\r\n    La terrasse d'une maison\r\n  dans le canton de Saint-Gall.\r\n\r\n10:51:56:12  10:51:58:19\r\n    Une cuisine \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n10:52:01:07  10:52:04:20\r\n        Ce cours du soir\r\n  pour jeunes adultes en Inde.\r\n\r\n10:52:05:01  10:52:06:17\r\n            Ou encore\r\n\r\n10:52:06:22  10:52:10:17\r\n   cette biblioth\u00e8que scolaire\r\n   aux USA, o\u00f9 l'on peut m\u00eame\r\n\r\n10:52:10:22  10:52:15:06\r\nprendre le contr\u00f4le de la cam\u00e9ra\r\n pour zoomer sur les \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:52:16:12  10:52:20:18\r\n    Un acc\u00e8s simple et facile\r\n        pour vous et moi,\r\n\r\n10:52:20:23  10:52:23:14\r\n  histoire de jouer les voyeurs\r\n\r\n10:52:23:19  10:52:25:18\r\n     en toute tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:52:26:23  10:52:29:20\r\nDemain, nous serons tous film\u00e9s,\r\n\r\n10:52:30:01  10:52:32:19\r\n\u00e9cout\u00e9s, fich\u00e9s: la voie est libre\r\n\r\n10:52:33:00  10:52:35:03\r\n     quand la loi est molle.\r\n\r\n10:52:37:13  10:52:39:21\r\n  Mais rassurez-vous: il para\u00eet\r\n\r\n10:52:40:02  10:52:44:20\r\n     que ceux qui n'ont rien \u00e0\r\nse reprocher n'ont rien \u00e0 craindre.\r\n\r\n10:52:55:15  10:53:00:06\r\n{\\an3}  -Le bilan des autorit\u00e9s genevoises\r\n  concernant l'exp\u00e9rience des P\u00e2quis\r\n\r\n10:53:00:11  10:53:02:20\r\n{\\an3}est disponible depuis cette semaine.\r\n\r\n10:53:03:01  10:53:05:16\r\n        Le solde du budget du projet\r\n                      sera utilis\u00e9\r\n\r\n10:53:05:21  10:53:09:07\r\n{\\an3}          pour disposer onze cam\u00e9ras\r\n            sur les ponts de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:53:09:11  10:53:11:08\r\n{\\an3}           Vous pouvez lire ce bilan\r\n\r\n10:53:11:12  10:53:13:06\r\n{\\an3}             sur notre page Facebook\r\n\r\n10:53:13:11  10:53:15:05\r\n{\\an3}              et sur notre site web,\r\n\r\n10:53:15:10  10:53:18:08\r\n{\\an3}                 qui a \u00e9t\u00e9 rafra\u00eechi\r\n            et rendu plus convivial.\r\n\r\n10:53:18:12  10:53:21:18\r\n Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:21:23  10:53:24:20\r\n        De faux m\u00e9decins \r\n       exercent en Suisse:\r\n\r\n10:53:25:01  10:53:29:11\r\n    des docteurs sans dipl\u00f4me\r\n ou mentant sur leur sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:53:29:15  10:53:33:02\r\n         Leurs victimes\r\n  portent un terrible fardeau.\r\n\r\n10:53:33:07  10:53:34:20\r\n      Des migrants mineurs\r\n\r\n10:53:35:01  10:53:38:13\r\n       tentent de franchir\r\nla fronti\u00e8re suisse, verrouill\u00e9e,\r\n\r\n10:53:38:18  10:53:42:22\r\n  malgr\u00e9 le droit international\r\n   qui exige l'asile politique\r\n\r\n10:53:43:03  10:53:45:11\r\npour les mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n10:53:57:01  10:54:00:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T21:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509613", "title": "CLEAN_Souriez, vous \u00eates suspects", "excerpt": "Les Suisses sont majoritairement pour la pr\u00e9sence de cam\u00e9ras de surveillance dans les lieux publics. Les critiques sur leur efficacit\u00e9 r\u00e9elle sont plus vives lorsque elles sont install\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 du lieu de vie comme dans le quartier des P\u00e2quis o\u00f9 Gen\u00e8ve m\u00e8ne une exp\u00e9rience pilote. Mais lorsque des cam\u00e9ras de surveillance sont install\u00e9es dans un immeuble \u00e0 la demande de certains locataires le conflit s'engage avec ceux qui ne veulent pas \u00eatre film\u00e9.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NEGRE, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "VIE PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1560423", "1560426", "1560436", "1560455", "1560456", "1560457", "1560458", "1560476", "1560478"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509614", "title": "TITRE_Souriez, vous \u00eates suspects"}, {"internalArchiveId": "AA1611559502", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Souriez, vous \u00eates suspects !", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611560404", "summary": "Policiers de la police ferroviaire r\u00e9cup\u00e9rant des bandes de surveillance vid\u00e9o dans un local de stockage dans un train. Vid\u00e9o de cam\u00e9ra de surveillance filmant un pickpocket en action dans un train. Itw Fr\u00e9d\u00e9erik Schiefersien, police des transports.", "id": "1560423", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "VOLEUR \u00c0 LA TIRE", "VOL \u00c0 LA TIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560407", "summary": "2 ouvriers installant une cam\u00e9ra de surveillance en haut d'un mat. Sc\u00e8nes de rue dans le quartier des P\u00e2quis \u00e0 hauteur de cam\u00e9ra de surveillance. Vid\u00e9o de rue film\u00e9e par des cam\u00e9ra de surveillance. Agent du Centre de vid\u00e9o protection (CVP) regardant les \u00e9crans. Itw Abilio Alves, assistant de s\u00e9curit\u00e9 publique. Itw Emmanuel Gysiger, assistant de s\u00e9curit\u00e9 publique. \nItw Gabriel Presedo, policier. Gabriel Presedo essayant d'\u00e9loigner un ivrogne du quartier.\nItw Guy Valance, socio-\u00e9ducateur en psychiatrie. Policiers en voiture roulant dans le quartier et faisant un contr\u00f4le d'identit\u00e9 sur la base d'un signalement. Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9.\nItw Olivier Jorno, procureur g\u00e9n\u00e9ral \nItw Francesco Klauser, g\u00e9ographe sp\u00e9cialiste de la vid\u00e9o surveillance.\n\nvid\u00e9oclip d'Amnesty suisse contre la vid\u00e9o surveillance.", "id": "1560426", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "QUARTIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560417", "summary": "Itw Dominique Bossi, locataire, Ext immeuble locatif. Cam\u00e9ras de surveillance dans les couloirs de l'immeuble recouverte d'un ruban adh\u00e9sif.", "id": "1560436", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["BALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560436", "summary": "Itw Brigitte Studer, locataire montrant les cam\u00e9ra s de surveillances visible depuis son appartement. Cam\u00e9ra de surveillance devant un immeuble neuf. R\u00e9union de locataires.", "id": "1560455", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560437", "summary": "Ext de l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence (PFPDT). Itw Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 du f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence.", "id": "1560456", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "VIE PRIV\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560438", "summary": "David Macheret, inspecteur du travail \u00e0 Fribourg contr\u00f4lant les emplacements des cam\u00e9ras de surveillance dans des commerces et demandant de modifier certaines cam\u00e9ras. Itw David Macheret.", "id": "1560457", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "VIE PRIV\u00c9E", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560439", "summary": "Itw parents d'\u00e9l\u00e8ves apprenant l'existence de cam\u00e9ras de surveillance dans une \u00e9cole. Cam\u00e9ra fix\u00e9e sur le mur. Itw Julien Pellet, directeur de l'\u00e9cole. Itw Bertrand Favre, conseiller administratif. Cam\u00e9ra de surveillance devant des centre de collecte d'ordures.", "id": "1560458", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560457", "summary": "Gros plan d'une cam\u00e9ra de surveillance . Itw Olivier Revillard, et Itw Antoine Ody, entreprise STVS.\nVid\u00e9os de cam\u00e9ra de surveillance capables de d\u00e9tecter des foules ou des franchissements de p\u00e9rim\u00e8tre.", "id": "1560476", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611560459", "summary": "Itw Manfred Nafzger, berger haute s\u00e9curit\u00e9. Ma\u00eetre chien patrouillant dans la ville de Thoune de nuit.  Patits immeubles de Thoune, caf\u00e9s bond\u00e9s. itw Peter Siegenthaler, vice-pr\u00e9sident de Thoune montrant les emplacements des cam\u00e9ras de surveillance en ville.", "id": "1560478", "visualGeographicals": ["THOUNE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673527", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027873", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528575", "internalArchiveId": "AA1607528619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Peuple-Elites : la rupture ?", "publicationDate": "2016-11-16T21:17:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la m\u00e9prise soutenue par les partis populistes des \u00e9lites par le peuple. Lors des votes britannique sur le Brexit et am\u00e9ricain avec l'\u00e9lection de Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence, les populistes ont dress\u00e9 le peuple contre l'establishment. Pourtant ces populistes font pleinement parti de l'\u00e9lite.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8172179", "imageURL": "http://www.rts.ch/8172295.image", "thematicGeographicals": ["MONDE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["POPULISME"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Peuple-Elites : la rupture ?", "Infrarouge", "Peuple-Elites : la rupture ?", "Infrarouge", "Peuple-Elites: la rupture?", "Peuple-Elites : la rupture ?", "Alexis Favre, journaliste au Temps: \"J'entends dire qu'on ne fait pas notre travail mais on passe notre temps \u00e0 arpenter le r\u00e9el et \u00e0 faire des enqu\u00eates\"", "Le micro-trottoir du d\u00e9bat d'Infrarouge \"Peuple-\u00e9lites: la rupture?\"", "Pascal D\u00e9caillet, journaliste: \"Le programme de Donald Trump, chez nous, je ne l'ai pas entendu, car dans les m\u00e9dias, on a parl\u00e9 de la couleur de ses cheveux\"", "C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC: \"Aujourd'hui, il y a une telle pens\u00e9e unique, que les gens ne se retrouvent plus dans les \u00e9lites.\"", "Pascal D\u00e9caillet, journaliste: \"J'appelle \u00e0 une recomposition de l'espace m\u00e9diatique en Suisse romande\"", "Carlo Sommaruga, conseiller national PS: \"La personne qui est \u00e9lue, ce n'est pas la personne qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des travailleurs et des petites gens, c'est un multimillionnaire qui d\u00e9fend le capital et les grands int\u00e9r\u00eats\"", "Olivier Perez Kennedy, de l'agence de communication Enigma explique comment il avait pr\u00e9dit l'\u00e9lection de Donald Trump. Selon lui, \"les sondages sont dat\u00e9s\" et sur les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes \"enferm\u00e9s dans des bulles de filtres\"", "Fran\u00e7ois Cherix, auteur de \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\": \"Ce fameux clivage peuple-\u00e9lite ne repose sur rien, c'est une construction car le peuple n'est qu'une somme de populations (...) et ces cat\u00e9gorisations sont le carburant du populiste\"", "Florian Philippot, vice-pr\u00e9sident du Front National: \"Le monde qui se construit est un monde o\u00f9 le peuple reprend ses droits\"", "Fran\u00e7ois Cherix, auteur de \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\": \"Ecouter le peuple, ce n'est pas \u00eatre populiste, le populiste instrumentalise le peuple\"", "Le r\u00e9sum\u00e9 en images de la r\u00e9cente mont\u00e9e du populisme dans le monde par Infrarouge", "Fran\u00e7ois Cherix, auteur de \"Qui sauvera la Suisse du populisme?\": \"Cette culpabilisation des m\u00e9dias est insupportable, et surtout aux Etats-Unis, c'\u00e9tait une campagne totalement en dehors des m\u00e9dias\"", "Florian Philippot, vice-pr\u00e9sident du Front National: \"Je crois qu'aujourd'hui, le mot populiste d\u00e9montre une populophobie, une crainte et une haine parfois du peuple et de la d\u00e9mocratie\""], "alternativeSummary": ["Peuple-Elites : la rupture ?", "L'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc... Politiciens, journalistes, sondeurs...Personne n'avait cru \u00e0 la victoire de ce candidat anti-syst\u00e8me ... Comme le Brexit, comme pour le 9 f\u00e9vrier... Alors les \u00e9lites sont-elles compl\u00eatement d\u00e9connect\u00e9es de la population? Est-ce le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re pour les partis populistes ?", "Peuple-Elites : la rupture ?", "L'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc... Politiciens, journalistes, sondeurs...Personne n'avait cru \u00e0 la victoire de ce candidat anti-syst\u00e8me ... Comme le Brexit, comme pour le 9 f\u00e9vrier... Alors les \u00e9lites sont-elles compl\u00eatement d\u00e9connect\u00e9es de la population? Est-ce le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re pour les partis populistes ?", "Peuple-Elites : la rupture ?", "L'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blacnhe a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc... Politiciens, journalistes, sondeurs... Personne n'avait cru \u00e0 la victoire de ce candidat anti-syst\u00e8me... Comme le Brexit, comme pour le 9 f\u00e9vrier... Alors les \u00e9lites sont-elles compl\u00eatement d\u00e9connect\u00e9es de la population? Est-ce le d\u00e9but d'une nouvelle \u00eare pour les partis populistes?", "L'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc... Politiciens, journalistes, sondeurs...Personne n'avait cru \u00e0 la victoire de ce candidat anti-syst\u00e8me ... Comme le Brexit, comme pour le 9 f\u00e9vrier... Alors les \u00e9lites sont-elles compl\u00eatement d\u00e9connect\u00e9es de la population? Est-ce le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re pour les partis populistes ?"], "variantIds": ["ece-8082543", "ece-8065610", "ece-8066089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:03:43Z", "subTitles": ["20:02:38:00  20:03:03:11\r\n...\r\n\r\n20:03:03:13  20:03:06:21\r\n       -L'image incroyable:\r\n\r\n20:03:06:23  20:03:10:21\r\n   Barack Obama que l'on accuse\r\n    de faire partie de l'\u00e9lite\r\n\r\n20:03:10:23  20:03:15:03\r\n          et Donald Trump\r\n  qui pr\u00e9tend d\u00e9fendre le peuple.\r\n\r\n20:03:15:05  20:03:21:20\r\n Est-ce le d\u00e9but d'un nouvel axe ?\r\n\r\n20:03:21:22  20:03:27:13\r\n-Ces \u00e9lections sont des r\u00e9f\u00e9rendums\r\ncontre cette mondialisation sauvage\r\n\r\n20:03:27:15  20:03:33:21\r\n        impos\u00e9e au peuple.\r\n\r\n20:03:33:23  20:03:38:11\r\n-\u00c0 force de se foutre de la gueule\r\n   du peuple, ils ont compris.\r\n\r\n20:03:38:13  20:03:43:10\r\n       -En Suisse, certains\r\n       ne vivent pas bien.\r\n\r\n20:03:43:11  20:03:50:07\r\n   -En Suisse, la rupture aurait\r\n   commenc\u00e9 le 6 d\u00e9cembre 1992.\r\n\r\n20:03:50:09  20:03:58:00\r\n  L'UDC gagne seule contre tous.\r\n\r\n20:03:58:02  20:04:05:06\r\n    -Le Parlement et les partis\r\n         doivent accepter.\r\n\r\n20:04:05:08  20:04:08:11\r\n-Depuis, l'histoire s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:04:08:13  20:04:13:03\r\n     Le peuple suisse \u00e0 stopp\u00e9\r\n      l'immigration de masse.\r\n\r\n20:04:13:06  20:04:22:08\r\n    Et si l'Europe des peuples\r\n        \u00e9tait en marche ?\r\n\r\n20:04:26:18  20:04:29:18\r\n        R.MORARD: Bonsoir \r\n       et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:04:29:20  20:04:34:19\r\n  Voil\u00e0 une semaine, Donald Trump\r\n   \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche\r\n\r\n20:04:34:21  20:04:37:16\r\n    \u00e0 la stup\u00e9faction g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:04:37:18  20:04:43:08\r\n       Personne ou presque\r\n  n'avait pari\u00e9 sur ce candidat.\r\n\r\n20:04:43:10  20:04:47:06\r\n        Aujourd'hui l'\u00e9lite\r\n       est point\u00e9e du doigt,\r\n\r\n20:04:47:08  20:04:54:19\r\nsourde et aveugle aux pr\u00e9occupations\r\n    d'une majorit\u00e9 de citoyens.\r\n\r\n20:04:54:21  20:04:58:00\r\n  Alors, est-ce vraiment le cas ?\r\n\r\n20:04:58:02  20:05:02:00\r\n    Y a-t-il une rupture entre\r\n  deux parties de la population ?\r\n\r\n20:05:02:02  20:05:04:21\r\n        C'est le d\u00e9bat que\r\n       nous vous proposons.\r\n\r\n20:05:04:23  20:05:08:11\r\n    N'h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:05:08:12  20:05:11:05\r\n        Et avec nos invit\u00e9s\r\n       que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n20:05:11:11  20:05:16:12\r\n    Olivier Kennedy, \u00e0 la t\u00eate\r\n  d'une agence de communication.\r\n\r\n20:05:16:14  20:05:20:00\r\nAlexis Favre, journaliste au Temps.\r\n\r\n20:05:20:02  20:05:23:19\r\n  Pascal Decaillet, journaliste.\r\n\r\n20:05:23:21  20:05:28:02\r\n    Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, \u00e9crivain.\r\n\r\n20:05:28:04  20:05:31:21\r\n         C\u00e9line Amaudruz,\r\n    conseill\u00e8re nationale UDC.\r\n\r\n20:05:31:23  20:05:36:11\r\n    Et son coll\u00e8gue socialiste,\r\n         Carlo Sommaruga.\r\n\r\n20:05:36:13  20:05:47:08\r\n      Et en duplex de Paris,\r\n        Florian Philippot.\r\n\r\n20:05:47:10  20:05:54:02\r\n    C\u00e9line Amaudruz, est-ce que\r\nvous vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9e surprise ?\r\n\r\n20:05:54:03  20:05:57:11\r\n    C.AMAUDRUZ: Absolument pas.\r\n\r\n20:05:57:12  20:06:02:09\r\nCeux qui se sont r\u00e9veill\u00e9s surpris,\r\n ce sont les personnes qui pensent\r\n\r\n20:06:02:11  20:06:07:11\r\n    qu'il y a une pens\u00e9e unique\r\net qu'on ne peut pas aller au-del\u00e0.\r\n\r\n20:06:07:13  20:06:12:13\r\n Je pensais qu'il \u00e9tait possible \r\nque l'on vote pour Monsieur Trump.\r\n\r\n20:06:12:15  20:06:17:14\r\n  Comme on a vot\u00e9 pour le Brexit\r\n         ou le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:06:17:15  20:06:22:22\r\n  Aujourd'hui, il y a une telle \r\n pens\u00e9e unique, un foss\u00e9 se cr\u00e9e.\r\n\r\n20:06:23:00  20:06:29:19\r\n  Les gens ne se retrouvent plus\r\ndans les m\u00e9dias et dans les \u00e9lites.\r\n\r\n20:06:29:21  20:06:34:00\r\n  Et dans ce que les politologues\r\n          nous racontent.\r\n\r\n20:06:34:02  20:06:38:12\r\nSi vous n'\u00eates pas dans la cat\u00e9gorie\r\n        de la pens\u00e9e unique,\r\n\r\n20:06:38:14  20:06:47:07\r\n  vous \u00eates un cr\u00e9tin, un d\u00e9bile.\r\n\r\n20:06:47:08  20:06:54:18\r\n     Si on avait tenu les propos\r\nqu'on a tenu sur Trump sur une femme,\r\n\r\n20:06:54:20  20:07:00:19\r\n    il y aurait eu un scandale\r\n       car c'est une femme.\r\n\r\n20:07:00:21  20:07:04:17\r\n      R.MORARD: Vous avez dit\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n20:07:04:19  20:07:09:23\r\n     Carlo Sommaruga, on a eu\r\n  l'impression d'une stup\u00e9faction\r\n\r\n20:07:10:01  20:07:12:10\r\n       au parti socialiste,\r\n\r\n20:07:12:11  20:07:19:13\r\n  quand on a lu votre communiqu\u00e9\r\n   une heure apr\u00e8s l'\u00e9lection.\r\n\r\n20:07:19:15  20:07:24:08\r\n     Vous dites que l'\u00e9lection\r\n     du m\u00e9galomane narcissique\r\n\r\n20:07:24:10  20:07:27:22\r\n  repr\u00e9sente un signal d'alarme.\r\n\r\n20:07:28:00  20:07:33:00\r\n   \u00c7a peut para\u00eetre d\u00e9daigneux \r\n   par rapport \u00e0 son \u00e9lectorat.\r\n\r\n20:07:33:02  20:07:35:22\r\n         C.SOMMARUGA: Non.\r\n\r\n20:07:36:00  20:07:41:23\r\nEn pr\u00e9parant une \u00e9mission \u00e9lectorale\r\n  qui \u00e9tait la nuit de l'\u00e9lection,\r\n\r\n20:07:42:01  20:07:48:19\r\nj'avais dit que le r\u00e9sultat pouvait\r\n     \u00eatre pour Monsieur Trump.\r\n\r\n20:07:48:21  20:07:55:11\r\n Mais pour le parti socialiste, ce\r\n n'est pas la personne qui d\u00e9fend\r\n\r\n20:07:55:12  20:08:00:12\r\n   les int\u00e9r\u00eats des travailleurs\r\n           qui est \u00e9lue.\r\n\r\n20:08:00:14  20:08:07:03\r\n    C'est un multimillionnaire\r\n      qui d\u00e9fend le capital.\r\n\r\n20:08:07:05  20:08:13:15\r\n      C'est vrai qu'il a eu\r\n   un discours r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n20:08:13:17  20:08:18:03\r\n  Mais ce n'est pas la r\u00e9volution\r\n       en faveur des petits.\r\n\r\n20:08:18:05  20:08:22:10\r\n     Majoritairement, ils ont\r\n   quand m\u00eame vot\u00e9 pour Clinton.\r\n\r\n20:08:22:11  20:08:27:01\r\n   Ce sont les cat\u00e9gories riches\r\n qui ont vot\u00e9 pour Monsieur Trump.\r\n\r\n20:08:27:03  20:08:33:18\r\n  Car il propose des abaissements\r\n        fiscaux importants.\r\n\r\n20:08:33:20  20:08:39:06\r\n C'est une surprise car jusqu'au \r\n dernier moment on ne savait pas.\r\n\r\n20:08:39:08  20:08:45:00\r\n   Autre surprise par rapport \u00e0\r\nl'\u00e9rosion de l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate.\r\n\r\n20:08:45:02  20:08:49:19\r\n      Mais celui qui est \u00e9lu\r\n    ne fera pas des politiques\r\n\r\n20:08:49:21  20:08:52:11\r\n      pour les petites gens.\r\n\r\n20:08:52:13  20:08:57:12\r\n R.MORARD: Des multimilliardaires\r\n     qui se disent d\u00e9fenseurs\r\n\r\n20:08:57:14  20:09:00:20\r\n        des petites gens ?\r\n\r\n20:09:00:22  20:09:07:17\r\n       C.AMAUDRUZ: Il combat\r\n        la mondialisation.\r\n\r\n20:09:07:19  20:09:15:04\r\nC'est un discours qui est entendu.\r\n\r\n20:09:15:06  20:09:19:04\r\n        Monsieur Sommaruga\r\n    nous refait son programme.\r\n\r\n20:09:19:06  20:09:21:10\r\n    Ce n'est plus la question.\r\n\r\n20:09:21:11  20:09:28:11\r\n    Il faut accepter la volont\u00e9\r\n       populaire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:09:28:12  20:09:32:02\r\n    R.MORARD: Vous vous sentez\r\n     proche de Donald Trump ?\r\n\r\n20:09:32:04  20:09:35:09\r\n     C.AMAUDRUZ: Les syst\u00e8mes\r\n       sont trop diff\u00e9rents\r\n\r\n20:09:35:11  20:09:39:23\r\n         mais je respecte\r\n       la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n20:09:40:01  20:09:46:07\r\n  R.MORARD: Ceux qui soutiennent \r\n  Donald Trump sont m\u00e9galomanes ?\r\n\r\n20:09:46:09  20:09:50:18\r\nC.SOMMARUGA: C'est la personnalit\u00e9\r\n        de Monsieur Trump.\r\n\r\n20:09:50:20  20:09:57:10\r\n  Personne ne peut dire quelle va\r\n \u00eatre la politique qu'il va mener.\r\n\r\n20:09:57:11  20:10:00:20\r\n    Il nous a dit qu'il allait\r\n        construire un mur,\r\n\r\n20:10:00:22  20:10:04:20\r\n   une semaine apr\u00e8s on nous dit\r\n     que ce n'est plus un mur.\r\n\r\n20:10:04:22  20:10:09:02\r\n    Il nous a dit qu'il allait\r\n abolir Obamacare et en fait non.\r\n\r\n20:10:09:04  20:10:12:10\r\nOn est dans une situation inconnue.\r\n\r\n20:10:12:11  20:10:17:09\r\n   D.Trump con\u00e7oit la politique\r\n      comme un grand bazar.\r\n\r\n20:10:17:11  20:10:19:09\r\n       J'ai des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n20:10:19:11  20:10:24:14\r\n   On verra ce qui va se passer.\r\n\r\n20:10:24:16  20:10:28:20\r\nMais sur la base de ce qu'il a dit,\r\n     il a cr\u00e9\u00e9 les divisions.\r\n\r\n20:10:28:22  20:10:32:14\r\n    Il a trait\u00e9 les Mexicains, \r\n    les musulmans et les femmes\r\n\r\n20:10:32:17  20:10:35:02\r\n      de mani\u00e8re abominable.\r\n\r\n20:10:35:04  20:10:37:22\r\n   On va voir ce qu'il va faire.\r\n\r\n20:10:38:00  20:10:43:14\r\n R.MORARD: On va se rendre \u00e0 Paris\r\n pour retrouver Florian Philippot.\r\n\r\n20:10:43:16  20:10:45:11\r\n       F.PHILIPPOT: Bonsoir.\r\n\r\n20:10:45:12  20:10:49:09\r\n        R.MORARD: Vous \u00eates\r\nle vice-pr\u00e9sident du Front National.\r\n\r\n20:10:49:11  20:10:53:23\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection, tous les regards\r\n    se sont tourn\u00e9s vers vous.\r\n\r\n20:10:54:00  20:10:56:12\r\n   Vous souteniez Donald Trump.\r\n\r\n20:10:56:14  20:11:03:12\r\n    Vous avez dit: \"Leur monde\r\ns'effondre le n\u00f4tre se construit\".\r\n\r\n20:11:03:14  20:11:07:19\r\n       F.PHILIPPOT: Le monde\r\n         qui se construit,\r\n\r\n20:11:07:21  20:11:11:14\r\nc'est celui du retour des peuples.\r\n\r\n20:11:11:16  20:11:15:21\r\nCela ressemble beaucoup au Brexit.\r\n\r\n20:11:15:23  20:11:20:09\r\n  Et en France lors du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n  sur la constitution europ\u00e9enne\r\n\r\n20:11:20:11  20:11:22:10\r\n          il y a 10 ans.\r\n\r\n20:11:22:11  20:11:27:23\r\n   Il y avait 194 m\u00e9dias sur 200\r\n  qui soutenaient Madame Clinton.\r\n\r\n20:11:28:01  20:11:33:00\r\n         Plus Wall Street\r\n       et le show-business.\r\n\r\n20:11:33:02  20:11:40:03\r\n      A part Clint Eastwood.\r\n\r\n20:11:40:05  20:11:45:07\r\nFinalement, vous aviez ce sentiment\r\n r\u00e9pandu que si vous \u00e9tiez du c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n20:11:45:09  20:11:50:06\r\n  des \u00e9duqu\u00e9s, vous alliez voter\r\n  pour la candidate des banques\r\n\r\n20:11:50:08  20:11:51:15\r\n          et des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:11:51:17  20:11:54:06\r\nMais ce n'est pas ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n20:11:54:08  20:11:57:11\r\n De la m\u00eame mani\u00e8re en Angleterre\r\n          et en France.\r\n\r\n20:11:57:13  20:12:01:21\r\n  M\u00eame si en France le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   a \u00e9t\u00e9 trahi par le Parlement.\r\n\r\n20:12:01:23  20:12:04:23\r\n   Le peuple reprend ses droits.\r\n\r\n20:12:05:01  20:12:09:01\r\nLe seul souverain, c'est le peuple.\r\n\r\n20:12:09:02  20:12:13:19\r\n      Ce n'est pas une caste.\r\n\r\n20:12:13:21  20:12:18:13\r\n C'est le peuple qui doit d\u00e9cider\r\n   de ce qui est bon pour lui.\r\n\r\n20:12:18:15  20:12:21:14\r\nCette forme de r\u00e9volution produira\r\n\r\n20:12:21:16  20:12:26:00\r\n          ses effets lors\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n20:12:26:02  20:12:31:03\r\n   R.MORARD: Vous avez inaugur\u00e9\r\n     vos locaux de campagne.\r\n\r\n20:12:31:05  20:12:38:10\r\n\u00c7a veut dire quoi Trump qui gagne,\r\n    Marine Le Pen \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ?\r\n\r\n20:12:38:11  20:12:45:11\r\n    F.PHILIPPOT: Les programmes\r\n         sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:12:45:13  20:12:51:08\r\nNous avons regard\u00e9 le programme de \r\nTrump que du point de vue fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:12:51:10  20:13:02:04\r\n       Nous ne voulions pas\r\n    du trait\u00e9 transatlantique.\r\n\r\n20:13:02:06  20:13:06:19\r\n       Nous ne voulions pas\r\n   de la guerre avec la Russie.\r\n\r\n20:13:06:22  20:13:09:12\r\n Monsieur Trump pr\u00e9f\u00e8re dialoguer.\r\n\r\n20:13:09:14  20:13:13:02\r\n          Pour le reste,\r\n    nous avons des divergences.\r\n\r\n20:13:13:04  20:13:18:07\r\nEn France \u00e9galement, vous avez une\r\nvolont\u00e9 tr\u00e8s forte de l'oligarchie\r\n\r\n20:13:18:09  20:13:19:20\r\n        que rien ne change.\r\n\r\n20:13:19:22  20:13:22:02\r\n    Nous, c'est tout l'inverse.\r\n\r\n20:13:22:04  20:13:25:12\r\n        On veut vous imiter\r\n        sur les votations.\r\n\r\n20:13:25:14  20:13:28:11\r\nOn veut des initiatives populaires.\r\n\r\n20:13:28:13  20:13:33:22\r\n         On veut retrouver\r\n   notre souverainet\u00e9 nationale.\r\n\r\n20:13:34:00  20:13:41:07\r\n  Cette orientation est entendue \r\n de plus en plus par les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:13:41:09  20:13:45:21\r\n      Nous allons continuer\r\n  de donner ce signal tr\u00e8s fort.\r\n\r\n20:13:45:23  20:13:51:06\r\n       Il y a un ras-le-bol\r\n    dans les peuples d'Europe.\r\n\r\n20:13:51:08  20:13:56:02\r\nR.MORARD: Vous faites la distinction\r\n   entre le peuple et les \u00e9lites.\r\n\r\n20:13:56:04  20:14:02:14\r\n  On a voulu savoir si en Suisse\r\n  on sentait cette distinction.\r\n\r\n20:14:02:17  20:14:08:01\r\n   Notre journaliste s'est rendu\r\n  dans 3 lieux de Suisse romande.\r\n\r\n20:14:08:03  20:14:11:17\r\n     Ce n'est pas un sondage.\r\n\r\n20:14:13:09  20:14:17:02\r\n       -Lausanne, une ville\r\n   traditionnellement \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:14:17:04  20:14:20:23\r\n           C'est le lieu\r\n  de notre premier coup de sonde.\r\n\r\n20:14:21:01  20:14:25:08\r\n   Pour savoir si la population\r\n   se reconna\u00eet dans ses \u00e9lus.\r\n\r\n20:14:25:10  20:14:29:23\r\n    -Je vote contre quelqu'un.\r\n\r\n20:14:30:01  20:14:33:22\r\n       -On va au moins pire.\r\n\r\n20:14:34:00  20:14:37:06\r\n  -Je me trouve bien repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n20:14:37:08  20:14:42:22\r\n Notre gouvernement va de l'avant.\r\n\r\n20:14:43:00  20:14:46:11\r\n -La Conf\u00e9d\u00e9ration a fait don \u00e0 la\r\n         fondation Clinton\r\n\r\n20:14:46:13  20:14:52:07\r\n      de plus de 500'000 frs,\r\n         je suis choqu\u00e9e.\r\n\r\n20:14:52:09  20:14:57:06\r\n      -Direction la campagne\r\n          Fribourgeoise.\r\n\r\n20:14:57:08  20:15:04:11\r\n Dans ce village, la population a \r\naccept\u00e9 \u00e0 plus de 60 % l'initiative\r\n\r\n20:15:04:12  20:15:07:12\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n20:15:07:14  20:15:11:11\r\n   Une votation qui est devenue\r\n   le symbole de cette cassure\r\n\r\n20:15:11:12  20:15:14:04\r\n          entre le peuple\r\n      et la classe politique.\r\n\r\n20:15:14:06  20:15:21:03\r\n -Il faudrait qu'ils soient avec la\r\npopulation pour voir comment on vit.\r\n\r\n20:15:21:05  20:15:23:19\r\n      -La vie est trop ch\u00e8re.\r\n\r\n20:15:23:21  20:15:25:10\r\n          Tout augmente.\r\n\r\n20:15:25:11  20:15:27:17\r\n      Mais les salaires pas.\r\n\r\n20:15:27:19  20:15:31:08\r\n    -Pourquoi les politiciens\r\n     ne vous entendent pas ?\r\n\r\n20:15:31:10  20:15:36:00\r\n    -Ils travaillent pour eux.\r\n\r\n20:15:36:11  20:15:40:20\r\n      -Ils font leur boulot.\r\n\r\n20:15:40:22  20:15:44:00\r\n      -Les \u00e9lites de demain,\r\n      qu'en pensent-elles ?\r\n\r\n20:15:44:02  20:15:49:17\r\nPour les universitaires, la classe\r\n politique est-elle d\u00e9connect\u00e9e ?\r\n\r\n20:15:49:19  20:15:54:08\r\n -C'\u00e9tait des mouvements de gauche\r\n     qui d\u00e9fendaient les gens\r\n\r\n20:15:54:11  20:15:57:08\r\n       alors que maintenant\r\n      elle s'intellectualise\r\n\r\n20:15:57:10  20:16:01:14\r\n   et ne s'occupe plus des gens\r\n   qui ont des petits revenus.\r\n\r\n20:16:01:15  20:16:06:05\r\n-Il y a un d\u00e9calage entre ce qui se\r\n      passe dans la politique\r\n\r\n20:16:06:07  20:16:10:11\r\n      et ce qui se passe dans\r\n les couches sociales plus basses.\r\n\r\n20:16:10:12  20:16:15:14\r\n-\u00c7a me fait penser \u00e0 ce repr\u00e9sentant\r\n   fran\u00e7ais, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9,\r\n\r\n20:16:15:16  20:16:21:12\r\n\u00e0 qui on a demand\u00e9 le prix d'un pain\r\nau chocolat et qui a r\u00e9pondu 15 cts.\r\n\r\n20:16:23:02  20:16:28:22\r\n    R.MORARD: Fran\u00e7ois Cherix,\r\n  vous venez de publier un livre.\r\n\r\n20:16:29:00  20:16:35:02\r\nQuand vous entendez les t\u00e9moignages,\r\n  on sent ce sentiment en Suisse.\r\n\r\n20:16:35:04  20:16:38:16\r\n         F.CHERIX: Il y a\r\n      des probl\u00e8mes sociaux.\r\n\r\n20:16:38:18  20:16:41:20\r\nIl y a des probl\u00e8mes de perception.\r\n\r\n20:16:41:22  20:16:47:16\r\n      Mais ce fameux clivage\r\n peuple-\u00e9lite ne repose sur rien.\r\n\r\n20:16:47:18  20:16:50:07\r\n      C'est une construction.\r\n\r\n20:16:50:09  20:16:52:12\r\n        Qui est le peuple ?\r\n\r\n20:16:52:14  20:16:58:08\r\n  C'est une somme de multitude de\r\n  peuples aux attentes diverses.\r\n\r\n20:16:58:10  20:17:01:13\r\n  Ces attentes sont respectables.\r\n\r\n20:17:01:15  20:17:05:22\r\n       Qui sont les \u00e9lites ?\r\n\r\n20:17:06:00  20:17:10:19\r\n  On est sur des cat\u00e9gorisations\r\n   qui ne correspondent \u00e0 rien.\r\n\r\n20:17:10:21  20:17:14:02\r\n      Mais c'est le carburant\r\n           du populisme.\r\n\r\n20:17:14:04  20:17:17:03\r\n    C'est une valse \u00e0 3 temps.\r\n\r\n20:17:17:05  20:17:20:17\r\n Le premier temps consiste \u00e0 dire:\r\n\r\n20:17:20:19  20:17:28:11\r\n   il existe un plan des \u00e9lites\r\n        contre le peuple.\r\n\r\n20:17:28:13  20:17:31:13\r\n    Le 2e temps, c'est de dire:\r\n\r\n20:17:31:15  20:17:37:14\r\n je suis le seul et l'unique vrai\r\n    repr\u00e9sentant de ce peuple.\r\n\r\n20:17:37:16  20:17:41:23\r\nD\u00e8s que je m'exprime, j'ai raison.\r\n\r\n20:17:42:01  20:17:43:04\r\n          Et le 3e temps:\r\n\r\n20:17:43:06  20:17:50:08\r\nau nom de cette mission sacr\u00e9e, nous\r\nallons renverser la table ensemble.\r\n\r\n20:17:50:10  20:17:53:08\r\n  Et passer au-dessus des r\u00e8gles.\r\n\r\n20:17:53:10  20:17:57:00\r\n      Et installer un retour\r\n     de la loi et de l'ordre.\r\n\r\n20:17:57:02  20:18:02:04\r\nUn mot, sinon on ne comprendra pas.\r\n\r\n20:18:02:06  20:18:08:15\r\n         C'est fascinant.\r\n\r\n20:18:08:17  20:18:12:16\r\n  Ca tire la prise du politique.\r\n\r\n20:18:12:18  20:18:18:11\r\nOn bascule d'une r\u00e9flexion \u00e0 un monde\r\n  manich\u00e9en avec un syst\u00e8me moral.\r\n\r\n20:18:18:12  20:18:21:15\r\nTout peut \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 des slogans.\r\n\r\n20:18:21:17  20:18:24:11\r\n        Et \u00e0 des pulsions.\r\n\r\n20:18:24:12  20:18:29:15\r\n    R.MORARD: C\u00e9line Amaudruz,\r\nvous faites partie de cette \u00e9lite.\r\n\r\n20:18:29:17  20:18:34:07\r\nVous \u00eates avocate comme vos parents.\r\n\r\n20:18:34:09  20:18:39:19\r\n     Vous travaillez \u00e0 Zurich\r\n         dans la finance.\r\n\r\n20:18:39:21  20:18:43:21\r\n    C.AMAUDRUZ: Je fais partie\r\n           des \u00e9lites.\r\n\r\n20:18:43:23  20:18:48:15\r\n  R.MORARD: Mais vous n'\u00eates pas\r\n        coup\u00e9e du peuple ?\r\n\r\n20:18:48:17  20:18:55:13\r\n     C.AMAUDRUZ: Je ne vous ai\r\n          pas interrompu.\r\n\r\n20:18:55:15  20:19:00:06\r\n   Aujourd'hui, je crois que les\r\n    personnes qui sont capables\r\n\r\n20:19:00:08  20:19:04:11\r\n    de respecter et d'\u00e9couter \r\n   et d'appliquer les d\u00e9cisions\r\n\r\n20:19:04:12  20:19:13:06\r\n   populaires, ce sont des gens\r\n   qui sont proches du peuple.\r\n\r\n20:19:13:08  20:19:20:08\r\n R.MORARD: Pascal D\u00e9caillet, vous \r\nanimez des d\u00e9bats depuis longtemps.\r\n\r\n20:19:20:10  20:19:24:07\r\n        On va vous entendre\r\n      sur le r\u00f4le des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:19:24:09  20:19:28:21\r\n      Mais sur cette histoire\r\n     des \u00e9lites et du peuple ?\r\n\r\n20:19:28:23  20:19:33:14\r\n P.DECAILLET: Je le rejoins sur le\r\n    fait que l'on doit d\u00e9finir\r\n\r\n20:19:33:16  20:19:36:12\r\n  ce que l'on entend par peuple.\r\n\r\n20:19:36:14  20:19:40:18\r\n J'ai \u00e9crit un article l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:19:40:20  20:19:45:23\r\nLorsque je fais r\u00e9f\u00e9rence au peuple,\r\n     c'est le corps \u00e9lectoral.\r\n\r\n20:19:46:01  20:19:52:03\r\n  C'est-\u00e0-dire le peuple en tant\r\n qu'institution de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:19:52:05  20:19:55:11\r\n       Il faut avoir 18 ans\r\n        et \u00eatre Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:19:55:13  20:19:59:21\r\n    On sait \u00e0 qui on a affaire.\r\n\r\n20:19:59:23  20:20:07:03\r\n       Au moins, je d\u00e9finis\r\n       ce qu'est le peuple.\r\n\r\n20:20:07:05  20:20:10:09\r\n         Je suis d'accord\r\n       avec Monsieur Cherix,\r\n\r\n20:20:10:11  20:20:14:06\r\n       il n'y a pas la base\r\n        contre le sommet.\r\n\r\n20:20:14:08  20:20:16:04\r\n         Mais quand m\u00eame.\r\n\r\n20:20:16:06  20:20:22:00\r\n       Sur le cas de Trump,\r\n        il a un programme.\r\n\r\n20:20:22:02  20:20:29:06\r\n        Un protectionnisme\r\n     auquel on peut s'opposer,\r\n\r\n20:20:29:08  20:20:33:07\r\nil change le rapport des \u00c9tats-Unis\r\n       par rapport au monde.\r\n\r\n20:20:33:09  20:20:36:17\r\n   Il est plut\u00f4t isolationniste.\r\n\r\n20:20:36:19  20:20:41:16\r\n   Et puis le refus, \u00e0 tort ou \u00e0\r\n              raison,\r\n\r\n20:20:41:18  20:20:46:19\r\n    d'une pression migratoire\r\nviolente depuis l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n20:20:46:21  20:20:52:14\r\n    Ce programme, il l'a donn\u00e9.\r\n\r\n20:20:52:16  20:20:56:16\r\n  Mais on a parl\u00e9 d'autre chose.\r\n\r\n20:20:56:18  20:21:01:02\r\n     On a parl\u00e9 de la couleur\r\n         de ses cheveux.\r\n\r\n20:21:01:04  20:21:06:12\r\n       Le journal Le Temps\r\n     l'a trait\u00e9 d'emperruqu\u00e9.\r\n\r\n20:21:06:14  20:21:10:19\r\n       Imaginez une attaque\r\n     sym\u00e9trique sur une femme.\r\n\r\n20:21:10:21  20:21:13:18\r\n     R.MORARD: Alexis Favre ?\r\n\r\n20:21:13:20  20:21:23:21\r\n     A.FAVRE: Il y a tellement\r\n         de choses \u00e0 dire.\r\n\r\n20:21:23:23  20:21:27:17\r\n  J'ai envie de r\u00e9pondre \u00e0 tout.\r\n\r\n20:21:27:19  20:21:30:19\r\n  R.MORARD: Et sur le snobisme ?\r\n\r\n20:21:30:21  20:21:35:13\r\n     A.FAVRE: Nous les m\u00e9dias\r\n           d\u00e9connect\u00e9s.\r\n\r\n20:21:35:15  20:21:42:16\r\n      Je le lis tellement que\r\nje comprends ce qu'on nous reproche.\r\n\r\n20:21:42:18  20:21:49:00\r\n     Il n'y a pas les m\u00e9dias,\r\n        il y a des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:21:49:02  20:21:54:19\r\n       Aujourd'hui, Breitbar\r\n    est autour de Donald Trump.\r\n\r\n20:21:54:21  20:21:59:11\r\n          C'est un m\u00e9dia.\r\n\r\n20:21:59:13  20:22:05:22\r\n         Il y a Infowars,\r\n    c'est de la r\u00e9information.\r\n\r\n20:22:06:00  20:22:11:13\r\nIl y a des m\u00e9dias qui font bien leur\r\ntravail et d'autres qui le font mal.\r\n\r\n20:22:11:15  20:22:16:11\r\n   C'est la grande mode de faire\r\n          des mea culpa.\r\n\r\n20:22:16:13  20:22:21:11\r\n  Je n'ai pas envie de le faire.\r\n\r\n20:22:21:12  20:22:26:23\r\n     Est-ce que c'est terrible\r\n      de parler de perruque ?\r\n\r\n20:22:27:01  20:22:32:14\r\n      Donald Trump \u00e0 trait\u00e9\r\n    les Mexicains de violeurs.\r\n\r\n20:22:32:15  20:22:40:17\r\nP.DECAILLET: La veille de l'\u00e9lection,\r\n  la m\u00eame chroniqueuse qui a parl\u00e9\r\n\r\n20:22:40:19  20:22:51:22\r\n          de la perruque,\r\n se dit qu'elle peut le permettre.\r\n\r\n20:22:52:00  20:22:59:15\r\n     A.FAVRE: Elle a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \r\n    lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:22:59:17  20:23:03:17\r\n        P.DECAILLET: Hier,\r\n   elle l'a trait\u00e9 de sale type.\r\n\r\n20:23:03:19  20:23:06:15\r\n  C'est une attaque personnelle.\r\n\r\n20:23:06:17  20:23:09:16\r\n     J'appr\u00e9cie votre journal.\r\n\r\n20:23:09:18  20:23:13:18\r\n   Mais il est d'un autre niveau\r\n           que celui-l\u00e0.\r\n\r\n20:23:13:20  20:23:21:09\r\n  R.MORARD: Monsieur Philippot ?\r\n\r\n20:23:21:11  20:23:25:14\r\n F.PHILIPPOT: Le sujet des m\u00e9dias\r\n\r\n20:23:25:16  20:23:31:11\r\n    est d\u00e9battu aux \u00c9tats-Unis\r\n          et en France.\r\n\r\n20:23:31:12  20:23:36:15\r\nUne journaliste a dit qu'un jour il\r\n  fallait que le journaliste doit\r\n\r\n20:23:36:17  20:23:43:16\r\nse rappeler de raconter le monde tel\r\nqu'il est et pas tel qu'il le r\u00eave.\r\n\r\n20:23:43:18  20:23:48:15\r\n Il faudrait que les journalistes \r\narr\u00eatent de faire de la r\u00e9\u00e9ducation\r\n\r\n20:23:48:17  20:23:50:04\r\n          selon d'autres.\r\n\r\n20:23:50:06  20:23:55:07\r\n        On nous a expliqu\u00e9\r\n    plein de choses sur Trump.\r\n\r\n20:23:55:09  20:24:00:02\r\n         On nous a parl\u00e9\r\n      de son mur au Mexique.\r\n\r\n20:24:00:04  20:24:05:08\r\nJamais en France on nous a expliqu\u00e9\r\n  que le mur existe depuis 2006.\r\n\r\n20:24:05:10  20:24:07:18\r\n        Il y a d\u00e9j\u00e0 un mur.\r\n\r\n20:24:07:20  20:24:12:12\r\n        Il fait d\u00e9j\u00e0 plus \r\n       de 1'000 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n20:24:12:14  20:24:17:05\r\n    R.MORARD: Les journalistes\r\n      tr\u00e9pignent en plateau.\r\n\r\n20:24:17:07  20:24:22:18\r\n    F.PHILIPPOT: Je vous donne\r\n des chiffres sur les cat\u00e9gories.\r\n\r\n20:24:22:20  20:24:30:06\r\n En France, quand le peuple disait\r\n  non \u00e0 55 % sur la constitution,\r\n\r\n20:24:30:08  20:24:35:00\r\n        les parlementaires\r\n       disaient oui \u00e0 93 %.\r\n\r\n20:24:35:02  20:24:48:08\r\n     A.FAVRE: 97 % des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:24:48:10  20:24:55:08\r\n             Fox News\r\n   ce n'est pas un petit m\u00e9dia.\r\n\r\n20:24:55:10  20:24:58:19\r\n  R.MORARD: Sur les accusations ?\r\n\r\n20:24:58:21  20:25:03:14\r\n     A.FAVRE: J'entends dire\r\n qu'on ne fait pas notre travail.\r\n\r\n20:25:03:16  20:25:07:09\r\n      On se fait une certaine\r\n       id\u00e9e du journalisme.\r\n\r\n20:25:07:11  20:25:11:03\r\n      Contrairement \u00e0 ce que \r\n      certains peuvent penser\r\n\r\n20:25:11:05  20:25:13:08\r\n     de certains chroniqueurs.\r\n\r\n20:25:13:10  20:25:18:08\r\n       On passe notre temps\r\n       \u00e0 arpenter le r\u00e9el.\r\n\r\n20:25:18:10  20:25:22:11\r\nOn est all\u00e9 voir les petites rues.\r\n\r\n20:25:22:12  20:25:28:06\r\n \u00c0 longueur d'ann\u00e9e, on fait des \r\n enqu\u00eates sur les multinationales\r\n\r\n20:25:28:08  20:25:31:22\r\n        et sur les banques.\r\n\r\n20:25:32:00  20:25:35:21\r\n   On est de gauche maintenant ?\r\n\r\n20:25:35:23  20:25:40:09\r\n Je croyais qu'on \u00e9tait lib\u00e9raux.\r\n\r\n20:25:43:04  20:25:45:21\r\n On fait des enqu\u00eates sur l'islam.\r\n\r\n20:25:45:23  20:25:51:01\r\n C.SOMMARUGA: Le fait de parler de \r\ngens qui ne payent pas leurs imp\u00f4ts,\r\n\r\n20:25:51:03  20:25:55:23\r\nde parler de ces \u00e9lites qui se font\r\n           des avantages\r\n\r\n20:25:56:01  20:26:00:14\r\n  et qui sont autour de personnes\r\n       comme Monsieur Trump.\r\n\r\n20:26:00:16  20:26:03:15\r\n    P.DECAILLET: Et les \u00e9lites\r\n           financi\u00e8res\r\n\r\n20:26:03:17  20:26:05:18\r\n    autour de Madame Clinton ?\r\n\r\n20:26:05:20  20:26:08:06\r\n    P.DECAILLET: Goldman Sachs.\r\n\r\n20:26:08:08  20:26:15:19\r\n       C.SOMMARUGA: J'\u00e9tais\r\n  un supporter de Bernie Sanders.\r\n\r\n20:26:15:21  20:26:25:10\r\n Quand j'entends tout \u00e0 l'heure...\r\n\r\n20:26:25:11  20:26:29:20\r\n Quand on fait un travail qui est\r\n       un travail d'enqu\u00eate\r\n\r\n20:26:29:22  20:26:35:06\r\n qui montre les failles du syst\u00e8me\r\net o\u00f9 la majorit\u00e9 veut nous amener.\r\n\r\n20:26:35:09  20:26:44:19\r\nC'est-\u00e0-dire prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats\r\n   des banques, c'est l'\u00e9lite.\r\n\r\n20:26:44:21  20:26:49:13\r\nCe n'est pas un discours qui va vers\r\n     la d\u00e9fense des locataires\r\n\r\n20:26:49:15  20:26:51:07\r\n         ou des retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:26:51:09  20:26:53:22\r\n   \u00c0 gauche, on fait un travail.\r\n\r\n20:26:54:00  20:26:59:16\r\n   Mais le pouvoir de l'argent \r\n   nous emp\u00eache de le r\u00e9aliser.\r\n\r\n20:26:59:18  20:27:04:17\r\n    R.MORARD: Pascal D\u00e9caillet,\r\n   le travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait ?\r\n\r\n20:27:04:19  20:27:09:22\r\n    Monsieur Favre vous le dit.\r\n\r\n20:27:10:00  20:27:13:17\r\n     P.DECAILLET: La r\u00e9ponse \r\n     est tr\u00e8s clairement oui.\r\n\r\n20:27:13:19  20:27:16:21\r\n       Le travail a \u00e9t\u00e9 fait\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n20:27:16:23  20:27:22:08\r\n           Il a \u00e9t\u00e9 fait\r\n      par la RTS et le Temps.\r\n\r\n20:27:22:10  20:27:26:22\r\n      \u00c0 chaque fois qu'on va\r\n   sur le terrain, on est beau.\r\n\r\n20:27:27:00  20:27:30:03\r\n        Mais ce n'est pas \r\n       ce qui est en cause.\r\n\r\n20:27:30:05  20:27:36:09\r\n      Ce sont les positions\r\n  \u00e9ditoriales qui sont en cause.\r\n\r\n20:27:36:11  20:27:41:00\r\n Vous roulez pour qui vous voulez.\r\n\r\n20:27:41:02  20:27:48:04\r\nMais il se trouve et on rejoint les\r\n    97 % de Monsieur Philippot,\r\n\r\n20:27:48:06  20:27:52:02\r\n  que dans l'espace m\u00e9diatique il\r\n      n'y avait que des gens\r\n\r\n20:27:52:04  20:27:53:17\r\n       pour Madame Clinton.\r\n\r\n20:27:53:19  20:27:57:10\r\n        Il faut peut-\u00eatre\r\n      recomposer cet espace.\r\n\r\n20:27:57:11  20:28:02:20\r\n   R.MORARD: Il y a trop de gens\r\n      anti-UDC et anti-Trump\r\n\r\n20:28:02:22  20:28:06:05\r\n     parmi les journalistes ?\r\n\r\n20:28:06:07  20:28:12:07\r\n   F.CHERIX: La culpabilisation \r\n   des m\u00e9dias est insupportable.\r\n\r\n20:28:12:09  20:28:17:00\r\n    On a assist\u00e9 \u00e0 une campagne\r\n     \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n20:28:17:02  20:28:20:10\r\n   dans la d\u00e9mocratie num\u00e9rique.\r\n\r\n20:28:20:11  20:28:25:05\r\n Les m\u00e9dias n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le.\r\n\r\n20:28:25:07  20:28:29:02\r\n        On parle d'un sujet\r\n        qui est hors sujet.\r\n\r\n20:28:29:04  20:28:36:15\r\n   Un autre \u00e9l\u00e9ment fondamental\r\n      en faveur des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:28:36:17  20:28:42:14\r\n     Ils ne sont pas meilleurs\r\n          que les autres.\r\n\r\n20:28:42:16  20:28:49:05\r\n         Mais ils tentent\r\n      d'interpeller le r\u00e9el.\r\n\r\n20:28:49:07  20:28:53:06\r\n          Or le populisme\r\n       s'affranchit du r\u00e9el.\r\n\r\n20:28:53:08  20:28:59:19\r\n Trump a fait basculer les enjeux\r\n    de politiques am\u00e9ricaines\r\n\r\n20:28:59:21  20:29:06:10\r\n        qui sont complexes\r\n    dans des discours binaires.\r\n\r\n20:29:06:11  20:29:09:08\r\n          Et l\u00e0-dedans,\r\n    les m\u00e9dias n'existent pas.\r\n\r\n20:29:09:10  20:29:13:23\r\n    C.SOMMARUGA: Il d\u00e9l\u00e9gitime \r\n   les politiques et les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:29:14:01  20:29:19:01\r\n     C'est ce type de discours\r\n        qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n20:29:19:03  20:29:25:18\r\n    On a pas vu une r\u00e9volution\r\n  avec 80 % pour Monsieur Trump.\r\n\r\n20:29:25:20  20:29:35:03\r\n Madame Clinton a gagn\u00e9 l'\u00e9lection\r\n    populaire de 700'000 voix.\r\n\r\n20:29:35:05  20:29:39:00\r\n    C'est le syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:29:39:02  20:29:44:02\r\n  On regarde aussi la composition\r\nde l'\u00e9lectorat au niveau \u00e9conomique.\r\n\r\n20:29:44:04  20:29:50:06\r\n  Les couches populaires ont vot\u00e9\r\n     en majorit\u00e9 pour Clinton.\r\n\r\n20:29:50:08  20:29:54:19\r\n   R.MORARD: Monsieur Philippot.\r\n\r\n20:29:58:18  20:30:05:20\r\n    On va lui donner la parole.\r\n\r\n20:30:05:22  20:30:09:08\r\n  Vous d\u00e9cr\u00e9dibilisez les m\u00e9dias\r\n       en vous plaignant ?\r\n\r\n20:30:09:10  20:30:12:14\r\n \u00c7a fait parti de votre discours ?\r\n\r\n20:30:12:16  20:30:17:13\r\nF.PHILIPPOT: Je dois partir ensuite.\r\n\r\n20:30:17:15  20:30:23:07\r\n              Merci.\r\n\r\n20:30:23:09  20:30:27:23\r\n Je vous ai cit\u00e9 une autocritique\r\n  par des journalistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:30:28:01  20:30:31:12\r\n   Je n'invente pas ces propos.\r\n\r\n20:30:31:14  20:30:34:11\r\n  Je pense que c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:30:34:12  20:30:38:21\r\n  Chacun devrait se dire que si \r\n  on veut une d\u00e9mocratie adulte,\r\n\r\n20:30:38:23  20:30:42:18\r\n      il faut que l'on puisse\r\n   laisser parler tout le monde.\r\n\r\n20:30:42:20  20:30:45:18\r\n     Il faut que le pluralisme\r\n           des opinions\r\n\r\n20:30:45:20  20:30:48:17\r\npuisse s'exprimer dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:30:48:19  20:30:54:11\r\nRien que le mot populisme d\u00e9montre\r\n   qu'il est utilis\u00e9 \u00e0 des fins\r\n\r\n20:30:54:13  20:31:02:16\r\n   p\u00e9joratives pour criminaliser\r\n   ceux qui \u00e9coutent le peuple.\r\n\r\n20:31:02:18  20:31:06:08\r\n    Chez moi, le peuple a vot\u00e9\r\n     pour Fran\u00e7ois Hollande,\r\n\r\n20:31:06:10  20:31:08:00\r\n         je l'ai respect\u00e9.\r\n\r\n20:31:08:02  20:31:10:22\r\n Il ne me serait pas venu \u00e0 l'id\u00e9e\r\n\r\n20:31:11:00  20:31:15:09\r\n         d'aller remettre\r\n      en cause son \u00e9lection.\r\n\r\n20:31:15:11  20:31:20:10\r\n         Le mot populiste\r\n    d\u00e9montre une populo-phobie.\r\n\r\n20:31:20:11  20:31:24:19\r\n       Une haine du peuple \r\n       et de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:31:24:21  20:31:28:06\r\n  Vous le vivez moins chez vous.\r\n\r\n20:31:28:08  20:31:33:00\r\nMais dans un pays comme la France,\r\n  il n'y a pas eu de r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n20:31:33:02  20:31:37:16\r\ndepuis 11 ans et o\u00f9 le dernier a \u00e9t\u00e9\r\n    annul\u00e9 de mani\u00e8re ill\u00e9gitime\r\n\r\n20:31:37:18  20:31:41:10\r\n         par le Parlement,\r\n      c'est un sujet br\u00fblant.\r\n\r\n20:31:41:11  20:31:45:15\r\nIl faut \u00eatre ouvert apr\u00e8s le vote.\r\n\r\n20:31:45:17  20:31:48:14\r\n        Je trouvais aussi \r\n       que Monsieur Sanders\r\n\r\n20:31:48:16  20:31:51:11\r\n disait des choses intelligentes.\r\n\r\n20:31:51:12  20:31:55:22\r\n  Et il a dit qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 \r\n  travailler avec Monsieur Trump.\r\n\r\n20:31:56:00  20:31:59:20\r\n   C'est un comportement adulte.\r\n\r\n20:31:59:22  20:32:08:15\r\n  R.MORARD: Je vous demande en un\r\n   mot est-ce que Madame Le Pen\r\n\r\n20:32:08:17  20:32:12:04\r\n         sera \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ?\r\n\r\n20:32:12:06  20:32:16:01\r\n F.PHILIPPOT: J'en suis persuad\u00e9.\r\n\r\n20:32:16:03  20:32:22:14\r\nLes Fran\u00e7ais vont vouloir changer.\r\n\r\n20:32:22:16  20:32:31:11\r\n       Et ne pas retrouver\r\n  les premiers ministres d'hier.\r\n\r\n20:32:31:12  20:32:33:23\r\n    Il faut un vrai changement.\r\n\r\n20:32:34:01  20:32:37:23\r\n   Il y a un mouvement du monde.\r\n\r\n20:32:38:01  20:32:43:03\r\n        R.MORARD: D'un mot,\r\n      vous n'avez pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n20:32:43:05  20:32:45:07\r\n       Bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n20:32:45:09  20:32:48:10\r\n        On a beaucoup parl\u00e9\r\n      de la parole au peuple.\r\n\r\n20:32:48:11  20:32:51:13\r\n         Faisons un tour\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:32:51:15  20:32:53:20\r\n  Il y a eu beaucoup de messages.\r\n\r\n20:32:53:22  20:32:57:12\r\n       C'est notre rubrique\r\n        parole citoyenne.\r\n\r\n20:33:01:11  20:33:06:15\r\n        Ce premier message \r\n       pour Carlo Sommaruga.\r\n\r\n20:33:13:11  20:33:19:09\r\n C.SOMMARUGA: Je crois que le parti\r\nsocialiste et la gauche est au clair\r\n\r\n20:33:19:11  20:33:21:18\r\n   sur la souffrance du peuple.\r\n\r\n20:33:21:20  20:33:26:21\r\n    Ce n'est pas pour rien que\r\n l'on vient avec des propositions\r\n\r\n20:33:26:23  20:33:31:11\r\n    concr\u00e8tes sur les retraites\r\n   et la d\u00e9fense des locataires.\r\n\r\n20:33:31:11  20:33:34:15\r\n         Et des syst\u00e8mes\r\n   qui font baisser les loyers.\r\n\r\n20:33:34:17  20:33:38:01\r\n       Que l'on vient avec\r\n    des propositions concr\u00e8tes\r\n\r\n20:33:38:03  20:33:40:13\r\n  sur la protection des salari\u00e9s.\r\n\r\n20:33:40:15  20:33:42:16\r\n    On conna\u00eet cette situation.\r\n\r\n20:33:42:18  20:33:47:10\r\n Mais en face de nous, il y a une\r\n majorit\u00e9 avec les nationalistes\r\n\r\n20:33:47:11  20:33:48:20\r\n         et les bourgeois.\r\n\r\n20:33:48:22  20:33:51:15\r\n    Ils s'opposent \u00e0 ce projet.\r\n\r\n20:33:51:17  20:33:56:02\r\nAujourd'hui, on pr\u00e9pare le congr\u00e8s.\r\n\r\n20:33:56:04  20:34:07:09\r\n       La presse bourgeoise\r\n   nous traite de tous les noms.\r\n\r\n20:34:07:09  20:34:12:09\r\n   R.MORARD: On va entendre les \r\n   commentaires pour les autres.\r\n\r\n20:34:19:17  20:34:23:05\r\n   C.AMAUDRUZ: C'est un discours\r\n     que j'ai souvent entendu.\r\n\r\n20:34:23:07  20:34:26:00\r\n      Mais aujourd'hui, l'UDC\r\n      fait des propositions.\r\n\r\n20:34:26:02  20:34:29:08\r\n      Je rappelle que c'est \r\n     le peuple qui s'exprime.\r\n\r\n20:34:29:10  20:34:32:02\r\nNous devons respecter ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n20:34:32:04  20:34:36:14\r\n          Le Brexit comme\r\n      l'\u00e9lection de M. Trump.\r\n\r\n20:34:36:16  20:34:39:13\r\n  Et la votation du neuf f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:34:49:04  20:34:52:18\r\n        F.CHERIX: Internet\r\n     va jouer un r\u00f4le majeur,\r\n\r\n20:34:52:20  20:35:00:20\r\n   et bousculer les d\u00e9mocraties,\r\n      notamment la d\u00e9mocratie\r\n          directe suisse.\r\n\r\n20:35:00:22  20:35:05:13\r\n\u00c9couter les gens, \u00e9couter le peuple,\r\n    ce n'est pas \u00eatre populiste.\r\n\r\n20:35:05:15  20:35:10:16\r\n  Le populiste instrumentalise le\r\npeuple, il dit qu'il est le peuple.\r\n\r\n20:35:10:18  20:35:14:03\r\n      J'appelle tout le monde\r\n         \u00e0 \u00eatre populaire.\r\n\r\n20:35:14:05  20:35:18:06\r\n    \u00c0 discuter dans les caf\u00e9s,\r\n        \u00e9couter les gens.\r\n\r\n20:35:18:12  20:35:24:04\r\n     \u00c0 gauche comme \u00e0 droite,\r\n   pour construire des solutions\r\n           de la raison.\r\n\r\n20:35:24:06  20:35:28:03\r\n      On traite tout le monde\r\n  de populiste, c'est une erreur.\r\n\r\n20:35:28:05  20:35:30:18\r\n   C'est une m\u00e9thode redoutable.\r\n\r\n20:35:30:20  20:35:35:11\r\n      \u00c7a consiste \u00e0 utiliser\r\n le peuple, et le danger \u00e0 la fin,\r\n\r\n20:35:35:13  20:35:39:11\r\n        c'est qu'on fasse\r\n  des d\u00e9g\u00e2ts dans la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n20:35:39:13  20:35:43:23\r\n        \u00c7a d\u00e9bouche toujours\r\nsur des r\u00e9gimes de type autoritaire.\r\n\r\n20:35:44:01  20:35:49:07\r\n Tous les r\u00e9gimes autoritaires ont\r\ncommenc\u00e9 par diaboliser les \u00e9lites.\r\n\r\n20:35:49:09  20:35:53:21\r\n    R.MORARD: Dernier message,\r\n        Pascal D\u00e9caillet.\r\n\r\n20:35:59:20  20:36:02:10\r\n  P.DECAILLET: Ce n'est pas faux.\r\n\r\n20:36:02:11  20:36:08:09\r\n    La structure de possession\r\n           financi\u00e8re,\r\n\r\n20:36:08:11  20:36:15:00\r\n     c'est le krypto-marxiste\r\n        en moi qui surgit.\r\n\r\n20:36:15:03  20:36:23:12\r\n    La structure de possession\r\ndes groupes m\u00e9diatiques en Suisse,\r\n\r\n20:36:23:14  20:36:29:12\r\n   elle privil\u00e9gie l'actionnaire\r\n        sur la production.\r\n\r\n20:36:29:14  20:36:33:02\r\n       Je sais ce que c'est\r\n         que de produire.\r\n\r\n20:36:33:04  20:36:37:12\r\n      Je produis une \u00e9mission\r\n          tous les soirs.\r\n\r\n20:36:37:14  20:36:42:14\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le pouvoir \u00e0 la production\r\n que le pouvoir \u00e0 la grande finance.\r\n\r\n20:36:42:16  20:36:51:18\r\n   Il y a un probl\u00e8me par rapport\r\n\u00e0 la possession des m\u00e9dias en Suisse.\r\n\r\n20:36:51:19  20:36:54:12\r\n       R.MORARD: Vous parlez\r\n        de vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:36:54:14  20:36:57:07\r\n         Il y en a eu un\r\n     avec les sondages aussi.\r\n\r\n20:36:57:09  20:37:02:11\r\nAvec cette \u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n20:37:02:12  20:37:08:15\r\nLes sondages sont-ils impuissants \u00e0\r\nprendre le pouls de la population ?\r\n\r\n20:37:08:17  20:37:13:12\r\n       J'appelle en plateau\r\n         Olivier Kennedy.\r\n\r\n20:37:13:14  20:37:21:01\r\nIl avait pr\u00e9dit l'\u00e9lection de Donald\r\n  Trump il y a quelques semaines.\r\n\r\n20:37:21:03  20:37:24:21\r\n         Vous \u00eates patron\r\n  d'une agence de communication.\r\n\r\n20:37:24:23  20:37:29:11\r\n   Vous dites que vous \u00e9tiez s\u00fbr\r\n         qu'il serait \u00e9lu.\r\n\r\n20:37:29:12  20:37:34:08\r\n     Comment vous avez fait ?\r\n\r\n20:37:34:10  20:37:38:09\r\n      O.PEREZ KENNEDY: Il y a\r\n        deux probl\u00e9matiques\r\n\r\n20:37:38:11  20:37:44:06\r\n   qui font qu'on a de la peine\r\n     \u00e0 pr\u00e9dire une \u00e9lection.\r\n\r\n20:37:44:08  20:37:47:12\r\n           La premi\u00e8re,\r\n    c'est les outils utilis\u00e9s.\r\n\r\n20:37:47:14  20:37:58:04\r\n      Est-ce que vous feriez\r\n  une exp\u00e9dition avec des cartes\r\n      vieilles d'un si\u00e8cle ?\r\n\r\n20:37:58:06  20:38:05:19\r\n Utiliser un sondage pour pr\u00e9dire\r\n    une \u00e9lection aujourd'hui,\r\n c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:38:05:21  20:38:11:20\r\n       Les sondages, c'est\r\n   une d\u00e9claration d'intention.\r\n\r\n20:38:11:22  20:38:19:19\r\nSi je les utilisais pour d\u00e9terminer\r\n   quels sont les sites Internet\r\n   les plus consult\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n20:38:19:21  20:38:25:03\r\n      est-ce que vous pensez\r\n  que le porno serait \u00e0 l'endroit\r\n       o\u00f9 il devrait \u00eatre ?\r\n\r\n20:38:25:05  20:38:27:09\r\n           A priori pas.\r\n\r\n20:38:27:11  20:38:31:20\r\n  C'est pour \u00e7a qu'il faut faire\r\n     des analyses factuelles.\r\n\r\n20:38:31:22  20:38:36:16\r\n     On a plusieurs m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:38:36:23  20:38:45:18\r\n  Depuis 2004, Google Trend a pu \r\n  permettre de pr\u00e9voir qui serait\r\n   le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:38:45:20  20:39:05:15\r\n    C'est un outil qui permet\r\n  de voir le nombre de requ\u00eates.\r\n\r\n20:39:05:17  20:39:12:08\r\n       Aujourd'hui, on pose \r\n      des questions \u00e0 Google.\r\n\r\n20:39:12:10  20:39:17:03\r\n      On peut voir quel type \r\n     de questions sont pos\u00e9es.\r\n\r\n20:39:17:05  20:39:24:07\r\n Quand on voit que Trump g\u00e9n\u00e9rait\r\n    cinq fois plus de requ\u00eates\r\n que Clinton, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:39:24:09  20:39:28:18\r\n  La personne qui g\u00e9n\u00e8re plus de\r\nrequ\u00eates est la personne qui gagne.\r\n\r\n20:39:28:20  20:39:34:02\r\n     R.MORARD: C'est comme \u00e7a \r\n     que vous avez pu affirmer\r\n     que Trump allait gagner.\r\n\r\n20:39:34:04  20:39:39:00\r\n     O.PEREZ KENNEDY: J'avais\r\n     de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n20:39:39:02  20:39:43:09\r\n  Mais chaque fois qu'on faisait\r\n   de la recherche statistique,\r\n\r\n20:39:43:11  20:39:50:02\r\n        le succ\u00e8s de Trump\r\n   apparaissait de fa\u00e7on nette.\r\n\r\n20:39:50:04  20:40:00:11\r\n  La premi\u00e8re fois que j'ai utilis\u00e9\r\nGoogle Trend, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve en 2009,\r\n   quand le MCG est arriv\u00e9 \u00e0 17 %.\r\n\r\n20:40:00:12  20:40:07:07\r\nR.MORARD: Alexis Favre, les m\u00e9dias\r\nn'utilisent plus les bons outils.\r\n\r\n20:40:07:09  20:40:18:23\r\n A.FAVRE: On pourrait dire beaucoup\r\n  de choses sur l'usage de D.Trump\r\ndu big data, du reverse engineering,\r\n\r\n20:40:19:01  20:40:25:19\r\n  pour savoir qui va voter quoi.\r\n\r\n20:40:25:21  20:40:34:11\r\n        Tout le monde fait\r\n   un usage accru de ces outils.\r\n\r\n20:40:34:13  20:40:41:12\r\nLes m\u00e9dias sont les premiers \u00e0 \u00eatre\r\nfrapp\u00e9s par cette d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n20:40:41:14  20:40:44:09\r\n    Nos mod\u00e8les sont bouscul\u00e9s.\r\n\r\n20:40:44:11  20:40:46:16\r\n On est oblig\u00e9s de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n20:40:46:18  20:40:50:06\r\n         On doit explorer\r\n  de nouveaux modes de narration.\r\n\r\n20:40:50:08  20:40:52:10\r\n   De nouveaux modes de mesure.\r\n\r\n20:40:52:11  20:40:59:08\r\nOn est oblig\u00e9 de faire un constat,\r\nle bon vieux sondage au t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n20:40:59:10  20:41:11:02\r\n    o\u00f9 la personne vous r\u00e9pond\r\nquelque chose et fait autre chose,\r\n   ce bon vieux sondage a v\u00e9cu.\r\n\r\n20:41:11:04  20:41:20:01\r\n     R.MORARD: Autre chose vous\r\npr\u00e9occupe, c'est la bulle de filtre.\r\n\r\n20:41:20:03  20:41:24:01\r\nO.PEREZ KENNEDY: C'est le m\u00e9canisme\r\n    de d\u00e9fense intellectuelle.\r\n\r\n20:41:24:03  20:41:27:15\r\n    On a toujours l'impression \r\n    que son candidat va gagner.\r\n\r\n20:41:27:17  20:41:32:19\r\n    Au loto, il y a quand m\u00eame\r\n     plus de gens qui perdent\r\n     que de gens qui gagnent.\r\n\r\n20:41:32:21  20:41:37:11\r\n           C'est pouss\u00e9\r\n      par la bulle de filtre.\r\n\r\n20:41:37:13  20:41:44:11\r\n  Quand vous allez sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux, ils essaient de vous donner\r\n     un contenu qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n20:41:44:13  20:41:49:09\r\n       Donc, vous ne voyez \r\n       que les informations\r\n   en faveur de votre candidat.\r\n\r\n20:41:49:11  20:41:54:17\r\n  Je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 toutes \r\n les pages qui soutenaient Trump,\r\n\r\n20:41:54:19  20:41:58:20\r\n   et j'ai vu quelle rh\u00e9torique\r\n      il y avait l\u00e0-dedans.\r\n\r\n20:41:58:22  20:42:04:11\r\n          On est enferm\u00e9s\r\n     dans une bulle de filtre.\r\n\r\n20:42:04:12  20:42:08:11\r\n    C'est la m\u00eame chose quand\r\n  vous lisez un m\u00e9dia classique.\r\n\r\n20:42:08:13  20:42:21:20\r\n       Si vous ne lisez que\r\n   le Courrier, vous \u00eates aussi\r\n    dans une bulle de filtre.\r\n\r\n20:42:21:21  20:42:31:23\r\n Les gens ne voient pas le reste.\r\n\r\n20:42:32:01  20:42:35:18\r\n        P.DECAILLET: Nous,\r\n  les journalistes, notre boulot,\r\n\r\n20:42:35:20  20:42:40:03\r\n      ce n'est pas de pr\u00e9voir\r\n          qui va gagner.\r\n\r\n20:42:40:05  20:42:43:06\r\n        Je n'ai jamais dit\r\n        qui allait gagner.\r\n\r\n20:42:43:08  20:42:47:11\r\n        On est incapables \r\n       de pr\u00e9dire le futur.\r\n\r\n20:42:47:13  20:42:53:17\r\n          Notre travail,\r\n     c'est d'analyser le r\u00e9el\r\n en fonction de ce que nous avons.\r\n\r\n20:42:53:19  20:42:58:10\r\nEt de notre connaissance du pass\u00e9.\r\n\r\n20:42:58:11  20:43:03:15\r\n  C'est une cl\u00e9 plus importante.\r\n\r\n20:43:03:17  20:43:09:13\r\n     R.MORARD: Cette campagne\r\n       a \u00e9t\u00e9 un tournant ?\r\n\r\n20:43:09:15  20:43:16:19\r\n  F.CHERIX: Oui, on voit arriver\r\n   cette d\u00e9mocratie num\u00e9rique.\r\n\r\n20:43:16:21  20:43:20:23\r\nCe qui est fascinant et inqui\u00e9tant,\r\n        c'est qu'elle donne\r\n\r\n20:43:21:01  20:43:27:10\r\n  un avantage concurrentiel inou\u00ef\r\n    \u00e0 des discours \u00e0 la Trump.\r\n\r\n20:43:27:12  20:43:37:18\r\n C'est plus facile de faire passer\r\n    l'indignation, la violence,\r\n     la rupture en 140 signes\r\n\r\n20:43:37:20  20:43:43:22\r\n         que d'expliquer\r\n     des solutions complexes.\r\n\r\n20:43:44:00  20:43:46:08\r\n Il y a une asym\u00e9trie des moyens.\r\n\r\n20:43:46:10  20:43:49:16\r\n      Elle a toujours exist\u00e9,\r\n     mais elle va \u00eatre accrue.\r\n\r\n20:43:49:18  20:43:54:11\r\n      R.MORARD: La politique\r\nen 140 signes, \u00e7a vous fait peur ?\r\n\r\n20:43:54:12  20:43:59:19\r\n         C.AMAUDRUZ: Non.\r\n\r\n20:43:59:21  20:44:04:19\r\n    C.SOMMARUGA: La politique,\r\n      c'est de pouvoir g\u00e9rer\r\n     des probl\u00e8mes complexes.\r\n\r\n20:44:04:21  20:44:07:03\r\n     Et trouver des solutions.\r\n\r\n20:44:07:05  20:44:15:15\r\n  Il y a des m\u00e9dias qui permettent\r\nle d\u00e9roulement d'un discours complet.\r\n\r\n20:44:15:17  20:44:22:09\r\n Vous pouvez utiliser les autres \r\n pour faire un appel sur ceux-l\u00e0.\r\n\r\n20:44:22:11  20:44:29:07\r\n    Mais si la pens\u00e9e politique\r\n      se r\u00e9sume \u00e0 140 signes,\r\n     on ne va pas aller loin.\r\n\r\n20:44:29:09  20:44:32:19\r\n      R.MORARD: Vous pointez\r\n      du doigt ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:44:32:21  20:44:36:07\r\n    Trump pr\u00e9sident, est-ce que\r\n        \u00e7a ne veut pas dire\r\n\r\n20:44:36:09  20:44:49:20\r\nqu'il y a une autre mani\u00e8re de faire\r\n   passer un message politique ?\r\n\r\n20:44:49:22  20:45:01:20\r\n      C.SOMMARUGA: Je dis que\r\n l'utilisation d'Internet, Twitter\r\n ou Facebook, j'y suis favorable.\r\n\r\n20:45:01:22  20:45:05:22\r\n     Je les utilise moi-m\u00eame.\r\n\r\n20:45:06:00  20:45:12:06\r\n  Je pense qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9\r\n  de trouver le moyen de pouvoir \r\n    faire passer la complexit\u00e9\r\n\r\n20:45:12:08  20:45:17:08\r\n          de la situation\r\n    et de d\u00e9rouler un discours.\r\n\r\n20:45:17:10  20:45:23:11\r\n  Obama ne fait pas que des tweets,\r\nil fait aussi des discours complexes.\r\n\r\n20:45:23:13  20:45:28:05\r\n A.FAVRE: Et si cette num\u00e9risation\r\n  faisait partie de la solution ?\r\n\r\n20:45:28:07  20:45:33:21\r\n    Le fait de nous r\u00e9inventer,\r\n    qu'est-ce que \u00e7a suppose ?\r\n\r\n20:45:33:23  20:45:42:02\r\n  On est devenu plus pluralistes,\r\n            on s'ouvre.\r\n\r\n20:45:42:04  20:45:52:00\r\n  Aujourd'hui, les journaux sont \r\n   \u00e9crits par des journalistes, \r\n des chercheurs, des acad\u00e9miciens.\r\n\r\n20:45:52:02  20:45:54:16\r\n        Beaucoup de monde.\r\n\r\n20:45:54:18  20:45:56:20\r\n        C'est une victoire.\r\n\r\n20:45:56:22  20:46:03:17\r\n      Peut-\u00eatre que le retour\r\n     du pluralisme fait partie\r\n          de la r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:46:03:19  20:46:08:09\r\n    Je suis d'accord avec vous\r\n  sur la n\u00e9cessit\u00e9 du pluralisme\r\n\r\n20:46:08:11  20:46:15:18\r\n     et du d\u00e9bat d\u00e9mocratique\r\n       pour casser le mur.\r\n\r\n20:46:15:20  20:46:21:07\r\n          Mais faites-le.\r\n\r\n20:46:21:09  20:46:24:14\r\nP.DECAILLET: Juste un mot sur Trump.\r\n\r\n20:46:24:16  20:46:27:07\r\n   J'ai \u00e9cout\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n20:46:27:09  20:46:37:06\r\n    Je ne pense pas qu'on puisse\r\nr\u00e9duire l'explication de sa victoire\r\n      \u00e0 un gimmick de Twitter.\r\n\r\n20:46:37:08  20:46:44:18\r\n      Il y a eu quelque chose\r\n   de profond dans son discours.\r\n\r\n20:46:44:20  20:46:51:05\r\n   Le protectionnisme, la lutte\r\n  contre la pression migratoire.\r\n\r\n20:46:51:07  20:46:56:17\r\n  Et peut-\u00eatre l'isolationnisme.\r\n\r\n20:46:56:19  20:47:03:20\r\n     Ce n'est pas Twitter, \u00e7a.\r\n\r\n20:47:03:22  20:47:11:04\r\n  R.MORARD: Cette \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 \r\n salu\u00e9e par les partis populistes.\r\n\r\n20:47:11:06  20:47:15:23\r\nOn peut se demander quelles seront\r\n   les r\u00e9percussions en Europe.\r\n\r\n20:47:16:00  20:47:26:03\r\n      Je vous propose un tour\r\n     d'horizon sur ces partis \r\n     qui ont le vent en poupe.\r\n\r\n20:47:26:05  20:47:37:06\r\n      -L'\u00e9lection surprise\r\n  de Donald Trump ce mercredi.\r\n\r\n20:47:37:08  20:47:45:13\r\n  Le point d'orgue d'une ann\u00e9e\r\n  faste pour ceux qui luttent \r\n   contre le pouvoir \u00e9tabli.\r\n\r\n20:47:45:15  20:47:50:23\r\n        Les anti-\u00e9lites,\r\n    les populistes de droite.\r\n\r\n20:47:51:01  20:47:53:01\r\n   La liste est spectaculaire.\r\n\r\n20:47:53:03  20:47:58:01\r\nEn d\u00e9cembre, c'est le raz-de-mar\u00e9e\r\n        du Front National.\r\n\r\n20:47:58:03  20:48:03:01\r\nPremier parti de France ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n20:48:03:03  20:48:05:11\r\nAvec 27 % des voix aux r\u00e9gionales.\r\n\r\n20:48:05:13  20:48:08:22\r\n         -Nous savons que\r\n    le mouvement est enclench\u00e9.\r\n\r\n20:48:08:23  20:48:13:21\r\n       Les coups de boutoir\r\n     commencent \u00e0 faire c\u00e9der \r\n    la porte du dernier donjon.\r\n\r\n20:48:13:23  20:48:20:13\r\n  -Ce printemps, c'est aussi la\r\n    victoire de Norbert Hofer,\r\ndu parti de la libert\u00e9 d'Autriche.\r\n\r\n20:48:20:15  20:48:23:23\r\n     Le vote final aura lieu\r\n      dans trois semaines.\r\n\r\n20:48:24:01  20:48:33:02\r\nCe serait une premi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n20:48:33:04  20:48:39:11\r\n -Je vous le dis, les Autrichiens\r\n       sont plus qualifi\u00e9s,\r\n\r\n20:48:39:13  20:48:45:09\r\n   assez intelligents pour faire\r\n  tomber la coalition au pouvoir.\r\n\r\n20:48:45:11  20:48:53:20\r\n   -En Allemagne, Alternative\r\n    fur Deutschland devance \r\n    les partis historiques.\r\n\r\n20:48:53:21  20:49:00:03\r\n-\u00c0 l'heure actuelle, chaque \u00e9lection\r\nest un vote pour ou contre la folie\r\n\r\n20:49:00:05  20:49:15:00\r\n    que repr\u00e9sente la politique\r\n   migratoire de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n20:49:15:02  20:49:20:07\r\n -En juin, le s\u00e9isme du Brexit.\r\n\r\n20:49:20:09  20:49:33:13\r\n       Malgr\u00e9 le soutien \r\n      des partis en place.\r\n\r\n20:49:33:15  20:49:37:18\r\n       -C'est une victoire \r\n       pour le vrai peuple.\r\n\r\n20:49:37:20  20:49:42:11\r\n     Pour les gens ordinaires.\r\n\r\n20:49:42:13  20:49:47:14\r\n         Une victoire pour\r\n      les personnes d\u00e9centes.\r\n\r\n20:49:47:16  20:49:50:02\r\n    R.MORARD: Fran\u00e7ois Cherix,\r\n\r\n20:49:50:04  20:49:57:22\r\n      on a parl\u00e9 de Printemps\r\n      des peuples en Europe.\r\n\r\n20:49:58:00  20:50:03:06\r\n  F.CHERIX: Je suis tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n20:50:03:08  20:50:08:09\r\n  Il y a des termes qui suscitent\r\n  des r\u00e9flexions pas optimistes.\r\n\r\n20:50:08:11  20:50:12:20\r\n      Coups de boutoir, non.\r\n\r\n20:50:12:22  20:50:16:04\r\n    La d\u00e9mocratie, ce n'est pas\r\n        un coup de boutoir.\r\n\r\n20:50:16:06  20:50:21:02\r\n C'est fragile, ambigu, imparfait,\r\n  mais jamais un coup de boutoir.\r\n\r\n20:50:21:04  20:50:23:16\r\n   C'est quoi, le vrai peuple ?\r\n\r\n20:50:23:18  20:50:25:11\r\n      J'ai froid dans le dos.\r\n\r\n20:50:25:12  20:50:27:23\r\n  C'est la r\u00e9publique de Weimar.\r\n\r\n20:50:28:01  20:50:32:16\r\n On va monter sur le b\u00fbcher, parce\r\n  qu'on n'est pas le vrai peuple.\r\n\r\n20:50:32:18  20:50:37:19\r\n    On est des intellectuels,\r\n  des juges, des parlementaires.\r\n\r\n20:50:37:21  20:50:41:18\r\nC'est une s\u00e9quence tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n20:50:41:20  20:50:47:11\r\n    Il faut que les d\u00e9mocrates\r\n      se reprennent en main\r\n  sur des valeurs fondamentales.\r\n\r\n20:50:47:13  20:50:51:21\r\n    Sans exclure les questions\r\nqui sont pos\u00e9es par ces mouvements.\r\n\r\n20:50:51:23  20:50:59:06\r\n   P.DECAILLET: Il me semblerait\r\n  int\u00e9ressant que nous arr\u00eations \r\n de faire r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 30.\r\n\r\n20:50:59:08  20:51:03:16\r\n Je suis un passionn\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n20:51:03:18  20:51:08:10\r\n      Mais il y a quand m\u00eame\r\n   un autre point de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n20:51:08:11  20:51:12:22\r\n    La situation d'aujourd'hui\r\n        est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:51:13:00  20:51:22:00\r\n      Mais nous ne sommes pas\r\n        le 30 janvier 1933.\r\n\r\n20:51:22:02  20:51:43:09\r\n    R.MORARD: La populophobie.\r\n\r\n20:51:43:11  20:51:50:11\r\n  P.DECAILLET: La peur du peuple.\r\n\r\n20:51:50:13  20:52:00:16\r\n F.CHERIX: Je suis d'accord qu'on\r\n  n'est pas dans les ann\u00e9es 30, \r\n   mais le langage y ressemble.\r\n\r\n20:52:00:18  20:52:05:04\r\n C.SOMMARUGA: Aujourd'hui, il y a\r\n   des populations fragilis\u00e9es\r\n\r\n20:52:05:06  20:52:09:17\r\n       et ins\u00e9curis\u00e9es face\r\n \u00e0 un syst\u00e8me globalis\u00e9, lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:52:09:19  20:52:14:21\r\n     Il y a 20 ans, on entrait\r\n      \u00e0 l'UBS comme apprenti,\r\n      on avait une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:52:14:23  20:52:20:00\r\n       On avait un logement.\r\n\r\n20:52:20:02  20:52:29:06\r\nAujourd'hui, on veut faire croire \r\nqu'on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me par \r\nune solution d'identit\u00e9nationale.\r\n\r\n20:52:29:08  20:52:33:00\r\n Or, ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:52:33:02  20:52:37:09\r\nCes gens qui sont dans les classes\r\n     populaires ou moyennes,\r\n\r\n20:52:37:11  20:52:45:12\r\nce n'est pas la diff\u00e9rence avec les\r\nPortugais ou les Syriens qui est en\r\n jeu, ils ont les m\u00eames int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n20:52:45:14  20:52:54:08\r\n    Ils sont oppos\u00e9s \u00e0 ceux qui\r\n     ont de grandes fortunes, \r\n     des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:52:54:10  20:52:57:05\r\nVous suivez la politique nationale.\r\n\r\n20:52:57:07  20:53:02:02\r\n    On a des r\u00e9ponses pour les\r\n  retrait\u00e9s, pour les locataires.\r\n\r\n20:53:02:04  20:53:06:20\r\n    R.MORARD: Pourquoi ces gens\r\n     ne votent pas pour vous ?\r\n\r\n20:53:06:22  20:53:15:02\r\n      C.SOMMARUGA: En Suisse,\r\n        70 % de l'\u00e9lectorat\r\n      ne vote pas pour l'UDC.\r\n\r\n20:53:15:04  20:53:19:23\r\n    La majorit\u00e9 des Hollandais\r\n ne vote pas pour le Vlaams Blok.\r\n\r\n20:53:20:01  20:53:24:05\r\n        Marine Le Pen est\r\n    minoritaire dans son pays.\r\n\r\n20:53:24:07  20:53:28:22\r\n   Mais les m\u00e9dias font le choix\r\n    d'amplifier leur discours.\r\n\r\n20:53:29:00  20:53:34:23\r\n R.MORARD: Marine Le Pen pourrait\r\n      \u00eatre au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n20:53:35:01  20:53:41:07\r\n Alors il ne faut pas en parler ?\r\n\r\n20:53:41:09  20:53:44:22\r\n    C.SOMMARUGA: On n'am\u00e8ne pas\r\n      l'opposition de gauche.\r\n\r\n20:53:45:00  20:53:48:06\r\n         Il y en a aussi.\r\n\r\n20:53:48:08  20:53:53:21\r\n  A.FAVRE: On pourrait jeter des \r\n  passerelles entre nous ce soir.\r\n\r\n20:53:53:23  20:54:03:17\r\n  On ne peut pas ne pas entendre,\r\n  faire semblant qu'il n'y a pas \r\n   de neuf f\u00e9vrier ou de Trump.\r\n\r\n20:54:03:19  20:54:12:05\r\n    On est oblig\u00e9s de se rendre\r\n   compte que le mod\u00e8le europ\u00e9en\r\n    a de la peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n20:54:12:07  20:54:16:17\r\n       Quelles cons\u00e9quences\r\n        doit-on en tirer ?\r\n\r\n20:54:16:19  20:54:19:09\r\n       Il faut le balayer ?\r\n\r\n20:54:19:11  20:54:23:12\r\n      Balayer toute vell\u00e9it\u00e9\r\n    d'organisation collective ?\r\n\r\n20:54:23:14  20:54:28:04\r\n   Sous pr\u00e9texte que le mod\u00e8le a\r\n des travers qu'il faut corriger ?\r\n\r\n20:54:28:06  20:54:32:15\r\n        Le message, c'est\r\n    de se remettre au travail.\r\n\r\n20:54:32:17  20:54:37:03\r\n   Allons nous frotter au r\u00e9el,\r\n        disons les choses.\r\n\r\n20:54:37:05  20:54:43:08\r\n  Plut\u00f4t que de balayer le monde.\r\n\r\n20:54:43:10  20:54:51:11\r\n      P.DECAILLET: Je ne suis\r\n         pas en d\u00e9saccord.\r\n\r\n20:54:51:12  20:54:57:17\r\nMais il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me,\r\n        la mondialisation.\r\n\r\n20:54:57:19  20:55:04:11\r\n    Vous faites partie de ceux\r\n qui disent qu'elle a des d\u00e9fauts,\r\n\r\n20:55:04:12  20:55:09:20\r\n          mais qu'il faut\r\n    la corriger de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:55:09:22  20:55:16:01\r\n    J'estime qu'on doit rompre\r\n     avec la mondialisation.\r\n\r\n20:55:16:03  20:55:21:15\r\nOn ne doit pas fermer les fronti\u00e8res,\r\n     mais les r\u00e9guler davantage.\r\n\r\n20:55:21:18  20:55:27:01\r\nLa fronti\u00e8re prot\u00e8ge le faible dans\r\nun m\u00e9canisme sauvage d'immigration.\r\n\r\n20:55:27:03  20:55:36:19\r\n      Je ne suis pas d'accord\r\n       que la mondialisation\r\n    soit un dogme inattaquable.\r\n\r\n20:55:37:02  20:55:46:08\r\n    C.SOMMARUGA: L'UDC et le PLR\r\nd\u00e9fendent des accords internationaux\r\n        avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:55:46:10  20:55:51:17\r\n  Des accords de libre commerce.\r\n\r\n20:55:51:19  20:55:55:16\r\n   C'est la gauche qui s'oppose\r\n\u00e0 ces accords, pas les populistes.\r\n\r\n20:55:55:17  20:55:58:16\r\n  Vous parlez de mondialisation,\r\n       puis d'immigration.\r\n\r\n20:55:58:18  20:56:02:04\r\n      C'est la mondialisation\r\n  des capitaux qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n20:56:02:05  20:56:03:23\r\n    -Je trouve \u00e7a remarquable.\r\n\r\n20:56:04:01  20:56:06:16\r\nLes gens n'\u00e9coutent pas le peuple.\r\n\r\n20:56:06:18  20:56:11:13\r\nVous avez dit qu'il fallait arr\u00eater\r\n    de laisser voter les gens.\r\n\r\n20:56:11:15  20:56:15:09\r\n        Je peux vous citer.\r\n\r\n20:56:15:11  20:56:19:16\r\n      Le probl\u00e8me, c'est que\r\n    les gens s'\u00e9coutent parler.\r\n\r\n20:56:19:18  20:56:22:06\r\n  Finalement, \u00e9coutons les gens.\r\n\r\n20:56:22:08  20:56:26:20\r\n   Ne dites pas qu'il n'y a pas\r\n    de probl\u00e8me d'immigration.\r\n\r\n20:56:26:22  20:56:44:01\r\n   Ne dites pas qu'il n'y a pas\r\n    de probl\u00e8me avec l'Europe.\r\n\r\n20:56:44:03  20:56:48:23\r\n        C.SOMMARUGA: Je dis\r\n       que la mondialisation\r\n    est un probl\u00e8me \u00e9conomique.\r\n\r\n20:56:49:01  20:56:53:06\r\n      C.AMAUDRUZ: Nous sommes\r\n    capables de nous respecter.\r\n\r\n20:56:53:08  20:56:59:18\r\n    Je regrette qu'aujourd'hui,\r\n    on ne respecte pas les gens\r\nquand ils ne votent pas comme nous.\r\n\r\n20:56:59:20  20:57:04:02\r\n   C.SOMMARUGA: Quand est-ce que\r\n   je ne respecte pas les gens ?\r\n\r\n20:57:04:04  20:57:13:11\r\n       Je dis juste que vous\r\n  ne repr\u00e9sentez pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n20:57:13:13  20:57:18:05\r\n  R.MORARD: Dans un pays o\u00f9 on va\r\n     voter quatre fois par an,\r\n\r\n20:57:18:07  20:57:23:22\r\n    est-ce qu'on peut dire que\r\n   le peuple n'est pas \u00e9cout\u00e9 ?\r\n\r\n20:57:24:00  20:57:30:21\r\n       C'est un argument que\r\n   vous avancez souvent \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:57:30:23  20:57:34:21\r\n C.AMAUDRUZ: Le peuple est \u00e9cout\u00e9,\r\n        mais pas respect\u00e9.\r\n\r\n20:57:34:23  20:58:00:23\r\n  Notre syst\u00e8me est fantastique,\r\n    mais la d\u00e9mocratie directe\r\n     va se perdre peu \u00e0 peu.\r\n\r\n20:58:01:01  20:58:06:02\r\n      R.MORARD: Dans un pays\r\n      de d\u00e9mocratie directe,\r\n  o\u00f9 on peut dire ce qu'on pense,\r\n\r\n20:58:06:04  20:58:11:11\r\n  est-ce qu'on peut vraiment dire\r\n  que le populisme va crescendo ?\r\n\r\n20:58:11:13  20:58:19:03\r\n  F.CHERIX: C'est impressionnant,\r\n parce qu'il devrait \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9\r\n   de la sc\u00e8ne politique suisse.\r\n\r\n20:58:19:05  20:58:23:21\r\n       On est parmi les pays\r\n     les plus riches du monde.\r\n\r\n20:58:23:23  20:58:28:23\r\n   Et les Suisses se prononcent\r\n   souvent sur plein de sujets.\r\n\r\n20:58:29:01  20:58:32:14\r\n       Pourtant, \u00e7a marche.\r\n\r\n20:58:32:16  20:58:38:20\r\n     L'UDC affirme partout que\r\nles \u00e9lites font ce qu'elles veulent.\r\n\r\n20:58:38:22  20:58:45:21\r\n  \u00c7a montre comment le m\u00e9canisme\r\n     populiste est dangereux.\r\n\r\n20:58:45:23  20:58:52:13\r\n C.AMAUDRUZ: Je suis dangereuse ?\r\n\r\n20:58:52:15  20:58:57:09\r\n      F.CHERIX: Non pas vous,\r\n           le m\u00e9canisme.\r\n\r\n20:58:57:11  20:59:08:07\r\n     R.MORARD: Vous dites que\r\n      de pouvoir voter, c'est\r\n   un acc\u00e9l\u00e9rateur du populisme.\r\n\r\n20:59:08:09  20:59:14:15\r\nF.CHERIX: Non, je vais m'expliquer.\r\n\r\n20:59:14:17  20:59:20:18\r\n  C'est un instrument formidable,\r\n      mais qui a des d\u00e9fauts.\r\n\r\n20:59:20:20  20:59:25:08\r\n    Il fonctionne parfois comme\r\n    un instrument de marketing\r\n\r\n20:59:25:10  20:59:32:07\r\n   sur des th\u00e8ses stigmatisantes\r\n        comme les minarets.\r\n\r\n20:59:32:09  20:59:38:17\r\n  R.MORARD: Il faut voter moins ?\r\n\r\n20:59:38:19  20:59:44:01\r\n   F.CHERIX: Il y a des mani\u00e8res\r\n    de l'exercer diff\u00e9remment.\r\n\r\n20:59:44:03  20:59:51:01\r\n    Par exemple, l'UDC pourrait\r\n     proposer des initiatives \r\n      applicables et claires,\r\n\r\n20:59:51:04  20:59:55:02\r\n    et pas des textes auxquels \r\n    le peuple ne comprend rien.\r\n\r\n20:59:55:04  21:00:05:17\r\n  C.AMAUDRUZ: Vous dites qu'il y a\r\ndes gens qui comprennent et d'autres\r\n      qui ne comprennentpas.\r\n\r\n21:00:05:19  21:00:13:11\r\n  F.CHERIX: Vous ne m'avez jamais\r\nentendu dire que le peuple est sot.\r\n\r\n21:00:13:13  21:00:23:04\r\n    Vous \u00eates de mauvaise foi.\r\n\r\n21:00:23:06  21:00:28:07\r\nP.DECAILLET: Ce n'est pas Infrarouge\r\n     ici, c'est Gen\u00e8ve \u00e0 chaud.\r\n\r\n21:00:28:09  21:00:34:16\r\n F.CHERIX: Sur la question pos\u00e9e,\r\nj'ai dit que le peuple ne peut pas\r\n\r\n21:00:34:18  21:00:44:00\r\n     r\u00e9pondre \u00e0 des questions\r\n    mal pos\u00e9es et pas claires.\r\n\r\n21:00:44:02  21:00:48:14\r\n        R.MORARD: On arrive\r\n      \u00e0 la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n21:00:48:16  21:00:52:05\r\n     Non, m\u00eame pas une phrase.\r\n\r\n21:00:52:07  21:00:58:19\r\n    C'est l'heure de conclure.\r\n\r\n21:00:58:21  21:01:02:08\r\n  Il y a encore un mot de la fin.\r\n\r\n21:01:02:10  21:01:10:14\r\nAu lendemain de l'\u00e9lection de Trump,\r\n  le Monde a compar\u00e9 cet \u00e9v\u00e8nement\r\n    \u00e0 la chute du mur de Berlin.\r\n\r\n21:01:10:16  21:01:17:17\r\n  Tout ce qui semblait impossible\r\n       devient envisageable.\r\n\r\n21:01:17:19  21:01:24:13\r\n  C.SOMMARUGA: Je ne vois pas \u00e7a\r\n    comme \u00e7a, mais je vois que\r\ncette \u00e9lection a lib\u00e9r\u00e9 la parole.\r\n\r\n21:01:24:15  21:01:28:14\r\n       Une parole raciste,\r\n x\u00e9nophobe, sexiste et homophobe.\r\n\r\n21:01:28:16  21:01:36:01\r\n\u00c7a m'inqui\u00e8te dans le cadre du d\u00e9bat\r\npolitique de ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n21:01:36:03  21:01:43:06\r\n R.MORARD: C\u00e9line Amaudruz, est-ce\r\nqu'on entre dans une nouvelle \u00e8re ?\r\n\r\n21:01:43:08  21:01:52:11\r\nC.AMAUDRUZ: Clairement, les gens vont\r\n  oser dire sans se faire insulter\r\n qu'ils ont soutenu despopulistes.\r\n\r\n21:01:52:12  21:01:59:18\r\n   J'invite les t\u00e9l\u00e9spectateurs \r\n   \u00e0 ne pas se laisser impr\u00e9gner\r\n       par la pens\u00e9e unique.\r\n\r\n21:01:59:20  21:02:07:05\r\n     Et accepter de se forger\r\n       leur propre opinion.\r\n\r\n21:02:07:07  21:02:10:14\r\nR.MORARD: Le dernier mot pour vous,\r\n            M. Kennedy.\r\n\r\n21:02:10:16  21:02:14:20\r\n     Est-ce que Marine Le Pen\r\n        sera pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n21:02:14:22  21:02:19:00\r\nO.PEREZ KENNEDY: C'est quelque chose\r\n       sur quoi on travaille.\r\n\r\n21:02:19:02  21:02:22:05\r\n         On est trop loin\r\n   pour vous donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:02:22:07  21:02:26:04\r\n      Je pense qu'il y a peu\r\n    de chances pour l'instant.\r\n\r\n21:02:26:06  21:02:30:16\r\n   \u00c7a d\u00e9pend de ce qui se passe.\r\n\r\n21:02:30:18  21:02:32:17\r\n    R.MORARD: Je vous remercie.\r\n\r\n21:02:32:19  21:02:36:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:02:36:13  21:02:41:18\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:02:41:20  21:02:47:20\r\nOn parlera du nouvel ennemi public\r\n       num\u00e9ro un, le sucre.\r\n\r\n21:02:47:22  21:02:50:02\r\n   D'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n21:02:50:04  21:02:51:18\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n21:02:57:01  21:03:02:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026242\r\nDate de transcription : 18-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:03:05 > 20:03:13) [90%] : \r\nImages incroyables du choc de 2 mondes, Barack Obama qu'on accuse de faire partie de l'\u00e9lite et Donald Trump, qui pr\u00e9tend d\u00e9fendre le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:03:14 > 20:03:22) [92%] : \r\nEst- ce le d\u00e9but d'une nouvelle aire d'un nouvel axe entre les \u00c9tats-Unis et le Brexit de Nigel Farage, en tout cas, certains veulent y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:03:23 > 20:03:43) [73%] : \r\nTous ces \u00e9lections sont presque des r\u00e9f\u00e9rendum cette mondialisation sauvage qui nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e quelques plastique qui aujourd'hui, montre tr\u00e8s clairement ses limites or que ce que de la gueule du peuple, ils ont compris que l'on entend d'ici les politiciens \u00e0 dire que on suspend tout le monde, h\u00e9 bien qu'il nous nous savons qui vivent pas bien nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:03:44 > 20:03:56) [91%] : \r\nEn Suisse, la rupture entre la base et les \u00e9lites auraient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 un certain 6 d\u00e9cembre 1992 les Suisses refusent d'entrer dans l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, l'UDC gagne son pari, seuls contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:03:58 > 20:04:05) [84%] : \r\nParlement les parti et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit accepter \u00e7a, c'est le joueur qui a d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:04:06 > 20:04:19) [91%] : \r\nDepuis, l'histoire s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et le peuple suisse est \u00e0 nouveau pris de court l'establishment en stoppant l'immigration de masse et si l'Europe des peuples \u00e9tait en marche, Marine Le Pen peut-elle devenir pr\u00e9sident de la France au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:30 > 20:05:44) [89%] : \r\nM\u00eame le tremblement de terre, Donald Trump, \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 la stup\u00e9faction g\u00e9n\u00e9rale, politiciens, journalistes, sondeurs, personne n'avait pari\u00e9 sur ce candidat antisyst\u00e8me du coup aujourd'hui les \u00e9lites sont point\u00e9s du doigt, accus\u00e9e d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 avait accus\u00e9 d'\u00eatre sourde et aveugle aux pr\u00e9occupations de la majorit\u00e9 des citoyens alors est-ce vraiment le cas et si oui, est-ce le d\u00e9but d'une nouvelle aire pour les partis populistes, c'est le d\u00e9bat que nous vous proposons ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous laisser vos commentaires et avec nos invit\u00e9s en plateau objet vous pr\u00e9senter tout de suite Olivier Kennedy, il est \u00e0 la t\u00eate d'une agence de communication et il l'avait pr\u00e9dit l'\u00e9lection de Donald Trump Alexis Favre, journaliste au journal Le Temps, son confr\u00e8re Pascal D\u00e9caillet, journaliste et producteur allez mon blog, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, \u00e9crivain, il vient de signer un livre sur le populisme C\u00e9line rue conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et son coll\u00e8gue au Parlement, le socialiste Carlo Sommaruga enfin avec nous en duplex de Paris, le vice- pr\u00e9sident du Front national, Florian Philippot bonsoir \u00e0 tous et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:05:48 > 20:05:52) [92%] : \r\nC\u00e9line Andreas que comme un petit peu tout le monde vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 surprise mercredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:05:53 > 20:06:37) [89%] : \r\nAbsolument pas, je crois que ceux qui se sont r\u00e9veill\u00e9s surpris c'est finalement les personnes qui pensent qu'il y a une pens\u00e9e unique et qu'on ne peut pas aller au-del\u00e0 de \u00e7a, pour ma part, je pensais que clairement il \u00e9tait totalement possible que on vote Monsieur tr\u00f4ne comme on a vot\u00e9 pour le Brexit, comme on a vot\u00e9 pour le 9 f\u00e9vrier aujourd'hui, il y a un que l'image, une telle pens\u00e9e unique, enfin il y a le foss\u00e9 qui se cr\u00e9e et les gens ne se retrouvent plus dans les \u00e9lites dans les jours dans les scores ce que permettent de diffuser les m\u00e9dias et \u00e9galement ce que les politologues nous raconte donc si vous n'\u00eates pas dans cette cat\u00e9gorie de pens\u00e9e unique, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:06:37 > 20:06:39) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:39 > 20:07:01) [86%] : \r\nCatalogu\u00e9 de cr\u00e9tin d\u00e9bile non d'informer nos du QG alors et et tout \u00e7a pour vous dire si on n'avait os\u00e9 tenir les propos qu'on a tenu sur 3 si on avait os\u00e9 dire ces m\u00eames propos de Madame Clinton, je peux vous assurer que la rue un scandale juste parce qu'elle est une femme et moi \u00e7a je trouve intol\u00e9rable qu'on ne respecte pas finalement les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:07:01 > 20:07:32) [87%] : \r\nVous avez dit beaucoup d'chose d'anciennes se madame \u00e0 l'Autriche, alors j'retourner vers vous donc ce num\u00e9ro de rue qui n'\u00e9tait pas surprise ou Carlos Omar gars, on a eu quand m\u00eame l'impression d'une petite stup\u00e9faction au Parti socialiste, quand on lit votre communiqu\u00e9 qui est tomb\u00e9 \u00e0 peine une heure, je crois, se souvient bien apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donal Trump et vous dites : l'\u00e9lection du m\u00e9galomane narcissique et populiste, Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis repr\u00e9sente pour le PS, un signal d'alarme \u00e7a peut para\u00eetre un peu des des mieux par rapport \u00e0 l'\u00e9lectorat de de Monsieur Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:07:32 > 20:08:51) [89%] : \r\nNon, ce n'est pas de gagneur d'abord j'aimerais quand m\u00eame dire que, en pr\u00e9parant une \u00e9mission \u00e9lectorale qui \u00e9tait celle de la nuit de l'\u00e9lection avec TV5 Monde, j'avais dit 10 jours avant, attendez-vous \u00e0 ce que le r\u00e9sultat puisse appara\u00eetre Madame Clinton, mais aussi Monsieur 3 donc je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise mais la r\u00e9action du Parti socialiste \u00e0 elle, est de dire, aujourd'hui, la personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est pas la personne qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des travailleurs, c'est pas la personne qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des des locataires, des petites gens, c'est un multimillionnaire qui d\u00e9fend en fait le capital qui d\u00e9fend la les les grands int\u00e9r\u00eats alors c'est vrai qu'il a eu un discours qui a \u00e9t\u00e9 un discours de dire avec moi, vous avez avoir une une r\u00e9volution mais c'est pas la r\u00e9volution en faveur des petits qui d'ailleurs majoritairement et on oublie le dire ont quand m\u00eame vot\u00e9 pour Madame Clinton, et que c'est finalement aussi les cat\u00e9gories riche et le multimillionnaire qui ont vot\u00e9 pour Monsieur Monsieur 3 pourquoi parce parce qu'il propose aussi des abaissements fiscaux extr\u00eamement important pour les grandes fortunes et les grands et les gros actionnaires, donc voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une surprise parce que finalement, jusqu'au dernier moment on ne savait pas, c'est clair, une surprise par rapport \u00e0 l'\u00e9rosion de lectorat d\u00e9mocrate mais en m\u00eame temps c'est vrai cette cet aspect que il y a quelqu'un qui est \u00e9lu et qui va faire des politiques qui sont pas celles en faveur des petites gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:08:51 > 20:08:59) [98%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, Donald Trump comme Christophe Blocher des multi- millionnaire, milliardaire qui se disent d\u00e9fenseurs des petites gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:08:59 > 20:09:01) [62%] : \r\nLa quoi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:09:01 > 20:09:40) [87%] : \r\n\u00e9coutez je, je crois qu'il y a ce sont 2 personnes qui, finalement, combattre la mondialisation qui essaye de prot\u00e9ger les les citoyens de leur pays et c'est un discours qui, aujourd'hui, \u00eatre entendu, je crois que \u00e7a, \u00e7a nous regarde nous refait le programme de Monsieur 30 ou pas, l\u00e0 n'est plus \u00e0 mon sens aujourd'hui, la question aujourd'hui, c'est d'accepter le choix de la volont\u00e9 populaire am\u00e9ricaine vous sentez proche de Donald Trump il de la classe comme syst\u00e8me sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents mais o\u00f9 je me sont trop proches de l'album, c'est que je respecte finalement la volont\u00e9 populaire et aujourd'hui le fait d'oser dire j'aurais pu me soutenir, je serai forc\u00e9ment une idiote, une critique et \u00e7a je trouve absolument intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:09:40 > 20:09:46) [78%] : \r\nCarlo Sommaruga ceux qui soutiennent, qui soutenait Donald Trump Bizertin m\u00e9galomane narcissique populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:09:46 > 20:10:37) [86%] : \r\nNon, c'est la personnalit\u00e9 aujourd'hui de monsieur qui est celle-l\u00e0 aujourd'hui, personne ne peut dire, en raison de certains personnalit\u00e9 quel va \u00eatre r\u00e9ellement la politique concr\u00e8te qu'il va mener, il nous a dit qu'il allait construire un mur, une semaine apr\u00e8s le dire, mais c'est plus au mur, il nous a dit qu'il allait abolir les Obamacare Aprilia non, moi je vais pas \u00e0 supprimer l'Obamacare, donc on est dans une situation totalement inconnu, alors c'est une personne qui a jamais fait de la politique et il con\u00e7oit la politique comme un esp\u00e8ce de grand commerce de grand bazar fait etc, moi j'ai des inqui\u00e9tudes, on verra bien ce qui va se passer, mais je pense que sur la base de ce qu'il a dit pendant le programme o\u00f9 il a d\u00fb, il a cr\u00e9\u00e9 les divisions, il a trait\u00e9, je veux dire les Mexicains, les musulmans et les femmes de mani\u00e8re abominable et aujourd'hui il aimerait \u00eatre le pr\u00e9sident, tout le monde, OK, je l'\u00e9coute je jeudi, on va voir ce qu'il va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:10:37 > 20:10:43) [90%] : \r\nEt pour le monde, pour le moment, \u00e0 se rendre \u00e0 Paris si vous le voulez bien retrouver notre invit\u00e9, Florian Philippot bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:10:44 > 20:11:04) [89%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du Front national apr\u00e8s le l'\u00e9lection de Donald Trump, tous les regards se sont tourn\u00e9s vers la France, hein, puisqu'on sait que les pr\u00e9sidentielles c'est dans \u00e0 peine 6 mois vous vous souteniez Donald Trump et vous avez tweet\u00e9 ses mots au moment du sommet leur monde s'effondre le n\u00f4tre se construit, quel est ce monde qui se construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:11:06 > 20:12:26) [88%] : \r\nLe monde qui se construit, je pense que c'est le monde du retour des peuples, c'est vrai que l'\u00e9lection am\u00e9ricaine ressemblent beaucoup \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au Royaume Uni, quelques mois avant, avec le break vite ressemblent beaucoup \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en France, il y a 10 ans, lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution europ\u00e9enne, \u00e7a vous aviez je crois chez dans la trappe le compte a \u00e9t\u00e9 fait, vous aviez 194 m\u00e9dias sur 200 qui soutenaient Madame Clinton vous aviez Wall-Street qui soutenait largement madame Clinton vous aviez quasiment tout le show- biz appartiennent que, \u00e0 part peut-\u00eatre Clint Eastwood, pardon qui qui \u00e9videmment soutenait transmission tout le show- biz am\u00e9ricain soutenait Madame Clinton et finalement vous aviez ce sentiment tr\u00e8s r\u00e9pandu, que si vous \u00e9tiez du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9duquer des intelligents, des gens convenables, vous allez voter naturellement pour la candidate des banques et des m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire madame Clinton passait pas ce qui s'est pass\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 pour le break visite et c'est pas ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en France, il y a 10 ans, m\u00eame si le le r\u00e9f\u00e9rendum fran\u00e7ais \u00e9tait ensuite par les gouvernements, mais je crois que le monde qui se construit, c'est un monde o\u00f9 le peuple reprend ses droits, voil\u00e0 o\u00f9 le peuple dit attendez souverain le souverain, le seul souverain c'est le peuple, ce n'est pas une caste ce n'est pas une oligarchie, ce ne sont pas des, des, des politologues ou des \u00e9ditorialistes, c'est le peuple qui doit d\u00e9cider ce qui est bon pour lui et je crois que cette bah cette forme de r\u00e9volution, elle est largement d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en France et elle va produire ses effets dans 5 mois lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en tout cas ce de v\u00e9ritables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:12:26 > 20:12:39) [90%] : \r\nAlors vous avez je crois inaugur\u00e9 beaucoup de campagne, \u00e0 2 pas de l'\u00c9lys\u00e9e aujourd'hui : Monsieur Philippe Billy Filippo \u00e7a veut dire quoi entre hommes qui gagne, Marine Le Pen \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est aussi simple que \u00e7a, vous construisez le m\u00eame monde et puis elle va surfer sur cette vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:12:41 > 20:13:51) [90%] : \r\nNon c'est pas aussi simple que cela, et les pays sont diff\u00e9rents et les programmes sont diff\u00e9rents de vous savez, nous n'avons regard\u00e9 le programme que de Monsieur que du point de vue fran\u00e7ais, on ne voulait pas du trait\u00e9 transatlantique qui nous qui nous force \u00e0 importer le boeuf aux hormones am\u00e9ricain, les OGM, le pouvez le poulet lav\u00e9 \u00e0 l'eau de javel et qui \u00e9tait contre \u00e9galement se traiter donc pour la France et pour les Fran\u00e7ais, c'est une, c'est une bonne nouvelle, on ne voulait pas la guerre avec la Russie m\u00eame Clinton \u00e9tait tr\u00e8s belliqueuse Monsieur Trump, \u00e7a n'est pas, ils pr\u00e9f\u00e8rent le dialogue et tant mieux, mais pour le reste, nous avons \u00e9videmment des divergences, il se trouve que en France \u00e9galement, vous avez une volont\u00e9 tr\u00e8s forte de l'oligarchie que rien ne change, qu'on ne fasse plus de r\u00e9f\u00e9rendum nous c'est tout l'inverse : on veut faire beaucoup plus de r\u00e9f\u00e9rendum, on veut vous imiter sur les votations on veut importer ce syst\u00e8me dans la Constitution fran\u00e7aise, faire de r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative populaire, et puis on veut retrouver notre souverainet\u00e9 nationale qui aujourd'hui dans les mains de l'Union europ\u00e9enne dans dans un un nombre consid\u00e9rable de domaines, donc je crois que cette c'est ce bruit ce cette cette cette orientation, elle est entendue de plus en plus par les Fran\u00e7ais, et nous allons continuer de de donner ce ce signal tr\u00e8s fort, en tout cas je crois que, parmi tous les peuples d'Europe, alors v\u00e9ritable ras-le-bol de l'arrogance des \u00e9lites qui voudraient voter \u00e0 la place des papes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:13:51 > 20:14:11) [86%] : \r\nVous faites clairement Monsieur Philippot un le distinguo entre \u00e9lites peuple on a voulu savoir un petit peu comme \u00e7a, si on suit son aussi cette distinction entre \u00e9lites et peuple Jean-Marc L \u00e0 notre journaliste s'est dans dans 3 lieux de Suisse romande, il a tendu son micro, attention, c'est par un sondage c'est une prise de temp\u00e9rature en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:14:13 > 20:14:16) [97%] : \r\nLausanne, une ville qui traditionnellement votent plut\u00f4t \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:14:19 > 20:14:25) [96%] : \r\nC'est le lieu de notre 1er coup de sonde pour savoir si la population se reconna\u00eet dans ses \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:14:25 > 20:14:52) [85%] : \r\nMoi je vais puisqu'on a quelqu'un qui, pour quelqu'un, donc voil\u00e0 oui \u00e7a veux compliquer, mais c'est un peu le principe d'aller au moins pire \u00e7a ce qui est propos\u00e9, moi je veux me trouve quand m\u00eame bien repr\u00e9sent\u00e9 par notre gouvernement qui va en avant qui qui fait son possible, la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait don \u00e0 la Fondation Clinton de plus d'un demi-1000000, je suis choqu\u00e9 et de voir que par exemple moi qui est m\u00e8re de 2 enfants par la tr\u00e8s peu d'aide pour la garde des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:14:54 > 20:14:56) [96%] : \r\nDirection la campagne fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:15:00 > 20:15:12) [97%] : \r\nDans ce village, la population a accept\u00e9 \u00e0 plus de 60 pourcent l'initiative sur l'immigration de masse une votation qui est devenu le symbole de cette \u00e9ventuelle cassure entre le peuple et la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:15:13 > 20:15:34) [78%] : \r\nOui, \u00e7a n'existe pas, avec la population, justement pour voir comment on vit \u00e0 ben oui sont un peu dans le roman de la vie est trop cher tout tout payer l'assurance maladie augmente, tout augmente, mais les salaires pas comment vous expliquez que les politiciens ils fasse vous entende pas, ils sont dans leur du travail pour tr\u00e8s pour, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:15:36 > 20:15:39) [84%] : \r\nJ'ai impression qui font leur boulot, quoi, ils font leur maximum quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:15:41 > 20:15:49) [93%] : \r\nEt les \u00e9lites de demain, qu'en pense-t-elle pour les universitaires de Neuch\u00e2tel, la classe politique est-elle vraiment d\u00e9connect\u00e9 de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:15:49 > 20:16:20) [87%] : \r\nC'est c'\u00e9tait expliquant les mouvements de gauche qui d\u00e9fendait des gens qui \u00e9taient un peu oubli\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 et que maintenant la gauche, elle est devenue tr\u00e8s intellectuel et puis elle s'est qui plus du tout de de de tous ces gens qui en fait ont des petits salaires, des petits revenus travaille beaucoup, il y a vraiment un d\u00e9calage entre ce qui se passe dans la politique et ce qui se passe en fait, on va dire : dans les couches sociales plus basse, \u00e7a me fait penser \u00e0 ce repr\u00e9sentant fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Cop\u00e9, \u00e0 qui on a demand\u00e9 quel \u00e9tait le prix d'un monde d'au chocolat, il a r\u00e9pondu qu'un centime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:16:24 > 20:16:35) [96%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que souvenez popu de publier un livre qui sauvera la Suisse du du populisme quand vous entendez ces t\u00e9moignages, on a quand m\u00eame on le sent en Suisse \u00e9galement ce ce ressentiment envers les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:16:35 > 20:17:54) [87%] : \r\nMais absolument, il y a des probl\u00e8mes sociaux, il y a des probl\u00e8mes sociologiques, probl\u00e8me de perception, mais ce qui faut dire, me semble-t-il, c'est que ce fameux clivage l'id\u00e9e qu'on agite ce soir, il repose sur rien, et c'est une construction, une construction parce que qui est le peuple, le peuple, c'est une somme d'une multitude de de population aux attentes diverses et et contradictoire et toutes ces attentes sont sont sont et, ensuite, qui sont les \u00e9lites en intellectuel pauvre s\u00e9nat lutte en artisan qui a fait fortune, c'est l'\u00e9quipe, donc on est l\u00e0 sur les cat\u00e9gorisations qui ne correspondent \u00e0 rien mais qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment le carburant du populisme, parce que le populiste arrive sur la sc\u00e8ne publique, c'est une valse \u00e0 3 temps qui fonctionne de mani\u00e8re redoutable, le 1er temps consiste \u00e0 dire : regardez, regardez, il existe en complot des \u00e9lites les sont des \u00e9lites contre le peuple opprim\u00e9 victime, priv\u00e9 de ses droits le 2\u00e8me temps, c'est de dire : je suis jeune, moi le seul et unique vrai repr\u00e9sentant de ce pape, tous les autres sont ill\u00e9gitimes, donc d\u00e8s que je m'exprime dans la mesure o\u00f9 je m'exprime au nom du pape j'ai raison et le 3\u00e8me temps, c'est au nom de cette mission sacr\u00e9e : nous allons tous ensemble mes amis vous le peuple, moi le seul d\u00e9fenseur du peuple renverser la table passer au-dessus des r\u00e8gles, ne pas respecter les minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:17:54 > 20:18:00) [63%] : \r\nEt install\u00e9 en retour de la loi de l'or, alors juste un mot pour terminer vraiment pas si on comprendra avoir r\u00e9agi avoisinant gu\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:18:00 > 20:18:26) [78%] : \r\nTout \u00e0 fait ma mob sinon comprendra pas \u00e0 Yvon fait c'est c'est fascinant dans ce syst\u00e8me-l\u00e0, parce que \u00e7a attire la prise du politique, parce qu'au fond on bascule d'une r\u00e9flexion probl\u00e9matique solution en l'esp\u00e8ce de monde Malik, l\u00e0 o\u00f9 il y a les bons, les m\u00e9chants o\u00f9 on entre dans un syst\u00e8me moral et vous tout peut-\u00eatre r\u00e9duit \u00e0 des slogans et \u00e0 une s\u00e9rie de de pulsions \u00e9motionnelles extr\u00eamement \u00e7a et c'est \u00e7a, \u00e0 force, du populisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:18:26 > 20:18:40) [86%] : \r\nEn un mot, c'est la mesure, vous faites partie de satellites, vous \u00eates avocate, vos parents \u00e9taient avocat vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vous vivez \u00e0 Gen\u00e8ve travaille \u00e0 Z\u00fcrich aussi dans la finance, vous \u00eates satellite vous sentez pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:18:40 > 20:19:13) [88%] : \r\nAlors, je fais partie des \u00e9lites mais, \u00e9videmment, mais aujourd'hui, le probl\u00e8me, je vous ai pas coup\u00e9 du peuple, vous le probl\u00e8me c'est pas du pain peu poupin le probl\u00e8me d'\u00e9couter et d'je ne vous ai pas interrompu, et Dieu sait ce que c'\u00e9tait dur aujourd'hui, moi je crois que les personnes qui sont capables de respecter et d'\u00e9couter, et finalement d'appliquer les d\u00e9cisions populaires, ce sont des gens pour moi qui ne sont, qui sont finalement proches du peuple et pour moi qu'est-ce que c'est un populiste, toute personne qui ne qui ne ressemblent pas me sugg\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:19:13 > 20:19:20) [86%] : \r\nPascal D\u00e9caillet on va vous \u00eates journaliste on on vous conna\u00eet, vous vous animer des d\u00e9bats depuis, depuis des ann\u00e9es, longtemps des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:19:20 > 20:19:26) [81%] : \r\nAlors, quand on va vous entende sur le, sur le r\u00f4le des m\u00e9dias mais peut-\u00eatre l\u00e0 dessus sur ce que dit monsieur que ce cette histoire d\u00e9licate, c'est une construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:19:26 > 20:20:46) [85%] : \r\nJe l'utilise jamais le terme illimit\u00e9 je rejoins monsieur sur le fait qu'on doit d\u00e9finir ce qu'on entend par le peuple et j'ai \u00e9crit un article en 2003 dans leur vie, choisir s'appelle le peuple une virgule, quel peuple, point d'interrogation, parce que c'est vrai moi lorsque je fais r\u00e9f\u00e9rence au peuple, c'est le corps \u00e9lectoral, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9mence le peuple en tant qu'organe que qu'institution de la d\u00e9mocratie en Suisse, on conna\u00eet bien \u00e7a, les gens qui votent les gens qui votent, faut avoir 18 ans Suisse au niveau f\u00e9d\u00e9ral, bon au moins on sait \u00e0 qui on a affaire, c'est pas Bev\u00f6lkerung c'est pas toute la population, il y a des gens qui, au moins 18 ans qui sont pas suisses Barrau niveau f\u00e9d\u00e9ral peut pas voter, on peut changer au Parlement, c'est comme \u00e7a, au moins j'd\u00e9fini ce qu'est le peuple, ensuite je suis aussi d'accord avec Monsieur que ce qui a pas la base contre le sommet, on n'est pas dans une triangulation, mais quand m\u00eame, mais quand m\u00eame \u00e7a sur le cas de travail peut-on parler de son programme tout \u00e0 l'heure, il a un programme Monsieur Trump protectionnisme, on peut, on peut s'opposer, protectionnisme, il change le rapport des \u00c9tats-Unis par rapport au monde plut\u00f4t isolationnisme plut\u00f4t qu'expansionnistes pour parler des grands duo antagoniste \u00e0 de de l'histoire am\u00e9ricaine depuis 200 ans, et puis on peut dire aussi le refus, attends voir \u00e0 raison d'une pression migratoire tr\u00e8s violente, la pression hispano- am\u00e9ricaine qui vient du Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:20:46 > 20:21:11) [82%] : \r\nCe programme de la donner mais moi chez nous les gens portent d\u00e9j\u00e0 la partie m\u00e9dias je regarde mon ami Alexis Favre, je n'ai pas entendu parce qu'on a parl\u00e9 de quoi on n'a pas parl\u00e9 de son programme, on a parl\u00e9 de la couleur de ses cheveux, le journal Le Temps une chroniqueuse la traiter donc perruqu\u00e9s et c'est perruque est une attaque physique imaginez comme disait Madame Amaudruz l'attaque sym\u00e9trique d'un chroniqueur un peu sur une candidate femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:21:11 > 20:21:15) [67%] : \r\nJ'imagine g\u00e9nisses \u00e9tait enfin j'aime manquement aux pages ou 50 ans 28.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:21:15 > 20:21:20) [80%] : \r\nJe ne soit on va entendre Alexis Favre, vous \u00eates journaliste autant r\u00e9pondre \u00e0 monsieur d'\u00e9caille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:21:20 > 20:21:27) [66%] : \r\nJe, je, je, je sais qu'il y a tellement de choses \u00e0 dire quel monde chose ont \u00e9t\u00e9 Budejovice Thomas monstrueux survivrait pondre sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:21:27 > 20:21:30) [91%] : \r\nLe le snobisme avec lequel on aurait trait\u00e9 voil\u00e0 C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:21:30 > 20:22:32) [83%] : \r\nTous les m\u00e9dias d\u00e9connect\u00e9s qui incarnons s'\u00e9tait vite mondialis\u00e9 qui c'est vous qui n'est pas le peuple vous vous auto portraiturer envers jeudi pages sur le lit tellement que je finis par comprendre un tout petit peu, ce qu'on nous reproche \u00e9ventuellement d'abord les m\u00e9dias, c'est quoi les m\u00e9dias, il y a des m\u00e9dias, il n'y a pas les m\u00e9dias, je crois qu'aujourd'hui dans le dans le cercle rapproch\u00e9 Donald Trump il \u00e0 Breitbart qui est un site d'information qui qui que que tout \u00e0 coup de Donald Trump adorent, c'est pourtant c'est un m\u00e9dia, c'est un m\u00e9dia qui n'a pas les crit\u00e8res d'exigence que nous avons, mais c'est un m\u00e9dia, il y a, il faut voir aussi, qui fait de la d\u00e9sinformation la r\u00e9information n'aime beaucoup \u00e7a au Suisse aussi, on parle \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9information qu'est-ce que c'est que les m\u00e9dias et des m\u00e9dias qui font bien leur travail et les m\u00e9dias qui font mal leur travail aujourd'hui c'est, c'est devenu la grande mode, y compris dans les m\u00e9dias comme le de battre sa coupe de dire mea culpa, on a rien compris, on n'a rien vu venir, mais j'ai pas envie de jouer, de jouer \u00e0 \u00e7a, on n'a pas, oh oui, on n'a pas une chroniqueuse dans une chronique Libre, \u00e7a s'appelle la libert\u00e9 d'expression, a parl\u00e9 dans perruquier parce que c'est terrible de parler d'op\u00e9rer, alors quand on parle de de c'est peut-\u00eatre est-ce que est-ce que Donald Trump \u00e0 traiter les Mexicains de violeurs oui qu'est ce qui est plus terrain entre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:22:32 > 20:22:53) [82%] : \r\nAlexis veut la m\u00eame que les causes \u00e0 laquelle vous faites allusion, vous faites allusion, j'ai fait allusion, vous avez raison, la veille de l'\u00e9lection, au moment o\u00f9 tout le monde se dit \u00e7a va \u00eatre madame Clinton, moi j'ai, j'avoue que je me suis couch\u00e9 \u00e0 10 heures 30 du 100 \u00e7a va \u00eatre un grand, donc j'ai pas pr\u00e9vu, mais aucun autre, ce qui s'est pass\u00e9, elle se traite dans perruque, elle se dit je peux me permettre, c'est pas lui qui va passer m\u00eame string voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:22:53 > 20:23:07) [80%] : \r\nPuis elle se permet, apr\u00e8s son \u00e9lection, puisqu'elle r\u00e9it\u00e8re alors qu'il est pr\u00e9sident, alors moi je vais r\u00e9v\u00e9lateur Mansouret du hier, elle le traite de sale type est-ce que c'est pas des attaques personnelles est-ce que vraiment votre journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:23:07 > 20:23:14) [78%] : \r\nQue j'appr\u00e9cie, \u00e0 ma mani\u00e8re, m\u00eame pas, mais pas d'un autre niveau que celui qui a ceux qui se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:23:14 > 20:23:21) [89%] : \r\nJe suis Filippo \u00e0 Paris qui encore avec nous pour une petite dizaine de minutes aimerait intervenir le travail, les m\u00e9dias ont mal fait leur leur travail Monsieur Philippot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:23:23 > 20:24:10) [89%] : \r\nC'est un vrai sujet qui commence, je crois d'ailleurs \u00eatre d\u00e9battue aux \u00c9tats-Unis, un peu en France, moi je vous cite, entre 8, une journaliste en France de la presse \u00e9crite, qui a \u00e9crit le jour de l'\u00e9lection, un jour, il faudra que les journalistes se rappelle que notre m\u00e9tier de raconter le monde telle qu'il est pas comme il le r\u00eave et une autre journaliste madame Musharraf autre journaliste Madame \u00c9lisabeth L\u00e9vy a \u00e9crit un article, il faudrait que les journalistes arr\u00eatent de faire de la r\u00e9\u00e9ducation et qu'ils pensent \u00e0 faire de l'information, c'est un vrai sujet parce que c'est vrai qu'on nous a expliqu\u00e9 plein chaussures Trump, hein, qu'il \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9chant \u00e9pouvantable etc, si l'on nous a parl\u00e9 de son bureau, Mexique, je crois que jamais en France pas comment \u00e7a s'est pass\u00e9 en Suisse, mais jamais en France nous a expliqu\u00e9 que le mur, il existe depuis 2006 depuis 2006 et a d\u00e9j\u00e0 un mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, il fait plus de 1000 kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0 m\u00eame je pense pas que les gens le sachent \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:24:10 > 20:24:15) [77%] : \r\nSi vous \u00eates dans l'Monsieur Philippe, on va bien les journalistes en plateau qui pi\u00e9tine qui tr\u00e9pigne par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:15 > 20:24:37) [83%] : \r\nOui, je vous donne juste un gros elle prendra madame je je finis juste je finis juste sur un point parce que monsieur disait tout \u00e0 l'heure, je ne sais pas ce que c'est que l'\u00e9lite, \u00e7a n'existe pas comme cat\u00e9gorie je vous donne des chiffres v\u00e9rifiables tr\u00e8s pr\u00e9cis 97 pourcent des des m\u00e9dias pour trame c'est pas moi qui l'ai sorti ici c'est BFM TV c'est notre cha\u00eene d'information continue leader qui l'a sorti ce chiffre \u00e0 la France qu'on n'a pas m\u00e9rit\u00e9, non \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:24:37 > 20:24:40) [90%] : \r\nOn va laisser r\u00e9pondre aux pathologies quoi si vous voulez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:40 > 20:24:43) [81%] : \r\nLes parlementaires disait oui \u00e0 93 pourcent des des chiffre pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:24:43 > 20:24:46) [74%] : \r\nAlexis Favre, les m\u00e9dias sont biais\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:24:46 > 20:24:55) [74%] : \r\n97 pourcent des des m\u00e9dias, je dois r\u00e9pondra \u00e0 flanc except\u00e9 \u00e9ventuellement Fox News Fox News et pas un tout petit m\u00e9dias aux \u00c9tats-Unis, c'est des m\u00e9dias qui ont du Kansas qui ont une certaine audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:24:55 > 20:25:00) [81%] : \r\nDonc non, mais sur les accusations le temps absolument et le nous, on est bien s\u00fbr mais c'est pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:25:00 > 20:25:33) [90%] : \r\nNon, non mais j'entends dire qu'on ne fait pas notre travail, on passe notre temps parce qu'on se fait une certaine id\u00e9e du journalisme, contrairement \u00e0 ce qu'on peut entendre et contrairement \u00e9ventuellement \u00e0 ce que certains peuvent penser de certains chroniqueurs certains chroniqueurs certaines chroniques, on passe notre temps \u00e0 arpenter le r\u00e9el, on l'a fait encore aux \u00c9tats-Unis, on est all\u00e9 voir la fameuse robe grosse on est all\u00e9 dans les petites rues de Jersey City 2 \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, on fait des enqu\u00eates sur les multinationales qui ne payent pas d'imp\u00f4ts, on fait des enqu\u00eates sur les banquises qui tombent dans le blanchiment, on fait des enqu\u00eates et des enqu\u00eates et des enqu\u00eates, on raconte pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:25:33 > 20:25:43) [63%] : \r\nCe qui nous, nous allons pour donc je me sens puisqu'on \u00e9tait pay\u00e9 au Lib\u00e9ria savoir mercredi alors c'est c'est la traversant de gauche serait bien s\u00fbr comme je tr\u00e8s cet exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:25:43 > 20:26:00) [79%] : \r\nL'Office de parler \u00e0 des gens qui se paye par les imp\u00f4ts, le fait de parler, finalement, de gens qui sont dans la corruption, salaire, la question de parler finalement de ces \u00e9lites-l\u00e0 qui se font des des avantages qui sont autour de personnes comme comme Monsieur trams qui sont pris finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:26:00 > 20:26:08) [68%] : \r\nMadame Clinton qui est victime alors m\u00eame respectera la je suis tr\u00e8s tr\u00e8s adroit, parce que \u00e7a \u00e7a aurait par les savants qui avait engag\u00e9 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:26:08 > 20:26:22) [65%] : \r\nHier, j'aimerais juste vous dire suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise, moi j'avais un supporter de Bernie sa nurse oui, j'ai toujours pens\u00e9 que si l'ancien Agencia moi ce Jonas quant au Tessin ce monsieur Richard simplement simplement dire temps pour \u00e9couter de l'accord, la relation Jean-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:26:23 > 20:26:25) [77%] : \r\nOn comprend donc dans l'\u00c9tat, monsieur Sommaruga ensuite l'arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:26:25 > 20:26:59) [87%] : \r\nVoil\u00e0 ce que ce que j'entends, c'est que quand on fait un travail qui est un travail d'enqu\u00eate qui montre les failles du syst\u00e8me, et o\u00f9 la majorit\u00e9 o\u00f9 il y a dedans, l'UDC de nous amener, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on prot\u00e8ge les int\u00e9r\u00eats des banques, des banquiers, des ce gros actionnaires etc \u00e7a c'est le l'\u00e9lite dans notre pays qui assez doivent se s'avantager c'est pas, c'est pas un discours qui va \u00e0 la d\u00e9fense des locataires des pensionnaires, des gens qui sont vol\u00e9s auraient trait\u00e9s, c'est pas les la d\u00e9fense des salari\u00e9s nous \u00e0 gauche, on fait un travail, mais finalement le pouvoir de l'argent, nous emp\u00eache de le r\u00e9aliser la caisse unique etc, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat d'\u00e9tudiants des classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:26:59 > 20:27:10) [88%] : \r\nPascal D\u00e9caillet juste une chose, le travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, on n'est pas all\u00e9 voir les gens monsieur monsieur Favre, vous le disiez Carlo Sommaruga aussi il y a eu des reportages qui a \u00e9t\u00e9 fait le New-York Times, Washington alors son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:27:10 > 20:27:57) [88%] : \r\nMort rare, la question, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s clairement oui, le travail de reporters sur le terrain a \u00e9t\u00e9 fait l'inqui\u00e8te, il a \u00e9t\u00e9 fait par le temps, il a \u00e9t\u00e9 fait par la RTS et j'ai m\u00eame trouv\u00e9 l'\u00e9mission du matin 8 heures 10, \u00e0 la radio ou m\u00eame chez vous, g\u00e9nial, chaque fois qu'on va sur le terrain, on est bon mais c'est pas \u00e7a qui est en cause, ce que je mets en cause ce sont les positions \u00e9ditoriales, donc je vous dispute le fait de les avoir chacun est libre et le temps, vous \u00eates un journal priv\u00e9 vous roulez pour qui vous voulez, merci Pascal d'\u00e9claircir, comment voulez-vous qu'ils disent le contraire, mais il se trouve, et l\u00e0 on rejoint les 97, dont parlait Monsieur Philippot tout \u00e0 l'heure que dans le l'espace m\u00e9diatique suisse, il n'y a que des gens qui ont roul\u00e9 pour Madame Clinton, alors il faut peut-\u00eatre recomposer cet espace et j'appelle \u00e0 une recomposition de l'espace m\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:27:57 > 20:28:05) [85%] : \r\nFran\u00e7ois G\u00e9r\u00e9, il y a trop de gens au fond ont titre un peu anti- UDC les m\u00e9dias suisses les suisses ne sont pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:28:05 > 20:29:07) [84%] : \r\nMais l\u00e0 on est dans une illusion compl\u00e8te d'abord cette culpabilisation des m\u00e9dias, c'est totalement insupportable et surtout c'est fascinant, dans cette affaire-l\u00e0 puisque c'\u00e9tait une campagne totalement dans des m\u00e9dias, on a assist\u00e9 pour la 1\u00e8re fois \u00e0 une campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle dans la d\u00e9mocratie num\u00e9rique, on vient nous chanter les mais on joue Carole notamment leur prise de position, donc on parle, on parle d'un sujet qui est totalement hors sujet, un autre \u00e9l\u00e9ment fondamental en faveur des m\u00e9dias naturellement les m\u00e9dias se sont pas meilleurs que les autres, ils sont dans la soci\u00e9t\u00e9, parfois ils ont raison, parfois ils se trompent, mais ils tentent d'interpeller le r\u00e9el, or comme je leur au d\u00e9but toute la d\u00e9marche populiste, c'est une d\u00e9marche qui s'affranchit du Real, on est dans la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 tram qui attend, sp\u00e9cialiste de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 a compl\u00e8tement fait basculer les enjeux de politique am\u00e9ricaine qui sont complexes, qui sont difficiles, dans des discours binaire extr\u00eamement qui vont h\u00e9las dans les m\u00e9dias existent pas, ils peuvent pas exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:29:07 > 20:29:36) [84%] : \r\nD'ailleurs, si je veux dire mais Monsieur Philippot fait exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que non seulement il y a l\u00e9gitime les politiques, mais en plus c'\u00e9tait l\u00e9gitime, les m\u00e9dias et dit : c'est moi qui d\u00e9tient au nom de Marine Le Pen la la v\u00e9rit\u00e9 et c'est ce type-l\u00e0 de discours qui pose \u00e9norm\u00e9ment probl\u00e8me parce qu'aujourd'hui quand on regarde l'\u00e9lectorat am\u00e9ricain et ce qui s'est pass\u00e9, on n'a pas une r\u00e9volution, qui est une r\u00e9volution tous 80 pourcent pour pour monsieur 30 d'ailleurs, Madame Clinton a gagn\u00e9 l'\u00e9lection populaire 700000 700000 voix de diff\u00e9rence donc le m\u00e9canisme r\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:29:36 > 20:29:48) [89%] : \r\nC'est maintenant, c'est le syst\u00e8me am\u00e9ricain, mais ce que je veux pour dire pourquoi voil\u00e0 et si on regarde aussi la composition de lectorat au niveau \u00e9conomique, on voit que les couches populaires en majorit\u00e9 ont vot\u00e9 pour Clinton, exc\u00e8s d'autres crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:29:48 > 20:29:57) [56%] : \r\nMalheureusement, nous Monsieur Philippe au 12 septembre on va lib\u00e9rer l'oui quelle vilipend\u00e9 le monde s'il vous pla\u00eet louvoiements ne tout \u00e7a il y a pas lui dire qui peut donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:29:57 > 20:30:07) [76%] : \r\nPlus de pouvoir au monsieur Philippe et surtout il aimerait surtout parler, donc on va lui donner la parole Monsieur Philippot c'est vous qui d\u00e9cr\u00e9dibiliser les m\u00e9dias oui vous plaignez c'est \u00e7a fait une partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:30:07 > 20:30:20) [64%] : \r\nSi de l'autre, dans votre discours habile me peine ou pour montrer l'encadrement ce format retour donc avoir ensuite parce qu'un autre s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet bien, ensuite, il donne quitter donc on va peut-\u00eatre entendu mais nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:30:20 > 20:30:20) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:30:21 > 20:32:00) [88%] : \r\nAllez, merci beaucoup, non ce que je vous ai cit\u00e9 c'est une autocritique par des journalistes fran\u00e7ais eux- m\u00eames, qui commence donc c'est pas moi qui invente les chiffres c'est pas moi qui invente ses propos c'est c'est vous, et je pense que c'est n\u00e9cessaire et je pense que chacun devrait se mettre autour de la table et dire dans les si on veut une d\u00e9mocratie adulte moderne qui fonctionne bien, il faut qu'on puisse laisser parler parler tout le monde et toute le pluralisme des opinions s'exprimer \u00e9galement dans les m\u00e9dias, je pense que c'est plus sain pour tout le monde maintenant, je veux dire le mot, rien que le mot l'utilisation du mot populiste, je crois que \u00e7a d\u00e9montre en tout cas en France, ce mod\u00e8le est utilis\u00e9 \u00e0 des fins p\u00e9jorative pour en fait criminaliser tous ceux qui \u00e9coutent le peuple je \u00e9coutez le peuple le respecter \u00e7a, rien d'extraordinaire, chez moi, il a vot\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande en 2012 pages est respect\u00e9, \u00e7a ne me pla\u00eet pas, mais j'ai pas j'ai respect\u00e9, il ne serait pas venu \u00e0 l'id\u00e9e de d'aller manifester contre son \u00e9lection la remettre en cause, c'est comme \u00e7a, on est l\u00e0, il va s'exprimer en 2009, mais le mot populiste, je crois qu'aujourd'hui d\u00e9montre une populo phobies si voulez une une crainte, une peur, une peine parfois du peuple de la d\u00e9mocratie, alors vous la vivez moins peut-\u00eatre chez vous, vous avez votre argument et dans l'Union europ\u00e9enne bonjour, alors que dans un pays comme la France o\u00f9 il y a pas eu de r\u00e9f\u00e9rendum depuis 11 ans ou le dernier a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par le parlement fran\u00e7ais de mani\u00e8re compl\u00e8tement ill\u00e9gitime, c'est un sujet br\u00fblant et je crois que, au lieu de refaire \u00e9ternellement la campagne am\u00e9ricaine, il faut \u00eatre ouvert, comme ils l'ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas apr\u00e8s le vote, je rappelle que, il y avait un partisan, monsieur s'endort sur le plateau, mais aussi s'endort, je trouve qu'il dit des choses int\u00e9ressantes mais Monsieur Sanders, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump a dit : je suis pr\u00eat \u00e0 travailler avec Donald Trump, je pense que c'est un comportement adulte et responsable et nous devrions avoir ce comportement toutes et tous pour faire avancer nos pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:32:00 > 20:32:11) [85%] : \r\nAlors je sais Florian Philippot, vous allez nous quitter et je vous demande un an non merci pour votre invitation, en un mot si vous y arrivez, hein, est-ce que Madame Le Pen sera \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, or l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:32:14 > 20:32:37) [90%] : \r\nOui, j'en suis persuad\u00e9, je suis persuad\u00e9 que dans presque 6 mois Marine Le Pen sera \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et que les Fran\u00e7ais vont vouloir changer une vraie alternative et non pas retrouv\u00e9 les les ministres, ministres ou pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'hier et d'avant hier, puisque c'est l'int\u00e9gralit\u00e9 des autres candidats sont des Premiers ministres des pr\u00e9sidents d'hier et d'avant hier, je crois qu'il faut un vrai changement, il y a un mouvement du monde il y a un nouveau, un graphiste qui qui monte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:32:37 > 20:32:44) [70%] : \r\n\u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment pes\u00e9 il y pas entra\u00eeneur, pour sa part toujours merci beaucoup, merci les combattants soir\u00e9e sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:32:44 > 20:32:45) [62%] : \r\nTout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:32:45 > 20:32:54) [93%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de la parole au peuple, je vous propose d'aller faire un tour sur les r\u00e9seaux sociaux puisqu'il y a eu beaucoup de messages suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:33:01 > 20:33:12) [92%] : \r\nEt ce 1er message est pour vous : Carlo Sommaruga lorsque l'on voit la mis\u00e8re grandissante autour de nous et nos dirigeants qui voit la vie en rose, c'est s\u00fbr, ils ne vivent pas sur la m\u00eame plan\u00e8te que ceux qui les \u00e9lisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:33:12 > 20:34:03) [89%] : \r\nBon, \u00e9coutez, je crois que, en tout cas pour ce qui concerne le Parti socialiste et la gauche, on est quand m\u00eame r\u00f4le tr\u00e8s au clair, de ceux qui souffrent le peuple, c'est pas pour rien qu'on vient avec des propositions concr\u00e8tes, qui sont des cons, le pr\u00e9sident concr\u00e8tes sur les retraites, sur la d\u00e9fense des allocataires des syst\u00e8mes qui font baisser les loyers qu'on vient avec des propositions concr\u00e8tes sur la question de la protection des salari\u00e9s dans cette situation, on la conna\u00eet, mais en face de nous, aujourd'hui, il y a une majorit\u00e9 o\u00f9 on retrouve les nationalistes et les bourgeois, \u00e0 savoir l'UDC et le PLR et PDC qui s'opposent \u00e0 ce type de projet, aujourd'hui on est en train de pr\u00e9parer le le congr\u00e8s du Parti Socialiste \u00e0 Toulouse dans quelques jours la presse que j'appelle la presse bourgeoise nous de tous les noms, comme si on \u00e9tait des vieux ringard alors qu'on d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:34:03 > 20:34:11) [74%] : \r\nWilliam populaire est pas con\u00e7u content accepterait sans Monsieur sont dans la, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, on va, on va entendre les, les, les commentaires qui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es pour pour vous autres camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:34:11 > 20:34:19) [93%] : \r\nIls sont l\u00e0 ce soir, C\u00e9line Amaudruz, c'est l'UDC qui se sert de ses th\u00e8mes pour cr\u00e9er de l'angoisse et monter les gens les uns contre les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:34:19 > 20:34:40) [93%] : \r\n\u00e7a c'est un discours que j'ai souvent entendu, mais aujourd'hui, l'UDC fait des propositions et je tiens \u00e0 rappeler qu'apr\u00e8s c'est souvent le qui s'exprime donc, ce n'est plus une dissuasion de l'UDC, mais une d\u00e9cision du peuple et c'est cela qu'il faut respecter comme nous devons respecter l'\u00e9lection de Monsieur tram comme nous devons respecter le Brexit et comme nous devons respecter la votation du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:34:40 > 20:34:48) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, il est vrai qu'il faudrait remanier tout \u00e7a, les peuples ne vous croit plus et Internet et plus puissant que les \u00e9lites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:34:48 > 20:35:46) [84%] : \r\nAlors tr\u00e8s clairement internet va jouer un r\u00f4le majeur, \u00c9va, de mani\u00e8re consid\u00e9rable les d\u00e9mocraties, notamment la d\u00e9mocratie directe suisse et je le dis depuis longtemps et maintenant on voit \u00e7a en vraie grandeur, mais juste un mot encore, \u00e9couter les gens, \u00e9couter le pape, c'est para\u00eetre populiste, le populiste il instrumentalise le peuple, il dit : je suis l\u00e0 pas quel probl\u00e8mes moi j'appelle tout le monde \u00e0 \u00eatre populaire allez dont les caf\u00e9s \u00e0 discuter, \u00e0 \u00e9couter les gens \u00e0 se battre \u00e0 gauche et m\u00eame \u00e0 droite, pour construire des solutions de la raison, mais le dilemme et \u00e9videmment on traite tout le monde, de populisme, c'est une erreur parce que de captation de l'opinion qui est tr\u00e8s efficace et tr\u00e8s redoutable et \u00e7a consiste elle \u00e0 ajustement utilisait pas qu'est le danger \u00e0 la fin, c'est qu'on fait des d\u00e9g\u00e2ts dans la d\u00e9mocratie, c'est qu'\u00e0 la fin \u00e7a d\u00e9bouche toujours sur des r\u00e9gimes de type autoritaire tous les r\u00e9gimes autoritaires ont commenc\u00e9 par diaboliser les adultes, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:35:46 > 20:35:52) [92%] : \r\nJ'ai oubli\u00e9 de vous dire que nos paroles citoyennes demande des r\u00e9ponses courtes, je me retourne vers vous pour le le dernier message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:35:52 > 20:35:58) [89%] : \r\nPascal D\u00e9caillet le probl\u00e8me c'est que les Madia appartient au milliardaire, il s'arrange bien pour faire \u00e9lire celui qui leur convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:35:59 > 20:36:12) [81%] : \r\nBon, \u00e9coutez, franchement c'est pas faux, la structure et l'\u00e2ge sera peut-\u00eatre pas en d\u00e9saccord, mais la structure de possession financi\u00e8re, alors l\u00e0 c'est c'est tout d'un coup de crypto- marxiste en moi qui surgit avec quelques g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:36:13 > 20:36:16) [59%] : \r\nOui, monsieur, c'est donc bien s\u00fbr on pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:36:16 > 20:36:51) [83%] : \r\nRupture de possession financi\u00e8re des grands groupes de presse en Suisse que ne soit pas un m\u00e9dia qui sort ou d'autres, mais jamais voir maintenant, ils ont bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, cette structure privil\u00e9gier l'actionnaire sur la production et bien moi comme entrepreneur je suis entrepreneur, je sais ce que c'est que produire je produis tous les soirs, comme vous, une \u00e9mission, h\u00e9 bien je pr\u00e9f\u00e8re le pouvoir, la production plut\u00f4t que le pouvoir \u00e0 la grande finance donc il y a un vrai probl\u00e8me par rapport \u00e0 la possession des m\u00e9dias \u00e9crits Internet Audiovisuel font audiovisuelle qui sont n\u00e9cessaires, qu'un peu particuli\u00e8re en Suisse je souscris totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:36:51 > 20:37:01) [89%] : \r\nParler de vrais probl\u00e8mes, je crois qu'il y a eu aussi un vrai probl\u00e8me avec les sondages, en tout cas, c'est ce qu'il se s'est dit cette semaine, hein, il y a eu le Brexit l'\u00e9t\u00e9 dernier, il y a eu effectivement cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:37:01 > 20:37:29) [89%] : \r\n\u00e9lections de de Donald Trump alors ces sondages sont-ils impuissants \u00e0 prendre le pouls de la population, ce que les m\u00e9dias doivent continuer de les utiliser pour en parler j'appelle en plateau, Olivier Kenedy, Olivier kin\u00e9 des killers, des rares qui, dans un papier, vous pouvez venir monsieur qui, dans un papier avait pr\u00e9dit l'\u00e9lection de de Donald Trump il y a quelques semaines, vous \u00eates patron d'\u00e9nigmes \u00e0 une agence de communication et vous, vous nous dites, on \u00e9tait s\u00fbr dans l'agence que Trump serait \u00e9lu c'est hallucinant que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:37:29 > 20:37:33) [93%] : \r\nQue personne n'ait vu venir la chose, bonsoir, vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:37:35 > 20:37:56) [90%] : \r\nEn fait, il y a, il y a 2 probl\u00e9matiques les 2 probl\u00e9matiques qui font que l'on a de la peine \u00e0 pr\u00e9dire une \u00e9lection, la 1\u00e8re c'est les outils utilis\u00e9s est-ce qui vous viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de partir faire une exp\u00e9dition avec des cartes, vieille d'un si\u00e8cle ou d'aller en visite \u00e0 Berlin avec un plan\u00e8te d'il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:37:57 > 20:37:59) [84%] : \r\nNon, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:37:59 > 20:38:06) [89%] : \r\nUtiliser un sondage aujourd'hui pour pr\u00e9dire une \u00e9lection ou une votation, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:38:07 > 20:38:08) [92%] : \r\nPourquoi, pourquoi ils sont dat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:38:08 > 20:38:46) [83%] : \r\nBah parce que blessant d'\u00e2ge en fait c'est une d\u00e9claration d'intention si j'utilisais par exemple les sondages pour d\u00e9terminer quels \u00e9taient les sites internet les plus consult\u00e9s en Suisse et puis demander ici dans le public, quel site est-ce que vous consultez est-ce que vous pensez que le porno serait \u00e0 la droite o\u00f9 il devrait \u00eatre a priori pas et c'est pour \u00e7a qu'il vaut mieux faire des analyses factuelles et depuis 2000 la hausse aid\u00e9 alors comment vous avez depuis 2004, alors on a plusieurs m\u00e9thodes, mais la premi\u00e8re, c'est depuis 2004 Google Trend a toujours r\u00e9ussi \u00e0 permettent de pr\u00e9voir qu'il allait qui allait \u00eatre le prochain pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on pouvait voir \u00e7a, parce que c'est le nombre de requ\u00eates, que les gens font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:38:46 > 20:38:48) [83%] : \r\nJe veux dire que Google tra\u00eene tout le monde sache que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:38:48 > 20:38:52) [77%] : \r\nQuand Google tra\u00eene cette c'est un outil qui permet de voir ses parents non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:38:52 > 20:38:59) [73%] : \r\nNon, rassurez-vous, c'est parce qu'on conna\u00eet pas bien que oui, peut-\u00eatre, voil\u00e0 donc vous quel trip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:38:59 > 20:39:26) [87%] : \r\nNous permet de pr\u00e9voir, en fait, le fameux duo permet de voir le nombre de requ\u00eates qu'ils sont qui sont faites avant, poser des questions \u00e0 son prof \u00e0 sa grand- m\u00e8re, aujourd'hui on posait les questions \u00e0 Google moi je pose des questions 1000 fois par jour \u00e0 la Google comme tout le monde et donc on peut voir quel type de questions sont pos\u00e9es \u00e0 Google et quand on voit que probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rer 5 fois plus de requ\u00eates qu'Hillary, on peut se dire, mais il y a un probl\u00e8me, parce que chaque fois, la personne qui ne g\u00e9n\u00e8re le plus de roquettes et la personne qui gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:39:26 > 20:39:31) [90%] : \r\nEt c'est comme \u00e7a que vous avez su vous et que vous avez pu dire et affirmer de mani\u00e8re aussi p\u00e9remptoire que Trump aller gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:39:31 > 20:40:00) [85%] : \r\nAlors dans notre Label ni Dumas c'\u00e9tait pr\u00e9vu depuis plus longtemps que \u00e7a, mais je veux dire, j'avais de la peine \u00e0 y croire parce que je, je, je, je trouvais \u00e7a vraiment \u00e9trange, mais quand on voyait ses tra\u00een\u00e9es d\u00e8s qu'on vous aide la recherche statistique devant nos yeux apparaissaient le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s nette du de du succ\u00e8s, d'autres la premi\u00e8re fois que j'ai utilis\u00e9 les Google Trends et d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve en 2009 quant le MCG est arriv\u00e9 \u00e0 17 pourcent de de r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:40:00 > 20:40:06) [91%] : \r\nAlexis, les m\u00e9dias n'utilisent plus les, les, les bons aux outils pour arriver \u00e0 prendre le pouls de ce que pensent les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:40:06 > 20:40:28) [81%] : \r\nLes m\u00e9dias, ils viennent, je savais ce que c'\u00e9tait que Google Trends, je crois qu'on peut, on pourrait dire beaucoup de choses d'ailleurs sur l'usage de Donald Trump lui- m\u00eame du Big Data dur Iversen g\u00e9n\u00e9rique de de Cambridge Analytika pour Live pour aller savoir exactement qui va voter quoi oui, m\u00eame en fran\u00e7ais, voil\u00e0, oui, mais c'est c'est s\u00e9rieux, dit malheureusement qui ont \u00e9ternellement syrien bridge analytique pas gratuite donc, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:40:28 > 20:40:29) [76%] : \r\nMais c'est \u00e9videmment tout mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:40:30 > 20:40:47) [91%] : \r\nUn usage accru ces outils qu'est-ce que \u00e7a manque le fait qu'on fasse un usage accru, \u00e7a veut dire que les m\u00e9dias sont les premiers \u00e0 \u00eatre frapp\u00e9s par cette grande d\u00e9stabilisation du monde nos mod\u00e8les nos mod\u00e8les de narration d'affaires sont compl\u00e8tement bouscul\u00e9, on est oblig\u00e9 de se r\u00e9inventer, on est oblig\u00e9 d'aller, d'aller explorer de nouveaux de nouveaux modes de narration, on est oblig\u00e9 d'aller ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:40:47 > 20:41:10) [86%] : \r\nEt de nouvelles m\u00e9thodes de mesure et donc \u00e9videmment qu'on est extr\u00eamement attentif \u00e0 \u00e7a, \u00e9videmment qu'on est oblig\u00e9 de faire un constat aujourd'hui, qui est celui que vient de faire Olivier Kelly, le bon vieux sondage o\u00f9 on le t\u00e9l\u00e9phone ou alors est-ce que vous allez vous technique pour Donald Trump ouvrirait Clinton et puis la personne vous r\u00e9pondre parce qu'elle a peur un peu de votre autorit\u00e9 morale, \u00e9videmment que j'ai vot\u00e9 pour Clinton, puis avait vot\u00e9 pour Trump dans le secret de l'isoloir probablement que ce bon vieux sondage a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:41:10 > 20:41:17) [79%] : \r\nSi vous mettez en avant autre chose que que qui vous pr\u00e9occupe, un petit peu, c'est le le filtre de bulles, c'est \u00e7a le l'abus de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:41:17 > 20:42:01) [86%] : \r\nOui, il y a une dette 2\u00e8me chose qui est le m\u00e9canisme de d\u00e9fense intellectuelle, on a toujours l'impression que son candidat va gagner de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est pour \u00e7a que l'on joue au Loto, parce qu'on croit, bonjour le taux que l'on va gagner, on a quand m\u00eame plus de gens qui perdent que de gens qui gagnent et cela est pouss\u00e9 aujourd'hui parce qu'on appelle la bulle de filtres, la ville de filtres, c'est quand vous allez sur les r\u00e9seaux sociaux, ils essaient de vous donner un contenu qui vous pla\u00eet, et donc il voit que vous intervenez sur un contenu qui est pro- Hillary et donc vous voyez que des informations pour Hillary, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, quand on s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a et j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 le faire, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 tous les sites qui peut enfin tous les toutes les pages qui soutenait trompe et j'ai vu qu'elle \u00e9tait la rh\u00e9torique, qu'il y avait l\u00e0- dedans, et donc on a des bulles de vous \u00eates enferm\u00e9 quelque part dans votre bulle de filtres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:42:01 > 20:42:05) [72%] : \r\nMais que les gens sont isol\u00e9s et maintenu dans ce qui leur plaisait dans leur m\u00e9thodes commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:42:05 > 20:42:28) [81%] : \r\nMais c'est la m\u00eame chose quand vous lisez un m\u00e9dia classique si tous les jours, vous lisez : si, si, r\u00e9guli\u00e8rement, on vous disait que le courrier, vous allez le temps par exemple ou le ou le temps, on vient, on apprend, mais si on y \u00e9tait, les jours le foyer et bien \u00e9videmment on est aussi dans une bulle de filtres, la diff\u00e9rence est que les gens connaissent moins la mani\u00e8re dont cela fonctionne et, d'apr\u00e8s moi, les journalistes aussi, et donc ils ont, ils ne voient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:42:30 > 20:43:03) [85%] : \r\nOui, \u00e7a c'est votre boulot, Alcan et ensuite mais nous et journaliste faut quand m\u00eame le dire, notre boulot c'est pas pr\u00e9voir qui va gagner, moi j'ai jamais dit ce sera comme \u00e7a sera Madame Clinton, je suis m\u00eame couch\u00e9, je le disais la veille en pensant que ce serait l'c'est pas \u00e7a notre boulot, mais bon, c'est pas de pr\u00e9dire le futur, on en est incapable, je sais m\u00eame pas ce que je vais faire demain matin, notre boulot c'est bien analyser le r\u00e9el, en fonction des outils que nous avons et peut-\u00eatre, et \u00e7a le temps, le fait de notre connaissance du pass\u00e9 qui me semble une cl\u00e9 autrement plus importante que la boule de cristal de madame Soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:43:03 > 20:43:08) [91%] : \r\nC'est un tournant dans cette mani\u00e8re de faire cette cette campagne politique, c'est un tournant dans la mani\u00e8re de faire la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:43:08 > 20:43:48) [83%] : \r\nRien du tout \u00e0 fait, c'est un vrai tournant maintenant en vraie grandeur, on la voit arriver cette d\u00e9mocratie num\u00e9rique avec les a fait que vous avez d\u00e9crit et ce qui est tout \u00e0 fait facile non, et pour de bons points de vue, c'est qu'elle donne un homme soci\u00e9t\u00e9 du num\u00e9rique dans la montage concurrentiel inou\u00efe pour tes discours \u00e0 la trame parce que il est \u00e9videmment 1000 fois plus facile de faire passer le cri l'indignation, la violence, la rupture on 140 signes ou dans une vid\u00e9o de 15 secondes chacun d'expliquer les solutions complexes politique migratoire ou \u00e0 l'environnement, donc il y a une asym\u00e9trie des moyens, elle a toujours exist\u00e9, mais elle va \u00eatre accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:43:48 > 20:43:51) [92%] : \r\nC'est \u00e7a la politique en 144 in \u00e7a vous fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:43:52 > 20:43:58) [86%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que les discours les plus courts, les meilleurs, donc non, certainement pas en politique, car les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:43:59 > 20:44:07) [90%] : \r\nJe crois que le la politique, c'est effectivement de pouvoir g\u00e9rer les probl\u00e8mes complexes et trouver des solutions qui puissent r\u00e9pondre aux besoins des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:44:07 > 20:44:09) [61%] : \r\nEt je crois que c'est r\u00e9cemment le ma femme votants alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:44:09 > 20:44:29) [89%] : \r\nIl y a des m\u00e9dias, il y a des m\u00e9dias qui permette le d\u00e9roulement d'un discours complet, vous avez des blogs etc, vous pouvez le faire et vous pouvez utiliser les autres comme tuteur et autres, \u00e0 146 pour faire faire un appel sur cela, mais il est vrai que si la pens\u00e9e politique se r\u00e9sume \u00e0 140 signes on va pas aller loin, on va surtout aller contre dans le mur, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:44:29 > 20:44:36) [85%] : \r\nMais quand vous voyez que monsieur tr\u00e8s peu arrivent \u00e0 la pr\u00e9sidence avec les m\u00e9thodes que vous avez d\u00e9nonc\u00e9 puis qu'il a utilis\u00e9 ce que vous dites pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:44:36 > 20:44:42) [60%] : \r\nNous ont dit : je n'pas, je n'ai donc pas les m\u00e9thodes je utilis\u00e9es moins mal point\u00e9e du doigt, non, moi, j'ai re\u00e7u dans la gorge, moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:44:42 > 20:44:50) [85%] : \r\nMais Carlos marocain est-ce que \u00e7a veut dire que, il y a pas un moment, une autre mani\u00e8re de faire passer le message politique pour faire face \u00e0 ce oui vous avez oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:44:50 > 20:45:21) [88%] : \r\nDonc je crois que j'ai, je ce que je dis simplement, c'est que l'utilisation des de, de, d'Internet, que ce soit plus que ce soit Facebook, que ce soit les blogs etc ou des pages internet \u00e7a, je suis favorable, j'ai utilise moi- m\u00eame de mani\u00e8re assez assez r\u00e9guli\u00e8re, je pense tout simplement qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver les moyens de pouvoir faire passer la complexit\u00e9 de la situation et de d\u00e9rouler un discours peut pas ce moment faire de la politique \u00e0 Obama d'ailleurs le fait pas, c'est pas seulement d\u00e9truite, il fait des mais il fait aussi des discours complexes sur l'AC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:45:21 > 20:45:23) [93%] : \r\n\u00c9ric Vannier, puis apr\u00e8s on va, on va essayer d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:45:23 > 20:46:15) [83%] : \r\nEt si cette num\u00e9risation \u00e9taient \u00e9taient faisaient partie finalement de la solution, le, le fait de devoir pour nous M\u00e9dia d'aide qui sommes je l'ai dit, d\u00e9stabilis\u00e9 par par ces nouvelles technologies le fait de voir de devoir nous r\u00e9inventer qu'est-ce que \u00e7a suppose qu'est-ce que \u00e7a \u00e0 supposer \u00e7a que on fait, on est devenu de plus en plus pluraliste, on s'ouvrent nos plateformes qu'avant les bl\u00e9s les journaux \u00e9taient \u00e9crits par les journalistes, aujourd'hui, les journaux sont \u00e9crits par des journalistes par les chercheurs par les contributeurs externes par des acad\u00e9miciens par des artistes, ils sont \u00e9crits par beaucoup de monde, et \u00e7a c'est une, et \u00e7a, c'est une victoire, donc peut-\u00eatre que le retour du pluralisme qui est impuls\u00e9e, c'est pas du bon fran\u00e7ais, je suis d\u00e9sol\u00e9, Pascal Duquesne par cette par ce d\u00e9fi technologique fait partie de la r\u00e9ponse et puis je : je suis un point sur le prix, lequel je suis absolument d'accord avec vous, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 du pluralisme et du d\u00e9bat d\u00e9mocratique pour pr\u00e9cis\u00e9ment casser ce mur ou cette entre les \u00e9l\u00e8ves, mais, mais la d\u00e9cision est une question fait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:46:15 > 20:46:21) [66%] : \r\nEst-ce une quelques Serna prometteurs comme qui, selon Samuel bonjour l'fait en Suisse, alors si vous \u00eates le Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:46:21 > 20:46:59) [86%] : \r\nPierre Mossa la r\u00e9daction parce que je pense pas, j'ai \u00e9cout\u00e9 attentivement ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, qu'on puisse r\u00e9duire l'explication de la victoire de Monsieur, \u00e0 une esp\u00e8ce de gimmicks de de Tweeter je crois pas je crois qu'on accorde, je crois qu'il y a eu quelque chose chez lui de plus profond dans son discours dans le dans le dans le le fond m\u00eame de son programme, protectionnisme, lutte contre la pression migratoire d'une violence inou\u00efe qui vient du sud, et peut-\u00eatre isolationnisme, peut-\u00eatre que l'heure de de quelques ann\u00e9es isolationniste a sonn\u00e9 dans cette grande sinuso\u00efde pour les \u00c9tats-Unis, faut et \u00e7a c'est pas Tweeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:46:59 > 20:47:24) [94%] : \r\nVous me permettez de faire la transition avec la suite puisque effectivement cette cette \u00e9lection de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par tout ce que l'Europe compte 2 partis populistes, on va se demander r\u00e9cup\u00e8re clussions cela peut avoir sur les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales en Europe, mais avant je vous propose de faire un petit tour d'horizon sur ces partis qui ont d\u00e9cid\u00e9ment bien le vent en poupe, ces derniers mois en Europe, il est sign\u00e9 Olivier Tornay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (20:47:32 > 20:47:47) [94%] : \r\nL'\u00e9lection surprise de Donald Trump ce mercredi comme le point d'orgue d'une ann\u00e9e faste pour ceux qui luttent contre le pouvoir \u00e9tabli ce que l'on classe dans le camp des anti- \u00e9lites, les populistes de droite, comme il se d\u00e9finit aussi volontiers eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:47:47 > 20:47:50) [78%] : \r\nLa le listing et spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (20:47:52 > 20:47:55) [94%] : \r\nEn d\u00e9cembre, c'est le raz-de-mar\u00e9e du Front national de Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:47:55 > 20:48:02) [95%] : \r\n1er parti de France, ce jour- l\u00e0 avec plus de 27 pourcent des des voix aux \u00e9lections r\u00e9gionales fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:48:04 > 20:48:11) [89%] : \r\nNous savons que le mouvement de basculement est enclench\u00e9, que les coups de boutoir commence \u00e0 faire c\u00e9der la porte du dernier donjon du chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (20:48:13 > 20:48:30) [94%] : \r\nCe printemps, c'est aussi la victoire de Norbert, faire du Parti de la libert\u00e9 d'Autriche, il est \u00e0 un cheveu d'acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 les partis traditionnels, le vote final aura lieu dans 3 semaines, ce serait une premi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (20:48:33 > 20:48:34) [74%] : \r\n\u00e7a avait besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:48:34 > 20:48:42) [92%] : \r\nJe vous le dis, chers amis, les Autrichiens sont plus qualifi\u00e9s, ils sont hautement intelligent, assez intelligent pour faire tomber la coalition au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (20:48:42 > 20:48:53) [93%] : \r\nVoil\u00e0 16 morts quelques mois plus tard en Allemagne cette alternative fur Deutschland qui se sent pousser des ailes, un jeune parti d'\u00e0 peine 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (20:48:57 > 20:49:04) [85%] : \r\nAux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales, il devance m\u00eame les partis historiques r\u00e9put\u00e9 pourtant immuable dans certains L\u00e4nder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:49:04 > 20:49:14) [97%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, chaque \u00e9lection est un vote pour ou contre la folie que repr\u00e9sente la politique migratoire de la chanceli\u00e8re dictatrice \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (20:49:19 > 20:49:32) [81%] : \r\nIl y a eu le s\u00e9isme du break 6 vous Bye-Bye, une \u00e9quipe qui nous donne de l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 le soutien des partis en place malgr\u00e9 les sondages et toujours un m\u00eame vocabulaire si r\u00e9sonne Tribune apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (20:49:33 > 20:49:43) [90%] : \r\nBonsoir avec, c'est une victoire pour le vrai peuple pour les gens ordinaires oui bonjour avec une victoire pour les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:49:47 > 20:49:55) [80%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que s'profil \u00e9poque nous allons tout \u00e0 l'heure \u00e0 parler de printemps des peuples en Europe, c'est alors \u00e7a vous fait penser qu'on regarde ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:49:55 > 20:50:45) [84%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je suis tr\u00e8s inquiet, on regarde ces images- l\u00e0 quand m\u00eame du terme qui qui suscite franchement des r\u00e9flexions pas tr\u00e8s optimiste revenir coup de butoir non, la d\u00e9mocratie c'est jamais un coup de boutoir jamais, c'est l'inverse, c'est fragile, c'est ambigu, c'est un parfum c'est pluriel mais ces Jamain, coups de boutoir, ou bien le le l'arriv\u00e9e des vrais papes c'est quoi livrer peuplent attendez, j'ai froid dans le dos, soit j'entends les ann\u00e9es 30 c'est la r\u00e9publique de Weimar, alors nous on va monter sur le b\u00fbcher, parce qu'on n'est pas le vrai parce qu'on est des intellectuels, des journalistes, des juges, des parlementaires, l\u00e0, je sens qu'on est dans une s\u00e9quence extr\u00eamement dangereuse et qu'il faut que les d\u00e9mocrates se reprennent en main sur des valeurs fondamentales sont d'ailleurs exclure les questions qui sont pos\u00e9es par ces mouvements-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:50:45 > 20:50:46) [96%] : \r\nPascal D\u00e9caillet c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:50:46 > 20:51:00) [94%] : \r\nIl me semblerait enfin int\u00e9ressant et de nature \u00e0 faire avancer les choses, chers amis, que nous arr\u00eations tous de faire r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:51:00 > 20:51:05) [89%] : \r\nJe suis un passionn\u00e9, je suis un passionn\u00e9, le ministre allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:51:05 > 20:51:24) [91%] : \r\nEt donc des 12 ans de 3\u00e8me Reich comme de la R\u00e9publique de la marque de glisse Marc de Fr\u00e9d\u00e9ric II comme d'aujourd'hui tout ce qu'on veut 12 ans etc mais il y a quand m\u00eame une autre un point de r\u00e9f\u00e9rence que ce fameux point qu'on appelle je crois le point Godwin que sans arr\u00eat, revenir aux ann\u00e9es 30 la situation d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:51:24 > 20:51:52) [72%] : \r\nElle est avec mais, mais \u00e7a va de ran\u00e7on, nous ne sommes pas le 30 janvier 1933 non mais on peut y arriver l\u00e0 lors de la marche sur Rome a pourtant pendant 1922 r\u00e9sultat : nous sommes dans des situations difficiles non phobie parce qu'elle offre Bizet, terme qu'on entend donc voil\u00e0 la peur du peuple mais non, mais moi j'ai on ne voulait pas encore du pape, j'ai peur de ce qui a instruit, c'est, je crois que c'\u00e9tait suivant qu'on n'est pas dans les salles du Mali et donc \u00e0 ce match qui rassemble, moi, moi j'ai l'engager parce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (20:51:52 > 20:52:05) [82%] : \r\nIl y a une chose une r\u00e9alit\u00e9 que ce qui a, aujourd'hui, qu'il y a des populations qui sont fragilis\u00e9s, il y a des populations qui sont ins\u00e9curis\u00e9s face \u00e0 un syst\u00e8me globalis\u00e9 lib\u00e9ral et l'on n'a plus la ma\u00eetrise il y a 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:52:05 > 20:52:05) [93%] : \r\nPour des des pour, des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:52:05 > 20:52:15) [82%] : \r\nIl y a 20 ans ou il y a 30 ans on entrait \u00e0 l'UBS comme apprenti et on sortait \u00e0 la retraite de l'UBS ont entr\u00e9 \u00e0 la Poste et on sortait de la poste on savait, on avait une s\u00e9curit\u00e9, on avait un logement pour l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:52:15 > 20:52:20) [75%] : \r\nJusqu'au pont de l'\u00eele se sont donn\u00e9s jusqu'au bout, vous les d\u00e9fendez seul, il se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:52:20 > 20:52:59) [85%] : \r\nAujourd'hui ce qui se passe aujourd'hui, c'est qu'on veut faire croire qu'on r\u00e9sout ce probl\u00e8me par une solution qui est d'identit\u00e9 nationale, or c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, parce que le probl\u00e8me il est d'une entit\u00e9 je dirais de cat\u00e9gories sociales, ces gens qui sont aujourd'hui des classes populaires et classes moyennes, c'est pas la la diff\u00e9rence avec les Portugais ou les espagnols, les Syriens, qui est en jeu, c'est qu'on fait, ils ont des m\u00eames int\u00e9r\u00eats et que c'est en fait un \u00e0 opposer \u00e0 des int\u00e9r\u00eats qui sont des des grandes fortunes qui sont des grands groupes \u00e9conomiques et que ce genre de choses et nous, comme Volkswagen et qu'on nous dit on, Walesa, on va les d\u00e9fendre, m\u00eame ceux de cahiers Moussu h\u00e9 bien la politique nationale, oui, on a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9ponses qui sont faites pour les retrait\u00e9s, pour les locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:52:59 > 20:53:11) [71%] : \r\nPour les salari\u00e9s en Bulgarie, son embl\u00e8me GEC-Alsthom, \u00e0 regarder sur 2, c'est pourquoi la droite pour vous, pourquoi si vous avez raison, populiste nous adh\u00e9rer lagon, je rappelle simplement rubrique consommation en Suisse \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:53:11 > 20:53:29) [88%] : \r\n30 pourcent de de l'\u00e9lectorat ne votent pas pour lui laisser que je rappelle que la majorit\u00e9 des Hollandais ne votent pas pour le le Val bloc et que, aujourd'hui encore, Marine Le Pen est minoritaire extr\u00eamement dans son pays, mais les m\u00e9dias font des choix comme vous d'inviter ces personnalit\u00e9s et d'amplifier les passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:53:29 > 20:53:33) [88%] : \r\nSommaruga, on parle de 30 \u00e0 40 pourcent pour pour Marine Le Pen, qui pourrait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:53:33 > 20:53:40) [77%] : \r\nAu 2\u00e8me tour, alors il faut les sondages mais c'est s\u00fbr, \u00e7a veut dire combien vous avez invit\u00e9 s'donc savoir monsieur qui doit parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:53:40 > 20:53:42) [87%] : \r\nOn a par exemple amen\u00e9 l'opposition de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:53:42 > 20:53:47) [77%] : \r\nParce \u00e0 gauche mais aussi aura ses pronostics parce qu'il est tellement Alexis a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:53:47 > 20:53:57) [86%] : \r\nPourquoi vous \u00eatre arriv\u00e9s \u00e0 trouver \u00e0 se jeter un certain nombre de passerelles entre nous, ce soir, et peut-\u00eatre tomb\u00e9s d'accord sur un certain nombre de choses, on ne peut pas non plus ses parents ind\u00e9pendamment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:53:57 > 20:54:04) [77%] : \r\nQualit\u00e9 du travail des m\u00e9dias, des \u00e9lites d'\u00e9poque, on peut pas non plus ne pas entendre du tout faire semblant qu'il y a pas eu lieu, f\u00e9vrier a pas eu pour Exit il y a pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:54:04 > 20:54:11) [74%] : \r\nLe bonheur, il y a une journ\u00e9e non, non, on n'a jamais su r\u00e9v\u00e9ler des noms qui dans la course avec le contraire oui mais de racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:54:11 > 20:54:48) [82%] : \r\nEn finale, mais vous non plus vous savez qu'on s'adore Pascal D. quelqu'un, il a fait sur les pistes sur les passerelles, ceci dit, on est oblig\u00e9 de se rendent compte par exemple que le mod\u00e8le europ\u00e9en aujourd'hui la peine \u00e0 convaincre, donc est-ce que \u00e7a doit nous \u00e0 quoi quelles cons\u00e9quences sont est-ce qu'on doit en tirer ce qu'il faut le balayer et ce qu'il faut balayer toute esp\u00e8ce de de v\u00e9rit\u00e9 d'organisation collective du monde ou du continent sous pr\u00e9texte que le mod\u00e8le aujourd'hui \u00e0 un certain nombre de travers qu'il faut corriger le message qu'on entend dire c'est remettre au travail, remettons-nous \u00e0 l'ouvrage politiciens journaliste allons-nous frotter au r\u00e9el, disons les choses disons-le Monde et en plus, plut\u00f4t que simplement de l'balayer parce qu'il nous il nous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:54:48 > 20:55:27) [90%] : \r\nLes \u00e9coutent avec attention, je suis pas en d\u00e9saccord sur l'id\u00e9e de trouver des convergences mais il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me : la mondialisation, la mondialisation, vous faites partie de ceux, je vous lis Alexis Favre, qui disent : elle a des d\u00e9fauts, mais on doit la corriger, de l'int\u00e9rieur, c'est ce que vous dites, \u00e0 titre personnel et l\u00e0 on est oppos\u00e9, c'est pas grave, en d\u00e9mocratie, on discute, j'estime qu'on doit rompre avec la mondialisation, bien entendu qu'on doit pas fermer les fronti\u00e8res, on doit les r\u00e9guler davantage parce que je crois que la fronti\u00e8re prot\u00e8ge le faible dans un m\u00e9canisme sauvage d'immigration alors on peut discuter de \u00e7a mais je ne suis pas d'accord que la mondialisation soit un dogme, une arche sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:55:27 > 20:55:46) [73%] : \r\nInattaquable une g\u00e9n\u00e9rationnel dans l'indemnisation des capitaux, l'UDC et le PLR \u00e0 Berne, d\u00e9fend le TTIP d\u00e9fendent les accords internationaux du a vu le trait\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis d\u00e9fendent Pisa tous ces accords de vie de commerce international a montr\u00e9 la gauche qui aujourd'hui s'opposent \u00e0 ces Zaknoun par la droite n'est pas n\u00e9cessairement \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:55:46 > 20:55:48) [84%] : \r\nC'est vrai bien donc j'aimerais bien entendu \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:55:48 > 20:55:56) [92%] : \r\nLa mondialisation mais vous parlez de la migration, c'est la mondialisation des capitaux qui pose aujourd'hui probl\u00e8me que \u00e7a sonne un peu aussi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:56 > 20:56:41) [75%] : \r\nOui et occasionner de mise car depuis la m\u00e9lamine, repr\u00e9sentant de l'UDC, ensuite \u00e7a justement absolument remarquable, les gens s'\u00e9coutent parler et finalement ils \u00e9coutent pas l\u00e0 le probl\u00e8me, et c'est \u00e7a qui s'est lev\u00e9 dans la ann\u00e9e pour \u00e9couter monsieur Cherix j'ai eu l'occasion de vous \u00e9couter \u00e0 la radio, vous expliquer qu'il fallait arr\u00eater de laisser voter les gens parce qu'ils ne comprenaient pas ce qu'il disait, lui, vous allez savoir \u00e7a, c'\u00e9tait non, non, mais vous pouvez pas des propositions contenues sur la RTS \u00e0 la radio, vous, \u00e0 vous regarder, alors l\u00e0 j'entendu voil\u00e0, voil\u00e0, donc je ne suis pas l\u00e0 eu le probl\u00e8me c'\u00e9tait gens s'\u00e9coutent parler quoi tout enfin d\u00e9ball\u00e9 quoi de le programme politique, ou ses id\u00e9es, mais finalement, \u00e9coutons les et regardons les vrais probl\u00e8mes, non parce qu'il y avait un probl\u00e8me d'immigration alors que les gens ont vot\u00e9 le 9 ne d\u00e9passera pas par m\u00eame avec leur alors que les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:56:41 > 20:56:48) [69%] : \r\nEt la mondialisation et la mondialisation, le parquet Martinand sauvage, c'est \u00e7a qui, aujourd'hui encore, vous avez tort, probl\u00e8me regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:56:48 > 20:56:56) [90%] : \r\nNous avons pas les m\u00eames id\u00e9es politiques, mais pour autant, nous sommes capables de nous respecter et moi ce que je regrette c'est que aujourd'hui on ne respecte pas les gens lorsqu'ils voient pas comme on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:56:56 > 20:57:04) [71%] : \r\nNon, mais si j'ai des nouvelles alors une augmentation, voil\u00e0 ce que je ne respecte pas les g\u00eaner, c'est le groupe, je dis simplement que des droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:57:04 > 20:57:09) [77%] : \r\nPar la majorit\u00e9 S\u00e9l\u00e9na pr\u00e9sent\u00e9 30 pourcent cette cette somme pour 100 des gens ne veulent pas vu il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:57:09 > 20:57:13) [70%] : \r\nOui, je suis personne \u00e0 ce succ\u00e8s, regarde, c'est moi, votre \u00e9go, c'est l'imam Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:57:13 > 20:57:14) [77%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:57:16 > 20:57:30) [91%] : \r\nDans un pays o\u00f9 on a o\u00f9 on va voter 4 fois par ann\u00e9e dans un pays o\u00f9 on a un parlement de milice \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9cemment dire que le peuple n'est pas \u00e9cout\u00e9 et puis qu'il faut d\u00e9fendre oui justement alors monsieur Seguin, argument que vous avancez, vous avancez souvent hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:57:30 > 20:57:54) [85%] : \r\nAlors faire que le pape n'est pas \u00e9couter le peuple \u00e9coutez, en revanche, il n'est pas respect\u00e9, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, parce que aujourd'hui les \u00e9lites qui se trouve \u00e0 Berne consid\u00e8rent qu'ils n'ont pas respect\u00e9 la le petit populaire et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un probl\u00e8me, je pense qu'en Suisse d'syst\u00e8me et fantastique, mais que la d\u00e9mocratie directe va se perd peu \u00e0 peu, si le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de ne pas appliquer ce que le vote ce que le Pape a choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:57:54 > 20:58:11) [93%] : \r\nFran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que dans un pays de d\u00e9mocratie directe effectivement o\u00f9 on va voter, on a l'occasion de dire ce qu'on pensait de et de sanctionner des d\u00e9cisions, le cas \u00e9ch\u00e9ant, du gouvernement est-ce qu'on peut vraiment est-ce qu'on peut vraiment dire que le populisme \u00e0 sa place, va, va crescendo, comme on le voit sur les images du r\u00e9seau rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:58:11 > 20:58:59) [87%] : \r\nAlors c'est tout \u00e0 fait fascinant, parce qu'on a fait, il devrait \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9 de la sc\u00e8ne politique suisse, tout simplement parce d\u00e9j\u00e0 on n'est pas un pays dans la mis\u00e8re absolue webcam, un des pays si ce n'est le pays le plus riche du monde, m\u00eame s'il a des probl\u00e8mes de r\u00e9partition des richesses \u00e9vident et deuxi\u00e8mement, comme on le sait tous les Suisses se prononcent tous les trimestres, une ribambelle de sujet et pourtant \u00e7a marche et on a un parti qui mais l'UDC quel 1er parti de Suisse qui affirme partout que les \u00e9lites font ce qu'elles veulent, c'est ce que vous venez dire que tout tout \u00e0 l'heure, et donc \u00e7a montre comment le m\u00e9canisme populistes et dangereux, et comment il fonctionne sur donc pour vous, non le m\u00e9canisme vous madame, je vous mets c'est-\u00e0-dire et \u00e7a montre comment on est pas dans la r\u00e9alit\u00e9, on sort compl\u00e8tement du Real dans un fantasme manich\u00e9ens entre les bons et les m\u00e9faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:58:59 > 20:59:06) [88%] : \r\nVous dites carr\u00e9ment le fait de pouvoir voter, et d'avoir ce droit d'initiative, peut-\u00eatre que je vous ai mal compris, c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur de toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:59:06 > 20:59:33) [81%] : \r\nIl y a non, je dis juste, je veux m'expliquer tr\u00e8s clairement, c'est un instrument formidable mais qui a aussi les d\u00e9p\u00f4ts et qui fonctionne comme un instrument de marketing sur des Tanase stigmatisante minarets avocat tout ce que vous voulez, x\u00e9nophobie, donc on a fait, c'est un instrument qui a aussi une zone d'ombre inquiet il y a aussi, nous avons pos\u00e9 moi faut permettre qu'on la doit 00, discuter, c'est pas un tabou, et il y a des mani\u00e8res de, de, de, de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:59:33 > 20:59:39) [61%] : \r\nDe mani\u00e8re peut-\u00eatre de je suis donc il serait ravi d'entrer bien ils auront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:59:39 > 20:59:45) [83%] : \r\nL'UDC pourrait proposer des initiatives qui soit applicable, qui soit claire et non pas des taxes auxquels on croit le peuple comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:59:45 > 20:59:59) [69%] : \r\nBien, et la m\u00eame pour couleur y enseignait pas sa question \u00e9tait fausse, pas parce que le peuple le parce que le pape est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour c'est nouveau \u00e0 dire qu'il y a des gens qui comprennent non mais c'est \u00e7a, vous avez arr\u00eat\u00e9 des mais c'est vrai : laissez-moi finir chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:59:59 > 21:00:06) [79%] : \r\nJ'ai, on ne dit jamais, vous m'avez entendu dire que le pr\u00e9fet soit qu'il ne comprend pas, jamais, je voulais le dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:00:06 > 21:00:17) [71%] : \r\nJe dire Monaco cela c'est aussi moi qui attention supporters, il y aura aussi, donc j'ai pas du matin, vous \u00eates d'une mauvaise, il y a eu la mauvaise foi, parmi les m\u00e9tiers, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es, s\u00e9ries, c'est vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:00:17 > 21:00:21) [69%] : \r\nDans les zones rouges, j'ai dit, justifie cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:00:21 > 21:00:28) [64%] : \r\nC'est Infrarouge et sur l'information demand\u00e9e, alors on va aller dans le mur et donc j'les yeux si vous allez jouer le socialiste Marc le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:00:28 > 21:00:38) [80%] : \r\nSi on pr\u00e9cise qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, j'ai dit que le peuple ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 des questions, ben, posez pas et qu'il est \u00e9videmment dans une salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:00:38 > 21:00:51) [70%] : \r\nOui, oui, les vieux messieurs, on arrive \u00e0 la r\u00e9ponse, j'aime les missions, je vous jure, l'industrie vraiment messieurs ah moi je vous nous sommes nous, tout ce que vous avez dit-on pour faire expulser non non pas la sans complaisance, c'est vrai, on arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:00:51 > 21:00:53) [94%] : \r\nVous avez beaucoup parl\u00e9, c'est l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:59 > 21:01:18) [89%] : \r\nOui, il y a encore un mot de la fin, j'aimerais revenir sur ce que disait le journal de Le Monde au lendemain de l'\u00e9lection de Donald Trump il a compar\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la chute du mur de Berlin et a compar\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement au 11 septembre 2001 un \u00e9v\u00e9nement de rupture ou tout ce qui semblait impossible devient envisageable Carlo Sommaruga vous voyez \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (21:01:18 > 21:01:36) [88%] : \r\nNon, je vois pas \u00e7a comme \u00e7a mais je vois en tout cas que cette \u00e9lection a lib\u00e9r\u00e9 la parole d'aller de la parole qui peut \u00eatre aussi une parole raciste, c'est nos une parole qui est aussi sexistes et homophobes et \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a m'inqui\u00e8te, \u00e7a m'inqui\u00e8te, dans le cadre de du d\u00e9bat politique de ces prochaines ann\u00e9es, ici en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:01:36 > 21:01:42) [85%] : \r\nC\u00e9line aujourd'hui est-ce qu'on na\u00eet avec ce ce ce vote parce qu'on on entre dans un nouveau monde, une nouvelle aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:01:43 > 21:02:09) [88%] : \r\nAlors clairement une nouvelle parce que les gens bon maintenant pour finalement peut \u00eatre os\u00e9 dire sans se faire insulter qui sont soutenus tr\u00f4ne qui vont soutenir les populistes du nous sommes des gens finalement moins form\u00e9s mais moi surtout, j'invite les t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 ne se pas se laisser forc\u00e9ment impr\u00e9gn\u00e9 par la pens\u00e9e unique et accepter de se forger leur propre opinion, contrairement \u00e0 ce qu'aujourd'hui on peut nous laisser penser et ce que font les m\u00e9dias et peut-\u00eatre le petit dernier mot pour vous monsieur qui avait des puces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:02:09 > 21:02:14) [92%] : \r\nQue vous pr\u00e9disez les choses tellement bien est-ce que Marine Le Pen sera pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (21:02:14 > 21:02:16) [93%] : \r\nAlors c'est quelque chose sur lequel on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:02:16 > 21:02:20) [76%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on ne peut pas toujours lundi donc plus si on met.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (21:02:20 > 21:02:29) [85%] : \r\nMais encore trop loin pour pouvoir donner la bourse mais je, je pense qu'il y a pour l'instant assez peu d'chance \u00e7a d\u00e9pend de ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 des primaires \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:02:29 > 21:02:49) [89%] : \r\nBonjour, merci, non alors Monsieur pardon, c'\u00e9tait vraiment le mot de la fin, merci Madame messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre ici en plateau, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau Delta d'infrarouges qui n'aura rien \u00e0 voir, puisqu'on parlera du Nouvel ennemi public num\u00e9ro un, et c'est le sucre d'ici l\u00e0, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, une tr\u00e8s belle semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T21:33:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611558530", "title": "Sujet", "excerpt": "Itw de rue \u00e0 propos du niveau de confiance de la population envers ses \u00e9lus.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570306", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Fran\u00e7ois Cherix, conseiller en communication politique, Pascal D\u00e9caillet, journaliste, Alexis Favre, journaliste au quotidien le Temps, Olivier Perez Kennedy, directeur d'Enigma.\n\nEn duplex depuis Paris : Florian Philippot, vice-pr\u00e9sident du Front national.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Carlo Sommaruga et C\u00e9line Amaudruz r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1570185", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660582", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026242", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-84FE9199-6E7E-49F6-9B1E-008FD99DCD02", "internalArchiveId": "84FE9199-6E7E-49F6-9B1E-008FD99DCD02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - A l'initiative d'un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.\r\n\r\n* * RTSreligion - A l'initiative d'un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay (RTS RELIGION/16.11/MARIAGE HOMME FEMME) C'est la chronique de RTSreligion avec vous Fabien H\u00fcnenberger.\r\nDans 10 jours. les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Une initiative. lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur. demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.\r\n  MAG 36\"\r\nInitiative cantonale lanc\u00e9e par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale. l'UDF. qui est parvenue \u00e0 r\u00e9colter les 6000 signatures n\u00e9cessaires pour que son texte intitul\u00e9 \u00ab Protection du mariage \u00bb. fasse l'objet d'une votation.\r\nLe texte que l'UDF esp\u00e8re ins\u00e9rer le 27 novembre dans la Constitution zurichoise pr\u00e9cise que le mariage est une communaut\u00e9 de vie entre un homme et une femme. Selon ce parti. l'ouverture du mariage \u00e0 d'autres communaut\u00e9s de vie menacerait la stabilit\u00e9 et la signification originelle de l'institution du mariage. Elle dit craindre une ouverture au mariage gay ou \u00e0 la polygamie.\r\nEt pourquoi une initiative cantonale ? Le mariage rel\u00e8ve du droit suisse... il est inscrit dans la Code civil.\r\n  MAG 41\"\r\nEn effet. Mais il faut savoir que l'UDF n'est v\u00e9ritablement implant\u00e9e en Suisse que dans les cantons de Vaud. Berne et Zurich. Et que sa r\u00e9cente tentative nationale d'obtenir un referendum sur la loi permettant aux homosexuels d'adopter l'enfant de leur partenaire a largement \u00e9chou\u00e9 il y a un mois.\r\nOr \u00e0 Zurich. l'UDF dispose de 5 si\u00e8ges au parlement cantonal. canton qui apparait donc comme la vitrine naturelle de ce parti chr\u00e9tien conservateur n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, fond\u00e9 par des membres d'extr\u00eame-droite issus des D\u00e9mocrates suisse,s ainsi que par des transfuges du Parti \u00e9vang\u00e9lique qui jugeaient ce parti trop au centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\nMais est-ce qu'elle a plus de chances d'aboutir dans le seul canton de Zurich ?\r\n MAG 46\"\r\nPratiquement aucune. Elle ne dispose d'aucun appui au sein de l'Ex\u00e9cutif ou du L\u00e9gislatif. M\u00eame le Parti \u00e9vang\u00e9lique. qui aurait pu \u00eatre sensible \u00e0 un texte sur la th\u00e9matique de la d\u00e9fense du mariage. ne le soutient pas. L'UDF esp\u00e8re \u00e9videmment quelques appuis du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ou du PDC. ou dans les cercles conservateurs religieux. qu'ils soient chr\u00e9tiens. juifs ou musulmans. a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de SwissInfo. Mais \u00e7a semble tr\u00e8s peu pour r\u00e9ussir.\r\nPar contre. la votation et sa visibilit\u00e9 lui offre l'occasion de faire entendre son argumentaire au moment o\u00f9 le parlement suisse s'appr\u00eate \u00e0 discuter d'une proposition de \u00ab mariage pour tous \u00bb faite par les Verts lib\u00e9raux. Proposition qui vise \u00e0 inscrire dans la Constitution suisse que le mariage est \u00e9galement accessible aux couples de m\u00eame sexe.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152685", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay", "RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay / JDM_2016-11-16T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay / JDM_2016-11-16T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.", "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.", "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage."], "variantIds": ["ece-8152706", "ece-8152685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:13Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion avec Fabienne Berger, vous \u00eates avec nous dans 10 jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage, une initiative lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, qui demande que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, une initiative cantonale lanc\u00e9e par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF qui est parvenue \u00e0 r\u00e9colter les 6000 signatures n\u00e9cessaires pour que son texte intitul\u00e9 protection du mariage, fasse l'objet d'une votation alors le texte que l'UDF esp\u00e8re ins\u00e9rer le 27 novembre dans la Constitution z\u00fcrichoises pr\u00e9cise que le mariage est une communaut\u00e9 de vie entre un homme et une femme, selon ce parti, l'ouverture du mariage \u00e0 d'autres communaut\u00e9s de vie menacerait la stabilit\u00e9 et la signification originelle de l'institution du mariage, elle dit craindre une ouverture au mariage gay ou \u00e0 la polygamie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nPourquoi une initiative cantonale le mariage rel\u00e8ve du droit suisse, a priori, il est inscrit dans le code civil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nEn effet, mais il faut savoir que l'UDF n'est v\u00e9ritablement implant\u00e9e en Suisse que dans les cantons de Vaud Berne et Z\u00fcrich sa r\u00e9cente tentative nationale d'obtenir un r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi permettant aux homosexuels d'adopter l'enfant de leur partenaire, a largement \u00e9chou\u00e9 s'\u00e9tait il y a un mois, or \u00e0 Zurich l'UDF dispose de 5 si\u00e8ges au parlement cantonal canton qui appara\u00eet donc comme une vitrine naturelle pour ce parti chr\u00e9tien conservateur n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, fond\u00e9 par des membres d'extr\u00eame- droite issus des D\u00e9mocrates suisses ainsi que par des transfuges du Parti \u00e9vang\u00e9lique qui jugeaient ce parti trop au centre de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [78%] :\r\nEst ce qu'elle a plus de chances d'aboutir dans le seul canton de Zurich Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nAlors, pratiquement aucune ne dispose d'aucun appui \u00e0 l'ex\u00e9cutif ou l\u00e9gislatif, m\u00eame le Parti \u00e9vang\u00e9lique qui aurait pu \u00eatre sensible \u00e0 un texte sur la th\u00e9matique de la d\u00e9fense du mariage ne le soutient pas alors l'UDF esp\u00e8re \u00e9videmment quelques appuis du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ou du PDC, ou alors dans des cercles religieux conservateurs chr\u00e9tiens, juifs ou musulmans appellent d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de Suisse, \u00e7a semble quand m\u00eame peu pour r\u00e9ussir, par contre, la votation et surtout sa visibilit\u00e9 lui la question de faire entendre son argumentaire au moment o\u00f9 le parlement suisse s'appr\u00eate \u00e0 discuter d'une proposition de mariage pour tous, faite par les Verts, lib\u00e9raux, proposition qui vise \u00e0 inscrire dans la Constitution suisse que le mariage est \u00e9galement accessible aux couples de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [98%] :\r\nOn passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85D900CA-C172-49EA-8A94-22E0224457A7", "internalArchiveId": "85D900CA-C172-49EA-8A94-22E0224457A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00catre un \u00e9lecteur de Donald Trump, un tabou dans l'Etat de l'Ohio", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection de Donald Trump est r\u00e9v\u00e9latrice des tabous et des divisions dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Dans les quartiers les plus lib\u00e9raux de l'Etat de l'Ohio, parfois, le seul tabou c'est d'\u00eatre un \u00e9lecteur de Trump.\r\n\r\n* * \u00catre un \u00e9lecteur de Donald Trump, un tabou dans l'Etat de l'Ohio 12h30 Trump 15 minutes\r\nQuant \u00e0 cette \u00e9lection de Donald Trump, elle est r\u00e9v\u00e9latrice des tabous et des divisions dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Cette semaine Jordan Davis est dans l'\u00e9tat de l'Ohio pour l'\u00e9mission de reportage 15 minutes. Dans les quartiers les plus lib\u00e9raux, le tabou c'est d'\u00eatre un \u00e9lecteur de Trump. Reportage dans la ville d'Akron de Jordan Davis.\r\n  SON\r\nSi on devait choisir le coin le plus d\u00e9mocrate de cette ville d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mocrate, c'est sans doute Highland Square avec son \u00e9picerie bio, ses boutiques hipster et le caf\u00e9 ind\u00e9pendant d'Angel Falls.\r\nQuand j'y arrive.. surprise.. cet apr\u00e8s-midi on parle fran\u00e7ais.\u00a0\r\n(( \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0))\r\nSon amie Laurie Shaw n'en revient pas non plus.\r\nC'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que je range mon micro. Mais une troisi\u00e8me femme arrive. Yvonne Jones. Rapidement il y a comme un malaise. Elle se met \u00e0 sangloter. Je n'y comprends rien. En fait c'est une hisoire qui remonte \u00e0 leur dernier cours de fran\u00e7ais.\r\nCa peut para\u00eetre d\u00e9risoire... mais D'habitude aux Etats-Unis quand on n'est pas d'accord en politique, on se tait.\r\nTRAD :\"J'adore cette classe mais je pensais ne jamais pouvoir y retourner. Je pensais leur avoir fait mal. (pause) Tout le monde avait l'air de d\u00e9tester Donald Trump. J'avais peur que vous me d\u00e9testiez par extension. Que vous pensiez que je sois d'accord avec sa mani\u00e8re de parler des femmes, par exemple. C'est la raison pour laquelle les \u00e9lecteurs de Trump se taisent.\"\r\nDans cette am\u00e9rique polaris\u00e9e par cette \u00e9lection... o\u00f9 des familles s'invectivent sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 des amis rompent tout contact, le \"caf\u00e9 fran\u00e7ais\" d'Akron montre peut-\u00eatre la voie vers la r\u00e9conciliation.\r\nJordan Davis, RTS Info, Akron", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\u00catre un \u00e9lecteur de Donald Trump, un tabou dans l'Etat de l'Ohio / 12H30_2016-11-16T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 16.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection de Donald Trump est r\u00e9v\u00e9latrice des tabous et des divisions dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Dans les quartiers les plus lib\u00e9raux de l'Etat de l'Ohio, parfois, le seul tabou c'est d'\u00eatre un \u00e9lecteur de Trump."], "variantIds": ["ece-8152642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:13Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt quant \u00e0 cette \u00e9lection, Donald Trump, elle est r\u00e9v\u00e9latrice des tabous et des divisions dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine cette semaine, Jordan Davis et dans l'\u00c9tat de l'Ohio, pour l'\u00e9mission de reportage, 15 minutes dans les quartiers les plus lib\u00e9raux, le tabou, h\u00e9 bien c'est d'autres un \u00e9lecteur de Trump, reportage dans la ville d'Akron Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [84%] :\r\nSi on devait choisir le coin le plus d\u00e9mocrate de cette ville d\u00e9j\u00e0 assez d\u00e9mocratique, c'est sans doute Roelandt squatters avec son \u00e9picerie bio, ses boutiques hipster et le caf\u00e9 ind\u00e9pendant et une viole Falls, moi j'y arrive surprise cet apr\u00e8s- midi, parce qu'on parle fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [80%] :\r\n\u00e7a, les \u00e9tudiants et je me permets au contenu notre petite troupe s\u00e9ance qui les lundis et de force 4 quand j'ai appris qu'on se t\u00e2te et l'\u00e9lection j'ai post\u00e9 avec Spock, j'ai la mort Thomas en fran\u00e7ais dans le texte en fran\u00e7ais dans le texte, oui, oui, son amie Laurie Shaw dont revient pas non plus franchement achetant r\u00eaver je vais quand m\u00eame int\u00e9ressant, mais j'ai, j'esp\u00e8re je pense beaucoup \u00e0 ce que vous avez vot\u00e9 pour toi, je me demande si il y a des personnes qui sont voici ce qui est qui et quoi qu'on peut dire quoi, c'est leur probl\u00e8me, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je range mon micro, une troisi\u00e8me femme arrive Yvonne Jones rapidement, il y a comme un malaise, elle se met \u00e0 sangloter, je n'y comprends rien, en fait, c'est une histoire qui remonte \u00e0 l'an dernier, cours de fran\u00e7ais en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [74%] :\r\nJ'ai, j'ai \u00e9cout\u00e9 l'int\u00e9ressante pourquoi oui, oui, Bentsen apr\u00e8s que l'action. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\nDire qu'on n'est pas Hillary Clinton, \u00e7a peut para\u00eetre d\u00e9risoire, mais d'habitude aux \u00c9tats-Unis quand on n'est pas d'accord en politique, on se tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [76%] :\r\nAlors l\u00e0 vous quand d\u00e9croise j'adore cette classe mais je pensais ne jamais pouvoir y retourner pensais leur avoir fait mal \u00e0 la et pour. \r\nOui PDU cimeti\u00e8re fait tout le monde avait l'air de d\u00e9tester Donald Trump, j'avais peur que vous me d\u00e9tester par extension que vous pensiez que je sois d'accord avec sa mani\u00e8re de parler des femmes par exemple, ou m\u00eame un pic Alain soit puis pour autant, c'est pour \u00e7a que les \u00e9lecteurs de Trump c'est taisent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [65%] :\r\nIl Allbright a plut\u00f4t bien d\u00e9marr\u00e9 curieux mais c'est maintenant \u00e0 la f\u00eate \u00e0 l'attaque pas continuer \u00e0 discuter, c'est chiant, c'est et continuer l'amiti\u00e9, l'amiti\u00e9 et puis c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [82%] :\r\nDans cette Am\u00e9rique polaris\u00e9e apr\u00e8s cette \u00e9lection des familles s'invectivent sur les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 les amis rompent tout contact, les francophiles d'or Highland Square montre peut-\u00eatre la voie vers la r\u00e9conciliation certains Davis RTS Info \u00e0 Crolles site et 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [86%] :\r\n\u00e0 retrouver ce samedi 7 \u00e0 12 heures 40 coupe du monde de foot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43935559-1B46-41D1-8156-060263845061", "internalArchiveId": "43935559-1B46-41D1-8156-060263845061", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les critiques fusent \u00e0 l'annonce de la candidature pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Weber , Henri \r\nL'ancien ministre de l'Economie Emmanuel Macron a officialis\u00e9 mercredi sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017. Cette annonce perturbe la gauche comme la droite. Interview de Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, journaliste au Monde.\r\n\r\n* * Les critiques fusent \u00e0 l'annonce de la candidature pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron   \r\nJusqu'o\u00f9 peut aller Macron? La question est pos\u00e9e. On va en d\u00e9battre tout de suite avec St\u00e9phane Beno\u00eet-Godet et Henri Weber, bonsoir!\r\nSt\u00e9phane Beno\u00eet-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps... Henri Weber, directeur des \u00e9tudes europ\u00e9ennes au sein du parti socialiste fran\u00e7ais...\r\nSur les chances d'Emmanuel Macron... Sans appareil de parti derri\u00e8re lui, est-ce qu'il a la moindre possibilit\u00e9 de l'emporter?\r\nIl a un pouvoir de nuisance aussi bien \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche?\r\nPour vous Henri Weber, Macron n'a pas l'\u00e9toffe d'un candidat?\r\nIl a peut-\u00eatre un discours int\u00e9ressant sur l'\u00e9conomie, sur l'entreprenariat... Mais est-ce qu'il ne manque pas quand m\u00eame un peu de fond?\r\nOn entendait \u00e0 l'instant l'analyse de rapha\u00eblle bacqu\u00e9... Macron c'est l'homme \u00e0 abattre pour la gauche, Henri Weber?\r\nIl se pose comme le candidat anti-syst\u00e8me... Est-ce qu'il est vraiment cr\u00e9dible lorsqu'il d\u00e9nonce ce syst\u00e8me auquel il appartient lui-m\u00eame, en tant qu'ancien ministre, ou ancien \u00e9l\u00e8ve de l'ENA?\r\nOn le surnomme brutus... il tra\u00eene un peu cette image de tra\u00eetre... il a vraiment poignard\u00e9 hollande dans le dos?\r\nEn m\u00eame temps, Henri Weber, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que Macron profite de l'absence d'offre politique vraiment cr\u00e9dible \u00e0 gauche... \r\nIl vise surtout 2022?\r\nOn entend certains dire \"Ce sont les m\u00e9dias qui ont fait macron\"... Vous souscrivez Henry Weber?\r\nEn m\u00eame temps aucun des grands journaux fran\u00e7ais ne l'ont soutenu explicitement...\r\nSt\u00e9phane Beno\u00eet-Godet, Macron c'est un personnage particuli\u00e8rement charismatique... il a une belle gueule, il ma\u00eetrise \u00e0 merveille le story-telling... \u00e7a explique aussi l'emballement autour de sa personne?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152657", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les critiques fusent \u00e0 l'annonce de la candidature pr\u00e9sidentielle d'Emmanuel Macron / FOR_2016-11-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien ministre de l'Economie Emmanuel Macron a officialis\u00e9 mercredi sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017. Cette annonce perturbe la gauche comme la droite. Interview de Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, journaliste au Monde."], "variantIds": ["ece-8152657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:12Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 part pour la France, o\u00f9 la campagne pr\u00e9sidentielle prend une nouvelle dimension aujourd'hui Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nOui, Emmanuel Macron est officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, sous l'\u00e9gide de son mouvement en marche qui se veut affranchi du Parti socialiste, mais attention, le plus dur reste \u00e0 faire pour l'ancien ministre de l'\u00c9conomie, Fran\u00e7ois Hollande, l'ancien ministre de l'\u00c9conomie de Fran\u00e7ois Hollande, il va devoir r\u00e9colter les fameuses 500 signatures d'\u00e9lus et puis, surtout, faire campagne sur un terrain tr\u00e8s hostile \u00e0 peine l'annonce faite que d\u00e9j\u00e0 Macron, le candidat a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 d'intenses tirs de barrage bonsoir Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, vous signez avec Ariane Chemin une longue enqu\u00eate dans Le Monde intitul\u00e9 Dr\u00f4le de guerre contre Macron, les chiens sont d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des t\u00e9nors de la gauche et de leurs proches, tout le monde y va de son tacle assassin mais finalement Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 est -ce que c'est pas quelque part un bon signal pour Macron \u00e7a, on ne s'en prend pas avec tant de virulence \u00e0 un insignifiant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [83%] :\r\nAh bah, en tout cas \u00e7a sera son \u00e9preuve du feu, pain, donc il va falloir effectivement qu'il r\u00e9siste \u00e0 ce milieu politique dont il n'a encore jamais exp\u00e9riment\u00e9 ni la duret\u00e9 ni la virulente ni effectivement les tirs de barrage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [87%] :\r\nAujourd'hui il y a un bel \u00e9chantillon quand m\u00eame hein qu'est -ce qu'on apporte, rendu aujourd'hui, le microbe un site Macron d\u00e9mission Point FR on a entendu Manuel Valls tr\u00e8s critique, on entendu Michel Sapin tr\u00e8s critique, tout est bon pour le d\u00e9cr\u00e9dibiliser, vous l'avez constat\u00e9 dans votre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [88%] :\r\nOui, c'est assez frappant de voir qu'il avait des adversaires tr\u00e8s farouche \u00e0 gauche d'abord, et notamment dans comme Manuel Valls, qui voit en lui d'ailleurs tr\u00e8s justement un rival dont les, les, les hommes qui peuvent r\u00e9nover la gauche et puis \u00e9videmment \u00e0 droite un chez Nicolas Sarkozy, notamment, qui a une partie de son entourage qui distille des rumeurs parfaitement d\u00e9sobligeant Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [87%] :\r\nAlors on imagine malgr\u00e9 tout qu'Emmanuel Macron et les blind\u00e9s et il est pr\u00e9par\u00e9 quand m\u00eame pour pour assurer pour assumer cette cette responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:03) [85%] :\r\nBen, il y a chez lui une esp\u00e8ce de m\u00e9lange, en fait de de rouerie de, de, de la part de cynisme, si vous voulez de calcul d'ambition et puis une forme aussi parfois de de fra\u00eecheur et m\u00eame de na\u00efvet\u00e9 du pays et et c'est l\u00e0 qu'on va voir s'il va r\u00e9ussir \u00e0 constituer autour de lui une \u00e9quipe plus solide que celle qu'il a aujourd'hui, car il part \u00e0 l'aventure avec sa jeunesse, sa fra\u00eecheur mais aussi avec une \u00e9quipe pour l'instant tr\u00e8s r\u00e9duite et sans v\u00e9ritable parti puisqu'il il a mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces ce ce parti en marche, qui revendique plus de 90000 adh\u00e9rents mais il n'a pas encore de de vrais il y a parti comme en ont les principaux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [84%] :\r\nMais il y a une 1\u00e8re \u00e9ch\u00e9ances pour Emmanuel Macron, qui va \u00eatre int\u00e9ressante, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9colter les 500 signatures d'\u00e9lus, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ces signatures vont \u00eatre rendues publiques au fur et \u00e0 mesure que sont r\u00e9colt\u00e9es, c'est la r\u00e8gle, c'est comme \u00e7a pour tous les candidats, donc en gros, on comprend qu'il y a aussi de tr\u00e8s fortes pressions et qui va \u00eatre exerc\u00e9e sur ceux qui seraient tent\u00e9s de le le soutenir comment vous regardez \u00e7a Gabriel Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, pardon, ce que j'ai l'impression qu'il a ses soutiens qui les horaires. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [89%] :\r\nMais on voit bien que d\u00e9j\u00e0 le Parti socialiste, hein, a mis en garde justement ces \u00e9lus du PS contre le fait de pouvoir signer en faveur d'Emmanuel Macron, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis l'a bien dit, il n'y aura pas de double appartenance possible il faudra choisir si Fran\u00e7ois Hollande est candidat aussi un autre candidat est issu de de la primaire socialiste, tous les \u00e9lus socialistes seront tenus de le soutenir, et donc ne pourra ne pourront pas signer en faveur d'Emmanuel Macron alors il y a aujourd'hui quelques personnalit\u00e9s \u00e0 la fois du PS et aussi par des centristes qui le soutiennent, est ce qu'il y en aura 500 \u00e7a va \u00eatre pour lui la la 1\u00e8re \u00e9preuve car effectivement c'est difficile de rassembler ses 500 signatures, on l'a bien vu autrefois dans le pass\u00e9, le Front national avait des difficult\u00e9s d'autres candidats n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 franchir cette barri\u00e8re et pour Emmanuel Macron, c'est un enjeu tr\u00e8s important car, \u00e9videmment, s'il n'y parviendra pas, qui ne parvient pas \u00e0 r\u00e9ussir le le jeu sera termin\u00e9e, d'embl\u00e9e, et puis si les Parisiens, il faudra qu'ils se tiennent autour de lui ce ce ce pacte qui doit l'emmener au moins en tout cas dans la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [86%] :\r\nVous \u00e9voquiez Fran\u00e7ois Hollande : mais c'est qui, qui fait pression sur Fran\u00e7ois Hollande ou c'est Manuel Valls parce que finalement aujourd'hui, celui qui doit voir avec le plus de 1 vous le disiez, hein, l\u00e0 celui qui est son plus grand rival, c'est plut\u00f4t valse celui qui veut pas le voir percer sur ce terrain. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:43) [84%] :\r\nOh bah Fran\u00e7ois Hollande non plus selon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [92%] :\r\nOn a l'impression qu'il a tellement d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9s quelque part que sa candidature, chaque jour qui passe par un petit peu plus improbable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:52) [88%] :\r\nExactement, c'est tr\u00e8s difficile pour Fran\u00e7ois Hollande, de plus en plus d'\u00eatre candidat, car il a de moins en moins de soutien et s'il ne l'est pas Manuel Valls veut tient absolument \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 sa place et il \u00e9videmment il y mais Rome on manoeuvre, il met en marche absolument tous ces soutiens toute sa connaissance du Parti socialiste, afin d'emp\u00eacher Emmanuel Macron de rafler la mise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [90%] :\r\nOn a on on parle souvent du r\u00f4le de son \u00e9pouse Brigitte est -ce qu'on a raison de dire que c'est un peu, elle qui est \u00e0 la manoeuvre, que c'est elle qui le pressent d'aller \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ou est -ce que ce sont simplement de simples rumeurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [89%] :\r\nOn va, elle, elle a un r\u00f4le important, comme dans tous les couples politique si vous voulez, je crois que vous prendriez n'importe quel responsable politique qui se pr\u00e9sente \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle, il ne s'est toujours en accord avec sa famille, donc \u00e9videmment qu'elle est, elle est importante, mais on ne peut pas lui faire jouer le r\u00f4le de, de, de, de Deus ex machina de cette campagne, si vous voulez, je crois qu'Emmanuel Macron pas une ambition \u00e0 lui tout \u00e0 fait affirmer et qui n'a pas besoin que quelqu'un le pousse derri\u00e8re, elle est en accord avec lui, elle et son soutien mais on voit bien quelle est la cible de des d\u00e9tracteurs, Emmanuel Macron qui l'attaque qui lui font porter le chapeau de cette ambition qu'il attaque aussi sur la diff\u00e9rence d'agences de leur coupe et et on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [88%] :\r\nOn entend dire, elle est de 24 ans sont une son a\u00een\u00e9 donc pour elle, c'est le dernier moment pour qu'il y a l'pour qu'elle puisse jouer un r\u00f4le, on a m\u00eame entendu des des rumeurs sur la sur la la, sur l'identit\u00e9 sexuelle d'Emmanuel Macron franchement \u00e7a en dessous de la ceinture qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:30) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s frappant de voir effectivement les attaques sur la vie priv\u00e9e rh\u00e9nane Macron alors \u00e7a \u00e7a arrivant dans les campagnes pr\u00e9sidentielles, on sait bien que la politique, et l\u00e0 ce n'est pas une affaire pour les enfants de coeur mais, mais c'est vrai que tr\u00e8s t\u00f4t, ces rumeurs ont surgi, elles sont aliment\u00e9es \u00e0 la fois par la droite en parlant tout un signe que la Sarkozy et aussi par la gauche et elle, elle, elle sont destin\u00e9s \u00e0 la fois d\u00e9stabiliser en couple a suscit\u00e9 le doute sur fond rouge n'\u00e9tait au fond hein sur sur sur sur la v\u00e9rit\u00e9 de sa candidature et c'est vrai que c'est tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [57%] :\r\nEn \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:05) [88%] :\r\n\u00e0 quel point ce sont moins infiltrer insidieusement dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [90%] :\r\nOui, c'est un peu la preuve quelque part qu'il a pris au s\u00e9rieux, en tout cas merci beaucoup Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous ce soir, je rappelle, vous \u00eates journaliste au Monde, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:17) [98%] :\r\nEn France. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benoit-Godet, St\u00e9phane", "role": "R\u00e9dacteur en chef", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F091538-710E-4FC7-B234-3E241C3E7BED", "internalArchiveId": "8F091538-710E-4FC7-B234-3E241C3E7BED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations internationales (3/5) : Rencontre avec Thierry Garcin, politologue", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Nous recevons Thierry Garcin, producteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 France-Culture (\"Les Enjeux internationaux\"), docteur en science politique, chercheur associ\u00e9 \u00e0 Paris-Descartes (\u00c9cole doctorale), ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 HEC et conf\u00e9rencier \u00e0 l'ENA. Il est l'auteur de \" Les Grandes Questions internationales \" (Paris, \u00e9d. Economica, 2e \u00e9d., 2009).", "durationSec": 3742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-28T10:36:56Z", "speechToTexts": ["07.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nC'est arriv\u00e9 et je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nCette semaine, les relations internationales, la diplomatie les v\u00e9ritables Borz\u00e9e la liste de la civilisation ici ailleurs autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [80%] :\r\nOn en voit dans un \u00e9tat voisin diplomate g\u00e9n\u00e9ralement c'est un type qui est sacrifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nMaintenant et plus tard la diplomatie peut avoir une grande, grande, grande dose une architecture complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [84%] :\r\nEn th\u00e9orie pour bien n\u00e9gocier, il faut avoir des id\u00e9es claires sur les int\u00e9r\u00eats qu'on d\u00e9fend, c'est souvent parce que ces cabinets promettent une menace imminente le vrai diplomate, lui il a pas appris il y a 6, dire la vraie diplomatie. \r\nLa part des Nations unies une mise au travail, je vous confie ce qu'il y a de plus important, le langage de toute fa\u00e7on, quand on n\u00e9gocie avec quelqu'un d'autre, en face, on ne n\u00e9gocie contre des arri\u00e8re- pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nComment mettre une distance avec les relations internationales, comment prendre du Champ, mais \u00e9galement comment les pourquoi les formats sont il importe. \r\nLes questions internationales connaissent telle du c\u00f4t\u00e9 du public un int\u00e9r\u00eat constant voire croissant. \r\nComment \u00e9chapper \u00e0 l'europ\u00e9ocentrisme ce sont l\u00e0 quelques-uns des questions qui seront abord\u00e9es ce soir aupr\u00e8s de notre invit\u00e9. \r\nAlors, puis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [91%] :\r\nJe me pr\u00e9senterai tout de suite en vous remerciant de votre invitation, d'une part et en vous disant combien je suis honor\u00e9 de de cette rencontre donc Thierry Yersin, j'ai des activit\u00e9s d'enseignement des relations internationales et je suis \u00e0 la t\u00eate si j'ose dire, d'une \u00e9mission de radio sur France Culture, qui s'intitule les enjeux internationaux et qui est diffus\u00e9e en ce moment \u00e0 6 heures 50 le matin, c'est une \u00e9mission de 9 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [84%] :\r\nComment donner voil\u00e0 Radio- Thierry Garcin parce que quand on on arrive \u00e0 la radio, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment une vocation c'est parfois des hasards des rencontre des accidents, c'est mon corps et le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [86%] :\r\nC'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi amener un accident heureux \u00e9tait, c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement parce qu'en fait, tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai travaill\u00e9 dans la presse, dans la presse \u00e9crite parisienne \u00e0 Combat et ensuite je suis all\u00e9 vers la la t\u00e9l\u00e9vision aussi, c'\u00e9tait un concours de circonstances un an dans les programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, c'\u00e9tait des \u00e9missions litt\u00e9raires qui \u00e9tait ma premi\u00e8re voit \u00e0 la fois sur le plan des \u00e9tudes et puis par r\u00e9el int\u00e9r\u00eat personnel et d'autre part, un an donc dans une mission litt\u00e9raire, c'\u00e9tait des longues \u00e9missions d'ailleurs assez int\u00e9ressante d'une heure et on confiait, moi j'ai avec le recul, je n'en reviens pas ont confi\u00e9 un jeune homme fort inexp\u00e9riment\u00e9 mais ayant \u00e9videmment le le go\u00fbt de la litt\u00e9rature ont confi\u00e9 une heure d'\u00e9mission tr\u00e8s souvent et et j'\u00e9tais moi- m\u00eame forte, alors c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision de de l'\u00e9poque, il n'y avait pas de prompteur, etc, et puis apr\u00e8s je suis pass\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait la 2\u00e8me, cha\u00eene et c'\u00e9tait pour l'information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e c'\u00e9tait le journal en fait et hier le journal s'\u00e9tait une aubaine parce que, \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez une demi- heure de 19 heures 30 \u00e0 20 heures ce qu'on appelait le le magazine avec des sujets tr\u00e8s construit, qui pouvait aller jusqu'\u00e0 10 15 minutes beaucoup d'efforts, \u00e9videmment, et d'autre part, il y avait de 20 heures \u00e0 20 heures 30 le journal ou en traiter des questions d'actualit\u00e9 m\u00e9dias de mon domaine, c'\u00e9tait \u00e9videmment le le la litt\u00e9rature et alors j'ai beaucoup appris, mais je n'ai pas eu d'affinit\u00e9 du tout avec l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et, \u00e0 cause justement de cette relation un peu n\u00e9vrotique \u00e9clectique imm\u00e9diate et \u00e7a avait un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e0 la fois pris artificiel et et Dieu sait, \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas encore lev\u00e9 le vedettariat, c'est-\u00e0-dire on pourrait dire la fa\u00e7on le narcissisme, on va dire du je parle pour la France, disons des des pr\u00e9sentateurs t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s tels qu's'\u00e9tait donn\u00e9 depuis et puis apr\u00e8s je suis parti pour l'\u00e9tranger, je suis revenu \u00e0 un concours de circonstances, a fait que je suis all\u00e9 \u00e0 France Culture et que j'ai fait mes classes radiophonique parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque et ce n'est pas \u00e0 vous que je vais dire cela, nos amis et et et confr\u00e8res de la Radio suisse, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de formes diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que, il y avait des reportages long des reportages courts, il y avait une affinit\u00e9 de formes et de 2 vari\u00e9t\u00e9s de d\u00e9mission et \u00e0 l'\u00e9poque le Direct, s'\u00e9taient les seigneurs, c'est-\u00e0-dire que quand on faisait du Direct et qu'on \u00e9tait novice, c'\u00e9tait que on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 promis, on se sentait pousser d\u00e9gageront sur les Paulette et et et apr\u00e8s, \u00e9videmment, le Direct \u00e9tait une vedette de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 pleurer \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [90%] :\r\nThierry GarcinS. cette ce passage par la litt\u00e9rature, qui fait que moi, qui suis un auditeur assidu de votre s\u00e9quence les enjeux internationaux, tous les jours, tous les matins sur France Culture \u00e0 pas d'heure et cela qui donne cette sensation de la nuance vos apports sont toujours pr\u00e9cis, factuel d'information mais il y a toujours par \u00e0 la nuance dans l'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [86%] :\r\nOui, alors ce qu'il y a, c'est qu'effectivement, d\u00e8s le d\u00e9but, quand l'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a longtemps, il est \u00e9crit a longtemps et je me rappelle le directeur qui n'nomm\u00e9 en 2010, nouveau directeur de France Culture, m'avait dit, dans un couloir, mais depuis quand foetus c'\u00e9tait mission et j'\u00e9tais rentr\u00e9 dans le dans le mur du couloir disant m\u00eame \u00e0 le rejeter le dirais pas parce que je vais aggraver mon cas et il est pas tout \u00e0 fait au meilleur et donc ce qui est int\u00e9ressant, c'est que peut-\u00eatre la litt\u00e9rature mais c'est d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait une \u00e9mission les enjeux internationaux voulus par le directeur de l'\u00e9poque, il j'grand directeur de France Culture, qui proposait au fond une lecture des relations internationales n'ont pas donc une description de ce qui se passait, mais une distanciation et g\u00e9n\u00e9ralement j'utilise cette expression, la mise en perspective, c'est-\u00e0-dire de sait si ce n'est pas toujours facile quand vous avez l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie dans l'affaire ukrainienne de 2014, quand vous avez c'est c'est \u00e9pouvantable guerre civile de de lipides et de s\u00e9rie et ainsi de suite, essayer de prendre un peu de Champ et d'essayer de faire comprendre quels sont les 2 ou 3 lignes de force qui \u00e9voluent \u00e9videmment dans le temps et je veux dire c'est un peu anecdotique et \u00e7a ne concerne que moi encore que que j'ai beaucoup oeuvr\u00e9 en mati\u00e8re de reportages, mais les reportages les plus int\u00e9ressants \u00e0 France Culture, que j'ai effectu\u00e9 qui \u00e9taient des reportages collectif \u00e0 l'\u00e9poque, on partait 2 voire \u00e0 3 on partait pour facilement y semaines voire plusieurs dans des pays chauds et et c'est triste, a dit : c'est malheureux et je le dis en toute humilit\u00e9, mais les sujets et les reportages les plus int\u00e9ressants sur le plan radiophonique \u00e9videmment politique, puisque c'est la politique \u00e9trang\u00e8re, domaine, ce sont des reportages en situation de guerre, c'est tr\u00e8s triste \u00e0 dire mais tout est possible, tout est facile, et il y a une pr\u00e9carit\u00e9 simplement des \u00e9v\u00e9nements qui fait qu'on en revient diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [84%] :\r\nQuel terrain et vous gouvernance domaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [84%] :\r\nAu-del\u00e0, il y avait l\u00e0 je dis p\u00eale-m\u00eale le Liban, la guerre civile du Liban a \u00e9t\u00e9 quelque chose, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la guerre Irak- Iran, mais du c\u00f4t\u00e9 irakien, \u00e9videmment, le conflit nord- irlandais insuffisamment il y y avait des \u00e9l\u00e9ments des \u00e9v\u00e9nements vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, par exemple je me rappellerai toujours ses t\u00eates une bombe qui va \u00e9clater dans l'h\u00f4tel, nous \u00e9tions, et vous savez qu'il y a toujours des mauvais concours de circonstances, le magn\u00e9tophone tournaient pas mais j'\u00e9tais avec un invit\u00e9 dans la chambre d'h\u00f4tel et on nous faisait repli\u00e9 tout de suite dans une sorte de grande salle de bal ou au milieu du chat de salon au milieu de l'h\u00f4tel, tout le monde \u00e9videmment, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 arrive presque en livrer comme au XVIIIe si\u00e8cle, arrive un monsieur impeccable avec c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une r\u00e9vision extraordinaire avec un plateau avec 2 Wash Coffee c'est-\u00e0-dire et il y avait ce qu'il fallait de whisky pas le caf\u00e9 avec la cr\u00e8me, etc, et il a, et s'\u00e9tait une sc\u00e8ne absolument irr\u00e9el parce que on ne savait m\u00eame pas ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas des choses n\u00e9gligeable et il y a comme \u00e7a des tas de souvenirs que j'ai qui sont, eux, un peu, un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [90%] :\r\nEn situation comme celle -ci en situation chaude en situation de de guerre et puisque vous nous avez dit Thierry Garcin que vos premi\u00e8res amours \u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire, il y a -t-il toujours dans la valise de Thierry Garcin \u00e0 l'\u00e9poque, puisque maintenant vous \u00eates un peu moins sur le terrain, moins fr\u00e9quemment un roman quelque chose qui permettait \u00e9galement de prendre de la distance et du chant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait plut\u00f4t titre personnel, c'\u00e9tait plut\u00f4t des d\u00e9penses et je m'rappelle pendant ces jours \u00e0 Beyrouth, au Liban, en g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait les les pens\u00e9es Chamfort, voyez je prenais vraiment c'\u00e9tait beau c\u00f4t\u00e9 un peu aust\u00e8re qui remontait, mais qui \u00e9tait tr\u00e8s utile et qui mettait un peu de distance avec les lorsque les les \u00e9l\u00e9ments dans ces situations -l\u00e0, sont des \u00e9v\u00e9nements non seulement impr\u00e9visible par d\u00e9finition mais imparable in\u00e9luctable, \u00e7a arrive quand \u00e7a veut et vous avez une sensation permanente, \u00e0 la fois de fragilit\u00e9 de et de disponibilit\u00e9 au moins psychologique \u00e0 la fragilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates aux aguets, en m\u00eame temps \u00e7a ne sert \u00e0 rien de Tr\u00e9z\u00e9guet tout le temps, puisque de toute fa\u00e7on, tout le temps quelque chose peut se passer, notamment dans les rues, qui \u00e9taient de v\u00e9ritables pi\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:09) [69%] :\r\nVoil\u00e0 l'Point au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [93%] :\r\nNous sommes ce soir en compagnie de Thierry Garcin dans cette semaine que nous consacrons aux relations internationales, Thierry Garcin et producteur France Culture d'une s\u00e9quence quotidienne de 9 minutes nous a -t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur les enjeux internationaux, Thierry Garcin vous avez exp\u00e9riment\u00e9 quant aux enjeux internationaux, ou tout au moins la m\u00e9diatisation des relations internationales, des formats diff\u00e9rents, il y a eu des formats, je me souviens d'une heure, voire des formats de 5 fois une heure aujourd'hui, c'est plut\u00f4t des formats qui la plupart du temps sont effectivement ce format court 2 9 minutes qui peut parfois \u00eatre un peu en s\u00e9rie, mais la plupart du temps sur le th\u00e8me quotidiennement, avez -vous de ce point de vue l\u00e0 des pr\u00e9f\u00e9rences, pensez -vous qu'il faut dans ce domaine un peu tout essay\u00e9 et s'adapter \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:13) [87%] :\r\nIl faut un peu tout essay\u00e9 se doter la situation de la question des formats est tr\u00e8s importante, mais elle est un petit peu comment pourrait -on dire p\u00e9rim\u00e9s dans la mesure o\u00f9 maintenant les formations, c'est la dur\u00e9e courte qui prime en tout cas je parle dans la presse fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral pour la radio bien entendu pour la radio fran\u00e7aise, priv\u00e9s ou public, c'est la dur\u00e9e courte et c'est le lien qui \u00e0 mon avis, me para\u00eet assez mortif\u00e8re d'une certaine fa\u00e7on, avec l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate et et l\u00e0, c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait discutable donc prendre de la distance par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9, les formats alors si cette appara\u00eetre aussi l\u00e0 un petit peu les de tics, mais j'ai, j'ai tout essay\u00e9 les vous savez, j'ai pens\u00e9 donc donc vous voir, nous avions, \u00e7a s'appelait pendant des ann\u00e9es, des jeunes et des \u00e0 France Culture le samedi apr\u00e8s- midi et les auditeurs de France Culture se souviennent, au moins, du nom de l'\u00e9mission du titre de l'\u00e9mission, \u00e7a s'appelait le bon plaisir et c'\u00e9tait 2 heures et demie on arrivait de l'\u00e9tranger, par exemple, du Pakistan, p\u00e9riode mouvement\u00e9e, on arrive et avec elle, Antenne 2 heures et demie de mati\u00e8re \u00e0 l'antenne, ce qui fait, ont g\u00e9n\u00e9ralement, enfin, la cuisine, vous la connaissez aussi bien que moi, c'est il faut 3 fois plus d'enregistrement en gros et on r\u00e9duit \u00e0 un tiers, et on a l'\u00e9mission qui passe \u00e0 l'antenne d'une fa\u00e7on plus ou moins r\u00e9alis\u00e9 plus ou moins fragment\u00e9, etc, et c'est jeu et il y a des formats tr\u00e8s courts, je ne suis pas s\u00fbr qu'\u00e0 la radio, le format alors c'est un jugement de valeur, mais le format de la chronique soit si pertinent de la chronique tr\u00e8s courte parce que c'est, c'est tr\u00e8s frustrant, alors je me rappelle j'ai anim\u00e9 par exemple avant les enjeux internationaux \u00e0 France Culture, excusez -moi de parler de France Culture, mais c'est une cha\u00eene \u00e9videmment sont bienvenues oui et qui qui qui m'est cher, on a la Lizin national, alors il est hebdomadaire, on avait, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s 2 heures et quart d'Antenne de suite c'\u00e9tait lourd et produits hebdomadaire c'\u00e9tait hyper travailler et il y avait beaucoup de Direct et on avait \u00e9cout\u00e9, c'est facile, c'est pas moi qui qui la tenait ses Marine travaille toujours \u00e0 France Culture et puis, un journaliste de l'AFP et Navarro et la revue de presse : c'\u00e9tait de presse internationale uniquement international de 20 minutes avec un certain nombre de, de, de lien de t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 l'\u00e9poque avait, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 le duplex avec l'\u00e9tranger et c'\u00e9tait presque une petite pi\u00e8ce de de musique \u00e9norm\u00e9ment de choses dans le domaine international, il y avait chaque semaine un reportage qui pouvait \u00eatre sur le m\u00eame th\u00e8me d'une semaine \u00e0 l'autre parce que \u00e9videmment on ne partait pas pour simplement 5 \u00e0 30 minutes ou 50 minutes d'antenne, il y avait un journaliste \u00e9tranger \u00e0 Paris, alors c'\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cieux, c'est souvent moi qui m'en occuper un journaliste \u00e9tranger \u00e0 Paris correspondant et qui avait une fa\u00e7on de lire l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise un peu d\u00e9paysante, ce qu'on lui demandait qu'est -ce que vous pensez de tels \u00e9v\u00e9nements en France \u00e9videmment, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 ouest, c'est la r\u00e8gle du jeu \u00e9videmment la premi\u00e8re chose, ou alors lui demander des id\u00e9es nouvelles de son pays et il est \u00e9vident qu'il ne connaissait plus parce qu'il \u00e9tait l\u00e0 depuis 2 ans \u00e0 Paris et qu'il s'\u00e9tait \u00e9loign\u00e9 de l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate et et il y avait un dossier, un dossier tr\u00e8s construit, il y avait une cinqui\u00e8me s\u00e9quence alors \u00e7a c'est moi qui l'ont d\u00e9cupl\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, c'\u00e9tait les archives, mais les actions d'utiliser des archives gr\u00e2ce \u00e9videmment au potentiel de l'INA, l'institut national audiovisuel et des archives, avec \u00e0 chaque fois, l'historien et sur une question d'actualit\u00e9, c'est une question d'actualit\u00e9, et si vous voulez les formats a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus divers beaucoup plus travailler, \u00e7a ne peut pas dire que avant c'\u00e9tait mieux qu'apr\u00e8s qu'avant c'\u00e9tait mieux qu'aujourd'hui, dans ce n'est pas vrai mais en revanche il y a tout un potentiel de cr\u00e9ativit\u00e9 qui a, qui a disparu, \u00e0 la radio, c'est-\u00e0-dire que la radio, maintenant elle est tr\u00e8s pr\u00e8s l'arriv\u00e9e pas bouger lire sur le Direct et sur l'actualit\u00e9, l'actualit\u00e9 politique et l'actualit\u00e9 politique et par les temps qui courent en tous cas en Europe \u00eatre une actualit\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cevante, le moins qu'on puisse dire, donc, actualit\u00e9 et Direct, am\u00e8ne \u00e0 une standardisation des formes d'\u00e9mission et je pense que l'on reviendra vous savez il y a toujours des retours de l'histoire, on reviendra bien s\u00fbr, dans 10 ans, dans 20 ans dans 30 ans \u00e0 d'autres formes plus c'est m\u00eame pas plus intellectualisme et c'est le plus r\u00e9fl\u00e9chi, voil\u00e0 je r\u00e9fl\u00e9chis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [88%] :\r\nEt peut-\u00eatre aussi plus dilat\u00e9, c'est d'ailleurs ce format 1 2 5 fois une heure dans l'History vendent qui, semble -t-il, une certaine forme de cr\u00e9dit, il nous arrive m\u00eame parfois de faire des th\u00e9matiques de de 20 heures \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas sur une th\u00e9matique sur le service public ou encore sur l'autorit\u00e9 ou surviennent fin de si\u00e8cle, enfin on ne va pas \u00e9num\u00e9rer une eau propre production mais plut\u00f4t nous int\u00e9resser \u00e0 votre travail, Thierry Garcin les relations internationales, je me suis \u00e9galement dit dans mon for int\u00e9rieur, en France, les questions de relations internationales, l'international, l'autre ne va peut-\u00eatre pas de soi, il y a peut-\u00eatre aussi l\u00e0- dedans des variantes des moments o\u00f9 on s'int\u00e9resse plus des moments, on s'int\u00e9resse moins, des moments de l'histoire o\u00f9 l'id\u00e9e m\u00eame de g\u00e9opolitique et parfaitement inconnus de la plupart des des hommes de la rue, hommes et femmes de la rue, bien entendu, dans cette formule aujourd'hui quand m\u00eame les relations internationales font plus partie des demandes et des besoins de tout un chacun est -ce que vous pourriez un petit peu, nous faire le point de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [88%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec le recul, c'est un peu le triste avant 20 H de l'anciennet\u00e9, c'est que jusqu'\u00e0 une \u00e9poque, on va dire, jusqu'aux ann\u00e9es 90 la formation internationale et le compte rendu des \u00e9v\u00e9nements internationaux \u00e9taient relativement \u00e0 prix, c'est-\u00e0-dire que, il y avait le point de vue et des diplomates, il y avait le contenu des d\u00e9p\u00eaches, il y avait le r\u00f4le des organisations internationales, l'ONU etc, tout \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 et pas tellement \u00e0 cause des bouleversements internationaux, la fin des rapports Est- Ouest de 89 90 91 c'est une \u00e9volution, \u00e0 mon avis qui est en partie due \u00e0 l'\u00e9volution de la technique, c'est-\u00e0-dire des ann\u00e9es 70 environ, vous avez les transmissions par satellite, les transmissions par c\u00e2ble qui reliait le satellite, vous avez eu, alors, il y a une chose que \u00e9videmment qui est incompr\u00e9hensible, on va dire par un d\u00e9butant aujourd'hui quelqu'un qui aurait 20 ans 25 ans qui commencera \u00e0 travailler \u00e0 la radio, c'est qu'il y a eu une r\u00e9volution, pas une r\u00e9volution, c'est un mot galvaud\u00e9 mais il y a eu un changement de pied fondamental, c'est le t\u00e9l\u00e9phone automatique international, c'est-\u00e0-dire vous faisiez -vous composer et vous- m\u00eame votre num\u00e9ro, je me rappelle \u00e0 l'\u00e9poque, sans vouloir jouer puisque monsieur mais enfin, c'\u00e9tait incroyable, on n'\u00e9tait pas s\u00fbr de joindre la personne, je dis au hasard aux Philippines, si \u00e7a se trouve la ligne \u00e9tait pour la ligne coup\u00e9e, d'autre part, le monsieur n'\u00e9tait pas dans son poste, \u00e7a sonnait dans le vide, ou alors ils t\u00e9l\u00e9phonaient \u00e7a ce n'est pas libre enfin et et c'\u00e9tait souvent acrobatique et on se l\u00e2che dans le Direct avec des, des, des moyens techniques quand m\u00eame assez rudimentaire, \u00e9tant donn\u00e9 que le duplex \u00e9tait inconfortable puisque \u00e7a veut dire qu'un invit\u00e9 dans un Studio \u00e0 Djakarta ou \u00e0 ou ailleurs, pas apporte l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s confortable, mais on avait beaucoup de surprises, m\u00eame avec les duplex, le fait que du Studio lui- m\u00eame quelqu'un \u00e9tape de chiffre sur le clavier et que vous avez tout de suite le correspondant a compl\u00e8tement chang\u00e9 et vous savez que nos amis de la BBC ont tr\u00e8s bien et tr\u00e8s vite pour le World Service tr\u00e8s bien et tr\u00e8s vite pratiquer cette formule du t\u00e9l\u00e9phone qui a donn\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone automatique international a donn\u00e9 une v\u00e9ritable ubiquit\u00e9, non seulement pour les journaux, c'est-\u00e0-dire les journaux parler l\u00e0 ce qu'on appelle la r\u00e9daction mais aussi pour les programmes tels que les v\u00f4tres, tels que les n\u00f4tres, les programmes et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une libert\u00e9 extraordinaire mais c'est le fruit des \u00e9volutions techniques et aid\u00e9s, T\u00e9l est relay\u00e9e dans l'espace par des satellites, puis apr\u00e8s la terre par des c\u00e2bles, etc, et vous comprenez les liaisons avec l'\u00e9tranger tout d\u00e9but c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, ce n'\u00e9tait pas s\u00fbre de les avoir et \u00e7a devient trop dans l'\u00e9mission quand on avait une heure de d\u00e9bat en Direct et que l'invit\u00e9 l'homme, l'homme est sens\u00e9 ou la femme bien s\u00fbr essentiel \u00e9tait par t\u00e9l\u00e9phone et que les autres invit\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 point et donc toute cette cuisine a beaucoup chang\u00e9, le t\u00e9l\u00e9phone automatique international leur salaire, j'ai l'impression de parler comme si je parlais du temps de Louis XIV ou Napol\u00e9on pour quelqu'un qui a 20 ans aujourd'hui parce que c'est en plus si T\u00e9l il t\u00e9l\u00e9phone de son t\u00e9l\u00e9phone portable dans la rue, enfin tout \u00e7a n'a plus aucun que je veux dire les r\u00e9alit\u00e9s sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:59) [80%] :\r\nMais il y a et il vous pla\u00eet, ah ah bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:10) [69%] :\r\nIl y a \u00e9galement de la merci alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:13) [69%] :\r\nAlors Monsieur Limbaugh au sommaire Monsieur RFI Radio- Gen\u00e8ve, enfin, \u00e7a nous met dans des d'une remont\u00e9e m\u00e9lomane pour vous demander, voil\u00e0 et vous esp\u00e9riez d'\u00eatre voil\u00e0 pour participer \u00e0 l'Euro, ouais, on aper\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:33) [70%] :\r\nCertains une la mission et alors voil\u00e0 autrement m\u00eame \u00e0 Moscou et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:42) [67%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, un New-Yorkais dans l'air, bon \u00e7a va alors qui, alors, je vous entends mal monsieur Poivre contre la communication. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:57) [57%] :\r\nLa de l'ONU, les de en responsabilit\u00e9, nous les joueurs arr\u00eatent l'opposition a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [87%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de l'auditeur, parce que de ce point de vue de vous avez des indications ne vous avez des retours et sur le long terme puisque vous travaillez paieront par discr\u00e9tion, le grand nombre d'ann\u00e9es vous avez anim\u00e9 ces enjeux internationaux, mais voil\u00e0, \u00e7a fait quand m\u00eame un certain temps et sur la longueur, pr\u00e9cis\u00e9ment et ant\u00e9rieurement \u00e9videmment la perception du c\u00f4t\u00e9 de l'auditeur lambda Fran\u00e7ais sur une cha\u00eene sur laquelle vous travaillez le coeur en s'France-Culture \u00e9tait le inattention stable une attention qui \u00e9volue, qui conna\u00eet des cycles avec un int\u00e9r\u00eat important un int\u00e9r\u00eat moindre selon les p\u00e9riodes, l'\u00e9crit ce que sais -je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [85%] :\r\nDonc, vous l'avez tr\u00e8s bien dit, il y a, pour l'actualit\u00e9 internationale, une de d\u00e9sinfection naturelle de du public, pas d'auditeurs ou de t\u00e9l\u00e9spectateurs de Lecteurs du public, \u00e7a s'arrange maintenant pour un certain nombre de raisons, la premi\u00e8re raison, c'est la facilit\u00e9 \u00e0 se mettre en relation avec l'\u00e9tranger, par des moyens techniques absolument magique, l'autre raison, c'est que quand m\u00eame la fin des bouleversements internationaux, la fin des rapports souhaite a lib\u00e9r\u00e9 hier l'action de l'international puisque Dieu merci, il n'y a plus 2 Europe, dont l'une en partie enferm\u00e9e, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 parce qu'on parlait des formats tout \u00e0 l'heure, vous avez des missions pendant peut-\u00eatre 13 ans, je m'\u00e9tais occup\u00e9 du ce s'appelait g\u00e9opolitique, justement, et c'\u00e9tait une \u00e9mission et de nombreux invit\u00e9s fran\u00e7ais et surtout \u00e9trangers \u00e9trangers \u00e0 Paris \u00e9trangers par t\u00e9l\u00e9phone de l'\u00e9tranger et c'est une mission donc mensuel d'une heure 25 et j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e Les auditeurs nous donner leur avis et c'\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cieux par lettre par lettre \u00e9crite et, ce qui supposait de d'acheter un Tempo de en tous cas de trouver l'adresse de si cela s'\u00e9tait un effort m\u00eame pratique de ne poster une lettre \u00e0 quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas et il y avait une d\u00e9marche importante d\u00e9marche personnelle et intellectuelle et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e par la fa\u00e7on dont les auditeurs nous \u00e9crivait pour 10 \u00e9missions tr\u00e8s lent qui, apparemment, qu'ils avaient \u00e9cout\u00e9 dans la longueur dans la dur\u00e9e avec \u00e9videmment comme on peut dire une particularit\u00e9, c'est le fait qu'avec Internet, les auditeurs et ses tumeurs r\u00e9agit tout de suite, il est pas content, il va tout de suite prendre son clavier et dire : c'est scandaleux, votre invit\u00e9 ce monsieur n'a pas le droit de faire \u00e7a, et ainsi de suite, avec la difficult\u00e9 pour une \u00e9mission invit\u00e9 unique comme celle de de moi je m'occupe les enjeux internationaux d'inviter des des personnalit\u00e9s, des experts qui ont beau normal en des points de vue diff\u00e9rents sur les les guerres yougoslaves sur la Syrie, surtout \u00e7a, tout se discute et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les r\u00e9actions impulsives un certain nombre d'auditeurs qui n'attendent m\u00eame pas la fin, ils sont existe, c'est ce que vous diffusez n'est pas normal et ainsi de suite, parce que est -ce qu'ils ne font pas toujours la balance, l'\u00e9quilibre entre le fait qu'il y aura un invit\u00e9 la fin du contraire qui sera l\u00e0 dans 2 mois sur le m\u00eame sujet, donc si vous voulez, \u00e7a favorise r\u00e9action impulsive et il faut bien le dire, parfois un peu un peu militante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:29) [90%] :\r\nThierry Garcin allais pr\u00e9cis\u00e9ment vous venir \u00e0 cela puisque, \u00e0 l'\u00e9vidence quand on suit vos enjeux internationaux, on entend beaucoup de points de vue et il est bien normal, \u00e7a para\u00eet presque aller de soi, puisqu'il s'agit de relations internationales, ce sont des regards crois\u00e9s ce sont des multitudes de points de vue qui s'exprime \u00e0 votre micro, bien \u00e9videmment, quand vous n'avez effectivement qu'un invit\u00e9 par jour, on ne peut pas y avoir en face, m\u00eame si vous vous le faites parfois dans vos questions, une sorte de contrepoids et d'ailleurs \u00e7a ne serait pas votre r\u00f4le, comment \u00e7a se b\u00e2tit au jour le jour, je me suis souvent pos\u00e9 la question avec eux, changement de sujet du lundi au mardi, changement de sujet, du mardi au mercredi, et ainsi de suite jusqu'au vendredi \u00e7a ob\u00e9it \u00e0 quelle logique \u00e0 quel agenda, vous devez faire \u00e9videmment avec les agendas des personnes pr\u00e9sentes et des plus facilement accessibles, puisque la plupart viennent en Direct, enfin, faites -nous un peu le le paysage de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:27) [88%] :\r\nAlors le paysage et il est, il est simple, sans entrer dans dans les d\u00e9tails, plusieurs des r\u00e9unions dans la semaine, \u00e9videmment, avec la direction, avec les autres producteurs et avec les journalistes, c'est-\u00e0-dire ceux du journal parl\u00e9 de de France Culture et donc on a des r\u00e9unions relativement longue d'ailleurs le vendredi on pr\u00e9sente c'est 5 sujets de la semaine suivante, du lundi au vendredi, ils sont tr\u00e8s modulable, ils sont amendables, il est \u00e9vident, moi, qu'il n'est arriv\u00e9 tr\u00e8s souvent, et notamment lors des bouleversements internationaux d'appeler, je peux vous l'assurer, avant l'antenne \u00e0 5 heures du matin, je dois dire, c'\u00e9tait de bons amis et ils \u00e9taient au courant qu'ils allaient \u00eatre un jour r\u00eav\u00e9 que \u00e7a tomberait sur eux et cela dit est -ce que tu peux dire parce que, il vient de se passer quelque chose, par exemple, la fin de la guerre du Golfe ou des choses comme \u00e7a, \u00e7a on ne peut pas le pr\u00e9voir, etc, et donc on on a une seconde latitude et je dois dire que Les pour avoir travaill\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps dans les \u00e9missions hebdomadaires \u00e0 France Culture, les \u00e9missions quotidiennes sont beaucoup plus ais\u00e9e \u00e0 modifier, \u00e9mission quotidienne a invit\u00e9 unique et les \u00e9missions hebdomadaires ou c'est un tout, alors on peut changer au au dernier moment la lib\u00e9ration de je crois de Madame Bettencourt, on a d\u00fb l'apprendre en Colombie par les Farc, on a d\u00fb la prendre, je pense aux alentours de 20 heures ou 21 heures \u00e0 22 heures 30 javelot t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'invit\u00e9 qui \u00e9tait d'accord pour intervenir le lendemain matin, en Direct, mais il faut pas trop abuser de ce genre de r\u00e9activit\u00e9, parce qu'on finit \u00e0 l'heure du coup para\u00eetre esclave du moindre \u00e9v\u00e9nement et qu'on interpr\u00e8te mal sur le moment parce que plus vous avez le nez coll\u00e9 sur la vitre, plus vous vous privez d'une perspective alors donc, il faut faut il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 cela, trouver un \u00e9quilibre entre l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate, l'actualit\u00e9 r\u00e9currente, malheureusement, on peut prendre comme exemple en ce moment, la guerre de Syrie la guerre de Libye ou bien d'autres, les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9currents et \u00e9volutif et puis il y a le temps long, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comment dire attentif \u00e0 cela, c'est de temps en temps de paix m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement de pr\u00e9senter gr\u00e2ce \u00e0 l'apport de l'invit\u00e9 les r\u00e9flexions sur l'\u00e9volution des relations internationales, que ce soit sur le plan politique, sur le plan diplomatique sur le plan juridique sur bien d'autres plans, sur le plan d\u00e9mographique, c'est int\u00e9ressant de voir que c'est un grand facteur de la nation d'international de leur avis sur le temps long et d'avoir des r\u00e9flexions qui, au fond vous vouler ou non, 3 ans apr\u00e8s, non, pas du tout vieilli et les auditeurs sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, les autres personnages qu'on les recale un petit peu parce que tout n'est pas nouveau tous les jours, \u00e7a n'est pas vrai donc avoir le temps, alors le fait que j'enseigne \u00e0 la nationale aide \u00e9videmment \u00e0 cette \u00e0 cette prise de distance que je travaille le temps court, on va dire que la radio du temps vraiment long pour le l'enseignement si vous voulez, c'est une la radio, je vais pas vous que je vais le dire c'est un m\u00e9dium Mohammedia que vous voulez tr\u00e8s plastique tr\u00e8s ductile tr\u00e8s les Am\u00e9ricains 10 flexibles mais en fait c'est tr\u00e8s souple, c'est un m\u00e9dia tr\u00e8s soupe, c'est un m\u00e9dia qui \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9actif, beaucoup plus moi je tradition beaucoup plus que la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 cause du poids de l'image, donc voil\u00e0, j'ai toujours fait attention \u00e0 une chose : que Gina peu compliquer \u00e9volutive l\u00e0 la attaque des mati\u00e8res de de l'\u00e9mission chaque semaine, j'ai toujours fait attention \u00e0 ce qu'il y les questions de soci\u00e9t\u00e9 qui soient repr\u00e9sent\u00e9s et c'est Dominique Rousset pendant tr\u00e8s longtemps, qui les a d\u00e9couvertes qu'alors question soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait une expression c'est correct, maintenant on dirait plut\u00f4t je pense de en France, les questions soci\u00e9tales soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire et il fallait quand m\u00eame avoir des coupes transversales ben regardez aujourd'hui l'importance des migrations en Europe, regardez des th\u00e8mes comme \u00e7a qui sont directement politique pour moi, mais qui doivent avoir une lecture soci\u00e9tal \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, et cela d\u00e8s le d\u00e9part dans les enjeux internationaux, on a eu cette, cette volont\u00e9 de de ne pas faire uniquement de la politologue et ne pas \u00eatre relations internationales au sens \u00e9troit du terme et je crois qu'on a essay\u00e9 de faire ce qu'on a pu vous savez on on fait comme on peut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:43) [80%] :\r\n\u00e0 5 heures moins de quart ce matin 1er coup de pioche sur le mur de Berlin, des dizaines d'Allemands Est et Ouest sont mont\u00e9s sur les monuments historiques, la zone qui avait de parce tellement qu'on en fait d'ouvrir des br\u00e8ches dans le mur de Berlin pour y am\u00e9nager des points de passage suppl\u00e9mentaires depuis, jamais, jamais on ne reviendra pas je \u00e7a s'ils rep\u00e8rent me dire toujours. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:32:03) [73%] :\r\nSi l'harmonie avec humour si on en croyait Laeticia le RSA ne devra \u00e0 d'autres mesures d'une \u00e9ventuelle perte des r\u00eaves de la RDA par les communes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:27) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:52) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine les relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:56) [89%] :\r\nAlors Thierry Garcin, autre point de vue Jean-Michel Salmon, qui a \u00e9crit une une histoire des relations internationales, a souhait\u00e9, il nous l'a dit au micro de l'histoire vivante essayer d'aborder la question d'un autre point de vue que du point de vue europ\u00e9ocentrisme \u00e7a doit faire partie \u00e9galement des r\u00e9flexions que vous avez peut-\u00eatre aussi des tentatives comment arriver \u00e0 ce d\u00e9bord\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer de l'endroit o\u00f9 on se trouve soi -m\u00eame, comment vous avez pratiqu\u00e9 ou comment vous avez r\u00e9fl\u00e9chi la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [86%] :\r\nLa p\u00e9riode cl\u00e9, c'\u00e9tait la p\u00e9riode des bouleversements internationaux 89 90 91, le mur de Berlin s'\u00e9croule sur lui- m\u00eame, Dieu merci, sans trop de de victimes les r\u00e9gimes communistes \u00e0 l'Est, disparaissent dans les pays satellites l'unification de l'Allemagne a r\u00e9alis\u00e9 en octobre 90 et puis fin 91, vous ne l'auriez pas dit et moi encore moins tout d'un coup l'Union Union-Sovi\u00e9tique dispara\u00eet vole en \u00e9clats explose en vol, on va dire, donc en d\u00e9cembre 91, alors l\u00e0 il y a une lib\u00e9ration fantastique, c'est-\u00e0-dire que les rapports SOS \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s rassurant, tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s par l'arme nucl\u00e9aire tr\u00e8s stable, c'\u00e9tait surtout dict\u00e9e par l'antagonisme am\u00e9ricano- sovi\u00e9tique, le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, \u00e0 juste titre, disait et il d\u00e9non\u00e7ait, on va dire le le duopole am\u00e9ricano- sovi\u00e9tique qui prenait en otage les peuples europ\u00e9ens de l'Est par Moscou et de l'Ouest, par l\u00e0, on va dire par l'emprise am\u00e9ricaine, ne serait -ce que que strat\u00e9gique et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait positif et on a pu consacrer beaucoup plus de sujets \u00e0 l'Asie, l'Asie, alors en plus \u00e7a a correspondu avec l'\u00e2me sort la mont\u00e9e en puissance de l'\u00e9conomie chinoise et on a toujours essay\u00e9, et pas seulement votre serviteur, mais France Culture en g\u00e9n\u00e9ral de jeter un regard attentif sur ce n'est pas tr\u00e8s euphoniques en fran\u00e7ais et c'est sur l'aise Asie, c'est-\u00e0-dire sur les diff\u00e9rentes parties de l'Asie, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, parce que jusque au fond il y a 30 ans ou si c'\u00e9tait le Japon c'\u00e9tait les 4 dragons, etc, or on a vu \u00e9merger la Chine et puis les pays justement des et du Sud-Est, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus attentifs \u00e0 l'Inde, et pas seulement dans ses rapports avec le Pakistan, et \u00e7a je pense que depuis 30 ans, le type de radio que France Culture couvre beaucoup mieux l'Asie qu'autrefois, mais il faut pas l'Europe leur reprocher au producteur, France Culture, parce que ils \u00e9taient quand m\u00eame relativement d\u00e9pendant du carcan du carcan des rapports Est- Ouest, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s profitable, alors la difficult\u00e9 et que si l'Asie est loin que les reportages effectuer un certain nombre sont co\u00fbteux et que vous avez l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:36) [87%] :\r\nC'est important pour la radio, une barri\u00e8re de la langue et de la langue anglaise, la langue fran\u00e7aise, \u00e7a va sans dire, au Japon, en Chine, \u00e0 droite, \u00e0 droite, \u00e0 gauche, en Asie, mais de la langue anglaise et qu'on a souvent du mal \u00e0 trouver des experts anglophones correcte, qui sont dans des pays d'Asie, plus ou moins recul\u00e9 et \u00e7a c'est quand m\u00eame une grande grande difficult\u00e9 alors vous avez une autre difficult\u00e9 technique qui peut int\u00e9resser les auditeurs, c'est le petit bout de la lorgnette \u00e0 tout \u00e7a, mais c'est que on a beaucoup de mal \u00e0 voir en Direct de l'Am\u00e9rique, les de l'Am\u00e9rique du Nord Sud le d\u00e9calage horaire, moi je vais justement cette semaine, mais \u00e7a, \u00e7a n'a pas d'importance, enregistr\u00e9 \u00e0 5 heures de l'apr\u00e8s- midi un entretien avec le Canada parce que vous ne pourrez jamais le faire en Direct : un jour j'ai remerci\u00e9 3 fois \u00e0 l'antenne, il y avait un Br\u00e9silien br\u00e9silien qui \u00e9taient \u00e0 une heure du matin chez lui et qui \u00e9tait en Direct de chez nous \u00e0 6 heures 50 j'\u00e9tais presque admiratif de ce parce que vous, et \u00e7a n'a plus de sens pour 9 minutes et Grand Direct du Br\u00e9sil, bon c'\u00e9tait un li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9, etc, mais je veux dire il y a un effort disproportionn\u00e9, nous, on aurait beaucoup mais si vous voulez les \u00c9tats-Unis en Direct si voulez commenter \u00e0 chaud au discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou du pr\u00e9sident br\u00e9silien ou du pr\u00e9sident mexicain, etc pour prendre de grands \u00c9tats, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s impossible compte tenu de leur \u00e9videmment de notre diffusion tout le match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:11) [88%] :\r\nDerri\u00e8re \u00e7a, je vais reprendre certains de vos mots, l'histoire n'est pas lin\u00e9aire histoire est tragique, elle inclut des \u00e9v\u00e9nements rupture sur le plan strat\u00e9gique, si on pense notamment \u00e0 septembre 2001 personnellement pour histoire il vente, on d\u00e9marre ce cycle d'\u00e9missions quotidiennes \u00e0 partir de janvier 2002, donc on peut dire dans dans la queue, tra\u00eene des \u00e9v\u00e9nements de de 2001, m\u00eame si nous avions imagin\u00e9 ce ce concept et ses \u00e9missions avant le le 11 septembre est -ce que vous qui pouvez arriver \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir et inclure \u00e7a dans une longue dur\u00e9e, vous diriez que il y a eu en effet \u00e9volution des relations internationales et qu'on est aujourd'hui \u00e0 l'heure 2016, mais \u00e7a ne peut pas \u00e9videmment de d'hier, ni d'avant hier dans quelque chose qui \u00e9tait relativement in\u00e9dit et si oui comment peindre il est vous c'est in\u00e9dit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:12) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, vision tragique de l'histoire, moi je, ai toujours eu, je me rappelle quand j'\u00e9tais enfant, peut-\u00eatre avais -je, on va dire c'est en disant c'\u00e9tait des parents et, plus jamais \u00e7a, il n'y aurait plus de guerre et \u00e9videmment, je n'en croyais pas un mot, intuitivement, h\u00e9las, j'avais raison puisque et notamment il n'y aura plus de cas en Europe et manque de chance, et la guerre de Yougoslavie, les diff\u00e9rentes guerres de Yougoslavie qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur une dizaine d'ann\u00e9es, les ann\u00e9es 90 et c'est bien du sol europ\u00e9en \u00e0 la Yougoslavie, sa vie et donc les l'histoire est tragique, je ne dirais j'irai pas jusqu'\u00e0 dire de fa\u00e7on cynique tout conflit est pour moi une nouvelle, mais en tout cas je pense que il y a l\u00e0 \u00e7a nous emm\u00e8nerait loin mais il y a dans l'homme, quelque chose de mauvais et, h\u00e9las, je suis le 1er \u00e0 le dire les les guerres ne sont pas termin\u00e9es et l'id\u00e9e que la guerre est morte, l'id\u00e9e de Fukuyama, qu'il va y avoir une sorte de vision ir\u00e9nique de du monde par la victoire globale du r\u00e9gime d\u00e9mocratique, moi mon ces, c'est cette id\u00e9e -l\u00e0 m'a toujours paru vraiment \u00e0 la fois am\u00e9ricaines simpliste global est un peu un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, de m\u00eame que par exemple pour l'histoire des civilisations Les g\u00e9opoliticien sur lequel on a tous travaill\u00e9 et g\u00e9opoliticien am\u00e9ricain sont souvent assez simpliste, c'\u00e9tait l'histoire du choc des civilisations donc Clinton saluait le Clinton et les civilisations entrer en conflit comme des boules de billard, vous avez vu que c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, puisque la civilisation arabe dans sa complexit\u00e9, sa grandeur -l\u00e0 n'est pas la question l'entrant en conflit avec elle- m\u00eame et pas du tout enfin avec les autres par d\u00e9finition mais avec elle- m\u00eame, c'est un des modes les plus effondr\u00e9 qui soit, c'est le monde arabe, donc je ne parle m\u00eame pas du monde islamique, on a donc si vous voulez ces id\u00e9es simples que ce sera mieux apr\u00e8s les progr\u00e8s mat\u00e9riel les progr\u00e8s technique les progr\u00e8s \u00e9conomiques etc sont d'incomparables, mais je pose la question et moi- m\u00eame j'y r\u00e9ponds, mais \u00e7a n'engage que moi, est ce que l'on progresse et je r\u00e9ponds \u00e0 la question non, et j'ai une vision alors tr\u00e8s r\u00e9aliste, vous savez dans les relations internationales, des \u00e9coles, des th\u00e9ories alors ces terroristes sont tr\u00e8s souvent rigides, alors il y a le terme r\u00e9aliste qui est plut\u00f4t la mienne et puis la th\u00e9orie alors au contraire transnational East il n'y a plus d'\u00c9tat, il n'y a plus des interactions il y a plus de fronti\u00e8res, il y a plus de souverainet\u00e9, or en fait, c'est tout le contraire qu'on voit arriver depuis 25 ans, les \u00c9tats reviennent en force pour de mauvaises raisons d'ailleurs les fronti\u00e8res, on a m\u00eame plus que les fronti\u00e8res au-del\u00e0 des murs un peu partout, notamment \u00e0 cause de la question des migrations et puis l'id\u00e9e aussi comme \u00e7a que c'est, c'est la vieille id\u00e9e dans les relations internationales, occidentales, avait dit : c'est ce qu'on appelait autrefois dans les ann\u00e9es 70 la la d\u00e9tente par le commerce, alors on a un bas et on va adoucir le comportement des Sovi\u00e9tiques parce que on va les attach\u00e9s avec des Liens commerciaux et \u00e9conomiques on aura hors de tout \u00e7a, va \u00eatre compl\u00e8tement l'histoire, les Sovi\u00e9tiques sont rest\u00e9es des Sovi\u00e9tiques et les Russes sont russes et et ce n'est pas une critique, et il est \u00e9vident qu'ils ont des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre et qu'il ne faut pas les d\u00e9fendre en nous embrassant sur la bouche parce qu'on signe des contrats \u00e9conomiques avec eux d'ailleurs, c'est le contraire, en ce moment les sanctions mais donc c'est, c'est-\u00e0-dire la science progressiste, est une id\u00e9e qui m'a toujours paru assez volontariste et \u00e0 la limite du d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, alors il y a eu aussi dans les ann\u00e9es 70 80 \u00e0 cette id\u00e9e hautement contestable parce que il y avait pas en Afrique est pas technique, les ethnies \u00e9taient des constructions du colonisateur ben le colonisateur, il est plus l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies, et c'est tr\u00e8s bien assis, mais il est facteur ethnique est un facteur lourd de la vie des soci\u00e9t\u00e9s en Afrique, on va un peu, c'est une chose qui m'int\u00e9resse, si j'avais du temps, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, je le ferai pas mais j'ai \u00e9crit un livre qui satisferait le d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, le d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il faut dire que les choses ne sont pas comme la r\u00e9alit\u00e9 il est pr\u00e9sente, alors on ne doit pas entrer dans les questions sociales, soci\u00e9tales, mais on pense tout de suite, disons \u00e0 la th\u00e9orie du genre : je veux bien croire que ceci cela et en m\u00eame temps l'id\u00e9e que tout se vaut, et tout est \u00e9gal, \u00e7a n'est pas vrai, c'est une fa\u00e7on on va dire intellectuelle utopique peut-\u00eatre bienveillante g\u00e9n\u00e9reuse mais en tout cas totalement c\u00e9r\u00e9bral, c'est ce qu'on appelle hier c'\u00e9tait des constructions de l'esprit et il y a donc ben domaine des d\u00e9tenus r\u00e9alit\u00e9 je suis d\u00e9sol\u00e9, iAd des r\u00e9alit\u00e9s profondes dans l'histoire des civilisations. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:45) [75%] :\r\nBon, septembre 2000 euros aujourd'hui aussi 36615 enfants sont de fin 35615 enfants lieu les pays les plus pauvres de la plan\u00e8te, \u00e9dition sp\u00e9ciale 0 articles de presse 0 message du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 0 convocations, il \u00e9tait \u00e9crit sur manifestation de solidarit\u00e9 0 minutes sinon c'est encore comm\u00e9moration des victimes ce h\u00e9ros Social Forum organis\u00e9 0 7 5 absolument d\u00e9bourser pas mal l'Euro en reprise, il faut d'ailleurs, disait -on, mobilisation de l'arm\u00e9e, aucune hypoth\u00e8se sur l'identit\u00e9 des criminels. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:26) [57%] :\r\nPour l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:49) [85%] :\r\nAlors, vous m'avez r\u00e9pondu sans parce que vous m'avez r\u00e9pondu parce que nous ne \u00e7a n'est pas, mais moi je vous ai quand m\u00eame pos\u00e9 la question en vous invitant \u00e0 prendre le pinceau ou le crayon qui a not\u00e9 un escroc alors c'est crayon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:03) [89%] :\r\nC'est grave, vous savez \u00e0 gros traits qui \u00e9tait bien pratique d'ailleurs sur le plan des relations internationales, alors c'est un point de vue \u00e9videmment personnel comme toute chose, \u00e7a se discute, il n'y a qu'une seule superpuissance pour encore des d\u00e9cennies dans les relations internationales, c'est o\u00f9 ce sont les \u00c9tats-Unis, mais je vous ferai remarquer que les \u00c9tats-Unis sont une superpuissance de plus en plus incompl\u00e8tes qu'il n'est pas la superpuissance telle qu'elle affrontait l'Union sovi\u00e9tique jusqu'en 91 et d'autre part, j'en suis persuad\u00e9 et comme si l'avenir je ne peut pas le prouver, je pense que les \u00c9tats-Unis sont la seule superpuissance ni la Chine ni la Russie ni les pays europ\u00e9ens pris comme un tout, ne peuvent rivaliser dans quantit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, je pense que c'est une superpuissance durablement atteinte et que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou la pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, quel qu'il soit, quelle qu'elle soit dans les 10 ans 5 ans, 10 ans, 20 ans \u00e0 venir devra prendre la mesure de la r\u00e9duction de la puissance am\u00e9ricaine, c'est une puissance de plus en plus mal \u00e0 droite, on l'a vu \u00e0 diff\u00e9rentes reprises, et d'une certaine fa\u00e7on le pr\u00e9sident Obama qui jugement personnel, donc, a \u00e9t\u00e9 un mauvais pr\u00e9sident pour la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine jugement personnel est en avance sur ces successeurs, c'est-\u00e0-dire qu'il a pris la mesure de ce que ne pouvait plus faire les \u00c9tats-Unis dans le monde, je prends un exemple : je ne crois pas qu'il ait d'humour malheureusement mais on va lui en pr\u00eater un peu, il a dit \u00e0 West Point, qu'il y a environ 2 ans, la grande acad\u00e9mie militaire le Saint-Cyr, mais \u00e0 l'\u00e9chelle am\u00e9ricaine des \u00c9tats-Unis, il a dit tr\u00e8s bien et je crois qu'il est en avance sur ces successeurs que ses successeurs soit r\u00e9publicain ou d\u00e9mocrate, il a dit ce n'est pas parce que nous avons le plus beau marteau du monde sous- entendu la force militaire qu'il faut traiter tous les dossiers le clou et c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, mais je crois que c'est une r\u00e9flexion g\u00e9opolitique profonde, le Vietnam, c'est termin\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, l'Irak 2003, cette folie de boucher c'est termin\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, je crois que m\u00eame les plus \u00e9bouriffants pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9ventuellement ne pourront pas faire ce qu'ils ont fait parce que c'est con alors \u00e7a c'est pour les \u00c9tats-Unis, durablement affaibli l\u00e0 dessus par puissance am\u00e9ricaine, \u00e7a reste la seule pour encore longtemps, quand vous regardez, maintenant on ne pas dire dans cette union sovi\u00e9tique, mais la Russie, la Russie a une puissance mais une puissance perturbatrice perturbatrice et pas du tout une puissance positive d'ailleurs, on le voit bien dans son environnement g\u00e9ographique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ancienne Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'actuelle Russie c'\u00e9tait un facteur de d\u00e9sordre tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, m\u00eame si les Occidentaux ont ont des torts parfois \u00e9quivalent avec l'affaire du Kosovo qu'on a extrait de la Serbie humaine Manu militari 3 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les \u00c9tats-Unis, le Royaume-Uni et, surtout, la France se sont permis cela et \u00e0 l'\u00e9poque, je me rappelle les Russes ont dit attendez, vous allez avoir un renvoi d'ascenseur, la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, donc les l\u00e0 aussi n'est pas une puissance, elle n'est m\u00eame pas une puissance r\u00e9gionale au sens une puissance dans le sens positif du terme, vous avez la Chine alors \u00e9videmment la Chine elle c'est une puissance \u00e9conomique admirable le 1er pays exportateur mondial, le 2\u00e8me PNB qui va d\u00e9passer le peu d'Am\u00e9ricains terme dans les ann\u00e9es 2020, m\u00eame si ce n'est pas un concours de beaut\u00e9, la Chine est tout \u00e0 fait remarquable 1000d remarquable qui, \u00e9conomiquement, c'est pour parler d'une fa\u00e7on un peu triviale, je vous fiche mon billet que dans les 15 ans \u00e0 venir, 20 ans \u00e0 venir, \u00e7a va passer \u00e0 toute vitesse la Chine devra affronter et relever des d\u00e9fis Zaccardelli internes cons\u00e9quentes, mais les vrais d\u00e9fis de la Chine, c'est pas de savoir si vous \u00eates le 1er NB, si \u00e7a c'est cal\u00e9 sur du comment pourrait -on dire, elle est assise sur un boulet sur sur un volcan sur un volcan, voil\u00e0 et plusieurs sur un volcan, bien entendu, c'est pour des raisons internes, donc je crois que la lecture qu'on a \u00e9conomique, \u00e9conomiste de la Chine est une lecture totalement h\u00e9mipl\u00e9gique, surtout de la part de nos \u00e9conomistes europ\u00e9ens et occidentaux, et \u00e7a, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 l'analyse quant \u00e0 l'Europe, elle est, on l'a bien vu l'ann\u00e9e derni\u00e8re 2000 2015 avec l'affaire des migrants, on l'a vu en 2014 avec l'affaire de l'Ukraine, le luxe maintenait elle est d\u00e9sunie, elle est faible politiquement, elle n'a pas de politique \u00e9trang\u00e8re, et ainsi de suite et ainsi de suite et c'est un peu un d\u00e9ficit consid\u00e9rable depuis, je parle de l'Union europ\u00e9enne, sans parler de tout ce qui peut lui arriver, elle est en train de se d\u00e9tricoter alors vous avez les pays \u00e9mergents, qui sont aussi d'autres p\u00f4les de puissance que c'\u00e9tait pour de puissance \u00e9conomique, \u00e7a ne fabrique pas de la puissance politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:35) [91%] :\r\nDerri\u00e8re \u00e7a, on a envie de vous entendre parler de 2 choses : de la Suisse, puisqu'apr\u00e8s tout vous parlez aux Suisses et votre regard et r\u00e9flexions sur les relations internationales, \u00e9videmment, ne peuvent que nous int\u00e9resser, comment appr\u00e9ciez -vous les positions de la Suisse, sa mani\u00e8re de pratiquer ses bons offices et \u00e9galement un tu\u00e9 dans la la r\u00e9ponse ce que vous avez pu percevoir des modifications si toutefois elles existent des pratiques, des relations diplomatiques, il y a -t-il eu entre le moment o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ces questions- l\u00e0 et aujourd'hui des \u00e9volutions ou au contraire de relative stagnation, voire m\u00eame des des reculs et pourriez -vous nous en dresser un peu quelques portraits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:21) [86%] :\r\nAlors je suis mauvais juge parce que je ne connais pas l'intimit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 politique \u00e9conomique suisse, bien que ce soit un voisin tr\u00e8s proches \u00e0 tous points de vue on sur vous, pardon, sur votre front Mariani oui voil\u00e0, et d'autre part, sur le plan diplomatique, c'est une diplomatie effectivement de m\u00e9diation de bons offices, tr\u00e8s utile sur le plan qui m'int\u00e9resse plus aux m\u00e9dias dans l'action internationale de la neutralit\u00e9, je pense que les Suisses n'ont encore qu'un int\u00e9r\u00eat \u00e0 jamais l'abandonner parce que c'est eux on va dire ontologique, c'est une neutralit\u00e9 s\u00e9culaire qui a rendu d'ailleurs beaucoup de services alors la notion de ou plut\u00f4t le statut de neutralit\u00e9 d'un statut qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant quand il y a des affrontements, notamment pendant les guerres, \u00e0 commencer par les guerres mondiales, m\u00eame quand il y a des conflits ou quand il y a des antagonismes majeur entre l'Est et l'Ouest pendant 45 ans la n\u00f4tre perd de son importance comme statut confortable \u00e0 partir du moment o\u00f9 les conflits, ils s'\u00e9loigne parce que s'adresse plus qu'une assurance- vie, cela dit, n'oubliez pas une chose, et vous le savez aussi bien que tout le monde, que vous avez des pays neutres ou de neutralit\u00e9 affirm\u00e9e, donc en Europe, alors \u00e9videmment, d'une certaine fa\u00e7on, la Finlande, m\u00eame si elle dit qu'elle n'est plus vraiment de la Su\u00e8de, bien s\u00fbr, l'Autriche 1955 etc et Malte, qui a une tradition neutralit\u00e9 donc si la neutralit\u00e9 n'est pas en soi quelque chose une de bizarre, ni de condamnable, ce sont des n\u00f4tres alit\u00e9, j'ai pris uniquement des pays europ\u00e9ens et Malte M\u00e9diterran\u00e9e de soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes britannique, donc j'ai essay\u00e9 s\u00fbret\u00e9 neutralit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, qui peuvent \u00eatre utiles au aux relations internationales, il y a un dossier, je ne connais pas du tout technique, moi je crois que c'est horriblement technique, c'est la question des paradis fiscaux de alors, \u00e7a, je suis incomp\u00e9tent parce que il faut vraiment un homme de l'art pour vous dire : apr\u00e8s tout, les Britanniques ont les \u00eeles anglo- normandes et tout le monde sait ce ce qu'il demeure ce qu'il ne devrait pas y faire, alors j'ai pas pour la si je suis incomp\u00e9tent mais pour le reste, alors ce qui me frappe, c'est une chose, et chose qui m'a toujours frapp\u00e9, c'est l'excellence pour la Suisse francophone, vous avez de remarquables sans danger, vous avez le l'institut universitaire de hautes \u00e9tudes internationales de Gen\u00e8ve, les 2 du d\u00e9veloppement \u00e9galement vous avez quantit\u00e9 d'experts tout \u00e0 fait remarquables, la seule chose, alors je fais avant d'honorable devant vous et devant nous, suisse, c'est que nous ne faisons pas attention, c'est \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9ducteur \u00e0 la vie politique int\u00e9rieure, pas en France, c'est, c'est c'est des candidats, politique int\u00e9rieure, c'est compl\u00e8tement r\u00e9ducteur \u00e7a c'est bien lui, en tout cas \u00e0 la vie et de de la Suisse en tant que soci\u00e9t\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 politique, quelque soit les les familles politiques dont on partage ou non le produit, \u00e7a c'est autre chose : l'amende honorable, j'ai invit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des experts suisses dans les enjeux internationaux, France Culture, on le fait moins parce que aussi on est moins familiaris\u00e9s avec quand je dis la vie politique, c'est la vie de la soci\u00e9t\u00e9 et je pense, c'est une myopie de notre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:29) [85%] :\r\nSur la question, diplomatiques et notamment la la pratique des accords bilat\u00e9raux, un bon nombre de vos invit\u00e9s s'exprime sur ces questions- l\u00e0, vous les amener d'ailleurs souvent Thierry Garcin dans vos questions a d'une certaine mani\u00e8re, ou faire entendre de leur position, quelle est votre opinion sur cette pratique diplomatique la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:52) [87%] :\r\nVoil\u00e0 des accords bilat\u00e9raux est essentielle, un r\u00e9aliste dans les relations internationales se m\u00e9fiera de la promotion syst\u00e9matique du multilat\u00e9ralisme le multilat\u00e9ralisme fait que chacun \u00e0 4 5 \u00e0 6 \u00c9tats ou \u00e0 bien plus d\u00e9fend in fine et ses int\u00e9r\u00eats, vous connaissez la l'expression les \u00c9tats n'ont pas d'amis ont des int\u00e9r\u00eats et quelle que soit la nature des r\u00e9gimes, soit des r\u00e9gimes plus ou moins d\u00e9mocratiques totalement d\u00e9mocratique comme le v\u00f4tre, comme le n\u00f4tre, mais on d\u00e9fendait des int\u00e9r\u00eats alors l'id\u00e9e qu'on d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats mou \u00e0 10 pays d\u00e9mocratique me para\u00eet assez peu pertinent, et on le voit bien d'ailleurs dans la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune, elle a \u00e9t\u00e9 voulue par Maastricht de Maastricht donc qui \u00e9tait en 91, vraiment tout de suite apr\u00e8s les bouleversements et m\u00eame presque pendant les bouleversements internationaux et on voit bien que \u00e7a ne donne rien, vous ne faites pas une politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 28 et m\u00eame \u00e0 15 ce ou \u00e0 25 ou \u00e0 27 s'\u00e9tait aussi compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, encore une fois, il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9, c'est que les \u00e9tats d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats et \u00e9videmment des int\u00e9r\u00eats changent en fonction des circonstances alors le multilat\u00e9ralisme est tr\u00e8s utile pour les organisations internationales, quelqu'un disait tr\u00e8s justement, si l'ONU n'existait pas, elle n'avait jamais exist\u00e9, nous sommes 193 pays \u00e0 l'ONU, si elle n'avais -je pas exister bien il faudrait l'inventer parce que elle a tous les d\u00e9fauts qu'elle a aussi beaucoup de qualit\u00e9s et l'ONU, l'ONU et toute la famille, ONU, c'est-\u00e0-dire une grappe d'une centaine, vous en savez quelque chose puisque, en Suisse, vous avez conserv\u00e9 avec il y a la SDN des nations, l'h\u00e9ritage de cette place importante de de Gen\u00e8ve et sur le plan mondial, international, et donc l'ONU est tr\u00e8s importante, mais le nu d\u00e9pend, moi, c'est une expression que j'utilise l'ONU d\u00e9pend des puissants du moment, alors c'\u00e9tait, \u00c9tats-Unis, Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui c'est les uns et les autres, mais l'ONU, on ne peut pas, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de la vou\u00e9 aux g\u00e9monies, elle fait ce qu'elle peut et en tout cas elle a dans diff\u00e9rents domaines, c'est bien Gen\u00e8ve des tas de de structures d'organismes de programmes etc ben et qu'il faudrait r\u00e9inventer avait aussi s'il n'existait pas, donc, si j'ose dire, on a besoin de l'ONU, m\u00eame si c'est une dame un peu \u00e2g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:57:19) [84%] :\r\nDepuis l'ouverture de la pr\u00e9sidence session de l'Assembl\u00e9e, les appels \u00e0 la mod\u00e9ration et les tentatives d'apaisement, le rapprochement, le compromis ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9 de la mani\u00e8re la plus diverse par les couches les plus autoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:39) [90%] :\r\nDernier point : Thierry Garcin quant au renouvellement \u00e0 l'\u00e9volution peut-\u00eatre des pratiques diplomatiques pour ce que vous en savez pour ce que vous pouvez retirer votre micro ou peut-\u00eatre d'ailleurs hors micro puisque les diplomates naissent exprime pas volontiers frontalement, pour des raisons que l'on peut largement imaginer il y a -vous que ces pratiques sont en \u00e9volution qu'il y a l\u00e0 comme partout ailleurs, infiniment de vari\u00e9t\u00e9s et si \u00e9ventuellement vous avez un petit exemple \u00e0 nous croquer pour finir cet entretien h\u00e9 bien \u00e7a sera re\u00e7u avec grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:12) [87%] :\r\nJe crois que les or c'est l\u00e0 aussi c'est un point de vue personnel d\u00e8s qu'on dit je mourrai ce que dire des b\u00eatises mais les diplomates ont une vision et je vais vous para\u00eetre \u00e9tonnant, une vision beaucoup trop m\u00e9diatis\u00e9 de leur action et notamment des chefs de la diplomatie ne devrait pas passer autant de temps \u00e0 faire autant de d\u00e9clarations et \u00e0 \u00eatre autant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, la diplomatie, c'est la repr\u00e9sentation, c'est notamment la n\u00e9gociation etc la bonne diplomatie et je ne pr\u00eache pas pour mon clocher par rapport \u00e0 la presse, aux m\u00e9dias, la diplomatie doit avoir une grande, grande, grande dose de les grands pays, qu'une grande diplomatie, prenez le cas de la Russie, grandes \u00e9coles diplomatique avec les r\u00e9sultats que l'on sait et condamnable, le cas \u00e9ch\u00e9ant, prenez le cas de la Turquie, grand diplomate devant l'\u00e9ternel, avec les r\u00e9sultats condamnable que conc\u00e8de cetera mais \u00e7a suppose un \u00c9tat fort et qu'on ne disent pas les choses comme \u00e7a d'une fa\u00e7on verbeuse sans arr\u00eat \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les n\u00e9gociations sont des n\u00e9gociations quand m\u00eame qui vous savez, les n\u00e9gociations, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est ce que disait Kissinger, quelque part, Dieu sait si la n\u00e9goci\u00e9 dans sa vie et des dossiers lourds Proche-Orient et autres \u00c9tats-Unis ce qui est que la Chine tient, il disait, de toute fa\u00e7on, quand on n\u00e9gocie avec quelqu'un d'autre, en face, on ne n\u00e9gocie contre des arri\u00e8re- pens\u00e9es et c'est une belle phrase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:44) [96%] :\r\nMerci Thierry Garcin d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:56) [96%] :\r\nDemain, suite de notre semaine consacr\u00e9e aux relations internationales, en compagnie d'Hubert V\u00e9drine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:04) [67%] :\r\nAlors tout d'intimit\u00e9 tout point donc il pointait bombes guid\u00e9es point Bobigny. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:22) [65%] :\r\nCompte-rendu d'a d'et, aujourd'hui, d'ici le monde d'aujourd'hui tout autour de de et vous par Bertrand de cantine, pourquoi payer plus de si on va doubler d'o\u00f9 vous voulez, quand on a de plus du tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:46) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:47) [53%] :\r\nDonc, point d'tout \u00e7a plus logique point donc il a perdu coupe de Belgique oui et de perdu \u00e0 d'une bonne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:02) [75%] :\r\nPoint qu'on peut donc Independent tout comme point d'anticipation, alors pourquoi donc il point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:14) [61%] :\r\nRobert de b\u00e9ton qui est tomb\u00e9 d'unit\u00e9 en France pour demander encore surtout de plus de popularit\u00e9 10 d'\u00eatre impliqu\u00e9, nous dit qu'des vid\u00e9os comptant pour 12 il pas besoin de tout : du pays grave. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:33) [82%] :\r\nPoint d'autant que toutes les victimes qui n'est point Banking. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:44) [66%] :\r\n\u00e0 la tour \u00e0 partir de \u00e7a et d'a d'si on prend de nature de de soci\u00e9t\u00e9 et pourtant comment tout \u00e0 peine plus d'un point de divertissement d'oubli du point de pointe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:14) [72%] :\r\nPoint \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garcin, Thierry", "role": "producteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 France-Culture, docteur en science politique, chercheur associ\u00e9 \u00e0 Paris-Descartes, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 HEC et conf\u00e9rencier \u00e0 l'ENA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}