{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=850&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=875&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=825&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8F15F90C-91D6-4A68-A1C6-DE8CD6356477", "internalArchiveId": "8F15F90C-91D6-4A68-A1C6-DE8CD6356477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : La responsabilit\u00e9 des m\u00e9decins en question apr\u00e8s une condamnation p\u00e9nale", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MatteySi ;Anderson, Melissa;Guillod\r\n, Olivier\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 mardi la condamnation de deux p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital de Morges pour homicide par n\u00e9gligence suite au d\u00e9c\u00e8s d'un b\u00e9b\u00e9, un fait qui reste tr\u00e8s rare. Interview d'Olivier Guillod, directeur de l'Institut du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * La responsabilit\u00e9 des m\u00e9decins en question apr\u00e8s une condamnation p\u00e9nale SLV STUDIO NEUCH Olivier Guillod (secours+** 26)  Accueil Melissa Anderson \r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 hier (mardi) la condamnation de deux p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital de Morges.\r\nNous vous en parlions dans notre journal de ***. Une condamnation pour homicide par n\u00e9glicence... suite au d\u00e9c\u00e8s d'un b\u00e9b\u00e9...\r\nLes deux m\u00e9decins en charge avaient, selon les juges de Mon Repos, outrepass\u00e9 leur marge d'appr\u00e9ciation... et exclut le risque d'une maladie mortelle au moment du diagnostic. Une n\u00e9gligence fautive pour la justice, une erreur d'appr\u00e9ciation involontaire et inh\u00e9rente au m\u00e9tier, diraient un certain nombre de m\u00e9decins... qui sont d'ailleurs rarement condamn\u00e9s par les tribunaux. \r\nBonjour Olivier Guillod, vous \u00eates le directeur de l'institut du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n-Des m\u00e9decins condamn\u00e9s par la justice, c'est plut\u00f4t rare non? pourquoi?\r\n\t- peu d'affaire arrivent \u00e0 la justice p\u00e9nale. La plupart au civil pour obtenir des r\u00e9parations financi\u00e8res\r\n\t- c'est d'ailleurs ce que recherche les h\u00f4pitaux: des arrangements au civil\r\n-Selon vos recherches, les patients ont ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus ou moins tendance \u00e0 porter plainte pour des erreurs m\u00e9dicales? \r\nDans quelle direction les choses vont-elles \u00e9voluer? \r\n-Selon vous, est-il pr\u00e9f\u00e9rable de trouver des arrangements au civil, plut\u00f4t que de s'en remettre \u00e0 la justice p\u00e9nale? \r\n\t- un proc\u00e8s \u00e7a peut \u00eatre lourd et douloureux donc oui mieux vaut un arrangement au civil\r\n-Mais le risque c'est que certaines fautes / n\u00e9gligences graves \u00e9chappent \u00e0 la justice p\u00e9nale, non? (comme si la corporation pouvait laver son linge sale en famille...)\r\n\t- y a effectivement le risque que des affaires qui m\u00e9riteraient l'attention de la justice p\u00e9nale lui \u00e9chappent\r\n\t- les hopitaux parlent de fatalit\u00e9, les m\u00e9decins d'erreur d'appr\u00e9ciation...un flou\r\n-La m\u00e9decine, la chirurgie notamment, comporte forc\u00e9ment des risques... les patients doivent d'ailleurs signer des d\u00e9charges, le patient n'est-il pas trop d\u00e9muni pour faire la part des choses entre un accident et une erreur m\u00e9dicale?\r\n-Le monde m\u00e9dical n'a-t-il pas eu trop tendance a rejeter froidement la d\u00e9tresse des proches? N'est-ce pas la aussi une cl\u00e9 du probl\u00e8me? \r\n- il faudrait mieux \u00e9couter les proches, reconna\u00eetre son humanit\u00e9?\r\n- cela \u00e9viterait des d\u00e9cisions en justice lourdes et longues autant pour les survivants que pour les m\u00e9decins\r\n-Selon l'Alliance allemande pour la s\u00e9curit\u00e9 des patients, 1 patient hospitalis\u00e9 sur 1000 d\u00e9c\u00e9deraient des suites d'une erreur m\u00e9dicale dans les pays occidentaux... Une estimation qui vous para\u00eet possible pour la Suisse? Cette r\u00e9alit\u00e9 est-elle assez document\u00e9e?\r\n-Finalement quelle r\u00e9ponse \u00e0 l'erreur m\u00e9dicale? Une r\u00e9ponse \u00e0 la fois dans l'int\u00e9r\u00eat du m\u00e9decin et du patient qui s'estime l\u00e9s\u00e9?\r\n\t- passer d'une culture de la dissimulation \u00e0 la transparence. En finir avec la culture de la faute\r\n\t- s'inspirer du mod\u00e8le US o\u00f9 les erreurs sont annonc\u00e9es et favoriser l'apprentissage de ses erreurs, inciter les m\u00e9decins \u00e0 avouer leurs erreurs\r\n\t- tout en offrant des indemnisations aux patients\r\n-Mais une telle politique d'indemnisation, \u00e7a risque de co\u00fbter cher?\r\n-Les zones d'\u00e9coute, les conciliations propos\u00e9es par plusieurs h\u00f4pitaux en Suisse; c'est la voie \u00e0 suivre?\r\n\t- oui mais faut aller encore plus loin. Moins de dissimulation, plus de transparence.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La responsabilit\u00e9 des m\u00e9decins en question apr\u00e8s une condamnation p\u00e9nale / JDM_2016-10-26T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 mardi la condamnation de deux p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital de Morges pour homicide par n\u00e9gligence suite au d\u00e9c\u00e8s d'un b\u00e9b\u00e9, un fait qui reste tr\u00e8s rare. Interview d'Olivier Guillod, directeur de l'Institut du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8101098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:05:47Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui, \u00e0 7 heures 20 ans revient sur cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a donc confirm\u00e9 hier la condamnation de deux p\u00e9diatres de l'h\u00f4pital de Morges, on en parlait dans le journal, condamnation pour homicide par n\u00e9gligence suite au au d\u00e9c\u00e8s d'un b\u00e9b\u00e9 et les 2 m\u00e9decins en charge avaient, selon les juges de Mon Repos outrepass\u00e9 leur marge d'appr\u00e9ciation et exclut le risque d'une maladie mortelle au moment du diagnostic n\u00e9gligence fautive pour la justice, une erreur d'appr\u00e9ciation involontaire et inh\u00e9rente au m\u00e9tier diraient d'un certain nombre de m\u00e9decins qui sont d'ailleurs rarement condamn\u00e9s par les tribunaux, bonjour Olivier Guillot bonjour et merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, vous \u00eates le, le directeur de l'institut du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates dans le Studio de de Neuch\u00e2tel, ce matin, c'est vrai, \u00e7a on, on le disait en introduction des m\u00e9decins condamn\u00e9s effectivement par la justice est plut\u00f4t rare, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [96%] :\r\nVous avez raison, les condamnations sont relativement rares en Suisse, cela tient d'une part au fait que le nombre de proc\u00e9dures ouvertes n'est pas si grand que cela, et parmi les proc\u00e9dures ouvertes une majorit\u00e9 conclut plut\u00f4t \u00e0 l'absence de faute du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nSelon vous, est -ce que c'est pr\u00e9f\u00e9rable de trouver des arrangements au civil, plut\u00f4t que de s'en remettre justement \u00e0 la \u00e0 la justice p\u00e9nale dans dans ce genre de cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nFace \u00e0 une erreur m\u00e9dicale, je crois que, il faut d'abord prendre conscience que la victime, recherche une premi\u00e8re chose qui est essentiel, pour elle, c'est de savoir ce qui s'est pass\u00e9, c'est de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 et souvent aussi de d'obtenir des excuses ou une forme d'empathie, des personnes qui sont \u00e0 l'origine des s\u00e9quelles que que la personne a subi ou du d\u00e9c\u00e8s d'un proche, malheureusement et cela ne ne suppose pas l'ouverture d'une proc\u00e9dure judiciaire qu'elle soit civile ou p\u00e9nale, je pense que cela pourrait se faire de mani\u00e8re plus avantageuse dans un processus de de m\u00e9diation de conciliation mais pour cocktails processus puisse aboutir, encore faudrait -il faire \u00e9voluer la la culture m\u00e9dico- hospitali\u00e8re qui est encore beaucoup trop peu, une culture de de secret de d\u00e9ni des erreurs qui n'est \u00e9videmment pas favorable \u00e0 ce genre de processus de m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [87%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, soyons plus transparent, \u00e9vitons d'aller au p\u00e9nal, c'est, c'est \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nOui, je crois que la proc\u00e9dure p\u00e9nale, finalement ne apporte pas \u00e9norm\u00e9ment au au parti, bien s\u00fbr, c'est une reconnaissance officielle de ce qui s'est pass\u00e9 pour la famille \u00e7a peut-\u00eatre une forme de, de, de soulagement, mais en fin de compte, \u00e7a ne ram\u00e8nera pas cette famille \u00e9videmment l'enfant qu'elle a perdu donc la proc\u00e9dure p\u00e9nale devrait intervenir de mani\u00e8re subsidiaire. Com dernier moyen quand les autres ont \u00e9chou\u00e9 d'ailleurs assez souvent les familles ou les victimes recherchent plut\u00f4t des formes d'indemnisation financi\u00e8re donc \u00e0 travers des proc\u00e9dures civiles proc\u00e9dure civile qu'elle n'ouvrent parfois m\u00eame pas parce qu'il y a d'abord une phase de n\u00e9gociation avec l'h\u00f4pital, o\u00f9, avec l'assurance responsabilit\u00e9 civile de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nSelon vos recherches les passions ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ont plus ou moins tendance \u00e0 porter plainte pour pour des erreurs m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [92%] :\r\nC'est assez difficile de le dire, avec une fiabilit\u00e9 totale parce que, malheureusement, en Suisse, on n'a pas toujours les statistiques que l'on souhaiterait avoir c'est d\u00fb notamment au f\u00e9d\u00e9ralisme et au syst\u00e8me des tribunaux qui sont essentiellement cantonaux c'est d\u00fb au fait aussi que de nombreuses affaires sont transiger en dehors de toute proc\u00e9dure officielle, c'est le manque de transparence dont on parlait l\u00e0 alors ont aussi au manque de transparence mais il y a un certain nombre d'indicateurs qui montrent que oui, les patients aujourd'hui h\u00e9sitent moins qu'autrefois \u00e0 entreprendre des d\u00e9marches et m\u00eame des d\u00e9marches judiciaires \u00e0 la suite d'erreurs m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [89%] :\r\nEst ce que le monde m\u00e9dical n'a pas un peu plus je mets peut-\u00eatre le pass\u00e9 trop tendance \u00e0 rejeter froidement peut-\u00eatre la la la d\u00e9tresse des proches est -ce que \u00e7a, c'est pas la aussi dans dans l'attitude, une cl\u00e9 du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\nJ'en suis, pour ma part convaincu, c'est ce dont je parlais tout \u00e0 l'heure en disant que la culture doit \u00e9voluer, je crois qu'on devrait essayer de passer \u00e0 cette culture qu'on appelle une culture de de l'erreur o\u00f9 l'erreur n'est pas vu comme un manquement r\u00e9pr\u00e9hensible mais o\u00f9 l'erreur est vu comme une source d'apprentissage malheureusement la culture m\u00e9dicale traditionnelle \u00e9tait diff\u00e9rente dans cette culture- l\u00e0 le m\u00e9decin \u00e9tait pratiquement omniscient, ou du moins un bon m\u00e9decin ne se trompait pas alors avec une telle conviction en t\u00eate \u00e9videmment il est tr\u00e8s difficile pour un m\u00e9decin de dire qu'il a commis une erreur et me semble -t-il, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0, surtout qu'il faudrait travailler pour faire \u00e9voluer la culture il y a d\u00e9j\u00e0 des signes que les choses sont en train, probablement d'\u00e9voluer dans le bon sens parce qu'une prise de conscience a \u00e9t\u00e9 faite dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [90%] :\r\nMe fait un peu penser \u00e0 la culture am\u00e9ricaine ont, o\u00f9 effectivement l\u00e0 on les erreurs sont annonc\u00e9es, on est et justement favorise l'apprentissage de des, des m\u00e9decins, on apprend toujours de ses erreurs, c'est la c'est la culture am\u00e9ricaine, la culture entrepreneuriale, aux \u00c9tats-Unis, faut -il s'inspirer des \u00c9tats-Unis dans dans dans en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [90%] :\r\nAlors pas de pas des \u00c9tats-Unis dans le domaine m\u00e9dical, parce que l\u00e0 bas les proc\u00e8s sont bien plus nombreux que chez nous, peut-\u00eatre dans le domaine entrepreneurial, certes, mais il y a des exp\u00e9riences men\u00e9es notamment dans des h\u00f4pitaux aux \u00c9tats-Unis qui montre que, un h\u00f4pital, a tout \u00e0 gagner, y compris du point de vue financier s'il a une politique syst\u00e9matique d'annoncer toutes les erreurs commises spontan\u00e9ment au patient et imm\u00e9diatement apr\u00e8s, de lui proposer des formes d'indemnisation au final, semble -t-il, tout le monde y gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [93%] :\r\nBon, une telle politique d'indemnisation, a priori, \u00e7a peut co\u00fbter assez cher non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [89%] :\r\nC'est justement l'erreur que l'on conna\u00eet, on pense que \u00e7a co\u00fbte cher parce que \u00e7a d\u00e9cuple les indemnisations vers\u00e9es aux patients des \u00e9tudes certes encore limit\u00e9e qui devrait \u00eatre confirm\u00e9e, mais des \u00e9tudes men\u00e9es aux \u00c9tats-Unis montrent qu'au final, la r\u00e9duction de tous les frais administratifs pour l'h\u00f4pital et longues proc\u00e9dures dans l'affaire dont nous parlions, aujourd'hui c'est 7 ans apr\u00e8s les f\u00eates, que le dernier jugement est tomb\u00e9, les frais aussi d'indemnisation qui sont plus \u00e9lev\u00e9s lorsqu'un tribunal se prononce que lorsqu'il y a une phase de n\u00e9gociations pr\u00e9alables, lorsque l'on ajoute tous ces \u00e9l\u00e9ments au final sur la co\u00fbtent moins cher aussi aux h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [94%] :\r\nL'impatience sur 1000 d\u00e9c\u00e9deraient des suites d'une erreur m\u00e9dicale dans les pays occidentaux, on termine l\u00e0- dessus, c'est une une estimation qui vous para\u00eet possible aussi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [86%] :\r\nCertainement, on parle en Suisse, de les chiffres varient 2000 2000, peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus de patients qui meurent \u00e0 la suite d'erreurs m\u00e9dicales, c'est un nombre important et si l'on veut essayer de r\u00e9duire ce nombre -l\u00e0, il faut justement passer \u00e0 une culture de transparence parce que le fait de d\u00e9nier toujours les erreurs commises, emp\u00eachant l'h\u00f4pital de prendre les mesures pr\u00e9ventives propre \u00e0 \u00e9viter la survenance de m\u00eames erreurs \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nMerci beaucoup pour votre analyse L\u00e9vis aux \u00eates le directeur de l'Institut du droit de la sant\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, excellente journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1551485", "internalArchiveId": "AA1610551594", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 1793, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8119707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8119807.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Hockey / Coupe de Suisse: le match entre les Neuch\u00e2telois et Gen\u00e8ve Servette a \u00e9t\u00e9 interrompu", "La Poste annonce la fermeture de 40% de ses guichets traditionnels: les pr\u00e9cisions de Lo\u00efs Siggen Lopez, \u00e0 Berne", "NE / Pr\u00e9sentation du futur centre de psychiatrie des Montagnes: les pr\u00e9cisions de Pedro Planas, directeur m\u00e9dical du Centre de psychiatrie", "GE: l\u2019agent de s\u00e9curit\u00e9 de la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex serait fich\u00e9 S en France", "VS: la domination du PLR et des socialistes dans la commune de Savi\u00e8se est remise en question", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: analyse de trois films sur la th\u00e9matique de la guerre sous toutes ses formes", "La Poste annonce la suppression de plus de 40% de ses guichets traditionnels", "Royaume-Uni: l'extension de l'a\u00e9roport de Heathrow suscite de vives dissensions", "Tennis / Tournoi de B\u00e2le: Wawrinka a battu Marco Chiudinelli au premier tour", "Minimag / JU: le journal officiel de Del\u00e9mont propose un vrai condens\u00e9 de la vie locale", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La raison: glace d\u00e9fectueuse. Du c\u00f4t\u00e9 des Lausannois, ils ont p\u00e9niblement battu Rapperswil.", "Ce soup\u00e7on s'ajoute \u00e0 plusieurs cas de radicalisation suppos\u00e9e, mais rejet\u00e9 par la direction de l'institution.", "La commune est co-g\u00e9r\u00e9e par les socialistes et le PLR depuis huit d\u00e9cennies.", "Julie Evard et Rafael Wolf livrent leur analyse de \"Daniel Blake\", Tamara\" et \"La folle histoire de Max et L\u00e9on\".", "Le g\u00e9ant jaune n'annonce pas de suppression d'emplois, mais les syndicats s'insurgent face \u00e0 ce qu'ils qualifient de d\u00e9mant\u00e8lement du service postal.", "C'est une nouvelle \u00e9pine dans le pied de Theresa May. La Premi\u00e8re ministre peine \u00e0 trouver une ligne commune dans son gouvernement autour du Brexit.", "La partie s'annon\u00e7ait difficile pour Stan Wawrinka. L'issue de ce duel 100% suisse aurait pu \u00eatre tout autre.", "Revu et enti\u00e8rement repens\u00e9, ce journal officiel est tout sauf aust\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8013489", "ece-8014072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-03T16:16:49Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027776\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:21) [76%] : \r\nEt puis Marc quand tu peux est-ce que tu peux me caler l'prompt \u00e0 s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:50 > 0:01:40) [70%] : \r\nPoint sur les banques point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:38) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 26 octobre c'est un virage strat\u00e9gique entam\u00e9e par la Poste, ce matin, 600 bureaux fermeront leurs portes d'ici 2000 20200 collaborateurs sont concern\u00e9s, mais la direction veut \u00e9viter des licenciements, le ici Lopez \u00e0 Berne nous expliquera ce qui changera, notamment pour les clients de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:50) [94%] : \r\nNouvelles accusations qui visent la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, selon le journal Le Temps sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9, fera l'objet d'une fiche de signalement des renseignements fran\u00e7ais, la direction de la mosqu\u00e9e \u00e9voque une diffamation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:03:35) [89%] : \r\nCette alliance inhabituelle, la remise en cause en Valais depuis 95 ans Savi\u00e8se gouverner conjointement par les socialistes et les lib\u00e9raux radicaux des gauches et droites n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer au 1er tour face au PDC, nous verrons comment il tente de reprendre la main, Stan Vavrinka victorieux hier \u00e0 B\u00e2le farce face \u00e0 Marcos qui Dinelli le Vaudois a connu un match laborieux et m\u00eame de son propre aveu, des moments d'\u00e9garement face \u00e0 un compatriote et co\u00e9quipier de Coupe Davis et notre page cin\u00e9ma avec notre chroniqueuse Julie \u00c9vrard et notre confr\u00e8re de la premi\u00e8re Rapha\u00ebl Wolf, il y aura du lourd et du plus l\u00e9ger, un portrait de ch\u00f4meurs r\u00e9alis\u00e9 par Ken Loach ou le parcours de de planquer en pleine Seconde Guerre mondiale, sous les traits du duo \u00e0 l'origine du Palm \u00e0 chaud, tout cela \u00e0 suivre en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:54) [87%] : \r\nLa d\u00e9cision confirme la mue entam\u00e9e par la Poste, plus de 40 pourcent de de ses guichets traditionnels sont condamn\u00e9s le g\u00e9ant jaune n'annonce pas de suppressions d'emplois, mais les syndicats s'insurgent face \u00e0 ce qu'il qualifie de d\u00e9mant\u00e8lement du service postal, en particulier dans les r\u00e9gions rurales ou Alpine ici qu'elle ne p\u00e8se un 1000000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:55 > 0:03:55) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:05:14) [86%] : \r\nL'inexorable, r\u00e9duction des bureaux de poste se poursuit, le g\u00e9ant jaune veut supprimer d'ici 2020 jusqu'\u00e0 600 offices, soit plus de 40 pourcent de de moins qu'actuellement annonc\u00e9 ce matin cette transformation concernera 1200 collaborateurs mais les licenciements devraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s veut garantir le g\u00e9ant jaune oui : oh, on ne sait pas o\u00f9 on se transforme, et pour \u00e7a on d\u00e9veloppe, on transforme les offices de Poste traditionnel, en agences qui sont ouvertes, 2 fois plus longtemps ben on veut offrir plus de points d'acc\u00e8s aux clients, plus de services et augmenter les heures d'ouverture ce que ce que l'on s'arr\u00eate non il y a 15 ans d\u00e9j\u00e0, La Poste lance sa premi\u00e8re vaste r\u00e9organisation depuis le nombre de fils n'a cess\u00e9 de d\u00e9cro\u00eetre : moins 300 entre 2013 et 2016, la transformation du r\u00e9seau postier est induite par un changement d'habitudes des clients et une baisse du chiffre d'affaires au guichet, une t\u00e9l\u00e9 on maintiendra encore des offices postaux traditionnels dans le garantit, mais on doit s'adapter aux habitudes de la client\u00e8le, c'est la client\u00e8le qui impose ce changement pas nouveau d\u00e9compte donn\u00e9 lui Cassandre, les endroits qui seront touch\u00e9s par cette nouvelle suppression ne sont pas encore connues, le syndicat autonome des postiers s'insurge lui contre la poursuite du d\u00e9mant\u00e8lement des offices postaux selon lui pr\u00e8s de 800000 habitants n'ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 plus acc\u00e8s, un office de poste dans un rayon raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:15 > 0:05:22) [83%] : \r\nLe ne p\u00e8se plus de 40 pourcent de de guichets traditionnels, on imagine l'impact potentiel, notamment dans les petites communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:06:18) [92%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr qu'il y aura du changement, les cantons et communes concern\u00e9es ne sont aujourd'hui pas encore connue, mais la Poste justifie ces fermetures par une baisse du chiffre d'affaires au guichet, il est donc probable que les moins rentables, soit, mais donc il y aura des alternatives \u00e0 la Poste annonce aujourd'hui en fait son r\u00e9seau du futur, un changement, une mue des moyens d'acc\u00e9der \u00e0 ces services alors en substance on l'entendu dans le reportage, moins de postiers derri\u00e8re leurs guichets dans des offices traditionnelles mais \u00e0 la passe \u00e0 la place, la Poste va d\u00e9velopper son service \u00e0 domicile, elle va aussi \u00e9toffer son r\u00e9seau d'automates, les automates qui permettent de d\u00e9poser et retirer lettres et colis 24 heures sur 24 et puis aussi \u00e9largir la possibilit\u00e9 d'aller retirer ou envoyer son courrier chez un partenaire, comme c'est possible aujourd'hui dans un kiosque par exemple moins de contacts humains entre la Poste et les citoyens, mais plus de flexibilit\u00e9 et d'automatismes, voil\u00e0 l'id\u00e9e de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:18 > 0:06:28) [90%] : \r\nPour son r\u00e9seau du futur, vous avez fait le calcul concr\u00e8tement esclaves, est ce que cela signifie qu'\u00e0 l'avenir, les consommateurs auront plus ou moins de lieux o\u00f9 ils pourront acc\u00e9der au service de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:28 > 0:06:46) [94%] : \r\nAlors au final, dans 4 ans il y aura plus de moyens physiques d'acc\u00e9der \u00e0 la Poste il y a 3700 points d'acc\u00e8s aujourd'hui tous les points d'acc\u00e8s tous les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 la Poste il y en aura 4000 dans 4 ans, c'est-\u00e0-dire plus de points d'acc\u00e8s mais moins de postiers \u00e0 qui parler, merci beaucoup, Lewis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:48 > 0:07:05) [87%] : \r\nC'est une information de nos confr\u00e8res du Temps, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve figurerait sur une liste de personnes signal\u00e9es en France un soup\u00e7on qui s'ajoute \u00e0 plusieurs cas de radicalisation l\u00e0 aussi supposer mais un soup\u00e7on, rejet\u00e9 par la direction de l'institution Jo\u00eblle Boissard C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:07 > 0:07:28) [93%] : \r\nL'information est tomb\u00e9e hier en fin d'apr\u00e8s- midi sur le site du temps, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet pour surveiller les entr\u00e9es et sorties et fouiller les sacs serait lui- m\u00eame vis\u00e9 par une fiche S. en France, la direction de la mosqu\u00e9e ne souhaite pas s'exprimer face cam\u00e9ra mais nous a r\u00e9pondu par Mail, selon elle, l'information du temps ne rel\u00e8ve que de la rumeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:28 > 0:07:35) [93%] : \r\n\u00e0 ce stade, il s'agit d'une diffamation de plus, le fait d'\u00eatre fich\u00e9 S n'est pas une preuve de mauvaise conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:36 > 0:07:43) [98%] : \r\nUn avis partag\u00e9 par cet observateur du monde arabe pour lui non plus l'existence d'une fiche, ce n'est pas la preuve d'une culpabilit\u00e9 p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:07:52) [85%] : \r\nIl y a plus de 35000 fiches S en France, ce n'est pas un signe de culpabilit\u00e9 ne ni de responsabilit\u00e9 de cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:52 > 0:07:58) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 l'absence de preuves, cette affaire r\u00e9v\u00e8le tout de m\u00eame un malaise face au fonctionnement de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:59 > 0:08:27) [88%] : \r\nBah, cette affaire rel\u00e8ve d'abord qu'a un probl\u00e8me \u00e0 mon comme en tout cas d'organisation difficile de transparence au niveau de la gestion, la fondation doit plut\u00f4t fera appel \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s d'abord reconnu par l'\u00c9tat par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui qui sont valid\u00e9s et dont le les les agents de sucre a \u00e9t\u00e9 ont l'autorisation d'exercer leur m\u00e9tier d'agent de s\u00e9curit\u00e9, notamment dans un espace tr\u00e8s importants comme la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:08:48) [90%] : \r\nDepuis plusieurs mois la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet sous le feu des projecteurs suite au d\u00e9part de 2 jeunes Genevois pour le Djihad, des jeunes qui aurait fr\u00e9quent\u00e9 cette mosqu\u00e9e des soup\u00e7ons p\u00e8sent aussi sur 2 imams du lieu de culte qui auraient, eux aussi, selon la presse \u00e9tait vis\u00e9 par une fiche S des soup\u00e7ons que la direction de la mosqu\u00e9e a toujours rejet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:49 > 0:09:06) [86%] : \r\nEn Valais, les communes qui n'ont pas \u00e9lu leur pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident le 16 octobre dernier sont reparties en campagne, une campagne d'un genre particulier \u00e0 Savi\u00e8se de la commune est cog\u00e9r\u00e9e par les socialistes et le PLR depuis 8 d\u00e9cennies mais cette domination surprenante est d\u00e9sormais remise en question, Erwan Jacques du Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:07 > 0:09:13) [98%] : \r\nC'est l'alliance improbable des radicaux et des socialistes r\u00e9unis pour soutenir le m\u00eame candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:13 > 0:09:20) [91%] : \r\nIl vous reste quand m\u00eame une semaine 10 jours pour aborder les gens pour discuter avec des vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:09:25) [84%] : \r\n\u00e0 Savi\u00e8se, longtemps qui gouverne la commune depuis 91 ans, en r\u00e9unissant les 2 partis pourtant aux antipodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:39) [87%] : \r\nC'est une association un peu original, je suis d'accord de prime abord, il peut arriver qu'on s'entende d'ailleurs d'Ouled o\u00f9 le terme entente donc pour moi c'est pas un probl\u00e8me parce que je suis quelqu'un qui a un grand d\u00e9fenseur Valais du pluralisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:39 > 0:09:54) [90%] : \r\n\u00e0 Savi\u00e8se, entente a essuy\u00e9 au 1er tour un s\u00e9v\u00e8re revers un si\u00e8ge en moins et la perte de la majorit\u00e9 absolue des voix perdues pour diverses raisons, en septembre, une perquisition dans les locaux communaux pour une affaire immobili\u00e8re mettent \u00e0 mal le pr\u00e9sident, d'autres \u00e9voquent les g\u00e9monies du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:09:54 > 0:09:55) [67%] : \r\nParce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:55 > 0:10:09) [90%] : \r\nC'\u00e9tait un choc et une surprise \u00e9videmment lorsque vous perdez un si\u00e8ge, c'est toujours une surprise assez d\u00e9sagr\u00e9able, mais \u00e7a veut pas dire que le combat et faire durer, \u00e7a veut dire qu'il y a encore des possibilit\u00e9s de motiver nos troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:09 > 0:10:12) [90%] : \r\nFace au pr\u00e9sident sortant un candidat PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:18) [81%] : \r\nDans pour cette campagne sont clairement la transparence, l'\u00e9coute, et puis la participation citoyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:24) [76%] : \r\nCette entre que le si\u00e8ge va se jouer, d'o\u00f9 cette mobilisation \u00e0 sa vitesse de personnalit\u00e9s PLR et socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:35) [85%] : \r\nJe trouve un peu bizarre de de r\u00e9unir des gens qui se qui sont \u00e0 \u00e0 l'extr\u00eame, ce qui est politique, on les r\u00e9unit pour venir sauver le le pr\u00e9sident socialiste de sagesse, c'est un peu, c'est un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:35 > 0:10:38) [81%] : \r\nDe votre c\u00f4t\u00e9 est-ce que vous avez sorti aussi derri\u00e8re Tib\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:38 > 0:10:44) [85%] : \r\nOn a quelques personnalit\u00e9s qui, qui soutiennent ma candidature, mais je pr\u00e9f\u00e8re n'est anonyme et puis peut-\u00eatre un peu plus ample.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:45 > 0:10:52) [80%] : \r\n\u00e0 sa tout se jouera le 27 novembre la campagne \u00e9lectorale jusqu'aux derniers jours s'annoncent anim\u00e9es et atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:53 > 0:11:16) [94%] : \r\nLe Centre neuch\u00e2telois de psychiatrie a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les locaux de son futur centre des montagnes d\u00e8s 2018 3 \u00e9tages de ce b\u00e2timent regrouperont les consultations ambulatoires, ces consultations s'effectue actuellement dans plusieurs lieux r\u00e9partis entre le local La Chaux-de-Fonds et ce nouveau site devra permettent d'assurer un meilleur suivi des patients, je vous propose d'\u00e9couter le directeur m\u00e9dical de l'institution, Pedro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:44) [80%] : \r\nPremi\u00e8re chose que sera pas comme meilleure continuit\u00e9 des c'est-\u00e0-dire que les passages entre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la vie si on peut dire comme \u00e7a, entre la fin de l'adolescence, l'\u00e2ge adulte, ce qu'on appelle l'\u00e2ge avanc\u00e9 avait pr\u00e9sent\u00e9 des ruptures dans la prise en charge des changements d'\u00e0 peu de changements d'\u00e9quipe des nouveaux dossiers qui s'des mani\u00e8res de faire travailler diff\u00e9rentes peut r\u00e9unir les \u00e9quipes, c'est favoriser homme Coolture commune avec un dialogue comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:12:07) [92%] : \r\nDans le canton de Vaud l'\u00e9glise de Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne aura sa propre application pour smartphone, c'est la 4\u00e8me du genre que l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise lance pour ces lieux de culte, le projet r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec la ville et devis\u00e9 \u00e0 70000 francs et cette application permettra de d\u00e9couvrir l'histoire de la paroisse sa vie culturelle et m\u00eame de suivre un parcours spirituel pour s'y recueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:28) [93%] : \r\nAu Royaume-Uni, c'est une nouvelle \u00e9pine dans le pied de Teresa, mais la premi\u00e8re ministre peinent \u00e0 trouver une ligne commune dans son gouvernement autour du Brexit, la voici face \u00e0 un tout autre dossier, l'extension de l'a\u00e9roport de Heathrow, un projet qui suscite de vives dissensions jusque dans le camp conservateur correspondance Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:29 > 0:12:57) [91%] : \r\nLe plus grand a\u00e9roport d'Europe 1 et il pourrait s'\u00e9tendre encore, il fera \u00e0 Londres, le gouvernement vient d'annoncer la construction d'une 3\u00e8me piste pour d\u00e9sengorger les lieux : plus de 70 millions de voyageurs ont transit\u00e9 par ici l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les autres a\u00e9roports et aussi atteignent leurs limites, selon le gouvernement, la nouvelle piste contribuerait plus de 70 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9conomie britannique, un signe fort de confiance et d'ouverture sur le monde dans le contexte d'incertitude li\u00e9e au Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:59 > 0:13:10) [94%] : \r\nMais il y a d'importantes turbulences l'opposition des riverains d'abord pr\u00e8s de 800 maisons devront \u00eatre d\u00e9truites, la pollution et le bruit li\u00e9 \u00e0 l'augmentation du trafic vont consid\u00e9rablement augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:12 > 0:13:17) [94%] : \r\n\u00e0 plus de 20 milliards de francs, le projet est trop co\u00fbteux aussi, selon certains, au sein m\u00eame du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:17 > 0:13:32) [76%] : \r\nBourgoin de bilan \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 vous et \u00e0 quoi ressemblerait Londres- City New-York serait une ville de superbes gratte-ciel Dieu Paris Paris la Ville Lumi\u00e8re et l'on serait oui, la piste des avions priv\u00e9s, vraiment \u00e7a que nous voulons pour notre capitale fantastique car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:33 > 0:13:43) [85%] : \r\nD\u00e9battu durant des d\u00e9cennies l'expansion divise les conservateurs le d\u00e9put\u00e9 \u00e7a Goldsmith candidat perdant \u00e0 la mairie de Londres a d\u00e9missionn\u00e9 en signe de protestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:44 > 0:13:57) [91%] : \r\nLa 3\u00e8me piste de complique la t\u00e2che du gouvernement de Theresa mais dans l'unit\u00e9 mise \u00e0 mal par le Brexit, cette d\u00e9cision sera encore d\u00e9battu par les parlementaires et ses opposants, jure des revenir lors des prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:59 > 0:14:13) [89%] : \r\nLa partie s'annon\u00e7ait difficile pour San Vavrinka elle a \u00e9t\u00e9, mais l'a remport\u00e9 le Vaudois a battu Marcos que Dinelli hier lors du 1er tour du tournoi de B\u00e2le, quand bien m\u00eame l'issue de ce duel 100 pourcent suisse suisse aurait pu \u00eatre tout autre Romain Rosso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:15 > 0:14:21) [87%] : \r\nStan Vavrinka l'a fait apr\u00e8s 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au 1er tour \u00e0 B\u00e2le, le joueur de Saint-Barth\u00e9lemy Yahoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:21 > 0:14:29) [91%] : \r\nEnfin vaincu le signe indien, pourtant, rien n'a \u00e9t\u00e9 simple pour le laur\u00e9at de l'US Open 2016, pas vraiment inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:29 > 0:14:36) [87%] : \r\nLa faute \u00e9galement Amar concubine 35 ans est 100 19\u00e8me \u00e0 l'ATP, qui joue son meilleur tennis dans le 1er essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:14:45) [89%] : \r\nUne, premi\u00e8rement, ch\u00e8que, il remporte 7 6 sous les applaudissements polis des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:45 > 0:14:49) [93%] : \r\nParents de Federer et du public b\u00e2lois acquis \u00e0 la cause du Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:15:01) [92%] : \r\nLa r\u00e9action du num\u00e9ro 3 mondial ne se fait pas attendre : il empoche le 2\u00e8me set 6 1 et semble s'acheminer vers une victoire ais\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:06 > 0:15:15) [89%] : \r\nMais dans l'ultime manche Claudine se procure Debal de break pour mener 5 3 Vavrinka doit alors s'en remettre \u00e0 dame chance pour rester dans la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:16 > 0:15:30) [83%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse bataille contre aujourd'hui, \u00e7a prend fin 11 jours en tournoi en plus sa balle chez lui, donc il jouait tr\u00e8s bien pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, j'ai d\u00fb vraiment \u00e0 me battre, qui du match pour trouver des solutions \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:34) [82%] : \r\nVavrinka s'imposait 6 4 sur sa 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:34 > 0:15:42) [85%] : \r\nQui a une balle de match et reste en course pour un 1er titre \u00e0 B\u00e2le, il affrontera demain en quart de finale, l'Am\u00e9ricain Donald hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:44 > 0:16:02) [88%] : \r\nEn hockey sur glace 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse, hier soir, Lausanne a p\u00e9niblement battu Rapperswil-Jona de son c\u00f4t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Kloten mais cette ronde a \u00e9t\u00e9 surtout marqu\u00e9e par la m\u00e9saventure v\u00e9cue \u00e0 La Chaux-de-Fonds le match entre les Neuch\u00e2telois et Gen\u00e8ve Servette a \u00e9t\u00e9 interrompu pour cause de glace d\u00e9fectueuse Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:02 > 0:16:03) [100%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:20) [92%] : \r\nUne surface dans la brume, voil\u00e0 ce que les spectateurs des M\u00e9l\u00e8zes ont vu hier soir, en lieu et place du derby entre La Chaux-de-Fonds et Gen\u00e8ve Servette, le match a \u00e9t\u00e9 interrompu apr\u00e8s 23 minutes \u00e0 l'inverse du jeu pr\u00e9sent\u00e9 la glace \u00e9tait trop tendre de quoi engendrer de l'amertume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:20 > 0:16:28) [93%] : \r\nUn grand d\u00e9pit, effectivement, le match aurait bien lanc\u00e9, l'ambiance \u00e9tait l\u00e0, on avait du monde, on aura tenu la drag\u00e9e haute jusqu'\u00e0 maintenant et c'est vraiment dommage effectivement tr\u00e8s frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:28 > 0:16:40) [92%] : \r\n\u00e9nervant mais explicable pour la coupe les sponsors change cela lui qu'il faut refaire la glace en moins de 48 heures dans une patinoire presque cinquantenaire et avec une m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s cl\u00e9mente, c'est une gageure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:40 > 0:16:57) [89%] : \r\nOn a un feu n'avec \u00e0 17 degr\u00e9s on a de de l'humidit\u00e9 avec des des fortes pluies ensuite et une forte condensation et puis la glace ne prend pas aussi bien que ce qu'on aurait pu esp\u00e9rer, et puis les couches ne ne se lit pas ce qui ce qui provoque un \u00e9clat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:10) [85%] : \r\nBon, on a tout de m\u00eame un peu jou\u00e9 hier soir ou malaise entre les t\u00e9nors Genevois pr\u00e9sum\u00e9s et leur Challenger chaux-de-fonnier on en \u00e9tait toujours \u00e0 0 partout apr\u00e8s 23 minutes de quoi nourrir des craintes de laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:25) [76%] : \r\nQuoi autre j'ai dig\u00e9r\u00e9 l'\u00e9tat de la fatigue, on va toucher de g\u00e9rer aussi les les entra\u00eenements tout sauf dans, je pense que c'est un gros avertissement pour nous d'ailleurs et puis encore mieux pr\u00e9par\u00e9 pour le prochain match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:25 > 0:17:31) [86%] : \r\nChaque match a son histoire, je crois que si on joue avec le m\u00eame engagement m\u00eame coeur ont l'art de nos chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:31 > 0:17:39) [92%] : \r\nLe match est fix\u00e9 \u00e0 ce soir 19 heures 30 du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds on regarde vers le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:41 > 0:17:57) [89%] : \r\nNotre s\u00e9rie r\u00e9gionale s'int\u00e9resse cette semaine au micro M\u00e9dias, avec aujourd'hui une institution dans de nombreuses communes suisses le Journal officiel, souvent aust\u00e8re mais pas \u00e0 Del\u00e9mont, la revue a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9 et propose un vrai condens\u00e9 de la vie locale, reportage, S\u00e9bastien Fasnacht et Julien Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:58 > 0:17:58) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:58 > 0:18:21) [94%] : \r\nOui, Manu Montavon est en pleine interview comme chaque mois, il fait le portrait d'un habitant de Del\u00e9mont et en ce d\u00e9but octobre, c'est le responsable des jardins familiaux de la ville qui s'y colle ce portrait, c'est l'une des rubriques tr\u00e8s attendue du journal Del\u00e9mont point CH une publication officielle comme il en existe dans de nombreuses villes, mais ici, on a voulu en faire un v\u00e9ritable outil pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:21 > 0:18:45) [84%] : \r\nIl y a donc les informations officielles et puis il y a aussi des des sujets un peu plus l\u00e9ger, si on veut ou qui colle \u00e0 l'actualit\u00e9 et puis qui peut concerner des \u00e9v\u00e9nements culturels ou Windows inauguration des, des, des \u00e9v\u00e9nements qui concernent vraiment la ville et puis ben il y a aussi, donc tout ce qui est publireportage alors l\u00e0 vraiment qui fait qui sont plus des portraits d'entreprises de soci\u00e9t\u00e9s qui sont aussi tr\u00e8s lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:45 > 0:18:55) [75%] : \r\nJe pense que faire la peine de c\u00f4t\u00e9 du ce journal et puis c'est surtout que c'est tr\u00e8s convivial, puis \u00e7a peut \u00e9motion aux gens et de, de, de se rende compte un peu de ce qui se passera mieux de donner beaucoup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:07) [89%] : \r\nUn attachement partag\u00e9 par une grande partie des citoyens de Del\u00e9mont 10 publications par ann\u00e9e est une formule sur papier glac\u00e9, revue \u00e9toff\u00e9, il y a 7 ans quant \u00e0 la recette de son succ\u00e8s, elle est finalement assez simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:07 > 0:19:33) [82%] : \r\nC'est un peu le journal vraiment des Del\u00e9montains c'est-\u00e0-dire qui s'la rage quand il quand leur sommeil \u00e0 chaque fois des informations qui les concernent parfois directement donc on on creuse un trou devant ma maison, ben \u00e7a sera dans dans au saura en le consultant que maintenant \u00e7a dure, quelle est la port\u00e9e des travaux qu'est-ce que \u00e7a concerne l'\u00e9lectricit\u00e9, l'eau ou la route simplement, donc ils ont une part d'informations qui leur est directement il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:34 > 0:19:45) [94%] : \r\nAu total 5 personnes participent \u00e0 la cr\u00e9ation de ce journal, un d\u00e9fi quotidien puisqu'il est financ\u00e9 en tr\u00e8s large majorit\u00e9 par la publicit\u00e9 des annonceurs, pas toujours facile \u00e0 d\u00e9nicher, comme d'ailleurs les pages r\u00e9dactionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:46 > 0:20:03) [86%] : \r\nFaut toujours aller qu\u00e9mander il vaut aussi pour des articles les gens \u00e7a g\u00eane, ce qui est un peu dommage parce que voil\u00e0, ici on conna\u00eet vos positions, ce qui ce qui est aussi bien m\u00eame pour les hommes politiques, quoi qu'on ne prend aucun parti sur sur la politique, mais \u00e7a peut les mettre aussi en avant sont dans le domaine priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:10) [95%] : \r\nPour les autorit\u00e9s de la ville, justement, pas question de se passer de leur journal, un \u00e9l\u00e9ment indispensable en mati\u00e8re de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:29) [87%] : \r\nC'est aussi un moyen de rentrer en contact avec les del\u00e9montaine del\u00e9montain de leur faire part des projets qui vont se d\u00e9velopper, de savoir un peu ce qui s'est pass\u00e9 au conseil de ville de savoir les d\u00e9cisions qu'a prise le conseil communal et d'avoir des portraits un petit peu plus particulier de personnalit\u00e9s que la population ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:29 > 0:20:43) [90%] : \r\nDepuis le 1er 2\u00e8me info jusqu'au Del\u00e9mont passage d'aujourd'hui, le journal officiel de la capitale jurassienne a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu plus de 20 ans et son avenir n'est pas menac\u00e9e chaque num\u00e9ro est aujourd'hui distribu\u00e9 gratuitement \u00e0 plus de 9000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:44 > 0:21:04) [83%] : \r\nNous sommes mercredi, vous vous demandez peut-\u00eatre quel film choisir parmi les sorties de la semaine : notre page cin\u00e9ma et l\u00e0 pour y r\u00e9pondre en compagnie aujourd'hui de notre chroniqueuse Julie Var bonjour Julie bonjour et de notre confr\u00e8re de la radio, la premi\u00e8re Rapha\u00ebl Wolf vol Rapha\u00ebl on vous entende tout de suite tress\u00e9 des lauriers ou plut\u00f4t critiqu\u00e9 \u00e0 certainement certaines des sorties tout d'abord, voici le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:05 > 0:22:14) [82%] : \r\nUn un un un un un un, on \u00e9tait bien nature, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e cette semaine, on va parler de la guerre, ce sont toutes ses formes, regardez Canal, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e dans La folle histoire de Max et L\u00e9on, 2 amis d'enfance fain\u00e9ant et f\u00eatard qui tente par tous les moyens d'\u00e9chapper \u00e0 la Seconde Guerre mondiale, la guerre contre les id\u00e9es re\u00e7ues dans Tamara, l'adaptation de la bande dessin\u00e9e de Diderot et d'Arafat complex\u00e9e par ses rondeurs Tamara 15 ans d\u00e9cide de se d\u00e9barrasser de son \u00e9quipe, du coup, Ogier donc de draguer le 1er mai qu'il voit, histoire de claquer le bec aux m\u00e9chantes qu'il n'est pas je vous le donne dans le 1000, \u00e7a tombe sur Diego, le plus beau du coll\u00e8ge en sport, la guerre des travailleurs pr\u00e9caires et des laiss\u00e9s-pour-compte dans moi, Daniel Glick, un film coup de poing, couronn\u00e9 par la Palme d'or sur la d\u00e9gringolade d'un ch\u00f4meur broy\u00e9 par le syst\u00e8me britannique entre convocation questionnaire sans fin, ateliers de formation inad\u00e9quat mais obligatoire, syst\u00e8me de sanctions, le parcours de Dan menuisier de 59 ans et kafka\u00efen et sa descente aux enfers in\u00e9luctable, ce qui n'emp\u00eache pas, je prend tout son aile d'une m\u00e8re c\u00e9libataire avec ses 2 enfants comme une bou\u00e9e de sauvetage pour continuer \u00e0 croire en l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:14 > 0:22:57) [61%] : \r\nVous, c'est vous, on se regarde ce texte et d\u00e9sol\u00e9 quand m\u00eame situ\u00e9 o\u00f9 y monsieur ayant moi \u00e7a et ce qui est du meilleur monsieur et je vais dire, on ne s'alarme exprime si, moi, moi \u00e7a fait 25 ans, m\u00eame si l'on va pas non, Sayon Dostam oui, donc on a quand m\u00eame oui, c'\u00e9tait ce de ces mais qu'est-ce que nous, c'est un minimum absolu de poursuivre la photo oui \u00e7a va on a migr\u00e9 sur un autre titre sa ce comme mal voil\u00e0 fin pr\u00eat, mais pas nous, oui, je crois, s'ils grandissent, crainte d'un r\u00e9alisme ce qui pourrait et qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, la pression collier de ces chantiers pousse, ce qui nous rien tu bangladeshi ont gr\u00e2ce, \u00e7a nous allons faire First oui il y a une compagnie \u00e0 ce qu'est la la \u00e7a et dans la donne et puis hop, tax\u00e9 \u00e0 fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:57 > 0:23:02) [93%] : \r\nAlors moi, Daniel Blais que Julie Ken Loach, qui creuse son sillon, celui qu'on les conna\u00eet bien la critique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:02 > 0:24:02) [82%] : \r\nOui, je pense que je sais pas, hein, j'ai pas tout par coeur, les films de Ken le je me moi c'est celui dans mon souvenir, quel plus \u00e9nerv\u00e9s, sans doute, hein, c'est vraiment un r\u00e9quisitoire contre l'\u00c9tat britannique et ses stratag\u00e8mes c'est vraiment hyper kafka\u00efen comme c'est dit dans dans le sujet, les vus \u00e0 Cannes, je, je suis devenu tar\u00e9s, mais vraiment bien, vraiment \u00e9nerv\u00e9, eux aussi, nous quoi en voyant \u00e7a, et on on pleure toutes les larmes de notre corps, les revues je ne \u00e0 \u00e0 Locarno et j'ai reparlerai leur banque de bridge report, c'est un film qui ne ai pas non plus dr\u00f4le, j'ai beaucoup beaucoup plus acheteur beaucoup de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais au de ce film- l\u00e0 0 bon vous voyez plus mais c'est pas juste, c'est pas du pathos, c'est vraiment il montre vraiment la pr\u00e9carit\u00e9 : comment on la per\u00e7oit comme on per\u00e7oit les gens qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 comme on la montre et c'est : c'est un film qui parle de, de, de, de, de, d'\u00c9tat britannique mais je pense que c'est comme \u00e7a aussi, ici tout est n\u00e9cessairement qui se mord la queue, enfin on n'aide pas pas ces gens-l\u00e0 et c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s nuanc\u00e9 comme film pardon je, je peux vous dire un truc, rapport, c'est parce que vous \u00eates Lelouch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:02 > 0:25:00) [86%] : \r\nPlus \u00e9nerv\u00e9s, encore que ce qu'on connaissait des gens, l'impression quand m\u00eame qu'il a pu aussi faire des des films assez nerveux aussi avant, mais c'est vrai qu'il est, il y a, il y a aussi, et de temps en temps entre des com\u00e9dies, on pense par exemple au film qui a fait qu'\u00c9ric Cantona, donc moi j'aime bien aussi la un peu plus l\u00e9g\u00e8re, quoi, il y a des sc\u00e8nes d'ailleurs assez, assez dr\u00f4le aussi l\u00e9g\u00e8rement son \u00e9lection tellement vrai : la semaine du non mais il creuse le si on y fait ce qu'on ce qu'il sait faire, il y a pas de souci, je pensais un petit probl\u00e8me sur la Palme d'or, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7u \u00e0 Cannes \u00e7a beaucoup de gens qui voyait quand m\u00eame plut\u00f4t Tony Armas nous Aquarius, d'autres films qui \u00e0 mon avis sont sup\u00e9rieur \u00e0 celui-l\u00e0, l'avoir donc moi j'ai tendance un petit peu \u00e0 rabaisser la qualit\u00e9 du film lors du palmar\u00e8s, objectivement, c'est un bon film, il est fort, il est poignant et ce qui est tr\u00e8s fort, effectivement, au-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 kafka\u00efen, c'est de voir \u00e0 quel point cet homme va se battent simplement pour une dignit\u00e9 d'homme, on voit \u00e0 quel point il essaie simplement de de rester un homme est pas un chien et que le syst\u00e8me entier essayent de de traiter en fait les gens avec qui nous inhumanit\u00e9 totale et juste un petit moi je trouve quand m\u00eame j'ai j'ai j'ai des r\u00e9serves sur la toute fin du film que je vais pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 j'ai l'impression que Ken Loach a tendance un petit peu enfonc\u00e9e trop le clou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:01 > 0:25:01) [93%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:02 > 0:25:14) [89%] : \r\nLui- m\u00eame son personnage puisque le syst\u00e8me qui d\u00e9crit et \u00e7a j'aime un petit peu, moi j'aime bien les films sociaux il y a un petit peu de libert\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es qui puisse aussi \u00e9ventuellement sortir de ce que le cin\u00e9aste veut uniquement qu'il fasse pour leurs films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:14 > 0:25:32) [79%] : \r\nPour laquelle 4 le de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et pas tr\u00e8s nuanc\u00e9e en c'est vraiment les gens dans la pr\u00e9carit\u00e9 sont les gentils solidaire entier enfin humain et puis les fonctionnaires sont un peu inhumain et justifi\u00e9 voil\u00e0 mais je sur la question est-ce que \u00e7a, \u00e7a pose des questions, justement, se dit, mais parce que c'est vraiment comme \u00e7a est-ce que les les fonctionnaires sont juste l\u00e0 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:33 > 0:25:39) [87%] : \r\nLa question difficile quand m\u00eame, c'est quand c'est difficile de, de, d'aller compte le propos du film choc c'est pas la question, moi je crois sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:39 > 0:25:57) [84%] : \r\nJ'ai l'impression datant japonais, vous \u00eates tous les 2, plus ou moins d'accord sur les qualit\u00e9s et d\u00e9fauts du film, il faut qu'on, au travers d'un peu de temps pour les 2 groupes pour parler aujourd'hui, on a vu, on y va, on y va par Rapha\u00ebl, on y va alors Julie, savoir o\u00f9 on allait en cours, bon 2\u00e8me, film \u00e0 l'affiche, il s'agit de Tamara d'Alexandre Castagnetti, voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:58 > 0:26:09) [66%] : \r\nAttendu mais ce n'est plus tout \u00e0 l'heure, ben non, c'est un dommage qui tout donc j'pas quoi Madrid Diego mais qui que Laurette ben comme truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:17 > 0:26:23) [71%] : \r\nC'est une tr\u00e8s un qui ne \u00e7a \u00e7a marche pas donc agress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:24 > 0:26:39) [71%] : \r\nL', l', c'est l\u00e0 que nous voir aujourd'hui pour moi, c'\u00e9tait de Gaiman la voiture sabot\u00e9e moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:42 > 0:26:44) [71%] : \r\nSi tu fais ton le du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:13 > 0:27:19) [63%] : \r\nAlcatel attend la Russie conna\u00eet pas du tout voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:20 > 0:27:25) [75%] : \r\nAlors, Tamara pour certains une jolie fresque adolescente pour d'autres, un film bien pensants Rapha\u00ebl \u00e0 quelle \u00e9cole est-ce que vous a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:25 > 0:28:23) [82%] : \r\nNi l'une ni l'autre chose, c'est juste un film beaucoup trop sage qui cumule tous les clich\u00e9s, on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a 40 fois, alors \u00e9videmment c'est pas tellement la du film et c'est pas mal de mes films sur les adolescentes que j'ai pu aimer plut\u00f4t am\u00e9ricains d'ailleurs, je pense \u00e0 clous laisse par exemple ou ou Sixtine Kendal The Rose ind\u00e9finiment et 80 ou 90 qui \u00e9tait vraiment mieux fait que \u00e7a, l\u00e0 j'ai l'impression si oui oui oui, c'est vrai, mais faut pas, il y avait des films pour adolescents aujourd'hui mais dans la le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a tient 5 minutes une sc\u00e8ne assez rigolote au d\u00e9but ou ou les ruines ce propos bien on sait, on est un peu dans, dans une sc\u00e8ne assez folle reste extr\u00eamement sociologique j'ai impression de voir un catalogue de clich\u00e9s de magazines f\u00e9minins, on l'a vu dans la bande- annonce d'ailleurs alors il y a la mer effectivement qui est sur- protectrice, le p\u00e8re absent la copie d'un tout petit peu d\u00e9lur\u00e9e, on a tous les clich\u00e9s qui s'accumuler et puis surtout, au bout d'un moment on comprend plus du tout en quoi est-ce que son nom, bon point parce que vous avez vu est quand m\u00eame pas non plus monstrueuses pose un probl\u00e8me quelconque pour s\u00e9duire ce Diego qui visiblement tombe assez vite sous ses charmes, donc j'ai m\u00eame l'impression que ce th\u00e8me-l\u00e0, il y a qui pas dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:23 > 0:29:14) [72%] : \r\nOuais, c'est, c'est vraiment le truc tr\u00e8s tr\u00e8s bien pensant vraiment hier pour son trop trop trop trop bien pensants quoi parce que j'\u00e9tais assez bien pensants oui au-del\u00e0 mais on est de l'entendement heureusement c'est vrai les et puis ce qui est c'est une bande dessin\u00e9e que moi j'ai pas lu, effectivement, ce que Paris, c'est la seule fois dans la montagne oui alors, parce que c'est les gens qui sont fans de la bande dessin\u00e9e reproche \u00e0 Ataman, ne pas \u00eatre assez grosse oblique, le go\u00fbt des propos de le Chilien de P\u00e9tra C\u00e9cilia, la petite blague Black, enfin bon bref on filme jamais disent non mais leur parcours, ce qui est bien en football et ces vitesses toujours bien et puis on dans l'amicale, bon, faut quand m\u00eame film oui \u00e0 un regain d'estime qu'il y a, c'est qu'elle est l'actrice qui jouait dans villes le non mais ou la voil\u00e0 c'est plus oui, c'\u00e9tait la soeur de management exactement comme dans 10 villes, mais peu importe, mais juste pour aider, fra\u00eeche, alors elle arrive en n'y va pas Julie ben disons que j'ai vu qu'on pouvait trouver sur YouTube non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:14 > 0:29:16) [98%] : \r\nPour une courte p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:16 > 0:29:26) [85%] : \r\nRapha\u00ebl Reynes Loto voil\u00e0, d'accord 3\u00e8me et dernier film, il s'agit de la folle histoire de Max, r\u00e9alis\u00e9 par Jonathan barrer la sortie est pr\u00e9vue pour la semaine prochaine, en voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:26 > 0:29:26) [78%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:27 > 0:29:43) [82%] : \r\nNon non non non non non, m\u00eame si, si, si, dans quelques jours, on sera tous en enfer l\u00e9gal au suivant, alors l\u00e0 je ne vois rien, je suis dans le noir, j'ai bien peur que ma vue m'emp\u00eache de me battre all morceau \u00e9coutez-moi bien, les tirs aux flans \u00e0 moins d'avoir un handicap physique pour porter qu'une oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:44 > 0:29:45) [68%] : \r\n\u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:45 > 0:29:52) [73%] : \r\nLa femme que tu prends nous a appris \u00e0 vous comme personne pour Manouchian r\u00e9sistant je me qu'il faudra aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:55 > 0:29:58) [82%] : \r\nAttendez, c'est mignon \u00e7a soit fini je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:59 > 0:30:03) [74%] : \r\nIl y a une grande vadrouille, mais sans Bourvil et de finesse convaincant ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:03 > 0:30:25) [82%] : \r\nBen \u00e7a va le le truc du pognon, c'est ce qui me fait le plus rire dans le film, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est fait, je voyais aussi un peu du OSS 117 \u00e0 de la peur y \u00e0 peine r\u00e9f\u00e9rence je sais pas quoi dire, enfin j'ai j'ai un peu rigolo non mais c'est vrai, j'ai un peu rigoler j'ai rigol\u00e9, oui, il n'est pas d\u00e9plaisant mais Jarry, j'\u00e9tais un peu pr\u00e8s tout, \u00e0 part le poney voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:25 > 0:30:55) [81%] : \r\nC'est bien s\u00fbr un annonce donc, regardez la bande- annonce, \u00e7a suffit, non, moi j'\u00e9tais constern\u00e9 j'ai quasiment Paris une fois, je trouve, c'est une succession de de de sketch t\u00e9l\u00e9visuel ou pour le web, qui sont tr\u00e8s mal film\u00e9, en plus, c'est quelque chose d'extr\u00eamement grandiloquent la production puisqu'on reconstitue l'\u00e9poque film quasiment co\u00fbter tr\u00e8s cher et je trouve que \u00e7a casse compl\u00e8tement l'\u00e9l\u00e9ment de bricoleur qui fait aussi le charme quand m\u00eame du Palm \u00e0 chaud, moi je trouve que la la, dont moi, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 Papy fait la r\u00e9sistance mais Papy fait de la r\u00e9sistance des quand m\u00eame nettement mieux, je constate une des com\u00e9dies fran\u00e7aises les moins dr\u00f4le que j'ai vus depuis \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:55 > 0:31:09) [72%] : \r\nDans l'\u00e9nergie car il reste ouverte, un tout petit peu sauver le sauver le sauver la la, de je trouve quand m\u00eame de Palma chaud et pour moi, c'est pas une c'est pas film \u00e0 ce qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s com\u00e9die avec un d\u00e9but, une fin et sans peut leur laisser donc je lis vous dire oui sans se pr\u00e9cipiter mon pays aller ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:09 > 0:31:15) [81%] : \r\nEt Rapha\u00ebl j'ai dit simplement, vous avez tout oublier tr\u00e8s bien comme \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9, merci \u00e0 tous les 2, Rapha\u00ebl \u00c9va pour cette page cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:16 > 0:31:31) [90%] : \r\nCe soir, couleur locale \u00e0 prendre un peu d'altitude pour une pause gourmande dans un appartement au sommet de l'une des tours du Lignon \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l\u00e0 que Monique fait r\u00e9guli\u00e8rement table d'h\u00f4te avec une sp\u00e9cialit\u00e9 : le tartare fait maison \u00e0 d\u00e9guster des 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:32 > 0:31:37) [94%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Baye ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:46 > 0:31:49) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:12 > 0:32:56) [68%] : \r\nPoint quelconque aujourd'hui donc, donc, et tiens, tiens, voil\u00e0, \u00e7a va encore jogging pour John Charles \u00e7a aussi c'est bien point disent \u00e9coutez la poisse pointage de comp\u00e9tition donc qu'merci ne suffit pas alors point presse, il est ben oui comme je ne suis-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:10 > 0:33:12) [96%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:24 > 0:33:28) [85%] : \r\nAlors je garderai c'est bon, il y a 6 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:31 > 0:33:36) [79%] : \r\nVous me dites si le truc il est parce que entre l'un ou si je me tourne, \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:37 > 0:33:38) [92%] : \r\nOn a donc suivi par tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:46 > 0:33:50) [56%] : \r\nEt on vous \u00e9coute, si cette ville, faut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:50 > 0:33:54) [61%] : \r\nC'est un \u00e9quipement, il fait le contrepoint on ne j'ai j'ai bon moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:55 > 0:33:56) [90%] : \r\nC'est Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:57 > 0:33:59) [92%] : \r\nOui ok merci, salut Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:59 > 0:34:02) [57%] : \r\nIl y a y a celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:03 > 0:34:21) [89%] : \r\nAlors, nous vivons en ce moment l'\u00e9pilogue de cet \u00e9pisode de pr\u00e9cipitations intenses qui aura dur\u00e9 36 heures et g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pas moins de 90 2 minutes merci, pas moins de 92 litres au m\u00e8tre carr\u00e9 par exemple \u00e0 Lausanne 80 \u00e0 Romont 50 \u00e0 Gen\u00e8ve, on voit bien, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:33 > 0:34:35) [72%] : \r\nSa vitesse TJ Midi ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:35 > 0:34:37) [58%] : \r\nWalter Marty tribunaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:39 > 0:34:44) [89%] : \r\n\u00e7a commence \u00e0 faire \u00e7a, c'est sa 2\u00e8me semaine qui fait quoi, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:34:47) [48%] : \r\nOn ne saurait r\u00e9ussi son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:48 > 0:34:54) [79%] : \r\nOui oui dessus aujourd'hui autre chose un petit souci, il y en qui fait d\u00e9j\u00e0 la semaine derni\u00e8re n'\u00e9tait pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:10 > 0:36:12) [59%] : \r\nDonc il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:18 > 0:38:32) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous vivons en ce moment l'\u00e9pilogue de c'\u00e9tait de pr\u00e9cipitations intenses qui aura dur\u00e9 36 heures et qui aura g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pas moins de 92 litres d'eau au m\u00e8tre carr\u00e9 et par exemple \u00e0 Lausanne 80 \u00e0 Romont 50 \u00e0 Gen\u00e8ve et heureusement, donc tout ceci sera derri\u00e8re, petit \u00e0 petit, on va essayer quelques derni\u00e8res averses aujourd'hui avec cette perturbation qui peu \u00e0 peu se d\u00e9caler vraiment tr\u00e8s lentement en direction de l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, les pressions vont remonter de 1025 hectopascals aujourd'hui \u00e0 1035 d'ici vendredi, donc situation anticyclonique d'Automne \u00e0 venir jusqu'\u00e0 dimanche avec par compte des ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille, difficile de les pr\u00e9voir pour cet apr\u00e8s- midi, en tous les cas, on regarde vraiment un ciel bien nuageux avec des averses encore en Suisse centrale orientale, de m\u00eame que quelques averses sans m\u00eame si nous verrons l\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9claircies, des pluies en Valais et cela va s'ass\u00e9cher progressivement par l'ouest avec probablement quelques \u00e9claircies en Ajoie mais tr\u00e8s peu d'chose les temp\u00e9ratures sont plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9s, on a presque une sensation de douceur tropicale avec toute sa timidit\u00e9 et 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau 14 au sud 16 en Valais 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2600 m\u00e8tres avec des vents \u00e0 la bise plut\u00f4t faible et de secteur Nord-Ouest dans les Alpes entre 20 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, alors regardez ce qui nous attend pour la suite demain et les jours suivants, donc toujours ces ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille avec vers 1100 m\u00e8tres d'altitude mais au-dessus, par contre, nous aurons dans un 1er temps quelques nuages r\u00e9siduels, ce sera d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s beau par contre au Tessin ou sur le sud des Grisons, l'apr\u00e8s- midi, difficile de dire o\u00f9 les poches pourrait r\u00e9sister un par endroits sur le plateau, mais pour \u00eatre plus s\u00fbr allez vraiment au-dessus de 1500 m\u00e8tres le temps sera vraiment magnifique, \u00e0 la montagne, si vous \u00eates en vacances profiter Zhang, avec des temp\u00e9ratures qui sont \u00e9videmment tr\u00e8s 12 justement sur les hauteurs 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres soit aussi chaud que sur le plateau par exemple la bernois le 0 degr\u00e9 va remonter \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, sur le plateau, donc une moyenne de 13 \u00e0 15 degr\u00e9s 16 en Valais 18 au sud, avec toujours ce courant \u00e0 la plut\u00f4t dans les basses couches et compte des vents qui pivote le secteur nord s'acc\u00e9l\u00e9rant quelque peu atteignant par moments les 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je vous ai tout dit je veux quitter avec les rumeurs et de cette journ\u00e9e je cette excellente malgr\u00e9 le temps \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:34 > 0:38:37) [66%] : \r\nOui, pendant un an.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-25T01:53:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553128", "durationSec": 91, "title": "MI TENSION LONDRES HEATHROW_RTS000000965302", "excerpt": "Le projet d'extension de l'a\u00e9roport d'Heathrow pr\u00e8s de Londres provoque des dissensions dans le gouvernement britannique. La d\u00e9cision de la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May d'autoriser la construction d'une 3e piste est contest\u00e9e par le ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT"], "sequenceIds": ["1553232"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553129", "durationSec": 92, "title": "MI TENNIS WAWRINKA_RTS000000965296", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka a pass\u00e9 le 1er tour du tournoi de B\u00e2le de tennis en battant son compatriote Marco Chiudinelli sur le score de 6-7 6-1 6-3.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "CHIUDINELLI, MARCO"], "sequenceIds": ["1553246"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553130", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE CENTRE PSYCHIATRIE NE_RTS000000965317", "excerpt": "Itw du directeur du Centre neuch\u00e2telois de psychiatrie (CNP) Pedro Planas sur les nouveaux locaux du CNP qui occupera les 3 \u00e9tages du haut de l'ancien b\u00e2timent de Portescap et y installera, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018, son Centre de psychiatrie communautaire des Montagnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553131", "durationSec": 106, "title": "MI SAVIESE ELECTION_RTS000000965270", "excerpt": "L'entente des radicaux, des lib\u00e9raux et des socialistes qui dirige la commune de Savi\u00e8se depuis 1936 Le PDR et le PS fait campagne \u00e9lectorale pour le m\u00eame candidat, puisque aucun pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lors des \u00e9lections communales du 16.10.2016.  Avec les itw du conseiller national PLR Philippe Nantermod, de l'ex-conseiller national PS St\u00e9phane Rossini, du pr\u00e9sident de Savi\u00e8se, Entente Michel Dubuis, et du conseiller communal de Savi\u00e8se PDC Sylvain Dumoulin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAVIESE", "SION"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553132", "durationSec": 81, "title": "MI POSTE_RTS000000965350", "excerpt": "La Poste continue sa restructuration et a annonc\u00e9 la fermeture de 500 \u00e0 600 filiales sur les 1400 offices de poste actuels, d'ici \u00e0 2020.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1553095"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553133", "durationSec": 26, "title": "MI PC CENTRE PSYCHIATRIE NE_RTS000000965330", "excerpt": "Nouveaux locaux du Centre neuch\u00e2telois de psychiatrie (CNP) qui occupera les 3 \u00e9tages du haut de l'ancien b\u00e2timent de Portescap \u00e0 la Chaux-de-Fonds et y installera, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018, son Centre de psychiatrie communautaire des Montagnes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553134", "durationSec": 102, "title": "MI MOSQUEE GENEVE 2610_RTS000000965363", "excerpt": "Itw du directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherche sur le Monde Arabe et m\u00e9diterran\u00e9en Hasni Abidi sur l'information publi\u00e9e par le journal quotidien Le Temps qui affirme que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex, engag\u00e9 pour surveiller les entr\u00e9es et sorties et fouiller les sacs, figurerait sur la fiche S des personnes signal\u00e9es en France.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "ISLAMISME", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "thematicPersons": ["ABIDI, HASNI"], "thematicCorporations": ["LE TEMPS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553135", "durationSec": 166, "title": "MI MAG JOURNEAUX LOCAUX_RTS000000965214", "excerpt": "Le journal officiel de la commune de Del\u00e9mont a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement revu et propose un vrai condens\u00e9 de la vie locale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "JOURNAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553136", "durationSec": 97, "title": "MI GLACE HOCKEY_RTS000000965307", "excerpt": "Le match de 8es de finale de la Coupe de Suisse de hockey sur glace entre le HC La Chaux-de-Fonds et Gen\u00e8ve Servette HC a d\u00fb \u00eatre interrompu apr\u00e8s 23 minutes de jeu en raison de la glace de la patinoire trop tendre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LA CHAUX-DE-FONDS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1553247"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553137", "durationSec": 22, "title": "MI APPLI EGLISE ST FRANCOIS_RTS000000965334", "excerpt": "L'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud (EERV) a lanc\u00e9 une application pour smartphone sur l'\u00e9glise St-Fran\u00e7ois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553138", "durationSec": 112, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 2610_RTS000000963738", "excerpt": "Extraits des films \"La guerre est d\u00e9clar\u00e9e\" r\u00e9alis\u00e9 par Val\u00e9rie Donzelli, \"La folle histoire de Max et L\u00e9on\" r\u00e9alis\u00e9 par Jonathan Barr\u00e9, \"Tamara\" r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre Castagnetti, et \"Moi, Daniel Blake\" r\u00e9alis\u00e9 par Ken Loach.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553139", "durationSec": 82, "title": "FRIGO EXTRAIT TAMARA_RTS000000963695", "excerpt": "Extrait du film \"Tamara\" d'Alexandre Castagnetti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610553140", "durationSec": 32, "title": "FRIGO EXTRAIT MAX ET LEON_RTS000000963713", "excerpt": "Extrait du film \"La folle histoire de Max et L\u00e9on\" de Jonathan Barr\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610553156", "summary": "Int bureau de poste : clients \u00e0 guichets. Employ\u00e9e de poste oblit\u00e9rant lettres.\nBerne, Wankdorf City, int s\u00e8ge de La Poste : Susanne Ruoff, directrice de La Poste, en conf\u00e9rence de presse.\nItw Susanne Ruoff.  \nLogo \"Die Post\".", "id": "1553095", "visualThemes": ["GUICHET POSTAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUOFF, SUSANNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553273", "summary": "A\u00e9roport d'Heathrow : vue a\u00e9rienne et avions. Passagers int a\u00e9rogare. Maisons riveraines. \nLondres : manifestation. Itw Boris Johnson, ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\nZach Goldsmith, d\u00e9put\u00e9, arrivant \u00e0 r\u00e9union. \nStatement Laurent Burkhalter.", "id": "1553232", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553285", "summary": "Del\u00e9mont : Manuel Montavon, journaliste Del\u00e9mont.ch, interviewant et photographiant Francis Scherrer, pr\u00e9sident jardins familiaux Del\u00e9mont. Itw Manuel Montavon. Itw Francis Scherrer. Journal Del\u00e9mont.ch. Itw Daniel Hanser, cofondateur Del\u00e9mont.ch. Itw Marianne Gigon, cofondatrice Del\u00e9mont.ch.\nItw Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont.", "id": "1553244", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553287", "summary": "Stanislas Wawrinka levant les bras et saluant le public apr\u00e8s sa victoire.\nBalle de 1er set remport\u00e9 par Marco Chiudinelli.\nBalle de second set remport\u00e9e par Stanislas Wawrinka.\nItw Stanislas Wawrinka \u00e0 la fin du match.\nBalle de match remport\u00e9e par Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse.", "id": "1553246", "visualThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE", "ATP"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "CHIUDINELLI, MARCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553288", "summary": "Patinoire des M\u00e9l\u00e8zes : Patinoire dans la brume, engin nettoyant la glace. \nGros plans failles et creux dans la glace de la patinoire.\nItw Alain Dubois, pr\u00e9sident HC La Chaux-de-Fonds.\nItw Alexandre Houlmann, chef du Service des sports.\nExtrait du match entre La Chaux-de-Fonds et Gen\u00e8ve Servette HC avant son interruption.\nItw Louis Matte entra\u00eeneur assistant Gen\u00e8ve Servette HC.\nItw Lo\u00efc Burkhalter capitaine HC La Chaux-de-Fonds.\nExt Patinoire des M\u00e9l\u00e8zes.", "id": "1553247", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["HC LA CHAUX-DE-FONDS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673004", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027776", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7FF9C79B-D37E-41EA-A45E-29F963D91857", "internalArchiveId": "7FF9C79B-D37E-41EA-A45E-29F963D91857", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union extraordinaire sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier \u00e0 Bruxelles", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Responsables europ\u00e9ens et suisses se retrouvent ce mardi apr\u00e8s-midi au sein d'un comit\u00e9 mixte sur la libre-circulation des personnes. L'application de l'Initiative \"contre l'immigration de masse\" ne cesse d\u00e9cid\u00e9ment d'\u00eatre l'objet de discussions.\r\n\r\n* * R\u00e9union extraordinaire sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier \u00e0 Bruxelles 12h30: CH-UE: 9 f\u00e9vrier \r\nL'application de \"l'initiative contre l'immigration de masse\" ne cesse d\u00e9cid\u00e9ment d'\u00eatre l'objet de discussions. \r\nNouvelle \u00e9tape aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, avec une r\u00e9union technique cet apr\u00e8s-midi.  Responsables europ\u00e9ens et suisses se retrouveront au sein d'un comit\u00e9-mixte sur la libre-circulation des personnes.\r\nRomain Clivaz, la date de cette r\u00e9union extraordinaire n'a rien d'anodin.\r\n((Je peux vous assurer que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles et des repr\u00e9sentants des Etat membres, le calendrier politique suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant suivi.Et si ce comit\u00e9 mixte extraordinaire a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour peser sur les discussions parlementaires en Suisse, avec la commission puis le pl\u00e9num du Conseil des Etats qui doivent se prononcer sur la loi d'application de l'initiative sur l'immigration de masse. \r\nEt surtout avec la volont\u00e9 de ne rien conc\u00e9der \u00e0 la Suisse que les Britanniques pourraient saisir au vol.\r\nLa demande de s\u00e9ances extraordinaire date de mi-octobre. On a alors senti l'inqui\u00e9tude des capitales face aux r\u00e9sultats des travaux du Conseil national. L'exercice se fera dans un format question-r\u00e9ponse, avec plusieurs points ouverts.\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la main d'oeuvre locale, m\u00eame en version consid\u00e9r\u00e9e comme light en Suisse, inqui\u00e8te.\r\nLa possibilit\u00e9 laiss\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des mesures correctives unilat\u00e9rales suscite aussi la m\u00e9fiance. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la Migration Mario Gattiker dirigera la d\u00e9l\u00e9gation.\r\nCe ne sera pas un rencontre hi\u00e9rarchiquement \u00e0 haut niveau, il ne s'agit pas d'une r\u00e9union des ambassadeurs, par contre le message sera probablement tr\u00e8s politique, un message sous forme de mise en garde : la Suisse serait bien avis\u00e9 de ne rien d\u00e9cider sans en parler \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens !))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union extraordinaire sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier \u00e0 Bruxelles / 12H30_2016-10-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Responsables europ\u00e9ens et suisses se retrouvent ce mardi apr\u00e8s-midi au sein d\u2019un comit\u00e9 mixte sur la libre-circulation des personnes. L'application de l'Initiative \"contre l'immigration de masse\" ne cesse d\u00e9cid\u00e9ment d'\u00eatre l'objet de discussions."], "variantIds": ["ece-8097231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-25T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AA6EAD5-28F2-4425-A74E-ADF18AE7E572", "internalArchiveId": "0AA6EAD5-28F2-4425-A74E-ADF18AE7E572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens?", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016\r\nLes \u00e9lecteurs fribourgeois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 6 novembre prochain pour \u00e9lire leur Conseil d'Etat, leur Parlement, ainsi que les sept pr\u00e9fets du canton, une particularit\u00e9 locale. Interview de Francis Python, historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n* * Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens?  Bonsoir Francis Python !\r\nHistorien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nOn va parler avec vous des \u00e9lections cantonales \u00e9 Fribourg. On le rappelle : le 1e tour aura lieu le dimanche 6 novembre prochain. Elections au conseil d'Etat, \u00e9lection au parlement (le grand conseil) . mais aussi \u00e9lection des 7 pr\u00e9fets du canton, 1 par district. Ils sont les repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale sur le territoire. \r\nC'est un peu une particularit\u00e9 fribourgeoise, en tous les cas en comparaison romande. \r\nDans la plupart des districts, ce seront des \u00e9lections serr\u00e9es, de vraies batailles.\r\nA quoi servent-elles encore ces pr\u00e9fectures ? est-ce un \u00e9tage administratif qui a encore son sens, et pourquoi ?\r\n0n va tenter d'y r\u00e9pondre avec vous Francis Python. \r\n-\tPour bien comprendre l'origine de ces pr\u00e9fectures, il faut remonter \u00e0 l'\u00e9poque napol\u00e9onienne et la R\u00e9publique helv\u00e9tique, \u00e0 la fin du XVIIIe .plusieurs cantons suppriment cet \u00e9tage administratif tr\u00e8s rapidement \u00e0 la fin de la R\u00e9publique, comme Gen\u00e8ve et le Valais ; d'autres au cours du XIXe, certains au XXe comme Neuch\u00e2tel . pourquoi est-ce que Fribourg y'accroche ? \r\n-\tPolitiquement : que symbolisent les pr\u00e9fets ? \r\n-\tSouvent une anti-chambre pour le conseil d'Etat ? \r\n-\tAutre curiosit\u00e9 : en 1977, dans ces ann\u00e9es ou la vie politique change \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Fribourg, avec la perte de vitesse des conservateurs, le changement des mentalit\u00e9s, l'\u00e9lection des pr\u00e9fets est ouverte au peuple . pourquoi ? \r\n-\tD\u00e9but 1990 . toutes les pr\u00e9fectures \u00e9taient en mains PDC ! Puis plus aucune en 2008 . avant d'en regagner 1 en 2010 . symptomatique ! \r\n-\tAujourd'hui, \u00e0 l'heure des restructurations administratives, des fusions de communes, de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des \u00e9conomies . est-ce une institution qui se justifie encore ? \r\n-\tComparaison avec le mille-feuille administratif fran\u00e7ais.\r\n-\tRegarde sur la campagne \u00e9lectorale FR, 6 novembre : quel regard portez-vous sur cette premi\u00e8re, cette vaste alliance de droite entre le PDC, le PLR, l'UDC . historiquement, si on se projette 50 ans en arri\u00e8re . c'est quasi une r\u00e9volution dans le paysage fribourgeois ! \r\n-\tT\u00e9moignage de la perte d'influence du PDC .\r\n-\tOn parle d'une campagne tr\u00e8s calme, certains disent r\u00e9serv\u00e9es, sans \u00e9clats . joli contraste avec les cantons de Vaud et du Valais par exemple, ou les \u00e9lections auront lieu bien apr\u00e8s (printemps 2017) mais ou les campagnes sont d\u00e9j\u00e0 bcp plus anim\u00e9es . comment l'historien explique ce climat politique fribourgeois ??", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097225", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens? / FOR_2016-10-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs fribourgeois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 6 novembre prochain pour \u00e9lire leur Conseil d'Etat, leur Parlement, ainsi que les sept pr\u00e9fets du canton, une particularit\u00e9 locale. Interview de Francis Python, historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d\u2019histoire contemporaine \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8097225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T18:22:08Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n18 heures 50 on accueille Francis Python, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, on va parler avec vous des \u00e9lections cantonales \u00e0 Fribourg, on le rappelle, le 1er tour a lieu dans 2 semaines, \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat \u00c9lections Parlement le Grand Conseil mais aussi \u00e9lection des 7 pr\u00e9fets du canton, un par Distri ils sont les les repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale sur le territoire, c'est un peu une particularit\u00e9 fribourgeoise en tous les cas en comparaison romande a seul le canton de Vaud a maintenu ses pr\u00e9fets, mais ils sont pas \u00e9lus par le peuple dans la plupart des fribourgeois, ce seront des \u00e9lections qui s'annoncent assez serr\u00e9, mais \u00e0 quoi Servent encore ces pr\u00e9fectures, est-ce un \u00e9tage administratif qui a encore son sens et pourquoi on va essayer de d\u00e9clarer cette r\u00e9ponse avec vous Francis Python, si on fait un petit peu d'histoire, on se rappelle que ces pr\u00e9fectures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 la fin du 10\u00e8me du XVIIIe, c'\u00e9tait pendant la la R\u00e9publique helv\u00e9tique, on a vu que Gen\u00e8ve ensuite les a supprim\u00e9s \u00e9galement le Valais \u00e9galement Neuch\u00e2tel pourquoi est -ce que Fribourg, lui, s'accroche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors que Fribourg les a conserv\u00e9es parce que je pense que Fribourg est \u00c9tat canton qui a avait des probl\u00e8mes d'unit\u00e9, il y a des forces centrifuges dans ce canton, une partie regarde vers la r\u00e9gion l\u00e9manique une autre vers Berne le moratoire et c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'il y avait des repr\u00e9sentants du pouvoir central ex\u00e9cutif qui soient pr\u00e9sents dans les districts, \u00e7a je pense que c'\u00e9tait un peu la succession des baillis du de l'ancien r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nEt comment expliquer, finalement que c'est que cette situation a perdur\u00e9 m\u00eame au XXe si\u00e8cle, on peut consid\u00e9rer quand m\u00eame que que la l'unit\u00e9 fribourgeoise \u00e9tait garanti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nOui alors jusqu'en 1976 les pr\u00e9fets \u00e9taient nomm\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil d'\u00c9tat avait donc un lieutenant dans les diff\u00e9rents districts non mais, g\u00e9n\u00e9ralement, un homme du parti dominant du parti conservateur, il a fallu attendre jusqu'en 1970 pour qu'il y un un pr\u00e9fet radical Amora et puis alors que, il y a une demande en particulier venant des milieux de l'opposition, les radicaux, qui ont lanc\u00e9 une initiative pour que les pr\u00e9fets soient \u00e9lus par le pape et qu'il repr\u00e9sente \u00e9galement les aspirations des communaut\u00e9s de districts qui ne soit pas simplement un relais du pouvoir central et alors, cette initiative a a r\u00e9ussi en 1972 et depuis 1976 le peuple des Distri est appel\u00e9 \u00e0 voter et \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9fet, donc l\u00e0 il y a eu un changement de fonction, si l'on peut dire, il y a toujours la lieutenant s'du gouvernement central, mais il y a \u00e9galement la repr\u00e9sentation du District des communes, et le pr\u00e9fet a l'a re\u00e7u de nouvelles fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nIl y a aussi une autre fonction, c'est souvent l'antichambre pour ceux qui deviennent pr\u00e9fets pour le, pour le Conseil d'\u00c9tat plus tard pour une carri\u00e8re politique sociale la fonction peut-\u00eatre moins moins officiel de 2 de ses pr\u00e9fets dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une voix de, de, de promotion, souvent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9lu par le l'ex\u00e9cutif mais actuellement il y a, il a 2 ma\u00eetres, le pr\u00e9fet, en fait, il est le repr\u00e9sentant des populations et des communes et il est le repr\u00e9sentant de de l'\u00c9tat central, donc il y a une sorte de fonction Hybrid et le pr\u00e9fet en ce sens doit \u00eatre l'homme du Distri susciter le d\u00e9veloppement r\u00e9gional, susciter l'Entente intercommunale o\u00f9 les fusions et en m\u00eame temps, repr\u00e9senter le pouvoir, donc il y a une sorte de grand \u00e9cart et actuellement \u00e7a \u00e7a marche assez bien les les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus depuis 1976 remplissent assez bien cette double fonction, mais au moment de la de la votation de 72 beaucoup d'arguments \u00e9taient d\u00e9favorables en disant, il ne pourra pas jouer c'est ce double r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [87%] :\r\nOn a dit dans plusieurs cantons, elles ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et c'est vrai qu'aujourd'hui on parle beaucoup d'\u00e9conomies de restructuration aussi administratif quand on parle de nos voisins fran\u00e7ais, on \u00e9voque toujours ce mille- feuilles administratif qui gr\u00e8vent aussi les les finances publiques, est-ce que dans le canton de Fribourg, elles encore vraiment leur utilit\u00e9 et vous avez d\u00e9j\u00e0 donner la r\u00e9ponse mais on peut quand m\u00eame se poser la question aujourd'hui, c'est pas quand m\u00eame un, un \u00e9tage qui pourrait \u00eatre une mani\u00e8re ou d'une autre absorber d'une d'une mani\u00e8re un petit peu plus efficace en termes d'administration publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [88%] :\r\nOui, je, je crois que le d\u00e9bat est plut\u00f4t sur la suppression ou le changement de nombreux des districts, on a cette Distri est ce qu'on peut en avoir moins, et ce qu'on pourrait en avoir qu'un est -ce qu'on pourrait avoir 2 3 districts, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert les districts \u00e0 y et qui ne sont pas tr\u00e8s favorables \u00e0 cela et c'est un d\u00e9bat qui va durer encore un certain temps mais ce qu'on voit en particulier dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies, o\u00f9 il y a eu un processus de fusion de communes, on a remarqu\u00e9 que les pr\u00e9fets \u00e9taient des rouages essentiels dans ce processus, alors vous voyez, je pense que cela va encore \u00eatre le cas ces prochaines d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nOn va profiter de votre regard historique pour aborder la la campagne qui politique qui se d\u00e9roule actuellement dans le canton de Fribourg, on rappelle qu'on vote le le 6 novembre, quel regard portez -vous sur sur cette premi\u00e8re cette vaste alliance de droite entre le PDC et le PLR et l'UDC si on monte 50 ans avant, imaginez le le PDC s'allier \u00e0 ces partis l\u00e0 c'est assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\nOui et non parce que le PDC, une fois qu'il a perdu sa sa majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives pendant 66 en 1966 c'est souvent alli\u00e9 par exemple OPA, l'anc\u00eatre de l'UDC et quelquefois il y avait des alliances tactiques avec le Parti radical, par exemple pour \u00e9jecter les socialistes en 1976 donc je, je pense que le parti anciennement dominant actuellement est plut\u00f4t demandeurs et que l'alliance qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui \u00e9tait une alliance un peu conjoncturel n\u00e9 de de de la succession de Madame Chassot produisent certains grincements \u00e0 l'int\u00e9rieur du PDC, mais c'est une logique assez r\u00e9pandu, sur le plan national de voir la droite s'allier, on l'a vu \u00e0 B\u00e2le, derni\u00e8rement, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a marche toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [88%] :\r\nOui, justement, c'est int\u00e9ressant, vous pensez que du les \u00e9lecteurs PDC fribourgeois vont prendre un petit peu peur en observant les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, en se disant : oh la la attention \u00e7a pourrait m\u00eame se retourner contre nous, c'est par exemple, c'\u00e9tait l'UDC qui qui finissait par piquer le si\u00e8ge de b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [92%] :\r\nC'est, c'est une hypoth\u00e8se, et je pense que les strat\u00e8ges qui ont fait de la tactique \u00e9lectorale il y a 2 ans, lors de l'\u00e9lection de Monsieur Seguin n'ont pas eu une pens\u00e9e ou une vue strat\u00e9gique tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour regarder un peu plus loin et et voir si cela n'est n'allait pas desservir leur parti, je pense qu'il y a, il peut y avoir un probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [88%] :\r\nUn mot sur la campagne et qu'on dit relativement calme compar\u00e9e \u00e0 d'autres, d'autres cantons, on pense au canton de Vaud ou Valais par exemple comment est -ce qu'on explique finalement que que ce soit si calme notre canton de Fribourg, vous avez une explication peut-\u00eatre historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nNon, je ne pense pas g\u00e9n\u00e9ralement les les \u00e9lections peuvent \u00eatre tr\u00e8s agit\u00e9e et avoir des coups bas, on en voit appara\u00eetre ici et l\u00e0, donc c'est pas si calme que \u00e7a, mais peut-\u00eatre que la la configuration du Distri des districts fait que on ne remarque pas tout cela, il y a un probl\u00e8me entre la repr\u00e9sentation de la minorit\u00e9 germanophone, par exemple, qui calme un peu le jeu parce que d'habitude, on donne volontiers \u00e0 un ou 2 surtout de repr\u00e9sentant la minorit\u00e9 germanophone on, on oublie quelquefois le lac et cela cette ann\u00e9e est un peu diff\u00e9rent, donc, et je pense qu'il y a des micros climats dans certains Distri ou c'est assez agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nOui les les difficult\u00e9s du canton de Fribourg, son union aussi \u00e0 travers ces \u00e9lections, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir quelques instants pour en parler, Francis Python, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'hiver, c'\u00e9tait de Fribourg en fait une bonne soir\u00e9e monsieur merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Python, Francis", "role": "Professeur \u00e9m\u00e9rite histoire contemporaine ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD0835E6-4E44-411F-9F68-585A355538EA", "internalArchiveId": "FD0835E6-4E44-411F-9F68-585A355538EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposition de la Wallonie \u00e0 l'accord CETA met l'Europe face au d\u00e9fi d\u00e9mocratique", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Waele, Jean-Michel\r\nLa Wallonie s'oppose toujours \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change CETA entre l'Europe et le Canada, mettant ainsi l'UE face \u00e0 un d\u00e9fi d\u00e9mocratique. D\u00e9bat entre Jean-Michel De Waele, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles, et Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute.\r\n\r\n* * L'opposition de la Wallonie \u00e0 l'accord CETA met l'Europe face au d\u00e9fi d\u00e9mocratique C'est un peu le feuilleton diplomatique de la semaine... Wallonix r\u00e9siste \u00e0 l'envahisseur, dit Lib\u00e9ration aujourd'hui, au sujet du CETA, bloqu\u00e9 par la Wallonie. Le Ceta c'est cet accord de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union Europ\u00e9enne, dont la Wallonie ne veut pas entendre parler en l'\u00e9tat... Jeudi un sommet est toujours pr\u00e9vu pour la signatue, mais la Wallonie r\u00e9siste toujours... UNe r\u00e9sistance embl\u00e9matique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large... plus profond, au sein des opinions publiques...? Ou le d\u00e9lire d'un ministre-pr\u00e9sident de Wallonie flatt\u00e9 d'\u00eatre au coeur de l'attention des puissants? D\u00e9bat, avec: \r\n Jean-Michel De Ou\u00e2le (Waele), bonsoir (+32 4 74 40 45 89)\r\nProfesseur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles\r\n Ren\u00e9 Schwok, bonsoir (DIR ST GE)\r\nprofesseur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00eave et directeur du Global study institute\r\nAuteur de \u00ab La construction europ\u00e9enne contribue-t-elle \u00e0 la paix en Europe?\u00bb, aux presses polytechniques et universitaires romandes\r\nDE OUALE:\r\n- Nous recevions hier dans cette \u00e9mission l'\u00e9conomiste canadien Daniel Schwanen... Selon lui, l'UE n'est plus un partenaire fiable... par la faute de la Wallonie qui s'oppose \u00e0 la signature de ce trait\u00e9... Franchement st-ce que le pouvoir n'est pas un peu mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du ministre-pr\u00e9sident Paul Magnette...?\r\n- Est-ce que cette r\u00e9sistance serait plus large si elle \u00e9tait d\u00e9mocratique? Si on passait par le referendum...? La r\u00e9sistance de la Wallonie est-elle celle d'une plus large part des opinion publiques... et moins marginale qu'on ne le dit? \r\n- La Suisse aussi ne fonctionnerait pas si les cantons ou les r\u00e9gions \u00e9taient souveraines... Les pouvoir d\u00e9cisionnels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Berne, qui d\u00e9cide et impose... l'Union europ\u00e9enne en est bien loin...!\r\n- Avec cela c'est la gloire aujourd'hui, mais peut-\u00eatre la gueule de bois pour plus tard ? Plus aucun politicien flamand ne le soutiendra s'il devait avoir des perspectives f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n- Quelle peut-\u00eatre la sortie de la crise ? Quand Magnette et le parlement wallon vont-t-ils l\u00e2cher ?\r\n- L'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ne commande-t-il pas de signer cet accord? Quand un grand ensemble comme l'UE veut un accord et qu'une r\u00e9gion s'y oppose...?\r\nSCHWOK:\r\n- Cette attitude de diktat venu de la commission europ\u00e9enne... voil\u00e0 qui va nourrir un peu plus l'euroscepticisme...\r\n- Ce blocage n'est-il pas la preuve que l'UE est trop peu d\u00e9mocratique? Elle ne suscite pas l'adh\u00e9sion de la base... la d\u00e9mocratie permet cela, elle...\r\n- Un tel ensemble de pr\u00e8s d'une trentaine d'Etat peut-il vraiment fonctionner?\r\n- On a l'impression qu'un r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.. laquelle? L'ensemble europ\u00e9en peut-il vraiment se r\u00e9former... d'un commun accord?\r\n- L'Europe, va-t-elle aller de crise en crise?\r\n- L'Union europ\u00e9enne vous fait-elle encore r\u00eaver?", "durationSec": 821, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097222", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'opposition de la Wallonie \u00e0 l'accord CETA met l'Europe face au d\u00e9fi d\u00e9mocratique / FOR_2016-10-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Wallonie s'oppose toujours \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change CETA entre l'Europe et le Canada, mettant ainsi l'UE face \u00e0 un d\u00e9fi d\u00e9mocratique. D\u00e9bat entre Jean-Michel De Waele, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles, et Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute."], "variantIds": ["ece-8097222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:14:07Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va \u00e9voquer ce qu'on pourrait appeler quelque part le feuilleton diplomatique de la semaine si vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nOui, avec le titre Wallonie X r\u00e9siste \u00e0 l'envahisseur, en tout cas, c'est ce que dit Lib\u00e9ration aujourd'hui au sujet du du CETA, bloqu\u00e9 par la Wallonie le c\u00e9tac\u00e9 cet accord de libre- \u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne dans la Wallonie ne veut pas pas entendre parler en l'\u00e9tat, jeudi un sommet est toujours pr\u00e9vue pour la signature, mais la Wallonie r\u00e9siste toujours une r\u00e9sistance embl\u00e9matique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large, plus profond au sein des opinions publiques, ou alors le d\u00e9lire d'un ministre- pr\u00e9sident de Wallonie flatt\u00e9 d'\u00eatre au coeur de l'attention des m\u00e9dias et des puissants on en d\u00e9bat, donc avec Jean-Michel De Waele bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, et Ren\u00e9 Schwok, qui est rest\u00e9e avec nous, je rappelle le professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Global Studies Institute, Jean-Michel de voile, nous recevions hier dans cette \u00e9mission, l'\u00e9conomiste canadien Daniel Schwamend selon lui, l'union n'est plus un partenaire fiable par la faute de la Wallonie qui s'oppose donc on l'a dit \u00e0 la signature de ce trait\u00e9 est -ce que le pouvoir n'est pas un peu mont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du ministre- pr\u00e9sident Paul Magnette qui en oublie l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [93%] :\r\nNon, je ne pense pas, je pense que il est confront\u00e9 \u00e0 son parlement et que le Parlement majoritairement s'oppose au trait\u00e9 et donc il y a l\u00e0 une tension importante tout de m\u00eame pour l'Union europ\u00e9enne, qui est son rapport \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, on ne peut pas en permanence constater la crise de l'Union europ\u00e9enne, la crise de ce projet et et \u00e0 la fois contourner la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique et donc je pense qu'il y a plut\u00f4t l\u00e0 une prise de conscience d'un homme politique qui est par ailleurs un universitaire de renom qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien la construction europ\u00e9enne que il y a une autre fa\u00e7on d'aborder la question europ\u00e9enne, qui doit \u00eatre mis \u00e0 l'agenda aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [86%] :\r\nJean-Michel De Waele vous voulez \u00e9tayer cette th\u00e8se, qui dit que cette r\u00e9sistance de la Wallonie, elle, elle a prise la plus large, les opinions publiques sont derri\u00e8re la Wallonie en tout cas une partie et l'Union europ\u00e9enne du coup sur un peu en carence d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [87%] :\r\nOui, je pense que l'opinion publique, mais l'opinion publique fran\u00e7aise qui a vot\u00e9 sont des r\u00e9f\u00e9rendum depuis longtemps, enfin chaque que chaque fois que l'on demande aux Europ\u00e9ens, donner leur avis sur un projet europ\u00e9en il y il le refuse et ils le refusent parce qu'ils ont l'impression que, il manque de l\u00e9gitimit\u00e9, alors je aussi quand m\u00eame pr\u00e9ciser quelque chose qui, qui qui m'\u00e9tonne un petit peu dans la fa\u00e7on dont on pr\u00e9sente les choses, que c'est pas seulement la Wallonie qui dit non, on a des institutions compliqu\u00e9es en Belgique mais heureusement vous les Suisses, vous pouvez nous comprendre dans la dans la complexit\u00e9 institutionnelle et c'est aussi, c'est tous les francophones, ce ne sont pas que ce n'est pas qu'une r\u00e9gion wallonne en crise mais Bruxelles et les francophones bruxellois, o\u00f9 la communaut\u00e9 fran\u00e7aise elle aussi dit non, donc cette puis il est plus exact de dire que ce sont les francophones de Belgique, la Wallonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nLa Jean-Michel voil\u00e0, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure aussi peut-\u00eatre la division notamment avec les flamands parce qu'on voit ici et quand, en Belgique, \u00e7a va susciter aussi de de vifs d\u00e9bats mais tout d'abord vous faire r\u00e9agir Ren\u00e9 Schwok par rapport finalement \u00e0 au proc\u00e8s que fait Jean-Michel De Waele et aux motivations de Paul Magnette, vous y croyez vous savez quelque part pour donner une plus forte assise d\u00e9mocratique que l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [86%] :\r\nOui, je pense que, comme l'a dit Jean-Michel De Waele, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien, Paul Magnette puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 coll\u00e8gue et amis pendant longtemps qui n'est pas une mani\u00e8re est sinc\u00e8rement convaincu de son action, il a beaucoup \u00e9crit des textes mondialement connu sur la la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, donc je ne je ne remets absolument prend cause la la la conviction de Paul Magnette par compte je pensais vivions 20 je crois pas que ce je crois pas que s'il \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 son Parlement, je crois qu'il a convaincu son parlement, la plupart des francophones de Belgique de de le suivre, je crois, enfin, que c'est le Parlement qui a convaincu Paul Magnette, mais je crois que c'est Paul Magnette, qui a convaincu son parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [90%] :\r\nMais sur le fond qu'est -ce que vous en pensez finalement est -ce que c'est une bonne occasion pour la, pour la construction europ\u00e9enne, de gagner un peu plus de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique ou est -ce qu'on s'et on se raconte un petit peu des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [91%] :\r\nIl joue un peu avec le feu, c'est un peu trop t\u00f4t \u00e9videmment pour tirer un bilan et peut-\u00eatre que ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme le oeuvre d'un apprenti sorcier ou peut-\u00eatre qu'on on criera au g\u00e9nie, donc je trouve qu'on manque encore de distance pour savoir parce qu'on conna\u00eet pas la fin de l'\u00e9pisode et si, disons, hypoth\u00e8se d'\u00e9cole, finalement, les francophones de Belgique se rendent \u00e0 la pression des autres bien ce sera plut\u00f4t un grand \u00e9chec, donc il faut voir quel sera le d\u00e9nouement de toute cette affaire, pour pouvoir tirer un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nJean-Michel De Waele le d\u00e9nouement, vous le voyez comment est -ce que Paul Magnette est condamn\u00e9 \u00e0 c\u00e9der, on voit que les pressions sont \u00e9normes, le sommet a maintenu jeudi la pression pour pour une ratification \u00e9tait \u00e9norme, ce qu'il peut tenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [87%] :\r\nJe pense que la pression est \u00e9norme, je pense que des progr\u00e8s non n\u00e9gligeable, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits mais je pense que oui, il peut tenir et je pense que les francophones de Belgique oui peuvent tenir mais je ne vois pas et dire pourquoi ce trait\u00e9, il \u00e9tait sign\u00e9 dans 2 mois, changer la fin de l'histoire, je pense que ce trait\u00e9 peut aussi \u00eatre sign\u00e9 en d\u00e9cembre et \u00e7a ne changera strictement rien, je pense que faire des ultimatums n'est pas de nouveau une bonne fa\u00e7on de r\u00e9gler des questions d\u00e9mocratique, un peu surpris d'ailleurs que quand il y a un an, avec t\u00f4t ou une menace cette action d'un petit p\u00e9tard, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 on s'en mieux alors que les grands \u00c9tats dans l'Union europ\u00e9enne n'arr\u00eate pas de mettre leur v\u00e9to ou encore un certain nombre d'\u00c9tats mettent leur v\u00e9to sur toute politique sociale ou sur une annonce une harmonisation fiscale, donc je suis un peu surpris de voir que c'est quand il y a l'\u00e9mergence dans nombre d'un d'un petit que cette question soit maximale, on pourrait les attendre bien plus forte sur d'autres dossiers qui me semble beaucoup, beaucoup plus important qu'un dossier de 2 signatures commerciales, type attendent 3 mois Monsieur Orb\u00e1n est en train de sortir totalement de toutes les valeurs europ\u00e9ennes, on ne voit pas toutes les pressions sont Monsieur Orb\u00e1n nous sur Monsieur Kachinsky qu'on est en train de d\u00e9velopper sur la Wallonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [88%] :\r\nRen\u00e9 Schwok L'Union europ\u00e9enne fonctionne selon le principe du 2 poids, 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [85%] :\r\nOui et non, comme toutes les institutions et d'une certaine mani\u00e8re, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 on respecte quand m\u00eame une petite entit\u00e9 sub- \u00e9tatiques et dans un \u00e9tat pas tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 de de l'Union europ\u00e9enne, maintenant s'il est -ce que \u00e7a n'aurait pas l'euroscepticisme oui \u00e7a nourrit l'euroscepticisme, j'en suis s\u00fbr \u00e7a donne une image d\u00e9sastreuse de l'Union europ\u00e9enne, qui est qu'il n'avait pas besoin \u00e7a montre quand m\u00eame pas un grand sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une r\u00e9gion disons de droite disons la la Flandre domin\u00e9 par un parti tr\u00e8s \u00e0 droite, qui avait entam\u00e9 ce m\u00eame genre d'action n'aurait tous crier au populisme au au manque de de souci de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, etc, donc il avait donn\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:12) [85%] :\r\nCe genre de chose se produit tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans la construction europ\u00e9enne, donc les, les, les v\u00e9g\u00e9taux et les noms son habituel d'une partie de l'\u00e9chiquier politique, ils sont moins fr\u00e9quents, de l'autre, ce qu'il y a 2 et, de nouveau, c'est que, \u00e0 l'id\u00e9e social- d\u00e9mocrate bon teint, d\u00e9fend son point de vue jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [85%] :\r\nRen\u00e9 soit moi j'ai pas l'exemple en t\u00eate de de trait\u00e9s internationaux sign\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par un des \u00c9tats-membres en plus d'une entit\u00e9 sub- \u00e9tatiques, en plus, c'est bloqu\u00e9, non pas au stade de la ratification, c'est au bloqu\u00e9 avant m\u00eame la signature \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, et si ce n'est pas nouveau donc Henri g\u00e9n\u00e9rale en signe d'abord et apr\u00e8s on soumet au Parlement des \u00c9tats-membres \u00e9ventuellement aux populations, par r\u00e9f\u00e9rendum, un texte qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e l\u00e0 en bloc avant m\u00eame la signature alors que, il y aurait possibilit\u00e9 de le faire apr\u00e8s la signature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [87%] :\r\nRen\u00e9 Schwok l\u00e0 au-del\u00e0 peut peut-\u00eatre Jean-Michel De voil\u00e0, cette question, Ren\u00e9 Schwok, quand m\u00eame, et on vous reposera la question juste apr\u00e8s quelque part par rapport \u00e0 cette construction europ\u00e9enne qui aujourd'hui donne pression de prendre ses distances avec le processus citoyen ou en tout cas de de ne plus susciter beaucoup d'int\u00e9r\u00eat de la part de citoyens qui ont l'impression que \u00e7a ne fonctionne pas de mani\u00e8re d\u00e9mocratique et ce qu'il faut pas y voir quelque part un appel, une mani\u00e8re de dire : OK, c'est l'occasion de r\u00e9former et donner davantage de la voix aussi aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [86%] :\r\nVille o\u00f9 il y aurait eu la possibilit\u00e9 de le faire dans la petite phrase de ratification puisque tous les \u00c9tats membres ainsi que les \u00e9tudes, les entit\u00e9s sub- \u00e9tatique de la Belgique, ont la possibilit\u00e9 de donner leur accord ou pas au trait\u00e9 qui aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, mais l\u00e0 on ne laisse m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de de signer mais de nouveau, c'est pr\u00e9vu par l'Union europ\u00e9enne, que chaque \u00c9tat membre dans ces parlement puisse s'exprimer et refuser \u00e9ventuellement effectivement un trait\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a ces proc\u00e9dures de ratification qui doit rester \u00e0 l'unanimit\u00e9 de tous les \u00c9tats, ainsi que du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [88%] :\r\nJean-Michel De Waele est -ce qu'on arrive encore \u00e0 faire fonctionner un ensemble \u00e0 27 quand on a ces processus -l\u00e0 qui se mettent en place, m\u00eame si on a la bonne conscience finalement des plus d\u00e9mocratique mais apr\u00e8s font encore que \u00e7a fonctionne, et que on reste un partenaire fiable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:27) [98%] :\r\nAh mais moi je suis un f\u00e9d\u00e9raliste europ\u00e9en convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:31) [89%] :\r\nJ'ai pas de j'ai j'ai j'ai pas de difficult\u00e9 \u00e0 donner plus de souverainet\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne si, si, si, le fonctionnement et plus d\u00e9mocratique, je ne suis pas un d\u00e9fenseur forcen\u00e9 de de l'\u00c9tat-Nation et pour ce qui est de la question belgo- belge toute cette pouvoir donner aux r\u00e9gions, c'est le r\u00e9sultat des demandes des des mouvements nationalistes flamands, donc c'est eux qui ont demand\u00e9 que les r\u00e9gions et beaucoup de pouvoir, \u00e9crit maintenant au nous parce que, une des r\u00e9gions en pointe du pouvoir qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la demande du nationalisme flamand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [87%] :\r\nSur cette question, Jean-Michel De Waele rien il y a un sondage qui vient de para\u00eetre de de RTL info qui dit que72,6 pourcent des des francophones en Belgique soutiennent la d\u00e9marche de de Paul Magnette, de s'opposer \u00e0 cette cette signature en tout cas de 10 r\u00e9sister, seulement 29 pourcent des des 29\u00e8me 6 pourcent des des n\u00e9erlandophones approuve la d\u00e9marche, on est face \u00e0 une nouvelle crise en Belgique programm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:27) [91%] :\r\nOn n'est pas dans une nouvelle crise, je pense, je pense que c'est la confirmation que ce pays a des visions extr\u00eamement diff\u00e9rente de la fa\u00e7on dont l'\u00c9tat doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e et je trouve que 29 pourcent du du c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandophone par rapport aux forces qui se situe au centre gauche, en Flandre, \u00e0 l'heure actuelle, c'est plut\u00f4t m\u00eame un un bon r\u00e9sultat, je m'attendais m\u00eame a beaucoup, beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [86%] :\r\nSoit, quand vous parliez tout \u00e0 l'heure de jouer avec le feu en \u00e9voquant votre coll\u00e8gue Magnette c'est un petit peu ce que vous vouliez dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [88%] :\r\nNon, ce d\u00e9bat par rapport \u00e0 tellement \u00e0 la la Belgique mais c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc qui passe de crise on crie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [83%] :\r\nCette dimension aussi pour la Belgique, hein, qui est d\u00e9j\u00e0 un pays fragile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [89%] :\r\nOui, je pense pas que \u00e7a va faciliter les choses, mais \u00e7a fait tellement de temps que \u00e7a va pas tr\u00e8s fort en Belgique, je pense que c'est qu'une goutte de dans dans tout le probl\u00e8me de la Belgique non je pensais plut\u00f4t \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, quand je parlais de de mettre encore un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire dans cette Union europ\u00e9enne, ce que je comprends pas tr\u00e8s bien c'est quand Monsieur De Wael, dit qu'il y a un f\u00e9d\u00e9raliste convaincu, donc s'ils voulaient une Union europ\u00e9enne qui serait f\u00e9d\u00e9rale, une sorte d'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ni la Belgique ni les entit\u00e9s subaquatique de de Belgique pourrait m\u00eame s'exprimer ce serait que le Parlement europ\u00e9en, peut-\u00eatre avec un syst\u00e8me de pond\u00e9ration qui tiennent compte des, des \u00c9tats, mais enfin, ce serait que le Parlement europ\u00e9en qui pourrait finalement s'exprimer, ce qui peut d'ailleurs faire par rapport au trait\u00e9 avec le Canada parce que l'Union europ\u00e9enne se suffisamment de d\u00e9mocratique puisque le Parlement europ\u00e9en doit donner son accord ou pas \u00e0 cet accord avait ce trait\u00e9 avec le, le Canada, donc il y a d\u00e9j\u00e0 au sein du du Parlement europ\u00e9en, un syst\u00e8me de repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique qui tient compte aussi du poids des \u00c9tats et des populations et et donc \u00e7a me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [89%] :\r\nJean-Michel De Waele est -ce que la solution, on le voit dans dans ce cas -l\u00e0, mais dans d'autres aussi, c'est pas de conf\u00e9rer plus de pouvoir \u00e0 l'\u00c9tat central \u00e0 Bruxelles, enfin la version la capitale europ\u00e9enne, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, est-ce que il faut pas d\u00e9l\u00e9guer un peu plus de de pouvoirs \u00e0 la Commission europ\u00e9enne \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour n\u00e9gocier les accords par exemple est -ce que si c'est d\u00e9mocratiquement choisi \u00e7a, c'est une solution qui pourrait vous convenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:39) [87%] :\r\nMais \u00e7a d\u00e9pend, enfin je vous aime employer des termes qui a, qui concerne plus de pouvoirs \u00e0 la Commission, Parlement qui a le qui a, qui a le plus de pouvoir qui a le pouvoir de, de, de contr\u00f4ler qui ce qui m'\u00e9tonne, c'est que, \u00e0 certains moments et pour certains d\u00e9bats, on admet que des \u00c9tats mettent leur droit de v\u00e9to \u00e0 d'autres moments sur d'autres sujets, il semble que les \u00c9tats n'est pas le droit d'avoir de pouvoir utiliser le droit de v\u00e9to, \u00e7a me semble \u00eatre 2 poids 2 mesures, il me semble que un petit \u00c9tat a aussi le droit d'avoir de de pouvoir dire cela va contre l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [92%] :\r\nEh bien, c'est un feuilleton qu'on va suivre toute cette semaine, les prochains jours, Jean-Michel De Waele, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles \u00e9tait avec nous, ainsi que Ren\u00e9 Schwok, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global Studies Institute et auteur de la construction europ\u00e9enne contribue -t-elle \u00e0 la paix en Europe qui vient de sortir Monsieur une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "directeur du Global Studies Institute ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBD66B0A-DB11-4699-AD13-CA7C590E3736", "internalArchiveId": "BBD66B0A-DB11-4699-AD13-CA7C590E3736", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union \u00e0 Bruxelles sur la libre circulation des personnes", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016\r\nLe comit\u00e9 mixte Suisse-Union europ\u00e9enne se r\u00e9unit ce mardi \u00e0 Bruxelles pour \u00e9voquer le projet du Parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Global studies institute.\r\n\r\n* * R\u00e9union \u00e0 Bruxelles sur la libre circulation des personnes  \r\nThibaut : on va commencer cette \u00e9mission en parlant d'une s\u00e9ance extraordinaire . \r\nEt ca se passe du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, o\u00f9 a lieu une r\u00e9union technique sur la libre circulation des personnes. Le fameux comit\u00e9 mixte Suisse-Union europ\u00e9enne. Avec au coeur de la discussion : le projet du parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nRomain Clivaz, c'est avant tout l'occasion pour les Europ\u00e9ens de faire passer \u00e0 nouveau leur message.\r\nEt dans le contexte actuel, une r\u00e9union qui se veut technique devient rapidement politique .\r\nIl suffit de voir l'affluence dans la salle de bal d'un h\u00f4tel bruxellois pour se convaincre du fait que les temps ont chang\u00e9.\r\nD'ordinaire une telle s\u00e9ance r\u00e9unit des sp\u00e9cialistes europ\u00e9ens, et des repr\u00e9sentants des Etats concern\u00e9s par un probl\u00e8me. \r\nCette fois 26 Etats membres sur 28 ont annonc\u00e9 leur pr\u00e9sence, grosse affluence donc.\r\nAu total, avec les fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens c'est une soixantaine de personnes qui assiste \u00e0 cette r\u00e9union, r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par les Europ\u00e9ens, avec au centre du jeu le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker.\r\nUne s\u00e9ance qui se d\u00e9roule selon un sch\u00e9ma question r\u00e9ponse entre administrations suisse, communautaire et les Etats membres.\r\n*** Grosse affluence, et un message : la Suisse ne doit pas prendre des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales.\r\n\u00ab On est vigilants. Et aujourd'hui c'est un wake up call pour les Suisses- Ils doivent se r\u00e9veiller et savoir que ce qui se passe au parlement ne nous convient pas \u00bb.\r\nCes propos sont ceux d'un diplomate d'un grand pays de l'Union, assurnat que cette position \u00e9tait unanime. Des propos l\u00e2ch\u00e9s ce matin, hors micro.\r\nUn bon r\u00e9sum\u00e9 de la situation : chaque d\u00e9tail du projet suisse est examin\u00e9. Plus rien ne passe sous le radar de Bruxelles.\r\nLa Suisse ne doit en aucun cas prendre des mesures unilat\u00e9rales. Les Europ\u00e9ens craignent l'article du projet de loi qui accorde au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le droit de d\u00e9cider seul.\r\nBruxelles et la capitales veulent \u00eatre inform\u00e9s, et ne se contentent pas de garanties politiques sur les bonne intentions suisses.\r\n*** On sent qu'il y a une volont\u00e9 de peser sur le processus l\u00e9gislatif suisse.\r\nCela n'est \u00e9videmment jamais assum\u00e9, mais c'est \u00e9vident.\r\nOn l'a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines : la suisse est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'agenda des repr\u00e9sentants des Etats membres de l'Union.\r\nComme la temp\u00e9rature autour du dossier britannique monte de semaine en semaine, le dossier suisse fait l'objet de la plus grande attention.\r\nM\u00eame s'ils sont ind\u00e9pendants, les deux dossiers repr\u00e9sentent une sorte de couple maudit, eux qui veulent toucher au pilier de l'Union qu'est la libre circulation. Dans l'esprit des Europ\u00e9ens, donner \u00e0 l'un c'est donner \u00e0 l'autre.\r\nCe sc\u00e9nario les diplomates suisses ont essay\u00e9 \u00e0 tout prix de l'\u00e9viter, insistant sur les diff\u00e9rences entre les deux dossiers.mais c'est peine perdue : dans les esprits \u00e0 Bruxelles et dans les capitales Berne et Londres c'est bonnet blanc, blanc bonnet\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097226", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union \u00e0 Bruxelles sur la libre circulation des personnes / FOR_2016-10-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 mixte Suisse-Union europ\u00e9enne se r\u00e9unit ce mardi \u00e0 Bruxelles pour \u00e9voquer le projet du Parlement pour appliquer l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Global studies institute."], "variantIds": ["ece-8097226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:20:49Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nChristian commence cette \u00e9mission en parlant d'une s\u00e9ance extraordinaire oui \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles o\u00f9 a lieu une r\u00e9union technique sur la Libye : circulation des personnes, le fameux comit\u00e9 mixte Suisse- Union europ\u00e9enne avec, au coeur de la discussion, bien s\u00fbr, le projet du Parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, Romain Clivaz, c'est avant tout l'occasion pour les Europ\u00e9ens de faire passer \u00e0 nouveau leur message dans le contexte actuel, h\u00e9 bien on peut dire qu'une r\u00e9union qui se veut technique devient assez rapidement, politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, il suffit de voir l'affluence dans la salle de bal d'un h\u00f4tel bruxellois pour se convaincre du fait que les temps ont bien chang\u00e9, d'ordinaire, une telle s\u00e9ance r\u00e9unit des sp\u00e9cialistes europ\u00e9ens et de repr\u00e9sentants des \u00c9tats concern\u00e9s par un probl\u00e8me, on se met \u00e0 table on discute dans les d\u00e9tails, cette fois, 26 \u00e9tats membres sur 28 ont annonc\u00e9 leur pr\u00e9sence grosse affluence donc \u00e0 cette s\u00e9ance qui s'est termin\u00e9e il y a quelques minutes au total avec les fonctionnaires suisses et europ\u00e9ens, c'est une soixantaine de personnes qui ont assist\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par les Europ\u00e9ens, avec au centre du jeu, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat suisse aux migrations Mario Gattiker une s\u00e9ance qui s'est d\u00e9roul\u00e9e selon un sch\u00e9ma question et r\u00e9ponse entre administrations suisse communautaire et les \u00c9tats membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nGrosse affluence donc Romain et un message : la Suisse ne doit pas prendre des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOn est vigilants et aujourd'hui c'est un wake colle pour les Suisses, ils doivent se r\u00e9veiller et savoir que ce qui se passe dans leur parlement ne nous convient pas ce propos ces propos, ce sont ceux d'un diplomate d'un grand pays de l'Union, un bon r\u00e9sum\u00e9 de la situation, chaque d\u00e9tail du projet suisse est examin\u00e9, plus rien ne passe sous le radar de Bruxelles et des capitales, la Suisse ne doit en aucun cas prendre des mesures unilat\u00e9rales et les Europ\u00e9ens craignent en particulier l'article du projet de loi qui accorde au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce dernier \u00e9tage de la fus\u00e9e, une comp\u00e9tence de d\u00e9cider seul Bruxelles et les capitales veulent en \u00eatre inform\u00e9s et ne se contente pas de garanties politiques sur les bonnes intentions suisses il n'y croit pas bonsoir Romain qu'il y a une volont\u00e9 de peser sur le processus l\u00e9gislatif suisse oui alors \u00e7a \u00e9videmment, ce n'est jamais assum\u00e9 officiellement, c'est \u00e9vident, on l'a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines la suisse est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la jambe, \u00e0 des repr\u00e9sentants des \u00c9tats membres de l'Union et comme la temp\u00e9rature autour du dossier britannique monte de semaine en semaine, le dossier suisse fait l'objet d'une plus grande attention alors m\u00eame s'ils sont ind\u00e9pendants, les 2 dossiers repr\u00e9sentent une sorte de couple maudit qui des 2 pays qui veulent toucher au pilier de l'Union europ\u00e9enne qui est la libre circulation, alors dans l'esprit des Europ\u00e9ens donner Alain c'est donner \u00e0 l'autre, ce sc\u00e9nario, les diplomates suisses ont essay\u00e9 \u00e0 tout prix d'\u00e9viter jusqu'au vote et apr\u00e8s le vote, britannique, insistant sur les diff\u00e9rences entre les 2 dossiers, une Suisse non membres avec des accords, le break Seat qui fait sortir un pays membres mais c'est peine perdue dans les esprits \u00e0 Bruxelles et dans les capitales, Berne et Londres c'est bonnet blanc, blanc bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nRomain Clivaz en Direct de Bruxelles et Ren\u00e9, soit que nous recevons nous rejoint dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global studies Institute vous \u00eates aussi auteur de la construction europ\u00e9enne contribue -t-elle \u00e0 la paix en Europe, c'est aux Presses polytechniques et universitaires romandes alors, Romain Clivaz, nous l'a dit ce qui se passe en Suisse ne nous convient pas, c'est le message des des 27 aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne tape sur la table, mais est -ce que parce qu'elle peut vraiment faire quelque chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [85%] :\r\nNon, je crois qu'elle a pas beaucoup de moyens de pression sur la Suisse, un tout petit peu de moyens de pression sur le Conseil des \u00c9tats qui s'est pas encore prononc\u00e9, et on est en dur, s\u00e9jour, je pense qu'elle refroidit les art\u00e8res de ceux qui voudraient muscler le texte du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [87%] :\r\nEst -ce que c'est une d\u00e9monstration quelque part que la solution du Parlement est assez intelligente parce qu'elle, elle a \u00e9t\u00e9, puis qu'elle ne permet pas l'Union europ\u00e9enne de d\u00e9clencher un vrai processus de sanction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nAlors d'un c\u00f4t\u00e9 elle effectivement l'a \u00e9t\u00e9, puis l'Union europ\u00e9enne n'a pas beaucoup de prise sur la Suisse, \u00e0 cause de \u00e7a, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, le texte du Conseil national est quand m\u00eame assez ambigu peut-\u00eatre intentionnellement pour rassurer la population suisse peut-\u00eatre que il \u00e9tait un peu mal r\u00e9dig\u00e9e et que certaines ambigu\u00eft\u00e9s sont mal comprise par les partenaires de de l'Union europ\u00e9enne, je vous donne un exemple : on parle de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne h\u00e9 ben quand vous essayez traduire 123 langues, c'est pas \u00e9vident qu'est -ce que c'est qu'une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, il aurait mieux fallu dire qu'on parlait de pr\u00e9f\u00e9rence pour les r\u00e9sidents en Suisse et pas pour les indig\u00e8nes et puis est -ce qu'il s'agit vraiment d'une pr\u00e9f\u00e9rence ou est -ce qu'il ne s'agit pas simplement d'une annonce \u00e9ventuelle aux offices r\u00e9gionaux de l'emploi quand quand il y aura un \u00e0 pourvoir, donc tout \u00e7a doit \u00eatre traduit expliquer dans des termes clairs \u00e0 nos partenaires de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [84%] :\r\nAlors, on le voit bien, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne gesticule menace en quelque sorte la Suisse mais quel est ce qu'elle pourrait faire qu'est -ce qu'il pourrait prendre comme mesure de d'\u00e9ventuelles r\u00e9torsions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [91%] :\r\n\u00e0 ce stade, j'ai, je n'ai pas l'impression qu'elle peut prendre des mesures, elle, de nouveau, elle peut faire pression entre autres sur le Conseil des \u00c9tats puisque on sait qu'il y a des vell\u00e9it\u00e9s au sein du Conseil des \u00c9tats pour durcir le texte du Conseil national, et donc je pense que certains seront refroidies dans leurs ardeurs de durcir le texte du Conseil national Ren\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1918054D-E5CA-4F28-A4BA-99C5E4567C83", "internalArchiveId": "1918054D-E5CA-4F28-A4BA-99C5E4567C83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1.Temp\u00eate magn\u00e9tique. -2.Nomade \u00e0 Berne. -3.Echos magn\u00e9tiques. -4.Chronique de David Christoffel", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, Anne Gillot d\u00e9bat autour de la question de la position politique du compositeur avec Brice Pauset, Directeur artistique de Contrechamps, Antoine Fran\u00e7oise directeur artistique du Nouvel Ensemble Contemporain et Dragos Tara, contrebassiste et compositeur. Dans sa chronique, David Christoffel s'arr\u00eate sur la survivance du genre biopic \u00e0 l'op\u00e9ra.  En nouvelle diffusion, Yves Bron rencontre \u00e0 Berne  Isabelle Magnenat et Ivor Malherbe nous donne ses \u00e9chos magn\u00e9tiques. \r\n1.Le d\u00e9bat propos\u00e9 par Anne Gillot porte aujourd'hui sur la question de la position politique du compositeur. Aujourd'hui un compositeur peut-il rester loin du monde dans sa tour d'ivoire? Brice Pauset, Directeur artistique de Contrechamps, Antoine Fran\u00e7oise directeur artistique du Nouvel Ensemble Contemporain et Dragos Tara, contrebassiste et compositeur, sont les invit\u00e9s d'Anne Gillot pour en d\u00e9battre. \r\n. -2.En rediffusion du lundi 26 septembre 2016, Yves Bron \u00e0 Berne, rencontre Isabelle Magnenat,  deuxi\u00e8me violon solo de l'Orchestre symphonique de Berne depuis 27 ans. Elle livre ici quelques-uns des secrets de fonctionnement de l'orchestre.  \r\n. -3. Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe. \r\n. -4.Avec un regard synth\u00e9tique sur l'op\u00e9ra depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, la chronique de David Christoffel s'arr\u00eate sur la survivance du genre biopic \u00e0 l'op\u00e9ra. De Walt Disney \u00e0 Giordano Bruno en passant par Pinochet ou Dracula, les h\u00e9ros les plus op\u00e9ratiquement porteurs ne sont pas toujours les plus moralement exemplaires. Toute la question est alors de savoir \"Qui sont vraiment les engag\u00e9s ?\"", "durationSec": 4919, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8080478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 25.10.2016", "Chronique de David Christoffel / MTC_2016-10-25T17:06:00_chronique", "Temp\u00eate magn\u00e9tique  / MTC_2016-10-25T17:06:00_invite", "Echos magn\u00e9tiques  / MTC_2016-10-25T17:06:00_news", "Nomade \u00e0 Berne  / MTC_2016-10-25T17:06:00_nomade", "Magn\u00e9tique du 25.10.2016", "Le sommaire / MTC_2016-10-25T17:06:00_magnetique", "Narcisse / MTC_2016-10-25T17:06:00_narcisse", "Le sommaire / MTC_2016-10-25T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Avec un regard synth\u00e9tique sur l'op\u00e9ra depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, la chronique de David Christoffel s'arr\u00eate sur la survivance du genre biopic \u00e0 l'op\u00e9ra. De Walt Disney \u00e0 Giordano Bruno en passant par Pinochet ou Dracula, les h\u00e9ros les plus op\u00e9ratiquement porteurs ne sont pas toujours les plus moralement exemplaires. Toute la question est alors de savoir \"Qui sont vraiment les engag\u00e9s?\"", "Le d\u00e9bat propos\u00e9 par Anne Gillot porte aujourd\u02b9hui sur la question de la position politique du compositeur. Aujourd\u2019hui un compositeur peut-il rester loin du monde dans sa tour d\u2019ivoire? \n\nBrice Pauset, directeur artistique de Contrechamps, Antoine Fran\u00e7oise, directeur artistique du Nouvel Ensemble Contemporain, et Dragos Tara, contrebassiste et compositeur, sont les invit\u00e9s d\u02b9Anne Gillot pour en d\u00e9battre.", "Une mappemonde qui tourne et s\u2019arr\u00eate. Essayons d\u2019\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s\u2019\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.", "En rediffusion du lundi 26 septembre 2016, Yves Bron rencontre \u00e0 Berne Isabelle Magnenat, deuxi\u00e8me violon solo de l\u2019Orchestre symphonique de Berne depuis 27 ans. Elle livre ici quelques-uns des secrets de fonctionnement de l\u2019orchestre.", "Aujourd\u02b9hui, Anne Gillot d\u00e9bat autour de la question de la position politique du compositeur avec Brice Pauset, directeur artistique de Contrechamps, Antoine Fran\u00e7oise, directeur artistique du Nouvel Ensemble Contemporain, et Dragos Tara, contrebassiste et compositeur. Dans sa chronique, David Christoffel s'arr\u00eate sur la survivance du genre biopic \u00e0 l'op\u00e9ra. En nouvelle diffusion, Yves Bron rencontre \u00e0 Berne Isabelle Magnenat et Ivor Malherbe nous donne ses \u00e9chos magn\u00e9tiques", "Aujourd\u02b9hui, Anne Gillot d\u00e9bat autour de la question de la position politique du compositeur avec Brice Pauset, directeur artistique de Contrechamps, Antoine Fran\u00e7oise, directeur artistique du Nouvel Ensemble Contemporain, et Dragos Tara, contrebassiste et compositeur. Dans sa chronique, David Christoffel s'arr\u00eate sur la survivance du genre biopic \u00e0 l'op\u00e9ra. En nouvelle diffusion, Yves Bron rencontre \u00e0 Berne Isabelle Magnenat et Ivor Malherbe nous donne ses \u00e9chos magn\u00e9tiques"], "variantIds": ["ece-8080484", "ece-8080481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T08:29:07Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [51%] :\r\nPour vous pas que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anne Gillot on discute aujourd'hui dans magn\u00e9tique d'un sujet, semble -t-il, qui devient incontournable, musique et politique, le compositeur peut -il encore rester dans sa tour d'ivoire, loin du monde pour composer la musique doit -elle rester un moyen de divertissement pour justement oublier le quotidien ou encore un moyen de Selver vers des Mondiaux esth\u00e9tique pour en parler, 3 invit\u00e9s : Brice Pauset Directeur de l'ensemble Contrechamps dans la gauche Tara compositeur improvisateur, contrebassiste et Antoine Fran\u00e7oise pianiste et nouveau directeur artistique du Nouvel Ensemble contemporain de La Chaux-de-Fonds Contrechamps et le Nouvel Ensemble contemporain qui ont justement orienter leur saison sur cette question de l'actualit\u00e9 politique et de la musique David Christoffel et notre chroniqueur de ces d\u00e9bats, il s'est int\u00e9ress\u00e9 au genre du biopic de l'op\u00e9ra de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es de Walt Disney \u00e0 Giordano Bruno, en passant par Pinochet ou Dracula, les rollers plus op\u00e9ratique porteurs ne sont pas toujours les plus moralement exemplaires toute la question est alors de savoir qui sont vraiment les engag\u00e9s Yves Bron sera nomade et nous emm\u00e8nera \u00e0 Berne avec la rencontre en nouvelle diffusion de la violoniste Isabelle Magnenat bernoise d'adoption et violoniste au sein de l'Orchestre symphonique de Berne et, enfin, ce n'est pas parce qu'il pleut, il ne faut pas jeter un oeil derri\u00e8re l'horizon celle des nouvelles musicales du monde avec les \u00e9chos d'Ivor Malherbe St\u00e9phane Tornare \u00e9tant r\u00e9gie avec nous aujourd'hui, Chlo\u00e9 Gardini assure l'assistance de production, bienvenue \u00e0 vous dans magn\u00e9tiques jusqu'\u00e0 18 heures 30 le poing lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [71%] :\r\nMaguy. \r\nMais sans se m\u00ealer \u00e0 eau, on peut la la Chair la ciao, ciao, ciao Mac. \r\nPourquoi la Chair ben la la carotte Charlotte Didier non dans la stabilit\u00e9 a mais c'est le temps, et faut et le et si au et au bout d'un parti d\u00e9j\u00e0 de retour, on peut la la Chair la tient la route Charles ici comment en est -on dans la partie hier au autour mais lyc\u00e9enne et il s'est pay\u00e9 la souris Montagnier pourquoi la ben la Chao voil\u00e0, tiens, tiens, j'ai envie, c'est bel et ben oui la sont immondes. \r\nEt l'actuel et pas sur la Opel tiens ben la tiens, la gauche a un autre Charles, Charles et l'Indien c'est qu'\u00e0 dire au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [84%] :\r\nEh oui, en commen\u00e7ant, sifflotant ce magn\u00e9tiques, du mardi ce magn\u00e9tiques o\u00f9 on discute, \u00e7a commence avec Yves Montand dans ce Champ r\u00e9volutionnaire italien \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il d\u00e9fendait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [94%] :\r\nCommunisme Brice Pauset Dragos Tara et Antoine Fran\u00e7oise nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures pratiquement pour parler de musique et politique ou du positionnement du compositeur, mais peut-\u00eatre pas uniquement celui du compositeur face \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements politico- sociaux je me tourne vers vous, Brice Pauset pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates le directeur artistique de l'ensemble Contrechamps de Gen\u00e8ve et votre saison cette ann\u00e9e s'intitule : tout est politique, point d'interrogation et 2 fois dans l'ann\u00e9e, vous avez des concerts intitul\u00e9s BreakingNews et dans le programme se cale sur l'actualit\u00e9, donc vous allez d\u00e9cider \u00e0 la derni\u00e8re, je crois que le suivant le 3 novembre c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, oui, \u00e7a, j'ai d\u00e9cid\u00e9, mais vous ne le dirait pas, donc oui \u00e7a c'est une surprise, le syst\u00e8me c'est quelque sur l'actualit\u00e9, donc, mais pourquoi cette ligne en particulier cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [86%] :\r\nEn particulier cette ann\u00e9e parce que affirmation de dire oui, alors c'est c'est c'est c'est un une th\u00e9matique ou un sujet qui, bon, moi aussi, en tant, compositeur m'ne requiert de mani\u00e8re presque permanente et je pense que quelquefois expliciter les choses, \u00e9ventuellement un peu \u00e0 l'os, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, toujours, c'est toujours bon \u00e0 prendre et notamment l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal de voir qu'est -ce qui r\u00e9ellement politique en musique parce que tr\u00e8s souvent et je pense que la programmation ben vous Sachs, \u00e0 commencer par \u00e7a, donc il s'agissait d'un d'un chant r\u00e9volutionnaire qui dit dit aussi, texte et c'est le texte qui est politique, \u00e0 la musique, alors il s'agit de voir dans quel qu'est -ce qui est authentiquement politique dans dans une action musicale dans la technique, musical, dans les conditions de r\u00e9alisation de la de la musique puisque finalement dans un orchestre, c'est un ouvrage sociale particuli\u00e8rement adoss\u00e9e sur le capitalisme, quoi, c'est le le d\u00e9sire mettre de de quelqu'un qui va diriger l'orchestre qui doit, d'une mani\u00e8re ou d'une autre synchroniser les d\u00e9sirs individuels des autres qui ne sont pas n\u00e9cessairement \u00e0 son d\u00e9sir \u00e0 lui bien s\u00fbr, donc, donc l\u00e0 aussi on a l\u00e0, on a la politique \u00e9videmment le le le probl\u00e8me de la politique, c'est que il y a des champs de frictions, il y a des Oeuvres qui sont \u00e9crites, justement pour les orchestres des objets \u00e9minemment capitaliste finalement mais qui pourtant, revendique un positionnement politique qui va \u00e0 l'encontre de l'objet qui est utilis\u00e9 pour faire passer le message politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [75%] :\r\nC'est vous pouvez \u00e9claircir de type oui non mais le juge, mais selon le r\u00e9sum\u00e9 un objet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [90%] :\r\nC'est un objet qui n'est pas sp\u00e9cifiquement qui ne va pas sp\u00e9cifiquement dans le sens de un, de l'\u00e9mancipation individuelle etc, bien s\u00fbr, et pourtant il y a de nombreux compositeurs qui ont \u00e9crit des pi\u00e8ces pour orchestre qui, en tant qu'oeuvre aller dans le sens de voil\u00e0, de donner un message qui allait qui allait dans le sens de l'\u00e9mancipation peuvent n\u00e9cessiter ces zones de friction, moi qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [89%] :\r\nDragos je Tara quant \u00e0 vous, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 ben militant en quelque sorte d\u00e9j\u00e0 en pratiquant la musique improvis\u00e9e, la musique improvis\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 un acte politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [84%] :\r\nBah \u00e7a soit tout le le la politique dans le regard, avant tout, donc tout peut devenir politique si on porte son regard sur les choses et donc oui, bah, \u00e7a l'\u00e9tait, en tout cas pour moi, c'est la volont\u00e9 aussi du du du travail en collectif et puis travaille dans l'instant, donc il y avait 2 rapports au la fa\u00e7on de vivre le groupe puis de lire les rapports d'autorit\u00e9, de vivre, on voit la composition collective aussi et puis augmente de \u00e0 presque s'\u00e7a suffit, c'est pas parce que on ce qui \u00e9tonne 6 \u00e0 quel point ces choses sont sont r\u00e9cup\u00e9rables aussi en m\u00eame temps et puis les contradictions \u00e0 quel Ensemble en fait tout tout tout tout \u00e7a revendications parce que finalement cette puisque Brice parlait tout \u00e0 l'heure des orchestres, c'est int\u00e9ressant de voir aussi que les parents de l'Orchestre de Br\u00eame qui \u00e9tait devenu un orchestre son son chef d'orchestre \u00e0 beaucoup int\u00e9resser les entreprises est -il devenu un peu nerveux, ils ont fait des s\u00e9ances de coaching pour entreprises, justement parce qu'ils travaillent en autonomie parce que donc ce qui est int\u00e9ressant si c'est c'\u00e9tait le, le fait que quand on s'int\u00e9resse \u00e0 son Champ, si on reste cloisonn\u00e9 dedans il y a des retournements aussi qui peuvent nous surprendre, et je pense que la la la la musique contemporaine qui \u00e9tait beaucoup marqu\u00e9 par la pour Adorno a parfois \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9pass\u00e9 aussi par les \u00e9v\u00e9nements autour dans une dans une pens\u00e9e qui qui la qui \u00e9tait inscrit dans une certaine \u00e9poque et o\u00f9, dans le contexte historique a beaucoup chang\u00e9 et certaines id\u00e9es qui pouvait para\u00eetre peut-\u00eatre progressiste peuvent plus d'\u00eatre en tant que telle, il faut tout le temps les remettre au go\u00fbt du jour faute de temps, se mettre en mouvement, donc c'est pour \u00e7a que le sur ce point, j'ai h\u00e9sit\u00e9 au d\u00e9part avec le collectif en tant que telle, \u00e7a, \u00e7a peut l'\u00eatre comme \u00e7a peut ne pas l'\u00eatre en fait revendicateur aux politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [84%] :\r\nVous \u00eates, vous avez aussi parall\u00e8lement \u00e0 la musique, une activit\u00e9 de de juristes et vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 ces derniers temps, notamment \u00e0 la situation sociale du musicien quel est vous, en tout cas dans la r\u00e9gion, mais peut-\u00eatre pas seulement, quel est votre constat est assez alarmant si, si l'on en croit nos non, ce qui signifierait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [84%] :\r\nLa proth\u00e8se d'un master de recherche interdisciplinaire en arts visuels qui, et je pense que justement c'est pas pour rien, c'est par ce contact -l\u00e0, c'est parce que il y a des probl\u00e9matiques, il y a des gens qui sont constitu\u00e9s en art comme ailleurs depuis longtemps puisque c'\u00e9tait dans la pens\u00e9e m\u00eame organes de de de autonomiser les les dans les domaines les les champs mais il y a des logiques traversant en fait et je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question des collectifs ici une musique contemporaine, ici et maintenant, et je voulais m'int\u00e9ressait pas cette question, je veux qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure du collectif mais au travers de modes de production et ont donc, en faisant \u00e0 la fois un calendrier d'une cr\u00e9ation qu'on voulait participative et ouverte au d\u00e9part et puis compte de constater que moi se referme petit \u00e0 petit et de se dire : c'est pas simplement dans la nature humaine, qu'on ait des dictateurs, vous nous c'est que il y a des vraies contraintes \u00e9conomiques aussi et puis en essayant au quotidien de noter un peu ses actes et puis de voir o\u00f9 les choix ont \u00e9t\u00e9 faits et puis j'ai r\u00e9alis\u00e9 que ou, par exemple, au fur et mesure du temps que le budget traduisait ben qu'on n'a pas les moyens pour payer d\u00e9cemment les gens aux conditions de travail syndical tr\u00e8s ben en fait, c'\u00e9tait beaucoup du c\u00f4t\u00e9 du collectif qu'on qu'on coupe en fait pour aller vite parce qu'il y a une forme d'organisation du travail qui est la partition est un dispositif qui est pens\u00e9 aussi pour un mode de production qui nous font de production industrialis\u00e9e finalement rentable donc pour pour pouvoir aller vite pour tout terrain et entre, on \u00e9tait souvent pouss\u00e9 dans ses formes ben peu finalement par par le temps que la disposition que naissent les conditions de travail, finalement, c'\u00e9tait \u00e7a, surtout \u00e7a qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de mettre ces questions- l\u00e0, en rapport avec les conditions concr\u00e8tes de production. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:08) [74%] :\r\nVous disposez je, je vois que vous notez, vous voulez r\u00e9agir est -ce qu'il ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [84%] :\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup, \u00e7a interpelle beaucoup ce que je bon je je lis beaucoup Spinoza actuellement jusqu'alors pas du tout pour faire de la philosophie on restant jusqu'Hinojosa en pour 17\u00e8me si\u00e8cle mais justement pour mettre un petit peu d'analyser et verser un peu d'eau froide sur les sur les enthousiasmes et en constatant effectivement que lorsque des projets sont sont sont 2 ouvert \u00e0 toutes les aventures possibles, on est dans des affects joyeux les affects positifs et donc on est ouvert aux autres et au fur \u00e0 mesure que les difficult\u00e9s apparaissent apparaissent interviennent ce sont les affects triste qui prennent le dessus, elles affectent triste quand on est sous nos avec triste, on pense d'abord \u00e0 soi et la lecture de Spinoza permet justement surtout concernant ce rapport entre politique et on va dire esth\u00e9tique d'un centre g\u00e9n\u00e9ral de pas de ne pas se raconter d'histoires, voil\u00e0 la la la musique inscrites inscrite d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e0 des \u00e9chelles plus ou moins diff\u00e9rente, bien s\u00fbr, dont des changements \u00e9conomiques et le choix \u00e9conomique il fait pas compl\u00e8tement dans les dans les affecte joyeux par, par par bont\u00e9 d'il va dans les paras par essence donc donc je, je pense que ne pas se raconter l'histoire, c'est c'est toujours une bonne strat\u00e9gie, mais \u00e7a veut pas dire se r\u00e9signer pour autant alors mais non justement, je voudrais dans les entreprises, c'est exactement pour se poser les les l\u00e9preux, les probl\u00e8mes r\u00e9els et concrets au moment o\u00f9 il faut se les poser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [85%] :\r\nAntoine, Fran\u00e7oise, vous \u00eates rest\u00e9 muet jusque -l\u00e0, je voudrais vous avez \u00e9t\u00e9 donc, fra\u00eechement nomm\u00e9 directeur du Nouvel Ensemble contemporain et puis pour votre 1\u00e8re saison, vous posez cette probl\u00e9matique pour les prochains concerts qui arrive aussi les 5 et 6 les novembre prochain d\u00e9but novembre sera politique ou ne sera pas ma parole l'\u00c9tat social sans autorit\u00e9 est -il possible en musique, donc l\u00e0 avec un programme o\u00f9 l\u00e0 hier archives qu'on conna\u00eet dans la musique est mise \u00e0 mal, pourquoi cette cette cette volont\u00e9 -l\u00e0 pour ses ses premiers concerts vraiment de votre cru 2 pour pour pour l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:21) [83%] :\r\nOui, oui, qui font partie de il y a une une mini saison dans la dans la nouvelle saison qui s'appelle inspiration et en fait ben Georges V agir comme \u00e7a, tu sais ce que j'ai entendu de la part des des 2 autres, ce qu'on entend tout et politique on entendait Dragos car tout peut devenir politique h\u00e9 ben il y a aussi quelque chose avec la musique, je trouve, o\u00f9 tout le public aussi tout ni\u00e9 la le peu la politisation de cette musique, c'est la musique, \u00e7a reste d\u00e9cent et chacun peut \u00eatre subjectif et peut le prendre comme il veut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [88%] :\r\nOui, c'est ce que vous disiez, Brice Pauset voil\u00e0 aux paroles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:51) [80%] :\r\nExactement pareil, mais m\u00eame vraiment fait des paroles m\u00eame des chansons, on peut tr\u00e8s bien \u00e9coutez surtout dans une langue qu'on n'est pas tr\u00e8s bien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:58) [81%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait un texte Saint-Malo alors non pas un chant r\u00e9volutionnaire, les gens peuvent le nier ah d'accord j'ai pas dit que je faisais moi- m\u00eame d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:07) [87%] :\r\nMais c'est vrai qu'en fait, finalement, quand on dit tout et politique, point d'interrogation, c'est le point d'interrogation qui est le plus important, parce que vraiment il y a, tout est possible, tout peut \u00eatre politique peut ne pas l'\u00eatre, donc moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait surtout en fait de montrer le chemin de de ces compositeur compositrice de ces artistes et de voir qu'est ce qui en sort c'est vraiment c'est ces gens qui avaient la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9crire, de cr\u00e9er, par leur engagement apr\u00e8s le r\u00e9sultat, le message vers le public finalement m'int\u00e9resse moins, personnellement, on n'est pas en train de faire un manifeste en tant qu'ensemble, je pense pas, on peut chacun avoir notre notre opinion mais c'est c'est de montrer vraiment cette n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er par les conditions de l'\u00e9poque, l\u00e0 c'est vraiment ce 1er concert sera surtout la musique des ann\u00e9es 60 70, il y aura un autre concert qui sera vraiment de l'actualit\u00e9 des compositeur du Moyen-Orient mais c'est donc cette cette n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9crire par rapport aux probl\u00e8mes qu'on a en face de nous, et donc oui pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 1\u00e8re question justement l'autorit\u00e9 l\u00e0 y archiver, c'est tout ce que tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit sur l'ensemble, l'orchestre le chef le capitaliste, la hi\u00e9rarchie et donc l\u00e0 ce ce programme du du 5 novembre c'est vraiment des compositeurs qui ont tous essay\u00e9 d'une mani\u00e8re ou du tout ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e7a, la question va se poser en musique de de compl\u00e8tement d\u00e9truite, c'est hi\u00e9rarchie m\u00eame m\u00eame d\u00e9j\u00e0 la la relation compositeur interpr\u00e8te ou en fait, le compositeur donne des pistes pour que l'interpr\u00e8te lui- m\u00eame prenne ses d\u00e9cisions et depuis longtemps compl\u00e8tement la pr\u00e9sence d'un chef bah finalement d'essayer dans le milieu social, de l'ensemble donne de nouvelles \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:42) [95%] :\r\nEt \u00e7a c'est int\u00e9ressant, m\u00eame pour le travail de l'ensemble non surtout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:46) [81%] :\r\nOui c'est \u00e7a et en tant que justement, nouveau directeur j'ai finalement c'est notre exp\u00e9rience \u00e0 nous de voir comment l'Otan de bagages et un devoir de de pas apprendre \u00e0 nouveau \u00e0 se conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [80%] :\r\nOn va \u00e9couter quelques voir s'ils nous politiquement ou non Cornelis qui est \u00e0 votre programme justement de des 5 et 6 novembre mais \u00e7a ce n'est pas une \u00e9paisse que qui va \u00eatre jou\u00e9, c'est sa pi\u00e8ce embl\u00e9matique appel\u00e9 tout \u00c9tat et \u00e7a c'est une partition graphique, je n'ai pas plus, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:17) [57%] :\r\nTrop co\u00fbteux, Pouy il il y point fort non plus aussi point il serait voil\u00e0 la merci et la femme mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:39) [66%] :\r\nPourquoi les choses est sur le point, alors ben oui, ouais, c'est parce qu'on ne sait pas non non non non non, on a quand m\u00eame moi oui pas l\u00e0 il y a voir expuls\u00e9s et il a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:09) [65%] :\r\nDonc, il domine lorsqu'il est, il n'avait pas fait \u00e7a ne va pas \u00e0 s'imposer, c'est faux bilan \u00e0 cause d'embauche tweak. \r\nPouy qui \u00e9tait l\u00e0 et m\u00eame la immobilisme relativement dans les mill\u00e9simes et ai Olivier Faucher ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:52) [83%] :\r\nUn extrait de Twitter de Cornelius garde ou interpr\u00e9t\u00e9 par toute une ribambelle de musiciens notamment Jim Baker calendrier Biolo vibraphone percussions Jack Bishop au trombone m\u00e9thode Cameron \u00e0 la contrebasse, voil\u00e0 toute une s\u00e9rie de \u00e9missions c'est une des versions de cette pi\u00e8ce, les, les, les versions peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente, vu que c'est une partition graphique qui laisse beaucoup de Champ libre Cornelius car d'o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment, hein, il a pos\u00e9 un v\u00e9ritable jalon un Dragos dans l'esth\u00e9tique dans la mani\u00e8re de voir les choses et politiquement \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:27) [75%] :\r\nOui, oui, j'ai, je lis souvent vient en fait de d'\u00e0 son \u00e9poque, oui, parce que je pense \u00e0 pr\u00e8s d'un enfant peut avoir cette domination 36 oui bonjour mais au fond fait surtout \u00eatre de de l'\u00e2ge qu'il avait dans les ann\u00e9es 60 au moment des particules qu'ils improvisation, il \u00e9crivait : la musique et qui qu'on a entendu l\u00e0 en fait parce qu'il se pense simple d'un moment pouvoir cette sorte de magnifiques na\u00efvet\u00e9 par rapport \u00e0 cette forme de de de l'abrasion esth\u00e9tique commune et puis que, depuis, \u00e9videmment, toute cette toutes ces 30 tentative de des ann\u00e9es 60 ont \u00e9t\u00e9 relus tr\u00e8s diff\u00e9remment si puisque c'\u00e9tait largement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, c'est pas le capitalisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:01) [94%] :\r\nVous avez vu pourquoi pourquoi na\u00efvet\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:04) [63%] :\r\nOui, j'ai retrouv\u00e9 degr\u00e9s dans 16, ceci jusqu'\u00e0 aucune forme d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:07) [80%] :\r\nDonc, ils voulaient, ils voulaient que justement samedi soit avec accessible \u00e0 ce qu'il appelle les innocents, c'est-\u00e0-dire les gens qui ne sont pas, qui ne connaissent pas vraiment la musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:15) [78%] :\r\nC'est plus de pouvoir qu'il accordait en fait \u00e0 ces formes de d'organisation sociale comme d\u00e9bordement du capitalisme, c'est par rapport \u00e0 \u00e7a en fait par rapport \u00e0 ce que justement Adorno tr\u00e8s mal probl\u00e9matis\u00e9e c'est comment cette bulle autonome qui se qui se qui c'est vrai dans son un autonomie peu d\u00e9border pour provoquer la r\u00e9volution reste du monde, ils ont tent\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait aussi n'est pas coul\u00e9e de mouvements ou les ou les l\u00e9gumes, les mouvements progressistes sociaux encore un peu, se rencontrer, que les mouvements artistiques, avec aussi les d\u00e9convenues raconte assez bien Rusedski o\u00f9 il avait qui avait tent\u00e9 aussi mais pas que des des Oeuvres ouvertes d\u00e9sinforme participative avec des \u00e9tudiants engag\u00e9s qui disait que sa musique les emmerdeurs, gros et que, et que ils avaient Istres, pas du tout l\u00e0, dans ses formes consid\u00e8rent comme \u00e9litiste relance renvoy\u00e9 au monde bourgeois et je pense qu'induit un des vraies tentatives de d\u00e9passer \u00e7a avec leur donner ces tentatives et puis il y a aussi, il y a aussi un repoussoir, c'est-\u00e0-dire qu'ensuite il associe \u00e0 ce choix du du mao\u00efsme, chez lui, qui est un certain temps parce que je trouve qu'il y a figer les choses dans sa pens\u00e9e, quand je \u00e9crit sur stockage zone une p\u00e9riode BNP r\u00e9alisme c'\u00e9tait c'\u00e9tait d'autocritique un peu fig\u00e9e, un peu mao\u00efste, je pense que c'est une forme, je pense \u00e0 une sorte d'impasse aussi dans, dans lequel on peut s'engager entre compositeur engag\u00e9 r\u00e9serve ce qui n'a pas fait nous nous l'a pas fait beaucoup de gens n'ont pas fait et puis donc c'est pas forc\u00e9ment c'est pas : c'est pas obligatoire, mais c'est vrai que pour \u00e7a il probl\u00e9matis\u00e9e pas mal de questions que pose d'artiste qui qui a l'air un peu pour trouver un peu qui sont les siens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:39) [92%] :\r\nNous sommes aussi en relation David Christoffel qui notre chroniqueur aujourd'hui qui voudrait vous poser une question, alors que vous chaussez vos casque pour pour l'entendre David Christoffel, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:49) [83%] :\r\nOui, non, ce qui est dans la gauche Javier vient de dire qu'il y a la r\u00e9cup\u00e9ration par le capitalisme de 2 conducteurs du oui et du coup, j'avais envie de de pr\u00e9cision est -ce que \u00e7a veut dire qu'il a utilis\u00e9 pour des s\u00e9minaires bien- \u00eatre en entreprise ou est -ce que plus s\u00e9rieusement, c'est pas parce que la la r\u00e9ception est toujours un peu d\u00e9cevante de d\u00e9marche jusqu'au-boutiste que finalement leur v\u00e9ritable r\u00e9ception et celle organis\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:12) [80%] :\r\nTout se passe qui sont directement parce qu'on ne voit la parole maire puisque j'ai parl\u00e9 et bagages oui un peu, j'ai pas dis \u00e7a sp\u00e9cialement pour cardio- je pense que tout ce qui est beaucoup de points de critique sociale qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es dans les 60 et qui esp\u00e9rait \u00e0 l'horizontales \u00e9taient dans la soci\u00e9t\u00e9, a beaucoup plus de place pour le diam\u00e8tre ont \u00e9t\u00e9 largement entendus et par un march\u00e9 qui sait tr\u00e8s bien faire \u00e7a en fait qui s'est retourner le le devenir nomade dans dans Deleuze ou le sont ses rhizomes aux r\u00e9seaux qui sont g\u00e9r\u00e9es et puis le je crois qu'il y a pas grand, chose que le le par exemple le Champ de l'art contemporain, le march\u00e9 de l'art contemporain, parce qu'on ne puisse pas dig\u00e9r\u00e9 retourner en fait c'est pas mon propre je pense toute cette revendication a \u00e9t\u00e9 entendu et on a fourni finalement un march\u00e9 des besoins individuels, on a administr\u00e9 tout \u00e7a il y a aussi une une musique \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par des subventions, ce qui me ce qui me r\u00e9jouit en soi, mais c'est aussi, il y a d'autres logiques dans laquelle on s'engage depuis au o\u00f9 il y a pire plusieurs qui de capitaux aussi qui sont organis\u00e9es, non parce qu'on va faire valoir autre chose, pas seulement le le capital de la production industrielle directe de la musique, mais aussi un certain moment capital culturel qu'on a dans la musique contemporaine, il y a plein de il y a plein de tout un relief en fait de ce Champ qui s'est constitu\u00e9e et qui est capable de bus, pas mal de de geste spectaculaire qui sont d'ailleurs assez vendeur finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:31) [98%] :\r\nBrice Pauset oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:32) [88%] :\r\nOui, alors il y a, il y a effectivement c'est c'est r\u00e9cup\u00e9ration qui sont absolument typique du du capitalisme dans sa forme actuelle, on va dire le capitalisme financiaris\u00e9 mais il y a aussi le fait que pendant, pendant toute cette p\u00e9riode de de l'engagement explicite et et assumer le monde vivait en tout cas, vivaient dans l'surplombe de 2 hypoth\u00e8ses possibles et donc il y avait cette polarit\u00e9 avec d'un c\u00f4t\u00e9, le nom de la libert\u00e9, le monde du jeu victorieux et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une autre hypoth\u00e8se qui a d\u00e9bord\u00e9 vers des, des, des dons des modes plus ou moins criminel. \r\nMais qui quand m\u00eame repr\u00e9senter une autre hypoth\u00e8se, et cette hypoth\u00e8se, elle a, elle a eu ses propres d\u00e9sirs esth\u00e9tiques, alors il y a un bouquin qui est sorti il y a quelques temps de Neuch\u00e2tel, ce qui est une qui a bien montr\u00e9 que, dans la logique binaire des administrations en g\u00e9n\u00e9ral mais l'administration am\u00e9ricaine en particulier puisque le bloc sovi\u00e9tique, pr\u00f4nait le r\u00e9alisme et vitup\u00e9rer contre le, ce qu'on appelle formalisme, c'\u00e9tait vraiment la le le le summum de l'art de la d\u00e9cr\u00e9pitude selon d'en tout cas puisque puisque donc le bloc sovi\u00e9tique \u00e9tait engag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de, de, de, du r\u00e9alisme, il fallait \u00e9videmment bien bipolarisation oblige, favoriser l'abstraction et donc on sait maintenant que l'administration am\u00e9ricaine a soutenu, soutenu la la la, l'art contemporain, l'art abstrait sous toutes ses formes picturales dans les ann\u00e9es 60 70 absolument Darmstadt dans la Chine : tout \u00e7a, alors maintenant ben c'est c'est 2 documents qui sont d\u00e9classifi\u00e9es depuis quelque temps et qui donc \u00e9videmment jette une lumi\u00e8re un peu cru un peu d\u00e9sagr\u00e9able, oui, mais cette cette lumi\u00e8re et cet cet agencement un petit peu, alors attention, hein, la plupart des festivals a plupart des artistes qui ont \u00e9t\u00e9 Jackson pas leur Rothko,etc. ont \u00e9t\u00e9 massivement soutenu sans le savoir, donc \u00e7a veut dire et on \u00e7a ne \u00e7a ne \u00e7a n'implique pas un jugement de valeur esth\u00e9tique sur ces productions, et c'est l\u00e0 que le bas blesse, c'est l\u00e0 que c'est pas grave, l'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:49) [83%] :\r\nVoil\u00e0, effectivement, que je dois vous disiez que tout doit \u00eatre mis en question permanentes toutes ces th\u00e9ories, donc \u00e7a veut dire que, aujourd'hui, qu'elle est, qui est le le postulat Faut enfin peut -on \u00eatre ignorant de cette, de ce qui se passe et faire de la musique pour faire de la musique ou doit -on absolument est toujours conscient de cette on peut dire quoi de peut-\u00eatre des effets que peut avoir la musique ou d'\u00eatre de cet engagement entre ce cette relation entre musique et politique pour vous aujourd'hui acteur aujourd'hui de de la sc\u00e8ne contemporaine Antoine Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:21) [86%] :\r\nEn fait, moi, je vais revenir sur, on a parl\u00e9 beaucoup du march\u00e9 de l'industrie et quelle est la raison de l'interpr\u00e8te, mais aussi parce qu'on parle des cr\u00e9ateurs d'et d'\u00e9couter compositeur mais qu'elle n'a pas de m'interpr\u00e8te si on parle du march\u00e9 de l'industrie, notre r\u00f4le, c'est quand m\u00eame de pr\u00e9senter cette musique de la jouer de la pr\u00e9senter un public qui va l'acheter, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc o\u00f9 est -ce qu'on se trouve et surtout par rapport \u00e0 une musique comme celle de cardio qui \u00e9tait une exp\u00e9rience qui qui relevait d'un d'une id\u00e9e tr\u00e8s forte politique mais o\u00f9 est -ce que l'interpr\u00e8te se trouve ce que tr\u00e8s pas doit ensuite prendre des d\u00e9cisions pour que cette musique devienne esth\u00e9tiquement Claire pour pour accrocher un public sinon le public se retrouvent compl\u00e8tement perdu, lui aussi, oui, oui, l\u00e0 o\u00f9 est la relation ici tout \u00e7a, c'est une question quand m\u00eame importante oui et on part \u00e0 la fin, Brice, Brice parler maintenant vraiment non DD la polarit\u00e9 et puis c'est vrai que, ben on voit tr\u00e8s bien cette cette cette libert\u00e9 que cardio- pour que tout le monde soit \u00e9gal, finalement, il y a, il y a un moment, et d'ailleurs on le voit sur le la pochette de ce disque, je voulais qu'on \u00e9coutait avant le dernier non des musiciens jouent du piano, mais il faut aussi la direction musicale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:28) [82%] :\r\nEt donc directement c'est renier un peu comme il y a des revenus ben oui, mais il y a une Iranienne qui n'y revenir \u00e9norme l\u00e0- dedans, c'est dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:36) [84%] :\r\nQue on joue une pi\u00e8ce libre on revendique l'anarchie en revendique pas, ne peut pas l'anarchie on revendique l'aile l'\u00e9galit\u00e9 compl\u00e8te de tous les interpr\u00e8tes, mais il y a un disque \u00e0 vendre il y a un concert \u00e0 effectuer, il y a, il y a un auteur il y a une personne qui va prendre la responsabilit\u00e9 et qui tout de suite, ironise compl\u00e8tement l'id\u00e9e alors apr\u00e8s est -ce qu'on prend cette musique qui finalement l'accepter telle quelle, et on l'aime telle qu'elle est est -ce qu'on critique les interpr\u00e8tes pour avoir pris cette d\u00e9cision par le fait que poser la question est en fait pas de r\u00e9ponses moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:07) [88%] :\r\nNon, non, mais c'est bien, c'est bien, on avait pr\u00e9vu de, de, de prendre plein de musique mais comme le d\u00e9bat est passionnant, je propose qu'on \u00e9coute la musique de Helmut Lachenmann et un extrait de sa petite fille aux allumettes, on se demandait si la musique parler aujourd'hui si l'engagement transper\u00e7ait \u00e0 travers la musique et je trouve que cet op\u00e9ra a fait encore scandale il n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a, il y a si longtemps, je crois que ce de 3 ans et il a encore fait scandale \u00e0 Paris quand il quand il est sorti, pourquoi, pour quelles raisons est -ce que c'est le langage de Boudard m\u00eame on en parle apr\u00e8s on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:17) [74%] :\r\nElle a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:03) [83%] :\r\nVoil\u00e0 le langage \u00e0 la fois envo\u00fbtant, \u00e0 la fois d\u00e9rangeant absolument unique de Elmut Larenman donc cet extrait de la petite fille aux allumettes abandonne ses gammes, c'est un mouvement un peu vers la fin, donc \u00e7a devient extr\u00eamement tragique, vous \u00e9tiez cette repr\u00e9sentation \u00e0 Paris, Brice Pauset qui n'\u00e9tait pas il y a, il y a 3 ans, mais il y a au moins 15 ans j'ai un copain, mais vous \u00e9tiez l\u00e0 pour entendre les sifflements et la : la non compr\u00e9hension de des gens qui entendait \u00e7a, elle y a avec son langage avec les textures qui l'a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 poser vraiment un un pav\u00e9 dans la mare non avec le, le fait d'enlever soi-disant toute expression de la musique de l'enlever son c\u00f4t\u00e9 manipulatoire c'est ce qu'il ne voulait plus en tout cas ce pas tout \u00e0 fait vrai mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:51) [84%] :\r\nNon, en fait, ce qui est ce qu'il voulait mettre en place, c'\u00e9tait de alors, vrai l\u00e0 pour le coup en authentique marxiste j'ai eu de longues discussions avec lui de faire intervenir le nommer un la plus concr\u00e8te possible et la plus r\u00e9aliste possible, les conditions de r\u00e9alisation des objets sonores, c'est-\u00e0-dire non pas consid\u00e9rer le piano comme un objet culturel extr\u00eamement codifi\u00e9, mais au contraire le le consid\u00e9rer telle qu'il est presque en \u00e9pist\u00e9mologue et et donc \u00e7a l'a conduit \u00e0 d\u00e9velopper toute une pens\u00e9e musicale qui, \u00e9videmment, par contrecoup, et plut\u00f4t par \u00e9change r\u00e9guliers, a produit une esth\u00e9tique et c'est esth\u00e9tique, elle s'est petit \u00e0 petit, solidifier ce lieu en m\u00eame temps de, de, de mani\u00e8re tr\u00e8s flexible et il y a, il a trouv\u00e9 son son Style classique, donc la partie classique, je voudrais dire plut\u00f4t le le le moment o\u00f9 la je dirais la libert\u00e9 d'intervention par rapport \u00e0 un dogme qu'il s'est lui- m\u00eame impos\u00e9 et a produit des Shadoks, dont la petite fille aux allumettes alors c'est c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est que on voit bien les les cat\u00e9gories la r\u00e9ception qui sont des cat\u00e9gories mais \u00e9minemment politique ne sont pas par construction adoss\u00e9s aux objets qu'Canteleu : le p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pour la 1\u00e8re fois enfin dans les premi\u00e8res repr\u00e9sentations \u00e0 Rimbaud qu'en Allemagne, \u00e0 Stuttgart, c'\u00e9tait un succ\u00e8s n'fulgurant et \u00e0 Paris, alors effectivement, j'y \u00e9tais il y a eu un \u00e9norme quiproquo le l'op\u00e9ra \u00e9tait annonc\u00e9e, donc en fran\u00e7ais, l'arme \u00e0 n'\u00e9tait pas tr\u00e8s connu, enfin il \u00e9tait connu de petits c\u00e9nacles n'est pas du public d'op\u00e9ra, le public parisien quand m\u00eame incroyablement conservateur, voire r\u00e9actionnaire, donc les le, le public d'abonn\u00e9s, c'\u00e9tait dans le dans les abonnements ont vu l'aptitude \u00e0 lunettes, on se dit, tout le monde s'est dit on va ramener les enfants et et c'est l\u00e0 que \u00e7a a \u00e7a a produit un l\u00e9g\u00e8re friction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:54) [88%] :\r\nAlors je ne sais pas si j'ai une heure une rupture espace- temps mais j'aimerais m'avait pas m'ont r\u00e9pondu sur la position qu'il faut d'avoir aujourd'hui et j'aimerais peut-\u00eatre vous questionner sur un peu diff\u00e9remment, mais quand on parle, voil\u00e0, voil\u00e0, je je parle de vos saison l'actualit\u00e9 \u00e9videmment ces probl\u00e9matiques en ce moment il avec ses probl\u00e8mes d'\u00e9migrants avec avec toutes, toutes ces choses -l\u00e0, on se dit aussi ben peut-\u00eatre que c'est \u00e7a peut \u00eatre un petit peu racoleur aussi, on essaye de de remplir, on essaye d'int\u00e9resser cette musique contemporaine qui elle plane \u00e0 peu pr\u00e8s sur son sur son \u00eelot pour dans la t\u00eate de beaucoup de gens, il faut l'en pour int\u00e9resser les gens, c'est la m\u00eame chose quand on veut vulgariser, on touche toujours un public alors les scolaires sont subventionn\u00e9s par parler les cantons et les communes, donc \u00e7a en int\u00e9resse les enfants, mais un autre public, peut-\u00eatre, celui des innocents de Khartoum mais \u00e7a est -ce que est -ce que ce n'est pas un tout petit peu, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas dans ce dans ce sens l\u00e0 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:52) [88%] :\r\nOui, pour commencer, je crois qu'il y a un double probl\u00e8me : il y a, il y a un 1er probl\u00e8me qui qui consiste \u00e0 ce que je pense que le une partie du public a beaucoup \u00e7a, un probl\u00e8me qui consiste \u00e0 poser que le public s'int\u00e9resse \u00e0 comment dire et avide de d\u00e9couvrir ce qu'il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, donc, et je pense que, au contraire, le public est beaucoup plus curieux que ce qu'on a envie de lui faire croire, donc \u00e7a c'est 1\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose c'est que effectivement le la musique qui qui promet \u00e0 coup plage ou en tout cas une relation particuli\u00e8re entre politique et musique donc affaire aussi \u00e0 une sorte de pas de d\u00e9sarroi g\u00e9n\u00e9ral sur les cat\u00e9gories actuelles de la politique telle qu'elle se pratique donc alors c'est d\u00fb en partie \u00e0 la chute du bloc de l'Est qui ben voil\u00e0, du fait que bahut, une seule hypoth\u00e8se a maintenant je dirais la la la la l'existence qui est que qui qui qui vous lui permet de de g\u00e9rer \u00e0 peu pr\u00e8s l'int\u00e9gralit\u00e9 de la plan\u00e8te, donc il n'y a plus de d'effort intellectuel pour contrer l'adversaire pour sa premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose c'est que surtout depuis ann\u00e9es 80 o\u00f9 on voit en Europe et aux \u00c9tats-Unis aussi, des retournements de veste absolument extravagant enfin le le \u00e7a, c'est vraiment pour le coup, les retournements de veste des des sociaux- d\u00e9mocrates qui qui se sont engouffr\u00e9s dans l'\u00e9conomie de march\u00e9, l'entreprise joyeuse et les les affecte des l\u00e0, ce type de retournement de veste, c'est une solution pour les probl\u00e8mes d'allergie on m\u00e9dite Dynamo sur les Everest et l\u00e0 vous pouvez de bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:33) [80%] :\r\nSi peux dire beaucoup d'\u00e9nergie mais c'est-\u00e0-dire on peut plus donc il faut on peut uni et \u00e7a il faut le d\u00e9noncer, mais il faut le dire \u00e0 voix haute et plus oui et puis oui j'raison je ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:44) [88%] :\r\nBon, il faut il faut nommer les choses, quoi, il y a alors l\u00e0 pour le coup, c'est un rapport entre musique et politique, il y a eu en politique et dans la pens\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral de ben, ce qu'il faut appeler des des des ren\u00e9gats quoi pour utiliser le le vieux termes th\u00e9ologiques donc des personnalit\u00e9s qui ont qui sont aper\u00e7us que ben effectivement aller dans le sens de du cours naturel des choses, avec plein de guillemets, bien s\u00fbr, promis par le le le le le le le le capitalisme feu financiaris\u00e9, c'\u00e9tait moins fatigant que d'\u00eatre dans l'opposition d'\u00eatre dans une gauche toujours un petit peu en porte-\u00e0-faux avec la cat\u00e9gorie du pouvoir et que ces ren\u00e9gats, on les trouve aussi dans la musique, on a, lors d'une d'une rencontre avec les musiciens pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des des programmes, on a, on s'est aper\u00e7u qu'il y a toute une liste comme \u00e7a de compositeur qui \u00e9tait int\u00e9ressant au d\u00e9part et qui s'petit-\u00e0-petit sont devenus des compositeurs qui ont produit des musiques d\u00e9go\u00fbtante quoi et vraiment avec le m\u00eame le m\u00eame effet, elle, j'ai de la cat\u00e9gorie Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:44) [81%] :\r\nBah, Gustavo vous haussez les \u00e9paules auparavant j'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:47) [79%] :\r\nUne partie d'accord la la question c'est vraiment comment on le ressent cette ces contradictions dans le temps de la performance que sugg\u00e9r\u00e9 avant Antoine je pense tr\u00e8s importante situ\u00e9e \u00e0 ce niveau -l\u00e0, effectivement, parce que l'effort, l'engagement de nos jours sont tr\u00e8s nombreuses et multiples beaucoup plus vari\u00e9s qu'on l'imaginait, je pense aux ann\u00e9es 60 mais et puis beaucoup d'entre elles peuvent \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es et \u00e7a peut \u00eatre effectivement que ce tr\u00e8s vendeur de de faire un concert, c'est une oeuvre bon m\u00e9taphoriquement pour la migration et puis oui, on se repose la question surtout, c'est quand on engage s'engage l\u00e0- dedans, dans quelle mesure on peut \u00eatre critique s\u00e9v\u00e8re autocritique et puis dans quelle mesure on peut refl\u00e9ter ses propres contradictions et puis assumer la position, on est quand m\u00eame, c'est des vraies questions qui se posent autour de la rade aussi de de parler de la RAF dans un concert subventionn\u00e9 avec des artistes, voil\u00e0 qui doit toute cette \u00e9conomique est l\u00e0, et comment je me suis pos\u00e9 question \u00e0 partir de la ram\u00e8ne en fait comment lui commence \u00e0 musique pour refl\u00e9ter ces contradictions l\u00e0- dans ce temps- l\u00e0 dans avec ce dispositif, parce que au m\u00eame moment, par exemple, des artistes comme enfin ne sera que pour l'arm\u00e9e pour ce qui est l\u00e0, tout le mouvement, la critique institutionnelle de l'art qui qui pouvait proposer des objets artistiques qui incluait leur propre critique, donc il se situait eux- m\u00eames avec leurs leurs limites, avec qui s'objectiver et donner finalement l'auditeur la possibilit\u00e9 de de les critiques m\u00eame \u00e7a peut l\u00e0 que se pose la question pour moi de de nos jours que dans quelle mesure \u00eatre autocritique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:08) [94%] :\r\nAvant d'entendre un son juste avant de retrouver David Christoffel et sa chronique, je me tourne vers vous Antoine Fran\u00e7oise question peut-\u00eatre un peu na\u00efve, mais quel est le d'apr\u00e8s vous, selon vous, le le pouvoir de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:22) [70%] :\r\nBen en fait, je vais, il s'agit et il faudrait aussi et je vais, je vois, je veux sans pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 vraiment avec une r\u00e9ponse que c'est pour \u00e7a que je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:30) [89%] :\r\nMais non, mais pour r\u00e9agir, se pensent que ces retournements de veste, cette id\u00e9e du du mod\u00e8le de l'hypoth\u00e8se unique qui nous reste, comme le disait Brice, je crois que ce qui se cr\u00e9e vraiment avec ce qu'on appelle maintenant les 1000 nuances mais la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui commence c'est la d\u00e9sillusion compl\u00e8te, on n'y comprend plus rien, on ne croit plus rien, on est compl\u00e8tement finalement la politique n'est plus les politiciens et le pouvoir, c'est vraiment, mais on parle ici aussi de vraiment de de contexte socio- de ce que les gens font entre et ce qui compte en fait \u00e9norm\u00e9ment et je crois que cette des d\u00e9sunion aller vraiment l\u00e0 et le r\u00f4le de Larba c'est peut-\u00eatre de de continuer de poser des questions parce que finalement ce qu'il y a aussi de tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, c'est qu'on voit que les gens qui qui force des points qui ont des points de vue tr\u00e8s pr\u00e9cis et qui les imposent, c'est pas forc\u00e9ment les points de vue qu'on a envie d'entendre, tr\u00e8s souvent, c'est beaucoup plus facile de de donner un point de vue une th\u00e9orie tellement clair qui parle directement Jean et qui va forc\u00e9ment tourn\u00e9s vers le mensonge vers la manipulation est -ce qu'on ne qu'on conna\u00eet ce qui se passe maintenant, enfin, vraiment, et tous ces gouvernements plut\u00f4t d'extr\u00eame droite qui donc finalement quel est notre r\u00f4le en tant qu'artiste, pense que ces juges de continuer de poser des questions, donc c'est pas une musique qui s'engage et qui va, qui va me donner un point pr\u00e9cis, c'est une musique qui va forcer les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et comme le disait Brice, vraiment, il faut croire en fait, il faut continuer d'\u00eatre s\u00fbr que notre public veut il y avait Chirac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:54) [85%] :\r\nC'est vrai, on va \u00e9couter un extrait d'un d'un disque que vous avez en partie produit dans la gauche dans un milieu oui dans le milieu carc\u00e9ral, \u00e7a veut dire cette idylle les chroniques de l'Ouest, cette ann\u00e9e, ce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec des prisonniers, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:12) [63%] :\r\nCe que tr\u00e8s vite, puis de nourriture ben oui oui qui donc oui apr\u00e8s le film de 2002 Poulpiquet plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:50) [83%] :\r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de vieux containers, ils vont bien. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:38:54) [59%] :\r\nNathalie bonjour elle l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:00) [80%] :\r\nPoint com pour point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:12) [74%] :\r\nBien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:16) [54%] :\r\nVoil\u00e0, Jack, qu'est ce qu'il s'bien. \r\nOui, relative au dire tout le temps parler de pour pr\u00e9parer un braquage d'une banque, mais on fait pour l'instant, on est trop 4\u00e8me oui \u00e7a va croquer ok. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:40) [72%] :\r\n2 mois il y a plus d'agents. \r\nJe vais pour le mois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:46) [82%] :\r\nIl y a qui veut dire, enfin c'est ce que la seule personne digne de sa confiance. \r\n\u00e9lu bien oui, toi et moi, donc moi on est riche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0 vos cet extrait, \u00e7a s'appelle l'arriv\u00e9e en gare si les chroniques de l'Ouest, donc, sorte de petits joueurs je pile de petits morceaux de pi\u00e8ces sonores r\u00e9alis\u00e9es en milieu carc\u00e9ral par voudra gauche Tara et et des prisonniers, bien s\u00fbr, on va passer \u00e0 votre chronique David Christoffel vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un genre sp\u00e9cifique l'op\u00e9ra contemporain et en balayant les 40 derni\u00e8res ann\u00e9es vous avez relev\u00e9 une tendance des compositeur a entra\u00een\u00e9 l'op\u00e9ra vers le biopic qui a donn\u00e9 une tournure plus existentiel aux questions d'engagement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:30) [87%] :\r\nOui, parce que depuis le couronnement de Pop\u00e9e de Monteverdi, l'op\u00e9ra est un genre politique qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 mettre en sc\u00e8ne des figures de pouvoir, on peut toujours dire qu'il n'y a pas grand chose de subversif en 1642 \u00e0 faire un op\u00e9ra sur une imp\u00e9ratrice romaine couronn\u00e9 car si\u00e8cles plus t\u00f4t, ce qui am\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9cautions importantes d'abord conte l'histoire est convoqu\u00e9 \u00e0 retardement \u00e0 l'op\u00e9ra, la force d'engagement du propos n'en n'est pas pour autant toujours obsol\u00e8te et puis engag\u00e9 ne veut pas n\u00e9cessairement dire subversif \u00e0 quoi on peut ajouter une 3\u00e8me pr\u00e9caution \u00e0 savoir si le 21\u00e8me si\u00e8cle change r\u00e9ellement les coordonn\u00e9es du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [90%] :\r\nOui, car au-del\u00e0 de l'engagement du compositeur et de la dimension politique dont les protagonistes sont charg\u00e9s, ben il restait \u00e0 identifier ce qu'il peut y avoir d'engagements r\u00e9els dans la forme musicale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:16) [86%] :\r\nAlors c'est un probl\u00e8me qu'on a rencontr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s explicite, pour le coup, en po\u00e9sie tout au long du du 20\u00e8me si\u00e8cle, quant les po\u00e8tes qui sur des barricades faisait des po\u00e8mes d'un lyrisme qui se permettait m\u00eame quelques alexandrins pour dire qu'il n'avait pas peur d'une sorte de conservatisme politique pendant que les po\u00e8tes qui prenait des risques autrement engag\u00e9s de s'en prendre \u00e0 d\u00e9construire la langue sont eux encore pris pour les premiers pour des exp\u00e9rimentateurs, certes, mais pour des petits bourgeois quand m\u00eame par les premiers et lors de la m\u00eame t\u00e2che en musique les plus engag\u00e9es sur le fond sont rarement les plus novateurs ou les plus subversifs dans la forme, et r\u00e9ciproquement, maintenant si je vous dis One-Two-Go soyez fort vous pouvez -vous rappeler l'op\u00e9ra 9\u00e8me la Samstagern et vous pensez alors davantage minimalisme musical que engagement extr\u00eame ou m\u00eame un peu radical pourtant un savant qui fait grand calcul tout seul sur la plage, il faut bien reconna\u00eetre que c'est une figure d'engagements incontournables, \u00e0 ceci pr\u00e8s que les compositeurs qui engagent de grandes figures de l'engagement, au lieu de s'engager romaine et qui, ce faisant, n'engagent leur musique \u00e0 rien d'autre qu'\u00e0 faire valoir la grandeur des grands engag\u00e9s, c'est devenu une fa\u00e7on de faire courante, si on prend l'exemple des op\u00e9ra portrait de Philip Glass, il y a donc eu Einstein puis Akhenaton, faire des op\u00e9ras qui mettent comme \u00e7a en avant des figures d'exception, on peut toujours dire que c'est une mani\u00e8re de faire de la politique, de donner des rep\u00e8res, de montrer l'exemple, l\u00e0 o\u00f9 cela peut manquer dans la vie moderne, et comme pour pousser la logique jusqu'au contre- exemple en 2013 Philippe Glass a fait un biopic \u00e0 partir de la vie de Walt Disney, sous le titre de Perfect am\u00e9ricaine et pour preuve qu'il \u00e9tait engag\u00e9, il a fait pol\u00e9mique puisqu'au moment de la cr\u00e9ation, le Los-Angeles Times s'\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 qui \u00e0 Wall Disney d\u00e9crit comme sans talent alcoolique, raciste, antis\u00e9mite et puis en plus pr\u00e9sent\u00e9e comme imparfaite am\u00e9ricain, on sait que les studios Disney ont m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 dissuader Philippe Glass de faire l'op\u00e9ra et le risque le repli syst\u00e9matique dans ces cas l\u00e0 pour dire que l'op\u00e9ra n'est jamais si politique \u00e7a quand il se pr\u00e9sente comme un portrait, c'est qu'on donne pour gages de mod\u00e9ration dans l'engagement, un d\u00e9bat sur des plans strictement psychologique alors on sait que Wall Disney avait tu\u00e9 un hibou quand il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:17) [64%] :\r\nScientologie avec vraiment oui peut-\u00eatre Ghislain vous savez d'tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:21) [81%] :\r\nOn lui avait dit que le pays est un mauvais signe dans l'op\u00e9ra de glace fait part du principe qu'il ne s'est jamais remis de \u00e7a est l'un des nombreux flash-backs Lucie, une jeune fille de voisins, vient l'heure traumatis\u00e9s en venant chez lui, d\u00e9guis\u00e9e en chou et d\u00e8s l'ouverture de l'op\u00e9ra son lit d'h\u00f4pital, Walt Disney, imaginez une t\u00eate de hibou. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:43) [83%] :\r\nPoint com ou par. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:34) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:44:53) [54%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\nBonjour. \r\nAh oui aussi, voil\u00e0 la motion \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ce match l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:21) [83%] :\r\nUn extrait de l'ouverture de l'op\u00e9ra de filiales de Perfect alors finalement, c'est peut-\u00eatre en mettant en sc\u00e8ne Des anti- h\u00e9ros David Christoffel que les compositeur d'op\u00e9ra s'engage le plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:33) [87%] :\r\nEn tout cas, on peut se poser la question de ce d'autant que 2 ici au d\u00e9but du 2\u00e8me acte Andy Warhol, viens voir Walt Disney en se pr\u00e9sentant comme artiste am\u00e9ricain n\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e que Mickey maos et comme lui soucieux de repr\u00e9sentation des \u00c9tats-Unis et alors toujours en 2013, le compositeur S\u00e9bastien vivace a compos\u00e9 l'op\u00e9ra Yado ce qui consistait \u00e0 faire op\u00e9ra \u00e0 partir de la rencontre de Thatcher et Pinochet \u00e0 Londres en 1700 en 1997 donc 9 et la charg\u00e9e du Suisse j'ai propos\u00e9 d'apporter l'auteur du livre et musicologue Esteban bourg \u00e0 une r\u00e9flexion sur la place de l'actualit\u00e9 dans l'op\u00e9ra du XXe si\u00e8cle avec une \u00e9tude qu'il avait intitul\u00e9 pourquoi pas le 20 heures pour revendiquer l'int\u00e9r\u00eat qu'il peut y avoir pour l'op\u00e9ra, d'aller chercher dans l'actualit\u00e9, voire dans les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s une alternative aux grands th\u00e8mes mythologiques ou \u00e0 la litt\u00e9rature moderniste, ce qui voudrait dire que du point de vue de l'\u00e9volution du genre op\u00e9ra, il n'y aurait pas plus engag\u00e9 que de s'en remettre \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure le Breaking News. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:27) [81%] :\r\nMais ce que les op\u00e9ra portraits ont toujours un caract\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:31) [84%] :\r\nEn tous les cas, on peut toujours le suppos\u00e9 monsieur quant Pierre-Henri composent Dracula, on se doute que c'est pas pour amuser les enfants pour Halloween et qu'il ne serait quand m\u00eame pas g\u00ean\u00e9 ou si on va l'imaginer qu'ils voulaient nous sensibiliser \u00e0 tout les vampires en col blanc que le capitalisme n'en fini de produire seulement on entend que c'est devenu un peu automatique de faire porter la force du propos \u00e0 la haute puissance symbolique de la figure, mise en sc\u00e8ne, en gros, si vous voulez faire \u00e0 la fois un portrait op\u00e9ra et donner des gages de hauteur pour acc\u00e9der \u00e0 un niveau d'engagement quasi m\u00e9ta- politique, h\u00e9 bien, la recette est devenu assez simple : vous prenez des figures intellectuelles martyris\u00e9s pour leur engagement scientifique ou philosophique et vous en faites, op\u00e9ra et l\u00e0, les exemples sont nombreuses apr\u00e8s une Stein de Beach de Philip Glass, il y a eu l'op\u00e9ra Kopernikus de Claude viviez en 1000 900 79 depuis Galil\u00e9e de Michael Jarrell en 2004 et de Giordano Bruno, de Francesco, fid\u00e9liser, fid\u00e9liser en 2015, un op\u00e9ra inspir\u00e9 de la vie du libre penseur italien condamn\u00e9 au b\u00fbcher, par l'acquisition dans 1600 dont on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:41) [83%] :\r\nPoint il. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:50) [79%] :\r\nEt point. \r\nL'est -ce que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:23) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de cet op\u00e9ra de fid\u00e8les avec L\u00e9o Warynski, \u00e0 la t\u00eate de l'ensemble InterContemporain dans un extrait qui vante la f\u00eate et le plaisir charnel, \u00e7a fait du bien aussi dans l'op\u00e9ra de Franck j'Escoffier d\u00e8s Bruno Brice Pauset Antoine Fran\u00e7oise et Dragos gauche Tara merci beaucoup \u00e0 vous d'\u00eatre venus d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:48) [85%] :\r\nBrice Pauset jouer encore prendre plein de notes, vous auriez voulu r\u00e9agir \u00e0 cette chronique sur l'op\u00e9ra, donc je vous promets qu'on voudrait invitera \u00e0 toujours non, non, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait parfait, c'\u00e9tait parfait, donc rendez- vous le 3 novembre donc, l'ensemble Contrechamps pour cette course concert politique sur l'actualit\u00e9, bas\u00e9 sur l'actualit\u00e9, Antoine Fran\u00e7oise rendez- vous les 5 et 6 novembre pour le Nouvel Ensemble contemporain donc avec espace de on y sera et d'un cauchemar d'un rendez- vous tr\u00e8s bient\u00f4t chronique on vous voulez dire si merci beaucoup, on va se quitter sur quelques notes d'un groupe embl\u00e9matique du punk, voil\u00e0, \u00e7a fait du bien de secouer un peu le le cocotier en fin d'\u00e9mission, c'est les sexes passe 15 gothique de Queen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:37) [87%] :\r\nDieu b\u00e9nisse la reine, le r\u00e9gime fasciste, ils ont fait de toi un cr\u00e9tin, une bombe H potentiels, voil\u00e0 les paroles de Sex Pistols dans God Save de Queen, il est 17 heures 56 bient\u00f4t 57 dans magn\u00e9tiques et c'est l'heure de retrouver Yves Bron nomade, il rencontre Isabelle Magnenat genevoise d'origine, elle a longtemps collabor\u00e9 \u00e0 l'ensemble Contrechamps, elle vit \u00e0 Berne aujourd'hui o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e alors que symphonique de Berne en 1989 il y a 27 ans 2\u00e8me violon solo de l'orchestre personnalit\u00e9 Villefranche \u00e9nergique, elle nous livre ici quelques-uns des secrets de fonctionnement de l'orchestre, alors, on la retrouve tout d'abord chez son budget Ivanhoe quand il en plein centre de la ville de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:16) [81%] :\r\nTous les instruments sur les Italiens en principe pour les associations, les Fran\u00e7ais. \r\nLes Italiens ils jamais atteint la qualit\u00e9 d'archet que les Fran\u00e7ais ont fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:27) [84%] :\r\nPour moi, je joue d'une fa\u00e7on un peu \u00e9nergique, ce qui fait que Ivanho\u00e9, conna\u00eet bien le probl\u00e8me : j'arrive toujours avec des qui sont \u00e0 moiti\u00e9 en faveur du manque la moiti\u00e9 des trains et donc il doit vraiment les reformes hier donc chang\u00e9 tout \u00e0 fait, toute la m\u00e8che, \u00e7a c'est clair. \r\nJourn\u00e9e de et sont les 2 roues du r\u00f4le autant que la G\u00e9orgie a toujours un peu trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:50) [77%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:52) [69%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'nettement m\u00eame des ench\u00e8res, bon ben \u00e9coutez \u00e7a, m\u00eame des march\u00e9s sont de verser une mente Hambourg. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:58) [61%] :\r\nOu de course oui le lecteur, voil\u00e0 malheureusement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:01) [66%] :\r\nC\u00e9cilia oui, c'\u00e9tait vraiment absolument terminer oui bon ok, \u00e7a s'est vu dans l'histoire vient encore d'\u00e7a \u00e7a ai pas qui a lanc\u00e9 ces gens, c'\u00e9tait laisser quelque chose qui menace. \r\nVous emp\u00eache de beaucoup de choses, nous disons non \u00e0 l'article suivant, parce que je ne vous voil\u00e0 c'est quelque chose de beau sur c'est \u00e7a oui, \u00e7a s'en va l'acheter, \u00e7a fait peut-\u00eatre une semaine que je l'ai merci si c'est ce qu'il pense, institutrice. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:00) [46%] :\r\n113 il tout c'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:22) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est marcher sur le quoi, alors il faudrait disons le musicien cherche son son par rapport \u00e0 son go\u00fbt personnel. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:30) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait \u00e0 d\u00e9cider des diff\u00e9rences de fabrication de tension parce que on voit, on voit tr\u00e8s bien que la musicienne r\u00e9agit diff\u00e9remment et il \u00e9tait l'autre \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:39) [82%] :\r\nMais en m\u00eame temps, \u00e7a c'est une qui donc plus de sonorit\u00e9 une sonorit\u00e9 plus plus grande, je pense que, aussi, \u00e0 un niveau de de jeu \u00e9tait convient mieux, un peu plus, oui, mais \u00e7a c'est la magie d'avoir cher quoi c'est c'est je peux pas expliquer parce que il y a, pourquoi le le m\u00eame ma\u00eetre la diff\u00e9rence de 3 4 archets on a 3, 4 r\u00e9ponses diff\u00e9rentes bon le bois \u00e0 la mani\u00e8re de Cambrai la marche, la mani\u00e8re de jouer aussi quelquefois l'instrument aussi permettait seulement. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:54:12) [82%] :\r\nCe qu'on peut avoir un super violent qui a march\u00e9 qui va pas tout \u00e0 fait bien avec de locaux change d'argent, on change d'HLM Stewart, c'est g\u00e9nial, donc vraiment, faut pas \u00eatre d\u00e9pendant ni du violon, ni de l'Archet disent si on a vraiment les 2 qui vont tr\u00e8s tr\u00e8s bien ensemble, qui fonctionne avec sa femme propre fa\u00e7on de jouer sa technique, c'est g\u00e9nial ce nirvana mais \u00e9videmment, souvent, on a toujours un meilleur on a souvent 2 ou 3 archet, puis on a march\u00e9 de pr\u00e9dilection, c'est seulement \u00e7a le le probl\u00e8me et puis en fait souvent les archers qui ont un tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'est pas forc\u00e9ment les les plus pr\u00e9cis, les plus agiles et puis donc \u00e7a d\u00e9pend aussi de ce qu'on veut jouer, il y a des passages lyriques Melinte auteur de musique, il a, il y a de l'\u00e9nergie, d'avoir des accords, des petites notes puis de l'avoir aussi des enfin des des belles Cantil\u00e8ne et puis alors si on pouvait changer d'au mieux \u00e7a serait des fois vraiment du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:28) [88%] :\r\nOn vient chez le luthier, un peu comme on vient chez le chez le Docteur pour pour une violoniste si. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:33) [84%] :\r\nNon, oui, donc, bon, on en a besoin, son garde plut\u00f4t que aussi, comme si on va chez le cordonnier disons et puis il y a, il y a des fois o\u00f9 on n'est pas du tout content de sa fa\u00e7on de jouer, puis on esp\u00e8re que ce qui bouge, tout petit truc \u00e7a va sonner fabuleusement bien plus souvent \u00e7a passe absolue de l'aube il faut chercher le probl\u00e8me en soi, \u00e7a c'est clair, quoi qu'il y a des fois, on fait une bonne gamme ou de bonne gamme a \u00e9t\u00e9 donc o\u00f9 en fait le violent, c'est pas la faute de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:00) [82%] :\r\nVotre violent, vous n'avez, depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:02) [83%] :\r\nVoil\u00e0, justement : depuis quand. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:56:04) [70%] :\r\nNe peux je l'\u00e9tais, 3 ou 4 ans, le le de race maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:07) [70%] :\r\nOn va demander \u00e0 Ivanhoe compter nous pr\u00e9senter cet instrument alors vu qu'il viendraient chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:11) [78%] :\r\nFr\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, voil\u00e0 des il a travaill\u00e9 pour Willaume, entre autre, mais D\u00e9d\u00e9 ras\u00e9, comme \u00e7a on en bois tr\u00e8s peu parce que ce qu'on voit habituellement \u00e0 ce que la science et ateliers des regrets, \u00e7a s'et c'est \u00e7a fait la grande diff\u00e9rence, c'est vraiment une pi\u00e8ce magnifique et surtout aussi par son mod\u00e8le, parce que ce mod\u00e8le a menti, c'est plut\u00f4t rare, il a toujours lui utilis\u00e9 un principe mod\u00e8le Strada mais \u00e7a, ce mod\u00e8le a menti magnifique entre un tr\u00e8s bon \u00e9tat et puis voil\u00e0, puis un jour je l'avais puis les TIC pour les march\u00e9s \u00e0 la partie avec un violent qu'peut maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:12) [80%] :\r\nC'est combien de temps que vous habitez \u00e0 Berne, Isabelle Magnenat, 27 heures depuis 89 en fait. \r\nC'est la vie, Brigitte et vous ici, oui, il y avait un concours, une pour une position \u00e0 leur de Berne et puis en fait, je suis, j'\u00e9tais m\u00eame pas tellement au courant mais on m'a dit voil\u00e0 celle qui sortait juste des \u00e9tudes et puis j'ai essay\u00e9 \u00e7a, j'ai pris un train tr\u00e8s t\u00f4t le matin, je venais \u00e0 peu pr\u00e8s vers de l'apr\u00e8s- midi, en ayant que tout le co\u00fbt un job, mais vraiment c'est incroyable comme changement dans la vie quoi, d'\u00e9tudiants, a tout d'un coup vraiment un truc voil\u00e0 qui qui nourrit son homme ou sa femme et puis j'ai pas tellement pensez y rester vraiment aussi longtemps que le coup, c'est \u00e9tonnant, voil\u00e0 \u00e7a fait 27 ans qui \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, quoi, je pense pas que ce je pense pas tellement Reder comme \u00e7a promet enfin il y a, il y a de poche. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:58:10) [84%] :\r\nLe 1er violon solo et puis alors a failli s'occupe des concerts symphoniques et puis des, des, des premi\u00e8res \u00e0 l'op\u00e9ra ou des choses, voil\u00e0 qu'on a des grosses formations et puis les deuxi\u00e8me violon solo \u00e0 Berne c'est une position tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que donc on joue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du 1er ou au 2\u00e8me pupitre, on est 3 \u00e0 avoir un poste comme \u00e7a alors qu'est -ce Berne et puis on a aussi beaucoup d'occasions de jouer en or comme comme \u00e7a master dans des concerts de coeur ou dans des productions de th\u00e9\u00e2tre donne des id\u00e9es, concert de gala ou des choses comme \u00e7a, parce que les 1er violon solo ils ont moins de services dont ils ont moins de, de, de travail \u00e0 fournir et donc nous on d'un assurer une pr\u00e9sence plus importante, et du coup on couvre aussi le le voil\u00e0 le le le domaine des qui n'est pas tout \u00e0 fait couverts par les 1er violon solo donc c'est c'est un boulot qui est un petit peu des 2, voil\u00e0 des fois on se retrouve dans la position du 1er et des fois d'imposition du 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:02:50) [87%] :\r\n89 2016 alors que symphonique de Berne, Isabelle Magnenat, il a \u00e9volu\u00e9, cet orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:02:56) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:02:57) [83%] :\r\nOui, je pense, en effet, moi \u00e7a m'\u00e9nerve arriv\u00e9, j'\u00e9tais vraiment le \u00e9videmment \u00e0 plusieurs, tous les gens parlaient de l'air du toit alerte cl\u00e9 de ce qui c'\u00e9tait mieux avant, on est nul, maintenant, heureusement que les jeunes qui arrivent, puis je me disais : oui, mais enfin c'est un peu dommage de regretter le pass\u00e9 enfin, ils sont en train de jouer la de dire du mal de de m\u00eame si c'est pas bien quoi, je veux dire, donc c'est vrai que je crois que je suis pas si s\u00fbr que Dutoit et eu tellement de de de succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque quand il il apprenait son m\u00e9tier et c'est \u00e7a, et puis bien s\u00fbr que tout le monde disait : on a eu du toit parce qu'il est parce qu'il \u00e9tait super connu, enfin, il est devenu super connu apr\u00e8s et donc voil\u00e0, on a \u00e9videmment laiss\u00e9 passer des chefs mais qui c'\u00e9tait normal parce ils \u00e9taient jeunes et puis c'\u00e9tait normal qu'il fasse avec leur leur carri\u00e8re plus loin. \r\nMaintenant, il y a une grand James qui dit que la l'orchestre dans une forme extraordinaire donc, et puis l\u00e0, moi je suis du c\u00f4t\u00e9 des vieux qui dit voil\u00e0 c'est g\u00e9nial et tous ces jeunes qui arrivent et puis c'est vrai qu'aussi c'est pour cette pr\u00e9sient r\u00e9guliers comme comme l'orchestre renouvelle parce que l\u00e0 quand je suis arriv\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, on a tous vieilli et tout le coup il y avait des couches enti\u00e8res de la population de leur caisse qui sont partis, genre 10 personnes d'un coup 6 jours voil\u00e0 et donc \u00e7a \u00e7a se renouvelle et \u00e7a se renouvelle par \u00e0-coups L \u00e0 dans les violents, je suis pas tout \u00e0 fait la plus vieille mais presque, il y a un un arrivage incroyable de jeunes de jeunes enthousiastes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:04:20) [77%] :\r\nAlors beaucoup de profils homme diff\u00e9rents s'expriment dans un orchestre oui c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:04:24) [85%] :\r\nPetite une microsoci\u00e9t\u00e9, c'est clair, une petite ville en elle- m\u00eame, il y a, il y a tous les il y a plein de nationalit\u00e9s, plein de caract\u00e8re lundi et puis de toute fa\u00e7on au rien \u00e0 voir entre 11 jours de Piccolo c'est un clarinettiste violoncelliste s\u00e9viront on aborde tout \u00e7a dit qu'en fait vraiment diff\u00e9remment \u00e0 travers son instrument et en fait, pas du tout attention, m\u00eame chose pour nous c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre ensemble et pour eux, c'est important d'\u00eatre juste et puis voil\u00e0, on a tous un petit peu des des soucis diff\u00e9rents en fait et on qu'on joue une symphonie, on on joue pas la m\u00eame symphonie et en m\u00eame temps c'est c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:04:59) [99%] :\r\nVous avez des amis chez les clarinettiste dans l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:05:02) [71%] :\r\nOui enfin, oui, oui, bien s\u00fbr, pas de poche, j'ai cri\u00e9 contre clarinette beaucoup hein. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:05:10) [80%] :\r\nEt en plus c'est clarinette ces gens tr\u00e8s gentils, qui jouent jamais trop fort, donc c'est parfait, \u00e9videmment qu'il y a plut\u00f4t un peu ce clivage entre les cuivres lointain mais bien pr\u00e9sent, et puis les cordes qui se bouche les oreilles quand il joue trop fort et puis voil\u00e0, donc nous on est le le voil\u00e0, \u00e7a c'est clair que c'est les fronts qui se trouvent dans tous les heures. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:21) [79%] :\r\nVous avez cordes en fait derri\u00e8re vous \u00eates pas trop proche de ce qu'il font vraiment beaucoup de bruit, alors moi j'ai beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:06:27) [86%] :\r\nVraiment la meilleure des places enfin avec tous ceux qui sont du c\u00f4t\u00e9 du chef qui sont du c\u00f4t\u00e9 de la salle \u00e0 l'op\u00e9ra, c'est un peu moins dr\u00f4le parce qu'\u00e9videmment \u00e0 Berne c'est assez petit, on se retrouve dans le dans la fosse et puis l\u00e0 on essaie d'un d'empiler les gens un peu comme comme on peut et on se retrouve des fois les premiers d\u00e9p\u00f4ts 1er violence retrouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Piccolo qui leur sied dans les oreilles, donc \u00e7a c'est vraiment de dire : bon, on a, on a tous des bouchons personnellement donc \u00e7a s'occupe de nous, pour \u00e7a, mais c'est aussi un stress psychologique, quoi, \u00e7a c'est clair, c'est aussi de jouer avec des bouchons on est on est on est le moins c'est c'est c'est c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:07:01) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:07:01) [88%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 quelques jours \u00e0 Zermatt pour une acad\u00e9mie de jeunes musiciens futurs musiciens d'orchestre les jeunes filles de 20 ans 25 ans qui me parlez pas du tout de perspectives de solistes ne se voyait pas du tout avec des belles robes devant devant une sc\u00e8ne avec un chef, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un bouquet de fleurs dans les bras, elle voulait faire partie, elle me disait de cette, de cette masse sonore, c'\u00e9tait votre cas aussi quand vous \u00e9tiez jeune, avant de rejoindre cette Orchestre de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:07:24) [79%] :\r\nOui, c'est une bonne question parce que moi j'admire beaucoup ce genre de on a beaucoup de gens maintenant qui, \u00e0 l'orchestre, qui ont fait beaucoup leur classement leur leur castration se l'\u00c9tat donc cela communaut\u00e9 europ\u00e9enne et je vois qu'ici elles ont une enfin, il y a beaucoup de filles, mais non, il y a aussi des gar\u00e7ons, mon nom n'engage beaucoup de fils \u00e9tant qui ont une grande discipline \u00e9norme envie de faire partie de tout et qui sont fascin\u00e9s par enfin je r\u00eavais de jouer la 5\u00e8me le Brooklyn et moi je pense pas que \u00e7a soit mot, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon cas et puis j'aime bien, en fait, j'aime bien avoir une belle robe de percevoir des flammes ah. \r\nDonc non je suis pas malheureuse alors mais \u00e7a correspond pas compl\u00e8tement \u00e0 mon \u00e2me Patterson IT je pense mais bien s\u00fbr, pour gagner sa vie et puis ce que j'aime beaucoup \u00e0 l'orchestre, c'est ce c\u00f4t\u00e9 social parce que j'aime beaucoup \u00eatre avec des gens voil\u00e0 peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment jouer avec des gens et ob\u00e9ir \u00e0 un chef d'Oreca \u00e7a c'est c'est pas, c'est pas mon c\u00f4t\u00e9 c'est pas le plus fort de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:09:04) [61%] :\r\nAlors \u00e7a, bon petit 27 tout le monde voil\u00e0 Air. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:29) [64%] :\r\n\u00e0 part quelques sinon pour Cin\u00e9Majestic je ne comprends bien, non, je crois, on avait une base normale, une voiture qui explose avec Brice collective c'est s\u00fbr d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. \r\nAlors d'abord, et 6 merci Julie \u00e9cran mixte investi 30 joueurs et Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:10:06) [83%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:10:12) [80%] :\r\nOn doit ob\u00e9ir \u00e0 Mario Van wagons aussi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:10:13) [87%] :\r\nAlors, Mario Sagot, pas du tout, en effet, c'est pas la figure du du du chef autoritaire mais comme il s'est extr\u00eamement bien pas forc\u00e9ment toujours ce qu'il veut, mais il cherche et puis il est tellement passionn\u00e9 qui nous prend dans sa passion et les r\u00e9p\u00e9titions sont tr\u00e8s souvent extr\u00eamement int\u00e9ressant parce qu'il cherche, et puis on cherche avec lui mais nous fait faire des trucs qu'on ferait jamais tout seul, donc oui, il a une autorit\u00e9 dans cela parce qu'il va exiger des choses de nous qui en rigolant mais il y a pas l\u00e0 on peut pas ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:11:23) [86%] :\r\nLa place justement de ces moments de musique de chambre, voire de musique en duo, voire de la musique en solo dans votre parcours, Isabelle Magnenat apr\u00e8s, apr\u00e8s toutes ces r\u00e9p\u00e9titions et ses, et ses concerts en compagnie de 2 90 autres musiciens j'imagine \u00e7a une place particuli\u00e8re \u00e7a quand vous \u00eates seul au violon ou en petite formation. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:11:40) [83%] :\r\nOui, pour moi, c'est absolument le c'est c'est laisser les diamants quoi c'est vraiment les, les, les, cerise sur le g\u00e2teau, c'est clair que c'est tout \u00e0 fait autre chose, c'est un autre rapport \u00e0 l'instrument on on s'entend parce que souvent \u00e0 l'orchestre, si on a extr\u00eamement bien disciplin\u00e9 avec les autres, on s'entend carr\u00e9ment plus petit, on s'entend, c'est c'est mauvais signe, quoi, donc c'est vrai que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pour garder une forme et puis aussi pour avoir l'impression d'exprimer quelque chose, moi je trouve incroyable d'\u00eatre debout sur une sc\u00e8ne et d'avoir l'intention de l'impression de s'adresser \u00e0 un public, c'est-\u00e0-dire l\u00e0, j'ai envie de, je sens qu'ils sont en train de me suivre, je sens qu'ils retiennent leur respiration je et bon, \u00e9videmment, c'est peut-\u00eatre facile avec la musique de Messiaen qui est incroyablement intime et spirituelle, mais c'est clair qu'\u00e0 la fin du du concert, les gens viennent vers vous, ici, s'ils ont \u00e9t\u00e9 vraiment touch\u00e9, on a on, on sent qu'il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9, on ne parlait que bon un concert symphonique, c'est la Symphonie finit pas fort, les gens h\u00e9sitent \u00e0 applaudir jeudi, ceci c'est d\u00e9sobligeante de d\u00e9faire c'est c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:13:04) [83%] :\r\nOn est o\u00f9, en fait, et puis on est sur la m\u00eame Stop plateforme donc j'ai appel\u00e9 \u00e0 l\u00e8vres cette vaste terrasse qui s'avance comme \u00e7a et qui domine, des petits jardins et qui descend vers l'art, c'est un endroit absolument superbe voil\u00e0, avec toutes les maisons patriciennes qui sont justement du bon c\u00f4t\u00e9, passer un bon et un mauvais c\u00f4t\u00e9s \u00e9videmment de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:13:23) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:13:25) [77%] :\r\nIl est regard etc, \u00e7a c'est clair, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s oui c'est un peu la m\u00eame aussi avec ceux justement ce fronton, l\u00e0 oui, c'est clair, c'est, c'est c'est c'est chic par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:13:35) [88%] :\r\nDonc vive d'accueil plus que ville d'adoption pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:13:38) [82%] :\r\nAlors bon, il y a l'option \u00e7a aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 le cas, si j'avais pouss\u00e9 un Bernois par exemple sur la peut-\u00eatre une fa\u00e7on de me 2008 que l'op\u00e9ra, soit un quelqu'un tic dans la rue, moi j'ai pos\u00e9 un Canadien, puis enfin je suis assez content de rester un petit peu en dehors mais c'est clair que nos 2 filles sont bernoises par le Bernois vont \u00e0 l'\u00e9cole avec des Bernois on sera voil\u00e0 quand quand Jason des copains, des copines \u00e0 la maison, on est vraiment tr\u00e8s exotique d\u00e9j\u00e0 artiste et puis en plus \u00e9videmment pas qui, qui, parlant en fait pas le dialecte, donc on reste un petit peu en dehors. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:14:13) [87%] :\r\nVous arrivez \u00e0 me dire : je dois vous laisser, je vais \u00eatre en retard \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition bernois Isabelle Magnenat. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:14:18) [82%] :\r\nAbsolument pas, je veux pas voil\u00e0, faut pas tricher de pas, j'ai appris parce qu'en fait, c'est toujours \u00e7a, on a tellement tendance \u00e0 imiter l'accent suisse allemand pour rigoler, je veux dire la 1\u00e8re \u00e0 le faire encore maintenant apr\u00e8s 27 ans, j'ai bien compris, c'est un truc, il fallait juste pas faire \u00e7a avec tout le monde et mes filles trouve affreux, c'est s\u00fbrement \u00e7a limit\u00e9 \u00e0 l'accent, comme \u00e7a a mis une arr\u00eate maman quelle horreur du m\u00eame si, si, je r\u00e9p\u00e8te, j'ai l'impression compl\u00e8tement parfaitement \u00e0 la petite phrase seulement dit -elle c'est \u00e7a roule par terre, c'est trop rigolo comme j'arrive pas, donc non je vais pas vous imposer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:14:52) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Isabelle Magnenat merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:15:20) [85%] :\r\nPas question pour nous non plus, de prendre un quelconque accents pour des d\u00e9sannonc\u00e9 ce rugby ou mouvements symphonique, num\u00e9ro 2 d'Arthur Honegger, c'est l'orchestre unique de Berne, qui \u00e9tait sous la direction de Mario Van Zago s'agit d'un extrait du dernier disque de l'Orchestre symphonique de Berne avec notamment Isabelle Magnenat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:38) [89%] :\r\nAu pupitre du 2\u00e8me violon-solo Isabelle Magnenat est au micro d'Yves Bron et ce reportage \u00e9tait sign\u00e9 Didier Rossa les \u00c9chos les \u00c9chos d'Ivor Malherbe c'est quasiment sans transition. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:15:50) [66%] :\r\n\u00e0 magn\u00e9tiques King. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:15:54) [85%] :\r\nNous vous parlons souvent de machines et instruments novateurs notre rapport aux machines est devenue complexe de crise o\u00f9 les robots peuvent remplacer les travailleurs et les envoyer au ch\u00f4mage l'universit\u00e9 Sorbonne Paris du SBC organise du 15 au 19 novembre le 1er Festival des id\u00e9es \u00e0 Paris sur la th\u00e9matique d'\u00eatre machine en favorisant la rencontre entre science et culture, le SPC s'empare de la probl\u00e9matique des relations entre les hommes et les machines pour comprendre le monde d'aujourd'hui de temps du festival Paris va vivre au rythme de rencontres corrosive et ouverte \u00e0 tous, dans des lieux culturels sur les la Maison des m\u00e9tallos s'est associ\u00e9 naturellement et qu'organise des d\u00e9bats originaux \u00e9clectique des ateliers, des spectacles d\u00e9cal\u00e9s et moi, j'ai retenu la rencontre philo de Francis M\u00e9tivier, Docteur en philosophie, les musiciens qui explique la dimension philosophique de chansons rock qui l'interpr\u00e8te, comment comprendre le corps machine de Descartes, avec une flotte o\u00f9 la dimension technique de l'humain avec Lennon, par exemple, il est guitariste et chanteur et \u00e0 cette occasion, il sera en compagnie de Christian Jeantet \u00e0 la contrebasse quel fondateur tient de l'Orchestre de contrebasses. \r\nFaire l'Hadjam, allez, on va faire la Hadjam je m'adresse \u00e0 vous qui n'avez jamais assist\u00e9 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e9nal moments d'\u00e9change qui saute et des sauts de la musique, n'importe laquelle, \u00e7a peut \u00eatre comme une corrida avec mise \u00e0 mort comme dans certains films au bouquin mythique qui racontent des duels de virtuosit\u00e9 entre jazzmen accompli, \u00e7a peut aussi \u00eatre la mise en route d'un groupe bien solides et consistants qui se suffit \u00e0 lui- m\u00eame, Rock Menegoz avec des solistes qui nous montrerons plus leur affinit\u00e9 rythmique que m\u00e9lodique ou bien mieux l'improvisation libre total surprenante rapide et impertinente, respect et provocation \u00e0 la cl\u00e9 de toute fa\u00e7on une jam-session, c'est une fa\u00e7on de se dire bonjour, de comprendre o\u00f9 seront d'\u00e9ventuels d'affinit\u00e9 pour des projets plus construit et de partager en musique, ce qui ne peut pas se dire avec des mots, \u00e7a fait des mill\u00e9naires que \u00e7a existe, non, ce soir \u00e0 la mer, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura d'jam-sessions \u00e0 21 heures \u00e7a pourrait ressembler \u00e0 \u00e7a un gros vendeur. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:18:37) [76%] :\r\nEt si l'point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:19:51) [83%] :\r\nIl y a exactement un demi- si\u00e8cle, un certain Miles Davis \u00e9tait en Studio avec son quintette pour enregistrer 2 pi\u00e8ces qui allait compl\u00e9ter un de ses disques c\u00e9l\u00e8bre mal ce une de ces 2 pi\u00e8ces et sign\u00e9 de son saxophoniste Wayne Shorter c'est un blues faute prise oui charter avait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9, ce sont 8 mois auparavant, mais la version avec d\u00e9viss\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9tillante comme le plus m\u00eame, de plus c'est mal ce qui avait demand\u00e9 \u00e0 Wayne Shorter de composer un morceau, facile pour les guides pour les concerts ce morceau a toutes les qualit\u00e9s, c'est une vraie d\u00e9dicace d'un grand compositeur un grand soliste de Will charters neige il est ancr\u00e9 dans la tradition du blues, on peut le retravailler en improvisation et en arrangement de tellement de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes, encore aujourd'hui, tous les musiciens garde une oreille et un regard fascin\u00e9 pour ce morceau qui a l'air si \u00e7a. \r\nMoi je d\u00e9visse et Wayne Shorter faute et c'est ainsi que les \u00e9chos magn\u00e9tiques se termine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:21:49) [79%] :\r\nMerci Ivor et \u00e0 demain magn\u00e9tiques s'ach\u00e8ve St\u00e9phane Tornare \u00e9tait en r\u00e9gie et que les gal\u00e8res, assurer l'assistance de production et David Christoffel \u00e9tait notre chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7oise, Antoine", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauset, Brice", "role": "Directeur artistique de Contrechamps", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tara, Dragos", "role": "contrebassiste et compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "internalArchiveId": "E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *************la presse VAl\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli, et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nV Del Ponte\r\n***********cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n*********..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\n\"Le PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nV droite vaudoise et t\u00e9l\u00e9travail\r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\nV don organe\r\n***************** direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux.. et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Carla Del Ponte, actelle membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie, en interview dans Le Temps. \r\nApr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce-t-elle. Mais la violence du groupe Etat islamique est toujours terrible et elle touche surtout les civils, dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants. \r\nEt nous devons, en occident, faire plus, beaucoup plus, pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu. Il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res, en finir avec les murs, s'exclame Carla del Ponte. \r\nLa Suisse, sur un plan plus politique, devrait, en tant que pays d\u00e9positaire de la convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, devrait insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n******cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n***..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nElections cantonales \u00e0 venir... celles du canton de Vaud, l'an prochain. Dans 24heures, les dents s'aiguisent et les babinent se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la Formation et de la Culture, qui sera vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon.\r\nEt ce sont des babines de doite, qui fr\u00e9missent... le PLR estimque que ce d\u00e9partement est devenu moins stable en mains socialistes, il faut donc qu'il revienne \u00e0 la droite.\r\nUne droite, PLR, UDC, Vaud libre et PDC qui s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement, au mois de septembre au Grand Conseil. Le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien, est que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations. \r\nEt que dit la gauche, dans tout \u00e7a ? elle n'a pas de raison de ne plus vouloir de ce d\u00e9partement. Et le pr\u00e9sident du PS ajoute, citation: \"je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail\"...\r\n***Du travail, encore, mais cette fois-ci du t\u00e9l\u00e9-travail...\r\nIl pourrait \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics aux heures de pointe. L'Express en fait sa une, ce matin...\r\nAlors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires, le conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral, et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile. Bien s\u00fbr, cela concerne un certain nombre de postes, pas tous, \u00e9videmment, mais, explique Didier Berberat: juriste, traducteur, greffier c'est organisable, quelques jours par semaine. C'est bon pour le d\u00e9veloppement territoral des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, et pour l'\u00e9quilibre familial. \r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\n***Une question un peu dure, maintenant: \"tout le monde m\u00e9rite-t-il une greffe d'organe ?\"\r\nC'est la libert\u00e9 qui la pose, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, quotidien jurassien et journal du jura.\r\nUn alcoolique a-t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e. Un d\u00e9bat \u00e9thique, une situation qui met mal \u00e0 l'aise certains m\u00e9decins, qui pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie. \r\nMais dans des cas comme \u00e7a, rappelle le docteur Philippe Morel, directeur chirurgical du centre universitaire romand de transplantation \u00e0 Gen\u00e8ve, le patient, pour \u00eatre mis sur listes d'attente, doit prouver une absitnences depuis 6 mois. Il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post-greffe. De toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nC\u00f4t\u00e9 politique, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat. Seule voix discordante, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach, qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n*** Direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\nC'est une affaire, que nous raconte l'Imapartial et l'Express, ce matin. Elle concerne le canton du Jura: la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde, ou presque, \u00e0 dos: paysans, bouchers, puis v\u00e9t\u00e9rinaires. Tr\u00e8s stricte sur le r\u00e9glement, elle pinaille lui reproche-t-on... Elle a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par son ministre de tutelle, il y a 15 jours, \u00e9tait en cong\u00e9 maladie, et doit reprendre aujourd'hui... les questions orales au parlement jurassien seront agit\u00e9es, pr\u00e9disent les quotidiens\r\nMais ce qui a attir\u00e9 mon oeil ce matin, vers le milieu de l'article... Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9, para\u00eet-il, un  paysan de la Vall\u00e9e de Del\u00e9mont, qu'il l'a enferm\u00e9e dans son poulailler...", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8097278", "ece-8097262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:22:39Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAi la revue de presse maintenant 126 Merli Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces quelques \u00e9clats au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9passe agit -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nIl y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors selon l'art d'avoir Zeitung, l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e, en signe de protestation, St\u00e9phane laine ce c'est son nom, est le cerveau entre guillemets de l'affaire Petrobras s'cette affaire tr\u00e8s complexe, hein, de blanchiment d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien alors quelles sont les reproches de laine sont vers son chef n'est autre que le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, Michael \u00e0 Robert sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent, dit -il, cela montre tout simplement son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni, il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de Resources grandissantes des juges dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nTr\u00e8s cher, elle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte est actuellement membre du la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie en interview dans le temps, ce matin, apr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce -t-elle, mais la violence du groupe \u00c9tat islamique islamique est toujours terrible, elle touche surtout les civils dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants et nous devons en occident faire plus, beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu, il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res en finir avec les murs s'exclame Carla Del Ponte et et la Suisse sur un plan plus politique devrait en tant que pays d\u00e9positaire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, elle devrait la Suisse insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent question politique C\u00e9dric Wermuth sera -t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, c'est la gavotte, \u00e7a \u00e9tonne qui soul\u00e8ve la question : pourquoi, tout simplement parce que c'est lui donc C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections argoviennes le trentenaire connait une ascension fulgurante comme pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard, de les mains ensanglant\u00e9es il n'emp\u00eache, en ne ratant pas une provocation, il fait des jeunes socialistes, le parti jeune au plus gros succ\u00e8s en 2011, il entre au Conseil national en 2014 il devient co- pr\u00e9sident des socialistes argoviens et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat, et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne, donc fin 2018 ou d\u00e9but 2019 dans ce qui serait une esp\u00e8ce de strat\u00e9gie marketing C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge Blitz Kesha intelligent suivent : il est int\u00e8gre estime ne Roger Nordmann qui le croit tout \u00e0 fait capable en plus \u00e0 une certaine capacit\u00e9 d'auto- d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nAbsolument continue aussi, pas de parler des perdants de ces \u00e9lections d'Argovie et \u00e0 B\u00e2le- Ville, c'est le centre soit que PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs, commente la NZZ et Gerhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti pour la conseill\u00e8re nationale Z\u00fcrichois Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore trop \u00e0 une dimensional \u00e0 un seul niveau, nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [94%] :\r\nPLR dit -elle dans le Blick \u00e9lections cantonales encore \u00e0 venir, celles -ci celle du canton de Vaud l'an prochain dans 24 heures les danses et des babines se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la formation de la culture, qui sera donc vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon alors des babines de droite surtout PLR UDC Vaud libre et PDC se sont particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement au mois de septembre au Grand Conseil, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien et que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations et que dit la gauche dans tout \u00e7a, elle n'a pas de raison de ne plus vouloir ce d\u00e9partement et le pr\u00e9sident du PS ajoute citation, je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [92%] :\r\nDu travail encore mais cette fois -ci du t\u00e9l\u00e9- travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nPour \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics, aux heures de pointe l'Express en face \u00e0 une ce matin alors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires le conseiller aux \u00c9tats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile alors pas pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, non pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a concerne un certain nombre de postes par exemple, le juriste r\u00e9ducteur greffier cet organisait Didier Berberat quelques jours par semaine, c'est bon pour le d\u00e9veloppement territorial des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et aussi pour l'\u00e9quilibre familial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique alors qu'en est -il en suisse se demande la NZZ, \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR, une id\u00e9e absurde, se demande le quotidien certes, chez nous, \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00eache, en suisse aussi, il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s un exemple le sport au suisse comme a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nPour une question un peu dure, maintenant que tout le monde m\u00e9rite une greffe d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nMais c'est la libert\u00e9 qui la pose \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois quotidien jurassien ou encore le Journal du Jura, un alcoolique a -t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e un d\u00e9bat \u00e9thique, certains m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie, mais dans des cas comme \u00e7a, c'est d'un alcoolique pour un fois le patient pour \u00eatre mis sur listes d'attente doit prouver quand m\u00eame une abstinence depuis 6 mois, il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post- greffe de toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9, c\u00f4t\u00e9 politique tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat, seule voix discordante, la libert\u00e9, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christiane Bulliard barbares qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [98%] :\r\nDirection le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [91%] :\r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le tag ailleurs au contraire une nouvelle fondation qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg transforme son quartier pour plusieurs millions, alors il y a \u00e9t\u00e9 il y a ceux pour quelque chose, toujours est -il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation des 3 pour le \u00e9taient des pointures du monde \u00e9conomique et politique, comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel Vasella, l'ex patron de Novartis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nEt une affaire pour terminer, quelle affaire que nous raconte L'Impartial et L'Express, ce matin, elle concerne le canton du Jura la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde \u00e0 dos ou presque chez les paysans, les bouchers, puis enfin les v\u00e9t\u00e9rinaires, elle est tr\u00e8s stricte sur le r\u00e8glement elle pinaille lui reproche, comme pour le moindre clou plant\u00e9 dans une \u00e9curie mais ce qui a surtout attir\u00e9 mon oeil, ce matin, c'est vers le milieu de l'article : Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9 para\u00eet -t-il un jour un paysan de la Vall\u00e9e Del\u00e9mont qui l'a enferm\u00e9e dans son poulailler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D19C7A4C-EDEF-4217-8CF7-5EE69508768E", "internalArchiveId": "D19C7A4C-EDEF-4217-8CF7-5EE69508768E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succ\u00e8s inattendu d'une nouvelle formation politique en Lituanie", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : AmbrusSe ; VitureauMa\r\nEn Lituanie, l'Union des Paysans et des Verts a remport\u00e9 une victoire \u00e9crasante et in\u00e9dite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dernier. Alors qu'ils n'ont qu'un si\u00e8ge actuellement, ils en auront bient\u00f4t 56 sur 141 au Parlement, du jamais vu depuis 1996.\r\n\r\n* * Succ\u00e8s inattendu d'une nouvelle formation politique en Lituanie  \r\nC'est le choc en Lituanie. L'Union des Paysans et des Verts a remport\u00e9\u00a0 une victoire \u00e9crasante et in\u00e9dite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dernier. Alors qu'ils n'ont qu'un si\u00e8ge actuellement, ils en auront bient\u00f4t 56 sur 141 au Parlement.\u00a0 Du jamais vu depuis 1996.\u00a0 Les sociaux-d\u00e9mocrates au pouvoir depuis 4 ans sont laiss\u00e9s bien loin derri\u00e8re avec seulement 17 si\u00e8ges.\u00a0 Nous retrouvons Marielle Vitureau, notre correspondante en Lituanie.\u00a0 Les discussions pour la formation de la future coalition gouvernementale ont commenc\u00e9 hier. La pr\u00e9sidente a invit\u00e9 la formation politique gagnante \u00e0 lancer les n\u00e9gociations\r\nMais tout d'abord Marielle, comment expliquer le succ\u00e8s tout de m\u00eame tr\u00e8s inattendu de ce parti?\r\nLes Lituaniens ont toujours soif de changement.\u00a0 C'est un peu une tradition en Lituanie, lors de chaque \u00e9lection, un nouveau parti appara\u00eet sur la sc\u00e8ne politique, mais cette fois-ci, c'est un peu diff\u00e9rent avec l'Union des Paysans et de Verts. Cette formation politique est ancienne, mais elle a fait peau neuve en d\u00e9but d'ann\u00e9e et elle a su bien mieux que tous attirer les votes de protestation.\u00a0 Elle a notamment fait campagne en promettant un gouvernement de professionnels. Il faut comprendre par l\u00e0 un gouvernement de sp\u00e9cialistes. C'est une id\u00e9e qui a fait mouche.\u00a0 Notamment car le parti social-d\u00e9mocrate au pouvoir depuis 4 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 par divers scandales qui ont montr\u00e9 l'incomp\u00e9tence de certains ministres. Le ministre de la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 pris dans une affaire de corruption. La coalition gouvernementale aussi adopt\u00e9 au rouleau compresseur un code du travail tr\u00e8s lib\u00e9ral d\u00e9favorisant les travailleurs. Le pays a vu plus de 370 000 Lituaniens partir depuis l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne. Les raisons du d\u00e9part sont souvent sociales, comme les salaires pay\u00e9s en partie au noir, dans des enveloppes on dit ici. le nouveau code du travail d\u00e9t\u00e9riore encore ces conditions et l'Union des paysans et des verts a promis comme toute premi\u00e8re priorit\u00e9 de revenir dessus. \r\nQui trouve-t-on \u00e0 la t\u00eate de ce parti?\r\nLe chef formel de ce parti est Ramunas Karbauskis. Il est \u00e0 la t\u00eate d'un important groupe agricole qui produit et exporte des engrais, notamment la Russie. Il a plus de 1300 \u00a0employ\u00e9s et sur la saison 2**, il a fait plus de 400 millions de chiffres d'affaire. Il est depuis en en politique.\u00a0 ces prises de position sont parfois tr\u00e8s \u00e0 droite, comme sur le mariage uniquement entre une homme et une femme. Mais l'Union des paysans et des Verts a un autre visage, celui de Saulius Skvernelis. Il a \u00e9t\u00e9 commissaire g\u00e9n\u00e9ral de police, un bon ministre de l'int\u00e9rieur. Il a une certaine bonhomie, un sens de la r\u00e9parti utilis\u00e9 souvent \u00e0 bon escient. Il a men\u00e9 des r\u00e9formes importantes au sein de la police, a fait chut\u00e9 les chiffres de la mortalit\u00e9 routi\u00e8re. et c'est vraiment lui qui fait remont\u00e9 la popularit\u00e9 du parti qui \u00e9tait beaucoup plus pr\u00e9sent dans les municipalit\u00e9s.\r\nPourrait-on dire que c'est une formation hors des cadres politiques habituels, qui se voudrait/se d\u00e9finirait comme post-politique?\r\nC'est en tout ce qu'ils veulent, se situer au dessus de la m\u00eal\u00e9e et rassembler tout le monde pour travailler pour le bien de la Lituanie. Une sorte d'utopie pour les politologues lituaniens. En particulier, car cette formation politique elle-m\u00eame est tr\u00e8s diverse avec des personnes de tout bord, ce qui pourrait amener rapidement \u00e0 l'implosion au moins de la fraction parlementaire. Dans leur programme, certaines id\u00e9es sur la famille sont de droite, voire tr\u00e8s \u00e0 droite, sur la famille notamment. D'autres comme la cr\u00e9ation de pharmacies publiques sont tr\u00e8s \u00e0 gauche. tout comme le PIS en Pologne, Ramunas Karbauskis ne cherche \u00e0 occuper aucun poste \u00e0 responsabilit\u00e9.\u00a0 Impossible non plus pourtant de les ranger dans la cat\u00e9gorie de partis populistes. D'une certaine mani\u00e8re, la Lituanie y est habitu\u00e9 depuis bien longtemps, mais \u00e9tant donn\u00e9 le contexte europ\u00e9en et r\u00e9gional, il faudra bien s\u00fbr suivre leur \u00e9volution. Dans tous les cas, la formation de la nouvelle coalition gouvernementale va s'av\u00e9rer complexe et compliqu\u00e9e, puisque l'Union des Verts et des Paysans.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Succ\u00e8s inattendu d'une nouvelle formation politique en Lituanie / TUM_2016-10-25T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["En Lituanie, l'Union des Paysans et des Verts a remport\u00e9 une victoire \u00e9crasante et in\u00e9dite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dernier. Alors qu'ils n'ont qu'un si\u00e8ge actuellement, ils en auront bient\u00f4t 56 sur 141 au Parlement, du jamais vu depuis 1996."], "variantIds": ["ece-8097198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est le choc en Lituanie, l'Union des paysans et des Verts a remport\u00e9 une victoire \u00e9crasante, in\u00e9dite aussi lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dernier, de un si\u00e8ge actuellement il passe \u00e0 56 sur 141 au Parlement, du jamais vu depuis 1996, les sociaux- d\u00e9mocrates, au pouvoir depuis 4 ans, sont laiss\u00e9s bien loin derri\u00e8re, ils n'ont que 17 si\u00e8ges actuellement la pr\u00e9sidente lituanienne a invit\u00e9 la formation politique gagnante \u00e0 lancer les n\u00e9gociations pour la formation donc gouvernement Marielle Vitureau, bonjour, bonjour, parce que vous \u00eates notre correspondante en Lituanie, alors comment expliquer le succ\u00e8s tout de m\u00eame inattendu de ce parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [93%] :\r\nEh bien Patrick les Lituaniens ont toujours soif de changement, c'est un peu une tradition en Lituanie lors de chaque \u00e9lection, un nouveau parti appara\u00eet sur la sc\u00e8ne politique, mais cette fois -ci c'est un petit peu diff\u00e9rent avec l'Union des paysans et des Verts dans cette formation politique est ancienne mais elle a fait peau neuve en d\u00e9but d'ann\u00e9e et puis elle a su bien mieux que tous ses autres partis attirer les votes de protestation alors elle a fait campagne en promettant un gouvernement de professionnels, il faut comprendre par l\u00e0 Patrick, un gouvernement de sp\u00e9cialistes et c'est vraiment une id\u00e9e qui a fait mouche notamment car le parti social- d\u00e9mocrate, au pouvoir depuis 4 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 par divers scandales qui ont montr\u00e9 l'incomp\u00e9tence de certains ministres et des scandales de corruption, notamment le ministre de la D\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 pris dans une affaire de corruption, la coalition gouvernementale aussi adopt\u00e9 un rouleau compresseur, un code du travail tr\u00e8s lib\u00e9ral des favorisant les travailleurs et le pays a vu plus de 370000 Lituaniens partir depuis l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne en 2004, les raisons de ces d\u00e9part sont souvent sociales comme des salaires pay\u00e9s au noir pay\u00e9 en partie au noir, on dit dans des enveloppes ici et ce code ce nouveau code du travail d\u00e9t\u00e9riore encore ces conditions, l'Union des paysans et des Verts a donc promis comme toute premi\u00e8re priorit\u00e9 de revenir dessus et de le r\u00e9viser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nEt qui sont les personnalit\u00e9s, les t\u00eate de ce parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors le chef formel de ce parti est Ramunas Karbauskis s'il est \u00e0 la t\u00eate d'un important groupe agricole qui produit et exporte des engrais notamment vers la Russie, il y a plus de 1000 300 employ\u00e9es et sur la saison 2014, 2015, il a fait plus de 400 millions d'euros de chiffre d'affaires, il est depuis 1996 en politique, ces prises de position sont parfois tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite, comme par exemple sur le mariage uniquement possible entre un homme et une femme, mais en fait, l'Union des paysans et des Verts, Patrick, un autre visage, c'est celui de services secrets, Am\u00e9lie, il a \u00e9t\u00e9 commissaire g\u00e9n\u00e9ral de police, un tr\u00e8s bon ministre de l'Int\u00e9rieur, il a une certaine bonhomie et puis il y a un sens de la r\u00e9parti utilis\u00e9 souvent abonn\u00e9s, il a men\u00e9 quand il \u00e9tait ministre d'importantes r\u00e9formes au sein de la police, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire chuter les chiffres de la mortalit\u00e9 routi\u00e8re, ce qui est quelque chose d'important Lituanie et c'est vraiment lui qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire remonter la popularit\u00e9 du parti qui \u00e9tait jusqu'aujourd'hui beaucoup plus pr\u00e9sent dans les municipalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [95%] :\r\nAlors est -ce qu'on pourrait dire que c'est une formation hors des cadres politiques habituels et qui se voudrait o\u00f9 se d\u00e9finirait m\u00eame comme post- politique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [93%] :\r\nEh bien Patrick s'en tout cas ce qu'ils veulent se situer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e et rassembler tout le monde pour travailler pour le bien de la Lituanie mais c'est une sorte un peu d'utopie pour les politologues et Lituaniens en particulier car cette formation politique elle- m\u00eame est tr\u00e8s diverse, avec des personnes de tous bords, ce qui pourrait amener rapidement \u00e0 l'implosion au moins de la fraction parlementaire et puis Patrick dans leur programme, certaines id\u00e9es sur la famille sont de droite, voire tr\u00e8s \u00e0 droite, d'autres comme la cr\u00e9ation de pharmacies publiques sont tr\u00e8s \u00e0 gauche et puis aussi, tout comme le PIS et Yaroslav 4 une, ce qui en Pologne Ramunas Karbauskis ce ne cherche \u00e0 occuper aucun poste \u00e0 responsabilit\u00e9s alors impossible non plus, pourtant, de les ranger dans la cat\u00e9gorie de partis populistes, un peu comme en Pologne, car d'une certaine mani\u00e8re, la Lituanie il y habitu\u00e9 depuis bien longtemps, mais \u00e9tant donn\u00e9 le contexte europ\u00e9en et r\u00e9gional, le nouveau ces derni\u00e8res ann\u00e9es, bien il faudra quand m\u00eame suivre leur \u00e9volution dans tous les cas, la formation de la nouvelle coalition gouvernementale va s'av\u00e9rer complexe et compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [95%] :\r\nMarielle Vitureau \u00e0 Vilnius merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vitureau, Marielle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE0C06AF-1D16-4B94-A964-670DB78FC869", "internalArchiveId": "EE0C06AF-1D16-4B94-A964-670DB78FC869", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Londres s'engage \u00e0 accepter plusieurs centaines de migrants mineurs en provenance de la Jungle de Calais", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s britanniques font finalement un geste en faveur des mineurs de la Jungle de Calais. La ministre de l'Int\u00e9rieur a annonc\u00e9 que le gouvernement s'engageait \u00e0 accepter plusieurs centaines de ces migrants. Ils devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans les prochaines semaines.", "durationSec": 67, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097244", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "France"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "enfant (\u00e2ge)", "r\u00e9fugi\u00e9", "immigration"], "alternativeTitle": ["Londres s'engage \u00e0 accepter plusieurs centaines de migrants mineurs  / 12H30_2016-10-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s britanniques font finalement un geste en faveur des mineurs de la Jungle de Calais. La ministre de l\u2019Int\u00e9rieur a annonc\u00e9 que le gouvernement s\u2019engageait \u00e0 accepter plusieurs centaines de ces migrants. Ils devraient \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans les prochaines semaines."], "variantIds": ["ece-8097244"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:36Z", "webPublicationDate": "2016-10-25T10:40:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51509CF7-125E-45A4-8FE1-9E6B728BF29D", "internalArchiveId": "51509CF7-125E-45A4-8FE1-9E6B728BF29D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la bataille de Mossoul en Irak, la d\u00e9mocratie est-elle un mod\u00e8le universellement exportable? : Interview de Florent Gu\u00e9nard, philosophe, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes, directeur de la revue \"La vie des id\u00e9es\" et auteur de \"La D\u00e9mocratie universelle\" (\u00c9d. du Seuil, 2016)", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "A l'heure o\u00f9 la bataille de Mossoul bat son plein, il semble loin le temps o\u00f9 l'id\u00e9e de promouvoir la d\u00e9mocratie, voire d'imposer par la guerre pr\u00e9valait dans la politique ext\u00e9rieure am\u00e9ricaine et mondiale.", "durationSec": 426, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097199", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (id\u00e9ologie)", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "r\u00e9gime politique", "philosophie"], "alternativeTitle": ["La d\u00e9mocratie, un mod\u00e8le universellement exportable?  / TUM_2016-10-25T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["A l'heure o\u00f9 la bataille de Mossoul bat son plein, il semble loin le temps o\u00f9 l'id\u00e9e de promouvoir la d\u00e9mocratie, voire d'imposer par la guerre pr\u00e9valait dans la politique ext\u00e9rieure am\u00e9ricaine et mondiale. Interview de Florent Gu\u00e9nard, philosophe et auteur de \"La d\u00e9mocratie universelle\" (Seuil)."], "variantIds": ["ece-8097199"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [66%] :\r\nDe travail Manuel et c'est peut-\u00eatre aussi ce que j'ai perdu un menu puis pour moi, c'\u00e9tait une d\u00e9mocratie Paris voudrait vous voir \u00e7a me \u00e7a c'est un mauvais choix que d'un thermostat qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque certains pr\u00e9tendaient que la culture japonaise ou allemande \u00e9tait incompatible avec la d\u00e9mocratie, ils se sont tromp\u00e9s, certains disent la m\u00eame chose de l'Irak, aujourd'hui ils ont tort, vous avez reconnu sans doute la voix, celle de George Bush s'\u00e9tait en 2003 au moment du lancement de l'offensive am\u00e9ricaine en Irak, le r\u00e9gime de Saddam Hussein, 13 ans plus tard, l'Irak est instable fragment\u00e9s avec une offensive en cours \u00e0 Mossoul, on est bien loin de cette id\u00e9e de promouvoir la d\u00e9mocratie, voire de l'imposer par la guerre qui pr\u00e9valait alors dans la politique ext\u00e9rieure am\u00e9ricaine et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, c'est vraiment Bruxelles la vision d'une mission d\u00e9mocratique de l'Occident qu'analyse le philosophe Florent Gu\u00e9nard dans son livre La D\u00e9mocratie universelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [86%] :\r\nLes Florent Gu\u00e9nard, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes, directeur de la revue la vie des id\u00e9es, c'est que le paysage g\u00e9opolitique a bien chang\u00e9 depuis cette s\u00e9quence irakienne de 2003, \u00e9chec des printemps aux Arabes, aggravation de la menace djihadiste, retour au 1er plan strat\u00e9gique dans l'acteur comme la Russie serait sans doute aujourd'hui les voix qui d\u00e9fendrait une intervention militaire du type de celle des \u00c9tats-Unis en Irak cette s\u00e9quence irakienne de 2003, dont tout le monde porte dans le monde porte pourtant encore les marques et qui a \u00e9t\u00e9 le point d\u00e9part de la r\u00e9flexion de Florent Gu\u00e9nard, le chercheur s'est demand\u00e9 par o\u00f9 cette vision d'une d\u00e9mocratie universellement possible et n\u00e9cessaire par o\u00f9 cette vision \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 pour arriver jusqu'au bureau ovale en 2003 et quels en \u00e9t\u00e9 du Jean-Christian philosophique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re chose c'est une consid\u00e9ration que je qualifierais de anthropologique qui dit la chose suivante : au fond, il y a une esp\u00e8ce d'aspiration universelle et naturel \u00e0 la libert\u00e9 2\u00e8me point la d\u00e9mocratie elle est exportable, parce qu'elle est minimale, c'est un ensemble de proc\u00e9dures \u00e9lectorales institutionnelles qui permettent pr\u00e9cis\u00e9ment de satisfaire ce d\u00e9sir de libert\u00e9 et 3\u00e8me Point et je crois que le 3\u00e8me point c'est le point le plus important histoire nous conduit naturellement irr\u00e9sistiblement vers le triomphe de la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, c'est la fin de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [82%] :\r\nOui, la d\u00e9mocratie comme fin d'histoire horizon universel de l'humanit\u00e9, Florent Gu\u00e9rard en trace le le cheminement dans l'histoire des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nJe sais que la conception de la d\u00e9mocratie comme mod\u00e8le transposable en tout temps et en tous lieux, n'a pas toujours pr\u00e9valu dans l'histoire de la pens\u00e9e d\u00e9mocratique, il est apparu \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec la r\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [89%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0 c'est enclencher un processus d'universalisation du r\u00e9gime d\u00e9mocratique ce processus, il a connu une 1\u00e8re phase au XIXe si\u00e8cle quand les lib\u00e9raux se sont appliqu\u00e9s \u00e0 d\u00e9terminer, c'est universel d\u00e9mocratique dans une philosophie de l'histoire, c'est Tocqueville 16000 ce sont des auteurs qui ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la d\u00e9mocratie en terme de fin du histoire et puis la 2\u00e8me phase, me semble -t-il, c'est au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est dans le contexte tr\u00e8s pr\u00e9cis d'une lutte entre la D\u00e9mocratie et totalitarisme apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale l'op\u00e9ration intellectuelle a consist\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 dire que la d\u00e9mocratie pouvait \u00eatre Universal Isablle parce qu'au fond elle n'\u00e9tait qu'une forme une forme institutionnelle et non pas du tout des valeurs des id\u00e9es ou des politiques extr\u00eamement pr\u00e9cises, non c'\u00e9tait simplement une mani\u00e8re de d\u00e9signer les gouvernants et ce minimalisme d\u00e9mocratique qui a pu se constituer fiche c'est ajouter l'\u00e9l\u00e9ment de l'histoire universelle pour arriver \u00e0 l'id\u00e9e que comme ce n'est qu'une forme et comme d'une certaine mani\u00e8re, elle va dans le sens de la modernit\u00e9, h\u00e9 bien nous sommes justifi\u00e9 \u00e0 pouvoir l'exporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [84%] :\r\nAu 20\u00e8me si\u00e8cle, la promotion de la d\u00e9mocratie, son application tr\u00e8s politique aussi, h\u00e9 bien, si elle est incarn\u00e9e, elle est port\u00e9e par les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [88%] :\r\nElle se d\u00e9veloppe, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le contexte de la guerre froide et en particulier dans les ann\u00e9es 80 sous la pr\u00e9sidence de Ronald Reagan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:49) [88%] :\r\nRien ne marque une vraie c\u00e9sure dans cette histoire, d'une certaine mani\u00e8re, la promotion d\u00e9mocratique parce que Reagan, chose extr\u00eamement forte en 82 lorsqu'il s'adresse au Parlement britannique, il dit : nous ne gagnerons pas la guerre froide contre l'Union sovi\u00e9tique, simplement par de la strat\u00e9gie militaire, nous gagnerons cette guerre si nous la gagnons id\u00e9ologiquement, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que nous travaillons \u00e0 promouvoir la d\u00e9mocratie comme un id\u00e9al de vie et il lance \u00e0 ce moment -l\u00e0, a v\u00e9ritablement une sorte de bataille id\u00e9ologique que les accus\u00e9s nient entendent mener. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nUne bataille id\u00e9ologique qui se prolongera dans le monde acad\u00e9mique d'abord sous la forme de ce qu'on a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates a \u00e9t\u00e9 disent et puis aussi dans la vie politique am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 90 dans les rangs des politiciens dits n\u00e9oconservateurs grand nous inspirateur de la guerre d'Irak en 2003. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [85%] :\r\nOn appelle d\u00e9mocratisation, je ne te disent l'ensemble des \u00e9tudes qui portent sur l'objet d\u00e9mocratisation, elles se sont particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9s dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, parce que se sont d\u00e9velopp\u00e9es justement que les processus de transition d\u00e9mocratique en Europe, en Am\u00e9rique latine, en Asie, qu'on a vu un certain nombre de r\u00e9gimes autoritaires, d'une certaine mani\u00e8re s'effondrer et une transition d\u00e9mocratique se constituer alors les d\u00e9mocratisation ou accompagn\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re avait mouvement historique qui est int\u00e9ressant c'est de voir que ces d\u00e9mocratisation se disent ont \u00e9galement crois\u00e9 bon politique n\u00e9o- conservateur et ce croisement entre un discours savant et un discours militant a donn\u00e9 lieu \u00e0 l'id\u00e9e que plus on travaille \u00e0 la compr\u00e9hension de ce qui \u00e9tait un processus d\u00e9mocratique plus au fond donc travailler \u00e0 son expansion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [85%] :\r\nEt on a l'impression aujourd'hui que ce mouvement historique des ann\u00e9es 90, cette marche irr\u00e9pressible vers la d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien c'est gripp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9chec des printemps arabes, la mont\u00e9e de puissance autoritaire et puis m\u00eame la crise identitaire que semble traverser les d\u00e9mocraties occidentales, avec le sentiment d'une situation de double contrainte entre une forme de relativisme culturel qui consid\u00e8rent la d\u00e9mocratie comme une r\u00e9alit\u00e9 purement occidentale qui ne seraient pas transposable et puis une vision tr\u00e8s teint\u00e9 de realpolitik qui voudrait voir dans le monde arabe, notamment des soci\u00e9t\u00e9s qui aurait besoin d'un pouvoir autoritaire, alors comment repenser ces questions aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:57) [89%] :\r\nCe que nous retrouvons l'\u00e9chec du printemps c'est d'y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9gimes autoritaires, il y a des aspirations d\u00e9mocratiques mais il y a aussi \u00e9videmment des forces contraires contre lesquels la d\u00e9mocratie a toujours eu \u00e0 lutter, donc je trouve que sortir de l'optimisme na\u00eff et d'une certaine mani\u00e8re, qui consiste \u00e0 dire que la d\u00e9mocratie est un horizon in\u00e9luctables, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 nos responsabilit\u00e9s politiques mais \u00e7a sera tout le temps, il faut revoir aussi notre d\u00e9finition de la d\u00e9mocratie, on a l'impression aujourd'hui que la d\u00e9mocratie c'est une pure forme qui est peu importe \u00e0 la limite, quels sont les politiques qui sont d\u00e9cid\u00e9s par cette forme \u00e9lectorale, moi je pense qu'il faut inverser et dire : et si la d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait d'abord des valeurs substantiel, c'est l'\u00e9galit\u00e9, c'est la libert\u00e9, c'est la justice sociale, si on consid\u00e8re que la d\u00e9mocratie, c'est cette d\u00e9finition substantiel et pas simplement formel, alors h\u00e9 bien j'ai envie de dire \u00e0 chaque \u00c9tat de trouver la forme institutionnelle qui va encadrer ce contenu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [85%] :\r\nPour une d\u00e9mocratie et de valeurs plus que de formes institutionnelles, le regard du philosophe Florent Gu\u00e9nard, son livre La D\u00e9mocratie universelle est disponible aux \u00e9ditions du Seuil merci S\u00e9verine Bruce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T09:28:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Bush, George W.", "role": "ancien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9nard, Florent", "role": "philosophe, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes et directeur de la revue \"La vie des id\u00e9es\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "internalArchiveId": "014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DervilleEm;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Stan Wawrinka, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:39 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/MOSSOUL BILAN) La bataille de Mossoul entre dans sa deuxi\u00e8me semaine alors que la coallition anti-EI se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens. \r\nL'offensive se d\u00e9roule bien mais la r\u00e9sistance des jihadistes va s'accroitre selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain. Alexandre Habay, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent encore en p\u00e9riph\u00e9rie. Ainsi, la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Qaraqosh n'est pas totalement acquise. Des snipers y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes. Qaraqosh \u00e9tait vide d'habitants, d\u00e9fendue par quelques dizaines de djhadistes difficile donc de pr\u00e9dire ce qu'il va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul, o\u00f9 vivent plus d'un million et demi d'habitants.\r\n*** Alors justement quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition?\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des jihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat. Ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux Peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire. La premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes: tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre, v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s, percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert\r\n***Est ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qu'il se passe en ce moment sur le terrain?\r\nLes information de Mossoul sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande. La presse irakienne narre par exemple les faits h\u00e9roiques d'un myst\u00e9rieux sniper anti-djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh. De l'autre c\u00f4t\u00e9 les agences de communication digitales pro-djihadistes publient des graphiques et des statisques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel de la coalition des m\u00e9cr\u00e9ants. R\u00e9cit contre r\u00e9cit qui se confronteront \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans les jours \u00e0 venir.\r\nAlexandre Habay, merci...\r\n(26/PAKISTAN) C'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan cette ann\u00e9e. \r\nLa nuit derni\u00e8re, un commando de trois \u00e0 cinq terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta, dans l'ouest du pays. \u00c9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues et en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire. \r\nLes combats contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage...  Emmanuel Derville.\r\n  51''\r\n((L'attaque contre l'\u00e9cole de police de Quetta n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e, mais les autorit\u00e9s ont point\u00e9 du doigt le Lashkar-e-Jhangvi. Cette organisation islamique arm\u00e9e anti-chiite, proche d'Al Qaeda, est responsable de centaines d'attentats depuis vingt ans. Ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres. Le Lashkar-e-Jhangvi a donc fusionn\u00e9 avec le mouvement des talibans pakistanais qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan, afin de se reconstruire.\r\nL'attaque de Quetta est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale du Xijiang \u00e0 la mer d'Arabie. P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de Quetta.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi))\r\n(D1/ CONTRE-PROJET RASA   PI) Rasa... Sortons de l'impasse en fran\u00e7ais... Un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... sur l'immigration de masse... et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es... pour renoncer aux contingeants d'immigration...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte... Il pourrait d\u00e9sider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre-projet...\r\nMais quel serait son contenu?\r\nAu parlement, les avis divergent sur le fonds et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote... Alexandra Richard\r\n  1'33''\r\n(( Faut-il parler d'Europe ou seulement d'immigration? Pour le PS, le contre-projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la constitution. La conseill\u00e8re nationale socialiste Cesla Amarelle:Son\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger: ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier. Ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt: Son\r\nUn nouveau vote: l'UDC n'en veut pas - ce serait trahir la volont\u00e9 populaire. Et au PDC et au PLR, tous ne sont pas convaincus non plus. A l'image du vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod: Son\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, d\u00e9cide demain. Il pourrait faire un choix strat\u00e9gique: proposer un contre-projet, sans en fixer le contenu. Pour gagner du temps. Le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe.  ))\r\n(Novartis) Le b\u00e9n\u00e9fice de Novartis recule de 4% au cours des neuf premiers mois de l'ann\u00e9e... \u00e0 5,7 milliards de francs... Le chiffre d'affaire du groupe lui a baiss\u00e9 de 2% sur un an, \u00e0 35 milliards de francs...\r\n(Br\u00e8ve Pirmine Schwander) Pirmine Schwander va pouvoir \u00eatre entendu par la justice... \r\nLe Conseiller National Schwitzois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire... D\u00e9cision hier de la Commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats... Elle estime que les faits qui lui sont repproch\u00e9, n'ont pas de lien avec son mandat...\r\nL'\u00e9lu UDC connu pour son combat contre les abus des Autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte... aurait soutenu financi\u00e8rement dans sa cavale, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer...\r\n(11/ GE CAISSE DES FONCTIONNAIRES   PA) A Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit... \r\nSa situation fragile \u00e9tait d\u00e9ja connue, nous vous disions en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nEt bien sa remise sur pied pourrait couter des milliards.\r\nL'Etat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles comme le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEn cause, la d\u00e9cision de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence... D\u00e9cision qui provoque par ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de couverture de la Caisse de pension. \r\nElle doit donc agir...  Tania Sazpinar...\r\n  50''\r\n(( Un virgule 45 milliard de francs, c'est le montant dont s'accroit m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la Caisse de Pension de l'Etat suite \u00e0 l'abaissement du taux technique. Et cela n'arrange pas les affaires du canton puisque que depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisse publiques couvrent \u00e0 80 pourcents leurs engagements. Aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcents.\r\nL'Etat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore. Il faut agir d\u00e8s maintenant, mais comment? Un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir a plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcents. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'Etat devra prendre des mesures. Il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeurs et employ\u00e9s ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations.  ))\r\n(12/ CHINE CORRUPTION ARRESTATION   PA) Direction, la Chine, \u00e0 pr\u00e9sent... Plus de 300 hauts dirigeants du parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin, jusqu'\u00e0 jeudi, \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re...\r\nPour le pr\u00e9sident Si jine pine, ce rendez-vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9  et pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti.  Rapha\u00ebl Grand...\r\n   1'00''\r\n((En g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau. Mais le calendrier politiqu donne une bone indication de la teneur des discussion., Dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau p0litique du PCC. Et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute  d\u00e9j\u00e0 le terrain. \r\nSon outil pour \u00e9carter les ennemis politiques, c'est la lutte anti corruption. LE Global Times, journal proche du PC, vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine. 1 millions de fonctionnaire sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPour Xi Jinping, la lutte anti corrutption a un double avantage.  . L\u00e9gitimer le Parti \u00e0 la t\u00eate du pays, et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve.  sa rel\u00e8ve.  Des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devra \u00eatre sans faille. Xi Jinping a encore un mandat  pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois. Mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l^homme fort de P\u00e9kin  pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e8 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0  deux fois 5 ans... Ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes close d'un h\u00f4tel de la ville,  forgera sans doute le visage de la Chine de demain. RG rtsinfo SH))\r\n(23/ SWISS INDOORS   ITV STAN WAWRINKA) Tennis... Entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2te... \r\nLe vaudois affronte d\u00e8s 19h son comp\u00e8re de Coupe Davis, Marco Kiudinielli... Premier tour difficile donc pour le vaudois sur le plan \u00e9motionnel... D'autant que les deux hommes ne se sont jamais affront\u00e9 et Stan Wawrincka a souvent des probl\u00e8mes devant son public... Malgr\u00e9 l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve... Mais ce succ\u00e8s ne change rien... Stan Wawrinka... \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nWawrinka-Kiudinelli... Un match \u00e0 suivre, d\u00e8s 19h sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/ POLOGNE MANIF FEMMES   PI) Nouvelle action des Polonaises pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'avortement. Trois semaines apr\u00e8s avoir fait plier le pouvoir sur un projet de loi ultra restrictif, les femmes sont de nouveau descendues dans la rue \u00e0 travers le pays. Elles r\u00e9clament le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle mais aussi \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes ainsi qu'\u00e0 un \u00e9tat la\u00efc. A Varsovie, le reportage de Damien Simonart. \r\n((  Texte papier int\u00e9gr\u00e9:\r\nA la sortie du m\u00e9tro dans le centre de Varsovie, des dizaines de Polonaises signent la p\u00e9tition lanc\u00e9e la veille par le mouvement \u00ab Gr\u00e8ve des femmes \u00bb. Elle est compos\u00e9e de 11 postulats parmi lesquelles le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle et \u00e0 la contraception. Dorota, 35 ans, a sign\u00e9 sans h\u00e9siter. \r\nDorota Kowalska (femme, polonais, 10 sec) : \u00ab Je voudrais \u00eatre m\u00e8re mais j'ai peur ! J'ai peur que si moi ou mon enfant avons besoin d'aide en cas de complication pendant la grossesse, nous ne la recevrons pas. \u00bb\r\nEn ce nouveau lundi noir, pas de manifestation g\u00e9ante mais des dizaines de rassemblements plus petits \u00e0 travers le pays et des actions cibl\u00e9es. A Varsovie, un groupe de f\u00e9ministes a manifest\u00e9 successivement devant cinq \u00e9glises pour r\u00e9clamer un \u00e9tat la\u00efc. Parmi elles, Agnieszka, m\u00e8re de deux enfants.\r\nAgnieszka (femme, polonais, 16 sec) : \u00ab Je voudrais dire \u00e0 l'\u00e9glise qu'elle n'a pas le droit de d\u00e9cider du sort des femmes parce que ce n'est pas sa vocation. Elle devrait veiller \u00e0 ce que les femmes aient la vie plus facile dans ce pays, qu'elles se sentent libres et estim\u00e9es mais ce n'est pas le cas aujourd'hui. \u00bb\r\nMalgr\u00e9 le rejet du texte sur l'interdiction quasi totale de l'avortement, le pouvoir polonais et l'Eglise pr\u00f4nent un durcissement de la loi actuelle. Le combat des Polonaises est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie.  ))", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8097272", "ece-8097254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:54:15Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re 17 Journal de Blandine L\u00e9vite les forces irakiennes continuent de progresser vers Mossoul, les ministres de la D\u00e9fense des pays de la coalition font d'ailleurs le point sur les op\u00e9rations \u00e0 Paris aujourd'hui et sur les sc\u00e9narios envisag\u00e9s, puisque les informations en provenance de Mossoul se font rares et sont satur\u00e9s de propagande : faut -il faire revoter le peuple sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur Gaza et sur un \u00e9ventuel contre- projet mais au Parlement, le principe m\u00eame d'un nouveau vote divise la grand messe en Chine, celle des dirigeants du Parti communiste, r\u00e9uni en session d'pl\u00e9ni\u00e8re annuelle de plus dans un an, de nombreux si\u00e8ge seront vacances c'est donc l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois, d'avancer ses pions et de mettre en place sa rel\u00e8ve la bataille de Mossoul entre dans sa 2\u00e8me semaine aujourd'hui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nQue la coalition anti- \u00c9tat islamique se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens, l'offensive se d\u00e9roule bien, mais la r\u00e9sistance des djihadistes va s'accro\u00eetre, selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain, Alexandra, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent toujours en p\u00e9riph\u00e9rie ainsi la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Caracol dont on a beaucoup parl\u00e9 n'est pas totalement acquise des tireurs il y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes car Akosh \u00e9tait vide d'habitants tenus par quelques dizaines de djihadistes seulement donc difficile de pr\u00e9dire ce qui va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul o\u00f9 vivent plus d'un 1000000 et demi de civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [98%] :\r\nAlors justement, quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [96%] :\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des djihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire : la premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEst ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qui se passe exactement \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nLes informations de Mossoul m\u00eame sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande, la presse irakienne rapporte par exemple que les actes h\u00e9ro\u00efques d'un myst\u00e9rieux sniper anti- djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9glise, agences de communication digitales pro- \u00c9tat islamique publient des graphiques et des statistiques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel chez les m\u00e9cr\u00e9ants r\u00e9cit contre r\u00e9cit qui doivent encore \u00eatre soumis \u00e0 l'\u00e9preuve des faits dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nAlexandre Habay merci, c'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan, cette ann\u00e9e, la nuit derni\u00e8re, un commando de 3 \u00e0 5 terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta dans l'ouest du pays, \u00e9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire, les combats entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit, alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [89%] :\r\nL'attaque contre l'\u00e9cole de police de \u00e9tat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais les autorit\u00e9s militaires ont point\u00e9 du doigt le Lashkar- EDGE envie cette organisation islamique arm\u00e9e anti- chiite proche d'Al-Qa\u00efda est responsable de centaines d'attentats depuis 20 ans, ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres, le Lashkar- et de janvier a donc fusionn\u00e9 avec le Mouvement des talibans pakistanais, qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan afin de se reconstruire, l'attaque de coup \u00e9tat est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine, qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale Duczynski Aung \u00e0 la mer d'Arabie, P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de quoi \u00c9tat Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\nRasa Sortons de l'impasse, en fran\u00e7ais, un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9e aux yeux des initiants renon\u00e7ant aux contingents d'immigration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte, il pourrait d\u00e9cider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre- projet mais quel serait le contenu au Parlement, les avis divergent sur le fond et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [97%] :\r\nFaut -il parler d'Europe ou seulement d'immigration pour le PS, le contre- projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la Constitution la conseill\u00e8re nationale socialiste, Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [91%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir l'article constitutionnel de gestion autonome de l'immigration ou bien est -ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir les accords bilat\u00e9raux, je pense que compte tenu de l'importance en fait des accords bilat\u00e9raux, il serait l\u00e9gitime en fait de poser la question, peuple de savoir qu'est -ce qui fait primer avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [97%] :\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [77%] :\r\nC'est le peuple qui a d\u00e9cid\u00e9 Ceramica ce dimanche, le 9 f\u00e9vrier 2014 si on veut changer m\u00eame pr\u00e9ciser c'est petit peuple, c'est le peuple qui toi qu'il y avait pas \u00e0 quelqu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [95%] :\r\nUn nouveau vote, l'UDC n'en veut pas, ce serait trahir la volont\u00e9 populaire et au PDC et au PLR tous ne sont pas convaincus non plus \u00e0 l'image de Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:18) [88%] :\r\nVu qu'on a trouv\u00e9 une solution au Parlement je crois pas qu'il faille rallumer la la guerre de tranch\u00e9es qui cette affaire de la Ligue : circulation des personnes, si on va dans le peuple et on se retrouve de nouveau avec une bataille dont l'issue serait inconnue, h\u00e9 bien on risquerait de prolonger cet \u00e9tat d'incertitude juridique et d'quant \u00e0 l'avenir de la Suisse et de notre prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui d\u00e9cide demain, il pourrait faire un choix strat\u00e9gique : proposer un contre- projet sans en fixer le contenu pour gagner du temps, le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [92%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de Novartis a recul\u00e9 de 4 pourcent au au cours des 9 premiers mois de l'ann\u00e9e \u00e05,7 milliards de francs, le chiffre d'affaires du groupe lui a baiss\u00e9 de 2 pourcent sur sur un an \u00e0 35 milliards \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit sa situation fragile \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue, nous vous le disions au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien sa remise sur pied pourrait co\u00fbter des milliards \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles, c'est ce que rel\u00e8ve heureux r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve en cause une d\u00e9cision, celle de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9cision qui provoque pas ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de la couverture de la caisse de pension, elle doit donc agir Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [94%] :1,45 1000000000 de francs, c'est le montant dont s'accro\u00eet m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la caisse de pension de l'\u00c9tat, suite \u00e0 l'abaissement du taux technique et cela n'arrange pas les affaires du canton, puisque depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisses publiques qui couvrent \u00e0 80 pourcent leurs leurs engagements, aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcent l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore, il faut agir d\u00e8s maintenant mais comment un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir \u00e0 plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcent de de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat aussi devra prendre des mesures, il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeur et employ\u00e9 ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [93%] :\r\nDirection la Chine \u00e0 pr\u00e9sent plus de 300 hauts dirigeants du Parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re et pour le pr\u00e9sident : Si Jinping ce rendez- vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9 et surtout pour pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [92%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau, mais le calendrier politique qui donne une bonne indication de la teneur des discussions dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau politique du Parti communiste et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute d\u00e9j\u00e0 le terrain son outil pour \u00e9carter les amis politiques, c'est la lutte anti- corruption le Global Times, journal proche du Parti communiste vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine un 1000000 de fonctionnaires sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Xi Jinping la lutte anti- corruption a un double Avantage : l\u00e9gitimer le parti \u00e0 la t\u00eate du pays et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve, \u00e7a rel\u00e8ve des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devrait \u00eatre sans faille c'est Jinping a encore un mandat pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois, mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l'homme fort de P\u00e9kin pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e9 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0 2 fois 5 ans ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes closes \u00e0 l'h\u00f4tel de la ville forgera sans doute le visage de la Chine de demain, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nTennis : entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois, affronte d\u00e8s 19 heures, son comp\u00e8re de Coupe Davis Marco Chiudi Nelli 1er tour difficile donc pour le Vaudois, sur le plan \u00e9motionnel, d'autant que les 2 hommes ne se sont jamais affront\u00e9 Stan Vavrinka souvent des probl\u00e8mes devant son public, malgr\u00e9 tout, l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve, mais ce succ\u00e8s ne change rien, Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [80%] :\r\nComment le ch\u00e2teau Gen\u00e8ve \u00e7a va pas changer, j'entends l'indiff\u00e9rence et une autre \u00e0 Toulouse atmosph\u00e8re \u00e7a va d\u00e9pendre de comment je vais rentrer dans ce tournoi, je sais, est capable de bien jouer, c'est c'est une surface assez rapide quand m\u00eame, c'est du dur, donc pour moi en surface, surtout dans les premiers tours, si je suis un petit peu h\u00e9sitants, le niveau de jeu, il baisse beaucoup, c'est la raison pour laquelle j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 Banjul ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense pas que c'est revoir compl\u00e8tement effac\u00e9 souvenirs des r\u00e9sultats en Suisse, on y gagner des gros matches aussi que ce soit en Coupe Davis en Suisse ici, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait demi- aussi en jouant des tr\u00e8s bons matchs j'ai battu Nalbandian qui \u00e9tait num\u00e9ro 3 mondiale, mais si je regarde il y a d'autres tournois au je perds au 1er tour au 2\u00e8me tour de l'emmener, donc c'est pas juste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Vavrinka Claudine et les matchs \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS dans nos bulletins d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE016D17-3167-4F9D-82C8-DAD445DB19B5", "internalArchiveId": "CE016D17-3167-4F9D-82C8-DAD445DB19B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016\r\nZone d'influence, la consommation est devenue un enjeu majeur qui touche aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques. Comment s'organiser, se positionner pour \u00eatre le plus efficace possible? La r\u00e9ponse de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\n* * Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC (MATHIEU FLEURY) INVITE MATINALE - MATHIEU FLEURY\r\n Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs - son portable le ** 29 -\r\nDu processus de rabais individualis\u00e9 consenti par un certain g\u00e9ant orange....jusqu'au cadeau que l'on est pr\u00eat \u00e0 consentir au client pour mieux l'amadouer, tous les moyens sont bons pour inciter notre fi\u00e8vre acheteuse. Une multiplication des sollicitations qui rend la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats du client de plus en plus pointue.\r\nIl est bien loin le temps o\u00f9 la d\u00e9fense des consommateurs se concentrait essentiellement sur ce qu'on appelait alors le panier de la m\u00e9nag\u00e8re. Zone d'influence, la consommation est devenue un enjeu majeur qui touche aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques. Comment s'organiser, se positionner pour \u00eatre le plus efficace possible ? Pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Fribourg celui qui pour quelques semaines encore dirige la FRC, Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs..\r\nFaut-il s'en \u00e9mouvoir?\r\n-Le commerce de d\u00e9tail se lance donc dans une politique dite du prix dynamique. A l'image de ce qui se pratique d\u00e9j\u00e0 dans l'h\u00f4tellerie ou l'aviation, la Migros se lance dans une op\u00e9ration pilote de rabais individualis\u00e9s, via sa fameuse carte Cumulus... Faut-il s'en \u00e9mouvoir. ?\r\n-Que la r\u00e9duction soit personnalis\u00e9e ou non, elle est offerte au client!\r\nRabais g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9: fini?\r\n-Peut-on vraiment craindre que le rabais g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du coup se rar\u00e9fie ?\r\nCaptif!\r\n-Ce que vous craignez c'est que par ce biais, le consommateur deviennne de plus en plus captif ?\r\n-On contourne en quelque sorte le principe de base qui \u00e9tait de servir le client au mieux pour servir d\u00e9sormais le distributeur au mieux ?\r\nVers 2 classes de consommateurs?\r\n-Y a-t-il vraiment \u00e0 terme le risque que cette approche d\u00e9bouche sur la cr\u00e9ation de deux classes de consommateurs ?\r\nQuelle contre-offensive?\r\n-Comment concr\u00e8tement organiser la contre-offensive, si contre-offensive il doit y avoir ?\r\nSisyphe?\r\n-Un combat qui n'est jamais termin\u00e9...  \u00e0 preuve cette r\u00e9cente op\u00e9ration de la Poste qui pour imposer la pub dans les bo\u00eetes aux lettres offre des cadeaux aux clients qui sont pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 leur autocollant anti pub.\r\nC'\u00e9tait un des combats de vos origines... votre fameux autocollant \"non merci, pas de pub\" a 40 ans, il pourrait \u00eatre battu en br\u00e8che ?\r\n-Vous diriez que la d\u00e9fense du consommateur se complexifie tous les jours davantage..\r\n-Quelle est votre v\u00e9ritable marge de manoeuvre... ne se r\u00e9duit-elle pas comme peau de chagrin...\r\nTendance de fond\r\n-Vous \u00eates dans le fond totalement tributaire d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de fond, la fin d'une consommation de masse pour une consommation de plus en plus individualis\u00e9e...  \r\nPas d'acc\u00e8s \u00e0 une d\u00e9fense de masse\r\n-Reste que m\u00eame l'acc\u00e8s \u00e0 une d\u00e9fense de masse vous est limit\u00e9... l'affaire Volkswagen en est la preuve, vous \u00eates certes entr\u00e9 en n\u00e9gociation avec le g\u00e9ant de l'automobile, mais vous n'avez pas les moyens d'une v\u00e9ritable class action, ou action collective digne de ce nom qui vous donnerait une v\u00e9ritable force de frappe ?\r\nActeurs multiples\r\n-A cela s'ajoute, la concurrence au sein m\u00eame du secteur de la d\u00e9fense du consommateur, vous n'avez de loin plus le monopole en Suisse Romande, les acteurs se sont multipli\u00e9s, \u00e0 l'image de Comparis.... mais peut-on en l'occurence encore vraiment parler de d\u00e9fense du consommateur..\r\n-Des ann\u00e9es durant, association de consommateurs de part et d'autre de la Sarine, se sont regard\u00e9s en chien de fa\u00efence ..  d'ind\u00e9niables progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, notamment en mati\u00e8re de lobbying actif sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... mais ne ne peut-on pas aller encore au-del\u00e0 ?\r\nEt pas de soutien des al\u00e9maniques\r\n-Vous n'auriez certainement pas abandonn\u00e9 votre projet de modification du syst\u00e8me des caisses maladies si vous aviez eu un solide soutien des associations al\u00e9maniques de consommateurs ?\r\nPourquoi quitter le navire?\r\n-Ne doit-on pas chercher aussi l\u00e0 une part de votre choix d'abandonner la FRC au profit de la Haute Ecole de musique Vaud Valais Fribourg dont vous allez reprendre la direction administrative, une certaine lassitude face \u00e0 un combat qu'il faut sans cesse recommencer ?\r\n-C'est vraiment votre passion du jazz qui vous conduit sur ses nouvelles terres ?\r\nEt la politique?\r\n-Vous dites pr\u00e9f\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la politique partisane, mais vous ne nous convaincrez pas pour autant que vous avez d\u00e9finitivement renoncer \u00e0 briguer un jour un mandat politique ?", "durationSec": 1380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8115549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Mathieu Fleury", "Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC / JDM_2016-10-25T07:37:00_l-invite-du-journal", "Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC / JDM_2016-10-25T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Zone d'influence, la consommation est devenue un enjeu majeur qui touche aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques. Comment s'organiser, se positionner pour \u00eatre le plus efficace possible? La r\u00e9ponse de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC s'exprime sur le consommation qui est devenue un enjeu majeur touchant aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques.", "Zone d'influence, la consommation est devenue un enjeu majeur qui touche aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques. Comment s'organiser, se positionner pour \u00eatre le plus efficace possible? La r\u00e9ponse de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "Zone d'influence, la consommation est devenue un enjeu majeur qui touche aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques. Comment s'organiser, se positionner pour \u00eatre le plus efficace possible? La r\u00e9ponse de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-8097270", "ece-8097253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:45:23Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re des processus de rabais individualis\u00e9 consenti par un certain g\u00e9ant orange jusqu'au cadeau que l'on est pr\u00eat \u00e0 consentir au client pour mieux l'amadouer, tous les moyens sont bons \u00e0 priori pour inciter notre fi\u00e8vre acheteuse, une multiplication des sollicitations qui rend la sauvegarde des int\u00e9r\u00eats du client de plus en plus pointue, il est bien loin le temps o\u00f9 la d\u00e9fense des consommateurs se concentre essentiellement sur ce qu'on appelait alors le panier de la m\u00e9nag\u00e8re, zone d'influence, la consommation est devenue un enjeu majeur qui touche aussi bien les domaines sociaux, \u00e9thiques, \u00e9conomiques que politiques, comment s'organiser, alors comment se positionner pour \u00eatre le plus efficace possible, question qu'on va poser \u00e0 celui qui, pour quelques semaines encore, dirige la FRC, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, c'est vous, Mathieu Fleury, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de Fribourg jusqu'\u00e0 8 heures pour parler notamment de cette derni\u00e8re actualit\u00e9 dans le monde du commerce de d\u00e9tail, c'est une pratique d\u00e9j\u00e0 connu un dans le monde de l'h\u00f4tellerie ou l'aviation, la Migros l\u00e0 qui se lance dans une op\u00e9ration pilote de rabais individualis\u00e9s via sa petite carte Cumulus Faut -il s'en \u00e9mouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nAlors, en tout cas, ne pas s'en \u00e9tonner, puisque c'\u00e9tait programm\u00e9 depuis le l'introduction de ces cartes de fid\u00e9lit\u00e9 dont on n'avait pas forc\u00e9ment saisi au d\u00e9part, tout l'int\u00e9r\u00eat pour le distributeur, et l\u00e0 ce qu'on vous voit finalement dispara\u00eetre, c'est ce qu'on pouvait appeler la consommation de masse, la consommation universelle, la consommation, la m\u00eame pour tous et toutes, et \u00e0 l'arriv\u00e9e, finalement, d'une consommation sur mesure, alors \u00e7a sonne positif un consommation sur mesure c'est offert aux clients, a priori, \u00e7a oui, \u00e0 Lens, en soi, \u00e7a peut s'appeler individuellement, certainement, mais il faut quand m\u00eame pas oublier que tous ces cadeaux, c'est rabais et ces ces prix sp\u00e9ciaux \u00e0 la t\u00eate du client finalement se font forc\u00e9ment au d\u00e9triment de quelqu'un autre parce que les distributeurs ne sont pas des des philanthropes, ils doivent gagner leur vie, est ce que rabais qu'ils consentent \u00e0 un client forc\u00e9ment et un seul r\u00e9cup\u00e9rer sur sur les autres et pour nous, pour rebondir un peu sur sur votre introduction ce qui va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est que face \u00e0 une individualisation totale de la consommation, il deviendra extr\u00eamement difficile de comparer les offres, et surtout, vous avez des g\u00e9ants qui auront toute l'information, et vous en face qui ne se qui ne sauraient pas, en fait, pourquoi vous avez ce prix- l\u00e0, a finalement parce que vous avez tels profils et pourquoi votre voisin, lui, toute autre prix parce que quelque part, cette consommation est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que l\u00e0, vous n'avez pas de paradis du c\u00f4t\u00e9 de la FRC, ou disons que les les ceux qui d\u00e9fendent le consommateur non plus parade l\u00e0 a priori face \u00e0 cette individualisation de la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nJe crois qu'une parade qui est en train de s'organiser, vous l'avez certainement vu \u00e0 l'oeuvre sacr\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation de communaut\u00e9s a finalement le le le peer to peer, c'est-\u00e0-dire le l'organisation des individus entre on ne on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 5 f\u00e9d\u00e9rations, on voit qu'il y a des communaut\u00e9s de consommateurs qui s'organisent et je pense que c'est \u00e7a peut-\u00eatre l'\u00e9quilibre des forces qui est en train de se mettre en place et que les consommateurs parlent entre eux, les mois et les r\u00e9seaux sociaux sur un nouveau moyen de de communiquer quelque part notre notre slogan, la FRC, c'est le pouvoir d'agir, le pouvoir d'agir individuellement aussi pouvoir d'agir collectif et je pense qu'en partageant justement l'information entre individus, entre consommateurs on arrive quelque part, \u00e0 contrer cette cette tentation ces tentatives des des distributeurs de de nous isoler et de nous profiler finalement en tant qu'individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [88%] :\r\nPardon de vous poser la question comme \u00e7a, mais au fond, vous allez quitter la FRC peut-\u00eatre pourrez -vous lire et prendre plus simplement face \u00e0 cette mutualisation des consommateurs cette parall\u00e8les, des gens qui se mettent en communaut\u00e9, ce qu'on a encore besoin d'associations telles que la v\u00f4tre, la FRC, ce que est ce que r\u00e9pond par un besoin du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure parce que je ne crois pas, je pense qu'il y a justement des nouveaux des des nouveaux Challenge comme celui -l\u00e0, c'est le Big Data, c'est-\u00e0-dire la l'utilisation de vos donn\u00e9es personnelles pour vos pour vous, vous, et je pense que c'est le moment maintenant justement de de s'organiser \u00e0 ce au moment o\u00f9 en fasse quelque part les possibilit\u00e9s de, de, de, de, comme vous dites, de vous a de vous influencer de de vous forcer la main un peu pour des comportements de de consommation, vous n'auriez pas forc\u00e9ment choisi vous- m\u00eame, c'est ce je pense plus que jamais d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement la fin du rabais g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour, pour, pour tout le monde dans dans les grandes villes pour les grands distributeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [87%] :\r\nAlors je crois que ce qu'il faut aussi se rappeler c'est la sagesse populaire qui a dit : ah, on ne pr\u00eate qu'on riche et je pense que finalement il y aura des consommateurs favoriser des consommateurs premium comme les gammes finalement de de qu'on, qu'on trouve chez les distributeurs le le budget, le pr\u00e9sidium et si vous \u00eates premium, alors on va vous faire certainement des offres extr\u00eamement int\u00e9ressante et vous pouvez imaginer, \u00e0 l'inverse, que les populations qui sont d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre fragilis\u00e9 seront encore davantage je dirais d\u00e9favoris\u00e9es \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [93%] :\r\nDonc on va clairement vers 2 enfin au minimum 2 ou plus, 2 classes de consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [89%] :\r\nVers une affinit\u00e9 finalement 2 classes de consommateurs le le consommateur lambda n'existe plus et il sera de plus en plus et ce qui m'inqui\u00e8te, finalement, c'est que notamment c'est l\u00e0 la force des algorithmes qui sont ces ces outils qui permettent de traiter des masses \u00e9normes de donn\u00e9es, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 c'est assez clairement des bo\u00eetes noires, d'autres sur lesquels on n'a aucune ma\u00eetrise et qui d\u00e9cide finalement de de ce que sera notre vie de consommateurs \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [86%] :\r\nEt, et, donc, face \u00e0 cela, votre marge de manoeuvre du c\u00f4t\u00e9 de la la d\u00e9fense des consommateurs se se r\u00e9duit \u00e0 un un peu comme comme pour chacun, vous le disiez, bah, voil\u00e0, il y en a qui se mettent, qui se mettent en groupe pour essayer de, de contrer \u00e7a mais qu'est -ce qu'on peut faire d'autres face \u00e0 cette individualisation, il y a pr\u00e8s de 2 classes action comme aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est pas trop possible en Suisse, quels sont les autres parades Mathieu Fleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, pour la bonne 1\u00e8re suggestion \u00e9videmment, moi je ne suis pas r\u00e9sign\u00e9, l'action collective pour ne pas employer le am\u00e9ricain puisque nous ne voulons pas le mod\u00e8le am\u00e9ricain, mais un mod\u00e8le europ\u00e9en et dans le dans le pipeline, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est aujourd'hui favorable \u00e0 l'introduction de cette action collective \u00e0 au niveau suisse, donc on voit par l\u00e0 que, il y a quand m\u00eame justement une strat\u00e9gie je dirais de de judiciaire qui peut \u00eatre men\u00e9, nous voulons \u00eatre de demain finalement une une je dirais une un outil pour les consommateurs pour se regrouper, lorsqu'ils sont victimes en commun d'un seul, d'une seule entreprise et pour gagner en justice, \u00e7a c'est la r\u00e9ponse judiciaire il y a la r\u00e9ponse politique, on sait \u00e0 quel point l'organiser maintenant \u00e0 Berne pour faire entende la voix des consommateurs au niveau du Parlement pour changer les lois, les conditions, cadres et il y reste toujours la solution \u00e9conomique puisque vous savez que la que la FRC s'est cr\u00e9\u00e9 sur des notions de boycott des, des, des actions de la soci\u00e9t\u00e9 civile, alors que ce terme n'existait pas il y a encore toujours possible, et \u00e7a, c'est la force fondamentale du consommateur, c'est de ne pas ouvrir son porte- monnaie, c'est de ne pas acheter et cela reste un un pouvoir occulte qui est, aujourd'hui comme hier d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [91%] :\r\nMais pour parler clair est -ce qu'on peut imaginer qu'en Suisse les consommateurs boycottent le le duopole Coop et Migros est -ce que c'est m\u00eame un seul instant envisageable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [86%] :\r\nAlors boycott\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, de vie, la force de ces de de ces 2 entreprises, \u00e7a para\u00eet difficile, mais par contre, vous pouvez tout \u00e0 fait \u00e0 boycotter un produit hallal, le dernier exemple en date c'\u00e9tait si vous vous rappelez les, les, les produits cahiers qui avait chang\u00e9 d'emballage au profit de de l'acheter, oui, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a oui, \u00e7a avait march\u00e9, et je crois que le la, aujourd'hui on a des marques malgr\u00e9 leur puissance, qui ont un talon d'Achille c'est leur image, on a des des des entreprises aussi Mahmoud que appel par exemple qui sont dont la valeur finalement n'est pas li\u00e9e \u00e0 des entreprises \u00e0 des entrep\u00f4ts \u00e0 des machines, mais qui est li\u00e9e essentiellement \u00e0 leur image et quant vous avez une entreprise qui est bas\u00e9e essentiellement sur quelque chose d'aussi subjective que l'image elle extr\u00eamement sensible aux mouvements d'humeur des consommateurs et quelque part c'est l\u00e0 que leur nouveau pouvoir peut s'exercer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [82%] :\r\nD\u00e9grad\u00e9 l'image bon on peut prendre la faire r\u00eaver voil\u00e0 Volkswagen qui avait un tout dans dans dans certaines voitures \u00e9taient touch\u00e9es ensuite par le scandale des moteurs trafiqu\u00e9s d'ailleurs la vous n'aviez pas pu faire de classes actionne ou m\u00eame de d'action de masse \u00e0 la sauce helv\u00e9tique ben on voit que vous vivez \u00e7a a dur\u00e9 quelques mois puis c'est les ventes ont repris je crois d'ailleurs, sauf erreur, aux derni\u00e8res nouvelles, que l'art que le l'entreprise est repass\u00e9 num\u00e9ro 1 donc d\u00e9grad\u00e9 l'image \u00e7a va un moment mais au fond, tout redevient comme avant, non Mathieu Fleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [92%] :\r\nAlors, malheureusement, c'est vrai que les scandales se suivent et ne se ressemblent pas, mais s'oublie malheureusement vite l'affaire Volkswagen n'est pas n'est pas termin\u00e9, nous avons toujours 5000 personnes que que nous repr\u00e9sentons, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire des tests pour voir si la les r\u00e9parations puisqu'on appelle \u00e7a comme \u00e7a, auront des impacts sur la performance, il y a eu des des offres de reprise, donc on voit quand m\u00eame que les choses bougent et on nous travaillons au niveau europ\u00e9en pour que ce scandale ne se termine par des, vous avez raison de tirer le le l'impact de de certains comportements n'est pas durable, donc il faut aller vite et fort pour obtenir des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [87%] :\r\nVous, vous parlez de la politique ou du politique est -ce qu'il faudrait arriver jusqu'\u00e0 interdire cette individualisation du rabais tels que t\u00e9l\u00e9 tels qu'ils se pratique parfois et ce qu'il faut d\u00e9cr\u00e9ter des interdictions dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [87%] :\r\nNon, je ne pense pas, je, je pense qu'il faut ne pas interdire, mais qu'il faut rendre, je dirais, indispensable, la transparence : pourquoi ce rabais \u00e0 qui se rabais et pourquoi moi, par hypoth\u00e8se, je n'ai pas acc\u00e8s \u00e0 ce rabais, je crois que c'est \u00e7a finalement qu'il faut qu'il faut mettre en place, je crois qu'on a affaire \u00e0 des consommateurs mature, intelligents, qui peuvent tout \u00e0 fait comprendre si on leur explique, je dirais de mani\u00e8re transparente, ce qui est, \u00e0 ce qu'on a allait finalement c'est que on ne comprend plus pourquoi on les traiter de telle mani\u00e8re, pourquoi on est discrimin\u00e9e, que ce soit positivement d'ailleurs ou n\u00e9gativement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [96%] :\r\nC'est un peu comme dans l'aviation, au fond, la notion de prix devient tr\u00e8s tr\u00e8s flou, tr\u00e8s improbable et et y compris maintenant dans le secteur de la grande distribution, le prix ne veut plus rien dire au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [85%] :\r\nAlors sinc\u00e8rement la vie assez assez grave, on a justement vous savez que la Suisse est un pays d'actions on a ces actions qui sont pas forc\u00e9ment dans tous les de tous les pays qui nous font finalement oubli\u00e9 quel est le prix leur mal quel est rabais donc il devient extr\u00eamement difficile de calculer, il devient extr\u00eamement difficile de comparer et je crois que le les les distributeurs ont toujours voulu un peu nous compliquer la vie, dans, dans, dans ce domaine -l\u00e0 pour dire quel est le finalement le meilleur rapport qualit\u00e9/prix, et vous avez raison, qu'avec cette cette effervescence ce feu d'artifice de 2 prises qui va dans tous les sens, vous avez consommateurs qui est de moins en moins je dirais apte \u00e0 comparer, mais la bonne nouvelle, quelque part, c'est que le Big Data tous ce tous cette nouvelle utilisation des donn\u00e9es est aussi possible en face, donc vous avez la possibilit\u00e9 aussi d\u00e9velopper des outils qui sont eux aussi capables de traiter ces Nasda formation et de fournir une information, je dirais, ind\u00e9pendante et transparente aux consommateurs pour lui permettent de de lutter quelque part \u00e0 armes \u00e9gales contre compte ses malheurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [86%] :\r\nOn parlait de la FRC de 2 de ces associations qui d\u00e9fendent le consommateurs face aussi \u00e0 \u00e0 toutes les nouvelles donn\u00e9es du Big Data et la comparaison, nous am\u00e8ne \u00e0 penser \u00e0 des sites type Comparis bien connu ici vous pour pour vous qu'on Comparis d\u00e9fend le consommateur c'est un c'est un coll\u00e8gue c'est un concurrent, comment vous situez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [87%] :\r\nAlors je dirais que ce qui est ce qui a marqu\u00e9 les l'\u00e9volution de, de, du domaine de la consommation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui est ce domaine a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame identifi\u00e9 comme un un domaine de consommation, c'est-\u00e0-dire que vous avez des acteurs tels qu'on a vu qu'un des 2 entreprises \u00e0 buts lucratifs comme comparis qui se sont install\u00e9s quelque part dans ce dans le le mod\u00e8le de Comparis il y a un seul secteur qui pose question, c'est celui de l'assurance- maladie sociale donc l\u00e0 l'obligatoire parce que l\u00e0, le mod\u00e8le de financement pose question et quelque part c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, qui devra \u00eatre th\u00e9matiser \u00e0 l'avenir, c'est que nous vivons des cotisations de nos membres, eux, vivent des commissions qui le prix qu'il pr\u00e9l\u00e8ve aupr\u00e8s des des assurances qui sont contact\u00e9s par les clients, et l\u00e0 c'est vrai que Comparis et une aide absolument pr\u00e9cieuse pour les consommatrices et les consommateurs de ce pays, mais c'est le probl\u00e8me qu'il y a, c'est que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts de facto de le de, de, d'utiliser ce comparateur et quelque part, ces co\u00fbts sont sont sont remis sur le dos de la de la collectivit\u00e9, par le biais des primes, donc voil\u00e0 ce qui est un peu dommage pour le reste des autres secteurs, finalement c'est le c'est la l'\u00e9conomie priv\u00e9e, libre et nous n'avons pas de probl\u00e8me avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [94%] :\r\nD'accord, donc, mais vous avez quand m\u00eame relever ce ce petit paradoxe de Comparis sur vos rapports entre entre Romands et Al\u00e9maniques justement, vous aviez un projet de modification du syst\u00e8me des caisses maladie du c\u00f4t\u00e9 de la FRC que vous avez d\u00fb \u00e0 vous abandonnez, vous l'auriez fait si vous aviez eu un tr\u00e8s solide soutien de la part des associations al\u00e9maniques de de consommateurs, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas Mathieu Fleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [89%] :\r\nAlors il n'est pas abandonn\u00e9, il est, il est gel\u00e9 en attendant des jours meilleurs, justement, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique o\u00f9, c'est vrai, cette partie -l\u00e0 du pays a \u00e9t\u00e9 moins impact\u00e9s parler hausses de primes et donc le th\u00e8me est moins d'actualit\u00e9, le th\u00e8me est moins chaud qu'ici on en Suisse romande, mais t\u00f4t ou tard \u00e7a bougera ou \u00e9galement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et si je peux dire le le le le point de de nos relations avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, c'est que nous sommes d'accord \u00e0 90 95 pourcent de de sur tous les th\u00e8mes de consommation mais il y a un point qui qui fait d\u00e9bat, c'est domaines justement de la sant\u00e9 et notamment du rapport \u00e0 l'\u00c9tat ou quelque part en Suisse al\u00e9manique, l'\u00c9tat est plut\u00f4t per\u00e7u comme un probl\u00e8me, il faut le faire maigrir, il faut mettre fin finalement une certaine forme de bureaucratie ici en Suisse romande, l'\u00c9tat peut \u00eatre per\u00e7u comme une solution lorsque le march\u00e9 ne fonctionne pas et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'on a une une divergence avec nos, nos coll\u00e8gues qui effectivement dans le domaine de de dont vous avez fait part \u00e0 poser des des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [88%] :\r\nMais vous avez dit vous le projet de modification du syst\u00e8me d'assurance maladie et je l'ai vous vous vous allez pouvoir le relancer, m\u00eame si vous \u00eates tout seul du c\u00f4t\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [86%] :\r\nAlors, il faut regarder d\u00e9j\u00e0 associ\u00e9 au niveau Romand, puisque nous avons alors vraiment obtenu un vraiment une une n'unanimit\u00e9 quasiment 2 autour de ce de ce projet, si il y a suffisamment d'organisations qui peuvent \u00eatre stimul\u00e9s par les romans au niveau national, je pense \u00e0 la FMH je pense \u00e0 des partis qui devrait assumer sans club globalement ce ce projet, alors l\u00e0, \u00e7a devient impossible de partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [87%] :\r\nMathieu Fleury on va commenter quelques articles issus de la presse qui nous ram\u00e8ne au prix justement tiens tiens 126 Marie- Val\u00e9rie Drou sont avec nous, un coup de gueule, c'est dans la presse al\u00e9manique Coup de gueule de quelqu'un que vous connaissez bien l'ancien surveillant des prix Monsieur Prix Rodolphe tram qui s'en prend \u00e0 certains importateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [90%] :\r\nOui dans le fond c'est un scandale qui dure, il y a quelques ann\u00e9es, le sujet a fait la une, le temps d'un \u00e9t\u00e9, ensuite \u00e7a s'est tue, et depuis on sait Thabit hu\u00e9 \u00e0 cet abus d'\u00e9clat tram dont des zones sa guerre on accepte sans broncher que des d\u00e9taillants aux patrons de PME suisses doivent payer quelque 15 milliards de plus \u00e0 des fabricants \u00e9trangers pour pouvoir importer leurs articles de marque 15 milliards de plus que les cha\u00eenes de distribution, d'autres pays et on accepte encore que les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e jusqu'\u00e0 12 milliards \u00e0 l'\u00e9tranger, tout \u00e7a, alors que les prix ne sont pas plus \u00e9lev\u00e9s en Suisse en raison des salaires non mais simplement parce que les livreurs et soci\u00e9t\u00e9s, de marques \u00e9trang\u00e8res refuse de livrer directement \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 Rodolphe trame de d\u00e9fendre et soutenir l'initiative Stop \u00e0 l'\u00eelot de chert\u00e9 pour des prises \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [93%] :\r\nBon, sans aucun doute, vous vous \u00eates tout \u00e0 fait d'accord, j'imagine avec Monsieur Strauss Mathieu Fleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [89%] :\r\nOui on on participe \u00e0 la r\u00e9colte des signatures de cette, de cette initiative et je trouve int\u00e9ressant la que quelque part le patriotisme un des des consommateurs suisses qui avait r\u00e9ussi \u00e0 se retrouve l\u00e0, enfin, du c\u00f4t\u00e9 des des PME suisses au qui sont, nous le consid\u00e9rons \u00e9galement comme des consommateurs et consommateurs interm\u00e9diaire, ils sont dans la m\u00eame situation que nous et l'int\u00e9r\u00eat de cette initiative, ce que cela regroupe aussi bien les consommateurs finaux, vous et moi, que justement les entreprises qui sont elle aussi victime d'une forme de rackets organis\u00e9s depuis l'\u00e9tranger et je trouve int\u00e9ressant que cette initiative soit lanc\u00e9e par tous les partis, selon l'arc-en-ciel politique et tous les milieux et l\u00e0 je pense qu'il y a de de bonnes chances de faire bouger les choses, enfin dans le domaine de l'\u00eelot de fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [85%] :\r\nOui, tout le monde est d'accord au niveau des partis, une fois n'est pas coutume, a -t-on envie dire bon, autre sujet de consommation, la col\u00e8re de mammouth ce fabricant bien connu d'articles de montagne contre autres osent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [87%] :\r\nMais la col\u00e8re de mammouth, mais aussi et surtout de tous les sp\u00e9cialistes qui vont du mammouth, imaginez un peu une baisse de fruits qui co\u00fbte 540 francs magasin de sport auto, la 299 dans son magasin de Suisse centrale autre exemple du Blick aujourd'hui le sac \u00e0 dos anti- avalanche avec l'airbag 479 au lieu de 860 alors la direction de la marque argovienne se distancer de cette action, nous ne livrons que des sp\u00e9cialistes, elle regrette cette affaire et apr\u00e8s avoir fait des recherches, elle conna\u00eet l'origine du mal la marchandise a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e depuis l'Allemagne, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait l\u00e9gal selon la direction d'Tauzin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [84%] :\r\nParfaite illustration de, de, de, de, on est au coeur du probl\u00e8me l\u00e0 avec cette c'est cette affaire -l\u00e0 mammouth en col\u00e8re, bon c'est vrai que les, les, les, les, les articles de montagne sont souvent d\u00e9sertiques de s\u00e9curit\u00e9, donc a priori on doit doivent \u00eatre vendues par des sp\u00e9cialistes, bon ils sont brad\u00e9s quasi- moiti\u00e9 prix chez Auto ce que dit le le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC a priori un prix bas plut\u00f4t pour vous plaire, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [90%] :\r\nAlors je il y a 2 choses : d'abord c'est la le fonctionnement des importations parall\u00e8les \u00e0 la possibilit\u00e9 de contourner justement des syst\u00e8mes officiels qui ont pour but essentiellement de garder des prix extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, j'ai pas oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e fin du tout, mais vous avez \u00e9voqu\u00e9 un autre probl\u00e8me c'est celui du Conseil et je pense que, aujourd'hui, et notamment avec Internet, il faudra tr\u00e8s certainement distinguer \u00e0 l'avenir, l'activit\u00e9 de conseil de l'activit\u00e9 de vente parce que notamment, justement, ces sp\u00e9cialistes sont souffrent beaucoup de clients qui viennent les voir pour b\u00e9n\u00e9ficier du Conseil mais qui ensuite vont acheter sur Internet et c'est vrai que ce ce m\u00e9canisme -l\u00e0 fait dispara\u00eetre des petits commerces sp\u00e9cialis\u00e9s, donc je pense que on devra s'habituer tr\u00e8s certainement \u00e0 l'avenir \u00e0 payer pour un conseil et comme \u00e7a le le le conseiller le vendeur sp\u00e9cialis\u00e9 peut gagner sa vie, et ensuite on fait finalement ce qu'on veut pour acheter le le produit qui nous a \u00e9t\u00e9 conseiller et je pense qu'avec \u00e7a, on arrive \u00e0 une situation relativement saine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [85%] :\r\nAllez, j'essaie de j'essaie de m'imaginer la sc\u00e8ne, je vais acheter des des chaussures une corde montagne je vais voir un magasin Mahmoud pour ne pas le nommer, le le le vendeur me conseille etc je l'ach\u00e8te pas mis ma facture quoi 20 francs 25 francs, mais \u00e7a c'est ben, c'est pas possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [87%] :\r\nSi c'est possible, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va \u00eatre \u00e9videmment convenu \u00e0 la \u00e0 l'avance, mais ensuite, si vous l'achetez chez lui quelque part il le d\u00e9duit de son prix, mais si vous l'achetez ailleurs quelque part lui a gagn\u00e9 son conseil, il a fait une activit\u00e9 professionnelle et vous, je dirais : vous, vous vous avez compar\u00e9 les prix et si vous avez trouv\u00e9 meilleur march\u00e9 ailleurs, tant mieux, vous \u00eates gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:05) [90%] :\r\nMais vous pensez vraiment que certains magasins vont vont mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [88%] :\r\nMoi je pense que ce sera un mouvement massif, notamment parce que, aujourd'hui, avec la concurrence de l'Internet, il y a une forte pression sur les prix, \u00e7a c'est positif, mais nous sommes toujours nous \u00e0 la FRC, attentif \u00e0 avoir la meilleur rapport qualit\u00e9 prix et dans la le terme de qualit\u00e9, il y a aussi le conseil donc ce conseil doit bien d'\u00eatre pay\u00e9 par par quelqu'un, il doit une de doit pas dispara\u00eetre parce que serait ce serait une perte finalement pour le, pour le consommateur, \u00e9quipe et on doit trouver un moyen de le financer, donc soit vous avez une int\u00e9gration totale c'est-\u00e0-dire ben vous avez l'le magasin r\u00e9el et le magasin virtuel qui sont au m\u00eame prix, soit quelque part, il y a le syst\u00e8me que je je vous ai d\u00e9crit qui para\u00eet certes complexe, mais vous verrez, quoi qu'on devra s'y habituer, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [90%] :\r\nAlors, verra effectivement bon dernier sujet et pas des moindres, taxer les transactions financi\u00e8res et commerciales pour abolir les imp\u00f4ts, \u00e7a c'est l'objet d'une initiative que pr\u00e9pare un professeur de finance, de l'Universit\u00e9 du riz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [89%] :\r\nUn projet relay\u00e9e par le temps, ce matin, l'id\u00e9e de Marc Chesnais c'est d'\u00e9liminer tous les imp\u00f4ts sans provoquer de gouffre financier dans les Budgets publics toutes les transactions seraient concern\u00e9s, pas seulement l'achat d'actions, d'obligations, ce que propose la taxe tobine non, non, l\u00e0 ce serait aussi les transactions commerciales, donc aussi le trafic des paiements cette taxe se voudrait indolore, explique Marc Chesnais avec0,12 pourcent sur sur chaque transaction, on pourrait obtenir 200 milliards de francs, ce serait d\u00e9j\u00e0 plus que tous les ans pour r\u00e9colter en Suisse, dont le total atteignait environ 170 milliards en 2011 chiffre sur lequel se basent les initiants initions qui compte d'ailleurs dans leurs rangs Ospel socialiste et ancien vice- chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [98%] :\r\nQue pensez -vous de cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:41) [89%] :\r\nMathieu Laurent, vous imaginez qu'une suppression des imp\u00f4ts indolores, qui plus est, ils sont int\u00e9ressantes, moi ce qui me int\u00e9resse particuli\u00e8rement, c'est de taxer toute cette \u00e9conomie ce projet cette finance finalement qui ne profite pas \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle, \u00e7a je trouve que il y a une vraie il y a un vrai probl\u00e8me l\u00e0 puisque quelque part, il y a tout, tout l'argent qui est investi dans la vie, l'\u00e9conomie r\u00e9elle, les entreprises, les emplois finalement doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e, mais vous avez toutes sortes de ce que j'appelle un peu des joueurs de Poker mondiaux qui qui qui qui gagnent leur vie au niveau financier qui ne profite \u00e0 personne et qui par ailleurs ne sont pas tax\u00e9es, cela je pense qu'il faut les aujourd'hui les les les ramener \u00e0 la \u00e0 la raison et \u00e0 la taxe, puisque finalement c'est une question de justice sociale que la les les gains financiers soient soient tax\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice du plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:30) [87%] :\r\nOui, la fameuse taxe tobine enfin qui \u00e9taient parfois remise au go\u00fbt du jour, derni\u00e8re question est plus personnel, je l'ai dit, vous allez \u00e0 quitter la FRC au profit de la Haute \u00c9cole de musique Vaud Valais Fribourg dont vous allez reprendre \u00e0 la direction administrative, c'est un revirement \u00e0 180 degr\u00e9s Mathieu Fleury pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [83%] :\r\nBarbara se parlent par pur int\u00e9r\u00eat pour ce nouveau ce nouveau domaine, la musique a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 un une passion personnelle pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [94%] :\r\nPas de lassitude du c\u00f4t\u00e9 des de la d\u00e9fense des consommateurs, c'est pas \u00e7a qui vous qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [83%] :\r\nBonjour pr\u00e9sident ce choix, j'ai fait, je dirais que j'ai jamais eu le temps de me lasser de du domaine puisque vous le voyez ce ce matin \u00e0 c'est c'est sens\u00e9 c'est une vari\u00e9t\u00e9 infinie et on touche au coeur m\u00eame de la, de l'avis des, des, des citoyens et des citoyennes et quelque part c'est, c'est c'est un changement dans l'\u00e2ge, comme vous l'avez dit personnel qui n'a rien \u00e0 voir, effectivement \u00e0 tourner le dos \u00e0 la FRC, je je me dirige vers les mieux mais je ne se tourne pas le dos \u00e0 la FRC, dont je vais \u00e9videmment rester membre d'accord en situation de \u00e0 en faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:29) [89%] :\r\nCertains vous aurez vu d\u00e9marrer une carri\u00e8re politique, pourquoi pas, c'est c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:34) [88%] :\r\nAlors j'ai fait, je dirais, \u00e7a fait 8 ans que je fais de la politique, \u00e0 ma mani\u00e8re artisanale et dire exactement mais alors, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, peut-\u00eatre la la la difficult\u00e9 qui qui qui m'a aussi retenu, c'est justement cette cette politique partisane est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la politique que vous pouvez mener en tant, en tant que repr\u00e9sentant de la de la soci\u00e9t\u00e9 civile, o\u00f9 j'ai pu discuter, j'ai eu la chance \u00e9norme pouvoir discuter finalement avec des des repr\u00e9sentants de de tous les partis en \u00e9chappant quelque part cette politique partisane, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un luxe et un plaisir pendant pendant toutes ces ann\u00e9es, je pense que int\u00e9grer la politique traditionnelle \u00e9tait \u00e9tait un choix tr\u00e8s diff\u00e9rentes, d'ailleurs, qui aurait \u00e9t\u00e9 totalement impossible, en effet, en restant \u00e0 la FRC, donc la question ne s'est pas pos\u00e9 maintenant, c'est, c'est une nouvelle, une nouvelle histoire qui commence et je je me r\u00e9jouis \u00e9videmment dans dans les cris et les premiers chapitres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:20) [87%] :\r\nElle se reposera dans 3, 4 ans, alors \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Mathieu Fleury, la question de la politique partisane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [84%] :\r\nAlors il faudra d\u00e9j\u00e0 voir si, si, les partis se se se pose la question pour, pour aujourd'hui, donc, l'\u00e9leveur oui, comment vous dites maintenant d'embl\u00e9e non non je, je, je ne vais pas dire non d'embl\u00e9e la politique ma th\u00e8se, j'aime pouvoir influencer le le le cours des choses, \u00e7a, \u00e7a te \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9, voil\u00e0 le le mon activit\u00e9 pendant pendant ces 8 ans, la politique est une mani\u00e8re d'am\u00e9liorer le monde, je n'exclus pas d\u00e9finitivement maintenant ce que je vais faire, d\u00e8s le 1er janvier s'am\u00e9liorer le le monde par le biais de la musique et c'est c'est vers cet objectif -l\u00e0 que je suis tendu actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [85%] :\r\nBen on vous souhaite bon vent, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre invit\u00e9 ben bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T07:42:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Mathieu", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral - F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs - FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CAAE941-6223-4C27-A702-CA4DE3FDF0E1", "internalArchiveId": "9CAAE941-6223-4C27-A702-CA4DE3FDF0E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le dramaturge Lukas B\u00e4rfuss monte \u00e0 la barre et fait figure d'anti-K\u00f6ppel", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lukas B\u00e4rfuss, dramaturge suisse\r\nLa pi\u00e8ce \"Frau Schmitz\", \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich par l'auteur suisse Lukas B\u00e4rfuss, est une com\u00e9die \u00e0 succ\u00e8s. Mais derri\u00e8re le comique corrosif de sa trenti\u00e8me pi\u00e8ce se profile une critique politique, en lutte contre les populismes rampants.\r\n\r\n* * Le dramaturge Lukas B\u00e4rfuss monte \u00e0 la barre et fait figure d'anti-K\u00f6ppel Quand il monte \u00e0 la barre, Lukas B\u00e4rfuss fait figure, malgr\u00e9 lui, d'anti- Roger K\u00f6ppel, l'entrepreneur des m\u00e9dias et politicien de l'UDC abonn\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique. Le dramaturge al\u00e9manique, en lutte contre les populismes ambiants, critique la politique derri\u00e8re le comique de sa 30e pi\u00e8ce, \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich . C'est l'histoire d'une femme.. Frau Schmitz .. une femme qui joue un homme. Alain Croubalian.\r\n  3'47''\r\nLe grand entretien de Lukas B\u00e4rfuss en version vid\u00e9o, r\u00e9alis\u00e9e pour Forum par Laetitia Guinand, est visible sur rts.ch  \r\n((Thir\u00e9sias dans la Gr\u00e8ce antique, la tradition shakespearienne: le jeu des genres sexuels est un classique th\u00e9\u00e2tral. Si le travestissment est source de comique, au th\u00e9\u00e2tre de la Ville de Zurich, le public rit mais grince aussi des dents quand Frau Schmitz se retrouve d\u00e9guis\u00e9e en homme \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9localisation de son entreprise au Pakistan. C'est notre monde moderne, au seuil d'une immense r\u00e9volution \u00e9conomique, qui est vis\u00e9: Lukas B\u00e4rfuss Son 1 \r\nLa robotisation, la disparition du travail... 20 ann\u00e9e de r\u00e9volution  sociale nous attendent: une catastrophe pour les individus. Mais B\u00e4rfuss refuse de jouer la carte du pessimisme. Sur sc\u00e8ne et dans les m\u00e9dias, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une Suisse, qu'il avait plut\u00f4t pr\u00e9vu de critiquer. Un intellectuel, h\u00e9ritier de Muschg et autre Max Frisch, une esp\u00e8ce d'antidote au populisme qui occupe le terrain de la r\u00e9flexion avec des recettes faciles.Son 2\r\nLe pouvoir: qui le d\u00e9tient, comment le partager, qui l'utilise pour ses propres fins est une question centrale du th\u00e9\u00e2tre. Et pour B\u00e4rfuss, essentielle \u00e0 notre \u00e9poque globalis\u00e9e o\u00f9 la donne change si vite.Son 3 \r\nLa transformation \u00e9ternelle que nous demande le capitalisme n\u00e9o-lib\u00e9ral, pour ne pas le nommer, fait, selon l'auteur, le lit du populisme Son 4\r\nOn attend des intellectuels qu'ils nous imaginent le futur. Mais si on les \u00e9coute si peu aujourd'hui c'est sans doute qu'on ne se r\u00e9jouit pas de ce qu'ils ont \u00e0 nous annoncer: reste l'art, et l'humour, pour faire passer la pilule un peu am\u00e8re ))", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097261", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le dramaturge Lukas B\u00e4rfuss monte \u00e0 la barre et fait figure d'anti-K\u00f6ppel / JDM_2016-10-25T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["La pi\u00e8ce \"Frau Schmitz\", \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich par l'auteur suisse Lukas B\u00e4rfuss, est une com\u00e9die \u00e0 succ\u00e8s. Mais derri\u00e8re le comique corrosif de sa trenti\u00e8me pi\u00e8ce se profile une critique politique, en lutte contre les populismes rampants."], "variantIds": ["ece-8097261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:22:39Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuand il monte \u00e0 la barre l'aucun Barefoot B\u00e4rfuss fait figure malgr\u00e9 lui d'anti- Roger Koeppel vous savez, l'entrepreneur des m\u00e9dias politicien de l'UDC abonn\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique alors Lukas B\u00e4rfuss, le dramaturge al\u00e9manique en lutte contre tous les populismes critique la politique derri\u00e8re le comique de sa trenti\u00e8me pi\u00e8ce \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich c'est l'histoire d'une femme, Frau Schmitz, Alain Craus, balayant une femme qui joue un homme Tir\u00e9sias s'dans la Gr\u00e8ce antique, la tradition shakespearienne, le jeu des genres sexuels est un classique th\u00e9\u00e2tral si le travestissement est source de comique au th\u00e9\u00e2tre de la ville de Zurich le public rit mais grince aussi des dents quand Frau Schmitz se retrouve d\u00e9guis\u00e9e en homme \u00e0 d\u00e9fendent la d\u00e9localisation de son entreprise au Pakistan, c'est notre monde moderne au seuil d'une immense r\u00e9volution \u00e9conomique qui est vis\u00e9, Lukas Baerfuss. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nIl faut toujours se des v\u00e9los pays faut \u00e0 se former, il faut et si vous pensez que vous pouvez rester dans l'\u00e9tat que vous \u00eates la semaine pass\u00e9e, vous \u00eates pas \u00e0 l'auteur de de l'\u00e9conomie, mais je crois aussi que la montre que ces changements sont des changements qui font souffrir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nLa robotisation, la disparition du travail 20 ann\u00e9e de r\u00e9volution sociale nous attendent une catastrophe pour les individus mais B\u00e4rfuss refuse de jouer la carte du pessimisme sur sc\u00e8ne et dans les m\u00e9dias, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une Suisse qui l'avait plut\u00f4t pr\u00e9vu de critiquer un intellectuel, h\u00e9ritier de mouches qui est autre, Max Frisch, une esp\u00e8ce d'antidote au populisme qui occupe le terrain de la r\u00e9flexion avec des recettes faciles, le 15 B\u00e4rfuss serait une sorte d'anti- Roger K\u00f6ppel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, je crois que c'\u00e9tait toujours on on est, on n'est pas la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui est en face de ce d\u00e9fil\u00e9 de poser la question : dans quelle soci\u00e9t\u00e9 on veut vivre, donc \u00e7a reste une t\u00e2che de chaque g\u00e9n\u00e9ration et puis je crois dans Machaulais je pouvais pas m'imaginer de ne retrouver dans une situation bien une soci\u00e9t\u00e9 par, par exemple, un chemin qui sont oblig\u00e9 aujourd'hui de d\u00e9fendre la Constitution, la constitution de la Conf\u00e9d\u00e9ration par les valeurs mais les droits qui sont d\u00e9crits l\u00e0 dedans et puis de dire que c'est un contrat entre un \u00c9tat et puis les individus et si cette coop\u00e9ration n'est plus capable de faire sa part de de ce contrat, il faut penser autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [94%] :\r\nLe pouvoir qui le d\u00e9tient, comment le partager, qui l'utilise pour ses propres fins est une question centrale du th\u00e9\u00e2tre et pour B\u00e4rfuss essentielle \u00e0 notre \u00e9poque globalis\u00e9e o\u00f9 la donne change si vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [79%] :\r\nEt puis on voit par exemple que les grandes entreprises comme Frisco comme groupe en plus de pouvoir que tous les \u00c9tats ensemble et ce qui concerne les droits de la personnalit\u00e9 personne peut les d\u00e9fendre, pour moi, maintenant, il y a quelqu'un qui est ces droits \u00e0 la surface, Spock et il y a pas la police cantonale de s\u00fbret\u00e9 qui va quoi que se battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [87%] :\r\nLa transformation \u00e9ternelle que nous demande le capitalisme n\u00e9o- lib\u00e9ral pour ne pas le nommer, fait, selon l'auteur, le lit du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [85%] :\r\nL'homme cherche aussi une certaine stabilit\u00e9, mais il peut pas se retrouver dans une aventure sans cesse 24 sur cet \u00e9chec, une stabilit\u00e9, c'est clair, l'\u00e9conomie, arr\u00eatez de dire que la retraite va \u00eatre s\u00fbr que la profession le boulot que vous avez et surtout pour les prochains 10 20 ans les gens ont chercher cette s\u00e9curit\u00e9 ailleurs dans l'\u00eele, l'identit\u00e9, l'identit\u00e9 culturelle, mais il y a des choses qui ne fonctionne plus, par exemple, les 7 il y a 10 territoires territoire graphique avec des fronti\u00e8res, c'est pas quelque chose que je dis que c'est mauvais, c'est jusqu'par la r\u00e9alit\u00e9 et si on ferme les yeux pour ces d\u00e9veloppements, je crois, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [96%] :\r\nOn attend des intellectuels qui nous imaginent le futur mais si on les \u00e9coute, si peu aujourd'hui, c'est sans doute qu'on ne se r\u00e9jouit pas de ce qu'ils ont \u00e0 nous annoncer reste l'art et l'humour pour faire passer la pilule un peu am\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5290D0AF-F53E-4072-99F5-E64E03F64A64", "internalArchiveId": "5290D0AF-F53E-4072-99F5-E64E03F64A64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ken Loach: \"L'Etat punit le faibles\"", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Ken Loach, \u00e0 l'occasion de la sortie de \"Moi, Daniel Blake\", Palme d'or 2016 du Festival de Cannes. Le cin\u00e9aste britannique, qui n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique (de gauche), d\u00e9nonce les injustices du syst\u00e8me de ch\u00f4mage, \u00e0 travers le destin d'un menuisier cardiaque bient\u00f4t priv\u00e9 d'indemnit\u00e9s. Rapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 Ken Loach, ainsi que Dave Johns, l'interpr\u00e8te de Daniel Blake. ", "durationSec": 3215, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8080508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Loach, Ken"], "alternativeTitle": ["Nectar du 25.10.2016", "Nectar / NTR_2016-10-25T12:06:00_nectar", "Ken Loach: \"L\u02b9Etat punit le faibles\" / NTR_2016-10-25T12:06:00_ken-loach-l-etat-punit-le-faibles", "Nectar du 25.10.2016", "Nectar / NTR_2016-10-25T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Ken Loach, \u00e0 l\u02b9occasion de la sortie de \"Moi, Daniel Blake\", Palme d\u02b9or 2016 du Festival de Cannes.\n\nLe cin\u00e9aste britannique, qui n\u02b9a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique (de gauche), d\u00e9nonce les injustices du syst\u00e8me de ch\u00f4mage, \u00e0 travers le destin d\u02b9un menuisier cardiaque bient\u00f4t priv\u00e9 d\u02b9indemnit\u00e9s. Rapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 Ken Loach, ainsi que Dave Johns, l\u02b9interpr\u00e8te de Daniel Blake."], "variantIds": ["ece-8080510", "ece-8080508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T13:46:12Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [70%] :\r\nPour pas : c'est ainsi que ben l\u00e0 alors qu'il Nectar Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [85%] :\r\nAvec Fatmir en r\u00e9gie et avec Rapha\u00ebl, il a re\u00e7u la Palme d'or \u00e0 Cannes pour son dernier film moi Daniel Blick Ken Loach est en interview dans Nectar auparavant quelques nouvelles du monde culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [96%] :\r\nPoint au plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [89%] :\r\nTintin et le terme au 0 si cette aventure du petit reporter ne vous dit rien, c'est normal, c'est une oeuvre inachev\u00e9 d'Herg\u00e9, donc il subsiste certaines planches \u00e9bauch\u00e9 \u00e0 la mine de plomb, 8 on toutes pour \u00eatre pr\u00e9cis, dont la 4\u00e8me va \u00eatre mis en vente chez Christie s le 19 novembre prochain le terme au 07 un sc\u00e9nario d'espionnage imagin\u00e9e par Greg, l'auteur d'Achille Talon et offert \u00e0 RG qui d\u00e9marre le travail au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 avant de r\u00e9aliser qu'il ne peut avancer que sur des histoires de son cru apr\u00e8s 8 planches il d\u00e9laisse l'aventure et se lance dans ce qui deviendra les bijoux de la Castafiore rester quelques planches parmi les plus beaux crayonn\u00e9s d'Herg\u00e9, selon les sp\u00e9cialistes, c'est leur mise aux ench\u00e8res chez Christie s pourrait atteindre la somme de 300000 francs 300000 francs, c'est aussi le montant lev\u00e9 en une semaine par le mus\u00e9e d'histoire nationale de Washington pour restaurer une paire de chaussures, mais pas n'importe laquelle des chaussures magiques et des escarpins de rugby ceux port\u00e9s par Judy Garland dans Le Magicien d'os, de la com\u00e9die musicale de Victor Fleming, sorti en 1939 pr\u00e8s de 95 ans plus tard, ces chaussures ont perdu de leur lustre de leur \u00e9clat et c'est un projet de financement participatif qui a permis de r\u00e9colter la somme n\u00e9cessaire en quelques jours, gr\u00e2ce aux dons d'internautes de 41 pays diff\u00e9rents Raquel talons il y a des gens comme \u00e7a qui ont l'art d'\u00eatre toujours au bon endroit, c'est le destin qu'a connu le chanteur am\u00e9ricain Bobby dont on vient d'apprendre la disparition en 1959 alors \u00e2g\u00e9e de 15 ans, c'est lui qui remplace au pied lev\u00e9 Body disparu dans un accident d'avion et c'est lui, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, qui donne ses premiers cachets de musiciens, un tout jeune Bob Dylan et pourtant qui se souvient de Bobigny vit la maladie d'Alzheimer, a eu raison de lui \u00e0 l'\u00e2ge de 73 avant et l'histoire de la pop, se souvient, en tout cas de quelques-uns de ses tubes comme son num\u00e9ro un dans les chartes am\u00e9ricain en 1961 Pierrick Claude-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [62%] :\r\nMaquilleuse \u00e0 et au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [82%] :\r\nCette au sein des malades \u00e0 abaisser et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [62%] :\r\nC'est ce qu'donc moi et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [82%] :\r\nBobby vit dans son plus grand tube chanson de Carole King, le chanteur am\u00e9ricain Bobby vice- \u00e9tait hein, hier il avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [89%] :\r\nAu pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [87%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl, un bonjour Nicolas, on va parler avec vous du dernier Ken Loach moi Daniel Blais, Palme d'or du dernier Festival de Cannes, film qui sort demain dans les salles, ce film raconte le parcours kafka\u00efen de menuisier cardiaque contraint de chercher du travail, parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [54%] :\r\nComment les se pla\u00eet, on a travailler tous, travailler \u00e0 \u00e7a, ce n'est pas m\u00eame m\u00eame si pour l'art une poign\u00e9e ou 11\u00e8me syst\u00e9mique S etH. 1er oui \u00e7a et d'abord, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ministre profite et \u00e0 ce jeu marqu\u00e9 au costume conforte redonner du retour \u00e0 une toi Obama totale moi ce poste Goma oui ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [93%] :\r\nLe personnage de Daniel que face \u00e0 une fonctionnaire qui cherchent \u00e0 savoir s'il est apte \u00e0 reprendre le travail \u00e0 la suite d'un arr\u00eat cardiaque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:05) [89%] :\r\nOui, \u00e7a fait la sc\u00e8ne d'ouverture du film Daniel Blais, qui apprendra plus tard que oui, en effet, il doit retourner travailler contre l'avis de son m\u00e9decin, il va s'engager dans un parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches pour obtenir des indemnit\u00e9s et il va se lier avec une jeune m\u00e8re de famille qui vit elle aussi dans une tr\u00e8s grande pauvret\u00e9 moi Daniel Bloch : c'est un film intimiste, un film sobre, bouleversant, \u00e7a, m\u00eame pour moi, l'un des plus bouleversant de Cannes l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [93%] :\r\nAlors on l'a dit, ce film a re\u00e7u la Palme d'Or 2007 vous Festival de Cannes et cette Palme d'or avait fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:33) [89%] :\r\nMais parce que il nous \u00e9tait apparu un peu comme la panne du compromis il y avait en face, pas mal de films qui nous semblait meilleur qui ne sont peut-\u00eatre plus inventif, plus novateur en plus Ken Loach et le recordman des s\u00e9lections \u00e0 Cannes, il a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 avec le vent se l\u00e8ve donc voil\u00e0 non, parce que moi, Daniel Blick, \u00e7a a beau \u00eatre un film un peu terne, \u00e7a a beau \u00eatre une fois de plus, un plaidoyer militant peut-\u00eatre un petit peu trop d\u00e9monstratif, je trouve que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans une cause pour nous embarquer dans sa cause et pour allier le sous un certain souffle romanesque avec le r\u00e9alisme social et \u00e7a c'est toujours redoutablement efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [87%] :\r\nAlors, une fois de plus, dans ce film, moi, Daniel Blais, Ken Loach, donne la parole \u00e0 ceux qu'on entend pas aux plus pauvres laiss\u00e9s-pour-compte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:14) [87%] :\r\nEn fait, il revendique depuis toujours un cin\u00e9ma politique et militant depuis ses premiers films, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 notamment qu'est -ce qu'on cite souvent en 1969 qui racontait l'histoire d'amiti\u00e9 entre un jeune gar\u00e7on est un faucon, il n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique, aujourd'hui, \u00e0 91 ans, il a une bonne trentaine de films dans sa besace la donne fluide Home sweet Sixteen fera Miss TIO Lady Bird, Lady Bird etc alors, on comprend qu'ils se sont un petit peu fatigu\u00e9 et Ken Loach et puis juste avant moi, Daniel Blais, qui l'avait tourn\u00e9 un film en Irlande, une production en costume assez lourde, il avait annonc\u00e9 qu'il prendrait sa retraite apr\u00e8s ce film, voil\u00e0, rassurons -nous, c'\u00e9tait dans un moment d'\u00e9garement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [85%] :\r\nANSM je dis que j'allais prendre ma retraite dans un moment de faiblesse m\u00e9nage pas jeter entrain de m'enliser dans mon mar\u00e9cageux hier lors de l'espoir, je pense, je ne m'en sortirai pas vivant, comme \u00e7a, je pensais, je ne pourrai plus faire ce m\u00e9tier, mais ensuite, voil\u00e0, on rentre chez soi, reprend des forces recommencent \u00e0 s'engager dans le monde, on a envie de raconter tellement d'histoires, il y a tellement de choses qui se passent et je travaille avec des gens bien, donc je me suis dit bon pour continuer avec lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [86%] :\r\nEt Blick, c'\u00e9tait un drame intime apr\u00e8s apr\u00e8s une com\u00e9die apr\u00e8s un film historique : pourquoi est -ce que vous aviez envie de de revenir \u00e0 l'intimit\u00e9, c'\u00e9tait pour avoir une histoire plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [59%] :\r\nPaul Amar quand Emirates Nestor ce pouvez ou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [84%] :\r\nVoil\u00e0 l'avertissement, sc\u00e9nariste, et moi- m\u00eame, on a parcouru le pays il y a en entendu tellement d'histoires de gens qui sont punis par le gouvernement parce qu'ils sont pauvres handicap\u00e9s ou mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [57%] :\r\nOb\u00e9lix avec un monsieur au \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [85%] :\r\nJe vois mais on leur dit qu'ils doivent continuer \u00e0 travailler pour vivre la fin c'est de la cruaut\u00e9 consciente dont souffrent des milliers de gens il y a des gens qui sont morts tout de suite apr\u00e8s nous entretient, m\u00eame s'il se disait pr\u00eat \u00e0 travailler, c'est les histoires horribles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [57%] :\r\nCar \u00e9dition Clearstream c'est c'est le fait savoir quand m\u00eame de Rocheteau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [83%] :\r\n\u00e0 m'\u00e9crire des textes et on a pens\u00e9 que la meilleure mani\u00e8re, l\u00e0 oui, c'\u00e9tait de raconter tr\u00e8s simplement avec l'aide d'une seule histoire vrai qu'en laissant \u00e9merger l'humanit\u00e9 des personnages \u00e7a ne soit l'inverse de on se dit que si on le faisait avec chaleur in\u00e9dite et compr\u00e9hension \u00e7a toucherait les gens qui fait face et pour \u00e7a, on n'avait pas besoin de grand truc cin\u00e9matographique donc juste d'une Star. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [56%] :\r\nVigoureuse de qui une de fistules et tout \u00e0 la t\u00eate de \u00e9tait optimiste, quoique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [78%] :\r\nLa cl\u00e9 pour comprendre le personnage central, ce qui, trop malade pour travailler, \u00e7a va, mais que le gazole disent qu'il doit travailler et on voulait un personnage plus vieux parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de films sur les jeunes amener, on a cherch\u00e9 ensuite \u00e0 construire une amiti\u00e9 entre les 2 personnages entre Dani\u00e8le brique cette m\u00e8re c\u00e9libataire mieux sur sa peau de la de fait des demandes d'ailleurs on ne voulait pas une histoire d'amour, on voulait un soutien mutuel des 15 une vraie Alain ses parce que c'est tout ce qu'on avait v\u00e9cu, on est pass\u00e9 de compter en compter, on est all\u00e9 dans les restos du coeur, dont des centaines de milliers de gens des temps et la chose la plus frappante, c'est l'amiti\u00e9 Ligue 1 Rennes Anne de Christine de 5, \u00e7a fait cher : les gens qui sont solidaires les uns avec les autres, m\u00eame avec des gens qui ne connaissent pas cette tuerie faiblesse l'amiti\u00e9 et la solidarit\u00e9 \u00e7a face \u00e0 la cruaut\u00e9 de l'\u00c9tat, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on a essay\u00e9 de qu'on a une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [53%] :\r\nDire la m\u00eame, c'est votre compte c\u00f4t\u00e9 15. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [89%] :\r\n\u00e0 votre micro, Rapha\u00ebl, le cin\u00e9aste Ken Loach \u00e0 propos des recherches qu'il a men\u00e9 pour raconter l'histoire de moi Daniel Blais que son dernier film qui sort demain sur les \u00e9crans romands de ces centaines de t\u00e9moignages Ken Loach a donc tir\u00e9 une seule histoire tr\u00e8s \u00e9mouvante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:50) [89%] :\r\nVous, bon, je vous avoue que les 20 ou 30 premi\u00e8res minutes du film pas compl\u00e8tement convaincu, je suis pas mal ennuy\u00e9, je trouvais qu'il avait un regard trop Ang\u00e9lique sur son personnage, qui une sorte de h\u00e9ros sans d\u00e9faut, le film est un peu lent, parfois \u00e0 la limite du mis\u00e9rabilisme et puis arrive l'une des sc\u00e8nes cl\u00e9s du film, une sc\u00e8ne qui vous brise le coeur, la sc\u00e8ne o\u00f9 on comprend que l'ami de Daniel cette jeune m\u00e8re de famille c\u00e9libataire ne mange pas \u00e0 sa faim, \u00e0 partir de l\u00e0, l'\u00e9motion ne vous l\u00e2che plus, moi j'ai vu le film 2 fois et on est \u00e9mu la m\u00eame chose c'est toujours aussi prenant et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Cannes, Loach, comment il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire surgir c'est \u00e9motion chez les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:37) [58%] :\r\nBah oui assez, \u00e7a \u00e7a c'est, c'est c'est Nova \u00c9tienne \u00c9tienne pour la voter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture de Paul, une mode qui \u00e9crivain g\u00e9nial et ne ferme vrai Festen TBS sous- estim\u00e9, comme tous les sc\u00e9naristes, donc c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [55%] :\r\nDe ne un B\u00e9atrice ou absolue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [81%] :\r\nEt les acteurs \u00e9taient totalement engag\u00e9, mais c'est leur engagement qui rend l'\u00e9motion possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:04) [64%] :\r\nLes programmes de Mende, il de, il y avait c'est une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:09) [83%] :\r\nParce que les gens autour de des jeux sont les vrais pauvres, ceux qui fr\u00e9quentent les Restos du coeur, m\u00eame les femmes qui travaillent l\u00e0 travailler vraiment dans ces restos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:17) [54%] :\r\nParfait patois d'aider ceux qui m\u00e8ne Beatriz demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [81%] :\r\nEt donc quand on tourne, ce n'est pas un tournage normal serait r\u00e9duit \u00e0 recettes d'aimer les acteurs font face \u00e0 de vrais gens qui font ce boulot, c'est afin qu'elle date cette v\u00e9rit\u00e9 c'est la communique et le public, la ressent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:34) [74%] :\r\nMais les critiques d'un mythe DOTS. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [89%] :\r\nMais alors, comment est -ce que vous demandez \u00e0 vos acteurs parce que malgr\u00e9 tout les jours comment pour leur demander de ne pas jouer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:43) [65%] :\r\nOui avec \u00e7a Star n'avait d\u00e9gain\u00e9 une quand m\u00eame quand m\u00eame profonde Ethias 9 heures 19. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:50) [89%] :\r\n\u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un point de discussion on commence par discuter comme on parle maintenant on s'invente une petite situation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:57) [66%] :\r\nOui, je vais improvisation qui veulent prendre vie m\u00eame phras\u00e9 cha\u00eenes de d'ailleurs une femme l\u00e0- bas donc jouer vraiment ne jamais un probl\u00e8me et ce n'est pas par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:07) [87%] :\r\nLes acteurs aiment jouer avec vous parce qu'ils disent qu'ils se sentent prot\u00e9g\u00e9s, est que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [69%] :\r\nOui d'Ath\u00e8nes, Ath\u00e8nes de cette ann\u00e9e, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:17) [83%] :\r\nOui Castellana oui je ne sais pas, je ne connais pas une r\u00e9ponse, \u00e0 savoir l'ann\u00e9e avait commenc\u00e9 par une h\u00f4tesse de caf\u00e9, ensuite, on se sent un peu mieux et on se d\u00e9brouille assez Ozanam Bebear craint que ces \u00e7a m\u00eame, il y a beaucoup de mauvaises habitudes dans le cin\u00e9ma, il faut les \u00e9viter, il ne faut pas exag\u00e9rer les acteurs en plein visage, il ne faut pas s'approcher trop pr\u00e8s avec la cam\u00e9ra, il faut se respecter mutuellement, qui \u00e9tait si quelqu'un fait une gaffe, il faut se dire que ce n'est pas grave, que ce n'est qu'un film qui cr\u00e9\u00e9 une ann\u00e9e il faut cr\u00e9er une \u00e9nergie positive avec laquelle tout le monde se sentent en s\u00e9curit\u00e9, c'est, c'est comme dans la vie, mais que c'\u00e9tait Vanetti c'est clair, si on se sent inquiets confiance et valoris\u00e9, \u00e7a se passe bien, c'est la m\u00eame chose pour vous non arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [64%] :\r\nDaniel Auclair chez Samsung, ces 5 pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:06) [94%] :\r\nEst -ce que vous tournez vos films en g\u00e9n\u00e9ral dans l'ordre chronologique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:10) [57%] :\r\nIl y a 6 mois, vous avez une dizaine \u00e9tant bien s\u00fbr les t\u00eates moi non, il a pas men\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:17) [82%] :\r\nCes voyous, ex- oui c'est \u00e9vident, pourquoi pas, j'ai dit le sud, c'est la mani\u00e8re dont on ressent d'histoire et voil\u00e0 c'est pour \u00e7a qu'il faut respecter l'ordre de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [59%] :\r\nDe j'\u00e9tais derri\u00e8re d'experts UMTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:29) [77%] :\r\nLa sc\u00e8ne contourne aujourd'hui va investir, comment on va se sentir dans la Seine, demander des t\u00e9moins ne viennent pas fait expr\u00e8s Net M\u00e9laine Hafez Majid \u00e9norm\u00e9ment, on n'a plus dans l'explication parce qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 ressenti la veille et s'il y a une surprise, l'ex- on doit filmer la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:44) [57%] :\r\n\u00e7a ce Price voiliers partent ferme de se pose un un effet les gaines. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:50) [83%] :\r\nEt si \u00e7a se passe mal, bon elle commercialise \u00e7a nous procure une forme d'attention qui peut \u00eatre cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [55%] :\r\nAfrique et de une fille g\u00e9niale, vous \u00eates au avec des coordonn\u00e9es d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [87%] :\r\nCe n'est pas pour embrouiller les acteurs, ils doivent conna\u00eetre leurs personnages, leur pass\u00e9 et leur situation familiale, leur travail ou ils vivent sur en confiance, avoir tous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:10) [50%] :\r\nAlors massivement Delgado est vot\u00e9 cette des neveux d'ailleurs appel\u00e9 quant il veut d'ailleurs moi b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:16) [94%] :\r\nSi un impr\u00e9vu arrive durant le tournage, ils savent r\u00e9pondent de mani\u00e8re instinctive. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:21) [65%] :\r\nOn estime que oui \u00e0 d'autres celles de personnes apr\u00e8s une grossesse, ce que la liste et qui est, \u00e0 ce qui avait une place l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:29) [79%] :\r\nEt aussi les acteurs que je choisis sont proches du personnage, par leur personnalit\u00e9, ce d\u00e9cret, ils peuvent se r\u00e9v\u00e9ler eux- m\u00eames et r\u00e9v\u00e9ler ainsi le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:37) [61%] :\r\nElle ne vers une saveur au CVP. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on l'a entendu, Rapha\u00ebl Bouchez, Ken Loach, d\u00e9crit sa m\u00e9thode de travail avec les acteurs, et vous avez justement rencontrer des Jones, le com\u00e9dien qui interpr\u00e8te Daniel Blick, dont c'est le 1er film pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:07) [95%] :\r\nOui, c'est un humoriste un com\u00e9dien de stand-up qui n'avait travaill\u00e9 que pour la t\u00e9l\u00e9vision jusqu'ici et quand il a appris que Ken Loach chercher un acteur avec l'accent de Newcastle, donc, sa ville natale, il s'est pr\u00e9cipit\u00e9 au casting. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:19) [72%] :\r\nAssez s\u00e8chement font match pour d\u00e9tecter mais une calandre, on ne sait pas comment et o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:24) [80%] :\r\nD'abord, je crois que, politiquement, qu'elle et moi on est sur la m\u00eame ligne avec Pauline, tous les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration d'Angleterre se souvient de la caisse, en particulier la sc\u00e8ne du foot, si vous vous en souvenez, tout le monde, ainsi cette sc\u00e8ne de la femme Athina auquel sinon se 15 Pauline, c'est une \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je n'ai pas vu tous ses films, mais les gens du beaucoup le vent se l\u00e8ve Sixtine Lady Bird, Lady Bird. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:47) [53%] :\r\nEt la vie de la peurs ouverte partout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:49) [85%] :\r\nLa fin, oui \u00e0 la donc oui, je connaissais son cin\u00e9ma, j'ai \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s honor\u00e9 quand il m'a demand\u00e9 de jouer dans son film, qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 hier, mais je crois qu'\u00eatre politiquement proche, \u00e7a aide, je crois que Ken sait d\u00e9tecter des gens qui ont la m\u00eame passion que lui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [54%] :\r\nKen j'vas -y que de ce signal : il a pour \u00e0 Bruxelles par et ne cache un peu Vasek Nice 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:13) [80%] :\r\nDurant le casting, il ne va demander que des improvisations between, il nous a fait discuter entre com\u00e9dien Isild ce qui l'int\u00e9resse, c'est de trouver l'alchimie entre les gens comme on s'\u00e9coute, ah oui, comment ont r\u00e9agi \u00e0 ce que dit -il, au total, il ne fait, en mati\u00e8re aussi peut-\u00eatre l\u00e0, mais quand on tourne autour, qui a \u00e9crit telle qu'elle fait beaucoup de prises, en fait, il m'a dit que la 1\u00e8re prise servait \u00e0 faire sortir de la t\u00eate tous les pr\u00e9jug\u00e9s que j'avais sur le personnage et sur la mani\u00e8re de le joueurs ah oui, je suis pr\u00eate \u00e0 l'avec il tourne quelques sc\u00e8nes juste pour vous faire sentir le personnage, pour vous, soyez \u00e0 l'\u00e9coute dans le personnage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:48) [79%] :\r\nLes semaines demande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:50) [84%] :\r\nEst -ce que Ken Loach vous raconte un peu ce qu'il travaille comme metteur en sc\u00e8ne, est-ce que il vous dit o\u00f9 il va placer sa cam\u00e9ra comment vous serez film\u00e9 etc par exemple la sc\u00e8ne d'ouverture qui est un \u00e9cran noir juste avec, on entend que votre voix parce que vous aviez, au moment o\u00f9 vous avez tourn\u00e9 la sc\u00e8ne que dans le fond, vous verrez pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:08) [79%] :\r\nLa la votation arriver non mais rien ne dit Jacky rien oui vous faire des surprises, ils ne voulaient m\u00eame pas quels objectifs il a fix\u00e9 sur sa cam\u00e9ra et on commence la sc\u00e8ne, chacun fait son travail mais non, il ne nous dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:24) [60%] :\r\nOui \u00e9gal en voiture, oui \u00e0 de la Nasa mais spot 2 interviews Imax Ha\u00efti ou \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:30) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il dira la liste, on leur fait mais il veut qu'on sente les choses par nous-m\u00eames au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:35) [63%] :\r\nEt puis au pire que \u00e7a, observe une avec puisque c'\u00e9tait plut\u00f4t la la la la mise en voulu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:41) [83%] :\r\nBodmer ne donne pas d'indications gr\u00e8ve CGT surpris quand j'ai vu le film avec ses \u00e9normes, gros plan : quand j'ai vu mon visage tellement grand sur l'\u00e9cran, je ne savais pas qu'me filme reste comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:50) [77%] :\r\nQue \u00e7a d\u00e9note n'a aucune id\u00e9e de ce type, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame zone. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:55) [87%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 pour vous laisse de la s\u00e9quence la sc\u00e8ne la plus difficile \u00e0 tourner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:00) [73%] :\r\nDes prix cin\u00e9ma et foot pareil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:03) [83%] :\r\nOui, je dirais, la sc\u00e8ne de la banque alimentaire, qu'elle ne m'a rien dit de ce qui allait se passer, la seule \u00e0 savoir c'\u00e9tait et les scolaires, l'actrice qui joue mon vu dans le film, Abriel, mais sinon, personne ne savait ce qu'elle allait faire avec la voix de conserver. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:19) [74%] :\r\nUne tumeur, c'est la police priv\u00e9e, il y a aussi beaucoup quoi un. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:26) [80%] :\r\nJe me disais : oui, oui, c'est vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une, une des plus grandes surprises sur le tournage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:30) [58%] :M. depuis que ce Price Adeline fermi\u00e8re, il y a, il y a m\u00eame une harmonie \u00e0 la fin qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:36) [85%] :\r\nEt je crois que tout le monde a \u00e9t\u00e9 surpris, question, en fait, qu'elles ne donnent que quelques pages de sc\u00e9nario suspecte : elle est, j'ai bien vu que il y avait dans les mains, sc\u00e9nario plus \u00e9pais que le mien, je dis : mais comment se fait que tuer plus de pages qu'au mois dernier, je savais qu'il y avait quelque chose de bizarre, mais je ne savais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:55) [67%] :\r\nMarco et l\u00e0 aussi, \u00e0 2 moi je me pose alors c'est vrai comme il savoure ce qui \u00e9tait malade, a fait entendre Sanquer de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:04) [83%] :\r\nLe com\u00e9dien des Jones \u00e0 propos de son r\u00f4le dans moins Daniel Blick, il dit que Ken Loach, l\u00e0 aussi, choisi parce qu'ils sont du m\u00eame bord politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:12) [87%] :\r\nOui, mais sans doute parce que Ken Loach et coh\u00e9rent jusqu'au bout des ongles voit assez mal tourner avec un acteur de droite mais la politique c'est vrai est constamment pr\u00e9sent dans le discours de Ken Loach donc congel\u00e9 rencontr\u00e9 au mois d'ao\u00fbt au Festival de Locarno, on a \u00e9videmment aussi parler du bras Exit, vous allez l'entendre, il n'est pas tr\u00e8s positif sur les effets du break sites sur le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:31) [62%] :\r\nVoil\u00e0 et ce nom connu sur le m\u00eame avec \u00e7a, comme l'a fait, on ne sait pas, il y aucun cas que Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [84%] :\r\nCe n'est pas une bonne nouvelle pour le cin\u00e9ma, pas parce que nos films sont des coproductions europ\u00e9ennes cette faire de la et on consid\u00e8re qu'on appartient au cin\u00e9ma europ\u00e9en plut\u00f4t que M\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:48) [52%] :\r\nIl y avait un mec et moi des photos mais qui aucune quelques donc chose plut\u00f4t proche de chercher mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [91%] :\r\n\u00e7a va rendre les coproductions, tr\u00e8s difficile \u00e0 l'\u00e9poque, mauvais et \u00e7a va nous pousser encore plus \u00e0 regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:01) [63%] :\r\nAnderlecht et fanatique des fautes, tous les m\u00e9decins de ces pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:05) [85%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 colonis\u00e9s par les Am\u00e9ricains au cin\u00e9ma et \u00e7a va intensifier cela les contrats de coproductions seront toujours valable mais on a d\u00e9j\u00e0 eu lieu de th\u00e9oriciens qui ne pourront plus travailler sur le film. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:17) [46%] :\r\nAvec Jean-Paul on esp\u00e8re Althaus je ne qu'ils a le ou fait camerounaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:23) [81%] :\r\nSur ce film l\u00e0, par exemple, on avait les techniciens belges et fran\u00e7ais, c'est une joie qui ont eu une influence positive sur le film et c'\u00e9tait possible gr\u00e2ce \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [58%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne c'est \u00e7a va me 27 pays pour finir Anne samedi une sexisme celui P\u00e9ninou, \u00e0 peine 20 les ne sont pas l'Afrique, de probl\u00e8mes une une \u00e0 semaine c'\u00e9tait aspect du FN ne cesse avec Business. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:51) [79%] :\r\nLes probl\u00e8mes de l'Europe en tant qu'entit\u00e9 c'est qu'elle a adopt\u00e9 les principes du Business perte et ils ont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 les privatisations \u00e0 \u00e7a, c'est terrible, l'Union europ\u00e9enne telle qu'elle est n'est -ce pas les gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:03) [68%] :\r\nDonc 5 pour des des des techniques se marre de l'int\u00e9grisme qui est a \u00e9t\u00e9 m\u00eame forc\u00e9 m\u00eame de savoir si telle vous affirme s'en c'est surtout ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [87%] :\r\nSi on pense \u00e0 ce que l'Europe a fait aux Grecs les humilier les forcer \u00e0 vendre leurs biens nationaux, c'est d\u00e9gueulasse, oui, l'Europe doit changer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:23) [59%] :\r\nEt cela des 2 pays o\u00f9 on te dit qu'elle a ce ma\u00efs EPO les vois nous rendent souvent qui a une si prisonniers pris pour nig\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:32) [90%] :\r\nMais l'autre chose, c'est que ceux qui veulent sortir de l'Europe ne veulent pas changer l'Europe pour en faire une union des peuples, mais parce qu'ils veulent d\u00e9truire la derni\u00e8re protection des gens pauvres, des travailleurs et des \u00e9cologistes, etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:44) [56%] :\r\nQuelques ond\u00e9es qui avait donn\u00e9 une part en m\u00eame temps, protection les ventes exploit et puis pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:49) [81%] :\r\nIls veulent exploiter les gens davantage faire baisser les salaires et les imp\u00f4ts pour les entreprises, oui on va toucher le fond, c'est vrai pour les multinationales, toujours plus de profit plus de march\u00e9 libre, il n'aura aucune du mythe fonce mauve FSV, donc on passe d'une situation mauvaise pour l'indication, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:07) [59%] :\r\nSi on avait situation monsieur je vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:10) [65%] :\r\nVoil\u00e0, et bien s\u00fbr cette ann\u00e9e moto la Palme d'or, le revient \u00e0 mieux oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:22) [88%] :\r\nSur votre 2\u00e8me, Palme d'or au mois de mai \u00e0 Cannes le palmar\u00e8s, \u00e7a fait beaucoup pol\u00e9mique dans les m\u00e9dias, on a dit qu'il y avait des choses plus inventive, on a un peu critiqu\u00e9 votre film, comment vous vivez \u00e7a comment vous avez v\u00e9cu ce ce Style de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:37) [51%] :\r\nSuis Albin French et ce go\u00fbt de la femme folle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:40) [89%] :\r\nJe n'ai rien lu \u00e0 ce sujet \u00e0 mon fran\u00e7ais n'est pas assez bon, malheureusement, mais on a \u00e9t\u00e9 surpris par ce prix, c'\u00e9tait pr\u00e9cieux pour nous d'\u00eatre valoris\u00e9 ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:49) [76%] :\r\nAu cours des 15 pour 25 et 16 la TVA \u00e0 on m'emmenait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:56) [80%] :\r\nParce que ce prise dit qu'un film sur ce sujet, c'\u00e9tait aussi OK dans le monde du cin\u00e9ma ne SMS et que le cin\u00e9ma est le bon endroit pour exprimer ces id\u00e9es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:04) [55%] :\r\nDes imp\u00f4ts arrive toujours une amie d'Anne Brunet week- end qui de ces films, d'avoir une Twingo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:11) [85%] :\r\nMaintenant on sait qu'\u00e0 la sortie du film en Angleterre, on aura des attaques de la droite, c'est l\u00e0 que cette r\u00e9compense sera utile, \u00e7a nous donne de la force 5 Anne avait Freitag et j'esp\u00e8re que \u00e7a poussera d'autres cin\u00e9astes raconter le monde telle qu'il est aimerait vous avez ils feront probablement des films meilleurs que les n\u00f4tres et pour les c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:29) [58%] :\r\nSon action avec des biens M\u00fcntefering, \u00e7a ne me non, j'ai achet\u00e9 une soif ces pesante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:36) [95%] :\r\nParce que \u00e7a aidera \u00e0 ce que le cin\u00e9ma ne soit pas seulement de la fantaisie, mais aussi le reflet du r\u00e9el, c'est pour \u00e7a que ce prix est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:44) [56%] :\r\nOui, voyez, c'\u00e9tait bien la \u00e0 Memento m\u00eame canton face \u00e0 Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:49) [79%] :\r\nOn a l'habitude d'\u00eatre attaqu\u00e9 la 1\u00e8re fois c'\u00e9tait pour le vent se l\u00e8ve, j'ai \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de d\u00e9tester, mon pays, on a dit que je faisais des films de propagande pire que ceux de \u00e9nergie friche talent voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:00) [64%] :\r\nRegardez cette dame ann\u00e9e oui fait une Star, il est 13 propagandiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:06) [77%] :\r\nDe droite a \u00e9crit : je n'ai pas vu le film, je ne veux pas le voir parce que je n'ai pas besoin de pour savoir que Hitler \u00e9tait une crapule Picasa \u00e9tait n\u00e9 de Monique Sene l\u00e0 faire la ce est tr\u00e8s heureux, c'est le genre d'abus auxquels on a droit, donc c'\u00e9tait risqu\u00e9 et donc le soutien de Cannes est vraiment tr\u00e8s utile ce de au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:42) [84%] :\r\nLe cin\u00e9aste britannique Ken Luciano et que vous Rapha\u00ebl bouch\u00e8re d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 au Festival de Locarno son film moi Daniel Blick dont il \u00e9tait question ici Palme d'Or 2016 du festival de Cannes, ce film sort demain sur les \u00e9crans, merci beaucoup, Rapha\u00ebl, \u00e0 bient\u00f4t, Nicolas, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [87%] :\r\nQuelques mesures de la musique 2 veulent aider de 22 Nicolas Wright, film de 2015, musique de George Clinton, le compositeur f\u00e9tiche de Ken Loach et puisqu'on parle de cin\u00e9ma, h\u00e9 bien, parlons un peu de ma vie de courgette ce fameux film d'animation franco- suisse, sign\u00e9e Claude Barras, h\u00e9 bien ma vie, courgettes et num\u00e9ro un du Box-Office, apprend-on aujourd'hui ils totaliseraient ce dimanche, plus de 22000 entr\u00e9es apr\u00e8s 5 jours d'exploitation, c'est un record qui rel\u00e8gue \u00e0 la 2\u00e8me place le 3\u00e8me volet de Brice de Nice, figurez -vous Nectar c'est jusqu'\u00e0 13 heures on va continuer, en musique, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ceux -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:10) [87%] :\r\nVoyager aux 4 coins de la plan\u00e8te avec les nuits du monde, un festival qui c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e la voix au f\u00e9minin, et puis 3 pourcent en en novembre \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve, de la grande chanteuse et Farhad Fran\u00e7oise Atlan \u00e0 la r\u00e9unionnaise Christine Salem maintenant alors et un point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:31) [86%] :\r\nIl y a des fois traverse l'Asie, l'Europe, l'Afrique et l'Am\u00e9rique pour offrir la quintessence d'un arbre saveur Safina m\u00eame voix du monde f\u00e9minin concert du 3 au 20 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 retrouver prochainement dans la nuit. \r\nLe dimanche \u00e0 20 heures sur Espace 2 points plus d'infos sur ABM Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:11) [73%] :\r\nPhases : pas de points et John oui au type de pointe qui retient que tout match et pointe jusqu'alors pas mais bon, donc c'est pas \u00e7a. \r\nSerge Martin ce sont donc c'est. \r\nMonsieur Mallot musulman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:32) [89%] :\r\nUne des voix singuli\u00e8re du folk anglais Tim radine Highway Carpenter, si j'\u00e9tais un Charpentier, allusion au personnage principal du film prim\u00e9 \u00e0 Cannes qu'on a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui dans Nectar moi Daniel Blick de Ken Loach, le cin\u00e9aste anglais entretient depuis de nombreuses ann\u00e9es, une relation de travail quasi exclusive avec le compositeur de Georges Clinton, un des grands noms de la musique de film anglaise, l'auteur des musiques de croire et freedom des liaisons dangereuses ou d'un jour sans fin, George Clinton a \u00e9crit de nombreuses musiques pour Ken Loach, donc, notamment celle du dernier film moi Daniel mais cette BO n'est pas encore parus sur disque, je peux pas vous l'a propos\u00e9, mais je vais vous proposer plut\u00f4t un autre Ken Loach en musique, voici un extrait de la part des anges. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:03) [67%] :\r\nCom au Congo, au niveau entreprise les maillots de faudra voir leur escalier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:38) [78%] :\r\nD'point l'est point nous nous et nous guider. \r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:31) [80%] :\r\nPoint l'eau donc aujourd'hui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:55) [65%] :\r\nIl est Toulouse du point me br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:10) [83%] :\r\nSur l'ouest et le point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:26) [92%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:13) [98%] :\r\nPoint. \r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:41) [82%] :\r\nUn extrait de la musique du film La Part des anges, film de quelle Notch musique sign\u00e9e de Georges tonnes musique qui tangue un peu comme \u00e7a c'est tout \u00e0 fait dans l'esprit du film, puisque ce film de, je parle notamment de la r\u00e9demption par le whisky single malt, figurez -vous, on parle de Ken Loach aujourd'hui dans Nectar l'action du film moi Daniel Blick dont on a parl\u00e9, se passe \u00e0 Niouc, \u00e0 Sauville de naissance d'un compositeur assez peu connu, Wilfried Joseph, disparu en 1997 Joseph c'\u00e9tait l'auteur de symphonies de quatuor de balais et de concertos notamment un concerto pour contrebasse plut\u00f4t rare concerto pour contrebasse dont voici le 1er mouvement All\u00e9gret t\u00f4t comme morte. \r\nLe\u00e7on bien profond de cette contrebasse de Gary, car avec l'orchestre symphonique d'Ad\u00e9la\u00efde, dirig\u00e9e par Patrick Thomas dans ce concerto pour contrebasse et orchestre de l'anglais Wilfried Joseph c'est une oeuvre du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 on a \u00e9voqu\u00e9 dans cette \u00e9mission, la Palme d'or du dernier Festival de Cannes, moi, Daniel Blais, de Ken Loach, la musique, \u00e0 Cannes, ne fait pas partie des disciplines prim\u00e9es dans la s\u00e9lection officielle et pourtant il y a dans l'histoire de Cannes des musiques m\u00e9morables comme celle du go-between Le Messager, de Joseph Losey, Palme d'or 1971 musique de Michel Legrand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:06) [89%] :\r\nEt une bonne fugue comme les \u00e0 Michel Legrand, avec un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s romantique dans ce presque un concerto pour 2 pianos cette musique du film de go-between de Joseph Losey en 1971 musique de Michel Legrand, donc c'est ici la fin de Nectar merci \u00e0 Fatmir laquelle pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production au menu demain d\u00e8s midi on part faire nos courses \u00e0 l'hypermarch\u00e9 en compagnie d'Isabelle Carre Seles, la grande surface, un univers tr\u00e8s en vogue dans la litt\u00e9rature et la bande dessin\u00e9e, vous \u00e9coutez Espace 2 il est 13 heures voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Nadine Haltiner. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Blakaj, Fatmir", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loach, Ken", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Johns, Dave", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FE3C036-63E5-42D1-A0BC-F161542CE209", "internalArchiveId": "6FE3C036-63E5-42D1-A0BC-F161542CE209", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Romain Clivaz: la nouvelle Europe commence \u00e0 Namur", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Avec son v\u00e9to temporaire contre la signature de l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la Wallonie a donc refus\u00e9 de se laisser mettre sous pression. Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles belges, elle a exerc\u00e9 ses droits.\r\n\r\n* * Romain Clivaz: la nouvelle Europe commence \u00e0 Namur (25.10 / SIGNATURE / A PROPOS DU CETA) La nouvelle Europe commence \u00e0 Namur, un commentaire de Romain Clivaz\r\n  1'29''\r\n((Avec son v\u00e9to temporaire contre la signature de l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la Wallonie a donc refus\u00e9 de se laisser mettre sous pression. Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles belges, elle a exerc\u00e9 ses droits.\r\nTragi-com\u00e9die. Prise d'otage. Chantage. Folie des grandeurs. On a eu droit, ces derniers jours, \u00e0 toute la palette lexicale des missionnaires sentencieux de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. Sans nuance, ils menacent de devenir les fossoyeurs de leur id\u00e9aux.\r\nSi les principes fondateurs de la construction europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 des antidotes \u00e0 la guerre, ils pourraient se transformer en poison, dans un monde o\u00f9 l'ouverture n'est plus seulement synonyme de paix et d'opportunit\u00e9. O\u00f9 l'ascension des uns peut signifier le plongeon des autres---\r\nEn Europe, plus de la moiti\u00e9 des Britanniques ont rejet\u00e9 ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement globalis\u00e9 incarn\u00e9 par l'UE et ses politiques \u00e9conomiques. Les soci\u00e9t\u00e9s suisse et autrichienne sont litt\u00e9ralement coup\u00e9es en deux par ces enjeux.\r\nM\u00eame si au final l'accord UE-Canada sera tr\u00e8s probablement sign\u00e9, t\u00f4t ou tard, un vrai d\u00e9bat doit s'ouvrir sur l'Europe de demain. \r\nCe que dit la Wallonie, cette r\u00e9gion qui a align\u00e9 les chocs \u00e9conomiques ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, est essentiel : pour \u00e9viter que le s\u00e9isme britannique ne connaisse des r\u00e9pliques, l'UE et ses dirigeants nationaux n'ont plus le choix. Ils doivent red\u00e9couvrir ce qu'est convaincre plut\u00f4t qu'ass\u00e9ner, oser la n\u00e9gociation citoyenne plut\u00f4t que le fait accompli diplomatique. Admettre enfin qu'\u00e0 l'Union de l'ouverture sanctifi\u00e9e, doit succ\u00e9der celle de la protection assum\u00e9e.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Romain Clivaz: la nouvelle Europe commence \u00e0 Namur", "Romain Clivaz: la nouvelle Europe commence \u00e0 Namur / JDM_2016-10-25T06:49:00_signature", "Romain Clivaz: la nouvelle Europe commence \u00e0 Namur / JDM_2016-10-25T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Avec son v\u00e9to temporaire contre la signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada, la Wallonie a donc refus\u00e9 de se laisser mettre sous pression. Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles belges, elle a exerc\u00e9 ses droits.", "Avec son v\u00e9to temporaire contre la signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada, la Wallonie a donc refus\u00e9 de se laisser mettre sous pression. Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles belges, elle a exerc\u00e9 ses droits.", "Avec son v\u00e9to temporaire contre la signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada, la Wallonie a donc refus\u00e9 de se laisser mettre sous pression. Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles belges, elle a exerc\u00e9 ses droits."], "variantIds": ["ece-8097276", "ece-8097258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:31:05Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNerveux, la nouvelle Europe commence \u00e0 Namur le commentaire de Romain Clivaz avec son v\u00e9to temporaire contre la signature de l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la Wallonie a donc refus\u00e9 de se laisser mettre sous pression, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles constitutionnelles belges, elle a exerc\u00e9 ses droits tragi-com\u00e9die prise d'otages Chantage folie des grandeurs, on a eu droit ces derniers jours \u00e0 toute la palette lexicale des missionnaires sentencieux de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, sans nuance, ils menacent de devenir les fossoyeurs de leurs id\u00e9aux si les principes fondateurs de la construction europ\u00e9enne, ont \u00e9t\u00e9 des antidotes \u00e0 la guerre, il pourrait se transformer en poison dans un monde o\u00f9 l'ouverture n'est plus seulement synonyme de paix ou d'opportunit\u00e9 ou l'ascension des uns peut signifier le plongeon des autres en Europe : plus de la moiti\u00e9 des Britanniques ont rejet\u00e9 ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement globalis\u00e9, incarn\u00e9 par l'UE et ses politiques \u00e9conomiques, les soci\u00e9t\u00e9s suisse et autrichienne sont litt\u00e9ralement coup\u00e9 en 2 par ces enjeux, m\u00eame si au final, l'accord UE- Canada sera tr\u00e8s probablement sign\u00e9 t\u00f4t ou tard un vrai d\u00e9bat doit s'ouvrir sur l'Europe de demain, ce que dit la Wallonie et cette r\u00e9gion qui a align\u00e9 les chocs \u00e9conomiques ces derni\u00e8res d\u00e9cennies est essentiel pour \u00e9viter que le s\u00e9isme britannique ne connaisse des r\u00e9pliques, l'UE et ses dirigeants nationaux n'ont plus le choix, ils doivent red\u00e9couvrir ce qu'est convaincre plut\u00f4t qu'ass\u00e9ner oser la n\u00e9gociation citoyenne plut\u00f4t que le fait accompli diplomatique admettre enfin qu'\u00e0 l'Union de l'ouverture sanctifi\u00e9e doit succ\u00e9der celle de la protection, vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CA6E04E-B8C8-47FC-A4DA-01C347A7083B", "internalArchiveId": "1CA6E04E-B8C8-47FC-A4DA-01C347A7083B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : JosselinML;Chrystia Freeland, ministre canadienne du commerce ext\u00e9rieur;Fran\u00e7ois Membrez, avocat; Antoine Genton, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des journalistes d'i-T\u00e9l\u00e9.;Stan Wawrinka, joueur de tennis;Marco Chiudinelli, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/MULTI CETA CLIP MINISTRE COMMERCE CA) Le sommet de jeudi entre l'UE et le Canada est maintenu... \r\nLa Belgique n'est pas en mesure de signer le trait\u00e9 CETA... mais le Canada y croit encore... \r\n  11''((le Canada a fait son job, on est pr\u00eat \u00e0 signer Ceta le 27 octobre))\r\n(13/ MULTI CETA   PA) Chrystia Freeland, la ministre canadienne du commerce ext\u00e9rieure...\r\nqui garde donc espoir en d\u00e9pit de l'aveu d'\u00e9chec de la Belgique...\r\nhier.. Aveu li\u00e9 au v\u00e9to de la Wallonie... qui est maintenu... \r\nPas question de fermer la porte \u00e0 cet accord de libre \u00e9change transatlantique... et faire capoter des ann\u00e9es de n\u00e9gociations... \r\nAvec le maintien du sommet, il reste donc une chance pour cet accord... \r\nRomain Clivaz...\r\n  55''\r\nUn peu de temps suppl\u00e9mentaire donc... C'est ce que r\u00e9clamait Andr\u00e9 Antoine, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Wallone.. Qui a r\u00e9clam\u00e9 hier davantage de temps pour \u00e9tudier les quelques 1600 pages de texte...\r\n(09/ GE PROC\u00c8S EXIT / ITV FRANCOIS MEMBREZ) Le Tribunal civil de Gen\u00e8ve doit se prononcer sur une affaire de suicide assist\u00e9... \r\nIl a 83 ans... Il n'est pas en fin de vie... Mais il pr\u00e9voyait de mourir la semaine derni\u00e8re... Ses deux plus jeunes fr\u00e8res s'y opposent... Et saisissent m\u00eame la justice contre Exit... Exit qui a accept\u00e9 la requ\u00eate de leur fr\u00e8re... Motif: il souffre de polypathologies invalidantes li\u00e9es au grand \u00e2ge... Un motif d'aide au suicide reconnu par Exit depuis deux ans... Et c'est justement ce point qui a \u00e9t\u00e9 remis en cause hier par l'avocat des deux fr\u00e8res, Fran\u00e7ois Membrez... \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. Le Tribunal civil de Gen\u00e8ve rendra sa d\u00e9cision dans trois mois, au maximum... \r\nDans l'intervalle... Exit a l'interdiction de prescrire la potion l\u00e9tale... au fr\u00e8re a\u00een\u00e9...\r\n(Br\u00e8ve Pirmine Schwander) Pirmine Schwander va pouvoir \u00eatre entendu par la justice... \r\nLe Conseiller National Schwitzois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire... D\u00e9cision hier de la Commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats... Elle estime que les faits qui lui sont repproch\u00e9, n'ont pas de lien avec son mandat...\r\nL'\u00e9lu UDC connu pour son combat contre les abus des Autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte... aurait soutenu financi\u00e8rement dans sa cavale, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer...\r\n(Br\u00e8ve Pakistan) Une attaque au Pakistan a fait une soixantaine de morts... \r\n59 personnes ont tu\u00e9es par un groupe arm\u00e9 qui a attaqu\u00e9 une \u00e9cole de police, dans le sud-ouest du Pays... \r\nL'attaque a eu lieu dans la province instable du Balouchistan... Elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par trois kamikazes arm\u00e9es, selon le ministre de l'int\u00e9rieur de la province... 117 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s... \r\nL'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e pour le moment... Il pourrait s'agir d'un groupe islamique, alli\u00e9 des talibans pakistanais....\r\n(D3/ CALAIS   PI) A Calais, les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation de la jungle se poursuivent... \r\nHier, pr\u00e8s d'un tiers des migrants install\u00e9s dans cet immense bidonville ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s... \r\nIls sont partis en bus, pour rejoindre des centres d'accueil r\u00e9partis dans toute la France... 45 bus doivent encore partir aujourd'hui... \r\nEn soi, la fin de la jungle est un soulagement pour les associations... Mais pour beaucoup... le d\u00e9ment\u00e8llement du camp n'est que temporaire... comme a pu l'entendre Ariane Hasler, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Calais... \r\nUne fois la jungle ferm\u00e9e... les tentes de fortune du camp sont promises \u00e0 d\u00e9molition... Les pelleteuses devraient d'ailleurs commencer leur travail aujourd'hui...  \r\nEt la Grande Bretagne de son c\u00f4t\u00e9 annonce qu'elle va injecter 40 millions d'euros pour maintenir ses contr\u00f4les \u00e0 Calais et s'assurer que la jungle sera bel et bien ferm\u00e9e...\r\n(16/ FRANCE   I-T\u00c9L\u00c9   PI) En France, la direction de Canal+ suspend l'\u00e9mission de Jean-Marc Morandini sur i-T\u00e9l\u00e9.\r\nUne suspension toutefois temporaire.\"Le temps que la gr\u00e8ve se termine \u00e0 i-t\u00e9l\u00e9\", annon\u00e7ait le groupe, hier...\r\nUne partie de la r\u00e9daction et du personnel de la cha\u00eene priv\u00e9e entame aujourd'hui son neuvi\u00e8me jour... \r\nEt ce n'est pas l'annonce d'hier qui les a convaincu de mettre fin au mouvement... bien au contraire... Explications, C\u00e9line Tzaud...\r\n(19/ ALLEMAGNE-CHINE   PA) M\u00e9fiance aussi... du gouvernement allemand, vis a vis d'un fonds d'investissement chinois... \r\nBerlin a retir\u00e9 hier son autorisation de rachat d' Aixtron qui fournit des machines aux fabricants de semis conducteur... \r\nAixtron devait \u00eatre vendu \u00e0 un fond chinois... Mais Sigmar Gabriel, le ministre de l'\u00e9conomie s'y refuse, et \u00e9voque des raisons de s\u00e9curit\u00e9... \r\nUne d\u00e9cision qui intervient dans un contexte de forte m\u00e9fiance en Allemagne \u00e0 l'\u00e9gard des app\u00e9tits \u00e9conomiques de la Chine\r\n... Blandine Milcent.\r\n(D5/ ATTAQUES INFORMATIQUES   PI) ***C'est l'une des attaques informatiques les plus importantes de ces derniers mois. Elle a fortement pertub\u00e9, le weekend dernier, le fonctionnement d'internet aux Etats-Unis. \r\nPlusieurs sites dont Twitter, Spotify, Amazon ou Ebay ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. \r\nCes derni\u00e8res semaines les cyber attaques se multiplient. \r\nEt elles mettent en lumi\u00e8re un point sensible de s\u00e9curit\u00e9: les objets connect\u00e9s. \r\nDes frigos, machines \u00e0 caf\u00e9 ou webcams qui sont de plus en plus pr\u00e9sents dans notre quotidien....et qui sont en fait autant d'armes lourdes pour les hackers... Romain Bardet.\r\n(D2/ TENNIS B\u00c2LE   PI) Stan Wawrinka entre en lice ce soir au tournoi de B\u00e2le. \r\nLe vaudois t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 1 ah\u00e9rit\u00e9 d'un premier tour difficile sur le plan \u00e9motionnel... Puisqu'il jouera face \u00e0 son comp\u00e8re de Coupe-Davis, Marco Kuidinelli... Et quant on sait que le vaudois  reste sur 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au premier tour \u00e0 B\u00e2le, cette rencontre \u00e0 tout du pi\u00e8ge.Herv\u00e9 Borsier... \r\nA suivre d\u00e8s 19h sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information... \r\nEt enfin en football... En Challenge League... Servette et Xamax ont fait match nul hier soir... 0 partout... \r\nAu classement, Xamax troisi\u00e8me, est \u00e0 sept points du leader Zurich qu'il re\u00e7oit dimanche \u00e0 la Maladi\u00e8re... Servette reste au 7e rang...\r\n(M\u00e9t\u00e9o suisse) Du gris pour aujourd'hui... Un temps tr\u00e8s nuageux avec des pluies parfois soutenues... Notamment le matin, dans le Jura et sur le Plateau... Un ou deux coups de tonnerre possible l'apr\u00e8s midi dans les Pr\u00e9alpes...\r\nTemp\u00e9ratures, 8 \u00e0 11 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 l'apr\u00e8s-midi... 17 en Valais... En montagne, un fort vent de sud-ouest...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \"Nous ne voulons pas que (cet accord) mette en cause les normes sociales, environnementales, la protection des services publics\", explique Paul Magnette pour justifier son rejet.\r\n\u00c9galement en cause, le volet tr\u00e8s sensible de la protection des investissements, qui permettrait \u00e0 une multinationale investissant dans un pays \u00e9tranger de porter plainte contre un Etat qui adopterait une politique publique contraire \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats.\r\n1.600 suppressions de postes en plus des\r\n1.400 d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es par la banque, contre seulement 300\r\nrecrutements.\r\n(Extrait ministre canadienne) \r\n(METEO SIMON) Une perturbation est arriv\u00e9e au-dessus de la Suisse romande en cours de nuit, elle a entra\u00een\u00e9 des\r\nnuages, des averses et m\u00eame des orages. Ce d\u00e9cor gris et maussade ne variera en cours de journ\u00e9e que par l'intensit\u00e9 des pr\u00e9cipitations. Des pr\u00e9cipitations qui pourront \u00eatre localement abondantes le long du Jura et sur le Plateau en matin\u00e9e. L'apr\u00e8s-midi c'est au-dessus des Pr\u00e9alpes que les pluies s'intensifieront. \r\nPour \u00eatre complet, il faudra aussi compter avec plusieurs orages qui pourront se d\u00e9clencher tout au long de la journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront entre 10 et 15\u00b0 en plaine, la limite pluie-neige restera proche de 2500 m\u00e8tres. \r\nDemain mercredi, sera la journ\u00e9e de transition. Un ciel charg\u00e9 en matin\u00e9e, avec encore des averses. Puis la perturbation s'\u00e9loignera pour laisser place \u00e0 un temps sec et \u00e0 des \u00e9claircies. D\u00e8s jeudi, retour du beau temps et des grisailles en plaine.", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8097273", "ece-8097255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:47:08Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [78%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nL'union au PMU et le Canada d\u00e9cide de maintenir le sommet de jeudi destin\u00e9 \u00e0 signer l'accord, a m\u00eame si la Wallonie dit toujours non \u00e0 cet accord commercial et bloque le processus Bruxelles et Ottawa ne ferme pas la porte et veulent toujours y croire 2\u00e8me jour d'\u00e9vacuation des migrants dans la jungle de Calais mais est -ce vraiment la fin de ce camp face \u00e0 la Manche non r\u00e9pondent beaucoup d'humanitaire, les migrants reviendront Calais, ce ne sera pas la fin de l'exode vers l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nC'est b\u00e2timents modulaires en bois indig\u00e8ne autonome sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique destin\u00e9 \u00e0 favoriser le partage social et surtout enti\u00e8rement financ\u00e9 par une bourgeoisie ce projet pilote s'appelle innovateur, il se trouve dans le canton du Jura, rendez- vous pour en parler dans l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [85%] :\r\nComment affronter un ami, un partenaire d'entra\u00eenement \u00e0 comp\u00e8re de Coupe Davis, le d\u00e9fi difficile de Stan Vavrinka au 1er tour du tournoi de B\u00e2le, il rencontre Marco Chiudi Nelli ce soir : rencontre \u00e0 haut risque qui nous dira Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [84%] :\r\nEt dans ce port matin Caroline Raymond nous parlera du retour d'un tout grand marin, le Suisse Bernard Stamm, un nouveau autour du globe, l\u00e0, dans cet Automne, la conqu\u00eate du Troph\u00e9e Jules-Verne, c'est un v\u00e9ritable mythe dans le monde de la voile point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nLe sommet de jeudi entre l'UE et le Canada est donc maintenu la Belgique n'est pas en mesure de signer le trait\u00e9, c'est \u00e0, mais le Canada y croit encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [74%] :\r\nCanada est pr\u00eat \u00e0 signer le site le 27 octobre maintenant c'est pour l'payer de sans jambes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [95%] :\r\nChristie Freeland de la ministre canadienne du commerce ext\u00e9rieur qui garde donc espoir en d\u00e9pit de l'aveu d'\u00e9chec de la Belgique hier Aveu li\u00e9 au v\u00e9to de la Wallonie qui est maintenu, pas question de fermer la porte pour le Canada, cet accord de libre- \u00e9change transatlantique et de faire capoter des ann\u00e9es de n\u00e9gociations avec le maintien de ce sommet, il reste donc une chance pour l'accord Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [94%] :\r\nUne perspective \u00e9tonnante vu que ce sommet est pr\u00e9vu pour signer cet accord de libre- \u00e9change et que la Belgique n'est pas encore en mesure de le faire, malgr\u00e9 cela, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en souhaite la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 et le 1er ministre canadien ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la porte de l'Inde, tout ce que Justin Trudeau estime qu'une r\u00e9union est toujours possible qu'il reste du temps, ils encouragent les parties concern\u00e9es \u00e0 trouver une solution cet optimisme est une surprise \u00e9tant donn\u00e9 le ton des acteurs belges du dossier \u00e0 la sortie du comit\u00e9 de concertation lundi en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les dirigeants f\u00e9d\u00e9raux et Wallons se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec, Charles Michel Hamel accus\u00e9 Namur de pratiquer la politique de la chaise vide, alors que, c\u00f4t\u00e9 flamand, on regrette ce v\u00e9to au centre des tensions, la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter cet accord son mode d'emploi, en quelque sorte, Romain Clivaz rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [88%] :\r\nBruxelles, un peu de temps suppl\u00e9mentaire, donc c'est ce que r\u00e9clamait Andr\u00e9 Antoine, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Wallone il r\u00e9clamait hier davantage de temps pour \u00e9tudier les quelques 1600 pages du texte c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\n1600 rien que \u00e7a, le Tribunal civil de Gen\u00e8ve doit se prononcer, lui, sur une affaire de suicide assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [89%] :\r\nIl a 83 Zhang, il n'est pas en fin de vie mais il pr\u00e9voyait de mourir la semaine derni\u00e8re, ses 2 plus jeunes fr\u00e8res s'y opposent Et saisissent m\u00eame la justice contre Exit Exit, qui a accept\u00e9 la requ\u00eate donc de leurs fr\u00e8res qui souhaite mettre c'est fin \u00e0 ses jours, motif, il souffre de poly- pathologies invalidantes li\u00e9es au grand \u00e2ge, un motif d'aide au suicide reconnu par Exit depuis 2 ans, et c'est justement ce point qui a \u00e9t\u00e9 remise en cause hier par l'avocat des 2 fr\u00e8res Fran\u00e7ois Membrez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [91%] :\r\nDonc, selon moi, les films, les nouveaux crit\u00e8res Exit s'est donn\u00e9 pour intervenir sont contraires au droit voil\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant Exit travailler dans le cadre l\u00e9gal d\u00e9fini par l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales et en 2014 Exit a d\u00e9cid\u00e9 de modifier ses crit\u00e8res d'intervention et d'intervenir, m\u00eame lorsque quelqu'un n'est pas en fin de vie et n'a pas des pathologies de fin de vie et pour moi ce n'est pas, ce n'est pas son nom, ce n'est pas conforme au droit, cette illicite et c'est pourquoi mes mandants ont demand\u00e9 \u00e0 la justice d'interdire d'interdire Exit d'agir dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [89%] :\r\nLa partie adverse remet en question la l\u00e9gitimit\u00e9 de vos mandants, de s'opposer \u00e0 cet acte qu'est -ce que vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [84%] :\r\nLe tribunal d\u00e9cidera, voil\u00e0, je n'ai pas de d\u00e9claration faire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Tania jospino- par le tribunal civil de Gen\u00e8ve rendra sa d\u00e9cision dans 3 mois au maximum et dans l'intervalle, Exit \u00e0 l'interdiction de prescrire la potion l\u00e9tale au fr\u00e8re a\u00een\u00e9 pur une femme va pouvoir \u00eatre entendu par la justice, le conseiller national sous bois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire, d\u00e9cision hier de la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats, elle estime que les faits qui lui sont reproch\u00e9s, non pas de lien avec son mandat, l'\u00e9lu UDC, connu pour son combat contre les abus des autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte aurait soutenu financi\u00e8rement dans 5 aval, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer, une attaque au Pakistan \u00e0 la fait 60, une soixantaine de morts 59 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un groupe arm\u00e9 qui a attaqu\u00e9 une \u00e9cole de police, dans le sud- ouest du pays, l'attaque a eu lieu dans la province instable du Baloutchistan, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par 3 kamikazes arm\u00e9s, selon le ministre de l'int\u00e9rieur de la province 117 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, l'attaque, \u00e7a n'est pas revendiqu\u00e9 pour le moment, il pourrait s'agir d'un groupe islamiste alli\u00e9 des talibans pakistanais \u00e0 Calais, les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation de la jungle se poursuivent, hier pr\u00e8s d'un tiers des migrants install\u00e9s dans cet immense bidonville ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, ils sont partis en bus pour rejoindre des centres d'accueil r\u00e9partis dans toute la France, 45 bus doivent encore partir aujourd'hui et la fin de la jungle en soi est un soulagement pour les associations, mais pour beaucoup, le d\u00e9mant\u00e8lement de ce qu'on n'est que temporaire, comme a pu l'entendre Ariane Hasler elle est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Calais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [91%] :\r\nEffacer la jungle, comme le promet le gouvernement ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me des migrants \u00e0 Calais, selon Christian Salom\u00e9 de l'auberge des migrants, il serait de 1000 \u00e0 vouloir rester co\u00fbte que co\u00fbte sur place pour passer en Angleterre depuis plusieurs jours, des gens partent du camp pour aller se cacher ailleurs pas loin et ils reviendront Christian Salom\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [89%] :\r\n\u00e7a prendra quelques jours, \u00e7a prend dans quelques semaines et on retrouvera ici comme apr\u00e8s chaque d\u00e9mant\u00e8lement des milliers de personnes qui, qui a, il faudra donner des tentes, des duvets et puis essayer de les nourrir sans \u00eatre sorti, soit par la police sans montrer o\u00f9 ils sont et on va se retrouver dans ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu depuis il y a 5, 10, 15, 20 ans, un \u00e9ternel recommencement, \u00e7a fait 20 ans que je ne suis l\u00e0 24 ans, je suis s\u00fbr qu'aller et \u00e7a fait 24 ans que la m\u00eame situation se reproduit, l\u00e0 il y a davantage de monde, davantage de journalistes aussi, bien s\u00fbr, mais le proc\u00e8s, c'est toujours le m\u00eame : on casse et quand on casse les squats, on s'arrange pendant quelques jours, pour qu'il n'y a plus aucun migrants dans la r\u00e9gion et ensuite ben ensuite ensuite les gens reviennent et il y a toujours des conflits dans le monde, il y a 30 personnes environ qui arrive tous les jours et qui continueront \u00e0 arriver, c'est \u00e9vident, elles continueront. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [93%] :\r\nLe temps de l'op\u00e9ration humanitaire qui consiste \u00e0 envoyer les migrants dans des centres d'accueil durera quelques jours puis la chasse aux causes sauvage reprendra \u00e0 Calais et dans la r\u00e9gion loin cette fois des cam\u00e9ras du monde entier, Ariane Hasler rtsinfo Calais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [94%] :\r\nEt une fois la jungle ferm\u00e9e, les tentes de fortune du camp sont promises \u00e0 d\u00e9molition Les pelleteuses devraient d'ailleurs commencer leur travail aujourd'hui et la Grande-Bretagne, de son c\u00f4t\u00e9 annonce qu'elle va injecter 40 millions d'euros pour maintenir ses contr\u00f4les \u00e0 Calais et s'assurer que la jungle sera bel et bien ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nEn France, la direction de Canal Plus, suspend l'\u00e9mission de Jean-Marc Morandini sur I-t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [93%] :\r\nUne suspension toutefois temporaire le temps que la gr\u00e8ve se termine \u00e0 I-t\u00e9l\u00e9 annonc\u00e9 le groupe hier une partie de la r\u00e9daction du personnel de la cha\u00eene priv\u00e9e entame aujourd'hui son 9\u00e8me jour et ce n'est pas l'annonce d'hier qui les a convaincus de mettre fin au mouvement, bien au contraire : Explications de C\u00e9line sauf. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [87%] :\r\nLa gr\u00e8ve continue nos revendications restent les m\u00eames, le message des gr\u00e9vistes sur leur compte 8 heures alors c'est vrai, il s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'animateur, mis en examen pour corruption de mineur aggrav\u00e9e vrai aussi qu'ils avaient critiqu\u00e9 son show jug\u00e9 d\u00e9sastreux pour l'image de leur cha\u00eene mais le malaise est plus profond, a I-t\u00e9l\u00e9 et dure maintenant depuis un an en cause des \u00e9conomies des postes biff\u00e9s, mais pas seulement : Antoine Genton, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des journalistes dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:27) [85%] :\r\nIl n'y a pas une confiance il y a un an, la nouvelle direction nous a dit qu'elle allait investir parce qu'il \u00e9tait important pour le groupe Vivendi l'groupe Canal Plus auquel elle appartient et quelques mois apr\u00e8s un changement de discours, on nous a dit : on ne veut plus investir, mais on va faire des \u00e9conomies, donc un probl\u00e8me de confiance avec la direction qui, \u00e0 aucun moment nous a r\u00e9pondu \u00e0 discuter de ces sujets avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [93%] :\r\nL'engagement de Morandini a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur \u00e0 cette gr\u00e8ve, les r\u00e9ponses de la direction lors de 2 rencontres en fin de semaine derni\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es insuffisantes par les gr\u00e9vistes, quant \u00e0 l'annonce hier de suspendre l'\u00e9mission de Morandini, le temps de la gr\u00e8ve, m\u00eame pour des raisons techniques et non \u00e9ditorial, elle risque bien de leur donner surtout envie de poursuivre leur mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [93%] :\r\nM\u00e9fiance aussi du gouvernement allemand vis-\u00e0-vis d'un fonds d'investissement chinois, Berlin a retir\u00e9 hier son autorisation de rachat d'Ekstr\u00f6m, qui fournit des machines aux fabricants de semi- conducteurs extr\u00eame qui devait \u00eatre vendu \u00e0 un fonds chinois mais Sigmar Gabriel, le ministre de l'\u00e9conomie s'y refuse, il \u00e9voque des raisons de s\u00e9curit\u00e9, une d\u00e9cision qui intervient dans un contexte de forte m\u00e9fiance en Allemagne \u00e0 l'\u00e9gard des app\u00e9tits \u00e9conomiques de la Chine, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [93%] :\r\nUn secr\u00e9taire d'\u00c9tat du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie \u00e9voque en effet de nouvelles informations en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 pour justifier ce retournement, c'est une surprise, le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 la transaction, d\u00e9but septembre, et le fonds d'investissement chinois avaient l'accord de la direction de cette PME allemandes en difficult\u00e9 bien contente de voir arriver une solution \u00e0 ces probl\u00e8mes, mais les acquisitions chinoises en Allemagne se sont multipli\u00e9s ces derniers temps, comme celle du fabricant de machines-outils Kouka parmi et si elles n'ont jamais pos\u00e9 de probl\u00e8me jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la m\u00e9fiance est devenue plus forte, Sigmar Gabriel, qui doit se rendre la semaine prochaine en Chine craint un transfert du Made in Germany, ils r\u00e9clament une r\u00e9glementation europ\u00e9enne pour que les pays membres et la possibilit\u00e9 d'interdire ces acquisitions car, dit -il, si les chinois peuvent venir faire leurs courses en Allemagne, l'inverse est toujours impossible, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est l'une des attaques informatiques les plus importantes de ces derniers mois, elle a fortement perturb\u00e9 le week- end dernier, le fonctionnement d'Internet aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [89%] :\r\nPlusieurs sites dont Twitter Spotify amazone oui bah ayant \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, les cyber attaques se multiplient, elle met en lumi\u00e8re un point sensible de la s\u00e9curit\u00e9, les objets connect\u00e9s et des frigos, des machines \u00e0 caf\u00e9 Des webcam qui sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans notre quotidien et qui sont en fait autant d'armes lourdes pour Les hackeurs Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [90%] :\r\nLa m\u00e9thode est la suivante : pirat\u00e9 une foule d'objets connect\u00e9s en m\u00eame temps pour surcharger le serveur informatique cr\u00e9ant la paralysie, plus il y a d'objets plus c'est efficace, on estime aujourd'hui \u00e0 5 milliards le nombre d'objets connect\u00e9s sur la plan\u00e8te, un chiffre qui pourrait quadrupler d'ici 2020 machines \u00e0 laver, imprimante, Dahibi des objets qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7us avec un niveau de s\u00e9curit\u00e9 suffisant selon selon garde un outil, elle est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:22) [85%] :\r\nCes objets sont l\u00e0 pour \u00eatre connect\u00e9, pas pour s\u00e9curiser un environnement ou pour r\u00e9pondre \u00e0 un besoin de s\u00e9curit\u00e9, ils r\u00e9pondent \u00e0 un besoin de services, donc la s\u00e9curit\u00e9 sera pas un levier pour faire vendre ou pour d\u00e9velopper ses services, la s\u00e9curit\u00e9 sera pas pris en compte parce que c'est quelque chose de tr\u00e8s complexe qui co\u00fbte cher et c'est g\u00e9n\u00e9ralement des co\u00fbts d'investissement que peu d'entreprises quitter des objets connect\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [87%] :\r\nPour elle, le progr\u00e8s ne doit pas \u00eatre seulement technologique, mais aussi sociales ou \u00e9conomique et si la prise de conscience politique grandit pour Solange gardent un outil, cela reste insuffisant. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:52) [89%] :\r\nOn a l'impression plut\u00f4t qu'on est dans un laisser faire la technologie les \u00e9volutions, les acteurs \u00e9conomiques qui sont en situation de de pouvoir proposer, voire d'imposer des technologies mais apr\u00e8s on rajoute de la r\u00e9glementation mais on d\u00e9veloppe ainsi, me semble -t-il, la sensibilisation aux usages \u00e9ducation des personnes qui, en amont, c'est l'\u00e9ducation, y compris des ing\u00e9nieurs \u00e0 ce besoin de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [93%] :\r\nLes objets connect\u00e9s sont donc un maillon faible de plus et l'enjeu est de taille : selon une \u00e9tude du cabinet d'audits et de conseil PwC l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le nombre de cyber attaques a progress\u00e9 de 38 pourcent au au niveau mondial, alors que le budget s\u00e9curit\u00e9 des entreprises ont augment\u00e9 de 24 pourcent seulement seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:30) [94%] :\r\nTennis Stan Wawrinka entrent en lice ce soir au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 20 a h\u00e9rit\u00e9 d'un 1er tour difficile sur le plan \u00e9motionnel puisqu'il va jouer face \u00e0 son comp\u00e8re de Coupe Davis Marco Claudine et quand on sait que le Vaudois reste sur 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au 1er tour \u00e0 B\u00e2le, cette rencontre a tout du pi\u00e8ge Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [93%] :\r\nComment affronter un ami et un partenaire d'entra\u00eenement, un membre de l'\u00e9quipe de Suisse avec lequel on a gagn\u00e9 la Coupe Davis, c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9 de cette partie pour les 2 Suisses sauf que Stan Vavrinka num\u00e9ro 3 mondial, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un, a beaucoup plus de pression, il est largement favori face au B\u00e2lois 100 19\u00e8me mondial mais cette rencontre se jouera dans un contexte particulier, Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:15) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s particulier, d\u00e9j\u00e0 avec toutes ces ann\u00e9es, on sait jamais jou\u00e9 en plus, il a rendu au 1er tour \u00e0 B\u00e2le de chez lui, dans sa ville un tournoi suisse tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un bon challenge pensent l'adore jouer ici chaque ann\u00e9e je viens ici on s'est entra\u00een\u00e9 normalement fois toutes ces ann\u00e9es avec la Coupe Davis, parce qu'on est tr\u00e8s bien, mais c'est vrai que maintenant ce que \u00e7a fait un moment qu'on n'a plus taper ensemble plus entra\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [91%] :\r\nMarco culinaire reste sur une bonne perf \u00e0 l'US Open, avec une balle de qualification pour le 3\u00e8me tour face au Fran\u00e7ais Pouille, il aura l'Avantage de jouer devant son public et n'a rien \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:48) [83%] :\r\nJe ne sais pas trop de soucis en fait de de ce qui m'tant de de de sa part, je ne fais plus un peu plus de suicides pour moi je, moi j'ai j'moi pour ma tactique et j'esp\u00e8re de de bien jouer, c'est s\u00fbr, \u00e7a, ce que je me concentre et puis apr\u00e8s, et si lui sans un grand match apr\u00e8s match chance quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:08) [94%] :\r\nMettre de c\u00f4t\u00e9 les \u00e9motions se concentrer sur son jeu, c'est sans doute la cl\u00e9 de ce genre de match mais au 1er tour d'un tournoi, tout reste ouvert pour les 2 Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [90%] :\r\n\u00e0 suivre, de 19 heures sur RTS 2 et dont nos rendez- vous d'information et puis en football en challenge ligue Servette et Xamax ont fait match nul hier 0 partout au classement Xamax troisi\u00e8me est \u00e0 7 points du leader, Z\u00fcrich qu'il re\u00e7oit dimanche \u00e0 la Maladi\u00e8re Servette reste au 7\u00e8me rang mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T04:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1534409", "internalArchiveId": "AA1608534470", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bruxelles sauvage", "publicationDate": "2016-10-24T21:38:00Z", "durationSec": 3167, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-08T00:06:34Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:01:05\r\n...\r\n\r\n00:00:01:10  00:00:07:02\r\n...\r\n\r\n00:00:07:07  00:00:14:09\r\n...\r\n\r\n00:00:14:13  00:00:20:09\r\n...\r\n\r\n00:00:20:13  00:00:25:11\r\n-Ce qui m'a frapp\u00e9 la premi\u00e8re fois,\r\nc'est ce regard rempli de curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:00:25:16  00:00:27:14\r\n   Et son petit c\u00f4t\u00e9 effront\u00e9.\r\n\r\n00:00:27:19  00:00:30:18\r\n     Comme s'il me demandait\r\n      ce que je faisais l\u00e0.\r\n\r\n00:00:30:23  00:00:35:11\r\n  J'ai eu envie de lui r\u00e9pondre:\r\n\"Et toi, que fais-tu \u00e0 Bruxelles ?\"\r\n\r\n00:00:47:11  00:00:48:19\r\n         -Oh, regarde !\r\n\r\n00:00:49:00  00:00:50:05\r\n   Un renard !\r\n\r\n00:00:50:10  00:00:58:13\r\n...\r\n\r\n00:00:58:18  00:01:02:19\r\n...\r\n\r\n00:01:03:00  00:01:04:23\r\n   Faut pas trop t'approcher !\r\n\r\n00:01:26:02  00:01:50:18\r\n...\r\n\r\n00:01:54:13  00:01:58:19\r\n  -J'ai racont\u00e9 plusieurs fois \r\n cette rencontre avec un renard.\r\n\r\n00:01:59:00  00:02:01:17\r\n  De nombreux citadins ont v\u00e9cu\r\n\r\n00:02:01:22  00:02:04:04\r\n       la m\u00eame exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:02:04:09  00:02:07:01\r\nou des exp\u00e9riences plus intimes.\r\n\r\n00:02:08:11  00:02:11:09\r\nUne amie m'a parl\u00e9 de Marie-Louise.\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:14:07\r\n        La vieille dame\r\n   ne sort plus de chez elle.\r\n\r\n00:02:14:11  00:02:18:13\r\n C'est \u00e0 peine si elle parvient\r\n  \u00e0 ouvrir la porte du jardin.\r\n\r\n00:02:24:03  00:02:49:13\r\n...\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:51:15\r\n                     -Allez, viens !\r\n\r\n00:02:54:10  00:02:55:14\r\n            Allez, viens !\r\n\r\n00:02:55:19  00:03:01:12\r\n    Ca a d\u00e9marr\u00e9... J'avais mis\r\n\u00e0 manger sur la table pour le chat.\r\n\r\n00:03:01:17  00:03:02:23\r\n     Des croquettes.\r\n\r\n00:03:03:04  00:03:07:21\r\n Et un jour, j'entends du bruit,\r\nje me dis: \"Qu'est-ce que c'est ?\"\r\n\r\n00:03:08:02  00:03:12:16\r\n C'\u00e9tait le renard qui avait fait\r\n  tomber la bo\u00eete de croquettes.\r\n\r\n00:03:12:21  00:03:15:14\r\n            J'ai dit:\r\n \"Ah, tu aimes les croquettes ?\"\r\n\r\n00:03:15:19  00:03:18:04\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en mettre.\r\n\r\n00:03:19:15  00:03:20:20\r\n                 Allez, viens.\r\n\r\n00:03:23:00  00:03:25:08\r\n               Mais oui, c'est moi !\r\n\r\n00:03:25:12  00:03:28:05\r\nIl est habitu\u00e9, mais il se laisse\r\n\r\n00:03:28:10  00:03:29:14\r\n          pas prendre.\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:32:05\r\n         Il ne vient pas\r\n      plus pr\u00e8s d'un m\u00e8tre.\r\n\r\n00:03:32:10  00:03:34:01\r\n                    Va vite manger !\r\n\r\n00:03:34:06  00:03:37:01\r\n     Tu dois pas avoir peur.\r\n\r\n00:03:37:06  00:03:40:15\r\n       C'est comme \u00e7a\r\n qu'on a fait connaissance.\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:42:17\r\n    -Un renard dans un salon.\r\n\r\n00:03:42:22  00:03:45:07\r\n  Les questions se bousculent.\r\n\r\n00:03:45:11  00:03:47:06\r\n      Est-ce exceptionnel,\r\n\r\n00:03:47:11  00:03:48:20\r\n      dangereux, autoris\u00e9 ?\r\n\r\n00:03:49:01  00:03:51:15\r\n          Les renards\r\n peuvent-ils \u00eatre apprivois\u00e9s ?\r\n\r\n00:03:51:20  00:03:56:00\r\n      Habitent-ils en ville\r\n  ou viennent-ils de la for\u00eat ?\r\n\r\n00:03:56:05  00:04:00:21\r\nEt puis, y a-t-il d'autres animaux\r\n      sauvages \u00e0 Bruxelles ?\r\n\r\n00:04:09:11  00:04:13:05\r\n      J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire\r\n  des recherches sur le renard.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:18:15\r\n Les premiers individus seraient\r\narriv\u00e9s \u00e0 Bruxelles par le train.\r\n\r\n00:04:18:20  00:04:21:00\r\n   Les talus des voies ferr\u00e9es\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:27:06\r\n  ont permis leur progression de\r\nla campagne jusqu'au centre-ville.\r\n\r\n00:04:27:11  00:04:31:08\r\nLes goupils ont trouv\u00e9 \u00e0 Bruxelles\r\n        des espaces verts,\r\n\r\n00:04:31:12  00:04:33:18\r\ndes friches et de grands jardins.\r\n\r\n00:04:33:23  00:04:35:07\r\n        Ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n00:04:35:11  00:04:38:17\r\n de l'interdiction de la chasse,\r\n           qui stipule\r\n\r\n00:04:38:22  00:04:41:13\r\n que toutes les esp\u00e8ces sauvages\r\n\r\n00:04:41:18  00:04:43:17\r\n   sont prot\u00e9g\u00e9es \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:04:43:22  00:04:48:02\r\n  Les renards se sont install\u00e9s\r\n dans la capitale pour y rester.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:51:03\r\n            En 1984,\r\n  les scientifiques confirment\r\n\r\n00:04:51:08  00:04:53:09\r\n  qu'une femelle a mis au monde\r\n\r\n00:04:53:13  00:04:56:01\r\nle premier renardeau n\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:04:56:06  00:04:59:02\r\nDans un premier temps, les renards\r\n\r\n00:04:59:07  00:05:02:05\r\n          ont continu\u00e9\r\n  \u00e0 jouer le r\u00f4le de pr\u00e9dateurs\r\n\r\n00:05:02:10  00:05:04:06\r\n    en chassant les rongeurs.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:07:20\r\n         Ils ont trouv\u00e9\r\n   de quoi varier leurs menus.\r\n\r\n00:05:40:18  00:05:42:17\r\n  -Les renards ont vite compris\r\n\r\n00:05:42:22  00:05:46:04\r\n    qu'il \u00e9tait plus simple \r\n   de se nourrir des d\u00e9chets.\r\n\r\n00:05:46:09  00:05:50:05\r\n Une poubelle, c'est plus facile\r\n    \u00e0 \u00e9ventrer qu'une poule,\r\n\r\n00:05:50:10  00:05:52:23\r\net \u00e7a court moins vite qu'un mulot.\r\n\r\n00:05:53:04  00:06:04:15\r\n...\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:37:07\r\n...\r\n\r\n00:06:37:11  00:06:43:00\r\nDans certains quartiers, le renard\r\na trouv\u00e9 mieux que les poubelles.\r\n\r\n00:06:48:21  00:06:51:04\r\n    Le goupil n'a pas cherch\u00e9\r\n\r\n00:06:51:09  00:06:55:03\r\n     \u00e0 entrer en concurrence\r\n        avec les f\u00e9lins.\r\n\r\n00:06:55:08  00:06:57:06\r\n     Il a attendu son tour.\r\n\r\n00:06:57:11  00:06:58:22\r\n-Allez, Masha, va !\r\n\r\n00:06:59:04  00:07:03:12\r\n     -Milena donne un pr\u00e9nom \u00e0\r\nchacun des renards qu'elle nourrit.\r\n\r\n00:07:03:17  00:07:05:07\r\n-Elle va attendre.\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:08:05\r\nElle va attendre,\r\nparce que monsieur...\r\n\r\n00:07:08:10  00:07:10:07\r\nAllez, va; va chercher.\r\n\r\n00:07:11:02  00:07:12:14\r\nAllez, petite m\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:16:07\r\n    -Milena et Marie-Louise\r\n  ne sont pas des cas uniques.\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:20:11\r\n   La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des citadins\r\n    a encourag\u00e9 les renards\r\n\r\n00:07:20:15  00:07:23:09\r\n\u00e0 s'installer pr\u00e8s des habitations.\r\n\r\n00:07:23:13  00:07:27:12\r\n-Je nourris deux chats,\r\net le renard, par l'odeur all\u00e9ch\u00e9,\r\n\r\n00:07:27:17  00:07:28:22\r\n          est arriv\u00e9 !\r\n\r\n00:07:29:03  00:07:31:14\r\n    Les chats l'ont accept\u00e9.\r\n\r\n00:07:31:19  00:07:33:20\r\nChaque soir, je nourris\r\n\r\n00:07:34:01  00:07:35:09\r\n        chats et renards.\r\n\r\n00:07:42:13  00:07:46:10\r\n      -Ca m'amuserait aussi\r\nd'avoir un renard dans mon jardin.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:48:19\r\nMais les autorit\u00e9s d\u00e9conseillent\r\n\r\n00:07:49:00  00:07:51:11\r\nle nourrissage des animaux sauvages.\r\n\r\n00:07:52:04  00:07:55:11\r\n     Guy Rotsaert travaille\r\n   \u00e0 Bruxelles Environnement.\r\n\r\n00:07:55:16  00:07:57:06\r\n           Il dialogue\r\n\r\n00:07:57:11  00:08:00:19\r\n        avec les citadins\r\n  au sujet de la faune sauvage.\r\n\r\n00:08:01:00  00:08:04:01\r\nIl rassure les habitants inquiets\r\n\r\n00:08:04:06  00:08:07:04\r\n          ou il temp\u00e8re\r\n     leur instinct maternel.\r\n\r\n00:08:07:09  00:08:10:15\r\n                     -Ils viennent\r\n     et me regardent, l'air de dire:\r\n\r\n00:08:10:20  00:08:14:00\r\n    \"Alors, tu me donnes \u00e0 manger ?\"\r\n\r\n00:08:14:05  00:08:15:10\r\n                      On les adore !\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:23\r\n-Nous, en tant qu'administration,\r\non comprend votre point de vue,\r\n\r\n00:08:20:04  00:08:23:02\r\nmais on a une autre mani\u00e8re\r\nde r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:08:23:07  00:08:30:08\r\nIl faut d'abord savoir que\r\nle renard d\u00e9limite un territoire...\r\n\r\n00:08:30:12  00:08:31:21\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:08:32:02  00:08:35:05\r\n-Et il d\u00e9limite\r\nla taille de ce territoire\r\n\r\n00:08:35:10  00:08:38:20\r\nsur la base\r\nde la quantit\u00e9 de nourriture\r\n\r\n00:08:39:01  00:08:41:20\r\nfacilement disponible pour lui.\r\n\r\n00:08:42:01  00:08:46:05\r\nS'il y a beaucoup\r\nde nourriture \u00e0 un endroit,\r\n\r\n00:08:46:10  00:08:52:09\r\nil ne va pas se casser la t\u00eate\r\npour d\u00e9fendre un territoire \u00e9norme.\r\n\r\n00:08:52:13  00:08:57:06\r\nDans chacun des jardins o\u00f9 il est \r\nnourri, le renard a un territoire.\r\n\r\n00:08:57:11  00:09:01:20\r\n  S'il y a de la nourriture pour\r\nune famille de renards \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n00:09:02:01  00:09:05:12\r\n      il y aura une famille\r\n de renards pour tout Bruxelles.\r\n\r\n00:09:09:05  00:09:11:22\r\n     -J'entends souvent dire\r\n         que les renards\r\n\r\n00:09:12:03  00:09:14:07\r\n v\u00e9hiculent des maladies graves.\r\n\r\n00:09:14:11  00:09:17:22\r\nMais la rage a disparu de Belgique\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:20:23\r\nQuant \u00e0 l'\u00e9chinococcose alv\u00e9olaire,\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:25:06\r\naucun cas n'a jamais \u00e9t\u00e9 recens\u00e9\r\n     en r\u00e9gion bruxelloise.\r\n\r\n00:09:37:15  00:09:43:20\r\n        Un renard glapit\r\n\r\n00:09:44:01  00:09:46:07\r\n    Autre nuisance, le bruit.\r\n\r\n00:09:46:11  00:09:48:00\r\n...\r\n\r\n00:09:48:05  00:09:51:09\r\n            D\u00e9but juin,\r\nje suis r\u00e9veill\u00e9 par un cri rauque.\r\n\r\n00:09:51:13  00:09:54:12\r\n           Je me l\u00e8ve\r\n  et je cherche d'o\u00f9 \u00e7a vient.\r\n\r\n00:09:54:17  00:09:59:06\r\nDans la cit\u00e9 des Venelles, je joue\r\n  \u00e0 cache-cache avec un renard.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:02:18\r\nQuand une femelle cherche un m\u00e2le,\r\n\r\n00:10:02:23  00:10:05:19\r\n    quand une bagarre \u00e9clate,\r\n...\r\n\r\n00:10:06:00  00:10:09:02\r\nle renard couine, jappe ou glapit.\r\n...\r\n\r\n00:10:09:07  00:10:11:15\r\n         Un chien aboie\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:14:03\r\nLe renard glapit, le chien aboie\r\n\r\n00:10:14:08  00:10:17:02\r\n      On reproche au renard\r\n         d'\u00eatre bruyant,\r\n\r\n00:10:17:07  00:10:20:07\r\n        mais ne l'est-il\r\n      pas moins qu'un chien\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:22:18\r\n    ou que le trafic a\u00e9rien ?\r\n\r\n00:10:31:08  00:10:34:04\r\n -On a entendu du bruit, cette nuit.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:37:06\r\n             Je pense\r\n   qu'il est en bas, maintenant.\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:39:03\r\n-C'est fort probable.\r\n\r\n00:10:39:08  00:10:40:18\r\n Ce sont des jeunes.\r\n\r\n00:10:40:23  00:10:43:17\r\nIls doivent \u00eatre quasi sevr\u00e9s.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:49:06\r\n              Voil\u00e0, ici, y a rien.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:51:14\r\n            -Ah, il est l\u00e0.\r\n                            -Ah...\r\n\r\n00:10:51:19  00:10:52:19\r\n                   -Il est\r\n\r\n00:10:53:00  00:10:55:08\r\n  pr\u00e8s de la corniche, l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:55:12  00:10:57:11\r\n         -Tu restes l\u00e0.\r\n             -Oui.\r\n\r\n00:10:57:15  00:10:59:14\r\n     -Allez, p\u00e9p\u00e8re ! Viens.\r\n\r\n00:10:59:19  00:11:01:13\r\n               Arr\u00eate de te coincer.\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:04:01\r\n                      Voil\u00e0, voil\u00e0 !\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:07:13\r\n               Un beau petit gar\u00e7on.\r\n\r\n00:11:07:18  00:11:09:03\r\n       -Et il a quel \u00e2ge ?\r\n\r\n00:11:09:08  00:11:12:05\r\n                      -Il doit avoir\r\n        \u00e0 peu pr\u00e8s six semaines, l\u00e0.\r\n\r\n00:11:12:10  00:11:17:02\r\n         Ils sont quasi sevr\u00e9s, donc\r\n ils prennent la poudre d'escampette\r\n\r\n00:11:17:07  00:11:19:22\r\net ils doivent trouver un territoire.\r\n\r\n00:11:20:03  00:11:26:07\r\n   Ils s'aventurent dans les jardins\r\n     et n'arrivent pas en ressortir.\r\n\r\n00:11:26:11  00:11:29:11\r\n-Qu'est-ce qu'il va devenir ?\r\n\r\n00:11:29:15  00:11:31:22\r\n   -Il va au centre de revalidation.\r\n\r\n00:11:32:03  00:11:35:06\r\n              Le v\u00e9t\u00e9rinaire va voir\r\n            s'il n'est pas parasit\u00e9.\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:37:14\r\n   Une fois qu'il fait quatre kilos,\r\n\r\n00:11:37:19  00:11:39:13\r\n               on le remet en for\u00eat.\r\n\r\n00:11:39:18  00:11:40:23\r\n-D'accord.\r\n\r\n00:11:41:04  00:11:43:17\r\n             -Encore merci pour lui,\r\n                      bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n00:11:45:01  00:12:00:11\r\n...\r\n\r\n00:12:00:15  00:12:03:11\r\n      La corneille croasse\r\n\r\n00:12:04:19  00:12:06:06\r\n...\r\n\r\n00:12:18:00  00:12:20:02\r\n     Il y a quatre familles.\r\n\r\n00:12:20:07  00:12:22:01\r\n      Des fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n00:12:22:06  00:12:24:16\r\n             Il y en a un tout seul.\r\n\r\n00:12:24:21  00:12:28:00\r\n         Celui du fond\r\n vient de l'ambassade du B\u00e9nin,\r\n\r\n00:12:28:05  00:12:30:17\r\net ces deux-ci viennent de Woluwe.\r\n\r\n00:12:30:22  00:12:33:05\r\n          C'\u00e9taient les plus petits.\r\n\r\n00:12:38:05  00:12:40:20\r\n        Nous accueillons\r\n     toute la faune sauvage,\r\n\r\n00:12:41:01  00:12:43:12\r\n  sauf les chiens et les chats.\r\n\r\n00:12:43:17  00:12:47:09\r\n                  C'est une clinique\r\n  pour animaux sauvages de la r\u00e9gion\r\n\r\n00:12:47:13  00:12:49:04\r\n       Bruxelles-Capitale.\r\n\r\n00:12:50:19  00:12:53:06\r\n  -Je me demandais si le renard\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:55:13\r\n  \u00e9tait le seul animal sauvage\r\n\r\n00:12:55:18  00:12:57:16\r\n     \u00e0 s'aventurer en ville.\r\n\r\n00:12:57:21  00:12:59:20\r\n  J'ai la preuve du contraire.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:04:00\r\n        Me voil\u00e0 embarqu\u00e9\r\n sur une v\u00e9ritable Arche de No\u00e9.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:07:04\r\n        -La faune sauvage\r\n     de la r\u00e9gion est riche.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:11:07\r\n  Ca va du renard au chevreuil,\r\n    au grand faucon p\u00e8lerin.\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:14:19\r\n        Malheureusement,\r\n   le Bruxellois a un d\u00e9faut:\r\n\r\n00:13:15:00  00:13:18:03\r\n     il marche avec le nez par terre\r\n                     sans rien voir.\r\n\r\n00:13:24:06  00:13:25:23\r\n             Laissez-vous faire !\r\n\r\n00:13:34:08  00:13:37:13\r\n         Il ne faut pas\r\n  se faire attraper les doigts\r\n\r\n00:13:37:18  00:13:40:22\r\n       parce que \u00e7a mord tr\u00e8s fort !\r\n\r\n00:13:43:21  00:13:45:15\r\n      -Voil\u00e0, l\u00e0 c'est bon.\r\n\r\n00:13:48:00  00:13:49:22\r\n-Embarqu\u00e9, c'est pes\u00e9.\r\n\r\n00:13:58:02  00:14:02:20\r\n      -Willy Van de Velde\r\nest garde-forestier \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:14:03:01  00:14:07:04\r\n   La juxtaposition des mots \r\n   \"forestier\" et \"Bruxelles\"\r\n\r\n00:14:07:09  00:14:10:00\r\nn'a rien de contradictoire pour lui.\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:13:19\r\n  -J'ai grandi \u00e0 Bruxelles, \r\n j'ai toujours v\u00e9cu en ville.\r\n\r\n00:14:14:00  00:14:17:18\r\nAvant d'\u00eatre garde-forestier,\r\n j'\u00e9tais conducteur de tram.\r\n\r\n00:14:17:23  00:14:20:18\r\n  J'ai parcouru la ville\r\n   en long et en large.\r\n\r\n00:14:20:23  00:14:24:12\r\n  Je suis forestier depuis\r\npresque onze ans, maintenant.\r\n\r\n00:14:24:17  00:14:26:10\r\n    Je ne me lasse pas\r\n\r\n00:14:26:14  00:14:31:18\r\n de voir cette vie, cette capitale\r\nsi verte et si riche en vie sauvage.\r\n\r\n00:14:45:08  00:14:47:03\r\n   Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:14:47:08  00:14:51:13\r\nj'interviens tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement\r\nsur la faune sauvage en ville,\r\n\r\n00:14:51:18  00:14:56:10\r\nde par ma connaissance de la ville\r\net parce que je suis disponible.\r\n\r\n00:14:56:14  00:15:01:18\r\nEt je suis r\u00e9guli\u00e8rement sollicit\u00e9\r\npour des animaux bless\u00e9s ou confin\u00e9s.\r\n\r\n00:15:12:04  00:15:16:21\r\n-Une habitante de for\u00eat a signal\u00e9\r\nla pr\u00e9sence d'une fouine bless\u00e9e.\r\n\r\n00:15:17:02  00:15:19:05\r\n                          -J'ai peur\r\n               qu'elle parte par l\u00e0.\r\n\r\n00:15:19:10  00:15:20:16\r\n             -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:15:21:13  00:15:23:04\r\n     Ca va pas \u00eatre \u00e9vident.\r\n\r\n00:15:30:11  00:15:33:10\r\n     Elle est mont\u00e9e dedans,\r\n        je vois sa queue.\r\n\r\n00:15:35:05  00:15:37:05\r\n          Elle est dans le moteur.\r\n\r\n00:15:37:10  00:15:41:04\r\n               Donc, il faut trouver\r\n      le propri\u00e9taire de la voiture.\r\n\r\n00:15:41:09  00:15:43:22\r\n           Si elle peut\r\n     avoir acc\u00e8s \u00e0 sa voiture\r\n\r\n00:15:44:03  00:15:46:18\r\n pour nous faciliter l'acc\u00e8s...\r\n\r\n00:15:46:23  00:15:52:08\r\n     Si vous pouviez braquer\r\nvotre roue compl\u00e8tement \u00e0 gauche...\r\n\r\n00:16:00:08  00:16:02:00\r\nAlors, maintenant...\r\n\r\n00:16:03:00  00:16:04:11\r\nOn va mettre \u00e7a.\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:06:09\r\n                   -Magnifique, dis.\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:09:04\r\nJe trouve super que \u00e7a vive ici.\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:12:11\r\n      -C'est l'intervention\r\n       du mois, pour moi.\r\n\r\n00:16:12:16  00:16:16:15\r\n-Vous me tenez au courant ?\r\n -Oui, Madame, certainement.\r\n\r\n00:16:16:20  00:16:19:05\r\n-Willy am\u00e8nera la fouine au refuge.\r\n\r\n00:16:19:10  00:16:22:12\r\n    Je le retrouve plus tard\r\n    pour rel\u00e2cher une buse.\r\n\r\n00:16:22:17  00:16:26:05\r\n    J'aime bien suivre Willy,\r\n        c'est la garantie\r\n\r\n00:16:26:10  00:16:28:21\r\n           d'approcher\r\n    les animaux de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:31:15\r\n      On bague les rapaces \r\n      avant de les lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:16:31:20  00:16:33:12\r\n-Elle n'est pas cass\u00e9e.\r\n\r\n00:16:33:17  00:16:35:06\r\n Il y a le r\u00e9flexe.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:37:19\r\n   On voit qu'elle a envie de voler.\r\n\r\n00:16:38:00  00:16:40:06\r\n        -Elle ne se fera pas prier.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:21\r\n         -Mario Ninanne\r\nest un ornithologue exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n00:16:44:02  00:16:46:21\r\n         Son vrai m\u00e9tier\r\n    est inspecteur de police.\r\n\r\n00:16:47:02  00:16:50:22\r\n         En boutade, il dit\r\nqu'il s'occupe de tout ce qui vole !\r\n\r\n00:16:51:03  00:16:54:02\r\n-On la l\u00e2che ici,\r\nc'est le biotope de la buse.\r\n\r\n00:16:56:17  00:16:57:22\r\n             -Joli !\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:01:13\r\n          -Magnifique,\r\n on n'aurait pas pu r\u00eaver mieux.\r\n\r\n00:17:05:01  00:17:07:11\r\n-Mario me propose de l'accompagner\r\n\r\n00:17:07:16  00:17:11:13\r\n jusqu'\u00e0 l'\u00e9glise Saint-Hubert,\r\n     \u00e0 Watermael Boitsfort.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:17:01\r\n    Le b\u00e2timent est entour\u00e9 d'un\r\n\u00e9chafaudage depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:17:06  00:17:20:17\r\n  Un couple de faucons p\u00e8lerins\r\n     niche sur les trav\u00e9es.\r\n\r\n00:17:20:22  00:17:24:09\r\n   Le faucon est la coqueluche\r\n        des naturalistes.\r\n\r\n00:17:24:13  00:17:25:21\r\n                -Ah, il est l\u00e0 !\r\n\r\n00:17:26:02  00:17:27:07\r\n                   Il vole.\r\n\r\n00:17:32:04  00:17:34:02\r\nCa, c'est le m\u00e2le.\r\n\r\n00:17:35:08  00:17:39:17\r\n              Ils viennent se poser\r\n                 sur l'antenne GSM.\r\n\r\n00:17:39:22  00:17:45:06\r\n D'apr\u00e8s le comportement du m\u00e2le, \r\non pense bien que la femelle couve.\r\n\r\n00:17:45:11  00:17:50:10\r\nQuand les jeunes seront assez grands,\r\n       on essaiera d'aller les baguer\r\n\r\n00:17:50:14  00:17:53:13\r\n                pour pouvoir suivre\r\n               toute leur \u00e9volution.\r\n\r\n00:17:55:07  00:17:59:03\r\n      -La maison communale\r\n     de Woluwe-Saint Pierre\r\n\r\n00:17:59:08  00:18:02:01\r\n accueille pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:18:02:06  00:18:05:21\r\n      un couple de faucons,\r\n  et les habitants sont invit\u00e9s\r\n\r\n00:18:06:02  00:18:08:12\r\n         \u00e0 les observer.\r\n\r\n00:18:08:17  00:18:13:04\r\n      Un faucon, c'est bon\r\npour l'image verte de la commune.\r\n\r\n00:18:13:09  00:18:17:02\r\nPour \u00eatre franc, je ne suis pas fan\r\n        du faucon p\u00e8lerin.\r\n\r\n00:18:17:07  00:18:19:01\r\n      Ils semblent m\u00e9priser\r\n\r\n00:18:19:06  00:18:21:13\r\n  les bip\u00e8des que nous sommes.\r\n\r\n00:18:21:18  00:18:23:22\r\n  On l'admire, lui nous toise.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:17\r\nEn plus, il n'habite pas Bruxelles.\r\n\r\n00:18:26:22  00:18:28:11\r\n      -Les faucons p\u00e8lerins\r\n\r\n00:18:28:16  00:18:33:11\r\nne vivent pas en ville, ils vivent\r\nau-dessus, dans l'espace a\u00e9rien.\r\n\r\n00:18:33:15  00:18:36:03\r\n-Didier VanGeluwe est ornithologue\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:39:09\r\n       \u00e0 l'Institut royal\r\n    des Sciences naturelles.\r\n\r\n00:18:39:13  00:18:41:01\r\n      C'est LE sp\u00e9cialiste\r\n\r\n00:18:41:06  00:18:43:11\r\n      des faucons p\u00e8lerins.\r\n\r\n00:18:43:16  00:18:46:02\r\n-La ville, Bruxelles ou une autre,\r\n\r\n00:18:46:07  00:18:49:05\r\n        est probablement\r\n    accueillante par le fait\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:52:11\r\n que le d\u00e9rangement est limit\u00e9.\r\n\r\n00:18:52:16  00:18:55:01\r\nEt il y a des b\u00e2timents en hauteur\r\n\r\n00:18:55:06  00:18:58:00\r\nqui sont de bonnes r\u00e9pliques\r\ndes falaises,\r\n\r\n00:18:58:05  00:18:59:14\r\n         o\u00f9 ils nichent.\r\n\r\n00:18:59:19  00:19:01:07\r\n                        -J'ai vu !\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:05\r\n-Je suis certain qu'il l'a attrap\u00e9.\r\n\r\n00:19:04:10  00:19:09:04\r\n    -En ce moment, une vingtaine\r\nde faucons p\u00e8lerins vit \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:19:09:09  00:19:14:15\r\n Sur Saint-Guidon, \u00e0 Anderlecht,\r\n    j'ai vu deux fauconneaux\r\n\r\n00:19:14:20  00:19:16:16\r\n       fra\u00eechement bagu\u00e9s.\r\n\r\n00:19:16:21  00:19:20:17\r\n     Saints-Michel-et-Gudule\r\naccueille depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:19:20:22  00:19:22:08\r\n            un couple\r\n\r\n00:19:22:12  00:19:24:17\r\n         tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9.\r\n\r\n00:19:24:22  00:19:29:07\r\nSur le clocher de Saint Antoine,\r\n   j'ai entendu un fauconneau\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:31:22\r\n      r\u00e9clamer sa pitance.\r\n\r\n00:19:32:03  00:19:36:12\r\nUn autre faucon d\u00e9p\u00e8ce un pigeon\r\nsur la basilique de Koekelberg.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:39:04\r\n            Faut-il\r\nque je m'int\u00e9resse aux pigeons ?\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:41:11\r\n Ces animaux sont tr\u00e8s communs.\r\n\r\n00:19:41:16  00:19:46:06\r\n  Et puis ils font un peu tache\r\n dans mon joli bestiaire urbain.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:50:11\r\nLes animaux les plus photog\u00e9niques\r\n       que j'ai rencontr\u00e9s\r\n\r\n00:19:50:16  00:19:53:21\r\n           se cachent\r\n derri\u00e8re la gare de Schaerbeek,\r\n\r\n00:19:54:02  00:19:56:18\r\n    dans la r\u00e9serve naturelle\r\n          du Moeraske.\r\n\r\n00:19:56:23  00:20:00:12\r\n       Une partie du parc\r\n      est ferm\u00e9e au public\r\n\r\n00:20:00:17  00:20:03:16\r\npour prot\u00e9ger les esp\u00e8ces fragiles,\r\n\r\n00:20:03:21  00:20:07:12\r\n     mais elle est squatt\u00e9e\r\n   par les voleurs de cuivre.\r\n\r\n00:20:12:02  00:20:16:04\r\nDes dizaines d'esp\u00e8ces d'oiseaux\r\n      nichent au Moeraske.\r\n\r\n00:20:16:09  00:20:19:11\r\n        Une fois par an,\r\n     des b\u00e9n\u00e9voles nettoient\r\n\r\n00:20:19:16  00:20:23:20\r\n   les nichoirs des m\u00e9sanges, \r\n   des moineaux ou des l\u00e9rots.\r\n\r\n00:20:24:01  00:20:25:23\r\n  Le l\u00e9rot n'est pas un oiseau.\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:27:11\r\n-Il roupille.\r\n\r\n00:20:27:16  00:20:29:23\r\n     -C'est un petit rongeur\r\n\r\n00:20:30:04  00:20:31:22\r\n     qui hiberne volontiers\r\n\r\n00:20:32:03  00:20:35:11\r\n     sur les lits de mousse\r\n    laiss\u00e9s par les oiseaux.\r\n\r\n00:20:35:15  00:20:37:05\r\n-Oh, qu'il est beau !\r\n\r\n00:20:37:10  00:20:39:07\r\nIl \u00e9tend ses pattes.\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:41:16\r\n  -Lui, faudra pas trop tarder.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:45:01\r\n-Ne le r\u00e9veille pas, quand m\u00eame.\r\n\r\n00:20:46:15  00:20:50:04\r\n           -M\u00e9fie-toi\r\n  parce qu'il ouvre sa queue...\r\n\r\n00:20:50:09  00:20:55:06\r\n   -Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai vu\r\nque des mammif\u00e8res et des oiseaux.\r\n\r\n00:20:55:11  00:20:57:18\r\n Ca va changer au Petit Sablon,\r\n\r\n00:20:57:23  00:21:01:01\r\nun parc c\u00e9l\u00e8bre pour ses statuettes,\r\n\r\n00:21:01:06  00:21:03:03\r\n   moins pour ses batraciens.\r\n\r\n00:21:04:16  00:21:06:22\r\nC'est ici que j'ai vu \u00e0 l'oeuvre\r\n\r\n00:21:07:03  00:21:10:04\r\n       Jean-Claude Hardy, \r\n      un cin\u00e9aste animalier\r\n\r\n00:21:10:09  00:21:12:23\r\n           passionn\u00e9\r\n   par les petites bestioles.\r\n\r\n00:21:13:04  00:21:16:00\r\n-Il y en a plein.\r\n              -Oui, il y en a plein.\r\n\r\n00:21:16:05  00:21:20:13\r\n-Voil\u00e0 une femelle encore pleine\r\nd'oeufs et qui n'a pas de m\u00e2le.\r\n\r\n00:21:20:18  00:21:23:20\r\n          -Jean-Claude\r\n  filme une colonie de crapauds\r\n\r\n00:21:24:01  00:21:26:14\r\n     qui vit dans la vasque\r\n        de la fontaine.\r\n\r\n00:21:26:19  00:21:31:01\r\n        Personne ne sait\r\n  comment ils sont arriv\u00e9s l\u00e0.\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:34:08\r\n       Des oeufs accroch\u00e9s\r\n     \u00e0 la patte d'un canard,\r\n\r\n00:21:34:12  00:21:38:01\r\n     ou quelques sp\u00e9cimens \r\n     ramen\u00e9s de la campagne\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:40:13\r\net dont on s'est d\u00e9barrass\u00e9 ici.\r\n\r\n00:21:40:18  00:21:43:18\r\n         -J'ai toujours\r\n  aim\u00e9 voir et montrer en grand\r\n\r\n00:21:43:23  00:21:47:10\r\n     des petites merveilles\r\n     sauvages qui existent\r\n\r\n00:21:47:14  00:21:50:09\r\n   dans les parcs, dans les jardins,\r\n\r\n00:21:50:13  00:21:56:01\r\n  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 desquelles les gens passent\r\n     sans les voir ni les conna\u00eetre.\r\n\r\n00:21:56:06  00:21:58:17\r\n    Si on ne les prot\u00e8ge pas,\r\n\r\n00:21:58:22  00:22:00:23\r\n      ces petits crapauds,\r\n\r\n00:22:01:04  00:22:03:16\r\nils n'ont aucune chance de survivre.\r\n\r\n00:22:05:07  00:22:09:09\r\n    -Quoi de plus romantique \r\n   qu'un canal au cr\u00e9puscule ?\r\n\r\n00:22:09:13  00:22:14:07\r\n    Patrick et Leslie sont ici\r\npour \u00e9couter cr\u00e9piter leur Bat Box.\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:18:15\r\n-Ils sont loin,\r\nils sont extr\u00eamement loin.\r\n\r\n00:22:20:07  00:22:24:06\r\n      -La Bat Box d\u00e9tecte\r\net interpr\u00e8te les signaux lanc\u00e9s\r\n\r\n00:22:24:11  00:22:26:02\r\n     par les chauves-souris.\r\n\r\n00:22:26:07  00:22:28:03\r\n   Ce soir, on entend surtout\r\n\r\n00:22:28:08  00:22:30:21\r\n        la pipistrelle,\r\n     tr\u00e8s commune en ville.\r\n\r\n00:22:31:02  00:22:32:23\r\n   La Nuit de la chauve-souris\r\n\r\n00:22:33:04  00:22:36:11\r\n       attire les curieux\r\n dans le parc du Rouge-Clo\u00eetre.\r\n\r\n00:22:36:16  00:22:38:11\r\n-Tu ne bouges pas.\r\n\r\n00:22:38:15  00:22:39:22\r\nLaisse un rayon.\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:42:11\r\n-Patrick Vanden Borre y transmet\r\n\r\n00:22:42:16  00:22:44:04\r\n     volontiers son savoir.\r\n\r\n00:22:44:09  00:22:45:18\r\n -Elle va passer\r\n\r\n00:22:45:23  00:22:47:15\r\n         dans le rayon.\r\n\r\n00:22:47:20  00:22:50:19\r\n-Elle doit \u00eatre en train de chasser.\r\n\r\n00:22:51:00  00:22:53:13\r\n-Il y a un beau papillon de nuit\r\n\r\n00:22:53:18  00:22:55:01\r\n                     qui risque\r\n\r\n00:22:55:06  00:22:56:23\r\n    de passer \u00e0 la casserole.\r\n\r\n00:22:57:04  00:22:58:15\r\n        -Bruxelles compte\r\n\r\n00:22:58:20  00:23:00:21\r\n  19 esp\u00e8ces de chauves-souris.\r\n\r\n00:23:01:02  00:23:03:19\r\n        Et quatre de plus\r\n     pour toute la Belgique.\r\n\r\n00:23:04:00  00:23:07:12\r\n-Elles sont dans les maisons,\r\ndans les tuiles.\r\n\r\n00:23:07:17  00:23:10:16\r\n          Il lui faut\r\nun centim\u00e8tre carr\u00e9 pour entrer.\r\n\r\n00:23:10:21  00:23:13:06\r\nOn va essayer de voir \u00e0 l'\u00e9tang ?\r\n\r\n00:23:13:11  00:23:17:03\r\n    Des grenouilles coassent\r\n\r\n00:23:17:08  00:23:20:09\r\n     -Quand elle vole ainsi,\r\n       je tente de ne pas\r\n\r\n00:23:20:13  00:23:23:14\r\n            assimiler\r\n  la chauve-souris \u00e0 un oiseau.\r\n\r\n00:23:23:19  00:23:28:05\r\n  Elle est plus proche du renard\r\nque du faucon: c'est un mammif\u00e8re.\r\n\r\n00:23:28:10  00:23:31:02\r\n-Magnifique !\r\n-Vous avez vu ?\r\n\r\n00:23:35:09  00:23:38:07\r\n        -La faune sauvage\r\n    ne serait pas aussi riche\r\n\r\n00:23:38:11  00:23:41:00\r\nsi la r\u00e9gion de Bruxelles-Capitale\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:46:07\r\nn'englobait des centaines d'hectares\r\n   de for\u00eat: la for\u00eat de Soignes,\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:48:05\r\n    que traverse le tram 44.\r\n\r\n00:23:48:10  00:23:51:03\r\n          -D'habitude,\r\n  c'est ici qu'on en voit une.\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:53:23\r\nMais il y en a de moins en moins.\r\n\r\n00:23:54:04  00:23:56:20\r\n   Le meilleur, c'est la biche\r\n\r\n00:23:57:01  00:24:00:17\r\n         avec le m\u00e2le,\r\n la femelle et ses deux petits.\r\n\r\n00:24:00:22  00:24:02:21\r\nIls ont travers\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:24:03:02  00:24:06:13\r\net ils sont rentr\u00e9s\r\ndans la for\u00eat de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 !\r\n\r\n00:24:06:18  00:24:11:09\r\n   D'habitude, il faut aller\r\n dans les bois pour trouver \u00e7a.\r\n\r\n00:24:11:13  00:24:14:20\r\n          Se permettre\r\n   de voir des animaux pareils\r\n\r\n00:24:15:01  00:24:19:23\r\n    \u00e0 deux ou trois kilom\u00e8tres\r\nde la ville, c'est extraordinaire.\r\n\r\n00:24:25:03  00:24:28:11\r\n          -Cet hiver,\r\n   j'ai pu voir un chevreuil.\r\n\r\n00:24:28:16  00:24:31:15\r\n  Ou plus exactement un brocard\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:33:14\r\n      \u00e9gar\u00e9 dans un jardin.\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:37:13\r\n-M\u00e9fiance, car il sait se servir\r\n\r\n00:24:37:18  00:24:39:00\r\n         de ses ongles !\r\n\r\n00:24:39:05  00:24:40:10\r\n           Il est l\u00e0 !\r\n\r\n00:24:40:14  00:24:43:21\r\n    Il n'a pas de possibilit\u00e9\r\n       de sortir, par l\u00e0.\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:45:07\r\n            On y va ?\r\n\r\n00:24:48:12  00:24:49:22\r\n        Attends, attends.\r\n\r\n00:24:51:08  00:24:53:07\r\n        Vu, vu ! Allez !\r\n\r\n00:24:54:21  00:24:56:07\r\n                     Non, merde !\r\n\r\n00:24:56:11  00:24:58:04\r\n       Y a une ouverture !\r\n\r\n00:24:58:09  00:25:00:03\r\n                Il est dans la rue !\r\n\r\n00:25:04:08  00:25:06:21\r\n          Il est pass\u00e9\r\n   par le trou de souris, l\u00e0.\r\n\r\n00:25:07:02  00:25:09:06\r\n   C'est fini, on l'aura pas.\r\n\r\n00:25:15:03  00:25:18:20\r\n-On m'a parl\u00e9 d'un autre mammif\u00e8re\r\n       en for\u00eat de Soignes.\r\n\r\n00:25:19:01  00:25:23:15\r\n   Pour esp\u00e9rer l'apercevoir, \r\n  il faut suivre Didier Dusaer,\r\n\r\n00:25:23:20  00:25:27:12\r\n    un surveillant forestier\r\n passionn\u00e9 par la faune sauvage.\r\n\r\n00:25:27:17  00:25:31:05\r\n       Didier photographie\r\net filme toutes sortes d'esp\u00e8ces.\r\n\r\n00:25:31:10  00:25:34:08\r\nIl utilise notamment un pi\u00e8ge vid\u00e9o\r\n\r\n00:25:34:12  00:25:36:07\r\n           infrarouge.\r\n\r\n00:25:44:04  00:25:45:16\r\n-Rien, cette nuit.\r\n\r\n00:25:45:21  00:25:47:13\r\nMais il y a des images\r\n\r\n00:25:47:18  00:25:51:01\r\nd'archives o\u00f9 on le voit tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:25:52:20  00:25:54:22\r\n  C'est un gros m\u00e2le de 130 kg.\r\n\r\n00:25:55:03  00:25:56:15\r\n      On l'a appel\u00e9 Suske.\r\n\r\n00:25:56:20  00:25:58:21\r\n  C'est un gros m\u00e2le solitaire.\r\n\r\n00:25:59:02  00:26:01:01\r\n   Il est bien arm\u00e9, en plus.\r\n\r\n00:26:01:06  00:26:05:00\r\n   C'est une magnifique b\u00eate \r\n  qu'on voit rarement en vrai,\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:06:21\r\n      juste avec une cam\u00e9ra\r\n\r\n00:26:07:02  00:26:08:16\r\n     infrarouge.\r\n\r\n00:26:08:21  00:26:11:14\r\nL\u00e0, il \u00e9tait\r\nen compagnie d'un renard.\r\n\r\n00:26:11:19  00:26:15:16\r\nEn tout cas, le renard\r\nn'en a pas peur; il y a donc\r\n\r\n00:26:15:21  00:26:19:01\r\ndes sangliers \u00e0 Bruxelles,\r\n   c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:20:22\r\n     Mais c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:26:21:03  00:26:23:06\r\n     -C'est pas dangereux ?\r\n\r\n00:26:23:11  00:26:25:05\r\n       -Pour les voitures.\r\n\r\n00:26:25:10  00:26:30:05\r\nMais pour les promeneurs y a aucun\r\nsouci, sauf si un chien le course\r\n\r\n00:26:30:10  00:26:32:21\r\net qu'il se retourne contre le chien.\r\n\r\n00:26:33:02  00:26:35:00\r\n  -Au nord-ouest de Bruxelles,\r\n\r\n00:26:35:05  00:26:38:22\r\n         une autre esp\u00e8ce\r\nest aussi farouche que le sanglier.\r\n\r\n00:26:39:03  00:26:43:03\r\nJ'ai rendez-vous avec le professeur\r\n       Chris Van Den Haute,\r\n\r\n00:26:43:08  00:26:46:03\r\n       un herp\u00e9tologiste\r\n   de l'Universit\u00e9 de Leuven,\r\n\r\n00:26:46:08  00:26:50:05\r\n         et Jean Rommes,\r\nun naturaliste chevronn\u00e9 et barbu.\r\n\r\n00:26:50:10  00:26:55:05\r\nJean a les cl\u00e9s de cette r\u00e9serve\r\nnaturelle du parc Roi Baudouin,\r\n\r\n00:26:55:10  00:26:57:08\r\n     \u00e0 800 m de l'autoroute.\r\n\r\n00:26:59:18  00:27:03:03\r\n                   -Tu as quand m\u00eame\r\n         souvent des r\u00e9sultats, ici.\r\n\r\n00:27:07:07  00:27:09:01\r\n    -L\u00e0 o\u00f9 elles vont pondre.\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:19:09\r\n         -Ah, la voil\u00e0 !\r\n\r\n00:27:26:14  00:27:29:01\r\n-Ce contraste avec le collier.\r\n\r\n00:27:41:13  00:27:43:12\r\n                -Adulte, alors.\r\n\r\n00:27:58:01  00:27:59:20\r\n          -Peut-\u00eatre des corneilles.\r\n\r\n00:28:00:01  00:28:03:11\r\n     -La couleuvre \u00e0 collier\r\n            n'est pas\r\n\r\n00:28:03:15  00:28:05:14\r\n   le seul atout de l'endroit.\r\n\r\n00:28:05:19  00:28:10:00\r\n   On trouve ici l'iris jaune\r\ndes marais, embl\u00e8me de Bruxelles.\r\n\r\n00:28:10:05  00:28:15:17\r\nC'est dans les marais de la r\u00e9serve\r\n      que Chris Van Den Haute\r\n\r\n00:28:15:22  00:28:17:20\r\n     va rel\u00e2cher le serpent.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:21:08\r\n  La couleuvre est inoffensive,\r\n\r\n00:28:21:12  00:28:26:02\r\n  mais je ne me risquerais pas\r\n     \u00e0 la prendre en main.\r\n\r\n00:28:26:07  00:28:27:13\r\n           D'ailleurs,\r\n\r\n00:28:27:18  00:28:32:04\r\nla manipulation des animaux prot\u00e9g\u00e9s\r\n    n\u00e9cessite une autorisation.\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:47:06\r\n...\r\n\r\n00:28:47:11  00:28:50:18\r\n        En juin, j'ai pu\r\n  assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement rare.\r\n\r\n00:28:50:23  00:28:52:23\r\n    C'est la sortie annuelle\r\n\r\n00:28:53:04  00:28:56:17\r\n  d'un insecte au nom \u00e9trange:\r\n     le lucane cerf-volant.\r\n\r\n00:28:56:22  00:29:01:08\r\n    Un humain au nom \u00e9trange,\r\nRoger Cammaerts, suit \u00e7a de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:29:01:12  00:29:06:07\r\n-J'avais huit ans quand en allant\r\n\u00e0 l'\u00e9cole, j'ai trouv\u00e9 par terre\r\n\r\n00:29:06:11  00:29:08:22\r\nun grand insecte inconnu,\r\n\r\n00:29:09:03  00:29:12:07\r\n  avec deux \u00e9normes mandibules.\r\n\r\n00:29:12:11  00:29:14:14\r\n  Il \u00e9tait large comme ma main.\r\n\r\n00:29:14:19  00:29:17:10\r\n    J'ai demand\u00e9\r\nau ma\u00eetre ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n00:29:17:14  00:29:19:19\r\nIl m'a dit: \"A la poubelle !\"\r\n\r\n00:29:20:00  00:29:23:11\r\n          Depuis lors,\r\n   j'ai voulu en savoir plus.\r\n\r\n00:29:23:16  00:29:29:08\r\n     En devenant scientifique,\r\nje me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces animaux,\r\n\r\n00:29:29:12  00:29:34:05\r\n et chaque ann\u00e9e je fais une \u00e9tude\r\nsur la dynamique de leur population.\r\n\r\n00:29:34:10  00:29:37:12\r\n   -Arm\u00e9s de leurs mandibules\r\n       impressionnantes,\r\n\r\n00:29:37:17  00:29:41:20\r\n  les lucanes m\u00e2les se battent\r\npour la possession des femelles.\r\n\r\n00:29:42:01  00:29:46:06\r\nIls ont quelques jours pour assurer\r\n   la reproduction de l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n00:29:46:11  00:30:07:20\r\n...\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:13:07\r\n      J'ai eu de la chance:\r\nen une m\u00eame soir\u00e9e, j'ai eu droit\r\n\r\n00:30:13:11  00:30:16:06\r\n       \u00e0 un film d'action\r\n      et \u00e0 un film cochon.\r\n\r\n00:30:25:09  00:30:27:20\r\nApr\u00e8s quelques heures d'activit\u00e9,\r\n\r\n00:30:28:01  00:30:32:02\r\nles lucanes se mettent \u00e0 l'abri:\r\n    un renard passe par l\u00e0.\r\n\r\n00:30:32:07  00:30:34:08\r\n    Ils sont nombreux \u00e0 l'est\r\n\r\n00:30:34:12  00:30:36:20\r\nde la capitale, moins \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n00:30:37:01  00:30:38:13\r\n          Ont-ils peur\r\n\r\n00:30:38:18  00:30:40:09\r\n     de traverser le canal ?\r\n\r\n00:30:40:13  00:30:43:07\r\nPeut-\u00eatre ont-ils conclu un pacte\r\n\r\n00:30:43:11  00:30:48:06\r\n de non-agression avec les lapins\r\nqui prolif\u00e8rent sur la rive gauche\r\n\r\n00:30:48:11  00:30:49:20\r\n            du canal.\r\n\r\n00:30:57:07  00:31:00:07\r\n Dans le cimeti\u00e8re de Ganshoren,\r\n\r\n00:31:00:11  00:31:03:18\r\n    les familles endeuill\u00e9es\r\n    se plaignent de terriers\r\n\r\n00:31:03:23  00:31:06:16\r\ncreus\u00e9s sous les pierres tombales\r\n\r\n00:31:06:21  00:31:08:17\r\n     et de fleurs croqu\u00e9es.\r\n\r\n00:31:11:21  00:31:14:10\r\n    Sur le plateau du Heysel,\r\n\r\n00:31:14:14  00:31:17:19\r\n  le chenil de la police canine\r\n         est le terrain\r\n\r\n00:31:18:00  00:31:21:07\r\n     d'un \u00e9tonnant paradoxe.\r\n         Le chien aboie\r\n\r\n00:31:21:11  00:31:26:21\r\n     Ils parlent en flamand\r\n\r\n00:31:28:23  00:31:33:11\r\n     Une fois l'entra\u00eenement\r\n       des chiens termin\u00e9,\r\n\r\n00:31:33:15  00:31:37:14\r\ndes lapins envahissent la piste.\r\n\r\n00:31:37:19  00:31:41:17\r\n    Les chiens sont enferm\u00e9s\r\n  dans des sortes de clapiers,\r\n\r\n00:31:41:22  00:31:46:14\r\nalors que les lapins vont librement,\r\n        narguant les chiens.\r\n\r\n00:31:46:19  00:31:49:06\r\n  Les chiens policiers aboient\r\n\r\n00:31:54:04  00:31:59:10\r\nA Bruxelles, tous les animaux vivant\r\n  \u00e0 l'\u00e9tat sauvage sont prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:31:59:14  00:32:01:16\r\n Les renards comme les canards.\r\n\r\n00:32:01:21  00:32:04:21\r\n        Cela donne lieu\r\n   \u00e0 des situations cocasses.\r\n\r\n00:32:08:12  00:32:18:11\r\n...\r\n\r\n00:32:18:16  00:32:29:04\r\n...\r\n\r\n00:32:29:09  00:32:32:04\r\n                    -Ca bouge, hein,\r\n            \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeuf.\r\n\r\n00:32:32:09  00:32:34:14\r\n-Il est occup\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n00:32:34:19  00:32:39:01\r\n  -La prog\u00e9niture de cette cane\r\nn'avait aucune chance de survivre.\r\n\r\n00:32:39:06  00:32:40:18\r\n     D\u00e9placer trois pompiers\r\n\r\n00:32:40:23  00:32:44:17\r\npour sauver trois oeufs de cane,\r\n    \u00e7a fait cher le caneton.\r\n\r\n00:32:49:21  00:32:51:15\r\n      Depuis quelques mois,\r\n\r\n00:32:51:20  00:32:53:11\r\n        je fais attention\r\n\r\n00:32:53:15  00:32:54:23\r\n       o\u00f9 je pose le pied.\r\n\r\n00:32:55:04  00:32:57:18\r\n     Ces monticules de sable\r\n          sont l'oeuvre\r\n\r\n00:32:57:23  00:32:59:11\r\n      de gu\u00eapes solitaires.\r\n\r\n00:32:59:16  00:33:01:03\r\n        Elles enfouissent\r\n\r\n00:33:01:08  00:33:04:06\r\n           les proies\r\n   qui nourriront les larves.\r\n\r\n00:33:04:11  00:33:06:11\r\n   Dans ce potager bruxellois,\r\n\r\n00:33:06:15  00:33:09:15\r\non me montre une famille de tritons.\r\n\r\n00:33:09:20  00:33:12:23\r\n   Je connais un h\u00e9ron cendr\u00e9\r\n           qui lorgne\r\n\r\n00:33:13:04  00:33:16:21\r\n        les poissons rouges\r\nsur le plan d'eau d'un jardin priv\u00e9.\r\n\r\n00:33:19:07  00:33:24:09\r\nJ'entends parfois les hirondelles\r\n  qui avaient presque disparu.\r\n\r\n00:33:24:13  00:33:29:03\r\n   Elles ne trouvent plus la boue\r\nn\u00e9cessaire pour construire leur nid.\r\n\r\n00:33:29:08  00:33:31:20\r\n          Des b\u00e9n\u00e9voles\r\n    ont plac\u00e9 sur les fa\u00e7ades\r\n\r\n00:33:32:01  00:33:33:20\r\n     des nichoirs en b\u00e9ton.\r\n\r\n00:33:34:01  00:33:36:14\r\n  Faire revenir les hirondelles\r\n\r\n00:33:36:19  00:33:39:06\r\n        est une r\u00e9ussite\r\n      pour les associations\r\n\r\n00:33:39:11  00:33:43:06\r\n militant pour la biodiversit\u00e9,\r\n  mais parfois elles \u00e9chouent.\r\n\r\n00:33:43:11  00:33:46:01\r\n                    -On est sur\r\n          ce qui reste d'une friche.\r\n\r\n00:33:46:06  00:33:50:14\r\n       Il y a six mois, ici, c'\u00e9tait\r\n encore des plantes, des insectes...\r\n\r\n00:33:50:19  00:33:55:11\r\nTout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9, et \u00e7a va devenir\r\n  un terrain de sport synth\u00e9tique.\r\n\r\n00:33:55:16  00:33:57:17\r\n  Les associations naturalistes\r\n\r\n00:33:57:22  00:33:59:17\r\n         se sont oppos\u00e9es au projet,\r\n\r\n00:33:59:22  00:34:03:17\r\n            ont introduit un recours\r\n   au Conseil d'Etat, rien n'y fait.\r\n\r\n00:34:03:22  00:34:07:11\r\n            Les travaux sont occup\u00e9s\r\n         \u00e0 se terminer actuellement.\r\n\r\n00:34:07:15  00:34:10:23\r\n      -Les pouvoirs publics\r\n         sont confront\u00e9s\r\n\r\n00:34:11:04  00:34:12:21\r\n    \u00e0 un arbitrage difficile.\r\n\r\n00:34:13:02  00:34:14:22\r\n    Les espaces verts doivent\r\n\r\n00:34:15:03  00:34:17:17\r\naussi rester un lieu de d\u00e9tente,\r\n\r\n00:34:17:22  00:34:21:15\r\n et pas seulement un sanctuaire\r\n     pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:34:21:20  00:34:25:02\r\n      Mais le comportement\r\n      de certains humains\r\n\r\n00:34:25:07  00:34:27:11\r\n peut nuire \u00e0 la faune sauvage.\r\n\r\n00:34:27:15  00:34:30:16\r\n         Si les oiseaux\r\n     se cachent pour mourir,\r\n\r\n00:34:30:21  00:34:34:02\r\n les citadins ne se cachent pas\r\n       pour les nourrir.\r\n\r\n00:34:34:07  00:34:37:13\r\n  Difficile d'en vouloir \u00e0 ceux\r\n\r\n00:34:37:18  00:34:41:06\r\n    qui cherchent un contact\r\n    avec leur environnement.\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:44:07\r\n        J'ai fait pareil\r\n    avec mes propres enfants.\r\n\r\n00:34:44:11  00:34:46:11\r\n  Comment condamner les seniors\r\n\r\n00:34:46:15  00:34:49:15\r\n         qui trouvent l\u00e0\r\n  un moyen de tisser des liens,\r\n\r\n00:34:49:20  00:34:52:01\r\n une fa\u00e7on de rompre la solitude\r\n\r\n00:34:52:06  00:34:54:02\r\n      pesante de la ville ?\r\n\r\n00:34:54:07  00:34:57:20\r\n      Au d\u00e9part, je voulais\r\n me limiter \u00e0 la faune indig\u00e8ne.\r\n\r\n00:34:58:01  00:34:59:14\r\n     Mais certaines esp\u00e8ces\r\n\r\n00:34:59:19  00:35:02:18\r\n   exotiques le sont devenues,\r\n           indig\u00e8nes.\r\n\r\n00:35:08:22  00:35:10:14\r\n    Une colonie de perruches\r\n\r\n00:35:10:19  00:35:13:14\r\n            a d\u00e9cid\u00e9\r\n que la place d'Arezzo, \u00e0 Uccle,\r\n\r\n00:35:13:19  00:35:16:11\r\n        \u00e9tait assez chic\r\n     pour y \u00e9lire domicile.\r\n\r\n00:35:16:16  00:35:18:20\r\n      Quelques \u00e9normes nids\r\n\r\n00:35:19:01  00:35:21:17\r\n          de branchages\r\n      h\u00e9bergent des couples\r\n\r\n00:35:21:22  00:35:23:19\r\n    de l'esp\u00e8ce conure veuve.\r\n\r\n00:35:24:00  00:35:25:14\r\n    Les perruches vivent ici\r\n\r\n00:35:25:19  00:35:28:17\r\n   en appartements de standing\r\n          et ne cessent\r\n\r\n00:35:28:22  00:35:34:03\r\n   d'am\u00e9liorer leur int\u00e9rieur.\r\n     Les perruches piaillent\r\n\r\n00:35:38:04  00:35:41:05\r\n       Une autre esp\u00e8ce,\r\n     la perruche \u00e0 collier,\r\n\r\n00:35:41:10  00:35:44:08\r\n         semble pr\u00e9f\u00e9rer\r\n    la commune de Koekelberg.\r\n\r\n00:35:48:12  00:35:51:23\r\n          Les volatiles\r\n proviennent d'un parc animalier\r\n\r\n00:35:52:04  00:35:54:17\r\nqui a ferm\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n00:35:54:22  00:35:59:03\r\n    On les a rel\u00e2ch\u00e9s, pensant\r\nqu'ils ne passeraient pas l'hiver.\r\n\r\n00:35:59:08  00:36:02:10\r\n      Mais ils ont appr\u00e9ci\u00e9\r\n      le climat bruxellois,\r\n\r\n00:36:02:14  00:36:06:23\r\n       et sont aujourd'hui\r\n     plus de 5'000 en ville.\r\n\r\n00:36:07:04  00:36:11:21\r\n    Apr\u00e8s le coucher du soleil,\r\nquand elles rejoignent leur dortoir,\r\n\r\n00:36:12:02  00:36:14:18\r\n          les perruches\r\n    font un vacarme strident.\r\n\r\n00:36:14:23  00:36:18:16\r\nLes riverains s'y sont habitu\u00e9s:\r\n     avaient-ils le choix ?\r\n\r\n00:36:18:21  00:36:23:09\r\n...\r\n\r\n00:36:23:13  00:36:29:09\r\n...\r\n\r\n00:36:29:13  00:36:32:00\r\nLe temps a pass\u00e9, voil\u00e0 plus d'un an\r\n\r\n00:36:32:05  00:36:36:12\r\n     que je cherche \u00e0 savoir\r\nsi le renard a sa place en ville,\r\n\r\n00:36:36:17  00:36:39:06\r\n    lui et les autres animaux\r\n          sans ma\u00eetre.\r\n\r\n00:36:39:11  00:36:40:22\r\n     Ca vire \u00e0 l'obsession.\r\n\r\n00:36:41:03  00:36:43:18\r\n   Je vois du sauvage partout\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:47:03\r\n        J'ai m\u00eame aper\u00e7u\r\n   un l\u00e9opard et des baleines.\r\n\r\n00:36:48:14  00:36:50:19\r\n  Dans un parc du centre-ville,\r\n\r\n00:36:51:00  00:36:57:14\r\nj'assiste, impuissant, au combat\r\nopposant un crocodile \u00e0 un boa.\r\n\r\n00:36:57:19  00:37:01:16\r\n Les statues du jardin botanique\r\n  rappellent que la fascination\r\n\r\n00:37:01:21  00:37:04:08\r\n     pour les b\u00eates sauvages\r\n          est ancienne.\r\n\r\n00:37:04:12  00:37:08:02\r\n   Au 19\u00e8me si\u00e8cle, on pouvait\r\n   admirer des b\u00eates sauvages\r\n\r\n00:37:08:07  00:37:12:00\r\n      dans le parc L\u00e9opold\r\n     o\u00f9 se trouvait un zoo.\r\n\r\n00:37:12:05  00:37:15:12\r\n      Un si\u00e8cle plus tard,\r\n      les animaux sauvages\r\n\r\n00:37:15:17  00:37:18:11\r\n    sont revenus \u00e0 Bruxelles,\r\n         mais librement.\r\n\r\n00:37:18:15  00:37:22:11\r\nUn joli clin d'oeil \u00e0 l'histoire.\r\n      Les oisillons p\u00e9pient\r\n\r\n00:37:22:15  00:37:25:10\r\n        Le parc L\u00e9opold\r\n     est aujourd'hui domin\u00e9\r\n\r\n00:37:25:14  00:37:28:03\r\n   par le Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n00:37:28:08  00:37:32:15\r\n autour duquel ne gravitent pas\r\n que des eurocrates en cravate.\r\n\r\n00:37:37:10  00:37:40:21\r\n          -Au d\u00e9part,\r\nj'ai pas choisi \u00e0 \u00eatre \u00e0 la rue.\r\n\r\n00:37:41:02  00:37:44:11\r\n   Mais je suis pas compatible\r\n     avec le monde moderne.\r\n\r\n00:37:44:16  00:37:47:00\r\n  Je me suis donc retrouv\u00e9 ici.\r\n\r\n00:37:47:05  00:37:51:04\r\n  J'ai jamais eu trop de chance\r\n        avec les humains.\r\n\r\n00:37:51:09  00:37:55:13\r\nEt quand je suis arriv\u00e9 ici,\r\ny avait des chats, des renards.\r\n\r\n00:37:55:18  00:37:59:16\r\nOn coexiste depuis 15 ans, \r\nje les nourris comme je peux.\r\n\r\n00:37:59:21  00:38:02:21\r\n       En fait, au d\u00e9part,\r\n    je nourrissais les chats.\r\n\r\n00:38:03:02  00:38:05:00\r\n Puis les renards sont venus.\r\n\r\n00:38:05:05  00:38:10:00\r\nL\u00e0, on voit Tintin et Foxy en train\r\n  de manger une bo\u00eete de Whiskas.\r\n\r\n00:38:10:05  00:38:13:01\r\n      Je fais \u00e7a le soir; \r\n     s'il est l\u00e0, il vient.\r\n\r\n00:38:13:06  00:38:15:08\r\n    Le renard a peur du chat.\r\n\r\n00:38:15:12  00:38:19:09\r\n     Il n'a rien d'agressif,\r\n  ce sont des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues.\r\n\r\n00:38:19:13  00:38:24:18\r\n     Les gens se donnent\r\nm\u00eame pas la peine de vouloir savoir.\r\n\r\n00:38:24:23  00:38:29:04\r\nJ'ai r\u00e9ussi une fois \u00e0 le caresser;\r\n    depuis, \u00e7a ne marche plus.\r\n\r\n00:38:31:14  00:38:33:15\r\n  Je vous raconte une histoire.\r\n\r\n00:38:33:20  00:38:37:10\r\n   De l'autre c\u00f4t\u00e9 du buisson,\r\n   j'entends quelqu'un crier.\r\n\r\n00:38:37:14  00:38:38:20\r\n     \"Tue, tue-le !\"\r\n\r\n00:38:39:01  00:38:43:11\r\n  Je vois un de mes chats\r\ncourir et se casser par l\u00e0.\r\n\r\n00:38:43:15  00:38:46:11\r\nJe vois quatre types\r\navec des grands chiens.\r\n\r\n00:38:46:16  00:38:49:12\r\nLe gars cherchait le renard\r\n   pour le tuer.\r\n\r\n00:38:53:23  00:38:58:01\r\n       Ce que j'aime bien,\r\nc'est que le renard vit comme moi.\r\n\r\n00:38:58:06  00:39:01:13\r\nIl vit la nuit, il se d\u00e9place,\r\n  il \u00e9vite les gens.\r\n\r\n00:39:01:18  00:39:05:05\r\n  Il vit de la d\u00e9brouille\r\n et prend ce qu'il trouve.\r\n\r\n00:39:06:18  00:39:09:15\r\n         Je suis un peu\r\n    contre ce que vous faites\r\n\r\n00:39:09:20  00:39:14:08\r\ncar certains se serviront de ce film\r\npour rep\u00e9rer les renards\r\n\r\n00:39:14:12  00:39:16:12\r\n    et leur faire la chasse.\r\n\r\n00:39:17:23  00:39:23:02\r\n -La remarque de Claude me pousse \u00e0\r\nr\u00e9fl\u00e9chir, et la nuit porte conseil.\r\n\r\n00:39:29:02  00:39:33:04\r\n Je pars \u00e0 la recherche de Foxy\r\n     que j'aper\u00e7ois \u00e0 02h00\r\n\r\n00:39:33:09  00:39:36:00\r\nsur le parvis du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n00:39:38:07  00:39:40:21\r\nJe ne suis pas d'accord avec Claude.\r\n\r\n00:39:41:02  00:39:44:00\r\n        En donnant \u00e0 voir\r\n      les animaux en ville,\r\n\r\n00:39:44:05  00:39:46:18\r\nj'ai le sentiment de les prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:39:46:23  00:39:49:11\r\nQui s'en prendrait \u00e0 un jeune renard\r\n\r\n00:39:49:15  00:39:53:06\r\n    se rassasiant de miettes\r\n   laiss\u00e9es par les pi\u00e9tons ?\r\n\r\n00:40:12:00  00:40:25:13\r\n...\r\n\r\n00:40:25:18  00:40:27:09\r\n       La voiture klaxonne\r\n\r\n00:40:27:13  00:40:34:20\r\n...\r\n\r\n00:40:35:01  00:40:38:16\r\n...\r\n\r\n00:40:42:08  00:40:43:12\r\n                -Oscar !\r\n\r\n00:40:44:04  00:40:45:11\r\n                 Oscar !\r\n\r\n00:40:45:15  00:40:47:13\r\n         Allez, viens !\r\n\r\n00:40:47:18  00:40:50:09\r\n-Si j'\u00e9tais un Jean de la Fontaine\r\n\r\n00:40:50:13  00:40:54:10\r\ncontemporain, j'intitulerais cela\r\n     \"Le renard et le psy\".\r\n\r\n00:40:54:14  00:40:56:23\r\n   Le renard s'appelle Oscar.\r\n\r\n00:40:57:04  00:40:58:11\r\n       Le psy, c'est Paul.\r\n\r\n00:40:58:15  00:40:59:21\r\n                    -Oscar, viens !\r\n\r\n00:41:00:02  00:41:16:04\r\n...\r\n\r\n00:41:16:09  00:41:20:05\r\n     C'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n plus ou moins \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.\r\n\r\n00:41:20:10  00:41:22:19\r\n  Nous avions fait un barbecue.\r\n\r\n00:41:23:00  00:41:27:09\r\n      Et apr\u00e8s mes amis sont partis;\r\n      moi, je d\u00e9barrassais la table.\r\n\r\n00:41:27:13  00:41:30:13\r\n       Le temps d'aller \u00e0 la cuisine\r\n                 et de revenir,\r\n\r\n00:41:30:18  00:41:32:17\r\n       ce renard \u00e9tait sur la table,\r\n\r\n00:41:32:22  00:41:37:19\r\n   \u00e9voluant entre les verres et\r\nles bouteilles sans rien renverser.\r\n\r\n00:41:38:00  00:41:40:10\r\n Pour moi, un renard, dans mon id\u00e9e,\r\n\r\n00:41:40:14  00:41:44:02\r\n          c'est un animal sauvage,\r\n         pas si facile \u00e0 approcher.\r\n\r\n00:41:44:07  00:41:49:03\r\n        Et voil\u00e0 qu'ici,\r\nce renard est venu par lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:41:49:08  00:41:53:08\r\n     C'est lui qui est venu\r\n   assister \u00e0 notre barbecue.\r\n\r\n00:41:53:12  00:41:57:12\r\n  Et puis il m'est venu l'id\u00e9e\r\n     de tenter l'exp\u00e9rience\r\n\r\n00:41:57:17  00:42:00:01\r\n  et de voir si \u00e7a marcherait.\r\n\r\n00:42:00:06  00:42:01:11\r\n                     Allez, viens.\r\n\r\n00:42:01:15  00:42:04:06\r\n           Fais comme tu sais faire.\r\n\r\n00:42:04:11  00:42:06:07\r\n                Comme tu sais faire.\r\n\r\n00:42:06:11  00:42:08:08\r\n        Ce qui me touche,\r\n\r\n00:42:08:12  00:42:13:18\r\n  c'est que si j'arrive \u00e0 m'adresser\r\n      \u00e0 lui, il semble qu'il r\u00e9pond.\r\n\r\n00:42:19:07  00:42:20:11\r\n             Viens.\r\n\r\n00:42:25:16  00:42:29:09\r\n       -Tout bien r\u00e9fl\u00e9chi,\r\nce n'est pas \"Le renard et le psy\".\r\n\r\n00:42:29:13  00:42:32:14\r\n     C'est encore la fable \r\n    du corbeau et du renard.\r\n\r\n00:42:32:19  00:42:36:18\r\nLe renard flatte ses admirateurs\r\n   en les autorisant \u00e0 penser\r\n\r\n00:42:36:23  00:42:39:18\r\n      qu'ils ont apprivois\u00e9\r\n       un animal sauvage.\r\n\r\n00:42:39:23  00:42:42:01\r\n-Go\u00fbte \u00e7a, c'est au lapin.\r\n\r\n00:42:42:06  00:42:43:15\r\nM-m-m, c'est bon !\r\n\r\n00:42:43:20  00:42:48:06\r\n -En contrepartie, Ma\u00eetre Renard\r\n mange \u00e0 sa faim tous les jours.\r\n\r\n00:42:48:11  00:42:50:11\r\n  Et pas seulement du fromage.\r\n\r\n00:42:50:15  00:42:51:20\r\n-Viens.\r\n\r\n00:42:52:18  00:42:54:17\r\nTu m'en mets partout.\r\n\r\n00:42:54:22  00:42:56:11\r\n                  Il a tout mang\u00e9.\r\n\r\n00:42:56:16  00:42:58:02\r\n                         Oscar !\r\n\r\n00:42:58:07  00:43:01:04\r\n                   Viens, y a encore\r\n              une surprise pour toi.\r\n\r\n00:43:01:09  00:43:02:19\r\n-Son petit dessert.\r\n\r\n00:43:03:00  00:43:04:18\r\nJe lui mets son oeuf.\r\n\r\n00:43:04:23  00:43:06:17\r\nSon petit dessert.\r\n\r\n00:43:13:20  00:43:19:06\r\n-Inviter un renard \u00e0 d\u00eener n'est\r\npas interdit par la l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:43:19:11  00:43:20:22\r\n           A condition\r\n\r\n00:43:21:03  00:43:25:07\r\n        de ne pas fermer\r\n     la porte derri\u00e8re lui.\r\n\r\n00:43:25:11  00:43:28:16\r\n      L'animal doit rester \r\n     libre d'aller et venir.\r\n\r\n00:43:28:21  00:43:31:05\r\nIl peut m\u00eame creuser son terrier\r\n\r\n00:43:31:10  00:43:32:16\r\n         dans un jardin.\r\n\r\n00:43:34:16  00:43:37:11\r\n                     -Je ne sais pas\r\n             pourquoi il est malade.\r\n\r\n00:43:41:01  00:43:42:22\r\n-Je ne suis pas v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n00:43:52:01  00:43:55:18\r\n       -Julie et Fabrizzio\r\nont lou\u00e9 cette maison \u00e0 Auderghem.\r\n\r\n00:43:55:23  00:43:58:15\r\n         Le propri\u00e9taire\r\n     a oubli\u00e9 de les avertir\r\n\r\n00:43:58:20  00:44:01:13\r\n   de la pr\u00e9sence de renards.\r\n\r\n00:44:01:18  00:44:04:01\r\nIls voudraient s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n00:44:04:06  00:44:07:04\r\n         Willy les prie\r\n     de ne rien entreprendre\r\n\r\n00:44:07:09  00:44:10:15\r\n    avant que les renardeaux\r\n    aient quitt\u00e9 les lieux.\r\n\r\n00:44:10:20  00:44:14:02\r\nEn pla\u00e7ant une cam\u00e9ra infrarouge\r\n        dans le jardin,\r\n\r\n00:44:14:07  00:44:18:22\r\n     je d\u00e9couvre une famille\r\n de goupils tr\u00e8s active la nuit.\r\n\r\n00:44:19:03  00:44:21:13\r\n  Au pr\u00e9judice des plantations.\r\n\r\n00:44:31:13  00:44:35:12\r\n    -Bruxelles-Environnement \r\n    a cherch\u00e9 \u00e0 me convaincre\r\n\r\n00:44:35:17  00:44:40:04\r\nqu'on doit cohabiter\r\navec les renards dans notre jardin.\r\n\r\n00:44:40:09  00:44:42:09\r\n      On n'a pas le choix.\r\n\r\n00:44:43:04  00:44:44:11\r\n                       -C'est l\u00e0.\r\n\r\n00:44:45:23  00:44:49:01\r\n-Ils disaient que c'\u00e9tait\r\ncomme avoir un chat.\r\n\r\n00:44:49:06  00:44:53:20\r\nMais nous ne voulons pas d'animaux,\r\nque ce soit un chat ou un chien.\r\n\r\n00:44:57:03  00:45:00:02\r\n        -Les sp\u00e9cialistes\r\n      des sciences humaines\r\n\r\n00:45:00:07  00:45:04:00\r\n   se devaient de questionner \r\n  la place du sauvage en ville.\r\n\r\n00:45:04:05  00:45:07:11\r\n      Pour donner an d\u00e9bat\r\n  une dimension philosophique,\r\n\r\n00:45:07:15  00:45:09:11\r\n  j'ai rencontr\u00e9 un professeur\r\n\r\n00:45:09:15  00:45:13:09\r\n      d'anthropologie et de\r\nl'environnement, Lucienne Strivay.\r\n\r\n00:45:13:13  00:45:18:11\r\n    -J'ai un faible pour les renards\r\n           parce qu'ils sont malins.\r\n\r\n00:45:18:16  00:45:21:13\r\n               Et ils sont beaux,\r\n              et \u00e7a ne g\u00e2che rien.\r\n\r\n00:45:21:18  00:45:23:22\r\n         Ils sont surtout autonomes.\r\n\r\n00:45:24:03  00:45:27:00\r\n  Et tr\u00e8s difficilement pr\u00e9visibles.\r\n\r\n00:45:27:05  00:45:32:08\r\n   C'est un animal d'interstices,\r\nil bouge et se r\u00e9invente sans cesse.\r\n\r\n00:45:32:12  00:45:36:02\r\n Il s'adapte, mais nous oblige aussi\r\n               \u00e0 nous adapter.\r\n\r\n00:45:36:07  00:45:40:14\r\n Il ne fait rien comme on le d\u00e9cide,\r\n             c'est lui qui d\u00e9cide.\r\n\r\n00:45:40:19  00:45:43:12\r\n   -Voil\u00e0, Monsieur, je vous montre.\r\n\r\n00:45:43:17  00:45:45:14\r\n          Il vient au premier \u00e9tage.\r\n\r\n00:45:45:19  00:45:48:01\r\n         Il longe toute la corniche.\r\n\r\n00:45:48:06  00:45:51:15\r\n         Il passe par ce petit trou,\r\n                     s'installe ici.\r\n\r\n00:45:51:20  00:45:54:20\r\n              C'est un jeune renard,\r\n                 il est tr\u00e8s souple.\r\n\r\n00:45:55:01  00:45:57:22\r\n               Il est tr\u00e8s au calme\r\n               pour toute la nuit.\r\n\r\n00:45:58:03  00:46:00:11\r\n   J'ai beau le chasser, il revient.\r\n\r\n00:46:00:16  00:46:03:02\r\n    Donc, j'ai de plus en plus peur.\r\n\r\n00:46:03:07  00:46:04:22\r\n            J'ai des preuves photos.\r\n\r\n00:46:05:03  00:46:08:00\r\n               On ne peut plus a\u00e9rer\r\n                de peur qu'il entre.\r\n\r\n00:46:08:05  00:46:11:14\r\n                      On ne sait pas\r\n         s'il peut devenir agressif.\r\n\r\n00:46:11:19  00:46:15:15\r\n   Nous \u00e9tions ici, mon mari et moi,\r\n            le renard est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:46:15:20  00:46:18:15\r\n           Il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9\r\n              par notre repas.\r\n\r\n00:46:18:20  00:46:21:16\r\n            Il s'est avanc\u00e9,\r\n       il est mont\u00e9 sur la table.\r\n\r\n00:46:21:21  00:46:24:02\r\n   Nous avons essay\u00e9 de le chasser.\r\n\r\n00:46:24:07  00:46:28:03\r\nIl est venu voir ce que nous avions\r\n          dans les assiettes.\r\n\r\n00:46:28:08  00:46:31:14\r\n        Nous avons d\u00fb nous lever \r\n        et prendre nos assiettes.\r\n\r\n00:46:31:19  00:46:33:14\r\n       Ca prouve qu'il est habitu\u00e9\r\n\r\n00:46:33:19  00:46:35:16\r\n        \u00e0 recevoir de la nourriture.\r\n\r\n00:46:35:21  00:46:38:17\r\n             Il part avec des jouets\r\n                ou des sandales.\r\n\r\n00:46:38:22  00:46:40:08\r\n               Il perce les tuyaux.\r\n\r\n00:46:40:12  00:46:42:12\r\n        Il peut croquer autre chose.\r\n\r\n00:46:42:17  00:46:44:08\r\n                Je suis terroris\u00e9e.\r\n\r\n00:46:44:12  00:46:48:03\r\n      Il est rentr\u00e9 dans la cuisine,\r\n              il a vid\u00e9 la poubelle.\r\n\r\n00:46:48:08  00:46:53:10\r\n     Il ne se contente pas de rester\r\n \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il va \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:46:56:03  00:46:59:08\r\n    -Je crois que le sauvage\r\n      est revenu en ville.\r\n\r\n00:46:59:12  00:47:03:22\r\n               Et certains habitants\r\n   disent que ce n'est pas sa place.\r\n\r\n00:47:04:03  00:47:07:09\r\n                  Mais l\u00e0 aussi,\r\n       c'est une question de limite.\r\n\r\n00:47:07:13  00:47:10:19\r\n         C'est nous qui avons d\u00e9cid\u00e9\r\n                o\u00f9 \u00e9tait la limite\r\n\r\n00:47:11:00  00:47:14:12\r\n          entre ce qui \u00e9tait sauvage\r\n          et ce qui ne l'\u00e9tait pas.\r\n\r\n00:47:14:17  00:47:17:19\r\n      Mais c'est une limite\r\n      \u00e9minemment mouvante.\r\n\r\n00:47:18:00  00:47:22:16\r\nEt ici, les animaux ont d\u00e9cid\u00e9 que\r\nla limite ne leur convenait plus.\r\n\r\n00:47:22:21  00:47:26:17\r\n   Ils sont venus spontan\u00e9ment\r\n   et vont continuer \u00e0 venir.\r\n\r\n00:47:26:22  00:47:30:12\r\n        Ils nous donnent\r\n  des le\u00e7ons de vivre ensemble.\r\n\r\n00:47:30:17  00:47:33:04\r\n    Et \u00e7a, c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:47:35:10  00:47:37:07\r\n   -Vivre ensemble, d'accord.\r\n\r\n00:47:37:11  00:47:39:11\r\n    Mais \u00e0 quelle distance ?\r\n\r\n00:47:39:16  00:47:42:11\r\n       Chaque \u00eatre vivant,\r\n      homme, renard ou chat\r\n\r\n00:47:42:16  00:47:45:03\r\na sa propre notion d'une acceptable\r\n\r\n00:47:45:08  00:47:47:20\r\nproximit\u00e9, et il ne faudrait pas\r\n\r\n00:47:48:01  00:47:50:18\r\n         que le renard\r\n  s'approche trop des humains.\r\n\r\n00:47:50:23  00:47:55:19\r\n  S'il vit aux d\u00e9pens de ceux qui\r\nle chouchoutent, il sera en danger.\r\n\r\n00:47:56:00  00:48:00:09\r\n       Confiant, il mettra\r\n  au monde davantage de petits,\r\n\r\n00:48:00:13  00:48:03:06\r\nqui \u00e0 leur tour se reproduiront.\r\n\r\n00:48:06:17  00:48:10:04\r\n     Jusqu'o\u00f9 tol\u00e9rera-t-on\r\n les animaux sauvages en ville ?\r\n\r\n00:48:11:20  00:48:15:04\r\n   Jusqu'au premier accident,\r\n          sans doute.\r\n\r\n00:48:15:09  00:48:18:17\r\n     Jusqu'\u00e0 ce qu'un enfant\r\n    soit mordu par un renard.\r\n\r\n00:48:18:22  00:48:22:22\r\n     D\u00e9clenchera-t-on alors\r\n  une campagne d'extermination\r\n\r\n00:48:23:03  00:48:24:18\r\n    en gazant les terriers ?\r\n\r\n00:48:24:23  00:48:29:11\r\n  Verra-t-on \u00e0 nouveau des queues\r\nde renard pendre aux r\u00e9troviseurs ?\r\n\r\n00:48:29:15  00:48:31:17\r\n Ce serait une belle injustice.\r\n\r\n00:48:31:22  00:48:34:06\r\n    Le renard ne demande pas\r\n\r\n00:48:34:11  00:48:36:10\r\n     de signes d'affection.\r\n\r\n00:48:36:14  00:48:39:09\r\n      Il cherche peut-\u00eatre\r\n      \u00e0 se faire admettre,\r\n\r\n00:48:39:13  00:48:42:05\r\n       mais pas \u00e0 devenir \r\n      une gentille peluche.\r\n\r\n00:48:42:10  00:48:45:16\r\n           Aujourd'hui,\r\nquand je croise un renard en ville,\r\n\r\n00:48:45:21  00:48:49:17\r\n  ce n'est pas de la curiosit\u00e9\r\n  que je lis dans son regard.\r\n\r\n00:48:49:22  00:48:52:14\r\nJ'y vois aussi un grand app\u00e9tit.\r\n\r\n00:48:52:19  00:48:55:10\r\n             Et lui\r\n doit me trouver moins candide.\r\n\r\n00:48:56:14  00:49:17:03\r\n...\r\n\r\n00:49:17:08  00:49:39:00\r\n...\r\n\r\n00:49:39:05  00:49:43:21\r\n-Allez, vas-y, mon vieux,\r\nc'est la libert\u00e9 qui t'appelle !\r\n\r\n00:49:45:19  00:50:06:11\r\n...\r\n\r\n00:50:06:16  00:50:12:06\r\n Je rel\u00e2che souvent en for\u00eat des\r\nanimaux qui viennent de la ville.\r\n\r\n00:50:12:11  00:50:16:07\r\n    Et rien ne permet de dire\r\nque le renard va rester en for\u00eat.\r\n\r\n00:50:16:11  00:50:22:18\r\n   Le renard qui est n\u00e9 en ville,\r\nc'est son milieu, c'est son habitat.\r\n\r\n00:50:22:23  00:50:27:16\r\nQuand on le rel\u00e2che en for\u00eat,\r\nil doit trouver sa place\r\n\r\n00:50:27:21  00:50:30:21\r\nparmi les territoires d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s\r\n\r\n00:50:31:02  00:50:32:13\r\n      par d'autres renards.\r\n\r\n00:50:32:18  00:50:36:01\r\nUn renard grogne dans le terrier\r\n\r\n00:50:36:06  00:50:43:11\r\n...\r\n\r\n00:50:43:16  00:50:44:22\r\n        Le renard couine\r\n\r\n00:50:46:15  00:50:50:08\r\n        -Il doit s'adapter\r\n\u00e0 la disponibilit\u00e9 d'une nourriture\r\n\r\n00:50:50:12  00:50:53:17\r\n\u00e0 laquelle il n'est pas habitu\u00e9,\r\n        il doit chasser.\r\n\r\n00:50:53:22  00:50:58:11\r\n Il n'est pas impossible que ces\r\nrenards retournent vers la ville.\r\n\r\n00:51:18:21  00:51:42:14\r\n...\r\n\r\n00:51:42:19  00:51:44:11\r\n       La perruche piaille\r\n\r\n00:51:56:05  00:51:59:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Crutzen,", "type": "Personne physique"}, {"name": "Bernard,", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663535", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026631", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1546806", "internalArchiveId": "AA1609546887", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rage de dent", "publicationDate": "2016-10-24T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8114586", "imageURL": "http://www.rts.ch/8099640.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rage de dent", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rage de dent", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Rage de dent", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Dictateurs / Minergie / Rage de dent", "Rage de dent", "Cigale ou Fourmi: Douglas Kennedy", "Rage de dent", "Minergie", "S\u00e9quence didactique: le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res", "Dictateurs", "Big Boss: Vincent Bollor\u00e9"], "alternativeSummary": ["Rage de dent\n- Alerte dictateurs\n- Big Boss: Bollor\u00e9\n- Minergie\n- S\u00e9quence didactique\n- Dossier : rage de dent\n- Cigale ou Fourmi : Douglas Kennedy", "Rage de dent\n- Alerte dictateurs\n- Big Boss: Bollor\u00e9\n- Minergie\n- S\u00e9quence didactique\n- Dossier : rage de dent\n- Cigale ou Fourmi : Douglas Kennedy", "Rage de dent\n- Alerte dictateurs\n- Big Boss: Bollor\u00e9\n- Minergie\n- S\u00e9quence didactique\n- Dossier : rage de dent\n- Cigale ou Fourmi : Douglas Kennedy", "Rage de dent\n- Alerte dictateurs\n- Big Boss: Bollor\u00e9\n- Minergie\n- S\u00e9quence didactique\n- Dossier : rage de dent\n- Cigale ou Fourmi : Douglas Kennedy", "Construire \u00e9cologique c'est plus cher, mais \u00e7a permet de faire des \u00e9conomies.Reportage sur le label Minergie. Comment savoir si son dentiste est trop cher? Des tarifs \u00e0 la t\u00eate du client qui peuvent varier du simple au quadruple! Pas de surveillance des prix! C'est l'enqu\u00eate de TTC, entre la fraise et le plombage.", "L\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain qui a d\u00e9j\u00e0 vendu 8 millions de livres en fran\u00e7ais.", "Comment savoir si son dentiste est trop cher? Des tarifs \u00e0 la t\u00eate du client qui peuvent varier du simple au quadruple! Pas de surveillance des prix! C'est l'enqu\u00eate de TTC, entre la fraise et le plombage.", "Construire \u00e9cologique c'est plus cher, mais \u00e7a permet de faire des \u00e9conomies.Reportage sur le label Minergie.", "Une alerte qui se d\u00e9clenche sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 chaque fois qu\u2019un de leurs avions se pose \u00e0 Gen\u00e8ve. Les explications de Fran\u00e7ois Pilet, journaliste.", "C\u2019est l\u2019un des grands industriels fran\u00e7ais avec une fortune de plus de 5 milliards de francs."], "variantIds": ["ece-8013987", "ece-8014149", "ece-8014178", "ece-8013602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:57:20Z", "subTitles": ["00:14:09:00  00:14:18:14\r\n...\r\n\r\n00:14:20:17  00:14:25:11\r\n  -Le \"Big Boss\" de la semaine\r\n   s'appelle Vincent Bollor\u00e9.\r\n\r\n00:14:27:01  00:14:30:14\r\n     Construire \u00e9cologique\r\n permet de faire des \u00e9conomies,\r\n\r\n00:14:30:19  00:14:33:00\r\nreportage sur le label Minergie.\r\n\r\n00:14:34:07  00:14:37:11\r\n    Comment savoir si votre \r\n    dentiste est trop cher ?\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:41:01\r\n   Les factures peuvent varier\r\n     du simple au quadruple.\r\n\r\n00:14:41:06  00:14:42:19\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:58:23\r\n   Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:01:17\r\nMauvaise nouvelle pour les dictateurs\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:06:01\r\n    qui ont l'habitude de venir\r\n      discr\u00e8tement en Suisse.\r\n\r\n00:15:06:06  00:15:11:08\r\nVoici qu'il y a maintenant une alerte\r\n   qui se d\u00e9clenche \u00e0 chaque fois\r\n\r\n00:15:11:12  00:15:15:05\r\n       qu'un de leurs avions\r\n         se pose \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:21:11  00:15:26:21\r\n   -Voici celui du Kazakhstan.\r\n\r\n00:15:27:02  00:15:30:06\r\n   Son coll\u00e8gue d'Azerba\u00efdjan.\r\n\r\n00:15:30:11  00:15:32:17\r\n      Voici celui du Qatar.\r\n\r\n00:15:32:22  00:15:38:07\r\nEt aussi ceux de Guin\u00e9e-Equatoriale\r\n           p\u00e8re et fils.\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:44:09\r\n  Nos amis les dictateurs adorent\r\nGen\u00e8ve et pas que pour le tourisme.\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:48:08\r\n     Ils viennent incognito\r\n   mais c'est bient\u00f4t termin\u00e9\r\n\r\n00:15:48:12  00:15:51:20\r\ncar voici la\"GVA Dictator Alert\".\r\n\r\n00:15:52:01  00:15:55:20\r\n      Une initiative lanc\u00e9e\r\n  sur Twitter par deux cousins.\r\n\r\n00:15:57:08  00:16:01:03\r\n -C'est un d\u00e9tecteur de dictateur.\r\n\r\n00:16:01:08  00:16:06:09\r\n   C'est un logiciel qui d\u00e9tecte\r\n       les arriv\u00e9es d'avions\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:10:09\r\n            appartenant\r\n    \u00e0 des r\u00e9gimes dictatoriaux.\r\n\r\n00:16:12:02  00:16:17:00\r\n  -Le crit\u00e8re de s\u00e9lection pour\r\nfaire partie des dictateurs suivis\r\n\r\n00:16:17:04  00:16:22:06\r\n    est le\"democracy index\"\r\n       de The Economist.\r\n\r\n00:16:23:22  00:16:28:14\r\n-Chaque fois qu'un avion appartenant\r\n  \u00e0 un r\u00e9gime autoritaire se pose\r\n\r\n00:16:28:19  00:16:32:11\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve notre logiciel\r\n        envoie un message.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:38:11\r\n-Le but est de faire la distinction\r\n entre les navettes diplomatiques\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:42:02\r\n  et les pr\u00e9sences \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n        moins avouables.\r\n\r\n00:16:42:12  00:16:46:05\r\n  -Il y a beaucoup de dictateurs\r\n     qui se posent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:46:10  00:16:50:16\r\n   On peut penser que c'est une\r\n  bonne chose que les dictateurs\r\n\r\n00:16:50:21  00:16:54:17\r\n  viennent participer aux d\u00e9bats.\r\n\r\n00:16:54:22  00:17:01:04\r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour certains\r\n  Gen\u00e8ve sert \u00e0 abriter la fortune\r\n\r\n00:17:01:09  00:17:05:09\r\n      issue de la corruption.\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:09:16\r\n      -Concr\u00e8tement comment\r\n      fonctionne l'alerte ?\r\n\r\n00:17:09:21  00:17:14:02\r\n    Les explications de celui\r\n      qui a \u00e9crit le code.\r\n\r\n00:17:15:11  00:17:22:13\r\n -On a dress\u00e9 la liste des avions\r\nqui appartiennent \u00e0 des dictateurs\r\n\r\n00:17:22:18  00:17:31:07\r\n   et on la croise avec la base\r\n de donn\u00e9es des all\u00e9es et venues.\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:35:07\r\n      Ensuite, il n'y a plus\r\n   qu'\u00e0 envoyer \u00e7a sur Twitter.\r\n\r\n00:17:35:11  00:17:39:21\r\n        Le code en lui-m\u00eame\r\n     n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:43:16\r\n  -Pas compliqu\u00e9 mais ennuyeux\r\n\r\n00:17:43:21  00:17:48:07\r\n    pour ceux qui ne peuvent\r\n     plus passer inaper\u00e7us.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:51:19\r\n     -Fran\u00e7ois Pilet, bonsoir.\r\n\r\n00:17:52:00  00:17:56:13\r\n     Qui sont les dictateurs\r\n   qu'on voit le plus par ici ?\r\n\r\n00:17:58:10  00:18:03:23\r\n  \u2015On en a toute une collection.\r\n\r\n00:18:04:03  00:18:10:01\r\n On a le Kowe\u00eft, l'Azerba\u00efdjan, le\r\n            Kazakhstan.\r\n\r\n00:18:16:03  00:18:20:00\r\n On a un grand gagnant, le fils du\r\npr\u00e9sident de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale,\r\n\r\n00:18:20:04  00:18:22:05\r\n   Teodoro Obiang et sa famille.\r\n\r\n00:18:22:09  00:18:26:16\r\n  Il fr\u00e9quente assid\u00fbment Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:26:20  00:18:33:14\r\nLa Guin\u00e9e \u00e9quatoriale est un pays \r\nqui fait partie des plus corrompus\r\n\r\n00:18:33:19  00:18:36:16\r\n            au monde.\r\n     \u2015Que font-ils \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:18:40:18  00:18:44:16\r\n\u2015Ce sont des fr\u00e9quentations priv\u00e9es,\r\n on voit leur jet qui arrive de Las\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:46:23\r\n    Vegas directement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:47:03  00:18:49:06\r\n\u2015Combien d'alerte depuis six mois ?\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:55:08\r\n       \u2015Une petite centaine.\r\n\r\n00:18:55:18  00:19:01:18\r\n   \u2015Et combien de destinataires,\r\n         et qui sont-ils ?\r\n\r\n00:19:08:16  00:19:12:09\r\n \u2015Toute personne qui a un compte \r\nTwitter peut s'abonner \u00e0 ce fil et\r\n\r\n00:19:12:12  00:19:16:05\r\n recevoir en temps r\u00e9el un message\r\n    quand un avion de dictateur\r\n\r\n00:19:16:09  00:19:22:18\r\n        se pose \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n \u2015Combien de personnes abonn\u00e9es ?\r\n\r\n00:19:22:23  00:19:24:23\r\n         \u2015Environ 12'000.\r\n\r\n00:19:31:15  00:19:34:07\r\n   \u00c7a suscite un grand int\u00e9r\u00eat,\r\n      partout dans le monde.\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:38:18\r\n  Gen\u00e8ve int\u00e9resse les gens pour\r\nles organisations internationales.\r\n\r\n00:19:38:22  00:19:43:18\r\n      \u2015Des enqu\u00eates ont-elles\r\n          \u00e9t\u00e9 ouvertes ?\r\n\r\n00:19:43:22  00:19:49:20\r\n        \u2015Oui, on a commenc\u00e9\r\n     ce robot en mars dernier.\r\n\r\n00:19:50:03  00:19:53:17\r\n On a fait un article dans l'Hebdo\r\n sur les all\u00e9es venues de Teodoro\r\n\r\n00:19:53:21  00:19:57:03\r\n         Obiang \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:57:07  00:20:01:15\r\n    Depuis lors, notre robot a\r\nr\u00e9pertori\u00e9 beaucoup d'all\u00e9es venues\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:02:21\r\n         de ce personnage.\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:08:00\r\n        Le parquet genevois\r\n       a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:20:08:04  00:20:11:23\r\nOn ne sait pas pourquoi, mais il se\r\ntrouve que la Suisse r\u00e9agit \u00e0 cette\r\n\r\n00:20:12:03  00:20:14:06\r\n      pr\u00e9sence embarrassante.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:19:17\r\n   \u2015Des projets de d\u00e9veloppement\r\n     sur d'autres a\u00e9roports ?\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:25:03\r\n \u2015On a commenc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l\u00e0 \r\nqu'on est, mais on pr\u00e9voit de lancer\r\n\r\n00:20:25:08  00:20:29:07\r\n   \u00e7a bient\u00f4t \u00e0 Paris, Londres,\r\n      ce serait int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:00\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n00:20:32:00  00:20:36:18\r\n    Le \"Big Boss\" de la semaine\r\n    s'appelle Vincent Bollor\u00e9.\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:40:05\r\n       C'est l'un des grands\r\n       industriels fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:42:23\r\n   une fortune de 5 mias de frs.\r\n\r\n00:20:43:04  00:20:47:09\r\n Sa reprise de Canal+ et la gr\u00e8ve\r\n   qui dure depuis une semaine\r\n\r\n00:20:47:13  00:20:52:10\r\n \u00e0 I-T\u00e9l\u00e9 sont peut-\u00eatre la saison\r\n   de trop d'une s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n00:20:57:18  00:21:03:04\r\n-C'est l'histoire d'un cow-boy cach\u00e9\r\n  sous l'apparence d'un communiant\r\n\r\n00:21:03:09  00:21:08:22\r\nque rien ne pouvait arr\u00eater jusqu'\u00e0\r\nce que son cheval bute sur une TV.\r\n\r\n00:21:09:03  00:21:13:22\r\nVincent Bollor\u00e9 a vu le jour dans \r\nune famille d'industriels bretons.\r\n\r\n00:21:14:03  00:21:17:09\r\n      A 29 ans, il h\u00e9rite\r\n   de la papeterie familiale,\r\n\r\n00:21:17:13  00:21:20:20\r\n        la fameuse OCB,\r\n  reine du papier \u00e0 cigarette.\r\n\r\n00:21:21:01  00:21:24:17\r\n   Mais les affaires vont mal\r\n  et petit Vincent voit grand.\r\n\r\n00:21:24:22  00:21:28:01\r\n     Il a t\u00e2t\u00e9 de la finance\r\n      chez les Rothschild.\r\n\r\n00:21:28:05  00:21:32:00\r\n     Exit la clope \u00e0 rouler,\r\n  il commence par le plastique.\r\n\r\n00:21:32:05  00:21:37:03\r\n  Puis tout y passera: finance,\r\n    transport, \u00e9nergie, pub.\r\n\r\n00:21:37:08  00:21:40:00\r\n Son Far-West, c'est l'Afrique.\r\n\r\n00:21:40:05  00:21:44:12\r\n   Chemins de fer, plantations\r\n      et ports privatis\u00e9s.\r\n\r\n00:21:44:17  00:21:47:21\r\n      Il assume sa m\u00e9thode.\r\n\r\n00:21:50:04  00:21:55:00\r\nR\u00e9sultat: un conglom\u00e9rat de 55'000\r\n salari\u00e9s pr\u00e9sent dans 156 pays.\r\n\r\n00:21:55:05  00:21:56:19\r\n       Une jolie r\u00e9ussite\r\n\r\n00:21:57:00  00:22:01:06\r\n   agr\u00e9ment\u00e9e d'un joli bateau\r\n   et d'un illustre passager.\r\n\r\n00:22:01:11  00:22:05:11\r\n  Mais que vaut la r\u00e9ussite si\r\n elle n'est pas bien racont\u00e9e ?\r\n\r\n00:22:05:15  00:22:07:21\r\n  Bollor\u00e9 s'attaque aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:22:08:02  00:22:12:11\r\n Et c'est avec le groupe Canal+\r\n    que la m\u00e9thode s'enraye.\r\n\r\n00:22:12:16  00:22:17:08\r\nIl rel\u00e8gue les Guignols en crypt\u00e9,\r\n  les abonnements s'effondrent.\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:20:04\r\n -Au final, \u00e7a va *pafer* encore.\r\n\r\n00:22:20:16  00:22:24:13\r\n-Puis, c'est l'affaire Morandini\r\n     sur la cha\u00eene I-T\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:22:24:18  00:22:29:08\r\n  Face \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'animateur\r\npoursuivi pour corruption de mineur,\r\n\r\n00:22:29:12  00:22:31:07\r\n  la r\u00e9daction se met en gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:31:11  00:22:35:01\r\n   Voil\u00e0 notre cow-boy tomb\u00e9 \r\n  sur des chevaux peu dociles,\r\n\r\n00:22:35:06  00:22:36:12\r\n        les journalistes.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:41:11\r\n         -Avec l'automne,\r\n on reparle d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:22:41:16  00:22:44:17\r\n         40'000 b\u00e2timents\r\n     sont certifi\u00e9s Minergie,\r\n\r\n00:22:44:22  00:22:48:15\r\n          c'est le label\r\n    le plus r\u00e9pandu en Suisse.\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:57:07\r\n Construire \u00e9colo co\u00fbte plus cher,\r\n mais on finit par s'y retrouver.\r\n\r\n00:23:01:12  00:23:05:05\r\n    -On la remarque au milieu\r\n    de la campagne vaudoise.\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:09:12\r\n En effet, cette maison est bien\r\n   diff\u00e9rente de ses voisines.\r\n\r\n00:23:09:17  00:23:12:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 lab\u00e9lis\u00e9e Minergie P.\r\n\r\n00:23:12:06  00:23:16:16\r\n      Elle consomme peu et\r\n    respecte l'environnement.\r\n\r\n00:23:18:05  00:23:22:21\r\n -On avait d\u00e9j\u00e0 construit une fois\r\n  et on avait envie de faire plus\r\n\r\n00:23:23:02  00:23:26:19\r\n pour quelque chose d'\u00e9cologique.\r\n\r\n00:23:27:00  00:23:29:21\r\n     C'\u00e9tait l'id\u00e9e de d\u00e9part.\r\n\r\n00:23:31:10  00:23:33:03\r\n    -Un projet qui a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:36:17\r\n    Le label Minergie demande\r\n    une isolation performante\r\n\r\n00:23:36:22  00:23:38:19\r\n  et une ventilation m\u00e9canique.\r\n\r\n00:23:39:00  00:23:41:02\r\n  Il a fallu y mettre le prix.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:46:21\r\nPrix total: 760'000 frs dont 30'000\r\n pour les installations Minergie.\r\n\r\n00:23:47:02  00:23:51:07\r\n   Mais pour eux pas de doute,\r\n         c'est rentable.\r\n\r\n00:23:54:14  00:23:58:09\r\n    -Ce n'est pas de construire\r\n    \u00e9cologique qui co\u00fbte cher,\r\n\r\n00:23:58:13  00:24:03:05\r\nce qui co\u00fbte cher, c'est une maison\r\n     sur-mesure et pour nous.\r\n\r\n00:24:03:10  00:24:08:23\r\n   Surtout avec les subventions\r\n et les aides qui sont propos\u00e9es.\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:14:20\r\nSans compter les \u00e9conomies d'\u00e9nergie\r\n    que l'on fait sur la maison.\r\n\r\n00:24:16:04  00:24:19:03\r\n      -Justement, en plus\r\n    des \u00e9conomies d'\u00e9nergie,\r\n\r\n00:24:19:08  00:24:23:13\r\n  cette famille a eu 15'000 frs\r\nde subventions du canton de Vaud.\r\n\r\n00:24:23:18  00:24:28:13\r\nSa maison \u00e9colo ne lui a co\u00fbt\u00e9 que\r\n2 % de plus qu'une maison normale.\r\n\r\n00:24:28:23  00:24:31:05\r\nPour l'architecte, c'est la preuve\r\n\r\n00:24:31:10  00:24:35:09\r\n        que tout le monde\r\n peut s'offrir une maison verte.\r\n\r\n00:24:35:18  00:24:40:21\r\n   -Il y a une volont\u00e9 politique\r\n     d'augmenter l'isolation.\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:46:11\r\n  Le minimum l\u00e9gal aujourd'hui se\r\n  rapproche de la base Minergie.\r\n\r\n00:24:46:16  00:24:50:05\r\n     Le pas \u00e0 franchir devient\r\n       relativement faible.\r\n\r\n00:24:51:17  00:24:55:16\r\n     -Pour consommer moins,\r\n     on peut aussi r\u00e9nover.\r\n\r\n00:24:55:21  00:25:01:06\r\n   L\u00e0 encore, l'investissement\r\n  peut \u00eatre bon pour la nature.\r\n\r\n00:25:01:11  00:25:05:16\r\n      Prenons un exemple:\r\n  la famille Rochat d'Yverdon.\r\n\r\n00:25:05:21  00:25:12:11\r\nElle r\u00e9nove sa maison et en profite\r\n    pour aider l'environnement.\r\n\r\n00:25:12:16  00:25:15:16\r\n      Co\u00fbt de la r\u00e9novation\r\n       simple: 40'000 frs.\r\n\r\n00:25:15:21  00:25:20:10\r\n      Plus 48'000 frs pour\r\n  l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:25:20:14  00:25:23:12\r\n     Mais la famille a droit\r\n       \u00e0 des subventions:\r\n\r\n00:25:23:17  00:25:26:20\r\n 22'000 frs de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         et du canton.\r\n\r\n00:25:27:01  00:25:30:11\r\nElle payera aussi deux fois moins\r\n        pour se chauffer.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:34:15\r\n29'000 frs d'\u00e9conomies sur la dur\u00e9e\r\n     de vie des installations.\r\n\r\n00:25:34:20  00:25:39:19\r\n  Finalement, ces travaux seront\r\nd\u00e9ductibles des imp\u00f4ts: 13'000 frs.\r\n\r\n00:25:40:00  00:25:43:03\r\nLe surco\u00fbt est plus que compens\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:08  00:25:46:13\r\n       Alors, pas si cher\r\n      de construire vert ?\r\n\r\n00:25:46:18  00:25:48:16\r\n       Un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n00:25:48:21  00:25:52:13\r\n    Ici, on a choisi d'isoler\r\n       avec de la paille.\r\n\r\n00:25:52:18  00:25:57:11\r\n   Ecologiquement, c'est mieux\r\n      mais c'est plus cher.\r\n\r\n00:25:58:22  00:26:03:15\r\n      -La paille et la terre\r\n   ne sont pas ch\u00e8res \u00e0 l'achat\r\n\r\n00:26:03:20  00:26:08:05\r\n          mais demandent\r\n     plus d'heures de travail.\r\n\r\n00:26:08:10  00:26:12:16\r\n   C'est le probl\u00e8me que l'on a\r\npour l'int\u00e9grer sur les chantiers.\r\n\r\n00:26:12:21  00:26:17:13\r\n        Ce sera plus cher\r\n qu'une isolation en polystyr\u00e8ne.\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:23:07\r\n-Dans cet immeuble subventionn\u00e9,\r\n\r\n00:26:23:11  00:26:26:01\r\n       impossible de faire\r\n       exploser le budget.\r\n\r\n00:26:26:06  00:26:28:19\r\n L'astuce: faire des compromis.\r\n\r\n00:26:30:10  00:26:33:11\r\n-C'est un b\u00e2timent de 40 logements.\r\n\r\n00:26:33:15  00:26:39:09\r\n  On a d\u00e9velopp\u00e9 un concept avec\r\nun seul ascenseur au lieu de trois,\r\n\r\n00:26:39:13  00:26:42:08\r\nce qui permet de diminuer les co\u00fbts.\r\n\r\n00:26:43:14  00:26:47:15\r\n  -Une maison \u00e9cologique co\u00fbte\r\n  un peu plus cher en travaux,\r\n\r\n00:26:47:20  00:26:51:16\r\n  mais les \u00e9conomies d'\u00e9nergie\r\n  permettent de rentabiliser.\r\n\r\n00:26:51:21  00:26:54:09\r\nSelon les statistiques de Minergie,\r\n\r\n00:26:54:13  00:26:59:03\r\n les constructions sont amorties\r\n        au bout de 7 ans.\r\n\r\n00:27:00:16  00:27:02:17\r\n    -Apr\u00e8s des mois de baisse,\r\n\r\n00:27:02:22  00:27:07:05\r\n  le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n  pourrait repartir \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:27:07:10  00:27:12:06\r\n   Ron, comment expliquer cette\r\n    inversion de la tendance ?\r\n\r\n00:27:12:11  00:27:16:18\r\n   -On pourrait presque dire que\r\n   tout est la faute du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:27:16:23  00:27:21:18\r\nC'est un des principaux producteurs\r\nde caf\u00e9, de sucre, de jus d'orange.\r\n\r\n00:27:21:23  00:27:30:01\r\n       Or, le Br\u00e9sil subit\r\n   une s\u00e9cheresse d\u00e9vastatrice.\r\n\r\n00:27:30:06  00:27:36:03\r\n    R\u00e9sultat, le cours du caf\u00e9\r\n      s'est envol\u00e9 de 40 %.\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:39:10\r\n   Le sucre a augment\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:27:39:14  00:27:46:03\r\nPour le jus d'orange, on s'attend \u00e0\r\nune augmentation de 10 ct au litre.\r\n\r\n00:27:46:08  00:27:50:19\r\n-Le jus d'orange, le caf\u00e9, le sucre,\r\n     \u00e7a fait un petit d\u00e9jeuner.\r\n\r\n00:27:51:00  00:27:53:04\r\n         Il va augmenter ?\r\n\r\n00:27:53:09  00:27:54:21\r\n        -C'est la question,\r\n\r\n00:27:55:02  00:27:58:11\r\nc'est possible pour la restauration\r\n         et les \u00e9piceries\r\n\r\n00:27:58:16  00:28:00:13\r\n   afin de conserver les marge.\r\n\r\n00:28:00:18  00:28:04:02\r\n   Dans la grande distribution,\r\n         c'est moins s\u00fbr.\r\n\r\n00:28:04:07  00:28:09:00\r\n-Et le croissant tant qu'on y est ?\r\n\r\n00:28:09:05  00:28:13:23\r\n    -Pour lui, \u00e7a se joue moins\r\n       \u00e0 l'\u00e9chelle du monde.\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:19:06\r\nLes prix de la farine sont stables\r\n mais attention au beurre suisse\r\n\r\n00:28:19:11  00:28:26:16\r\n  qui pourrait grimper \u00e0 cause de\r\nla baisse de la production de lait.\r\n\r\n00:28:26:21  00:28:29:00\r\n           -Merci, Ron.\r\n\r\n00:28:30:00  00:28:33:20\r\n  Des initiatives ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es\r\n      dans plusieurs cantons\r\n\r\n00:28:34:01  00:28:37:03\r\n       pour un remboursement\r\n       des frais dentaires.\r\n\r\n00:28:37:08  00:28:40:19\r\n    Les tarifs sont difficiles\r\n          \u00e0 comprendre.\r\n\r\n00:28:41:00  00:28:46:10\r\n     C'est \u00e0 la t\u00eate du client\r\n          et du dentiste.\r\n\r\n00:28:47:20  00:28:51:06\r\n      -On dit qu'un sourire\r\n        n'a pas de prix.\r\n\r\n00:28:51:11  00:28:52:18\r\n           Ca d\u00e9pend.\r\n\r\n00:28:52:23  00:28:57:13\r\n        Chez le dentiste,\r\n    \u00e7a peut co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:02:11\r\n    La F\u00e9d\u00e9ration romande des\r\nconsommateurs a lanc\u00e9 une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:07:07\r\n L'an dernier, elle a envoy\u00e9 des \r\nclients myst\u00e8res dans 18 cliniques\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:08:21\r\n      et cabinets romands.\r\n\r\n00:29:09:02  00:29:11:18\r\n Les r\u00e9sultats sont surprenants.\r\n\r\n00:29:13:04  00:29:16:02\r\n Olivier n'avait aucun probl\u00e8me\r\n          particulier.\r\n\r\n00:29:16:07  00:29:18:16\r\nIl s'agissait d'un simple contr\u00f4le.\r\n\r\n00:29:18:21  00:29:21:00\r\n  Il a visit\u00e9 7 \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:29:21:05  00:29:23:18\r\nLe prix a vari\u00e9 entre 70 et 92 frs.\r\n\r\n00:29:23:23  00:29:27:15\r\n     Un dentiste a pr\u00e9conis\u00e9\r\n   un traitement de 2'702 frs,\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:30:10\r\n  jug\u00e9 inutile par les experts.\r\n\r\n00:29:32:04  00:29:37:08\r\n   Jean devait se faire poser \r\n   un implant et une couronne.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:10\r\n Il a consult\u00e9 5 \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:29:40:14  00:29:44:00\r\n    Prix de la consultation,\r\n      entre 70 et 349 frs.\r\n\r\n00:29:44:05  00:29:50:06\r\n      Les devis sont all\u00e9s\r\n   de 2'500 frs \u00e0 10'700 frs.\r\n\r\n00:29:53:21  00:29:57:02\r\n     -Certains \u00e9carts de prix\r\n         \u00e9taient \u00e9normes.\r\n\r\n00:29:57:07  00:30:01:09\r\n      Les d\u00e9tails des devis\r\n  \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rents aussi.\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:07:06\r\n   Entre certains qui poussent\r\n\u00e0 la consommation et d'autres pas.\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:13:00\r\nQue faire en tant que consommateur\r\n   face \u00e0 une telle disparit\u00e9 ?\r\n\r\n00:30:14:07  00:30:18:10\r\n  -Du c\u00f4t\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n     des m\u00e9decins-dentistes,\r\n\r\n00:30:18:14  00:30:21:04\r\n  l'enqu\u00eate a \u00e9galement choqu\u00e9.\r\n\r\n00:30:22:18  00:30:27:11\r\n     -L'ampleur de certaines \r\n    diff\u00e9rences m'ont surpris.\r\n\r\n00:30:27:16  00:30:32:23\r\nJ'ai eu la sensation que certaines\r\n   structures avaient tendance\r\n\r\n00:30:33:04  00:30:38:21\r\n  \u00e0 pousser pour des traitements\r\n    plus lourds et compliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:30:39:02  00:30:42:10\r\n    Il y a toujours diff\u00e9rentes\r\n        options possibles.\r\n\r\n00:30:42:14  00:30:45:11\r\n       Parfois, on pourrait\r\n       choisir plus simple.\r\n\r\n00:30:45:21  00:30:48:18\r\n         -L'explication\r\n   de ces diff\u00e9rences de prix\r\n\r\n00:30:48:23  00:30:53:05\r\n  on la trouve sur le site des\r\n  m\u00e9decins-dentistes suisses.\r\n\r\n00:30:53:10  00:30:57:07\r\n   Pour chaque intervention,\r\nil y a une fourchette de points.\r\n\r\n00:30:57:11  00:31:00:19\r\n   Et la valeur du point est,\r\n     elle aussi, al\u00e9atoire.\r\n\r\n00:31:01:00  00:31:06:13\r\n   Il n'y a pas de prix fixes,\r\nc'est un peu \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n00:31:06:23  00:31:10:18\r\n      -La valeur du point est\r\n    d\u00e9termin\u00e9e par le praticien\r\n\r\n00:31:10:23  00:31:15:11\r\n      selon la localisation,\r\n  le co\u00fbt de son infrastructure,\r\n\r\n00:31:15:15  00:31:18:07\r\nla qualit\u00e9 de son plateau technique\r\n\r\n00:31:18:11  00:31:21:16\r\n   et le niveau de sa formation\r\n          post-gradu\u00e9e.\r\n\r\n00:31:21:21  00:31:26:23\r\n Sans oublier la concurrence qui \r\na tendance \u00e0 r\u00e9duire cette valeur.\r\n\r\n00:31:27:04  00:31:31:19\r\n     La philosophie qui r\u00e9git\r\n   cette profession est orient\u00e9e\r\n\r\n00:31:32:00  00:31:34:13\r\n       vers la concurrence.\r\n\r\n00:31:34:18  00:31:40:20\r\n Ca a d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 au \r\n niveau de la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n00:31:42:07  00:31:46:04\r\n-Reste que pour le consommateur,\r\n    qui n'est pas un expert,\r\n\r\n00:31:46:09  00:31:49:10\r\n   il est impossible d'estimer\r\n        s'il y a un abus.\r\n\r\n00:31:49:14  00:31:53:10\r\n     Et ce n'est pas M.Prix\r\nqui lui sera d'un grand secours.\r\n\r\n00:31:53:14  00:31:55:18\r\n   Ses pouvoirs sont limit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:57:16  00:32:01:17\r\n        -Il y a une partie\r\n       des tarifs dentaires\r\n\r\n00:32:01:22  00:32:04:19\r\n           sur laquelle\r\n  on peut exercer une influence.\r\n\r\n00:32:05:00  00:32:09:21\r\n  Ce sont tous les tarifs qui sont\r\nrembours\u00e9s par une assurance sociale.\r\n\r\n00:32:10:02  00:32:13:20\r\n        L\u00e0, on a un droit\r\nde recommandation bas\u00e9 sur la loi.\r\n\r\n00:32:14:01  00:32:16:13\r\nMais les autres tarifs sont libres.\r\n\r\n00:32:16:23  00:32:19:16\r\n       -Pour les patients\r\n     \u00e0 l'assurance sociale,\r\n\r\n00:32:19:21  00:32:22:03\r\n  le point est fix\u00e9 \u00e0 3,10 frs.\r\n\r\n00:32:22:08  00:32:26:11\r\n   Il peut grimper \u00e0 5,80 frs\r\nchez un m\u00e9decin affili\u00e9 \u00e0 la SSO.\r\n\r\n00:32:26:15  00:32:28:16\r\n  La valeur est libre ailleurs.\r\n\r\n00:32:28:21  00:32:32:21\r\n   Pourquoi ne pas appliquer\r\n les 3,10 frs \u00e0 tout le monde ?\r\n\r\n00:32:33:07  00:32:37:03\r\n        -Oui, on pourrait.\r\n\r\n00:32:37:08  00:32:39:19\r\n  Ce point a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en 1992.\r\n\r\n00:32:40:00  00:32:43:05\r\n          Donc pour nous,\r\n     c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:32:43:10  00:32:47:10\r\n       Lorsqu'on travaille \r\n       \u00e0 3,10 frs le point,\r\n\r\n00:32:47:14  00:32:52:20\r\n        on est en dessous\r\n    des seuils de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:32:53:06  00:32:55:19\r\n     -Vous l'aurez compris,\r\n        c'est la jungle.\r\n\r\n00:32:56:00  00:33:00:04\r\n   Pour \u00e9valuer son dentiste,\r\n une seule chose reste \u00e0 faire.\r\n\r\n00:33:00:16  00:33:03:18\r\n  -On conseille d'aller comparer.\r\n\r\n00:33:03:23  00:33:06:20\r\n    De demander plusieurs avis.\r\n\r\n00:33:07:01  00:33:09:13\r\nSauf qu'\u00e0 chaque fois, c'est payant.\r\n\r\n00:33:09:18  00:33:12:11\r\n       Ca revenait \u00e0 70 frs\r\n       pour avoir un avis.\r\n\r\n00:33:12:15  00:33:16:12\r\n       Donc c'est difficile\r\n de faire jouer cette concurrence\r\n\r\n00:33:16:17  00:33:23:06\r\nen tant que consommateur et d'avoir\r\n  un traitement au meilleur prix.\r\n\r\n00:33:24:18  00:33:28:00\r\n    -Pour la FRC, les devis \r\n    devraient \u00eatre gratuits.\r\n\r\n00:33:28:05  00:33:31:17\r\n       La SSO s'y oppose,\r\n des discussions sont en cours.\r\n\r\n00:33:32:21  00:33:35:01\r\n     -Aline Inhofer, bonsoir.\r\n\r\n00:33:35:06  00:33:40:00\r\n   Vu les tarifs, est-ce que \u00e7a \r\n  favorise le tourisme dentaire ?\r\n\r\n00:33:40:05  00:33:44:04\r\n    -En tout cas, il est pris\r\n au s\u00e9rieux par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n\r\n00:33:44:09  00:33:47:19\r\n      des m\u00e9decins-dentistes \r\n     qui a r\u00e9alis\u00e9 un sondage.\r\n\r\n00:33:48:00  00:33:52:11\r\n20 % des interrog\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 consult\u00e9\r\n      un dentiste \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:33:52:15  00:33:57:01\r\n        10 % si on enl\u00e8ve\r\n les binationaux et les urgences.\r\n\r\n00:33:57:06  00:34:00:02\r\n  -En France, c'est moins cher ?\r\n\r\n00:34:00:07  00:34:04:18\r\n   -Il n'y a pas de statistiques\r\n    vu que les tarifs varient.\r\n\r\n00:34:04:23  00:34:09:22\r\n    Mais les prix sont jusqu'\u00e0 \r\n   4 fois moins chers en France.\r\n\r\n00:34:10:03  00:34:13:07\r\n   A noter aussi que les tarifs\r\n         sont d\u00e9gressifs\r\n\r\n00:34:13:11  00:34:19:20\r\n     \u00e0 mesure qu'on s'\u00e9loigne\r\n         de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:34:20:01  00:34:24:13\r\n  -Il y a des risques \u00e0 se faire\r\n      soigner \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n00:34:24:18  00:34:29:03\r\n    -Oui, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des\r\n  m\u00e9decins-dentistes s'est r\u00e9unie\r\n\r\n00:34:29:08  00:34:32:23\r\nmercredi pour aborder cette question.\r\n\r\n00:34:33:04  00:34:36:14\r\n        Il y aurait des cas\r\n   de transmission d'h\u00e9patite C,\r\n\r\n00:34:36:19  00:34:41:10\r\n   notamment en Europe de l'Est\r\n       et au Moyen-Orient.\r\n\r\n00:34:41:14  00:34:47:21\r\n    Et l'autre probl\u00e8me, c'est \r\n   la difficult\u00e9 pour le patient\r\n\r\n00:34:48:02  00:34:54:13\r\n     de pouvoir se retourner\r\n\u00e0 l'encontre du dentiste \u00e9tranger.\r\n\r\n00:34:54:18  00:34:57:02\r\n   -Une tendance qu'on observe,\r\n\r\n00:34:57:07  00:35:03:11\r\nc'est la multiplication des cliniques\r\n    dentaires, c'est moins cher ?\r\n\r\n00:35:03:16  00:35:08:17\r\n     -Parfois c'est moins cher\r\n    qu'en cabinet, parfois non.\r\n\r\n00:35:08:21  00:35:13:15\r\n     -Ces cliniques inqui\u00e8tent\r\n    les cabinets traditionnels.\r\n\r\n00:35:13:20  00:35:16:17\r\n Deuxi\u00e8me partie de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:35:18:08  00:35:23:13\r\n    -Nous sommes dans la zone\r\n     industrielle d'Aubonne.\r\n\r\n00:35:23:18  00:35:26:08\r\n       Cela fait 6 ans que\r\n       ce m\u00e9decin-dentiste\r\n\r\n00:35:26:12  00:35:28:18\r\ntravaille pour les cliniques Adent.\r\n\r\n00:35:28:23  00:35:31:18\r\n       Et il ne changerait\r\n       pour rien au monde.\r\n\r\n00:35:32:04  00:35:37:20\r\n  -J'ai deux enfants \u00e0 la maison\r\n donc quand je travaille le matin\r\n\r\n00:35:38:01  00:35:42:17\r\n         ou l'apr\u00e8s-midi,\r\n j'ai du temps pour \u00eatre avec eux.\r\n\r\n00:35:42:22  00:35:49:13\r\n  Si je travaillais seul dans un\r\n cabinet, comme ma m\u00e8re l'a fait,\r\n\r\n00:35:49:18  00:35:54:03\r\n  je travaillerais beaucoup plus.\r\n\r\n00:35:54:08  00:35:59:10\r\n      Je pourrais faire 12 h\r\n       pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:35:59:14  00:36:04:14\r\n    Et apr\u00e8s 5 ans, je finirais\r\n     avec une crise cardiaque.\r\n\r\n00:36:05:06  00:36:08:16\r\n   -Comme lui, de plus en plus\r\n    de dentistes s'orientent\r\n\r\n00:36:08:21  00:36:12:04\r\n    vers les cliniques plut\u00f4t\r\n    que d'ouvrir un cabinet.\r\n\r\n00:36:12:09  00:36:17:21\r\nEn 2 ans, le groupe Adent a doubl\u00e9\r\n le nombre de ses \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:36:20:18  00:36:25:02\r\n     -Les cliniques r\u00e9pondent \r\n    \u00e0 une attente des patients.\r\n\r\n00:36:25:07  00:36:29:22\r\n Aujourd'hui, les patients veulent\r\n pouvoir \u00eatre trait\u00e9s t\u00f4t le matin\r\n\r\n00:36:30:04  00:36:32:19\r\n     ou tard apr\u00e8s le travail\r\n         et le week-end.\r\n\r\n00:36:33:00  00:36:35:23\r\n         Et les cliniques\r\n    r\u00e9pondent \u00e0 cette tendance.\r\n\r\n00:36:36:04  00:36:38:11\r\n Nous sommes o\u00f9 les patients sont.\r\n\r\n00:36:38:15  00:36:42:16\r\n         Principalement,\r\n    o\u00f9 ils font leurs courses.\r\n\r\n00:36:42:21  00:36:44:15\r\n   -Une situation qui inqui\u00e8te\r\n\r\n00:36:44:20  00:36:47:11\r\n        la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n     des m\u00e9decins-dentistes.\r\n\r\n00:36:47:16  00:36:49:11\r\n    Dans les centres urbains,\r\n\r\n00:36:49:15  00:36:52:19\r\n      un cabinet sur deux\r\n  ne remplirait pas son agenda\r\n\r\n00:36:53:00  00:36:55:03\r\n   \u00e0 cause de cette expansion.\r\n\r\n00:36:55:13  00:36:59:18\r\n      -Ces cliniques ouvrent\r\n       filiale sur filiale\r\n\r\n00:36:59:23  00:37:04:09\r\n   et cr\u00e9ent un appel d'air pour\r\n beaucoup de praticiens europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:37:04:13  00:37:07:22\r\n     Qui peuvent venir du fait\r\n      de la libre-circulation\r\n\r\n00:37:08:03  00:37:11:18\r\n    et la de la reconnaissance\r\n    automatique des dipl\u00f4mes.\r\n\r\n00:37:11:23  00:37:15:04\r\n        Il y a probablement\r\n    trop de dentistes en Suisse\r\n\r\n00:37:15:09  00:37:19:13\r\n   par rapport \u00e0 la population\r\n et \u00e0 son \u00e9tat de sant\u00e9 dentaire.\r\n\r\n00:37:19:18  00:37:25:04\r\n   Ca peut nous inqui\u00e9ter car \u00e7a\r\n peut induire une surconsommation.\r\n\r\n00:37:26:12  00:37:28:22\r\n-Reste que la machine est en marche\r\n\r\n00:37:29:03  00:37:31:15\r\n        et est financ\u00e9e\r\n     par de grands groupes.\r\n\r\n00:37:31:20  00:37:34:19\r\n   Adent appartient au groupe\r\n       britannique Hesira\r\n\r\n00:37:35:00  00:37:38:11\r\n      lui-m\u00eame financ\u00e9 par\r\n   le fonds am\u00e9ricain Oaktree.\r\n\r\n00:37:38:16  00:37:42:19\r\nAutre exemple, le fonds su\u00e9dois EQT\r\n     a investi 44 mios de frs\r\n\r\n00:37:43:00  00:37:45:10\r\n dans les cliniques Swiss Smile.\r\n\r\n00:37:45:14  00:37:50:05\r\nSi pour l'heure 10 % des dentistes\r\n suisses travaillent en clinique,\r\n\r\n00:37:50:10  00:37:54:06\r\n      des experts estiment\r\n   qu'ils seront bient\u00f4t 50 %.\r\n\r\n00:37:57:04  00:38:00:17\r\n     -Je ne suis pas convaincu\r\n      que l'on ira jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:38:00:22  00:38:05:23\r\nJe pense que la population recherche\r\n   un rapport sur le long terme.\r\n\r\n00:38:06:04  00:38:11:01\r\nLe probl\u00e8me avec les cliniques, et\r\n\u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la qualit\u00e9\r\n\r\n00:38:11:06  00:38:15:07\r\n des praticiens qui y travaillent,\r\n       c'est le changement.\r\n\r\n00:38:15:11  00:38:20:15\r\n          C'est mal per\u00e7u\r\n     par beaucoup de patients.\r\n\r\n00:38:21:23  00:38:23:13\r\n     -L'avenir nous le dira.\r\n\r\n00:38:23:18  00:38:27:23\r\n  Le groupe Adent esp\u00e8re cr\u00e9er\r\n30 nouvelles cliniques en Suisse\r\n\r\n00:38:28:04  00:38:29:23\r\n        d'ici 5 \u00e0 8 ans.\r\n\r\n00:38:37:19  00:38:42:13\r\n -Douglas Kennedy \u00e9tait en tourn\u00e9e\r\n  de promotion en Suisse romande,\r\n\r\n00:38:42:18  00:38:48:04\r\n l'\u00e9crivain am\u00e9ricain qui a vendu\r\n  8 mios de livres en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:38:48:09  00:38:54:09\r\n   L'auteur de \"La poursuite du\r\nbonheur\" est-il cigale ou fourmi ?\r\n\r\n00:39:02:13  00:39:04:10\r\n        -Cigale ou fourmi ?\r\n\r\n00:39:04:14  00:39:06:01\r\n         Quelle question !\r\n\r\n00:39:06:06  00:39:08:10\r\n      On peut \u00eatre un pigeon.\r\n\r\n00:39:12:09  00:39:17:03\r\nJe ne suis pas accro \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n00:39:17:08  00:39:21:02\r\nM\u00eame si j'adore certains whiskeys,\r\n\r\n00:39:21:07  00:39:24:15\r\n  je ne d\u00e9penserai pas 1'000 frs\r\n       pour une bouteille.\r\n\r\n00:39:24:20  00:39:27:20\r\nMais un bon stylo, une fois par an.\r\n\r\n00:39:28:01  00:39:30:18\r\n       Ca, c'est du plaisir.\r\n\r\n00:39:30:23  00:39:37:04\r\nJe voyage toujours avec un calepin\r\n        et un stylo plume.\r\n\r\n00:39:43:19  00:39:50:02\r\n  J'ai achet\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Paris\r\n   un bon pomerol pour 26 euros.\r\n\r\n00:39:50:07  00:39:54:21\r\n      Mon p\u00e8re a grandi dans\r\n      un quartier populaire.\r\n\r\n00:39:55:02  00:40:01:03\r\n      D\u00e9penser 300 euros pour\r\n une bouteille de vin, c'est trop.\r\n\r\n00:40:05:22  00:40:10:11\r\n         C'est 21,5 euros.\r\n\r\n00:40:10:15  00:40:13:20\r\n       C'est tr\u00e8s abordable.\r\n\r\n00:40:14:01  00:40:18:05\r\n   Maintenant, c'est important\r\n de se souvenir de quelque chose.\r\n\r\n00:40:18:10  00:40:22:02\r\n    Une famille de 4 personnes\r\n      arrive chez Starbucks,\r\n\r\n00:40:22:07  00:40:27:04\r\n  2 capuccinos pour les adultes \r\n et 2 chocolats pour les enfants.\r\n\r\n00:40:27:09  00:40:29:07\r\n        Quel est le prix ?\r\n\r\n00:40:29:11  00:40:32:00\r\n     A Paris, c'est 25 euros.\r\n\r\n00:40:32:05  00:40:34:10\r\n         Plus qu'un livre.\r\n\r\n00:40:34:14  00:40:38:23\r\n Les livres sont tr\u00e8s abordables.\r\n\r\n00:40:39:22  00:40:44:14\r\n  -La semaine prochaine, on vous\r\nemm\u00e8ne dans l'univers de la basket.\r\n\r\n00:40:44:19  00:40:47:01\r\nAujourd'hui, la basket c'est chic.\r\n\r\n00:40:47:06  00:40:49:13\r\nOn la porte en jeans ou en smoking,\r\n\r\n00:40:49:18  00:40:54:11\r\non trouve des collectionneurs pr\u00eats\r\n \u00e0 payer 1'000 frs pour une paire.\r\n\r\n00:40:54:16  00:40:57:06\r\n -J'aime beaucoup la Puma en haut.\r\n\r\n00:40:57:11  00:41:00:05\r\n     La couleur, les d\u00e9tails.\r\n\r\n00:41:00:10  00:41:01:11\r\n           -1'000 euros.\r\n\r\n00:41:01:15  00:41:05:00\r\n      -Une tr\u00e8s belle paire.\r\n\r\n00:41:05:05  00:41:12:10\r\n-D'ici-l\u00e0, passez une belle semaine,\r\n     une douce nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:41:13:04  00:41:19:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T01:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610552064", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Rage de dent", "excerpt": "Un journaliste et un informaticien ont cr\u00e9\u00e9 l'application GVA dictator qui d\u00e9clenche une alerte sur le r\u00e9seau social Twitter chaque fois qu'un avion d'un dictateur se pose \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. Le but de cette alerte est de d\u00e9noncer les voyages \u00e0 but non diplomatiques, servant par exemple au blanchiment d'argent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610552760", "durationSec": 154, "title": "TTC ALERTE DICTATEUR PAD_RTS000000963277", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur Vincent Bollor\u00e9, chef d'entreprise du vaste groupe industriel Bollor\u00e9. Il rach\u00e8te de nombreuses entreprises dans des domaines vari\u00e9s, faisant de son groupe un conglom\u00e9rat international. Mais son intrusion dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais, et notamment ses d\u00e9cisions \u00e9ditoriales pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision CanalPlus et i>T\u00e9l\u00e9 font pol\u00e9mique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["DICTATURE", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552761", "durationSec": 104, "title": "TTC BOLLORE PAD_RTS000000963342", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate pour estimer le prix de soins dentaires chez divers dentistes de Suisse romande. Les r\u00e9sultats montrent des \u00e9carts de prix du simple au quadruple. Ces diff\u00e9rences sont dues \u00e0 une absence de bar\u00e8mes de tarification obligatoires et de contr\u00f4le des prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610552762", "durationSec": 286, "title": "TTC DENTISTE 1 PAD_RTS000000963515", "excerpt": "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins-dentistes (SSO) s'inqui\u00e8te de l'augmentation du nombre de cliniques dentaires r\u00e9unissant plusieurs praticiens, au d\u00e9triment des cabinets dentaires individuels conventionnels. Elle reproche notamment \u00e0 ces cabinets d'engager des dentistes provenant d'Europe et non de Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DENTISTE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "thematicCorporations": ["F\u00c9D\u00c9RATION ROMANDE DES CONSOMMATEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552763", "durationSec": 204, "title": "TTC DENTISTE 2 PAD_RTS000000963526", "excerpt": "L'auteur am\u00e9ricain Douglas Kennedy se d\u00e9clare plut\u00f4t pigeon et aime investir une fois par ann\u00e9e dans un beau stylo.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE DENTAIRE", "CABINET M\u00c9DICAL", "CLINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552764", "durationSec": 105, "title": "TTC KENNEDY PAD_RTS000000963504", "excerpt": "Le label Minergie garantit des b\u00e2timents \u00e0 plus faible consommation d'\u00e9nergie avec un impact moindre sur l'environnement. Construire selon cette norme est plus cher au d\u00e9part, mais l'investissement est rentabilis\u00e9 par les subventions, les \u00e9conomies d'\u00e9nergie et les d\u00e9ductions fiscales.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552765", "durationSec": 243, "title": "TTC MINERGIE PAD_RTS000000963328", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "ISOLATION", "B\u00c2TIMENT", "TECHNIQUE DU B\u00c2TIMENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612564548", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Pilet, journaliste et cr\u00e9ateur alerte GVA dictator.", "id": "1564527", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670691", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027509", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C075DDA6-9773-4DCD-9A2E-40A57703DB52", "internalArchiveId": "C075DDA6-9773-4DCD-9A2E-40A57703DB52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accueil de 250 migrants de Calais dans la r\u00e9gion franco-genevoise", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre du d\u00e9mant\u00e8lement de la \"jungle\" de Calais, 250 migrants seront accueillis dans la r\u00e9gion franco-genevoise. A Gen\u00e8ve, les politiques s'accordent sur le fait que le dispositif mis en place pour les accueillir est fondamental, plus que l'endroit.\r\n\r\n* * Dans le cadre du d\u00e9mant\u00e8lement de la \"jungle\" de Calais, 250 migrants seront accueillis dans la r\u00e9gion franco-genevoise. A Gen\u00e8ve, les politiques s'accordent sur le fait que le dispositif mis en place pour les accueillir est fondamental, plus que l'endroit.", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094659", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Accueil de 250 migrants de Calais dans la r\u00e9gion franco-genevoise / 12H30_2016-10-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre du d\u00e9mant\u00e8lement de la \"jungle\" de Calais, 250 migrants seront accueillis dans la r\u00e9gion franco-genevoise. A Gen\u00e8ve, les politiques s'accordent sur le fait que le dispositif mis en place pour les accueillir est fondamental, plus que l'endroit."], "variantIds": ["ece-8094659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:57Z", "webPublicationDate": "2016-10-24T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "internalArchiveId": "89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s'exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l'identit\u00e9 religieuse de la Suisse.\r\n\r\n* * Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094674", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l\u2019identit\u00e9 religieuse suisse / FOR_2016-10-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s\u2019exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l\u2019identit\u00e9 religieuse de la Suisse."], "variantIds": ["ece-8094674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:16:56Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s Christian Levrat est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, on va parler avec vous de des \u00e9lections de ce week- end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et d'Argovie, on va aussi parler de cette querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, on vient de le nommer le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien mais tout d'abord sur cette victoire de la gauche, certains voient une sorte de compensation \u00e0 coups de barre correcteur apr\u00e8s le le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au Parlement ce ce coup de barre, correcteur, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nUn petit peu oui je pense que la droite paye la facture de la politique elle- m\u00eame du depuis quelques mois maintenant au Parlement f\u00e9d\u00e9ral L \u00e0 augmenter les Budgets de l'arm\u00e9e des routes l'exempte les riches propri\u00e9taires fonciers d'une partie des imp\u00f4ts qu'ils devraient payer, fait des cadeaux \u00e0 hauteur de quelques milliards aux entreprises massacre la r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s propos\u00e9e par Alain Berset c'est clair que \u00e7a laisse des traces, notamment chez les \u00e9lecteurs qui sont attach\u00e9s \u00e0 un certain \u00e9quilibre un certain consensus \u00e0 la recherche de de solutions qui inclut un peu ou prou, tout le monde dans la dans dans la recherche de de de majorit\u00e9 et l\u00e0 la droite se moque ce majorit\u00e9 l\u00e0 depuis depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, elle, elle passe en force, \u00e7a pla\u00eet pas, certains \u00e9lecteurs, c'est normal, il voit le PS a raison comme la seule force capable de freiner sa droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nBon, quand m\u00eame, il y a eu pas mal de votations depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque fois, la gauche a perdu devant les urnes qu'est -ce qui vous permet de penser que B\u00e2le Ville et puis l'Argovie vont finalement marquer une esp\u00e8ce de tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nBon, je crois qu'il faut regarder les choses de de plus pr\u00e8s, sur les 7 derniers sur les 7 avec cantonales qui ont lieu depuis d\u00e9but de 1016, on en a gagn\u00e9 5, on en a perdu uniquement d'eau et encore on a recul\u00e9 de0,20,3 pourcent c'est c'est Thurgovie et Saint-Gall tout le reste s'est sold\u00e9e par un une progression du du PS a achev\u00e9 de souris Schaffhouse et en Argovie, maintenant, on a fait d'excellents r\u00e9sultats dans les \u00e9lections communales notamment \u00e0 Lucerne, Lausanne, ne pas l'obtiennent, ou le le PS s'est affirm\u00e9e comme une v\u00e9ritable force de gouvernement ces dans ces villes, probablement comme la force qui est le plus \u00e0 m\u00eame de garantir la qualit\u00e9 de vie de dans la population et je pense qu'il y a une tendance lourde : le PS est actuellement sur un an en cours qui est, qui est tr\u00e8s solide, qui se traduit par des r\u00e9sultats, alors certains plus spectaculaire que d'autres, je veux dire, je suis tr\u00e8s r\u00e9joui par ce par les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 on a le meilleur score que le PS jamais fait depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et puis on en Argovie, je m'attendais \u00e0 une progression parce que la la campagne que menait le PS une compagnie tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s solide, qui se base sur les actions t\u00e9l\u00e9phoniques, nous avions d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 nous avions appel\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, une campagne qui, qui se d\u00e9roule dans la rue au contact avec un avec nos \u00e9lecteurs, donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [88%] :\r\nTendance lourde, \u00e7a veut dire que c'est du tout cuit pour les \u00e9lections dans 2 semaines \u00e0 Fribourg, \u00e7a va se passer de la m\u00eame mani\u00e8re et \u00e0 la m\u00eame alliance d'ailleurs cela rejoignant ceux de droite contre laquelle la gauche s'est si bien comport\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, notamment sur le dire c'est du tout cuit \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que la la situation est tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue \u00e0 Fribourg il faut une mobilisation extraordinaire pour arriver \u00e0 faire barrage \u00e0 cette droite, vous savez qu'on a une h\u00e2te pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du canton, une alliance qui va du PDC \u00e0 l'UDC ah c'est quand m\u00eame assez extraordinaire pour qui conna\u00eet le caract\u00e8re social d'un certain nombre de de lecteur du du PDC d'imaginer que ces gens -l\u00e0 soutiennent le parti de Jean-Fran\u00e7ois Rime et pourrait contribuer \u00e0 \u00e9lire un endure au au Conseil d'\u00c9tat, au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en plus, il y a un autre point commun c'est que dans les, on a affaire \u00e0 un Boys band une liste \u00e0 B\u00e2le qui comprenait que des hommes pour repr\u00e9senter l'ensemble des pays et des partis de droite et puis une liste \u00e0 Fribourg qui contient qui comprend que des hommes, 6 candidats qui aura pr\u00e9tendre pr\u00e9senter l'ensemble de la population fribourgeoise s\u00e9rieusement pas tr\u00e8s cr\u00e9dible, c'est pas \u00e0 la hauteur du temps, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, la politique la plus fait par quelques hommes pour d'autres hommes, mais Christian Gr\u00e9goire pour l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nSi d'aventure la gauche, le PS devait perd des plumes \u00e0 Fribourg, quelle analyse tireur, il avoue que que c'est aussi une tendance lourde, que la gauche perd des plumes, comme au lendemain des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et du c\u00f4t\u00e9 d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nNombreuses la la tendance, elle se d\u00e9roule \u00e9videmment sur plusieurs \u00e9lections sur sur une ann\u00e9e, je vous l'ai dit, pour l'ann\u00e9e d'homme il d'en gagner 5 sur cette j'esp\u00e8re bien que nous pourrons progresser, c'\u00e9tait que je pourrais vous dire au lendemain des \u00e9lections \u00e0 Fribourg, vous en avez -vous gagne 6 6 ou 8 mai la la tendance elle est l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on saura la faire vivre \u00e0 Fribourg, mais \u00e7a d\u00e9pend de la force de mobilisation de la gauche, \u00e7a d\u00e9pend aussi la question de savoir si les Fribourgeois les Fribourgeois sont d'accord, d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 6 hommes sur un sur 7, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s raisonnable : c'est pas raisonnable non plus dans un canton qui est attach\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre de donner tous les leviers \u00e0 la droite, on on a d\u00e9battu souvent de cet \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg, la population a toujours confirm\u00e9 cette id\u00e9e quel canton devait marcher sur ses 2 pieds carr\u00e9s sensibilit\u00e9 sociale et puis une sensibilit\u00e9 plus \u00e0 droite, et d'autres, va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et plus ou moins \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au gouvernement, \u00e7a parle pour les candidats socialistes et Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [93%] :\r\nAlors on va aborder le l'autre partie de de cette interview, \u00e0 la politique, religieux, si on peut, on peut en parler, ainsi que sur Levrat \u00e9galement pour les le, la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister le le pr\u00e9sident du PDC dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ vous d\u00e9clariez que que Gerhard Pfister qu'on recevait hier dans Forum s'inscrivait dans la logique des islamistes, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nBon d'abord faut dire aux \u00e9lecteurs au manque visiblement vous Gerhard Pfister a mis beaucoup d'eau dans son vin en traversant la farine ce qu'il d\u00e9clarait dans la dans la NZZ si malheureusement, hier, il a, il a fait marche arri\u00e8re ou heureusement, c'est la preuve qu'il apprend, mais en ce qu'il d\u00e9clarait c'est que la Suisse \u00e9tait plus un pays chr\u00e9tien que les valeurs de la Suisse \u00e9tait exclusivement chr\u00e9tienne et qu'on tol\u00e9rait certaines communaut\u00e9s religieuses qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne moi para\u00eet une para\u00eet n\u00e9cessaire de rappeler que vous allez vous avez appel\u00e9 celle du totalitarisme chr\u00e9tien oui parce que \u00e7a revient \u00e0 faire passer les les valeurs de la religion chr\u00e9tienne en l'esp\u00e8ce, avant les valeurs de l'\u00c9tat, or les valeurs de l'\u00c9tat, la libert\u00e9, la s\u00e9paration des pouvoirs, l'\u00c9tat droits les droits de l'homme sont des valeurs universelles, c'est pas pour rien qu'on a une d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, c'est pas au nom de valeurs chr\u00e9tiennes qu'on va parler avec la Chine, du respect des droits de l'homme ou avec la Turquie de l'\u00c9tat de droit, c'est parce que ces valeurs sont les valeurs communes de l'humanit\u00e9, c'est le socle sur lequel se base l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, faut pas oublier qu'en 1940 en 1848 il a fallu la guerre du Boeing pour qu'un enfant n'arrive \u00e0 sortir des \u00c9tats religieux et qu'on arrive \u00e0 imposer un socle de valeurs et qu'on arrive \u00e0 consid\u00e9rer que l'\u00c9tat impose les r\u00e8gles du jeu aux religions et non pas l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [82%] :\r\nFaut reconna\u00eetre l'Islam aujourd'hui, moi, c'est une question qui doit pour une religion qui doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\nAlors je pense que toutes les religions doivent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9, qu'on soit plus qu'on soit bien clair et que toutes les religions doivent respecter y compris dans leur pratique, parce que c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, doivent respecter l'\u00c9tat droit toutes les religions, elle doit respecter les droits de l'homme, les droits de la femme, en l'occurrence, elles doivent respecter les libert\u00e9s fondamentales des uns et des autres, elles ont tout \u00e0 gagner \u00e0 se concentrer sur la sph\u00e8re du spirituel plut\u00f4t que de tenter d'interf\u00e9rer avec le Champ politique et tenter d'imposer \u00e0 la politique des r\u00e8gles qui sont des r\u00e8gles religieuses des fondamentalistes, on en a partout, il y en a chez les catholiques, il y en a chez les Avengers liste il y en a chez les musulmans et l'\u00c9tat doit lutter contre tous les fondamentalismes, \u00e7a me para\u00eet quelque chose d'assez d'assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nMais \u00e0 ce niveau, c'est aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait plus offensif en terme de la\u00efcit\u00e9, un petit peu par comme ce qu'on a ce qu'on vit en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nBon la fin je crois pas que la France soit un exemple et cet esp\u00e8ce de la\u00efcit\u00e9 de combat moi me convient pas vraiment, par contre, je pense que les cantons, la politique religieuse du fait des cantons que les comptes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 insister sur la n\u00f4tre r\u00e9alit\u00e9 religieuse de l'\u00c9tat et sur le fait que lorsqu'on impose par exemple aux musulmans de respecter un certain nombre de r\u00e8gles dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont chr\u00e9tiennes, c'est parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont fond\u00e9es sur des valeurs qui sont des valeurs universelles qui sont des valeurs de respect, c'est des valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 conquises souvent contre la r\u00e9sistance des \u00e9glises d'ailleurs quelle qu'elle soit et que c'est au nom de ses valeurs qu'on est en droit d'exiger un certain nombre de choses des religions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [95%] :\r\nEst -ce qu'on doit respecter par exemple quelqu'un qui ne veut pas serrer la main d'une femme dans une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\nNon, mais pas parce que dans un milieu chr\u00e9tien le les hommes et les femmes se serrent la main parce que les droits fondamentaux de cette femme \u00e0 \u00eatre \u00e0, \u00e0 l'\u00e9gal d'un homme doivent \u00eatre respect\u00e9e et quand ma\u00eetre doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'une qu'une ma\u00eetresse, c'est \u00e7a le message politique qui convient donner et je crains Gerhard Pfister, avec son discours tr\u00e8s religieux presque antimusulman finalement brouille le message il faut il faut qu'on soit tr\u00e8s clair face aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qu'on dise sur quoi se fonde notre \u00c9tat, il se fonde pas sur des convictions religieuses, mais se fonde sur un socle commun de droits fondamentaux et ce socle commun, droits fondamentaux doit \u00eatre respect\u00e9e par toutes les religions quelles qu'elles soient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [85%] :\r\nEn politique, on parle souvent d'opportunit\u00e9 l\u00e0 est ce que le Parti socialiste l'opportunit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de l'\u00e9lectorat, l'aile gauche du PDC \u00e7a que \u00e7a le sens aussi de votre d\u00e9marche de radon que le PS est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nDans le co\u00fbt des licences, ma d\u00e9marche est un peu diff\u00e9rent, je suis comme Gerhard Pfister, un catholique pratiquant, mais une paraissait n\u00e9cessaire de rappeler les r\u00e8gles sur lesquelles elle est constitu\u00e9 notre notre \u00c9tat et cette esp\u00e8ce de, de, de th\u00e9ologie de de de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral auquel se livre le le PDC m'appara\u00eet pas propre \u00e0 garantir la paix religieuse, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre au contraire quelque chose qui, qui joue avec des des sentiments qui sont, qui sont un peu malsain, il fallait tirer le frein \u00e0 main, visiblement \u00e7a c'est bien fonctionn\u00e9 puisque Gerhard Pfister fait marche arri\u00e8re et tentent de trouver une issue \u00e0 \u00e0 cette pol\u00e9mique qu'il a lui- m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e mais une paraissait n\u00e9cessaire que quelqu'un \u00e9l\u00e8ve la voix pour d\u00e9fendent la Suisse lib\u00e9ral la Suisse tol\u00e9rante mais la Suisse qui est fond\u00e9 sur des sur des droits universels et pas sur des convictions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, suite \u00e0 une derni\u00e8re petite question vous laisser partir, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure C\u00e9dric Wermuth c'est quoi, c'est un fils spirituel, c'est bient\u00f4t le votre successeur finalement la la rel\u00e8ve est pr\u00eate, il gagne tr\u00e8s bien en Argovie pour partir \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [87%] :\r\nBon, pour l'instant, vous savez, la place n'est pas compte mais C\u00e9dric Wermuth a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps, le vice- pr\u00e9sident, c'est un des politiciens les plus talentueux de notre de notre g\u00e9n\u00e9ration, je suis content de voir qu'il s'il arrive \u00e0 mener ce parti Argovien au succ\u00e8s, bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E2E86FB-B12F-48F6-A40E-A0967093CE84", "internalArchiveId": "9E2E86FB-B12F-48F6-A40E-A0967093CE84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative bernoise veut garantir des soins hospitaliers sur l'ensemble du canton", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les Bernois se prononceront sur l'initiative sur les sites hospitaliers, qui demande le maintien des h\u00f4pitaux actuels avec l'ensemble des prestations m\u00e9dicales de base. D\u00e9bat entre Pierre Alain Schnegg, conseiller-ex\u00e9cutif UDC, directeur de la Sant\u00e9, et Anne Speiser, d\u00e9put\u00e9e UDC de Zweisimmen (BE).\r\n\r\n* * Une initiative bernoise veut garantir des soins hospitaliers sur l'ensemble du canton L'avenir des h\u00f4pitaux publics du canton de Berne se joue le 27 novembre prochain dans les urnes. Les citoyens se prononcent sur l'initiative populaire sur les sites hospitaliers. Celle-ci demande le maintien des 14 sites hospitaliers actuels avec l'ensemble des prestations m\u00e9dicales de base. Elle demande aussi la r\u00e9ouverture des maternit\u00e9s de Riggisberg et de Zweisimment, r\u00e9cemment ferm\u00e9es. Le but est de garantir des soins hospitaliers de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, y-compris dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Cette initiative est combattue par tous les partis politiques. Mais elle a r\u00e9colt\u00e9 un nombre record de signatures, preuve qu'elle r\u00e9pond bien aux inqui\u00e9tudes de la population .\r\nC'est vrai puisque 13 h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 depuis 1999 dans le canton de Berne, sans compter un \u00e9tablissement important de la ville de Berne. Et \u00e0 cela est venu s'ajouter la suppression de la maternit\u00e9 \u00e0 Riggisberg, puis \u00e0 Zweisimmen. D'o\u00f9 le lancement de cette initiative, issue de l'UDC des champs, pour maintenir les prestations dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Pour \u00e9viter par exemple que des futures mamans doivent faire des dizaines de kilom\u00e8tres pour aller accoucher. La question du maintien des h\u00f4pitaux de campagne est br\u00fblante d'actualit\u00e9 dans ce grand canton rural qu'est Berne. Mais on sait bien combien il d\u00e9cha\u00eene les passions ailleurs en Suisse, \u00e0 commencer par Neuch\u00e2tel ou encore Fribourg .\r\n*** . pourtant, \u00e0 Berne, la classe politique est unanime pour rejeter ce texte . ***\r\n. parce qu'il est jug\u00e9 uniquement d\u00e9fensif, sans proposer de solutions convaincantes. Parce qu'il emp\u00eache les h\u00f4pitaux publics de poursuivre leur d\u00e9veloppement. Parce qu'il exacerbe les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s, prace qu'il menace de g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts exorbitants. Les partisans de l'intiative estiment au contraire que si le canton de Berne se retrouve avec les co\u00fbts hospitaliers et les primes d'assurance-maladie presque les plus \u00e9lev\u00e9s de Suisse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de sa politique de centralisation qu'ils jugent aberrante. Il faut se donner un temps d'arr\u00eat, maintenir l'offre existante pour au moins 8 ans, et en profiter pour lancer une vaste r\u00e9flexion sur la question.\r\nMais leur id\u00e9e n'a pas convaincu. M\u00eame pas les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC bernoise, qui d\u00e9cidaient assez largement il y a quelques jours de s'opposer \u00e0 l'initiative. Alors que le texte, initialement, \u00e9mane de l'UDC.\r\nAlain, Arnaud, en direct de Bienne.\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons le directeur bernois de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00e9tat UDC Pierre-Alain Schnegg, qui combat l'initiative. Et la d\u00e9put\u00e9e de Zweisimmen Anne Speiser, elle aussi UDC, du comit\u00e9 d'initiative.\r\nSPEISER:\r\n- Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e UDC de Zweisimmen, une commune dont vous avez \u00e9t\u00e9 syndique durant 8 ans, au moment m\u00eame o\u00f9 la maternit\u00e9 qui s'y trouvait a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Thoune. C'est pour cela que vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative ? Par d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat r\u00e9gional ?\r\n- On ferme les maternit\u00e9s de Riggisberg et de Zweisimmen... et vous voulez couler dans le marbre les 14 sites hospitaliers du canton de Berne... C'est aussi simple que \u00e7a?\r\n- Aujourd'hui, les gens se d\u00e9placent pour se faire soigner... c'est ainsi. Vous souhaitez faire grimper les co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\n- L'UDC est d'habitude plut\u00f4t lib\u00e9rale... vous souhaitez dans ce domaine-l\u00e0 une forte r\u00e9glementation... paradoxe?\r\n- Quelle solution pour financer tout cela?\r\n- C'est vrai que de maintenir artificiellement des d\u00e9partements de m\u00e9decine sous occup\u00e9s, c'est exposer les patients \u00e0 du personnel m\u00e9dical qui manque d'exp\u00e9rience. Et en m\u00eame temps faire exploser les co\u00fbts ?\r\n- Si on bloque tout d\u00e9veloppement pour les h\u00f4pitaux publics, est-ce qu'on n'ouvre pas une br\u00eache pour les priv\u00e9s, et on se dirige \u00e0 toute vitesse vers une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses ?\r\nSCHNEGG:\r\n- Vous vous opposez \u00e0 cette initiative. Pourtant, votre parti est toujours prompt \u00e0 d\u00e9fendre les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, et vous-m\u00eame aussi, en tant qu'ancien pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois. Vous reniez vos convictions ?\r\n- Vous dites que cette initiative donne la priorit\u00e9 au maintien des structures au d\u00e9triment des int\u00e9r\u00eats r\u00e9els des patients. Mais l'int\u00e9r\u00eat des patients p\u00e9riph\u00e9riques, c'est de b\u00e9n\u00e9ficier de soins de proximit\u00e9 ..\r\n- En juin de cette ann\u00e9e, avant votre entr\u00e9e en fonction, vous d\u00e9clariez \u00e0 la presse bernoise que cette initiative ne g\u00e9n\u00e9rerait aucun co\u00fbt suppl\u00e9mentaire. Et maintenant, comme directeur de la sant\u00e9, vous parlez d'une \u00ab augmentation des co\u00fbts massives \u00bb. Le canton \u00e9voque des surco\u00fbts de 25 \u00e0 110 millions de francs par an. Qui dit vrai ? Le Schnegg de juin, ou celui d'octobre...?\r\n- Les syndicats sont divis\u00e9s. Certains de leur membres plaident en faveur du oui \u00e0 l'initiative. Ils disent qu'autrement, ce sont les emplois qui sont menac\u00e9s. Dans des r\u00e9gions qui justement sont d\u00e9j\u00e0 fragiles .", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094669", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une initiative bernoise veut garantir des soins hospitaliers sur l\u2019ensemble du canton / FOR_2016-10-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les Bernois se prononceront sur l\u2019initiative sur les sites hospitaliers, qui demande le maintien des h\u00f4pitaux actuels avec l\u2019ensemble des prestations m\u00e9dicales de base. D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, conseiller-ex\u00e9cutif UDC, directeur de la Sant\u00e9, et Anne Speiser, d\u00e9put\u00e9e UDC de Zweisimmen (BE)."], "variantIds": ["ece-8094669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:16:56Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'avenir des h\u00f4pitaux publics du canton de Berne qui se joue le 27 novembre dans les urnes, les citoyens bernois se prononcent sur l'initiative populaire sur les sites hospitaliers celle -ci demande le maintien des 14 sites actuels avec l'ensemble des prestations m\u00e9dicales de base, elle demande aussi la r\u00e9ouverture des maternit\u00e9s de riz Giesberg et de Zweisimmen r\u00e9cemment ferm\u00e9es, le but est de garantir des soins hospitaliers de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, y-compris dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, cette initiative est combattue par tous les partis politiques, mais elle a r\u00e9colt\u00e9 un nombre record de signatures, preuve qu'elle r\u00e9pond bien aux inqui\u00e9tudes de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, puisque 13 h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 depuis 1999 dans le canton de Berne, sans compter l'h\u00f4pital Tiger en ville de Berne et \u00e0 cela est venue s'ajouter la suppression de la maternit\u00e9 Harry qui s'beurck, puis \u00e0 Zweisimmen, d'o\u00f9 le lancement de cette initiative, issue de l'UDC des champs pour maintenir les prestations dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques pour \u00e9viter par exemple que des futures mamans doivent faire des dizaines de kilom\u00e8tres pour aller accoucher la question du maintien des h\u00f4pitaux de campagne est br\u00fblante d'actualit\u00e9 dans le grand canton rural qu'est Berne mais on sait bien combien il d\u00e9cha\u00eene les passions, ailleurs en Suisse, \u00e0 commencer par Neuch\u00e2tel et Jura ou encore Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [82%] :\r\nEt pourtant, \u00e0 Berne \u00e0 la la classe politique, h\u00e9 bien elle est unanime pour rejeter ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [94%] :\r\nParce qu'il est jug\u00e9 uniquement d\u00e9fensif sans proposer de solutions convaincantes, parce qu'il emp\u00eache les h\u00f4pitaux publics de poursuivre leur d\u00e9veloppement parce qu'il exacerbe les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s, parce qu'il menace de g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts exorbitants, les partisans de l'initiative, estime au contraire que si le canton de Berne se retrouve avec les co\u00fbts hospitaliers et les primes d'assurance maladie presque les plus \u00e9lev\u00e9s de Suisse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de sa politique de centralisation qu'ils jugent aberrante, il faut se donner un temps d'arr\u00eat maintenir l'offre existante pour au moins 8 ans et en profiter pour lancer une vaste r\u00e9flexion sur la question, mais leur id\u00e9e ne convainc pas, m\u00eame pas les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC bernoise qui d\u00e9cidaient assez largement, il y a quelques jours, de s'opposer \u00e0 cette initiative, alors que le texte, on le r\u00e9p\u00e8te, \u00e9mane de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne et pour en d\u00e9battre, nous recevons le directeur bernois de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat UDC Pierre-Alain Schnegg qui combat l'initiative et la d\u00e9put\u00e9e de Tsfaye Simone, Anna Schmelzer qui, elle aussi, il est UDC et du comit\u00e9 d'initiative bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:16) [79%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :H. parisien, on va commencer avec vous, honneur aux initi\u00e9s en quelque sorte, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e UDC de m\u00eame commune dont vous avez \u00e9t\u00e9 syndique durant 8 ans au moment m\u00eame o\u00f9 la maternit\u00e9 qui s'y trouvent, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Thoune est -ce que c'est pour cela et uniquement pour cela que vous \u00eates membre de ce comit\u00e9 d'initiative que vous soutenez cette initiative par int\u00e9r\u00eat r\u00e9gional en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:37) [89%] :\r\nOui, c'est certainement une r\u00e9gion une gu\u00e9rison, mais suis pas uniquement \u00e0 cause de la fermeture de la maternit\u00e9, c'est uniquement aussi pour assurer la couverture des choix on hospitaliers de base sont tout le canton, car la politique est en ce moment, c'est une politique hostile aux r\u00e9gions rurales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [92%] :\r\nAlors vous, avec votre initiative en quelque sorte les 14 sites hospitaliers du du canton, \u00e7a va avoir un certain co\u00fbt, nous disent les les autorit\u00e9s pour vous, c'est plus important d'avoir un acc\u00e8s aux soins dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, m\u00eame si c'est un peu plus cher, m\u00eame si \u00e7a fait augmenter les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes maladie des des bernois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:14) [89%] :\r\nMoi je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 de cette argumentation car je me permets quand m\u00eame de signaler que les co\u00fbts des des h\u00f4pitaux entre 2000 et 2005, la moyenne d'augmenter d'augmentation des co\u00fbts des h\u00f4pitaux en Suisse \u00e9tait \u00e0 27 pourcent alors alors qu'\u00e0 Berne, elle \u00e9tait \u00e0 83 pourcent c'est c'est un d\u00e9veloppement qui \u00e9tait quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir et je pense qu'il faut \u00e0 tout prix corriger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [86%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 UDC comme Madame pas et c'est ce qui nous dit qu'on pratique aujourd'hui dans le canton de Berne politiques hostiles aux r\u00e9gions rurales qu'est -ce que vous en dites, vous qui venez aussi d'une r\u00e9gion rurale, hein, si on pense notamment bernois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:53) [90%] :\r\nAlors je suis tout \u00e0 fait de de l'avis de Madame j'ai pas eu l'air que nous devons lutter pour avoir une bonne couverture de soins hospitaliers sur l'ensemble du territoire du canton et \u00e7a, je m'y engage depuis de nombreuses ann\u00e9es au travers des activit\u00e9s que j'exer\u00e7ais pr\u00e9c\u00e9demment par contre l'initiative ne propose pas, \u00e0 mon avis une solution orient\u00e9e vers l'avenir, le canton de Berne a la chance de poss\u00e9der une l\u00e9gislation extr\u00eamement int\u00e9ressant qui a transform\u00e9 ses h\u00f4pitaux en soci\u00e9t\u00e9 anonyme avec une large autonomie entreprenarial et dans un monde aussi dynamique que la sant\u00e9, il est important pourtant que les diff\u00e9rents sites hospitaliers puissent se d\u00e9velopper et puis se transformer pour r\u00e9pondre aux r\u00e9els besoins de la population et cette libert\u00e9 entreprenariale permet, il est vrai aujourd'hui qu'il y a peut-\u00eatre quelques probl\u00e8mes dans quelques r\u00e9gions, ces probl\u00e8mes, il faut les adresser mais c'est pas une raison pour rendre cette loi extr\u00eamement rigide et couler, je dirais dans la loi les prestations qu'un h\u00f4pital doit offrir, au contraire, je pense que le ce march\u00e9 va changer \u00e9norm\u00e9ment dans les prochaines ann\u00e9es, il faut les 2, c'est cette libert\u00e9 aux diff\u00e9rents \u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [87%] :\r\nAnne Schweitzer le ministre votre ministre laissez nous dit finalement qu'il faut laisser la libert\u00e9 aux h\u00f4pitaux, ce sont des entreprises, on est sur un march\u00e9 libre, c'est un peu ce que ce que pr\u00f4ne votre parti aussi au Parlement, beaucoup de lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:16) [86%] :\r\nOui, ben je ne partage pas du tout l'argumentation parce que bon, on observe quand m\u00eame que comme Monsieur Pierre-Alain Schnegg que disent les les h\u00f4pitaux les les organisations, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s anonymes et elle se elle fonctionne comme telle et on peut quand m\u00eame remarquer que il est vrai que le conseil d'administration en g\u00e9n\u00e9ral entre 7 et 9 personnes, ils sont en mesure de faire une politique r\u00e9gionale sans prendre consomme prendre compte des, des, comment dire, D. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [57%] :\r\nIl s'interrompt. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:51) [83%] :\r\nD\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la r\u00e9gion d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la population, et puis la seconde syst\u00e8me ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [93%] :\r\nErlachner quelles sont les garanties comme nous, dit Anne Schmelzer que le conseil d'administration des h\u00f4pitaux qui ont une certaine libert\u00e9 en mati\u00e8re de, de, de choix ces h\u00f4pitaux vont v\u00e9ritablement r\u00e9pondre aux attentes de la population parce que au final pour gagner de l'argent pour faire des \u00e9conomies, on ferme une maternit\u00e9, \u00e7a va assez vite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:16) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez pr\u00e9c\u00e9demment les h\u00f4pitaux \u00e9taient souvent dirig\u00e9es par des comit\u00e9s d'h\u00f4pitaux ou ont d\u00e9sign\u00e9 volontaires, une vingtaine, voire m\u00eame plus de personnes repr\u00e9sentant les diff\u00e9rents milieux politiques autant vous dire que ces h\u00f4pitaux \u00e9tait dirig\u00e9e uniquement par une personne qui \u00e9tait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la personne qui \u00e9tait \u00e0 la direction de cet \u00e9tablissement, aujourd'hui nous avons des conseils d'administration et nous veillons d'une mani\u00e8re extr\u00eamement \u00e9troite, avoir des conseils d'administration professionnels, des gens qui ma\u00eetrisent \u00e9galement les d\u00e9fis qui se arrivent sur ces diff\u00e9rentes institutions je suis tout \u00e0 fait conscient qu'il peut y avoir quelques probl\u00e8mes ici et l\u00e0 dans le canton et ces probl\u00e8mes l\u00e0, il nous faut les r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:56) [92%] :\r\nComment mais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:57) [88%] :\r\nIl ne, il nous faut les r\u00e9soudre en les adressant l'un apr\u00e8s l'autre, en trouvant de de bonnes solutions, je me suis par exemple beaucoup engag\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous puissions ouvrir une maternit\u00e9 alpine \u00e0 projet qui a d'ailleurs par Madame je parie verra absent Elimane notre canton devrait pouvoir donner toutes les autres, les autorisations d'ici tr\u00e8s peu de temps, ce qui devrait permette cette ouverture au mois de juillet au mois de janvier 2017, je crois que c'est une r\u00e9ponse \u00e0 une probl\u00e9matique et je pense qu'il faut garder justement cette flexibilit\u00e9 pour adresser les diff\u00e9rents probl\u00e8mes avec les meilleures solutions possibles en fonction des diff\u00e9rents des diff\u00e9rents projets de r\u00e9gions et des diff\u00e9rents besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [85%] :\r\nAlain Jupp\u00e9 agir oui vous vous entendez, il y a des il y a quelques r\u00e9ponses qui sont propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat mais et aussi cette lutte que vous menez ce combat que vous menez tout contre quelque chose qui para\u00eet assez in\u00e9luctable, on se d\u00e9place d\u00e9sormais en en 2016 bient\u00f4t 2017 pour se se pour se faire soigner, c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:54) [86%] :\r\nOui c'est, c'est c'est comme \u00e7a, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler que les conseils les les que les conseils d'administration, il ne fonctionne pas vraiment tr\u00e8s bien partout, je prends l'exemple de de la situation en Berne la Berne, on a fait une grande fusion entre l'h\u00f4pital de Lille et puis les autres h\u00f4pitaux et puis qu'est -ce qu'on a pu remarquer il y a eu un grand d\u00e9part un grand d\u00e9part notamment de de d'employer cl\u00e9 ces employ\u00e9es cl\u00e9, ce sont 2 ce sont des des m\u00e9decins de 2 de grande renomm\u00e9e et qu'est -ce qui va se passer, les patients, ils vont, ils vont suivre donc ces ces personnes, alors personne n'a r\u00e9agi sur cette situation, le conseil d'administration de de l'h\u00f4pital de Lille \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 rude r\u00e9\u00e9lu donc on a besoin de r\u00e9agir \u00e0 ce qui est en ce moment ne r\u00e9agit pas aux probl\u00e8mes effectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [91%] :\r\nQuand m\u00eame une question : les qui est importante, c'est le co\u00fbt de la sant\u00e9 on encore parler il y a quelques semaines en arri\u00e8re avec l'augmentation des primes 5 pourcent en en moyenne au niveau national c'est beaucoup sa gr\u00e8ve beaucoup les porte- monnaie des citoyens est -ce que finalement avec les propositions que vous faites, on n'est pas en train de d'accentuer encore quelque part, cette explosion des co\u00fbts, vous \u00eates pr\u00eats, vous, \u00e0 payer 5 600 700 francs pour une prime d'assurance maladie, quitte \u00e0, \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'un h\u00f4pital dans sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:18) [85%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qui nous dit que, est ce qui nous assure que ce que ces coups qui ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s pour pour le Grand Conseil, entre autres, on parle de 25 \u00e0 110 millions que que devrait co\u00fbter donc cette initiative alors que je sais que une \u00e9tude d'un bureau \u00e0 neutre a \u00e9t\u00e9 fait et cette \u00e9tude nous atteste que les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits sans plausibilit\u00e9 qui a eu de faux param\u00e8tres qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, qu'on a invers\u00e9 le plus, c'est le moins mauvais calculs pour d\u00e9favoriser l'initiative, l'\u00e9tude met en doute la raison de ces calculs et on parle d'un aveuglement du Grand Conseil si ciboulette ou non ne joue aucun r\u00f4le mais en tout cas ces calculs ne sont ne sont pas, ne se sont sont tr\u00e8s douteux pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [90%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, vous allez au-devant d'une campagne difficile, vous \u00e9tiez l'auteur d'un contre- projet, vous soulignez que sur certains points, vous \u00eates d'accord avec les initiants de plus vous combattez quelque chose qui est tr\u00e8s pro publics tr\u00e8s populaire, hein, on voit le record de signatures, les gens aiment se faire soigner pr\u00e8s de leur lieu d'habitation et en plus une certaine d\u00e9fiance envers les chiffres que que vous que vous amenez, on a entenduM. je passe certes il y a, \u00e0 l'instant, comment vous allez faire campagne, comment vous allez convaincre les Bernois de de rejeter cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que je vais les convaincre avec des f\u00eates avec des arguments effectif je suis personnellement tr\u00e8s chaud partisan des petites entit\u00e9s hospitali\u00e8res, je me suis battu pour celle qu'il y a dans le Jura bernois et je continuerai de me battre pour toutes les entit\u00e9s hospitali\u00e8re du canton, mais je me bats pour qu'elles offrent les prestations dans la population a r\u00e9ellement besoin, je crois que le Trent qui en Suisse de tout vouloir concentrer de se limiter \u00e0 quelques grands h\u00f4pitaux comme on l'entend parfois \u00e9tant Trend \u00e0 mon avis, qui appartient au pass\u00e9 et qui ne fait bien souvent pens\u00e9 \u00e0 ce que l'on a fait que les trams, c'est-\u00e0-dire qu'en d\u00e9but du si\u00e8cle, on a enlev\u00e9 les rames les, les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents, les rails et aujourd'hui, qu'est ce que l'on fait dans ces villes ont repos\u00e9 les rails mais bien entendu, \u00e0 grands frais donc ne prenant soin de ne pas d\u00e9truire le paysage hospitalier ces petits h\u00f4pitaux peuvent apporter des solutions excellente par rapport au vieillissement de la population, mais il faut leur laisser la possibilit\u00e9 de s'adapter, la possibilit\u00e9 de d\u00e9finir eux- m\u00eames la \u00e0 l'aube de prestations, le catalogue de prestations qui correspond aux besoins et aux attentes de la population et cela la loi bernoise leur autorise, si on devait accepter cette initiative et bien il est bien clair qu'il se de ces h\u00f4pitaux devraient fournir certaines prestations avec cela, il devrait faire cet avertissement, qu'ils ne pourront pas faire Ali l\u00e0 ou peut-\u00eatre d'autres prestations serait beaucoup plus int\u00e9ressant pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:11:57) [84%] :\r\nJe crois que le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:59) [97%] :\r\nVont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [90%] :\r\nBien qu'on en termine ondulations, verdict le 27 novembre dans le canton de Berne, o\u00f9 l'on vote sur l'avenir hospitaliers Pierre-Alain Schnegg UDC, conseiller d'\u00c9tat, qui combat l'initiative et la d\u00e9put\u00e9e de Zweisimmen Anne pas Ezer elle aussi UDC \u00e9tait avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:14) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:16) [95%] :\r\nEt pour les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Pierre Alain", "role": "Candidat au CE BE, D\u00e9put\u00e9 UDC - pr\u00e9sident du Conseil d'Administration", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E93D4C4-4796-4F14-9C4A-990E77857BD4", "internalArchiveId": "1E93D4C4-4796-4F14-9C4A-990E77857BD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Revoir la question migratoire \u00e0 travers la lunette de l'\u00e9thique : Interview de Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion FORAUS, associ\u00e9 au centre d'\u00e9thique de l'Universit\u00e9 de Zurich et auteur du livre \"Repenser l'immigration, une boussole \u00e9thique\" (\u00c9d. PPUR, 2016)", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Selon Johan Rochel, les choix en terme de politique migratoire ne sont pas en ad\u00e9quation avec nos valeurs.", "durationSec": 526, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094676", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["migration de population", "\u00e9thique", "immigration"], "alternativeTitle": ["Johan Rochel propose de revoir la question migratoire \u00e0 travers la lunette de l\u2019\u00e9thique / FOR_2016-10-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion FORAUS et associ\u00e9 au centre d\u2019\u00e9thique de l\u2019Universit\u00e9 de Zurich, est l\u2019auteur de \u201cRepenser l\u2019immigration, une boussole \u00e9thique\u201d (Ed.: PPUR). Selon lui, les choix en terme de politique migratoire ne sont pas en ad\u00e9quation avec nos valeurs."], "variantIds": ["ece-8094676"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:52:38Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDe cette addition on accueille Johan Rochel, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion for a aussi, vous \u00eates \u00e9galement associ\u00e9 au centre d'\u00e9thique de l'universit\u00e9 Djuric c'est \u00e0 titre qu'on vous convie ce soir pour parler migration mais avec les lunettes de La\u00ebtitia vous publiez Repenser l'immigration une boussole \u00e9thique, c'est dans la collection le savoir suisse des Presses polytechniques et universitaires romandes Johan Rochel on va tiens commencer par votre conclusion nos choix en termes de politique migratoire ne sont pas en ad\u00e9quation avec nos valeurs, c'est ce que vous nous dites dans votre ouvrage qu'est -ce qui vous permet d'aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nMoi, la conception de l'\u00e9thique que j'ai envie de mettre en avant, si c'est vraiment une \u00e9thique de la coh\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que je prends d'un c\u00f4t\u00e9 la Constitution suisse, je lis le pr\u00e9ambule et je vois les valeurs que le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9 de se donner et puis je compare, dans les faits, comme on a tent\u00e9 de mettre en 9 ces valeurs, notamment en mati\u00e8re de migration je suis forc\u00e9 d'arriver \u00e0 la conclusion qu'on a dans la Constitution une Suisse qui se dit lib\u00e9ral, une Suisse qui se dit solidaire une Suisse qui veut apporter une contribution \u00e0 la bonne marche du monde, mais dans les faits en mati\u00e8re de migration, je vois des choses positives, il y en a un, il faut pas oublier les souligner mais je vois encore un immense potentiel \u00e0 exploiter et c'est l\u00e0 que se trouvent les lunettes de l'\u00e9thique tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'elle permet de mettre en \u00e9vidence nos valeurs pour nous donner de l'inspiration, vous avez dit qu'on commen\u00e7ait par la conclusion et dans la conclusion G7 pas une \u00e9thique de l'interdiction, une \u00e9thique du c'est pas bien, il faut faire autrement plus touristique de l'inspiration de l'\u00e9nergie politique pour dire si on revient \u00e0 nos valeurs, elles vont nous donner une source d'action une motivation \u00e0 l'action qui va nous permettent de faire changer les choses, notamment en mati\u00e8re migratoire, l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment un \u00e9norme besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [96%] :\r\nAlors si on se pose vraiment sur la la vision id\u00e9ale \u00e0 celle du du lib\u00e9ral que vous \u00eates ce qu'on peut dire ce qu'il faut dire alors que carr\u00e9ment faudra aller jusqu'\u00e0 ouvrir compl\u00e8tement les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [82%] :\r\nJe sais pas, syst\u00e8me de fronti\u00e8res ouvertes au fond etc \u00e0 bon terme on l'emploi et comme \u00e7a dans la litt\u00e9rature \u00e9thique en l'employant politique \u00e7a traduit un peu toujours l'id\u00e9e que le pays a des portes, des fen\u00eatre et qu'on peut les ouvriers ou les fermer, c'est la moiti\u00e9 moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [86%] :\r\nPas de barri\u00e8res, la migration n\u00e9erlandais change au gr\u00e9 des besoins des envies, des n\u00e9cessit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nEt je pense qu'\u00e0 3 lignes d'arguments qui vont dans cette direction, qui sont int\u00e9ressants pour le discours politique, on les entend malheureusement assez peu le 1er c'est justement la r\u00e9alit\u00e9, la migration, elle a lieu, qu'on le veuille ou non, que les politiciens et politiciennes de Berne veuille ou non, stopper la migration, cette id\u00e9e qu'on pourrait pr\u00e9venir la mobilit\u00e9, la migration \u00e0 la lui sont bloqu\u00e9s \u00e0 Calais aujourd'hui ceux qui sont bloqu\u00e9s \u00e0 Calais sont exactement la preuve de \u00e7a, ces gens -l\u00e0, tente depuis des mois, depuis des ann\u00e9es, ils attendent avec l'espoir d'acc\u00e9der \u00e0 la la, \u00e0 la migration avec les la mod\u00e9ration aller relativement bloqu\u00e9e, on va voir qu'est -ce qui va se passer, on va voir quel autre type de route va s'ouvrir vers le Royaume-Uni et puis si vraiment cette route, elle devient trop cher, entre guillemets, en termes d'opportunit\u00e9s en termes d'\u00e9nergie en terme de prise de risque aussi, h\u00e9 bien on va avoir des flux migratoires qui vont se r\u00e9partir diff\u00e9remment et c'est \u00e7a que je veux dire, quand on dit qu'on veut stopper la migration, celle -ci va trouver un chemin parce que les gens qui sont dans une situation immigration immigr\u00e9s pour essayer d'am\u00e9liorer leur quotidien, le leur, celui de leur famille et ceux des gens qui sont rest\u00e9s au pays, et que donc ils vont faire leurs petits calculs et en faire la petite r\u00e9flexion, ils vont contacter leurs r\u00e9seaux et ils vont chercher la meilleure solution pour eux- m\u00eames, ce qu'on ferait, nous aussi, tr\u00e8s certainement sur \u00e9tait dans leur situation, alors \u00e7a c'\u00e9tait dans le premium pour l'argument voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'art et la r\u00e9alit\u00e9, on passe aux valeurs justement l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on a le point sur la la constitution qui vaut pour la Suisse, qui vaut pour l'Union europ\u00e9enne, elle a les m\u00eames valeurs que la Suisse, l'Union europ\u00e9enne et on a cet effort de coh\u00e9rence cette r\u00e9alit\u00e9, elle s'impose \u00e0 nous, \u00e0 nous de la g\u00e9rer de l'organiser de mani\u00e8re intelligente pour donner du sens \u00e0 ses valeurs de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9 qu'on a inscrit au coeur de notre ADN politique et il s'agit maintenant de les faire rimer avec des actes concrets quand on parle de migration et 3\u00e8me point c'est un point essentiel et on l'oppose parfois l'\u00e9thique \u00e0 tort \u00e0 mon avis, c'est les int\u00e9r\u00eats, les int\u00e9r\u00eats collectifs d'un pays comme la Suisse, la Suisse est une grande gagnante de la migration, les \u00e9conomistes le disent : il y a un consensus tr\u00e8s fort dans la litt\u00e9rature sur cette question, la Suisse, actuellement elle gagne \u00e9norm\u00e9ment en mati\u00e8re de migration, la question qui se pose, c'est la crise de la CGT pour respecter la sienne, mais l\u00e0, c'est en partie, on parle de l'avalanche, en g\u00e9n\u00e9ral on parle de la mer sont en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est un bienfait pour la Suisse, du point de vue \u00e9conomique maintenant si bien s\u00fbr on prend seulement le domaine de l'asile qui travaille avec le vocabulaire morale de la solidarit\u00e9, et l\u00e0, on est l\u00e0 pour donner protection \u00e0 des gens qui en ont besoin en ce moment, ils ont besoin d'un asile au sens fort du terme, l\u00e0 c'est clair que on ne peut pas les juger d'apr\u00e8s les crit\u00e8res et ceux qui vont nous rapporter, oui ou non, imm\u00e9diatement, on est dans un tout autre registre moral mais la migration, tous les gens qui viennent, a -t-il de migrants asile et immigration \u00e0 des fins \u00e9conomiques professionnel pris dans un ensemble, c'est quelque chose de positif \u00e9conomiquement pour la Suisse et donc nos int\u00e9r\u00eats si on va jusqu'au bout de la th\u00e9orie si le notre position \u00e9thique devrait \u00eatre une position qui veut favoriser nos int\u00e9r\u00eats, alors on ne pardonnerait la provocation, on devrait avoir beaucoup plus d'immigration encore car pour l'instant, aller dans l'autre int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [94%] :\r\nMais comment vous expliquez justement que les Suisses, alors ne comprennent pas ce qui est dans leur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [87%] :\r\nJe pense que c'est une fa\u00e7on de d\u00e9battre politiquement qui manquent, on a des forces Paul, ils ont peur au volant donc Suisse alors il y a certainement cette l\u00e9gende anti- TGV dans une seconde sur la question \u00e9conomique, on entend \u00e0 mon avis trop peu les repr\u00e9sentants de les branches \u00e9conomiques donc les experts \u00e9conomiques, y en a quelques-uns en Suisse qui travaillent sur ces questions, on les entend malheureusement trop peu, je les appelle ce soir \u00e0 prendre plus la parole pour nous dire quelle est la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te des chiffres de la migration en Suisse, et celle -ci elle est positive il faut l'entendre et il faut ma\u00eetres \u00e0 l'exercice des chiffres, ceux qui pr\u00e9tendent le contraire, il faudrait vraiment que ces gens doivent montrer mais vous voyez o\u00f9 au fond les effets concrets n\u00e9gatif de la migration \u00e0 des fins professionnelles en Suisse la question de l'identit\u00e9 \u00e0 l'essentiel, elle occupe les d\u00e9bats nationales travaillant c'est une taxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [88%] :\r\nMort douloureuse juste quand m\u00eame gauche vous allez un tout petit instant vous posez la question des des effets n\u00e9gatifs concr\u00e8tement pour les Suisses, certains vous r\u00e9pondront sur le march\u00e9 du travail quand il cherche un emploi et qu'ils ne l'obtiennent pas en estimant par exemple que c'est quelqu'un d'\u00e9trangers ou frontaliers qui le prend \u00e0 leur place et des, des, des, des th\u00e9matiques, on n'entend pratiquement tous les jours, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve ou du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a des destins individuels, c'est clair, j'ai peut-\u00eatre pas eu la place parce que quelqu'un d'autre l'a eu, vous avez dit le mot estim\u00e9 et je pense que l\u00e0 il y a une perception qui joue la faute vient rapidement parce que c'est celle qu'on voit le plus rapidement, on voit moins les grandes antennes de de fonds globalisation digitalisation, par contre, on voit tr\u00e8s facilement le frontalier en face qui lui prend entre guillemets monde job mais l\u00e0 \u00e0 nouveau si on monte au niveau macro- d\u00e9chiffre non la migration est un Avantage \u00e9conomiquement pour la Suisse, la migration cr\u00e9er du travail en Suisse il y a jamais eu autant de postes de travail cr\u00e9\u00e9 en Suisse, la migration favorise la carri\u00e8re des gens qui sont sur place, \u00e7a aussi il faut le dire \u00e0 tous les niveaux de formation, les Suisses r\u00e9sidents s'en sortent mieux que les autres par compte les anciens migrants r\u00e9sidant, eux, sont mis sous pression, si vous voulez mettre des nationalit\u00e9s sur ce que je vous dis c'est typiquement les anciens migrants turcs, ex- Yougoslavie, qui eux sont en Suisse depuis des dizaines d'ann\u00e9es, qui se retrouve mis sous pression par les nouveaux immigrants, et \u00e7a c'est la vraie r\u00e9alit\u00e9 par oncle suisse r\u00e9sidant lui en profite dans sa carri\u00e8re \u00e0 nouveau au niveau macro il y a bien s\u00fbr des histoires individuelles qui sont certainement \u00e0 prendre en compte et dont il faut tenir compte, mais par contre au niveau macro et c'est \u00e0 mon avis \u00e7a qui doit \u00eatre pertinent quand on fait de la politique f\u00e9d\u00e9rale et cantonale, les effets sont \u00e0 nouveau positifs sur l'immigration totale en Suisse \u00e0 nouveau un mot ce qui \u00e9tait vrai, les recherches sur le sur, sur la question de la coh\u00e9rence soit juste de terminer sur ce point, la question migratoire devient une question sociale quand il s'agit de r\u00e9partir la richesse qui est cr\u00e9\u00e9e la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral gagne mais il s'agit de la r\u00e9partir de mani\u00e8re \u00e9quitable, parmi toute la population, et \u00e7a c'est un point essentiel, c'est une question sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [90%] :\r\nUn mot sur la coh\u00e9rence Johan Rochel vous dites du tout en quelque sorte la Suisse est incoh\u00e9rent tout le peuple suisse est incoh\u00e9rent, mais ce que la coh\u00e9rence, et pas simplement que le peuple suisse vote \u00e0 chaque fois sur les pratiques d'asile sur la l'ouverture, la fermeture des fronti\u00e8res sur le 9 f\u00e9vrier que sais -je le la d\u00e9mocratie suisse fonctionne \u00e0 chaque fois, c'est le peuple qui d\u00e9cide, c'est \u00e7a la la coh\u00e9rence peut-\u00eatre qui existe dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [87%] :\r\nAlors, je pense, le fait qu'on soit dans une d\u00e9mocratie directe en Suisse renforce \u00eatre responsabilit\u00e9 ensuite plus qu'ailleurs, nous pouvons changer les choses de mani\u00e8re assez facile en tant que citoyen, et donc nous avons une plus grande responsabilit\u00e9 que les autres d'agir quand la Suisse o\u00f9 les citoyens et citoyennes qui sont rendus aux urnes d\u00e9cide d'abolir la possibilit\u00e9 de demander l'asile dans une ambassade \u00e0 l'\u00e9tranger, il porte la responsabilit\u00e9 de rendre le chemin de l'asile plus compliqu\u00e9 qu'avant, avant, certaines personnes qui \u00e9taient vraiment en d\u00e9tresse sur place, ils avaient l'occasion d'aller demander une possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer en Suisse, les Suisses ont dit on n'en veut plus de cette possibilit\u00e9, tr\u00e8s bien, c'est un choix d\u00e9mocratique en sens il est la Migros l\u00e9gitime souhaitons il y a un d\u00e9ficit, on va trouver ce qui a vraiment la coh\u00e9rence l\u00e0- dessus, \u00e0 se poser comme question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [89%] :\r\nMerci infiniment entre vite Johan Rochel rappelle votre ouvrage Repenser l'immigration une boussole \u00e9thique dans la collection le savoir suisse vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "vice-pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion FORAUS et associ\u00e9 au centre d'\u00e9thique de l'Universit\u00e9 de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B07C3AA-0ECA-449E-A6D4-41B0F882D1B7", "internalArchiveId": "0B07C3AA-0ECA-449E-A6D4-41B0F882D1B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le principal journal d'opposition de Hongrie ne para\u00eet plus", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le quotidien de centre-gauche et principal journal d'opposition en Hongrie, N\u00e9pszabadsga est absent des kiosques. Le site du journal se r\u00e9duit \u00e0 un avis annon\u00e7ant une restructuration en raison des pertes financi\u00e8res. Une d\u00e9cision qui a une r\u00e9sonance politique pour les milieux d'opposition.\r\n\r\n* * Le quotidien de centre-gauche et principal journal d'opposition en Hongrie, N\u00e9pszabadsga est absent des kiosques. Le site du journal se r\u00e9duit \u00e0 un avis annon\u00e7ant une restructuration en raison des pertes financi\u00e8res. Une d\u00e9cision qui a une r\u00e9sonance politique pour les milieux d'opposition.", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094635", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le principal journal d'opposition de Hongrie ne para\u00eet plus / TUM_2016-10-24T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le quotidien de centre-gauche et principal journal d'opposition en Hongrie, N\u00e9pszabadsga est absent des kiosques. Le site du journal se r\u00e9duit \u00e0 un avis annon\u00e7ant une restructuration en raison des pertes financi\u00e8res. Une d\u00e9cision qui a une r\u00e9sonance politique pour les milieux d'opposition."], "variantIds": ["ece-8094635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:00Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDifficult\u00e9s \u00e9conomiques et pressions politiques, le principal quotidien d'opposition en Hongrie Nepszabadsag, est absent des kiosques depuis plus d'une semaine, le site internet du journal se r\u00e9duit \u00e0 un seul avis annon\u00e7ant les pertes financi\u00e8res importantes du titre, l'opposition d\u00e9nonce une nouvelle attaque contre la libert\u00e9 d'expression de la part du 1er ministre Viktor Orb\u00e1n et la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers de Hongrois ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Budapest pour protester contre une d\u00e9cision qui les juge politique, c'est vraiment Bruce a pu joindre Katalin Allemagne elle est correspondante \u00e0 Bruxelles pour N\u00e9pszabadsga Bagdad. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [59%] :\r\nRobert qui sauve octobre 1000 colis Crime Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [97%] :\r\nLe 8 octobre dernier quand mes coll\u00e8gues \u00e0 Budapest se sont r\u00e9veill\u00e9s, ils ont re\u00e7u une lettre du groupe de presse, propri\u00e9taire du journal, leur signifiant qu'ils \u00e9taient suspendus de leur poste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [49%] :\r\nMais de serveurs \u00e0 parmi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [86%] :\r\nImm\u00e9diatement leur bo\u00eete Mail \u00e9tait bloqu\u00e9, les autres employ\u00e9es du groupe n'avaient plus le droit de leur parler, c'est un \u00e9norme groupe de presse propri\u00e9t\u00e9 dans l'investisseur autrichien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [53%] :\r\nDC vessie YouTube Ab\u00e9ch\u00e9 une campagne et en moins de barri\u00e8res Austrian Charline va ce gaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nIl y avait bien des rumeurs disant qu'il voulait vendre le titre mais personne ne s'attendait \u00e0 ce que le journal soit ferm\u00e9, d'une fa\u00e7on si je n'ai pas d'autre mot barbare. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [62%] :\r\nLouisiana de Val-Jalbert Arik c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [78%] :\r\nQuelle explication vous en donnez le le groupe propri\u00e9taire du journal. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [51%] :\r\nEt on affichait horizon mises \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [93%] :\r\nLa raison invoqu\u00e9e est que le titre perdait beaucoup d'argent, sauf que, lorsque vous voulez faire plus de profits avec un journal, vous mettez en place un plan. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [61%] :\r\nEt puis la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [88%] :\r\nOr, les journalistes de Nepszabadsag n'ont jamais entendu parler de quelque plan que ce soit simplement parce qu'il n'y en a jamais eu bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [61%] :\r\nLa hausse quand sont et N\u00e9pszabadsga doivent de living. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [92%] :\r\nIl faut savoir que Nepszabadsag \u00e9tait la voix principale de l'opposition que nous avions sorti un grand nombre de scandales important impliquant des membres du gouvernement et donc nous avons de bonnes raisons de penser que la fermeture du journal n'\u00e9tait pas une d\u00e9cision purement \u00e9conomique, mais quelle \u00e9tait politique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [71%] :\r\nLa d\u00e9tresse, notons les et \u00e0 quand m\u00eame car que \u00e7a allait se d\u00e9ssoyer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [89%] :\r\nCe n'est pas la 1\u00e8re fois que la question de l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias hongrois est soulev\u00e9 par l'opposition ou par d'autres voies dans l'Union europ\u00e9enne, comment est -ce que vous voyez la libert\u00e9 de la presse et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la situation des libert\u00e9s Hongrie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [78%] :\r\nLes grandes th\u00e9ories oui mais il y a, il s'\u00e9tait vant\u00e9 d'\u00e0 peine d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [89%] :\r\nHongrie : les m\u00e9dias qui veulent demeurer une voix ind\u00e9pendante sont bloqu\u00e9es dans leurs acc\u00e8s aux annonceurs, parce que les entreprises publiques n'ont pas le droit de le racheter d'espaces publicitaires, les entreprises priv\u00e9es, elles ont peur de le faire, alors vous vous retrouvez dans une situation o\u00f9 vous avez le choix entre soit devenir progouvernement soit \u00eatre rachet\u00e9es par des hommes d'affaires pro-. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [65%] :\r\nYou Alban banqueroute by plus grave m\u00eame qu'businessman qui l'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [92%] :\r\nLe paysage m\u00e9diatique ind\u00e9pendance r\u00e9duit d\u00e8s lors de plus en plus et vous savez, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons eu un changement de constitution des procureurs qui sont plus favorables au gouvernement qu'\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, alors ce n'est pas une p\u00e9riode facile pour la soci\u00e9t\u00e9 civile dans son ensemble, Hongrie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [70%] :\r\nIl n'y a pas une banque Society langue Rina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [97%] :\r\nLa fermeture de Nepszabadsag a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions en Hongrie comme dans les autres pays europ\u00e9ens, il y a eu des manifestations ces derniers jours, comment est -ce que vous analysez ce r\u00e9cent mouvement de solidarit\u00e9 avec le journal. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:22) [73%] :\r\nChacune d'ann\u00e9es de fabrication guide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [91%] :\r\n\u00e0 la fermeture de Nepszabadsag rajouter encore \u00e0 la d\u00e9ception de la population, cela a \u00e9t\u00e9 un signal d'alarme pour certains mais je ne pense pas qu'on ferme en Nepszabadsag Orb\u00e1n et franchi le Rubicon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:35) [96%] :\r\nGenoa au gazole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [96%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu de nombreuses manifestations ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont pu faire dire c'est le d\u00e9but de la fin du r\u00e9gime d'Orb\u00e1n et \u00e7a ne s'est jamais pass\u00e9 comme \u00e7a, parce que son emprise sur le pouvoir et sur la soci\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [77%] :\r\nEt quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [78%] :\r\nLa journaliste hongroise Katalin Al-Maliki r\u00e9pondait \u00e0 S\u00e9verine en Bruce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-BE90B600-3933-4F67-9A91-688F8956625C", "internalArchiveId": "BE90B600-3933-4F67-9A91-688F8956625C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9mant\u00e8lement de la \"jungle\" de Calais a d\u00e9but\u00e9 dans le calme", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Agius, Emmanuel\r\nPlusieurs centaines de migrants sont partis du bidonville de Calais dans des bus en direction de centres d'accueils. D\u00e9bat entre Emmanuel Agius, adjoint de la maire Les R\u00e9publicains de Calais, et Ga\u00ebtan Gorce, s\u00e9nateur socialiste, co-auteur d'un rapport parlementaire sur la crise des migrants.\r\n\r\n* * Le d\u00e9mant\u00e8lement de la \"jungle\" de Calais a d\u00e9but\u00e9 dans le calme  \r\nDeux invites sont invites : Emmanuel Agius et Ga\u00ebtan Gorce, bonsoir Messieurs !\r\nEmmanuel Agius, adjoint de la maire Les R\u00e9publicains de Calais\r\nGa\u00ebtan Gorce, s\u00e9nateur socialiste, co-auteur d'un rapport parlementaire sur la crise des migrants\r\nEmmanuel Agius\r\n-\tLa journ\u00e9e s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, soulag\u00e9 ? ou quand m\u00eame le sentiment qu'il aurait fallu intervenir bien avant ??\r\n-\tQu'est-ce qui nous garantit ce soir quand des camps clandestins ne vont pas se reformer dans la region, qu'ils existent peut-\u00eatre d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 . et que finalement on se retrouve dans quelques semaines au statu quo ante ??\r\n-\tQuelle sera l'attitude des autorit\u00e9s face \u00e0 des nouveaux regroupements ? d\u00e9mant\u00e8lement imm\u00e9diat ? vous allez faire la chasse ?\r\n-\t280 camps pr\u00e9vu pour accueillir ces migrants, qu'est-ce qui nous dit qu'ils y resteront ? \r\n-\tBcp de propos qui d\u00e9rapent sur les r\u00e9seaux sociaux pour commenter cette evacuation, des propos racists . vous condamnez ?\r\n-\tPas de solution sans la Grande-Bretagne, et une ren\u00e9gociation des accords du Touquet ? \r\n- On r\u00e8gle le probl\u00e8me visible... mais pas ce qui am\u00e8ne ce genre de camp \u00e0 exister... \r\n- En supprimant cette sc\u00e8ne ouverte de la Migration... vous pensez que le probl\u00e8me sera moins sensible... ou moins m\u00e9diatis\u00e9?\r\n- Calais c'est aussi la possibilit\u00e9 d'aller aider sur place... en dispersant les Migrants, au d\u00e9but de l'hiver, ne prend-t-on pas un risque inutile?\r\nGa\u00ebtan Gorce\r\n-\tVotre regard, une journ\u00e9e qui marque un succ\u00e8s pour la France, ou on se f\u00e9licite pour pas grand-chose ?\r\n-\tLa ministre du logement parle d'op\u00e9ration humanitaire, vous partagez ?\r\n-\tDans votre rapport remis au S\u00e9nat Ga\u00e9tan Force vous avez critiqu\u00e9 les accords du Touquet conclus en 2003 pour contenir l'immigration clandestine vers le Royaume-Uni. D\u00e9noncer ces accords \u00e7a revient \u00e0 laisser les migrants traverser la Manche et laisser aux Britanniques le soin de g\u00e9rer leurs arriv\u00e9es?\r\n-\tUn peu trop d'opportunisme politique en vue de la pr\u00e9sidentielle aujourd'hui ??\r\n- La France doit-elle \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse dans sa politique d'asile?", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094671", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9mant\u00e8lement de la \u201cjungle\u201d de Calais a d\u00e9but\u00e9 dans le calme / FOR_2016-10-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs centaines de migrants sont partis du bidonville de Calais dans des bus en direction de centres d\u2019accueils. D\u00e9bat entre Emmanuel Agius, adjoint de la maire Les R\u00e9publicains de Calais, et Ga\u00ebtan Gorce, s\u00e9nateur socialiste, co-auteur d\u2019un rapport parlementaire sur la crise des migrants."], "variantIds": ["ece-8094671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:02:36Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e9vacuation oui, direction Calais dans le nord de la France o\u00f9 le plus grand bidonville d'Europe a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre vid\u00e9e de ses habitants depuis ce matin, plusieurs centaines de migrants sont partis de la jungle de Calais via des bus en direction des 280 centres d'accueil qui sont r\u00e9partis dans tout le pays, Ariane Hasler, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, l'op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement prendra plusieurs jours, elle est qualifi\u00e9 d'humanitaire par le gouvernement, et elle s'est bien d\u00e9roul\u00e9e aujourd'hui dans le calme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, absolument, t\u00f4t ce matin, dans la nuit et le brouillard, des centaines de migrants faisaient la file paisiblement avec leurs valises devant un grand hangar le centre de tri ou les hommes seuls les familles ou les mineurs isol\u00e9s \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s avant de partir en bus, le tout sous la de policiers venus eux aussi en nombre plusieurs centaines et de journalistes du monde entier, 700 aujourd'hui, alors aujourd'hui, c'est clairement les plus motiv\u00e9s des migrants de la jungle qui sont venus parce qu'ils attendent depuis longtemps une place en centre d'accueil pour fuir la jungle, soit parce qu'ils veulent d\u00e9poser leur demande d'asile en France avec un m\u00e9lange d'espoir ce matin, on est tous heureuse l'2 avec un grand sourire, mais aussi d'inqui\u00e9tude malgr\u00e9 ce que les autorit\u00e9s, r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi depuis hier aux journalistes dans une grande op\u00e9ration de communication gouvernementale, \u00e0 savoir que les migrants seraient tr\u00e8s inform\u00e9 de la situation des conditions qui les attendent en centre d'accueil et des proc\u00e9dures pour d\u00e9poser une demande d'asile, h\u00e9 bien, lorsqu'on discute avec eux, m\u00eame parmi ceux qui ont pris le bus, aujourd'hui on sentait de l'inqui\u00e9tude et du flou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [81%] :\r\nEst -ce que dans les prochains jours, Ariane, \u00e7a pourrait devenir plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [91%] :\r\nEh bien oui, parce qu'une fois les plus motiv\u00e9s partir restera ceux qui ne veulent parce \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re avec l'Angleterre, leur but difficile \u00e0 statut stade de dire combien ils sont, mais les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu, ce qui ferait de la r\u00e9sistance dans le seront interpell\u00e9s, du coup, certains habitants de la jungle auraient fui \u00e0 se cacherait pas loin de 1000 c'est le chiffre qui circule, ils reviendront, assure Christian Salom\u00e9 de l'auberge des migrants qui s'occupe depuis 20 ans, ils reviendront et ce sera encore pire parce que ce sera de nouveau la chasse \u00e0 l'homme avec la police d'autres organisations s'inqui\u00e8tent, elles, de la suite pour ceux qui sont partis en bus, on esp\u00e8re que le gouvernement tiendra ses promesses, la pr\u00e9f\u00e8te de la r\u00e9gion, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, il y aura des places ensemble d'accueil pour tous ceux qui sont partis volontairement reste encore \u00e0 savoir comment leur arriv\u00e9e sera per\u00e7u dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi encore un futur centre d'accueil situ\u00e9 dans le puits du D\u00f4me a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement endommag\u00e9e par un incendie volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [91%] :\r\nMerci Ariane Hasler vous \u00e9tiez en Direct de Calais et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, Emmanuel Agius et et Ga\u00ebtan Gorce, bonsoir messieurs, bonsoir, Emmanuel Agius, vous \u00eates l'adjoint de la maire Les R\u00e9publicains de Calais et Ga\u00ebtan Gorce amateur socialiste, co- auteur d'un rapport parlementaire sur la crise de migrants, commen\u00e7ons avec vous, Emmanuel Agius alors la journ\u00e9e cette d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, quel est votre sentiment ce soir soulagement au quand m\u00eame l'impression qu'il aurait fallu le faire bien avant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, \u00e9coutez cette ce d\u00e9mant\u00e8lement, effectivement, nous l'attendions et depuis tr\u00e8s longtemps, nous vous avons demand\u00e9 h\u00e9ros demander au gouvernement min\u00e9 de l'Int\u00e9rieur depuis maintenant quelques mois. \r\nQue cela se fasse, puisque nous avons vu cette cette de grossir enfler de jour en jour nous sommes arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 une lande une jungle d'\u00e0 peu pr\u00e8s 8 9000 personnes, 10 1000, c'est certain, mais c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 m\u00eame que 8000 c'est beaucoup trop, donc aujourd'hui nous sommes acteurs puisque j'\u00e9tais sur le terrain toute la journ\u00e9e avec le maire de Calais, Natacha Bouchart, nous avons vu la fa\u00e7on dont \u00e7a se passe comment tout \u00e7a s'est pass\u00e9 en tout cas pour aujourd'hui dans un calme presque absolu je dirais effectivement, seulement je ne pense pas que ce soit les est plus dur que l'on invit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 partir de Calais, comme vous le disiez dans votre reportage, juste avant, effectivement, demain sera peut-\u00eatre un jour un peu plus, un peu plus compliqu\u00e9 mais je ce que nous vivons ici \u00e0 Calais, nous ce que nous avons v\u00e9cu depuis depuis toujours le grand jour, celui d'aujourd'hui, c'est quelque chose d'extr\u00eamement compliqu\u00e9, nous l\u00e0, nous l'avons r\u00e9clam\u00e9 depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, nous esp\u00e9rons effectivement, tout se passe bien, en tout cas que les jours prochains, les jours qui arrivent, cela continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nBon, il y a diff\u00e9rentes \u00e9chelles temporelles vous le vous le savez bien, Emmanuel Agius, assez quelques jours durant lesquels on va \u00e9vacuer qu'on verra comment \u00e7a se passe pour l'instant, c'est plut\u00f4t bien parti, mais que dire du on va dire du du temps moyen est -ce que finalement d'ici quelques semaines, le grand risque, n'incarne pas de devoir des camps clandestins se recr\u00e9er dans la r\u00e9gion, un petit peu partout finalement soit qu'on on ne puisse pas faire grand chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [83%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re que non parce que quand on lit \u00e0 l'instant tr\u00e8s justement, il y a des le d\u00e9mant\u00e8lement, il y a l\u00e0 il y a l\u00e0 pr\u00e8s d\u00e9mant\u00e8lement et donc, que fait- on, que fait- on pas moi du local, ce que moi je ne suis pas du gouvernement, que fait- on pour \u00e9viter que nous reconnaissions de nouveau des squats, des des lieux identifi\u00e9s comme tels, la lande m\u00eame que d'\u00eatre r\u00e9investis, mais enfin je je ne pense pas parce qu'elle sera je, je pense, ou en tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [89%] :\r\nVous pensez que c'est pas des choses qui sont pr\u00e9vues, il y a des dispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 mal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:00) [88%] :\r\nJe vous voyez en tout cas, o\u00f9 pour l'instant, vous savez, nous sommes dans le d\u00e9mant\u00e8lement, moi je suis comme Saint-Thomas, donc voil\u00e0 donc si vous voulez, je, je, j'ai v\u00e9cu des squats divers et vari\u00e9s en centre ville depuis maintenant presque 9 ans que je suis donc \u00e0 la t\u00eate avec le maire de Calais a de cette ville, j'ai v\u00e9cu des squats j'ai j'ai v\u00e9cu 1500 personnes en hypercentre qu'il a, qu'il a fallu \u00e9vacuer \u00e0 un moment donn\u00e9, notamment sous l'ancien gouvernement, il a fallu prendre des mesures, nous n'avons jamais connu des squats, des des lieux comme cela comme la Honda, plus 2 \u00e0 plus de 8000 9000 personnes, c'est du jamais vu, les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes o\u00f9 son avion quoi 600 800 en tout cas jusqu'en 2012 et puis ensuite, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un d\u00e9bordement le plus absolu a jusqu'\u00e0 aujourd'hui, jusqu'au jour de ce lundi, o\u00f9 nous sommes en train d'\u00e9vacuer la plus grande op\u00e9ration d'Europe et du monde, a pratiquement d'\u00e9vacuer une une une zone comme celle -ci aux yeux \u00e0 la barre de tout le monde d'ailleurs devant son poste de t\u00e9l\u00e9vision parce qu'on moins on parlera peut-\u00eatre de l'image de la ville, si on a le temps, mais l\u00e0 pour le coup, c'est vrai que c'est pas que chose qui qui qui est assez florissant et assez assez agr\u00e9able pour la ville de Calais que durant en Direct Life comme on dit, ce genre d'op\u00e9ration en fait dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [83%] :\r\nAlors donc, on va faire r\u00e9agir notre autre invit\u00e9 un Ga\u00ebtan Gorce, s\u00e9nateur socialiste, on rappelle qu'auteur d'un rapport parlementaire sur la crise des migrants est -ce que vous pariez par le parleriez de 2 journ\u00e9e aujourd'hui pour pour cette \u00e9vacuation ou ou comme un autre, autre invit\u00e9 : Emmanuel Agius, vous craignez les r\u00e9calcitrants, les jours qui vont venir, la cr\u00e9ation de nouveaux camps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:42) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il faut souhaiter que les choses se passent bien, la d\u00e9cision politique qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la terre dispensable \u00e9tait indispensable, d'un point de vue humain, j'ai visit\u00e9 le camp de Calais, j'ai vu, tr\u00e8s concr\u00e8tement, est tr\u00e8s directement la situation \u00e9pouvantable dans lequel se trouvaient des hommes, des femmes, des enfants, on ne pouvait pas \u00e9videmment laiss\u00e9 des choses dur\u00e9e, c'\u00e9tait pas possible non plus pour la ville de Calais qui subit effectivement \u00e9t\u00e9 cette situation depuis maintenant pr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es, on pourrait prendre conscience dans dans le processus, on a eu, on a eu une explosion du ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire au cours des derniers mois, li\u00e9e pour l'essentiel aux prises en Syrie, en Afghanistan et en Irak et qui se poursuivent, la France a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, si je veux dire par ce mouvement parce que nous avons accueilli en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s peu de migrants et tr\u00e8s peu de r\u00e9fugi\u00e9s sur l'ensemble de ceux qui sont rentr\u00e9s, on Europe au cours des 12 et 18 derniers mois mais suffisamment \u00e9videmment pour nourrir des situations comme celle que l'on a connu en Calais, m\u00eame si \u00e0 Calais, il n'y a pas que dire excusez, il n'y a pas que des migrants venant de ces r\u00e9gions, il y a aussi un mouvement qui vient de M\u00e9diterran\u00e9e occidentale qui vient de Libye qui vient d'Afrique et correspond \u00e0 la mis\u00e8re dans laquelle les populations se trouvent qui sont attir\u00e9s bien \u00e9videmment par les possibilit\u00e9s, il semblerait \u00eatre offertes par des \u00e9conomies comme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:02) [80%] :\r\nLes il \u00e9volue sur le revenu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:04) [86%] :\r\nCes flux, ils ont toujours exist\u00e9, m\u00eame si Jean qui ont \u00e9t\u00e9 relativement modeste, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration dans pass\u00e9 quand on regarde les chiffres sur la dur\u00e9e, on s'aper\u00e7oit que les migrants dans par rapport \u00e0 la population mondiale, c'\u00e9tait 3 pourcent de de la population mondiale \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait 5 pourcent d\u00e9but d\u00e9but du 20\u00e8me, il y a eu des grands mouvements, notamment venant d'Italie en direction des \u00c9tats-Unis, c'est un mouvement qui est toujours rest\u00e9 \u00e0 3 pourcent de de la population mondiale en moyen d'arriver \u00e0 bon nombre de la population mondiale augmente, \u00e7a fait \u00e9videmment nombre d'individus plus d'individus, mais \u00e7a reste relativement stable et d'une certaine mani\u00e8re, on pourrait dire relativement ma\u00eetrisable, le probl\u00e8me c'est que les \u00c9tats ont beaucoup de mal \u00e0 s'organiser \u00e0 leur \u00e9chelle, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9chelle des continents de 6 continents qu'il repr\u00e9sente pour g\u00e9rer ces flux de mani\u00e8re humaine de mani\u00e8re aussi \u00e9conomiquement et socialement supportables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [88%] :\r\nMais justement, la France pr\u00e9voit 280 camps pour accueillir ces migrants dans laquelle ils vont arriver c'est vrai prochains jours est -ce que \u00e7a peut marcher, ce que vous croyez qu'ils vont y rester tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:02) [89%] :\r\nIl y a un 1er probl\u00e8me que vous avez point\u00e9es sur lequel il faut insister, qui est que ces migrants souhaitait pour la plupart d'entre eux rejoindre le Royaume-Uni et que nous avons accept\u00e9 malheureusement par les accords du Touquet en 2004 de porter tout le poids de la surveillance de la fronti\u00e8re anglais, ce qui est paradoxal, je pense que cette question devrait \u00eatre rediscut\u00e9 le gouvernement britannique a fait quelques petits efforts s'agissant des mineurs, pense que le gouvernement britannique doit \u00eatre aussi plac\u00e9 devant ses responsabilit\u00e9s dans le contact apr\u00e8s le Corexit n'est \u00e9videmment pas le plus favorable mais chacun doit aujourd'hui prendre sa part de la responsabilit\u00e9, sinon on risque de voir se reconstituer des situations comme celles qu'on conna\u00eet \u00e0 Calais sont les passeurs qui sont \u00e0 l'origine de ces les gens viennent par la par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [84%] :\r\nEmmanuel Agius qu'est -ce que vous en pensez, notamment par rapport \u00e0 la Grande-Bretagne, finalement les Anglais devant leurs responsabilit\u00e9s, nous dit Ga\u00ebtan partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [86%] :\r\nAh oui, mais compl\u00e8tement, disons que l'id\u00e9e LiD\u00e9 supr\u00eame serait d'avoir \u00e0 hotspots un centre aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Channel et donc sur le sol britannique ou indubitablement les Britanniques pourraient faire le travail que la France, le gouvernement fran\u00e7ais en place du moment a fait depuis que les migrants sont \u00e0 Calais, c'est-\u00e0-dire faire le choix de de les conserver et d'\u00e9tudier leur cas de les raccompagner si malheureusement il serait aussi bien malheureusement parce que c'est pas toujours une, ce n'est pas toujours tr\u00e8s humain, ou en tout cas dans l'esprit, leur accompagnement et dans l'esprit des gens accompagnement et d\u00e9crit comme telle, parce que finalement ceux qui viennent sur Calais on on vit ensemble visc\u00e9ralement l'esprit l'envie d'aller sur le sol britannique comme une esp\u00e8ce d'eldorado tr\u00e8s identifi\u00e9s, alors que l'on sait tous que c'est pas forc\u00e9ment l'eldorado d\u00e9crit une fois sur une fois le le pied mis sur le sol britannique mais ce sur le spot sur le sol britannique en Angleterre est absolument indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [80%] :\r\nPourquoi pas, oui, parce qu'il va y avoir de nouveaux camps ailleurs peut-\u00eatre plus dispers\u00e9 plusieurs plusieurs endroits plusieurs sc\u00e8nes ouvertes de la Migration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:05) [83%] :\r\nBen vous savez, je pense que la Migration ne va pas s'arr\u00eater me demain matin d\u00e9monter le camp de Calais c'est une c'est une cons\u00e9quence et pas la cause et c'est pas la solution, moi ce que je crains, c'est v\u00e9ritablement qui les retours sur Calais de de migrants, les m\u00eames ou de nouveau puisque pas le pas tr\u00e8s loin de ce week- end des migrants continuer arriv\u00e9s par la gare de Calais, ville par exemple, alors est -ce que cela, m\u00eame si on \u00e9tait s\u00fbr qu'elle est ou est -ce que sont les bus aujourd'hui et finalement ils ne sont paraissait longtemps espace d'un week- end, mais voil\u00e0 c'est c'est l'Angleterre attire toujours attirera toujours et que Calais dans l'esprit des migrants, c'est quelque chose qui, qui, voil\u00e0 qui qui est mort, comme on dit famili\u00e8rement et peut-\u00eatre prendrons d'autres chemins pour s'y rend plus long, de facto, puisque pour aller en Angleterre, le chemin de m\u00eame Calais, peut-\u00eatre que les passeurs seront plus actifs plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [89%] :\r\nParce que c'est aussi quelque part une mani\u00e8re de de d\u00e9montrer que finalement que la France n'a pas beaucoup \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9s en termes d'asile on l'entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 travers Ga\u00ebtan Gorce, le fait qu'en comparaison avec d'autres pays europ\u00e9ens, la France pris tr\u00e8s peu de migrants et que finalement \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e ce type de situation telle qu'elle est, elle est all\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:20) [79%] :\r\nMonsieur s\u00e9nateur du leader lui- m\u00eame disait tout \u00e0 l'heure juste \u00e0 l'instant, il n'y a pas que des migrants n'y a pas que des r\u00e9fugi\u00e9s justement qu'est la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [99%] :\r\nParce que la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:30) [87%] :\r\nNon mais quelle est la part de migrants et de r\u00e9fugi\u00e9s de guerre pouvant obtenir un statut de guerre, de r\u00e9fugi\u00e9s politiques, voil\u00e0, il y a aussi la migration \u00e9conomique c'est c'est le c'est le c'est la m\u00eame voil\u00e0 ce n'est pas moi qui ai dit on peut pas prendre toute la mis\u00e8re du monde, en tout cas c'est pas R\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [76%] :\r\nEst ce que j'ai envie, Ga\u00ebtan Gorce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:49) [89%] :\r\nBon, je pense que, effectivement, il faut prendre en compte les les causes tr\u00e8s profond de cette situation aussi la motivation, la d\u00e9termination des personnes que nous accueillons que soit leur situation qu'ils rel\u00e8vent de la ville, soit des r\u00e9fugi\u00e9s qui soient des migrants \u00e9conomiques, nous avons \u00e0 faire d'abord la situation humaine qu'il faut traiter et qui sont des gens qui ont fait preuve d'une d\u00e9termination incroyable quand on leur fait raconter leur histoire, ceux qui les ont amen\u00e9s depuis des milliers de kilom\u00e8tres d'Afghanistan, d'Irak, l'\u00c9rythr\u00e9e, on voit bien que ces gens -l\u00e0 de vols pas repartir et on comprend qu'apr\u00e8s ce qu'ils ont subi l'\u00e9nergie qu'ils ont montr\u00e9 pour venir jusqu'\u00e0 nous, ils n'ont pas l'intention de renoncer d\u00e9noncer des situations que nous devons traiter dans toutes leurs dimensions si vous ne prenons pas en compte cette r\u00e9alit\u00e9 suspension qu'il suffit comme Angry de construire des murs pour l'emp\u00eacher, nous commettons une erreur, donc il faut s'attaquer \u00e9videmment les racines, c'est d'abord les conflits qui peuvent exister et parfois difficile d'exprimer de dire pourquoi une personne sont vase parce qu'elle \u00e9tait menac\u00e9e par un conflit parce qu'elle craignait pour sa famille, ou simplement parce qu'elle n'arrivait plus \u00e0 s'alimenter duquel normalement, ce sont des motifs qui sont souvent difficiles \u00e0 d\u00e9m\u00ealer, m\u00eame si on a des crit\u00e8res il faire \u00e9videmment la part des choses en la mati\u00e8re ce un conflit militaire s'attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques qui sont monstrueuses, y compris \u00e0 travers les \u00e9carts entre l'aide au d\u00e9veloppement et les retours que les migrants font on est aux \u00e9conomies nationales, donc vous aurez un \u00e9cart \u00e0 peu pr\u00e8s dans la soir\u00e9e entre ce que l'aide au d\u00e9veloppement, rapporte un ou pays d'origine, est ce que les Migrants renvoie \u00e0 partir des revenus gagn\u00e9s sur les pays dans lesquels ils sont install\u00e9s vers le pays d'origine, vous comprendrez que, y compris les pays d'origine, n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 participer activement \u00e0 la r\u00e9gulation de ces flux et puis enfin, il faut de la solidarit\u00e9, les probl\u00e8mes que nous rencontrons ici comme ceux qu'ont rencontr\u00e9 les Allemands, les Su\u00e9dois sont aussi au refus son d'assumer leurs responsabilit\u00e9s, participer \u00e0 l'effort de vous dire aussi qu'on imagine ce qui se passe aujourd'hui en Italie et en Gr\u00e8ce, avec une population italienne et grecque qui r\u00e9agit plut\u00f4t bien malgr\u00e9 l'ensemble de l'effort qui doivent supporter, on voit bien quand m\u00eame que nous avons l\u00e0 un d\u00e9faut de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, qu'il faut corriger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [84%] :\r\nExactement Emmanuel Agius guette encore merci beaucoup messieurs d'abriter quelque temps avec m\u00eame Emmanuel Agius rappelle vous \u00eates l'adjoint de la maire Les R\u00e9publicains de Calais et Ga\u00ebtan Gorce, s\u00e9nateur socialiste, bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorce, Ga\u00e9tan", "role": "S\u00e9nateur de la Ni\u00e8vre, D\u00e9put\u00e9 de la 2e circonscription de la Ni\u00e8vre, Maire de La Charit\u00e9-sur-Loire, secr\u00e9taire national du PS charg\u00e9 de la Riposte", "type": "Participant"}]}]}