{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=200&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=225&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-57ADA7AC-47C2-4BC0-88FB-6DA0CD340643", "internalArchiveId": "57ADA7AC-47C2-4BC0-88FB-6DA0CD340643", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Quinze ans apr\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC, la Chine a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "Il y a 15 ans, la Chine faisait son entr\u00e9e \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce (OMC). Cette adh\u00e9sion avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme une \"journ\u00e9e historique\", avec des implications en profondeur sur les \u00e9changes commerciaux mondiaux. 15 ans apr\u00e8s, l'\u00e9conomie chinoise a bien chang\u00e9.\r\n\r\n* * Quinze ans apr\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC, la Chine a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale *** Il y a 15 ans, la Chine faisait son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC, l'Organisation Mondiale du Commerce. Cette nouvelle adh\u00e9sion avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme une \u00ab journ\u00e9e historique \u00bb, avec des implications en profondeur sur les \u00e9changes commerciaux mondiaux.. Aujourd'hui, la Chine veut \u00eatre reconnue comme une \u00ab \u00e9conomie de march\u00e9 \u00bb\r\n15 ans apr\u00e8s..  on va voir ce qu'il en est. Rapha\u00ebl Grand bonjour.. On vous retrouve \u00e0 Shanghai. L'\u00e9conomie chinoise a effectivement bien chang\u00e9 depuis son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC\r\n  3'06''\r\n((Oui, la Chine en 15 ans a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer compl\u00e9ment sur la sc\u00e8ne internationale. Elle est devenue la 2\u00e8me \u00e9conomie du monde, avec un PIB, un produit int\u00e9rieur brut multipli\u00e9 par 8. Aujourd'hui la Chine p\u00e8se un quart du commerce mondial. Elle va rester encore pour un moment derri\u00e8re les Etats-Unis.. mais elle est d\u00e9j\u00e0 no1 mondiale avec ses exportations.. \r\nLes entreprises chinoises aussi ont mont\u00e9 en puissance. Certaines sont devenues des acteurs de premier plan,  capables de racheter  des entreprises occidentales. C'est la derni\u00e8re tendance.. La Chine ach\u00e8te de la technologies allemande ou de l'agro-chimie suisse.. On pense notamment  aux 43 millairds de francs offerts par Chemchina pour s'offrir le B\u00e2lois Syngenta..\r\n***Rapha\u00ebl. Les \u00e9conomistes voyaient \u00e0 l'\u00e9poque la Chine s'ouvrir de pluS en pluS. Aujourd'hui, est-ce que la Chine , l'\u00e9conomie chinoise est devenue ce que l'on pr\u00e9disait il y a 15ans ?\r\nNon, la Chine n'a sans doute pas \u00e9volu\u00e9 comme on l'imaginait. IL y a 15 ans, on pensait m\u00eame que le PCC allait progressivement assouplir son emprise sur l'\u00e9conomie..  et que la Chine tout naturellement s'int\u00e9grerait dans le commerce mondial. 15 ans apr\u00e8s. La Chine, oui, a fait des r\u00e9formes, elle a abaiss\u00e9 des tarifs douaniers.. On n'est PLUS en Chine dans une \u00e9conomie planifi\u00e9e. Mais une partie encore important de l '\u00e9conomie reste sous le joug de l'Etat. Des secteurs sont prot\u00e9g\u00e9s, subventionn\u00e9s. Le PCC s'immisce aussi dans  les affaire des entreprises priv\u00e9es.. Politique et \u00e9conomie sont encore tr\u00e8s imbriqu\u00e9s.. Et les entreprise \u00e9trang\u00e8res, implant\u00e9es en Chine, se plaignent r\u00e9guli\u00e8rement de discriminations.. \r\n***D'o\u00f9 la bataille qui se joue actuellement \u00e0 l'OMC o\u00f9 la Chine revendique son statut d'\u00e9conomie de march\u00e9.\r\nAlors. selon une clause de l'accord., Apr\u00e8s 15 ann\u00e9es, la Chine aurait le droit de revendiquer ce statut. Certains pays lui ont d\u00e9j\u00e0 reconnu l'\u00e9tiquette \u00ab d'\u00e9conomie de march\u00e9 \u00bb, Comme la Suisse par exemple.. Par contre d'autres poids-lourds de l'\u00e9conomie mondial font toujours barrage. D\u00e9non\u00e7Ant du dumping, des subventionnements d\u00e9tourn\u00e9s.. Lorsque la Chine en surcapacit\u00e9 vend son acier \u00e0 prix cass\u00e9.. Elle d\u00e9truit des milliers d'emplois en Occident.  Les Etats-Unis, L'Union Europ\u00e9en ou encore la Japon viennent donc d'affirmer qu'ils continueront d'appliquer de lourdes taxes antidumping aux produits chinois .\r\n***On pens\u00e9 \u00e9galement au discours de campagne de Donald Trump qui proposait d'imposer des taxes de 45% aux produits chinois. Le bras de fer \u00e9conomique continue donc.\r\nOui mais il pourrait se jouer hors des salons feutr\u00e9 de l'OMC. Paradoxalement, ce qui devrait aider \u00e0 adoucir les \u00e9changes commerciaux avec la Chine.. c'est le retour d'une certiane forme de protectionisme aux Etats-Unis notamment d\u00e9fendu. par Donald Trump. \r\nLA Chine ambitionne de devenir la nouvelles championne du libre-\u00e9change et aller l\u00e0 o\u00f9 les Etats-Unis reculent. P\u00e9kin  encha\u00eene d'ailleurs les signatures de trait\u00e9s bilat\u00e9raux . Et en Chine on se f\u00e9licite encore d'unaccord sign\u00e9 avec un petit pays du continent europ\u00e9en .. L'accord de libre-\u00e9change Suisse-Chine entr\u00e9e en igueur en 2014. Un petit trait\u00e9 d'environ mille pages qui a peut-\u00eatre pos\u00e9 les premiers jalons du commerce mondial de demain..\r\n))", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quinze ans apr\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC, la Chine a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer sur la sc\u00e8ne internationale / JDM_2016-12-12T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 12.12.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a 15 ans, la Chine faisait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC). Cette adh\u00e9sion avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme une \"journ\u00e9e historique\", avec des implications en profondeur sur les \u00e9changes commerciaux mondiaux. 15 ans apr\u00e8s, l\u2019\u00e9conomie chinoise a bien chang\u00e9."], "variantIds": ["ece-8214616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:20Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 apr\u00e8s la Suisse, direction la Chine il y a 15 ans, la Chine faisait son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC, Organisation mondiale du commerce et tue une nouvelle adh\u00e9sion qui avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque comme une journ\u00e9e historique, avec des implications en profondeur sur les \u00e9changes commerciaux mondiaux et puis aujourd'hui, la Chine veut \u00eatre reconnue comme une \u00e9conomie de march\u00e9 alors 15 ans apr\u00e8s on va voir ce qu'il en est, Rapha\u00ebl Grand bonjour, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Shanghai, l'\u00e9conomie chinoise a effectivement bien chang\u00e9 depuis son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nAlors oui, la Chine, on en 15 ans, a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer compl\u00e8tement sur la sc\u00e8ne internationale, elle est devenue la 2\u00e8me \u00e9conomie du monde avec un un PIB un produit int\u00e9rieur brut, multipli\u00e9 par 8 : aujourd'hui la Chine p\u00e8se un quart du commerce mondial, elle va rester encore pour un moment, derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, mais elle est d\u00e9j\u00e0 num\u00e9ro un avec ses exportations, les entreprises chinoises aussi ont mont\u00e9 en puissance, certaines sont devenues des des acteurs de 1er plan capables de racheter des entreprises occidentales, \u00e7a c'est la derni\u00e8re tendance la Chine ach\u00e8te de la technologie de la technologie allemande ou de l'agro- chimie suisse, on pense notamment aux 43 milliards de francs offerts par Kim China pour s'offrir le B\u00e2lois Singen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [88%] :\r\nRapha\u00ebl, les \u00e9conomistes voyaient pour que la Chine s'ouvrir de plus en plus aujourd'hui est -ce que la Chine, l'\u00e9conomie chinoise est devenue ce qu'on pr\u00e9disait il y a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nEh bien, la Chine n'a sans doute pas \u00e9volu\u00e9 comme on l'imaginait il y a 15 ans, on pensait m\u00eame que le Parti communiste chinois allait progressivement assouplir son emprise sur l'\u00e9conomie et que la Chine tout naturellement s'int\u00e9grerait dans le commerce mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nOn le pensait, mais 15 ans apr\u00e8s c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nAlors, la Chine a fait des des r\u00e9formes, elle a abaiss\u00e9 des tarifs douaniers on n'est plus en Chine, dans une \u00e9conomie planifi\u00e9e, mais une partie encore importante de de l'\u00e9conomie reste sous le joug de l'\u00c9tat, des secteurs sont sont prot\u00e9g\u00e9s subventionn\u00e9s, le Parti communiste chinois s'immisce aussi dans les affaires des entreprises priv\u00e9es, politique, \u00e9conomie, sont encore tr\u00e8s imbriqu\u00e9s et les entreprises \u00e9trang\u00e8res implant\u00e9es en Chine se plaignent r\u00e9guli\u00e8rement de de discriminations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [94%] :\r\nD'o\u00f9 la bataille qui joue actuellement \u00e0 l'OMC ou la Chine un revendique son statut d'\u00e9conomie de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors selon une clause de l'accord, apr\u00e8s 15 ann\u00e9es la Chine aurait le droit de revendiquer ce statut, certains pays l'ont d\u00e9j\u00e0 reconnu l'\u00e9tiquette d'\u00e9conomie de march\u00e9, comme la Suisse, par exemple, par contre d'autres poids- lourds de l'\u00e9conomie mondial font toujours barrage d\u00e9non\u00e7ant du dumping des subventionnement d\u00e9tourn\u00e9s lorsque la Chine en surcapacit\u00e9 vend son acier \u00e0 prix cass\u00e9, elle d\u00e9truit des des milliers d'emplois en Occident, les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne ou encore le le Japon viennent de d'affirmer de r\u00e9affirmer qu'ils continueront d'appliquer de lourdes taxes anti-dumping aux produits chinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [94%] :\r\nOn peut penser \u00e9galement au discours de campagne de Donald Trump Rapha\u00ebl qui qui proposait d'imposer des taxes de 45 pourcent produits produits chinois impression que le bras de fer \u00e9conomique continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [96%] :\r\nAlors, oui, mais il pourrait jouer hors des salons feutr\u00e9s de de l'OMC, paradoxalement, ce qui devrait aider \u00e0 adoucir les \u00e9changes commerciaux avec la Chine, c'est le retour d'une certaine forme de de protectionnisme aux \u00c9tats-Unis d\u00e9fendue notamment, comme vous l'avez dit par par Donald Trump, la Chine ambitionne de devenir la nouvelle championne du libre- \u00e9change et aller l\u00e0 o\u00f9 les \u00c9tats-Unis reculent P\u00e9kin encha\u00eene d'ailleurs les les signatures de trait\u00e9s bilat\u00e9raux et en Chine, on se f\u00e9licite encore d'un accord sign\u00e9 avec un petit pays du continent europ\u00e9en, l'accord de libre- \u00e9change Suisse- Chine : entr\u00e9e en vigueur en 2014 un petit trait\u00e9 d'environ 1000 pages qui a peut-\u00eatre pos\u00e9 les premiers jalons du commerce mondial de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, qui sait, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FE69863-5BDC-4071-A3A4-3D4F34E0DFC4", "internalArchiveId": "2FE69863-5BDC-4071-A3A4-3D4F34E0DFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'un repr\u00e9sentant anonyme du mouvement de Fethullah G\u00fclen en Turquie", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan avait d\u00e9sign\u00e9 Fethullah G\u00fclen comme le responsable du coup d'Etat avort\u00e9 au mois de juillet 2016. Il s'en est suivi une chasse aux sorci\u00e8res contre les \"g\u00fcl\u00e9nistes\" et ils sont nombreux \u00e0 avoir subi les purges, perdu leur travail ou ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac. T\u00e9moignage de Kazim (nom d'emprunt) qui perdu son travail de professeur dans une \u00e9cole priv\u00e9e, tout comme sa femme, fonctionnaire.  Kazim partira d\u00e8s que son b\u00e9b\u00e9 sera assez grand pour supporter une travers\u00e9e clandestine de la fronti\u00e8re. Mais le temps presse, le lendemain de cette rencontre, les m\u00e9dias ont annonc\u00e9 une nouvelle rafle parmi les sympathisans du mouvement g\u00fcl\u00e9niste. ", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214561", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Istanbul"], "thematicThemes": ["mouvement politique", "r\u00e9pression politique", "islam"], "thematicPersons": ["G\u00fclen, Fethullah"], "alternativeTitle": ["Rencontre avec un repr\u00e9sentant du mouvement de Fethullah G\u00fclen en Turquie / TUM_2016-12-12T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 12.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan avait d\u00e9sign\u00e9 Fethullah G\u00fclen comme le responsable du coup d'Etat avort\u00e9 de juillet. Il s\u2019en est suivi une chasse aux sorci\u00e8res contre les \"gul\u00e9nistes\" et ils sont nombreux \u00e0 avoir subi les purges, perdu leur travail ou \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac."], "variantIds": ["ece-8214561"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:43Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPersonne ne doit douter qu'avec la volont\u00e9 de Dieu nous surmonterons la terreur, les organisations terroristes et les forces derri\u00e8re elle, en tant que pays et Nation, ce sont les mots du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s le double attentat de samedi \u00e0 Istanbul, qui a fait au moins 38 morts et 155 bless\u00e9s sa d\u00e9termination vise en l'occurrence les radicaux kurdes qui ont revendiqu\u00e9 les attaques du week- end de nombreuses arrestations d'ailleurs eu lieu mais le pr\u00e9sident Erdogan vise aussi un homme qui l'accuse d'avoir foment\u00e9 le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet dernier, Fethullah G\u00fclen, leader d'un mouvement islamiste \u00e9clair\u00e9 exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, ce combat a pris la forme d'une chasse aux sorci\u00e8res, d'abord contre les membres du groupe, puis elle s'est \u00e9tendue \u00e0 tous les secteurs de l'opposition, Anouk Henry vous revenez d'Istanbul, vous avez rencontr\u00e9 plusieurs Turcs qui ont subi les purges qui ont perdu leur travail ou qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac, dont un repr\u00e9sentant du mouvement gul\u00e9niste c'est une interview rare Anouk parce que ces gens n'acceptent g\u00e9n\u00e9ralement pas de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, et puis on peut le comprendre, hein, parce que bon, ils ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s en prison par dizaines de milliers et beaucoup ont \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s, voire m\u00eame tortur\u00e9s au point qu'une trentaine d'entre eux se seraient suicid\u00e9s derri\u00e8re les barreaux depuis juillet mais cette violence ne programme provient pas uniquement de l'appareil r\u00e9pressif turc, je me suis rendu dans les quartiers, conservateurs et islamistes comme les gul\u00e9nistes et puis parmi la population, mais j'ai entendu des propos extr\u00eamement et ne \u00e0 leur encontre, donc vous avez rencontr\u00e9 l'homme de gul\u00e9nistes Kazim oui alors Kazim, c'est un nom d'emprunt, il a perdu son travail de professeur dans une \u00e9cole priv\u00e9e, tout comme sa femme fonctionnaire, sa soeur et son beau-fr\u00e8re il a accept\u00e9 de t\u00e9moigner, mais dans des circonstances assez difficile, hein, c'\u00e9tait dans la salle vide restaurant soi-disant celui d'un ami \u00e9tait quand m\u00eame visiblement tr\u00e8s inquiet : puis -je les vieux alors pourquoi est -ce que les gul\u00e9nistes provoqu\u00e9 une telle col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [65%] :\r\nPour prendre une vie qu'il n'y avait trouve sur Arte et Nice am\u00e9ricaine Dana Versace du le choix Absalon quoi une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 une telle EN dans la soci\u00e9t\u00e9, que si on laissait faire les gens, h\u00e9 bien ils iraient massacrer, eux m\u00eames, les personnes qui sont emprisonn\u00e9es l'explication, c'est que depuis 3 ans, ils ont mis la main sur tous les m\u00e9dias sur la presse \u00e9crite, la t\u00e9l\u00e9vision, internet, les m\u00e9dias locaux, tout est sous leur contr\u00f4le, ils r\u00e9p\u00e8tent organisation G\u00fclen \u00e9gale, organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [80%] :\r\nDans l'agriculture, Michel des romans, ils ont \u00e9t\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 une telle propagande contre le mouvement G\u00fclen, que je n'en veux m\u00eame pas aux gens normaux et ces gens sont juste assis \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9vision et en permanence, ils voient des flammes de derni\u00e8re minute qui leur apprennent que des gul\u00e9nistes fait ceci ou cela qu'ils ont tu\u00e9 celui -ci ou celui -l\u00e0, \u00e7a en devient risible, mais les gens finissent par y croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [69%] :\r\nMais j'ai parl\u00e9 d\u00e9tournement dans le de Loustal toujours 2 heures normales de moustache, il y a aucune \u00e9tude chez leur dans les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'on trouve absolument personne pour les soutenir en Turquie il y a un pas m\u00eame chez les opposants, les autres qui sont pourtant par la m\u00eame vague de r\u00e9pression, il faut dire que les gul\u00e9nistes ont longtemps \u00e9t\u00e9 les alli\u00e9s de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Erdogan et puis que leurs cadres ont particip\u00e9 largement \u00e0 la r\u00e9pression qui existait bien avant le coup d'\u00c9tat Kazim a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 partisan d'Erdogan \u00e0 ses d\u00e9buts et puis ce qui est surprenant c'est qu'il conc\u00e8de une certaine responsabilit\u00e9 de son mouvement \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [55%] :\r\nAKP r\u00e9gal, j'ai dit qu'qui ont d\u00e9clar\u00e9 y aller hyst\u00e9rie Elvin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [93%] :\r\nL'AKP est arriv\u00e9 au pouvoir en 2004, quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, il y avait encore des anciens cadres de la r\u00e9publique k\u00e9maliste, surtout dans l'arm\u00e9e dans la bureaucratie, l'AKP alors cherch\u00e9 \u00e0 les museler dans ce combat, ils ont gagn\u00e9 \u00e0 leur cause l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la le mouvement de l'et les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [59%] :\r\nDonc d'\u00e9conomique et richement dot\u00e9 d'une de ses alli\u00e9s, Ali\u00e9nor va avoir aller l\u00e0 parce qu'elle le \u00e7a \u00e9tait de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nAvec une s\u00e9rie de proc\u00e8s, ils se sont d\u00e9barrass\u00e9s des militaires et ensuite avec un r\u00e9f\u00e9rendum en 2011 \u00e0 la ils ont pris tout le pouvoir au sein de l'\u00c9tat et les en fait, je pense qu'Erdogan n'a toujours eu en t\u00eate de se d\u00e9barrasser de tous ses opposants les uns apr\u00e8s les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [57%] :\r\nIl est qu'ils ne voulaient ni ce qui nous dit : on nous gagnerons, enfin il y a, elle, donne encore \u00e0 son avis, charmante pleinement aller f\u00eater \u00e7a et l\u00e0, Tlemcen a \u00e9t\u00e9 au B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [95%] :\r\nMais c'est vrai que pendant la p\u00e9riode de 2004 2011 quand il s'en est pris aux k\u00e9malistes, notamment dans la justice et dans l'arm\u00e9e, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien des cadres du mouvement G\u00fclen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [62%] :\r\nBon, quand on va donc on a d\u00e9cid\u00e9, combats et alors on en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [92%] :\r\nAnouk Henry comment les oppresseurs, ont -ils pu tout \u00e0 coup devenir oppress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [92%] :\r\nAlors, apr\u00e8s l'avoir soutenu en 2011, les gul\u00e9nistes ont commenc\u00e9 \u00e0 se distancier de Redjep Tayyip Erdogan qui alors lui- m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 s'en d\u00e9barrasser, alors selon Kazim, le pr\u00e9sident a mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces la tentative de putch afin de pouvoir les arr\u00eater gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence, alors \u00e7a, ils \u00e9taient tr\u00e8s proches, les gul\u00e9nistes, que certains comparent avec les j\u00e9suites dans le monde catholique partagent plusieurs points communs avec l'AKP, notamment l'Islam et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, mais il y a aussi beaucoup de diff\u00e9rences, le mouvement G\u00fclen pr\u00f4ne une s\u00e9paration de l'Islam et de l'\u00c9tat qui se veut moderne et cosmopolite, ils poss\u00e8dent des \u00e9coles dans une centaine de pays alors que l'AKP trouve ses soutiens dans les couches populaires, peu \u00e9duqu\u00e9es, les gul\u00e9nistes ne se revendiquent de l'\u00e9lite intellectuelle islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [92%] :\r\nAlors qu'est ce qui va arriver, qu'est ce qui peut arriver maintenant \u00e0 ce mouvement G\u00fclen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nAlors j'ai entendu certains qui estiment qu'il a encore une force de frappe contraire Doohan personnellement je pense que c'est difficile en tout cas depuis la Turquie parce que les gul\u00e9nistes n'ont d'autre choix que de quitter le pays, d'ailleurs, Kazim l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait si son 3\u00e8me enfant n'\u00e9tait pas n\u00e9 quelques jours avant la tentative de putch difficile de traverser clandestinement la fronti\u00e8re avec un nouveau- n\u00e9, mais sa situation est vraiment difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [62%] :\r\nC'est une \u00e9chelle Irina dommage parfois maltrait\u00e9s cr\u00e9e quand m\u00eame, il y a une crue Kramnik mettra la main voil\u00e0 donc mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [85%] :\r\nLes noms de tous les gens qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s par d\u00e9cret de leur travail sont publics, ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans le Journal officiel, les 80 millions de citoyens turcs peuvent qui \u00e9taient tous le consulter tout le monde conna\u00eet bien mon passeport a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, Hicham, personne ne voudra jamais m'embaucher aussi, je n'ai plus travail si elle ne me laisse pas sortir, je me laisse pas travailler non plus, oui, je n'ai plus d'assurance, ni de s\u00e9curit\u00e9 sociale actuelle Chams enfin savait, c'est comme si on disait reste ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [60%] :\r\nC'est c'est pas et cherche sa m\u00e8re et je aime ch\u00e9quier et \u00e7a va durer, je voudrais Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [96%] :\r\nKazim partira donc dit que son b\u00e9b\u00e9 sera assez grand pour supporter une travers\u00e9e clandestine la fronti\u00e8re mais pour lui, le temps presse car le lendemain de notre rencontre, soit jeudi dernier, les m\u00e9dias ont annonc\u00e9 une nouvelle rafle parmi les sympathisants du mouvement gul\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [98%] :\r\nMerci Anouk Henry de retour d'Istanbul. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T07:33:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Kazim, un r\u00e9presentant anonyme du mouvement Fethullah G\u00fclen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7F97170-6E2B-4088-91D2-C34E7CEFAAA8", "internalArchiveId": "B7F97170-6E2B-4088-91D2-C34E7CEFAAA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Romain Clivaz - Comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "C'est une dr\u00f4le de semaine politique qui s'ouvre \u00e0 Berne, avec en point d'orgue le vote final sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. Mais plut\u00f4t que de parler de point d'orgue, c'est peut-\u00eatre un point de rupture dans les relations bilat\u00e9rales.\r\n\r\n* * Signature de Romain Clivaz - Comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables (SIGNATURE 12.12 VIVE L'EUROPE PA) Suisse-Union europ\u00e9ennes : comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables.Le commentaire de Romain Clivaz\r\n  1'33''\r\n((C'est une dr\u00f4le de semaine politique qui s'ouvre \u00e0 Berne, avec en point d'orgue le vote final sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nMais plut\u00f4t que de parler de point d'orgue, c'est peut-\u00eatre un point de rupture dans les relations bilat\u00e9rales.\r\nA quoi a-t-on assist\u00e9 ? Et bien une majorit\u00e9 de nos \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, parti lib\u00e9ral-radical et parti socialiste en t\u00eate, ont accept\u00e9 de se faire dicter les termes d'une loi par l'Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, en contradiction \u00e9vidente avec la volont\u00e9 populaire.\r\nUne conclusion de cette d\u00e9solante s\u00e9quence politique s'impose : le pourrissement des relations bilat\u00e9rales version ann\u00e9es 2000 est amorc\u00e9. F\u00e9brile, l'Union europ\u00e9enne n'est plus capable de se montrer souple et pragmatique---\r\nDeux options s'offrent \u00e0 la Suisse.\r\nLa premi\u00e8re : conclure ce fameux accord institutionnel, qui servirait de cadre aux relations futures. Vielle marotte de Bruxelles, il dynamiserait les liens, mais impliquerait la justice communautaire, avec le risque de voir l'exercice actuel de dict\u00e9e l\u00e9gislative pr\u00e9par\u00e9e, se multiplier.\r\nAutre option, pr\u00e9parer l'apr\u00e8s, c'est celle du pourrissement assum\u00e9. Les accords  actuels restent en place, mais ils n'\u00e9voluent gu\u00e8re. Comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables.\r\nLes responsables politiques devraient d\u00e8s lors miser sur d'autres atouts, ceux d'un Etat ind\u00e9pendant : Fiscalit\u00e9 attractive. Stabilit\u00e9 politique. Pragmatisme \u00e9conomique. Infrastructures et formation.\r\nPr\u00e9parer cette voie post-bilat\u00e9rale est possible, mais \u00e0 une condition : un Conseil f\u00e9d\u00e9ral courageux, capable de d\u00e9velopper une vraie vision de l'avenir europ\u00e9en du pays. Et en la mati\u00e8re rien n'est acquis, tant la navigation \u00e0 vue a caract\u00e9ris\u00e9  la conduite de ce dossier, depuis f\u00e9vier 2014...))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Romain Clivaz - Comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables", "Signature de Romain Clivaz - Comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables / JDM_2016-12-12T06:49:00_signature", "Signature de Romain Clivaz - Comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables / JDM_2016-12-12T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C\u2019est une dr\u00f4le de semaine politique qui s\u2019ouvre \u00e0 Berne, avec en point d\u2019orgue le vote final sur l\u2019application de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse. Mais plut\u00f4t que de parler de point d\u2019orgue, c\u2019est peut-\u00eatre un point de rupture dans les relations bilat\u00e9rales.", "C\u2019est une dr\u00f4le de semaine politique qui s\u2019ouvre \u00e0 Berne, avec en point d\u2019orgue le vote final sur l\u2019application de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse. Mais plut\u00f4t que de parler de point d\u2019orgue, c\u2019est peut-\u00eatre un point de rupture dans les relations bilat\u00e9rales.", "C\u2019est une dr\u00f4le de semaine politique qui s\u2019ouvre \u00e0 Berne, avec en point d\u2019orgue le vote final sur l\u2019application de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse. Mais plut\u00f4t que de parler de point d\u2019orgue, c\u2019est peut-\u00eatre un point de rupture dans les relations bilat\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8214627", "ece-8214608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:21Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe commentaire maintenant de Romain Clivaz, notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes \u00e0 Bruxelles suisse, l'Union europ\u00e9enne comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables : c'est une dr\u00f4le de semaine politique qui s'ouvre \u00e0 Berne avec en point d'orgue le vote final sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, mais plut\u00f4t que de parler de point d'orgue, c'est peut-\u00eatre un point de rupture dans les relations bilat\u00e9rales, alors \u00e0 quoi a -t-on assist\u00e9 bien une majorit\u00e9 de nos \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux parti lib\u00e9ral- radical et socialiste en t\u00eate, ont accept\u00e9 de se faire dicter les termes d'une loi par l'Union europ\u00e9enne et ses \u00c9tats membres en contradiction \u00e9vidente avec la volont\u00e9 populaire, une conclusion de cette d\u00e9solante s\u00e9quence politique s'impose le pourrissement des relations bilat\u00e9rales, version ann\u00e9es 2000 est amorc\u00e9 f\u00e9brile, l'Union europ\u00e9enne n'est plus capable de se montrer souple et pragmatique, 2 options s'offrent \u00e0 la Suisse, la premi\u00e8re conclure ce fameux accord institutionnel qui servirait de cadre relations futures vieille marotte de Bruxelles il dynamiser les Liens mais impliquerait la justice communautaire avec le risque de voir l'exercice actuel de dict\u00e9e l\u00e9gislative pr\u00e9par\u00e9e se multiplier autre passion pr\u00e9parer l'apr\u00e8s, c'est celle du pourrissement assum\u00e9 les accords actuels restent en place, mais il n'\u00e9voluent gu\u00e8re, comme les fleurs, les bilat\u00e9rales sont p\u00e9rissables, les responsables politiques devraient d\u00e8s lors miser sur d'autres atouts, ceux d'un \u00c9tat ind\u00e9pendant Fiscalit\u00e9 attractive stabilit\u00e9 politique pragmatisme \u00e9conomique, infrastructures et formation cr\u00e9dible pr\u00e9parer cette voie post- bilat\u00e9rale est possible et souhaitable, mais \u00e0 une condition, un Conseil f\u00e9d\u00e9ral le courage ou capable de d\u00e9velopper une vraie vision de l'avenir europ\u00e9en du pays et en la mati\u00e8re, rien n'est acquis, tant la navigation \u00e0 vue, a caract\u00e9ris\u00e9 la conduite de ce dossier depuis f\u00e9vrier 2014 Romain Clivaz par commentaire \u00e0 retrouver sur notre site RTSinfo princi\u00e8re barre oblique signatureM.. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F8D718D-8632-465A-9AA3-AEC1CABBA08C", "internalArchiveId": "0F8D718D-8632-465A-9AA3-AEC1CABBA08C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Invit\u00e9. -2. Nomade \u00e0 Neuch\u00e2tel. -3. Echos magn\u00e9tiques. -4. Improvisations balkaniques", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "Anya Leveill\u00e9 s'entretient avec Jean-Christophe Groffe, bassiste et directeur artistique de l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me. \r\nYves Bron rencontre le professeur de piano Marc Pantillon \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nVincent Zanetti nous parle du trio fran\u00e7ais Bey Ler Bey.\r\nNarcisse et Ivor Malherbe nous donnent leur regard sur l'actualit\u00e9.\r\n1.Anya Leveill\u00e9 s'entretient avec le bassiste Jean-Christophe Groffe en duplex de B\u00e2le. L'ensemble Th\u00e9l\u00e8me dont il assure la direction artistique donne, en collaboration avec Musica Fiorita, un programme consacr\u00e9 \u00e0 Marc Antoine Charpentier et au r\u00e9pertoire de l'avent le samedi 17 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 19h30 dans l'\u00e9glise Saint-Marcel de Del\u00e9mont. \r\n. -2.Yves Bron vous propose aujourd'hui de rentrer dans un cours de piano au conservatoire de Neuch\u00e2tel. C'est le fief de Marc Pantillon, talentueux pianiste qui a d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 des dizaines de pianistes. Il adore cette activit\u00e9 d'enseignement qu'il pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame \u00e0 celle des r\u00e9citals et des concerts. \r\nIssu nom pas d'une famille mais d'une dynastie de musiciens, il retrace son parcours musical et il nous pr\u00e9sente \u00e9galement une de ses \u00e9l\u00e8ves actuelles, la jeune pianiste chinoise Moya Yu.\r\n. -3.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.\r\n. -4.Bey Ler Bey est un trio fran\u00e7ais dont la sp\u00e9cialit\u00e9 consiste \u00e0 d\u00e9tourner les codes des musiques tsiganes des Balkans et du Bosphore. Florian Demonsant \u00e0 l'accord\u00e9on, Wassim Halal aux percussions et Laurent Clouet \u00e0 la clarinette pratiquent une improvisation urgente et vraie. Leurs id\u00e9es ma\u00eetresses : la justesse, la ma\u00eetrise des tourneries rythmiques, les bourdons, mais aussi les dissonances. En concert le vendredi 16 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 l'AMR, Gen\u00e8ve, dans le cadre des Vendredis de l'ethno. Par Vincent Zanetti.", "durationSec": 5019, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8242248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 12.12.2016", "La politique et le politiciens d\u00e9crypt\u00e9s par Narcisse", "Nomade \u00e0 Neuch\u00e2tel / MTC_2016-12-12T17:06:00_nomade-a-neuchatel", "Magn\u00e9tique du 12.12.2016", "Invit\u00e9 / MTC_2016-12-12T17:06:00_invite", "Le slam de Narcisse / MTC_2016-12-12T17:06:00_le-slam-de-narcisse", "Le sommaire / MTC_2016-12-12T17:06:00_magnetique", "Echos magn\u00e9tiques / MTC_2016-12-12T17:06:00_echos-magnetiques", "Improvisations balkaniques / MTC_2016-12-12T17:06:00_improvisations-balkaniques", "Le sommaire / MTC_2016-12-12T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Narcisse, slameur lausannois, nous livre son regard sur un sujet d'actualit\u00e9 musicale et culturelle, sur des \u00e9v\u00e8nements, des d\u00e9bats qui ont peut-\u00eatre retenu votre attention. Aujourd'hui, Narcisse \u00e9voque les politiciens et leur nom.", "Yves Bron vous propose aujourd\u02b9hui de rentrer dans un cours de piano au conservatoire de Neuch\u00e2tel. C\u02b9est le fief de Marc Pantillon, talentueux pianiste qui a d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 des dizaines de pianistes. Il adore cette activit\u00e9 d\u02b9enseignement qu\u02b9il pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame \u00e0 celle des r\u00e9citals et des concerts. \nIssu nom pas d\u02b9une famille mais d\u02b9une dynastie de musiciens, il retrace son parcours musical et il nous pr\u00e9sente \u00e9galement une de ses \u00e9l\u00e8ves actuelles, la jeune pianiste chinoise Moya Yu.", "Anya Leveill\u00e9 s\u02b9entretient avec le bassiste Jean-Christophe Groffe en duplex de B\u00e2le. L\u02b9ensemble Th\u00e9l\u00e8me dont il assure la direction artistique donne, en collaboration avec Musica Fiorita, un programme consacr\u00e9 \u00e0 Marc Antoine Charpentier et au r\u00e9pertoire de l'avent le samedi 17 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 19h30 dans l\u02b9\u00e9glise Saint-Marcel de Del\u00e9mont.", "Tous les lundis, Narcisse, slammeur lausannois, nous livre son regard sur un sujet d\u02b9actualit\u00e9 musicale et culturelle, sur des \u00e9v\u00e8nements, des d\u00e9bats qui ont peut-\u00eatre retenu votre attention.", "Anya Leveill\u00e9 s\u02b9entretient avec Jean-Christophe Groffe, bassiste et directeur artistique de l\u02b9ensemble Th\u00e9l\u00e8me. \nYves Bron rencontre le professeur de piano Marc Pantillon \u00e0 Neuch\u00e2tel.\nVincent Zanetti nous parle du trio fran\u00e7ais Bey Ler Bey.\nNarcisse et Ivor Malherbe nous donnent leur regard sur l\u02b9actualit\u00e9.", "Une mappemonde qui tourne et s\u02b9arr\u00eate. Essayons d\u02b9\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. \u00c7a s\u02b9\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.", "Bey Ler Bey est un trio fran\u00e7ais dont la sp\u00e9cialit\u00e9 consiste \u00e0 d\u00e9tourner les codes des musiques tsiganes des Balkans et du Bosphore. Florian Demonsant \u00e0 l\u02b9accord\u00e9on, Wassim Halal aux percussions et Laurent Clouet \u00e0 la clarinette pratiquent une improvisation urgente et vraie. Leurs id\u00e9es ma\u00eetresses : la justesse, la ma\u00eetrise des tourneries rythmiques, les bourdons, mais aussi les dissonances. En concert le vendredi 16 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 l\u02b9AMR, Gen\u00e8ve, dans le cadre des Vendredis de l\u02b9ethno. Par Vincent Zanetti.", "Anya Leveill\u00e9 s\u02b9entretient avec Jean-Christophe Groffe, bassiste et directeur artistique de l\u02b9ensemble Th\u00e9l\u00e8me. \nYves Bron rencontre le professeur de piano Marc Pantillon \u00e0 Neuch\u00e2tel.\nVincent Zanetti nous parle du trio fran\u00e7ais Bey Ler Bey.\nNarcisse et Ivor Malherbe nous donnent leur regard sur l\u02b9actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8197644", "ece-8197641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T08:29:12Z", "speechToTexts": ["13.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [62%] :\r\nPoint et ce ce que l'\u00e9talage Marc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [86%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy bonjour \u00e0 tous, rencontre aujourd'hui avec Jean-Christophe Groffe, chanteur, chef de choeur et fondateur dans l'ensemble, Th\u00e9l\u00e8me un collectif vocal b\u00e2lois d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique ancienne qu'on pourra entendre le 17 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Del\u00e9mont dans l'\u00e9glise Saint-Marcel dans un programme consacr\u00e9 \u00e0 Charpentier \u00e0 17 heures 37 ans va d\u00e9couvrir avec Vincent Zanetti un autre collectif, le trio B\u00e9lair B f\u00e9ru de musique des Balkans qui sera, lui, en concert ce vendredi \u00e0 l'AMR de Gen\u00e8ve dans le cadre des Vendredis de l'ethno \u00e0 18 heures dans Nomade Yves Bron o\u00f9 on am\u00e8nera \u00e0 Neuch\u00e2tel, il rencontre aujourd'hui, Marc Pantillon, pianiste et professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve sur le site de Neuch\u00e2tel et bien s\u00fbr, on prendra une nouvelle musical du monde cela par Narcisse est scrut\u00e9 par Ivor Malherbe dans ces \u00e9chos magn\u00e9tiques se marre franchement qui r\u00e9alise l'\u00e9mission bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, hop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [73%] :\r\nJack. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [56%] :\r\nEt comme de juger le Rwanda serions morts ou le plus Painting bravo d'Alger d'une question maintenant qui lui a donn\u00e9, \u00e7a ne on ne d\u00e9fend avec \u00e9vidente, voil\u00e0, c'est de la Cuncolta donc dirige des au probl\u00e8me d'. \r\nDonc l\u00e0 il y avait eu d'Superph\u00e9nix, la bourse \u00e0 point recommande la 1\u00e8re c'est le message ce compos\u00e9 d'occupation valid\u00e9 parce que l'id\u00e9e de plutonium permettra d'abord merci \u00e0 ces normes pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [59%] :\r\nChristophe mobilisation c'est avec Marc Mitterrand c'est court c\u00f4t\u00e9 \u00e7a certainement alors bon l'\u00e9mission S\u00e9r\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [53%] :\r\nPas cette note en Moissac tous les malgaches pour ne pas la qui pourrait apporter de la m\u00eame club install\u00e9 voil\u00e0 donc c'est la la petite b\u00eate, Gaby et touche davantage d'achat a d\u00e9marr\u00e9 un peu, on devient forc\u00e9ment par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [66%] :\r\nC'est encore, et c'est la. \r\nDonc on prot\u00e9ger les jeunes, c'est une honte que il y a encore des gens sur une bonne affaire pour les jeunes sur les risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [54%] :\r\nEt Chinois, donc c'est mort il 20 kilos de Playtime, quelle bande d'iPad jusqu'en plaine qui maintenant un plus, on est 2 si\u00e8ges, 2 hommes, h\u00e9 bien de m\u00eame encore la semaine donc, ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [72%] :\r\nC'est retrouver certaines personnes contamin\u00e9es d\u00e9j\u00e0 monsieur qu'il y a encore des gens \u00e0 monsieur Reina pourquoi voudriez jadis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [59%] :\r\nOn n'a rien fait d'un l\u00e9ger Superph\u00e9nix, la Bourse toute la haute cour apprendre demain, c'est l'ensemble se poser de moi ce que j'ai vermillon celui de Nougaro, c'est de la merde, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [66%] :\r\nIl a mobilis\u00e9 l'actuel pouvoir, alors bon, que les jeunes alors Montpellier, on peut d\u00e9j\u00e0 monsieur pourquoi bouder les machins, parce que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [63%] :\r\nOlivier, pass\u00e9 \u00e0 l'autre pour 3 facs pour les malgaches pendant pr\u00e8s de la vie voil\u00e0 ben voil\u00e0 Mangoyna pour le m\u00e9dical et voil\u00e0, donc c'est un formidable groupe technique : davantage d'achats ainsi pour la voix off avait fortement progress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [52%] :\r\nLe rapport et m\u00eame pour contr\u00f4ler les Michel c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [86%] :\r\n74 ans, et la voix toujours aussi envo\u00fbtante que celle de Richard bon gars, on l'entend, si dans son 31\u00e8me album la cadence des for\u00eats, c'est le titre du morceau, le Tir qui donnent aussi le non \u00e0 tout l'album et on Andra encore des extraits de cet album, on en parlera \u00e9galement demain dans magn\u00e9tiques dans le d\u00e9bat, disque avec Julien, de sexe et Beno\u00eet Perrier pour l'heure, on retrouve notre invit\u00e9 du jour, Jean-Christophe Groffe bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [92%] :\r\nBonjour, vous \u00eates chanteur, vous \u00eates chef de choeur, vous \u00eates avec nous en duplex de B\u00e2le o\u00f9 vous vivez, vous travaillez aussi surtout, o\u00f9 vous avez fond\u00e9 votre ensemble vocal Th\u00e9l\u00e8me comme l'abbaye en de Rabelais dans Gargantua, ce lieu qui est une utopie, ce lieu o\u00f9 tout est ouvert, on fait ce qu'on veut, c'est d'ailleurs la devise de cette abbaye de Th\u00e9l\u00e8me est -ce que chez vous, dans cet ensemble, on chante ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [89%] :\r\nExactement, on chante ce qu'on veut avec t\u00e9l\u00e9, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec la musique de la Renaissance et plut\u00f4t de la musique profane et puis comme on fait ce qu'on veut, on a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de chanter absolument tout ce que l'on souhaitait, par exemple, le prochain les prochains concerts que l'on donne cette semaine, il s'agit de musique un peu plus tardive, c'est la logique de Marc-Antoine Charpentier, et c'est la musique sacr\u00e9e compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, presque de de notre point d\u00e9part et le point qui est le point d\u00e9part de l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me c'est la renaissance, c'est vraiment le 16\u00e8me si\u00e8cle et c'est vraiment la musique fran\u00e7aise profane, par exemple, la musique de Cl\u00e9ment Janequin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [90%] :\r\nOn \u00e9coutera apr\u00e8s un extr\u00eame, je vous propose de de se plonger un tout petit peu dans l'oeuvre de Marc-Antoine Charpentier en \u00e9coutant justement non pas par votre ensemble parce que vous avez pas encore eu l'occasion d'enregistrer mais par William Christie et les Arts florissants, le d\u00e9but de ce salut de la veille des eaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [64%] :\r\nIl Point point Point. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:30) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [80%] :\r\nLe point num\u00e9ro 1 en effet, si point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [70%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:29) [71%] :\r\nL'engouement pour traiter. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:48) [82%] :\r\nPour aujourd'hui. \r\nFrance : point et point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but, le salon tarissent le tarif social du d\u00e9but du salut pour l'avait aid\u00e9 au cours des eaux ne pas confondre la lettre et comme l'eau liquide de Marc-Antoine Charpentier, interpr\u00e9t\u00e9 ici par William Christie, les Arts florissants et c'est une des Oeuvres qui sera votre programme, Jean-Christophe Groffe, le 17 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Del\u00e9mont avec votre ensemble Th\u00e9l\u00e8me programme plac\u00e9 justement sous l'\u00e9gide de Marc-Antoine Charpentier alors en quelques mots, peut-\u00eatre de quoi s'agit -il nuancer veille des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [83%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un programme que l'on a cr\u00e9\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui est un programme pour Le Temps de l'avant et ce qui nous a int\u00e9ress\u00e9 particuli\u00e8rement c'est de m\u00ealer le monde profan\u00e9 le monde sacr\u00e9, m\u00eame si tout le programme est consacr\u00e9 \u00e0 la musique sacr\u00e9e il y a un aller-retour ou des allers-retours incessants entre entre le profane et le sacr\u00e9 par exemple cette ce cycle les salue l'avait aid\u00e9 au alterne des pi\u00e8ces sacr\u00e9es, donc des des des antiennes gr\u00e9gorienne que que Charpentier a mis en musique ce qu'on vient d'entendre au sein du tarif ne s'il y a, etc, etc, plein de cette petite pi\u00e8ce sacr\u00e9e qui sont chant\u00e9es normalement les 7 jours qui pr\u00e9c\u00e8dent No\u00ebl et Charpentier les a les a \u00e9crites en alternance avec des, des, des chansons de No\u00ebl populaire qui l'argent qu'il a arrang\u00e9 pour pour les cordes pour un petit ensemble instrumental, \u00e7a c'est un truc qui nous a qui nous a int\u00e9ress\u00e9s de se dire tiens \u00e7a c'est, c'est c'est c'est amusant ce ce jeu entre une musique tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s savante tr\u00e8s chiffr\u00e9e, je veux, je pourrais dire vraiment avec avec beaucoup de, de, de messages cach\u00e9s alterner avec une musique tr\u00e8s tr\u00e8s simple, tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s touchante et puis ce programme l\u00e0 donc non l'appui au tout simplement parce que donc les salue la veille de on a cette eau qui qui qui qui le composent et puis on a ajout\u00e9 une autre un autre petit motel Marc-Antoine Charpentier, qui s'appelle au point mort, qui est un motet, qui est aussi une pi\u00e8ce assez touchante au pour nous, c'est un peu une voyelle, enfin pour nous, pas pour nous pour tout le monde, je pense, et l\u00e0 pour Charpentier aussi c'est la voyelle de l'\u00e9merveillement quant quant quant on s'\u00e9merveille de quelque chose qui nous touche qui nous surprend, notre 1er r\u00e9action c'est au et c'est voil\u00e0, c'est ce qui nous a pouss\u00e9s \u00e0 donner ce titre \u00e0 ce programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:05) [88%] :\r\nEt quand vous parlez des m\u00e9langes entre musique complexe musiques populaires, c'est un peu tout le sel, je crois qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, de de la musique que vous interpr\u00e9tez avec l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me pour r\u00e9pertoire de pr\u00e9dilection qui sont la chanson polyphonique du 16\u00e8me si\u00e8cle, donc cette chanson fran\u00e7aise de Cl\u00e9ment Janequin de Claude, le jeune o\u00f9 il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments populaire qui se refl\u00e8te dans une \u00e9criture extr\u00eamement savante. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [87%] :\r\nOui, oui, des, des gens comme Janequin, par exemple, chacun \u00e9crit musique et parfois \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s cisel\u00e9 une polyphonie tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s entrem\u00eal\u00e9s et en m\u00eame temps, il utilise des textes qui sont parfois grivois, parfois tr\u00e8s simple, parfois des textes populaire d'histoire vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s banal ou ou simple et \u00e7a c'est quelque chose que je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce ce m\u00e9lange entre ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [96%] :\r\nOn vous \u00e9coute peut-\u00eatre Jean-Christophe Groffe avec l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me dans l'alouette de Cl\u00e9ment Janequin que vous avez enregistr\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps je crois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [87%] :\r\nAlors, ce sont encore des enregistrements de concerts que que nous vous proposons aujourd'hui c'est un disque qui va sortir dans quelques mois, qui montre notre 1er disque consacr\u00e9 \u00e0 la musique de Cl\u00e9ment, l'un et Franz ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:18) [96%] :\r\nAu cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:19) [68%] :\r\nCeux qui ont dit oui pour moi c'est \u00e7a, c'est le monde myst\u00e9rieux pour \u00e0 la collaboration avec s\u00e9rieux, c'est sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:34) [67%] :\r\nJe suis beaucoup plus fort. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:12:37) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:38) [69%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir d'bien et l'du coup et d'un maire. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:56) [65%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, ah oui, parce qu'on est, \u00e7a ne est plus complexe \u00e0 Skopje que avait 2 jours c'est pourquoi c'est du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:13:11) [75%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s \u00e0 de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:27) [57%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne oui ni non, mais surtout parce que les \u00e9ligibilit\u00e9 le donc a, il est plus l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:35) [65%] :\r\nIl est mort et il y a 8 minutes et au pour, au soir, alors que j'. \r\nChristophe l'accord sur qui pr\u00e9cise et nous pianiste et pour pr\u00e9senter et ce n'\u00e9tait pas techniquement le motard c'est pas de savoir si une partie gr\u00e2ce \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est rien qu'avec \u00e7a, gr\u00e2ce au plaisir de la cit\u00e9 par la communication. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:23) [57%] :\r\nOui \u00e7a et si, \u00e0 Metz, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:36) [77%] :\r\nEt l'oui j'point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:47) [65%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:53) [87%] :\r\nLa loi de Cl\u00e9ment Janequin, interpr\u00e9t\u00e9 par l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me qui est dirig\u00e9 par Jean-Christophe Groffe par vous- m\u00eame, vous \u00eates en duplex de avec nous Jean-Christophe Groffe on parle avec vous, de votre ensemble de votre prochain concert \u00e9galement le 17 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Del\u00e9mont quand je lis le descriptif de l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me du projet il y a \u00e9videmment tout le travail sur le r\u00e9pertoire justement de la Renaissance, la recherche aussi musicologique vous \u00eates musicologue \u00e7a je crois que j'ai pas encore mentionn\u00e9 et puis vous \u00e9crivez aussi que Th\u00e9l\u00e8me utilise la musique ancienne comme mat\u00e9riau brut permettant une r\u00e9flexion sur le r\u00f4le du musicien dans la soci\u00e9t\u00e9 est -ce que vous pouvez nous en dire \u00e0 peu plus par rapport \u00e0 cette r\u00e9flexion ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:34) [89%] :\r\nAvec plaisir quand on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec les m\u00eames avec la musique de la Renaissance, on s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 un probl\u00e8me ou une question qu'qui qui me semble central pour cette p\u00e9riode, c'est un coup \u00e0 laquelle, dans quel cadre \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait jou\u00e9 cette musique l\u00e0 sympa, par exemple, la chanson de la Renaissance qui nous int\u00e9resse le plus particuli\u00e8rement, se poser la question : comment est -ce que aujourd'hui en 2000 et quelques, on peut trouver un cadre qui correspond \u00e0 cette musique l\u00e0 une grande partie de la musique que l'on donne avec Th\u00e9l\u00e8me c'\u00e9tait ville qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 \u00e0 destination dans un cadre priv\u00e9 c'est musiques et pas du tout \u00e9t\u00e9 fait pour le concert, c'est une musique qui a \u00e9t\u00e9 fait pour les interpr\u00e8tes pour pour \u00eatre ensemble, entre amis, en famille, apr\u00e8s un d\u00eener dans un cadre compl\u00e8tement intime aujourd'hui quand on est un dans un ensemble professionnel on a plaisir \u00e0 chanter dans un cadre intime et pour nous, quand on travaille quand on est ensemble, on est aussi ami avec les interpr\u00e8tes de Th\u00e9l\u00e8me mais \u00e9videmment ce qui nous int\u00e9resse, c'est de, de, de trouver une place pour cette musique l\u00e0 pour la donner en public aussi, alors si on donne des concerts de dans une forme tout \u00e0 fait traditionnel, on cherche aussi avec l'ensemble \u00e0 trouver des places nouvelles pour pour ce r\u00e9pertoire -l\u00e0 alors en s'inspirant bien sur les pratiques de la renaissance, par exemple, on a cr\u00e9\u00e9 un projet avec Th\u00e9l\u00e8me qui s'appelle le banquet, que l'on donne depuis la cr\u00e9ation de l'ensemble depuis 2013, qui \u00e9tait un projet dans lequel on pr\u00e9sente la musique au plus pr\u00e8s possible du public, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 peu pr\u00e8s 5 \u00e0 6 fois par saison, on se retrouve avec les interpr\u00e8te de Th\u00e9l\u00e8me et un public assez restreint en g\u00e9n\u00e9ral entre 15 et 25 30 personnes dans un lieu qui, de toute fa\u00e7on permet pas d'avoir plus de, de, de, de places et puis on chante ensemble, on mange, on boit, on discute et on am\u00e8ne la musique dans un autre cadre et on cr\u00e9e, on essaye, en tout cas de trouver un autre rapport avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:35) [82%] :\r\nEt est -ce que la perception justement du public change en fait est ce qu'on a une notre perception quand on \u00e9coute une chanson de Cl\u00e9ment Janequin dans un cadre aussi intime que lorsque ces donn\u00e9es peut-\u00eatre dans une salle de concert dans une \u00e9glise qui incarne plus solennel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:48) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, je pense que \u00e7a change beaucoup, enfin c'est pas que je pense est -ce que c'est une certitude, on a, c'est ce que c'est ce qu'on entend dans les discussions que l'on a avec le avec le public, il y a une relation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente dans l'instant o\u00f9 on chante une chanson, mais on en parle aussi on on peut, on peut, on peut discuter du texte, on peut, on peut essayer le comprendre l'ensemble, on peut en rire ensemble, ce qui est rarement le cas dans une salle de concert, malheureusement on rit rarement dans les salles de concert, m\u00eame si \u00e7a arrive de temps en temps et puis on a on est c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, on n'a pas du tout cette cette scission entre public et interpr\u00e8tes la quand on, quand on donne ces bancaire on est assis tous ensemble, mon id\u00e9al quand on a cr\u00e9\u00e9 ce ce projet, c'\u00e9tait de faire chanter le public aussi, \u00e7a arrive pour l'instant assez rarement mes jeunes des \u00e9thers pas que que que l'on y Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:36) [86%] :\r\nCe sont des pi\u00e8ces assez complexe, aussi, quand on pense aux cris de Paris imagine \u00e7a s'improvise pas, par exemple on public spontan\u00e9ment comme \u00e7a en quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:45) [91%] :\r\nAlors il y a aussi des pi\u00e8ces tr\u00e8s complexe \u00e9videmment, mais, mais la renaissance est est un monde tr\u00e8s divers et il y a, il y a aussi des pi\u00e8ces qui sont, qui sont beaucoup plus accessibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:54) [80%] :\r\nJean-Christophe Groffe on vous a entendu avec votre ensemble dans cette de Cl\u00e9ment Janequin, vous me parliez d'un projet discographique consacr\u00e9e \u00e0 Jeanne qui a et Schubert et on va \u00e9couter justement un leader pour coeur au petit choeur a cappella de France Joubert qui est cigale alors peut-\u00eatre quelques mots, c'est \u00e0 propos de cette oeuvre en rendant l'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:14) [80%] :\r\nAlors juste un petit une petite correction, je me permets c'est pas et une pi\u00e8ce qui a \u00e9crit pour choeur mais justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:19) [75%] :\r\nPour quaternaire juin \u00e7a c'est la maman du monde non non non, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:23) [88%] :\r\nNon, \u00e7a c'est vraiment une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour 4 voix et et piano, il y a une tr\u00e8s grande part du du r\u00e9pertoire c'est Schubert qui est qui, qui est compos\u00e9 pour quatuor de voix d'homme avec ou sans accompagnement et ce qui est aussi amusant Schubert laissent parfois l'accompagnement au au choix des interpr\u00e8tes par foyer, il \u00e9crit que la l'accompagnement est libre ou bien, ou bien \u00e7a peut donner \u00e0 capella ou bien \u00e7a peut donner avec piano forte ou bien \u00e7a peut donner avec guitare et \u00e7a c'est quelque chose que que je trouve int\u00e9ressant parce que \u00e7a se rapproche finalement des pratiques de la Renaissance, on peut avoir des pi\u00e8ces qui sont \u00e9crites \u00e0 4 voies, mais les 4 voies, \u00e7a peut \u00eatre 4 fois chanter \u00e7a peut \u00eatre aussi une voix et \u00e0 la lutte, \u00e7a peut \u00eatre aussi de devoir chanter et 2 instruments comme de viol etc, il y a une grande grande libert\u00e9 et quand on a cr\u00e9\u00e9 ce projet Janequin Schubert, c'est quelque chose qui nous a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 de se dire : tiens, il y a vraiment des des des ressemblances en tout cas dans la pratique de ce r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:21) [75%] :\r\nEt puis la mani\u00e8re dont elle se jouer en l'entendent ce Martigues \u00e0 l'enfant, j'imagine que se donnait aussi souvent dans un cadre convivial entre amis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:30) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, voil\u00e0, c'est aussi quelque chose qui les rapproche beaucoup : c'est de la musique a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement compos\u00e9 pour les interpr\u00e8tes pour le caf\u00e9, pour le plaisir d'\u00eatre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:39) [88%] :\r\nOn vous \u00e9coute Jean-Christophe Graff, avec l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me dans ce n'Art\u00e9ga de Schubert. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:50) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:20:52) [61%] :\r\nNotamment, et d'ailleurs au syst\u00e8me et pour qui, mais \u00e7a a s\u00fbrement oui. \r\nPour et, donc, et \u00e7a, \u00e7a n'est ext\u00e9rieur \u00e0 des r\u00f4les m\u00eame de bombes et \u00e0 la maladie et puis le trou il y a ici c'\u00e9tait hors de l'eau, il a fait la guerre et la. \r\nOuais, alors si s'\u00e0 partir exercer d'assises ah bon et son activit\u00e9 si j'ai pas et les \u00e0 sans et \u00e0 poil, il est vrai. \r\n\u00e0 quoi et aussi, c'est-\u00e0-dire au niveau et \u00e0 r\u00e9aliser pas et celle -l\u00e0 est tellement pour, \u00e0 la vie et et \u00e7a prend et \u00e9videmment il a et pour y aller. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:55) [74%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:23:40) [54%] :\r\nTous les 2 et \u00e7a, c'est ce qui me dit \u00e7a passe c'est fini \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:40) [85%] :\r\nDynastie de Schubert pour 4 d'piano entendait ici l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me avec Lior Leibowitch il Ivor round aucun degr\u00e9 Jean-Christophe Groffe et r\u00e8gne au Reinstein au pianoforte et Jean-Christophe Groffe, o\u00f9 vous \u00eates, vous \u00eates avec nous en duplex de Val vous dirigez cet ensemble Th\u00e9l\u00e8me, on parlait de vos projets autour de la musique ancienne de la musique ancienne qui devient un peu moins ancienne convaincre prochain programme s'int\u00e9resse Charpentier, donc on passe de la Renaissance au baroque fran\u00e7ais et puis vous -m\u00eame aussi vous chantez dans des ensembles de musique vocale contemporaine aussi l'ensemble \u00e7a leur voix et 6 et puis vous avez un tout nouveau projet qui s'appelle \u00e7a ira, quels sont les Liens que vous avez trouv\u00e9 en tant que chanteur en tant que musicologue en tant que directeur technique justement entre ces r\u00e9pertoire de musique ancienne et la musique contemporaine, toujours pour voir qui appelle Croque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:32) [89%] :\r\nIl y a une grande libert\u00e9 dans les, dans les 2 espaces dans le dans le monde de la musique ancienne et de la musique contemporaine, la musique ancienne, tr\u00e8s souvent, m\u00eame si on on a beaucoup de sources, on a beaucoup de mat\u00e9riel, il reste toujours beaucoup de questions et d'incertitudes, et que les interpr\u00e8tes doivent r\u00e9soudre ce que je trouve passionnant et puis la musique contemporaine, on a aussi souvent beaucoup de questions et d'incertitudes et on a tr\u00e8s souvent on travail avec avec des compositeurs, on cherche ensemble les solutions et les mani\u00e8res de, de, de, de, de, de trouver la place du son dans l'espace, et \u00e7a c'est, je crois que que c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:10) [85%] :\r\nIl y a eu quand m\u00eame on peut dire aussi un renouveau de la chanson t\u00e9l\u00e9phoniques fran\u00e7aise il y a eu un renouveau au XXe si\u00e8cle avec Debussy avec Ravel et Poulenc aussi et puis, bien plus tard, je prends par exemple la Berrio qui a \u00e9crit ces cris de Londres qui r\u00e9pondaient peut-\u00eatre \u00e0 aux cris de Paris de de gens qui ont donc comment est -ce que vous, en tant que musicologue vous expliquer cet int\u00e9r\u00eat au XXe si\u00e8cle pour ces r\u00e9pertoire de musique vocale fran\u00e7aise polyphonique de la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:34) [66%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:35) [90%] :\r\nAlors j'ai pas je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit compl\u00e8tement perdue au fil du temps peut-\u00eatre, effectivement, il y a une p\u00e9riode o\u00f9 o\u00f9 c'est moins pr\u00e9sent mais je crois qu'il y a eu surtout ce qui a ce qui est, ce qui dope si je puis dire, la pratique de la musique vocale, c'est la pratique la pratique priv\u00e9e aussi la pratique des amateurs, ce qui a \u00e9t\u00e9 un grand, un grand ce qu'\u00e0 donner un grand essor \u00e0 la musique vocale au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est en tout cas en France un renouveau de la pratique chorale qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu, alors c'est des choses, des pratiques qui ont qui ont perdur\u00e9 peut-\u00eatre mieux en Allemagne, en Angleterre, en France, a \u00e9t\u00e9 beaucoup moins le cas en Suisse il y a selon selon les r\u00e9gions, oui mais voil\u00e0, c'est la pratique amateur, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 un un, un tremplin pour la musique vocale sans aucun doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:24) [89%] :\r\nEt puis vous m\u00eame Jean-Christophe Groffe est -ce que vous avez commenc\u00e9 votre parcours en tant que chanteur en chantant dans des ensembles vocaux amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:31) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:31) [90%] :\r\nBen malheureusement oui, un tout petit peu, effectivement, moi j'ai j'ai commenc\u00e9 par la guitare classique et puis apr\u00e8s, durant mes Escude musicologie, j'ai d\u00e9couvert la direction de coeur et puis et puis, un peu par hasard, je, je me suis dit que la musique vocale \u00e9tait quand m\u00eame assez int\u00e9ressante et je me suis mis \u00e0 chanter mais j'ai eu assez peu de de pratique amateur parce que c'est venu tr\u00e8s tr\u00e8s tard et puis j'ai commenc\u00e9 assez vite \u00e0 travailler alors avec avec les avantages et les inconv\u00e9nients, \u00e7a a beaucoup d'avantages, de travailler tr\u00e8s vite comme professionnel, mais effectivement dans la pratique amateur, on a parfois un autre rapport au temps qui est aussi tr\u00e8s agr\u00e9able pour le prochain plus de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:13) [79%] :\r\nEn plus, l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me et pivot d'ailleurs vos autres projets on avait Kennedy contemporaines sur le volet 6 puisse faire sont essentiellement des projets si jamais compris a capella, mais pour le prochain concert, vous vous joignez un autre ensemble un ensemble instrumental qui s'appelle Musica Fiori parce que justement le vraie souvent avec des enfants, parce qu'on entend ou de la plus grande part de votre activit\u00e9 avec vous, ensemble, sont quand m\u00eame d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique a capella. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:39) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:40) [87%] :\r\nOn travaille souvent, enfin souvent oui, de temps en temps, ou avec des ensembles instrumentaux, mais plus souvent avec un instrument ou 2 instruments avec seulement, voici donc cet ensemble de musique contemporaine, on travaille depuis quelques projets tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec de l'\u00e9lectronique aussi avec, dont 4 enfants d'un transformation Life du son, voil\u00e0 on \u00e9largit, on n'est pas uniquement dans la Cappella, m\u00eame si c'est le coeur de notre de notre travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:06) [80%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Christophe Groffe on va vous entendre avec votre ensemble Th\u00e9l\u00e8me dans un dernier extrait qui qui il 9 d'un compositeur de la Renaissance, que je ne connaissais pas Claude un de Servizi, qui \u00e9taient peintes quasi contemporain de Janequin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:20) [82%] :\r\nC'est un tout petit peu plus t\u00f4t que jamais effectivement, donc c'est assez contemporain disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:25) [82%] :\r\nDonc, c'est l'languir me faire en fran\u00e7ais moderne, j'\u00e9tais un peu d\u00e9concentr\u00e9 parler par le texte qu'on qu'on lise mais face et on vous entendra qu'on conserve, Jean-Christophe Groffe, l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me dans un programme Charpentier \u00e0 Del\u00e9mont dans l'\u00e9glise Saint-Marcel, le 17 d\u00e9cembre \u00e0 19 heures 30, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:46) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:29:47) [69%] :\r\nOh, et \u00e7a, alors l'. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:15) [90%] :\r\nParce l'on ne sont. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:30:36) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:09) [86%] :\r\nL'ensemble Th\u00e9l\u00e8me emmen\u00e9s par Jean-Christophe Groffe non se languir m\u00e9faits \u00e0 un morceau de la Renaissance, cr\u00e9\u00e9 par Claude de serre mais il en retrouvera non pas ce compositeur, mais l'ensemble Th\u00e9l\u00e8me dans le cadre de son concert de son programme consacr\u00e9 \u00e0 Charpentier, le 17 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Del\u00e9mont \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Marcel ou dans magn\u00e9tiques pour l'heure, on retrouve Vincent Zanetti bonjour Vincent bonjour Anya vendredi prochain 16 d\u00e9cembre \u00e0 l'affiche des Vendredis de l'ethno qu'il programme chaque mois \u00e0 l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve, les ateliers d'ethnomusicologie invite Bayler B c'est un trio fran\u00e7ais comme son nom ne le dit pas, un trio d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique des Balkans et du Bosphore, mais dans une approche tr\u00e8s particuli\u00e8re, Vincent vous Zanetti vous connaissez ses musiciens alors vous nous en direz plus dans quelques instants, mais avant cela, premi\u00e8res impressions musicales, un extrait de leur 1er disque mauvais oeil cette pi\u00e8ce, il s'intitule heureux pr\u00e9sage. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:02) [66%] :\r\nDonc pour Pointe-\u00e0-Pitre, pourquoi le point certaines peuvent servir point pour qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:10) [87%] :\r\nHeureux pr\u00e9sage le trio B leur b\u00e9b\u00e9 avec Florent de mon sang \u00e0 l'accord\u00e9on au Wassim Halal aux percussions et Laurent Clouet \u00e0 la clarinette Vincent Zanetti dites -moi alors la communication de ce trio parle de musique des Balkans, mais c'est tout sauf \u00e9vident dans ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:25) [87%] :\r\nEt pour cause, Anya l'id\u00e9e, c'est en fait de d\u00e9tourner les codes de musique, par ailleurs, ils ont tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 tr\u00e8s profond\u00e9ment, ils ont pratiqu\u00e9 avec passion, c'est essentiellement le Patrimoine tsigane turques et bulgares, alors Laurent Clouet Wassim Halal, je les connais depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0 je les avais rencontr\u00e9s dans un autre groupe d\u00e9di\u00e9 au rebetiko et musique du Gr\u00e8ce continentale, c'est pour dire que ces traditions, l\u00e0 ils les connaissent bien, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l'appropriation de d\u00e9cote, parce qu'en fait il s'agissait quand m\u00eame tout de m\u00eame de compositions originales, ils font tous partie ces musiciens d'un collectif d'artistes qui s'appelle de Jack Malko \u00e7a r\u00e9unit des musiciens qui ont tous cette inspiration de Balkans et des musiques de la M\u00e9diterran\u00e9e, ils exp\u00e9rimentent des musiques populaires sous toutes leurs formes, il flirte avec le rock psych\u00e9d\u00e9lique des orchestrations \u00e0 cordes de musiques de bal ou, comme c'est le cas ici, les musiques improvis\u00e9es, alors on annonce des Balkans, mais c'est bien \u00e7a, c'est la source de leur inspiration, mais on sort r\u00e9solument en des sentiers battus on prend des risques, on repousse les limites des formes traditionnelles s'agit pas tellement de plaire aux amateurs de tradition orientale mais bien d'exp\u00e9rimenter l'improvisation \u00e0 partir des codes et des instruments de musique tsigane des Balkans dans l'esprit, en fait, on est souvent plus proches de Kohl Claudine que des derviches soufis ou des barres d'un atelier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:48) [88%] :\r\nEst ce qu'il s'agit peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re de se d\u00e9faire des clich\u00e9s identitaires d'\u00e9viter de donner l'impression de copier votre nom. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:55) [86%] :\r\nAlors dans hors de d\u00e9marches, il y a toujours une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la tradition, mais c'est souvent une sorte de barri\u00e8re ou un frein, \u00e7a l'est d\u00e9j\u00e0 m\u00eame pour les musiciens Tsiganes ou pour les musiciens turcs, alors vous imaginez, \u00e0 plus forte raison pour des Fran\u00e7ais qui se serait appropri\u00e9 les codes traditionnels d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de chercher ailleurs, c'est aussi une fa\u00e7on d'\u00eatre, une fa\u00e7on d'exister, mais aussi et c'est ce qui donne \u00e0 la musique de B\u00e9larbi cette esp\u00e8ce d'urgence souvent fougueuse d\u00e9brid\u00e9e tr\u00e8s sinc\u00e8re, tr\u00e8s vrai et en fait, c'est l\u00e0 le vrai int\u00e9r\u00eat de Bel-Air B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:26) [94%] :\r\nOn les retrouve tout de suite apr\u00e8s cet extrait, qui s'intitule la foudre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:05) [78%] :\r\nDe tr\u00e8s belles robes avec Laurent Clouet \u00e0 la clarinette Florent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:08) [96%] :\r\nD\u00e9non\u00e7ant l'accord\u00e9on et Wassim Halal aux percussions et l\u00e0 c'est clair, \u00e7a y est, \u00e7a commence \u00e0 sentir s\u00e9rieusement le Bosphore et les musiques Tsiganes d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:16) [86%] :\r\nEt pourtant, h\u00e9 bien moi j'ai envie de dire : attention, ne vous y fiez pas, l\u00e0 on est dans le contexte du 1er CDR il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, \u00e7a s'appeler mauvais oeil une vingtaine de pi\u00e8ces sonores parfois impertinentes, mais tout de m\u00eame assez facile \u00e0 dig\u00e9rer, le second CD nettement plus r\u00e9cent \u00e7a institut lui mauvaises langues, il est nettement plus impertinent, surtout les pi\u00e8ces sont plus longues, un A4 seulement elles sont enti\u00e8rement improvis\u00e9, mais attention, ce n'est pas du jazz, comme le disent les 3 complices le jazz n'a pas le monopole de l'improvisation, il y a plein de beaux articles qui sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 ce trio plut\u00f4t dans des magazines de jazz dans le journal Lib\u00e9ration F\u00e9lix Gomez qui \u00e9crit, on songe \u00e0 John Coltrane \u00e9gar\u00e9 dans un village anatolien, un soir de f\u00eate et c'est vrai que, du fait des que des des instruments, le march\u00e9 de la musique a tendance \u00e0 vouloir s'approprier B\u00e9larbi elle- m\u00eame dans son r\u00e9seau, mais quand m\u00eame avec beaucoup d'h\u00e9sitation, parce que c'est pas vrai en politiquement correct, hein, d'ailleurs, c'est une attitude assum\u00e9e et revendiqu\u00e9e suffit de lire les titres mauvais oeil mauvaise langue, dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est en encore de plus dans les clubs de jazz, et m\u00eame plut\u00f4t dans les clubs vraiment d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique improvis\u00e9e, les 3 musiciens sont vraiment excellents, ils font tous partie d'autres formations plus traditionnelles, mais parfois aussi contemporaine acoustique ou \u00e9lectrique, toujours en tout cas avec brio, avec la m\u00eame inspiration leur id\u00e9e ma\u00eetresse dans Bel baisser la justesse la ma\u00eetrise rythmiques les bourdons, mais aussi les dissonances et puis alors \u00e9videmment ce go\u00fbt de d\u00e9tourner les codes de alors, ils le disent, comme \u00e7a, cette mauvaise langue et c'est notre imaginaire, notre langue \u00e0 nous qui pr\u00e9f\u00e8re Jacques assez que cette terre qui revendique une libert\u00e9 de cr\u00e9er une musique qui blasph\u00e8me, laissons l'improvisation et qui s'\u00e9carte au plus loin des clich\u00e9s Ziegler type. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:13) [88%] :\r\nUne mauvaise langue \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 l'AMR \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi prochain \u00e0 21 heures 30 dans le cadre des Vendredis de l'ethno leur B en concert, merci beaucoup, sens de l'\u00e9thique pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:23) [75%] :\r\nD\u00e9couverte, on va dire inclassable mais hautement politique. \r\nLe trio leur B qu'on entendra en concert ce vendredi \u00e0 21 heures 30 \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre des Vendredis de l'ethno organis\u00e9e par les ateliers d'ethnomusicologie dans magn\u00e9tiques le regard sur l'actualit\u00e9 tous les lundis Eslami par Narcisse aujourd'hui s'interrogent sur la corr\u00e9lation entre les carri\u00e8res des politiciens et leur nom de famille. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:41) [92%] :\r\n\u00e0 qui vous vous souvenez peut-\u00eatre qu'en France la campagne contre le mariage pour tous avait pour chef de file une personne nomm\u00e9e frigide barjot. \r\nElle nous a bien fait marrer Frigide par jour. \r\nComment voulez -vous qu'on la prenne au s\u00e9rieux avec un nom aussi idiot. \r\n\u00e7a peut marcher chez Wall Disney Cruella d'Enfer Monsieur Patate ou Superman quand on est un petit peu, Barack Obama \u00e7a va pour le cin\u00e9ma, mais en politique, avec un nom de p\u00e9tasses qu'est -ce qu'on se ramasse. \r\n\u00e7a n'a pas manqu\u00e9 pour Frigide Barjot et c'\u00e9tait bien rigolo. \r\nVous imaginez un gars qui ferait campagne pour le nucl\u00e9aire et qui s'appellerait Tchernobyl Clinton vous imaginez le pr\u00e9sident d'un parti de prison poussi\u00e9reuse qui s'appellerait Albert. \r\nVous imaginez le porte- parole d'un ministre extr\u00e9mistes qui s'appellerait Adolphe tyrannique. \r\nO\u00f9 Mao Ts\u00e9-Toung qui leur o\u00f9 Slobodan Despot. \r\nSoyons s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:00) [81%] :\r\nMerci, c'est tous les lundis pour magn\u00e9tiques et entre temps on ne sont et en vid\u00e9o sur la page Facebook des fresques, ainsi que sur RTS Point CH Product, culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:03) [89%] :\r\nChez Alain par les Rolling Stones dans magn\u00e9tiques, on retrouve tout de suite Yves Bron non Nomade qui passe toute cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, il vous montre aujourd'hui dans un cours de piano au conservatoire de Neuch\u00e2tel une classe qui est le fief de Marc Pantillon, talentueux pianiste qui a d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 des dizaines de jeunes pianistes et de moins jeunes pianistes, il adore cette activit\u00e9 d'enseignement qu'il pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame \u00e0 celle des r\u00e9citals et des concerts, Marc Pantillon est tissus non pas d'une famille mais d'une v\u00e9ritable dynastie de musiciens, il retrace au micro d'Yves Bron son parcours musical et nous pr\u00e9sente \u00e9galement l'une de ses \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:50:37) [76%] :\r\nL'on a tout. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:46) [65%] :\r\n\u00e7a s'ouvre pas assez, c'est ce que \u00e7a veut dire et majeur du fonce dedans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:58) [85%] :\r\nL'homme avait combien des \u00e9l\u00e8ves de piano Marc Pantillon 9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:03) [70%] :\r\nNon, c'\u00e9tait lettre simplement qui \u00e9crit comme Y et \u00e7a pose comme HP en fait oui, ah non, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:12) [86%] :\r\nC'est une chinoise ce que j'ai comme un petit diable depuis 3 ans, un peu plus de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:18) [76%] :\r\nEn fait \u00e7a prononce comme une que la lettre et en fait il y a pas y avoir, on peut dire \u00e7a, mais \u00e7a a \u00e9crit comme Y et donc c'est toujours compliqu\u00e9 les risques. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:27) [85%] :\r\nQuelqu'un d'extr\u00eamement extraverti, souriante, ce qui est frappant, en disant : c'est sa personnalit\u00e9 spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:34) [78%] :\r\nMais quand je vous, je vous appelle comment alors bonjour moyen. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:37) [77%] :\r\nEt bon pianistique ment tr\u00e8s bien voir avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:45) [90%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:30) [85%] :\r\nPendant tr\u00e8s longtemps eu 5 maintenant \u00e7a a un peu augment\u00e9 900 \u00e7a r\u00e9ussir m'occuper bien raison d'une heure et demie chacun plus les auditions, je fais une audition par mois lavenir soir par exemple, il y a 8 \u00e9l\u00e8ves qui ont jou\u00e9 pendant 2 heures, j'ai accompagn\u00e9 3 concertos \u00e7a occupe quoi, vous en avez 9, vous en avez eu combien pour \u00eatre complet, j'ai j'ai encore 5 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Lausanne en accompagnement et puis journ\u00e9e eu 5 pendant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Neuch\u00e2tel ici mais avant j'ai eu une p\u00e9riode o\u00f9 je n'avais c'est plus 12, comme \u00e7a, j'avais un poste compl\u00e8tement \u00e0 un certain moment, mais plus m\u00e9lang\u00e9e, je savais pas que des super, pourquoi donc l'enseignement \u00e7a doit quelque chose qui vous nourrit peut-\u00eatre autant que les concerts diff\u00e9remment, ce que j'appelle travailler c'est travailler mon piano quoi j'enseigne, je j'appelle pas \u00e7a travailler que c'\u00e9tait pas que je fais rien, mais si je dis aujourd'hui, j'ai le temps de travailler une heure, \u00e7a veut dire que je peux mettre au piano une heure, bon, j'ai la chance de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, de faire \u00e0 peu pr\u00e8s que des trucs qui m'amuse, j'adore enseigner, j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:34) [81%] :\r\nAussi jouer \u00e7a me stimule, \u00e7a me donne des buts, \u00e7a me fait travailler justement, mais j'ai pas, j'ai toujours r\u00e9aliste, esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre \u00e0 peu pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9, j'essaie quand m\u00eame de jouer 20 \u00e0 30 fois par ann\u00e9e et Koivu 20 fois disons de avec des programmes peu diff\u00e9rent, \u00e7a c'est bien quoi un temps jou\u00e9 43 avec trop de programmes diff\u00e9rents puissamment un peu us\u00e9 les nerfs l\u00e2chent, je fais un peu attention maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:05) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre commence plus l\u00e9gitime. \r\nC'est ce qui bien permettent de jouer tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:41) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous sentez comme \u00e7a chez chaque \u00e9l\u00e8ve on sent tout de suite si la personne est concentr\u00e9 \u00e0 son affaire. \r\nBonne journ\u00e9e quoi ce en a qui joue un peu automatiquement dans la passion, alors \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er point et puis pour moi, c'est important, ben on sent ce qu'ils essayent d'exprimer son horizon une sonorit\u00e9, par exemple, \u00e7a c'est une chose qui est extr\u00eamement frappante, on enseigne sur le m\u00eame piano tout l'apr\u00e8s- midi, toute la journ\u00e9e et puis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:08) [84%] :\r\nDe temps en temps, je me dis : mais moi je sais piano pile les lectures, je me dire monsieur, \u00e7a sonne bien creux, certains c'est invraisemblable la diff\u00e9rence le m\u00eame instrument pos\u00e9 l\u00e0 et sommes donne de mani\u00e8re vraiment compl\u00e8tement, donc il y a des gens qui sont relativement moins adroit que d'autres mais qui ont un sens \u00e7a tout de suite je dresse l'oreille apr\u00e8s l'autre chose c'est, j'essaie toujours d'avoir un cours avant avec eux, j'aime pas tellement choisir sur concours juste comme \u00e7a, une impression parce que \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un qui joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais qui a, qui a serin\u00e9 les morceaux pendant 2 ans, qui joue parfaitement bien mais qui a aucun donc une r\u00e9activit\u00e9 donc ce que j'aime, c'est avoir la personne la Kim joue quelque chose, je dis tu pourrais penser plus l\u00e9ger, un peu plus suspendu m'importe et puis voir r\u00e9action je prends plut\u00f4t les plus r\u00e9actifs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:31) [68%] :\r\nMoi qui pensais Paris oui c'est pas comme \u00e7a mais rien une plainte p\u00e9nale oui ma oui, comme si, en fait, pas tout \u00e0 fait oui, oui, comme si, apr\u00e8s un report de voix oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:54) [76%] :\r\nPatinage des jeunes embauch\u00e9s Macbeth. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:12) [59%] :\r\nQui peut plus tard si tout oui. \r\nC'\u00e9tait l\u00e0 j'ai vu, ben oui, oui, mais bon il faut pas ce on se bloque l\u00e0- dessus, mais moi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:57:35) [93%] :\r\nTous vos \u00e9l\u00e8ves sont des futurs pianiste concertiste. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:57:39) [89%] :\r\nNon je pense pas, on n'a pas cette ambition, \u00e7a doit \u00eatre des bons professionnels du piano, c'est-\u00e0-dire des gens qui connaissent vraiment le le qui ma\u00eetrise vraiment \u00e0 piano la il y en a quand m\u00eame une bonne moiti\u00e9 qui se destinent \u00e0 l'enseignement, une chose qui a pas mal chang\u00e9 depuis que j'enseigne, c'est que, au d\u00e9but je me disais, enfin je, je le disais et je pense que c'\u00e9tait vrai, quelqu'un qui est gentil avec les enfants qui sait correctement jouer du piano qui a pas une attitude faut l'instrument, on va trouver un poste d'enseignant ce n'est plus vrai, les places sont devenues ch\u00e8res et je trouve que les jeunes sont beaucoup plus r\u00e9alistes qu'avant, ils arrivent en sachant \u00e7a en ayant un cr\u00e9neau mais y en a aucun qui me dit : je veux faire carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:22) [87%] :\r\nIls ont aussi trouv\u00e9 le le bon prof, Marc Pantillon, parce que dans votre propre parcours se ce parcours de concertiste, des concerts, mais j'ai lu ici ou l\u00e0, \u00e7a ne pas \u00eatre forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but et sans arr\u00eat l'unique volont\u00e9 de votre parcours musical quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:58:36) [83%] :\r\nNon, effectivement, bon moi je suis \u00e7a c'est curieux parce que je, je, en fait, je n'aime pas les spectacles, vous avez pas d'aller au spectacle, j'ai horreur j'y vais jamais j'ai horreur de \u00e7a \u00e7a \u00e7a me met mal \u00e0 l'aise d'avoir des gens sur sc\u00e8ne qui qui joue un r\u00f4le, \u00e7a se se se supportent pas au fond. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:52) [83%] :\r\nPuis du spectacle en g\u00e9n\u00e9ral, ou m\u00eame de la musique du r\u00e9cital de piano et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:58:55) [88%] :\r\nOuais, ouais tout alors c'est pour \u00e7a que j'aime bien les petites salles o\u00f9 on parle aux gens, souvent, j'essaie de de contourner le le le rituel du spectacle voil\u00e0, \u00e0 la limite moi je trouve qu'il faudrait se mettre \u00e0 l'entr\u00e9e de la salle puis serrer la main de tout le monde mais c'est pas bon pour la concentration, mais a priori c'est \u00e7a qu'il faudrait faire qu'est -ce qui vous pla\u00eet pas, au fond, mais le simple fait d'\u00eatre sur sc\u00e8ne quoi, \u00e7a, \u00e7a ne se voit pas, on est l\u00e0 pour partager quelque chose, j'ai envie, donner en fait que je, je donne un r\u00e9cital que je fais plus d'ailleurs, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de plus donner une r\u00e9citals jusqu'\u00e0 nouvel avis monsieur, j'ai pas de plaisir \u00e0 jouer seul je je je me. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:59:34) [72%] :\r\nQuoi pourront enfin il y a des moments de petites gens peut-\u00eatre plaisir \u00e0 vous \u00e9couter une partie alors ouais, mais moi il faut que j'ai d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:40) [84%] :\r\nPlaisir \u00e7a, sinon je fais pas, je te suis comme \u00e7a je serai jamais \u00e7a ni par int\u00e9r\u00eat financier, ni par soi-disant d\u00e9vouement ou \u00e0 la cause, on sait pas quoi, j'essaye de de partager mon amour de la musique de toutes sortes de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes, alors la, la musique de \u00e7a me convient parfaitement parce que il y a les r\u00e9p\u00e9titions d\u00e9j\u00e0 qui sont en contact quoi en partage et puis apr\u00e8s, sur sc\u00e8ne, c'est plus sympa ce camp sont sortis pas et d'\u00eatre bien les 3 ou les 2 ou les 5 de bien jouer ensemble et puis, accessoirement, on se demande ce que le public pendant ce temps, des quand on est seul, on se dire ah j'ai vu telle \u00e9tait un pays va d\u00e9tester et et puis ce genre de choses, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a poursuivi pendant longtemps et \u00e7a, \u00e7a marchait bien, j'ai donn\u00e9 des bons r\u00e9citals, je dis pas, mais, mais, franchement, c'est pas ce qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:02:12) [83%] :\r\nJe me demandais quel \u00e9tait le 1er Pantillon avoir fait de la musique, en fait, vous pouvez me dire \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:02:16) [71%] :\r\nSi on alors voir avoir fait de la musique c'est Zachary qui est donc n\u00e9 \u00e0 -t-il 140 par l\u00e0, on est dans quelle r\u00e9gion l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:02:28) [82%] :\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds y fabriquer des montres jours sur plong\u00e9s en plein parce qu'il s'\u00e9crit un bouquin sur la famille qui va \u00eatre publi\u00e9 apr\u00e8s No\u00ebl quoi enfin au printemps et puis donc j'ai je \u00e7a m'a rem\u00e9mor\u00e9 pas mal de choses alors ce ce ce Zachary, il est arriv\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un peu par hasard quoi mais il \u00e9tait industrielle et puis il a appris le violon tout seul et puis l\u00e0, l'histoire qui est joli ce qu'il a pris \u00e0 l'envers, il le conna\u00eet bien, dans un mois, et quelqu'un lui a dit qu'apr\u00e8s il a appris correctement \u00e0 jouer, il faisait du quatuor du quatuor \u00e0 cordes avec d'autres notables La Chaux-de-Fonds dont Numa d'euros qui \u00e9tait le 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Neuch\u00e2telois etc etc et puis alors son fils \u00e0 lui est devenu musicien professionnel et puis la 2 depuis ce moment -l\u00e0, tout le monde et musicien professionnel, c'est-\u00e0-dire \u00e0 faire mes ascendants Directs quoi donc moi George Albert Georges Louis, mon grand- p\u00e8re, Georges-Henri mon p\u00e8re mais aussi mon oncle et ma tante, ma m\u00e8re, sa m\u00e8re, son p\u00e8re, oui, mais oui, presque tout le monde, enfin je suis quatre-quarts de de noblesse mystique et. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:03:40) [84%] :\r\n\u00e7a a pes\u00e9 \u00e7a \u00e0 un moment donn\u00e9 comme ou ou pas, on a impression d'\u00eatre un peu d'avoir un destin pr\u00e9destin\u00e9 quand m\u00eame quand on est dans une famille comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:03:48) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a m'a beaucoup ennuy\u00e9 oui, j'ai toujours trouv\u00e9, d'ailleurs c'est assez paradoxal, je retrouve ses sensations, maintenant je Shaka du jeu, je m'entends bien avec, je trouve que \u00e7a dit personnalit\u00e9 int\u00e9ressante et sympathique, que je m'entends bien avec presque tout le monde, mais la famille comme corps social ou comme institution, je sais pas comment dire, m'a \u00e9norm\u00e9ment pes\u00e9 p\u00e9ch\u00e9 monsieur vraiment tr\u00e8s s\u00e9rieusement pos\u00e9 la question de nombreuses fois si je voulais devenir musicien professionnel et puis quand m\u00eame, c'est, c'est ce qui me pla\u00eet le mieux comme insertion sociale parce que je pense presque montant \u00e0 \u00e7a mais c'est pas le m\u00eame investissement je pense que quelqu'un qui est d'une famine en musicienne et qui doit d\u00e9montrer que c'est possible de vivre, musiciens, \u00e7a je sens chez beaucoup de mes \u00e9tudiants qui ont des parents qui sont assez sceptiques quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de gagner sa vie comme musicien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:04:38) [81%] :\r\nDonc avoir raison, ils ont pas tort, mais c'est justement un tr\u00e8s bon test, c'est-\u00e0-dire si la patiente et le le talon est suffisant, il doit faire la d\u00e9monstration que c'est possible, et \u00e7a, \u00e7a les \u00e7a les forces, \u00e7a c'est une bonne chose tandis que moi, c'\u00e9tait un peu trop automatique comme celle -l\u00e0, on a une \u00e9picerie et puissamment qui va prendre la piste r\u00e9\u00e9couter je et comme on sait, c'est parce qu'fasse plus tellement comme \u00e7a ne joue pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:34) [93%] :\r\nOn est \u00e0 Neuch\u00e2tel avec Marc Pantillon, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare au caf\u00e9 du globe, on est donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Conservatoire, vous habitez tout pr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:05:40) [84%] :\r\nAh non, pas du tout va de travers, \u00e7a fait 30 40 minutes de train dans un coin, artillerie, je peux pas habiter en ville moins impossible oui il y a un luxe incroyable, je trouve \u00e0 \u00eatre dans une r\u00e9gion o\u00f9 en 10 minutes \u00e0 pied ou en 3 minutes en auto, on se retrouve dans un coin, compl\u00e8tement sauvage, il y a personne n'y a jamais personne, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a \u00e0 20 ans Marc Pantillon \u00e0 16 heures 15 oui, oui, je suis pass\u00e9 on habitait au bord de la for\u00eat alors \u00e7a avec une maison p\u00e8re avait achet\u00e9 une maison, mes parents avaient achet\u00e9 une maison tout au bord de la for\u00eat et j'ai pass\u00e9 tout mon temps de prendre les moments forts apr\u00e8s avoir les animaux, faire de la photo, dessiner et faire des observations en, je fais de l'ornithologie et j'ai toujours eu des jumelles autour du cou, enfin ce genre de choses apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 de faire de la botanique, un moment, j'ai fait de la g\u00e9ologie, j'essayais de m'int\u00e9resser un peu \u00e0 tout, mais je suis malheureusement fait moi ce qui me fascine, c'est les les destins, ces gens du 19\u00e8me ces savant du 19\u00e8me qui \u00e9tudier tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fascine compl\u00e8tement Chanel, c'est plus possible maintenant mais enfin comment amateur encore, on peut essayer d'avoir une vision assez, assez large, la nature, mais il manque toujours l'\u00e9tat d'\u00c9tat \u00e9videmment pourquoi vous aimez les oiseaux. \r\nParce qu'ils sont libres et il est compl\u00e8tement en marge de notre civilisation point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:07:05) [70%] :\r\nDans la bonne humeur en fait l'\u00e9cho, conservatoire rejoint notre autre \u00e9tudiante. \r\nCette passion pour la musique classique, vous savez, j'ai m\u00eame lu que vous \u00e9tiez assez exclusif, enfin, du classique au sens large, quoi, pour parler des oiseaux tout travailleur qui survolait notre civilisation, c'est le cas aussi des grands compositeurs pour le piano, ils ont, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se \u00e0 survoler comme \u00e7a notre, notre monde a survol\u00e9 ouais Bart peut-\u00eatre oui, sinon, c'est plut\u00f4t des gens qui sont. \r\nLes vrais humains bien dans le monde qui ont leurs probl\u00e8mes, mais qui arrive par la musique a exprim\u00e9 les probl\u00e8mes du un parc d'une personne par rapport \u00e0 son destin ou comme \u00e7a d'une fa\u00e7on extr\u00eamement profonde et avec une possibilit\u00e9 de sortie, c'est-\u00e0-dire que j'aime pas la musique qui donne dans le d\u00e9sespoir absolu, c'est-\u00e0-dire on a le droit de d\u00e9sesp\u00e9rer de le transmettre. \r\nPas la musique qui donne pas au moins une porte de sortie ou un un espoir quoi, il y en a des musiques comme \u00e7a, oui, je veux pas, fin de citation je pressens peut-\u00eatre plus avec nous, hein, bah disons nos films faits c'\u00e9tait fait, il se compla\u00eet dans le d\u00e9sespoir, la et puis \u00e9coutez Georges ou pas, et puis il y a l'inverse donc ce qui arrive quand m\u00eame \u00e0 exprimer, c'est peut-\u00eatre cette m\u00e9lancolie, mais toujours avec cette note d'espoir et de la ville a beaucoup probablement il y a vous savez certainement, vous pr\u00e9f\u00e9rez Marc Pantillon voil\u00e0 c'est tout mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette fa\u00e7on Beethoven, justement \u00e0 cause de \u00e7a, on sent tous les probl\u00e8mes et les bagarres que ce que \u00e7a implique, mais il y a toujours la volont\u00e9 de sortir en tout cas j'ai pas que c'\u00e9tait un optimiste mais volontariste oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:31) [62%] :\r\nMontant montant Val\u00e9o dire d\u00e9rapage en fait la d\u00e9couverte du tout au fond \u00e0 droite et moi je vous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:10:00) [75%] :\r\nC'est un produit p\u00e9rissable, donc tu peux puisque comme papa oui c'est plus l\u00e9ger et puis c'est r\u00e9ussi, c'est possible. \r\nBen oui, c'\u00e9tait une question maire oui, c'est trop t\u00f4t, Tirana par papa le aussi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:10:34) [83%] :\r\nVous entendez donner des conseils \u00e0 moyen de d'interpr\u00e9tation assez pr\u00e9cis, assez proches des n\u00f4tres, quoi, assez proche de la fin, vraiment de la fa\u00e7on de jouer, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de suivent des cours d'interpr\u00e9tation ou le professeur parlait de tourments ou de il ne dispose grand Mozart et pas forc\u00e9ment le compositeur id\u00e9al pour \u00e7a mais je me demandais si vous travaillez du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est ce que vous avez ce jargon qui peut sortir aussi dans vos de vos conseils d'interpr\u00e9tation de la vie humaine, comme \u00e7a, un peu, oui, mais je me m\u00e9fie plut\u00f4t ce jargon psychologie sous donc je dans le concret des notes, mais \u00e7a veut pas dire quoi qu'on en pense, parce qu'il y a derri\u00e8re, mais en fait, cette mode actuel de parler des des sentiments et de faire justement de la psychologie de comptoir, \u00e7a m'int\u00e9resse vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:11:15) [63%] :\r\nEn fait, encore une fois m\u00eame passage puis on continue, c'est de jouer plus d\u00e9licat qui moi aussi \u00e7a. \r\nVoil\u00e0, j'y arrive dessus physiquement l\u00e0, \u00e7a sera un peu les Berluti et le la lumi\u00e8re la note quand m\u00eame et tumultueux de temps quoi on vous fait \u00e7a \u00e0 la limite je respire, m\u00eame si rien sentir interactivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:12:27) [59%] :\r\nOn peut trouver une France conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:12:37) [65%] :\r\nMoi, il y a donc c'est quoi qui est difficile dans Mozart. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:12:39) [81%] :\r\nAu l\u00e0 c'est d'une grande question, je trouve, pour moi, c'\u00e9tait au d\u00e9but, je veux dire franchement les choses avec Marc, on a travaill\u00e9, c'\u00e9tait pour moi de sentir le pulsations sentir leur caisse de phras\u00e9 phras\u00e9 d'autrement pas comme piano on voyait pas pens\u00e9 les notes finalement penser \u00e0 la ligne, penser \u00e0 la pas jouer trop vite tout le temps, pourquoi, et puis bien senti accusation pour moi, c'\u00e9tait, j'ai beaucoup finalement devant la partition au lieu de travailler les n\u00f4tres, \u00e7a, \u00e7a m'a plus aid\u00e9 que travailler, bon, il faut travailler un bien s\u00fbr conna\u00eetre les tout \u00e7a le texte mais \u00e0 la fin du travail s'\u00e9tait plut\u00f4t dirig\u00e9e et puis sentir la musique. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:14:06) [81%] :\r\nOn va vous laisser continuer \u00e0 travailler maintenant juste pour la la la fin de l'ann\u00e9e moi du tout \u00e0 l'heure qui incite \u00e0 vous le un petit peu le pied alors qu'\u00e0 l'occasion de pouvoir vous voir prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:14:14) [87%] :\r\nOui, on joue en trio avec mon fr\u00e8re, violoncelliste et une clarinettiste trio un peu particulier, quoi, qui est malheureusement n'a pas grand r\u00e9pertoire, mais des choses magnifiques dans le trio de Brahms par exemple et de Nino Rota, qu'on a jou\u00e9 r\u00e9cemment pour la 1\u00e8re fois et c'est tr\u00e8s amusant \u00e0 jouer et on joue en mois de mars je crois Saint-Blaise et puis sinon j'jouable au nez quand m\u00eame, je joue une sonate de Beethoven tout seul et puis apr\u00e8s, je joue avec mon fr\u00e8re, et avec ma fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:39) [90%] :\r\nUn extrait du Trio 1029 de Fran\u00e7ois Pantillon, interpr\u00e9t\u00e9e par le trio Pantillon qui referme ce reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bastien mais qui demandent toujours \u00e0 Neuch\u00e2tel, on retrouvera Yves Bron pour une rencontre avec Meichtry papa ma\u00eetre de capoeira qui est tr\u00e8s actif \u00e0 Neuch\u00e2tel, il nous expliquera l'histoire de la capoeira et nous emm\u00e8nera dans un cours pour enfants, vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques, il est 18 heures 22 minutes et on retrouve tout de suite et Ivor Malherbe pour les derniers \u00e9chos du jour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:16:06) [70%] :\r\nNous magn\u00e9tiques qui diminue. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:16:09) [85%] :\r\nDans le train, quelque part entre Gen\u00e8ve A\u00e9roport \u00e9dition Le violon de Pavel vernis comme se fait voler, c'\u00e9tait jeudi dernier, c'est un peu comme si on lui arracher un bras, je devine ou pas, le son et dans le coeur pendant l'instrument, seulement voil\u00e0, la virtuosit\u00e9 implique que l'instrument soit le prolongement de la main et donc du coeur et de la pens\u00e9e, elle a le temps pass\u00e9 avec l'instrument compte beaucoup plus que les dollars de plus, il y avait quelques inestimable avec Ha\u00efti, mais bon je ne vais pas vous dire le prix de ce qu'il y avait dans le coffre du violon, je vous dit en revanche que cet instrument a \u00e9t\u00e9 construit par Giovanni Baptista quoi Dany, un des luthiers italiens les plus estim\u00e9s qui a v\u00e9cu au XVIIIe si\u00e8cle, maintenant \u00e0 vous le voleur, sachez que vous ne pourrez pas revendre ce violente, sauf \u00e0 un collectionneur malade obs\u00e9d\u00e9 et donc anti- musical le quelque part anonymement avec un poster de super \u00e0 vous maintenant les commentateurs de News sur internet qui haranguer le violoniste qui se fait voler, je vous souhaite une fois de conna\u00eetre cette impression incroyable de faire un avec un outil qui produit de la musique, au point que vous ne savez pas c'est les notes sont dans le violon ou dans votre corps, quant \u00e0 la confiance que Pavel vernis Coffe contemporain pas voleur, elle est assortie \u00e0 la musique qui parcourt sans cesse son esprit \u00e0 bon entendeur Blocher moqueur. \r\nEh bien, aux \u00e9chos magn\u00e9tiques ne sont pas tr\u00e8s gai aujourd'hui, mais c'est ainsi, le rock progressif perd un de ses piliers en la personne de Greg et qui disparut, d'un cancer \u00e0 69 ans, il est n\u00e9 \u00e0 Paul, dans le sud de l'Angleterre en 1947 une voix, une guitare et une envie certaine de casser des sch\u00e9mas en apportant musique classique au jazz ou blues dans ce rock progressif qui commence avec un Crime sonne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, puis est morcel\u00e9e comme Palmer au d\u00e9but du seventies de groupes dont il est cofondateur en 1970 justement au festival de l'\u00eele de Wight alors que dit mais Hendricks de o\u00f9 \u00e9tait \u00e0 l'affiche, ils vont se forger leur public qui leur restera fid\u00e8le en chiffres, cela donne : disques de platine et des millions de disques vendus de fans aussi qui venait \u00e0 des concerts, r\u00e9put\u00e9s pour leur Light show psych\u00e9d\u00e9lique et raffin\u00e9, comme la musique, et puis les peintres ont rafl\u00e9 la mise et les groupes de cette trempe incluant liesse et les Moody Blues sont tomb\u00e9s et morcel\u00e9e comme Palmer et LP c'est l'acronyme recens\u00e9s ont m\u00eame revisit\u00e9 les tableaux d'une Exposition de modestement sur ce qu'il dit ce qu'il a atteint le top ten aux \u00c9tats-Unis et en Angleterre de cette oeuvre la Porte de Kiev chant\u00e9s par Greg Lake avec et elle. \r\nLe ma\u00eetre de la chanson classique alg\u00e9rienne appel\u00e9e arabo- andalouse Mohamed Tahar Fergani est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi soir \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans apr\u00e8s une carri\u00e8re de pr\u00e8s de 70 ans, Mohamed Star Fergani consid\u00e9r\u00e9 comme le ma\u00eetre absolu du Malouf dont les racines plongent \u00e0 S\u00e9ville en Espagne et qui a pour berceau Constantine la capitale spirituelle de l'est alg\u00e9rien, cette ville avait accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s juifs, notamment apr\u00e8s la perte de l'Andalousie par les Arabes, n\u00e9 en 1928 Mohamed Star faire gagner a d'abord pratiqu\u00e9 la chanson orientale dans le genre \u00e9gyptien, puis c'est comme violoniste virtuose qu'il s'est tourn\u00e9 vers le Malouf \u00e0 partir de 1951 il a r\u00e9alis\u00e9 des centaines d'enregistrement et sa derni\u00e8re prestation en public remonte \u00e0 juillet 2015 le 18 mai 2008 il a f\u00eat\u00e9 son 80\u00e8me anniversaire \u00e0 l'Unesco \u00e0 Paris : le chanteur doit \u00eatre inhum\u00e9 \u00e0 Constantine o\u00f9 sa d\u00e9pouille sera expos\u00e9e \u00e0 la Maison de la culture pour un dernier hommage de ses admirables. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:20:35) [64%] :\r\nPetite question : c'est un nouveau pas \u00e0 partir \u00e0 gagner, oui nous indique ce qu'il y a quelques mois, de tout ce qui est pas du tout, assure le nourrisson pour demander enseignement. \r\nL'parle sous l'eau. \r\nIl y a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait il y a aussi l'sur l'aide beaucoup de mal \u00e0 dire et c'est d'. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:21:59) [78%] :\r\nIl y a, Nadim de Mohamed Star Fergani pour conclure les \u00e9chos d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:22:04) [58%] :\r\nChx-Fds je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:07) [85%] :\r\nEt on retrouvera Ivor Malherbe pour de nouveaux \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u00e8s demain, m\u00eame heure, m\u00eame place d'ailleurs puisqu'on parle de demain magn\u00e9tiques se fera table ronde critique avec Julian, sexe et Beno\u00eet Perrier, ce sera la derni\u00e8re table ronde avant les f\u00eates avec des p\u00e9pites classique, musiques du monde et m\u00eame autre encore quand sortira pour vous magn\u00e9tiques, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 Marc Rochot qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission merci aussi \u00e0 Chlo\u00e9 il y avait indign\u00e9 notre assistante de production. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:37) [83%] :\r\nMattias Turquie est un des auteurs suisses les plus importants de sa g\u00e9n\u00e9ration, il vient de faire para\u00eetre 3 saisons \u00e0 Venise, un recueil d'e-mails adress\u00e9s \u00e0 ses proches lors de son s\u00e9jour dans la cit\u00e9 des doges qui sont autant de regards amus\u00e9s \u00e9merveill\u00e9 sur cette ville qui d\u00e9couvrent Mathias stock\u00e9es, est l'invit\u00e9 de versus mercredi 14 d\u00e9cembre \u00e0 les heures plus d'infos sur Espace 2 poids Ch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:23:07) [90%] :\r\nCe soir d\u00e8s 20 heures Jean-Luc Rieder vous attendent de pied ferme avec ses invit\u00e9s, il d\u00e9crypterons le Concerto en sol le fameux concerto pour piano de Ravel avec Alain Parisse, chef d'orchestre, Virginie Falquet, pianiste et Marie Favre musicologue passer une excellente soir\u00e9e sur Espace 2 il est 18 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:23:31) [81%] :\r\nPoint et secouristes \u00e9talage des archives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:23:37) [87%] :\r\nCatherine, histoire de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-14T09:11:42Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pantillon, Marc", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Groff, Jean-Christophe", "role": "directeur artistique de l'Ensemble Th\u00e9l\u00e8me", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BB1C681-913B-4816-9E78-EAF30F848021", "internalArchiveId": "3BB1C681-913B-4816-9E78-EAF30F848021", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ClaudeCo ;CATINFO_DEC2016;Radoslaw Rzehak, chef du bureau du Fond des Nations unies;Bourreau Marie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Andlauer Anne;G\u00f6khan, employ\u00e9 dans la boutique du stade de Besiktas;Philippe Nantermod, conseiller national valaisan;Franz Ruppen, conseiller national;Monika Maire-Hefti, pr\u00e9sidente socialiste de la Conf\u00e9rence latine des directeurs cantonaux de l'Instruction publique;Degott, Camille;Jean-Marc Triscone, vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;DeletroPa\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23+direct/SYRIE UNICEF EXTRAIT? PA?) Tous les enfants d'Alep souffrent. Tous sont traumatis\u00e9s...\r\nHier le responsable du bureau de l'Unicef \u00e0 sur place a livr\u00e9 un t\u00e9moignage...\r\n\u00e9loquant...\r\nIl parle d'enfants qui n'ont parfois connu que la guerre...\r\nqui ne r\u00e9agissent plus au son des bombes...\r\nPlus grave encore...qui rigolent lorsqu'une personne sursaute lors d'une explosion...\r\nRadoslaw Rzehak, responsable du bureau de l'Unicef \u00e0 Alep s'est confi\u00e9 hier \u00e0 des journalistes de l'AFP...\r\n  41''\r\n((Je travaille \u00e0 l'Unicef depuis 15 ans...j'ai \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 des endroits tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais je n'ai jamais vu une situation aussi dramatique que celle que vivent les enfants affect\u00e9s par le conflit ici en Syrie et \u00e0 Alep. \r\nCertains enfants sont n\u00e9s il y a 5 ans et tous ce qu'ils connaissent ce sont les bombardements, la guerre. Ils ne r\u00e9agissent m\u00eame plus lorsque les explosions se produisent. Ils font preuve de r\u00e9silience. Du coup, ils sont beaucoup plus vuln\u00e9rables face \u00e0 la violence, aux attaques. parce que pour eux, la guerre c'est normal.\r\nOn parle d'un demi-million d'enfants qui ont besoin de soutien...et d'assistance psychologique pour plus de 100 mille d'entre eux.))\r\n...voil\u00e0 pour ce t\u00e9moignage du responsable du bureau de l'Unicef \u00e0 Alep...\r\nAlep o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne vient de s'emparer d'un grand quartier du sud-est...selon l'observatoire syrien des droits l'homme..\r\nLe r\u00e9gime contr\u00f4lerait 90% des quartiers est...\r\ndes quartiers rebelles que 10 mille civils auraient fui rien qu'hier selon l'ONG.\r\nDes habitants contraints de fuire...faute de tr\u00eave...\r\nJacques Allaman, les discussions entre russes et am\u00e9ricains ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve n'ont rien donn\u00e9...elles devaient se poursuivre cette nuit...\r\nEffectivement \u00e0 Gen\u00e8ve, les Russes, soutiens du r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad, et les Am\u00e9ricains, qui appuient l'opposition, ont continu\u00e9 leurs discussions durant toute la nuit  pour tenter d'obtenir un cessez-le-feu \u00e0 Alep, ainsi que des \u00e9vacuations humanitaires. Samedi, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry avait tent\u00e9 de faire appel \u00e0 la \"compassion\" de la Russie.\r\nTout \u00e0 l'heure une source au sein du d\u00e9partement d'Etat indiquait qu'\"il n'y a rien de nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDes n\u00e9gociations pour l'instant dans l'impasse\r\nLe ministre britannique de la D\u00e9fense Michael Fallon a r\u00e9sum\u00e9 le sentiment de nombreux responsables \u00e9trangers en d\u00e9clarant s'attendre, \"malheureusement\", \u00e0 \"la chute d'Alep\".\r\nUne mani\u00e8re de dire que l'id\u00e9e que le r\u00e9gime de Bachar el-Assad puisse \u00eatre renvers\u00e9 militairement est abandonn\u00e9e plus de cinq ans et demi apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.\r\nToujours est-il que  l'arm\u00e9e syrienne, dont les effectifs sont r\u00e9duits, reste tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses alli\u00e9s russe et iranien, comme l'illustre l'offensive lanc\u00e9e par le Groupe Etat Islamique sur la ville antique de Palmyre.\r\nProfitant du fait que le gros des troupes du r\u00e9gime de Bachar est  mobilis\u00e9 \u00e0 Alep, les djihadistes ont repris hier la totalit\u00e9 de cette ville class\u00e9e au patrimoine mondial de l'Humanit\u00e9, o\u00f9 il avait d\u00e9truit ou endommag\u00e9 une partie des ruines antiques.\r\nCC: Et c'est dans ce contexte qu'une d\u00e9l\u00e9gation de trois d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais se rendra aujourd'hui en Syrie pour obtenir une aide humanitaire \u00e0 la ville d'Alep.\r\nIl s'agit de la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot  du socialiste Patrick Menucci, ainsi que du d\u00e9put\u00e9 de l'opposition Herv\u00e9 Mariton.\r\n\"Cette d\u00e9l\u00e9gation appelle \u00e0 un cessez le feu imm\u00e9diat et l'\u00e9vacuation des civils de la ville d'Alep, sous le feu de l'arm\u00e9e russe et de celle de Bachar El-Assad\", indique un communiqu\u00e9 de C\u00e9cile Duflot.\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation \"a \u00e9galement pour objectif d'apporter un message de soutien \u00e0 la population d'Alep, qui se sent l\u00e9gitimement abandonn\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale\", a  ajout\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e.\r\n(Br\u00e8ve Palmyre) ...et en parall\u00e8le...\r\nle r\u00e9gime syrien a perdu Palmyre...le gros de ses troupes sont mobilis\u00e9es \u00e0 Alep...ce qui a permis \u00e0 l'Etat islamique de reprendre hier le contr\u00f4le de toute la cit\u00e9 antique...dont il avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 en mars dernier...\r\nLes frappes de l'aviation russe n'ont pas emp\u00each\u00e9 la chute de la ville.\r\n(D5/LES ENJEUX QUI ATTENDENT GUTERRES) ***La Syrie...le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut en faire sa priorit\u00e9!\r\nAntonio Guterres...pr\u00eatera serment aujourd'hui..mais ce n'est que le 1er janvier qu'il succ\u00e9dera \u00e0 Ban Ki Moon. \r\nReste que son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9ral est tr\u00e8s attendu.\r\nA quoi ressemblera l'ONU sous sa pr\u00e9sidence?\r\navec Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence...des Etats-Unis...\r\nNotre correspondante au si\u00e8ges des Nations Unies nous en donne un avant-go\u00fbt...Marie Bourreau.\r\n  1'30''\r\n((Un homme de t\u00eate et de coeur, c'est ainsi que Samantha Power la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU d\u00e9crit Antonio Guterres. Mais il devra \u00eatre aussi un homme de poigne pour faire face au pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu des Etats-Unis, Donald Trump, qui ne porte pas vraiment les Nations Unies dans son coeur. Il s'exprimait ainsi en mars dernier \u00e0 la conf\u00e9rence de l'AIPAC qui r\u00e9unit les amis des Etats-Unis et d'Isra\u00ebl.\r\n\u00ab  Les Nations Unies ne sont pas l'amie de la d\u00e9mocratie, ne sont pas l'amie de la libert\u00e9, ce ne sont pas non plus l'amie des Etats-Unis m\u00eame si nous accueillons son si\u00e8ge sur notre territoire \u00bb\r\nLes deux hommes seront pourtant investi \u00e0 moins de trois semaines d'intervalles et ils devront travailler ensemble rapidement sur les dossiers les plus br\u00fblants. Antonio Guterres l'a dit, la Syrie sera sa priorit\u00e9.\r\n\u00ab  Ce peuple ne m\u00e9rite pas cette situation. Ce peuple m\u00e9rite la solidarit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et il faut tout faire pour que cette guerre puisse terminer. La crise syrienne est tellement dangereuse pour nous tous que j'ai l'espoir que ses acteurs essentiels puissent le comprendre. Et j'esp\u00e8re que ce sera le plus t\u00f4t possible. \u00bb\r\nLa marge de manoeuvre du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sera cependant tr\u00e8s faible face \u00e0 la diplomatie flottante de Donald Trump. Et s'il y a finalement un sujet sur lequel les deux hommes pourraient s'entendre : c'est la r\u00e9forme de l'ONU pour rendre l'organisation plus efficace et plus dynamique. L'homme d'affaire devenu pr\u00e9sident pourrait reconsid\u00e9rer alors l'ONU d'un oeil plus amical.))\r\nDonald Trump qui ne se sent pas forc\u00e9ment li\u00e9 au principe de la Chine unique. Il a d\u00e9clar\u00e9 hier sur Fox News...qu'il ne voyait pas pourquoi les Etats-Unis seraient tenus \u00e0 respecter cette politique...et donc l'id\u00e9e que Ta\u00efwann par exemple fasse partie de la Chine...\r\nIl r\u00e9pond \u00e0 P\u00e9kin qui n'avait pas appr\u00e9ci\u00e9 son coup de fil \u00e0 la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan...\r\n(10/SUITE ATTENTAT TURQUIE - ITW) A l'\u00e9tranger encore...\r\nCes deux attentats qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 internationale ce week-end...\r\nEn Turquie et en Egypte...\r\nAu Caire c'est une \u00e9glise copte qui a \u00e9t\u00e9 la cible d'un attentat \u00e0 la bombe hier...en pleine c\u00e9l\u00e9bration. Bilan: 23 morts...La pire attaque \r\ncontre la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne d'Egypte depuis 2011.\r\n***Et puis en Turquie...Un double attentat a frapp\u00e9 Istanbul samedi soir pr\u00e8s du stade de Besiktas (Bechi-ktasse).\r\nIl a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les Faucons pour la libert\u00e9 du Kurdistan...\r\nun groupe s\u00e9paratiste...\r\nLeurs attaques ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 38 personnes...\r\ndes policiers pour la plupart. mais aussi des civils...\r\ndont l'un des employ\u00e9s de la boutique du stade...\r\nG\u00f6khan...travaillait avec lui...il \u00e9tait l\u00e0 samedi...\r\nson t\u00e9moignage...\r\n  40''\r\n((D'un coup, tout le stade a trembl\u00e9 et je suis tomb\u00e9. J'ai d'abord cru \u00e0 un s\u00e9isme. Mais quelques secondes plus tard, j'ai ressenti la deuxi\u00e8me explosion, et j'ai vu des dizaines de gens paniqu\u00e9s entrer en courant dans le magasin. Un ami a cri\u00e9 \"Il y a eu une explosion !\" Puis nous avons entendu des coups de feu. L'un des civils tu\u00e9s \u00e9tait mon coll\u00e8ge et ami Tun\u00e7 (prononc\u00e9 \u00ab Tountche \u00bb). Il \u00e9tait parti en avance, nous nous \u00e9tions dit au revoir. Et juste apr\u00e8s, il y a eu l'explosion. Pendant toute la nuit, j'ai cherch\u00e9 son nom sur les listes des bless\u00e9s admis dans les h\u00f4pitaux. Puis j'ai appris la terrible nouvelle. C'est dur, mais je me dis qu'il faut continuer \u00e0 vivre. Si on a peur et qu'on montre sa peur, \u00e7a ne cessera jamais ! C'est pour \u00e7a que je suis all\u00e9 travailler au magasin juste apr\u00e8s ses fun\u00e9railles. ))\r\nt\u00e9moignage recueilli par Anne And-lauer \u00e0 Istanbul...et l'aviation turque a men\u00e9 une s\u00e9rie de frappes a\u00e9riennes contre des\r\npositions du Parti des travailleurs du Kurdistan\r\ndans le nord de l'Irak hier...pour Ankara le PKK et les faucons de la libert\u00e9 ne font qu'un.\r\n(D3/DROIT DES FAMILLES PI) ***On revient en Suisse avec un sujet qui occupera le conseil national cette semaine: le droit successoral...\r\nil a plus d'un si\u00e8cle...\r\net il n'est pas adapt\u00e9 aux familles recompos\u00e9es...toujours plus nombreuses..\r\nCertains enfants pourraient donc subir des injustices en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage...\r\nd'o\u00f9 la n\u00e9cessist\u00e9 d'adapter la loi. \r\nLe vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod le demande au conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans un postulat qui sera examin\u00e9 cette semaine...\r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n  1'27''\r\n((Le droit des successions date de 1907 et n'a encore jamais subit de lifting complet. Il ne correspond donc plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sociologique des familles recompos\u00e9es. Philippe Nantermod, l'auteur du postulat.\r\nSON : 24\r\nAujourd'hui, un mariage sur trois est un remariage. Et dans certains cas, les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage octroyent plus d'argent aux enfant d'un des deux conjoints. Le Conseiller national Franz Ruppen reconnait l'in\u00e9quit\u00e9 du syst\u00e8me, mais il refuse de revoir la loi. \r\nSON : 26\r\nContrairement \u00e0 Franz Ruppen, lui-m\u00eame Notaire, le Conseil f\u00e9dr\u00e9al propose de d'accepter postulat et d'int\u00e9grer cet aspect dans sa r\u00e9forme du droit des successions actuellement en consultation. ))\r\n(04/PISA LANGUES ETRANGERES  ITV MAIRE HEFTI) ...cette proposition qui fait pol\u00e9mique...\r\net si les \u00e9l\u00e8ves issus de la migrations suivaient des cours dans leur langue maternelle \u00e0 l'\u00e9cole, et pas en fran\u00e7ais. \r\n***C'est l'id\u00e9e avanc\u00e9e hier dans la presse dominicale par un sp\u00e9cialiste du syndicat des enseignants al\u00e9maniques...\r\nLe but: am\u00e9liorer les comp\u00e9tences des \u00e9coliers en lecture...\r\nla derni\u00e8re \u00e9tude Pisa conclue qu'un \u00e9colier sur 5, en Suisse, peine \u00e0 lire et \u00e0 comprendre un texte simple \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans ! \r\nalors des cours dans une autre langue que nationale??\r\n\u00e9coutez ce qu'en pense la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence latine des directeurs cantonaux de l'Instruction publique.\r\nla socialiste Monika Maire-Hefti.\r\n  0'49''\r\nMonika Maire-Hefti r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(13/GENTILONI PA) Il devrait \u00eatre le nouveau visage politique de l'Italie...Paolo Gentiloni.\r\nAncien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sous Matteo Renzi...\r\nLe pr\u00e9sident l'a charg\u00e9 hier de former le nouveau gouvernement italien.\r\nIl devrait pr\u00e9senter son \u00e9quipe dans les prochaines heures. \r\nelle devrait devrait \u00eatre assez conforme \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nCe qui f\u00e2che l'opposition. \r\nA Rome, correspondance d'Eric Jozsef.\r\n  0'58''\r\n((En acceptant de former le gouvernement, Paolo Gentiloni n'a pas cach\u00e9 hier que son cabinet s'appuiera sur la m\u00eame majorit\u00e9 de centre-gauche que le gouvernement sortant. \"Les autres forces politiques se sont d\u00e9clar\u00e9es indisponibles\" pour une autre solution a fait savoir Paolo Gentiloni qui a ainsi justifi\u00e9 la continuit\u00e9 par rapport au gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Le nouveau premier ministre a par ailleurs expliqu\u00e9 qu'il avait accept\u00e9 la charge en raison de l'urgence \u00e0 affronter les questions internationale, sociale et \u00e9conomique. Et cela au moment o\u00f9 le syst\u00e8me bancaire italien est fragilis\u00e9 par la crise du Monte Paschi du Siena. Reste que l'opposition qui demandait des \u00e9lections anticip\u00e9es et un gouvernement se limitant \u00e0 g\u00e9rer les affaires courantes monte au cr\u00e9neau. \"Gentiloni est l'avatar de Renzi\" s'insurge Luigi Di Maio, le jeune responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles tandis que pour le leader de la Ligue du Nord Matteo Salvini \"Gentiloni est la photocopie perdante de Renzi\".))\r\n(D1/OPEN ACCESS  PI) ...Savez-vous combien co\u00fbte l'abonnement \u00e0 une revue scientifique de r\u00e9f\u00e9rence? \r\n....\r\n18 milles 688 francs, c'est la somme pay\u00e9e par la biblioth\u00e8que de l'EPFL chaque ann\u00e9e, pour pouvoir consulter le magazine Science. \r\n\u00e7a fait cher pay\u00e9, la revue...\r\nMais il existe une alternative: le libre acc\u00e8s, ou open access pour la version anglophone. \r\nCamille Degott nous en dit pluS. \r\n  1'32''\r\n((Partager gratuitement un article sur internet, l'id\u00e9e fait son chemin parmi les scientifiques. Des scientifiques toujours tr\u00e8s d\u00e9pendants du syst\u00e8me actuel des grandes revues: elles sont le nerfs de la guerre. Un chercheur peut voir sa carri\u00e8re s'envoler, ou s'\u00e9craser, selons leurs choix \u00e9ditoriaux. Mais ces choix garantissent des crit\u00e8res d'\u00e9valuation identiques pour tous. Jean-Marc Triscone, vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nITW TRISCONE OPEN ACCESS SON 1 - 19''\r\nC'est in\u00e9luctable, le syst\u00e8me des publications scientifiques va changer. Dans quelle direction? Plusieurs pistes sont envisageables. Jean-Marc Triscone.\r\nSON TRISCONE OPEN ACCESS SON 2 - 35\"\r\n Si la voie du libre acc\u00e8s semble bien trac\u00e9e, reste \u00e0 savoir jusqu'o\u00f9 ce mod\u00e8le va changer un syst\u00e8me bien ancr\u00e9.))\r\n****et nous reviendrons sur les enjeux de ce partage des recherches scientifiques avec Martin Vetterli. qui sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction .. \u00e0 7h36.\r\n(Br\u00e8ve sport) dans l'imm\u00e9diat...\r\nles voyants sont au rouge pour Fribourg Gott\u00e9ron...\r\nnouvelle lanterne rouge en Ligue nationale A de hockey sur glace. \r\nLes Fribourgeois sont all\u00e9s perdre 6 \u00e0 3, hier \u00e0 Ambri..\r\nils h\u00e9ritent de la derni\u00e8re place du classement occup\u00e9e jusque-l\u00e0 par les Tessinois. \r\nEt en football...\r\nUne victoire avant No\u00ebl et la tr\u00eave hivernale pour le FC Sion. \r\nLes S\u00e9dunois ont battu Lucerne 3 \u00e0 1 hier \u00e0 Tourbillon. \r\n 3e place au classement de la Super League. \r\n((Ski alpin           \r\nWendy Holdener a pris la 3e place du slalom de Sestri\u00e8res, derri\u00e8re la Slovaque Veronika Velez Zuzulova et l'Am\u00e9ricaine Mikaela d\r\nChez les hommes, le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen a domin\u00e9 la slalom de Val d'Is\u00e8re. Le meilleur Suiss, Daniel Yule, s'est class\u00e9 au 11e rang.\r\n(20/SKI WEEK-END PA) Un podium pour conclure un weekend tr\u00e8s positif pour l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de ski alpin. \r\nApr\u00e8s la 3e place de Lara Gut en G\u00e9ant samedi, Wendy Holdener est mont\u00e9e hier sur la 3e place du podium du slalom de Sestri\u00e8res. Une course remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. Autres satisfactions dans le camp suisse: les 6e et 11e places de Michelle Gisin et M\u00e9lanie Meillard. \r\nChez les hommes, Daniel Yule a \u00e9t\u00e9 le meilleur suisse dans le slalom de Val d'Is\u00e8re avec son 11e rang. La victoire est revenue au Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen. \r\nDans le camp suisse, depuis le d\u00e9but de la saison, les femmes performent, les hommes d\u00e9\u00e7oivent. Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n  0'57''\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Il y aura quelques bancs de brouillard en d\u00e9but de matin\u00e9e... Avec un sommet vers 800 m\u00e8tres... \r\nEnsuite, le temps sera bien ensoleill\u00e9... Il fera -2 en plaine sur le Plateau, -4 en Valais... 3 \u00e0 5 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... \r\nAvec un vent faible en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 932, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8214634", "ece-8214615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:08Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAh, le journal Coralie Claude un demi-1000000 d'enfants traumatis\u00e9s le chiffre illustre la d\u00e9tresse \u00e0 Alep, il est articul\u00e9 par un responsable de l'Unicef, il parle d'enfants pour qui la guerre est une normalit\u00e9 des enfants qui ne r\u00e9agissent plus au son des bombes, vous entendrez son t\u00e9moignage Alep ou l'exode des civils se poursuit les combats aussi, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nLa Syrie, le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, on fera \u00e7a, a priori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [90%] :\r\nAntonio go\u00fbter reste pr\u00eate serment aujourd'hui un discours tr\u00e8s attendu et qui donnera en avant go\u00fbt de ce que pourrait devenir les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nMise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, on approche de l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'UDC dit elle ne lancera pas de r\u00e9f\u00e9rendum contre la voie adopt\u00e9e cette fameuse pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, mettons pour autant sorti de l'auberge dans laquelle nous sommes quand m\u00eame depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 on posera la question \u00e0 Yoann Rochelle, vice- pr\u00e9sident du Sinn Think for a aussi l'est en Direct avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable casino qui discriminent les fr\u00e8res et soeurs, des familles recompos\u00e9es, le droit des successions, vieux d'un si\u00e8cle, le Conseil national pourrait lui offrir un lifting cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [88%] :\r\nEt lui va succ\u00e9der le 16 d\u00e9cembre prochain Patrick Aebischer/Lugano r\u00e9volutionner les PFL, son nouveau pr\u00e9sident, Martin fait taire \u00e0 l'invit\u00e9 du journal ce matin, quels sont ses projets pour la recherche, comment voit -il son avenir dans le contexte europ\u00e9en, rendez- vous avec Martin fait \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [83%] :\r\nLa photocopie perdante de Matteo Renzi son avatar en Italie l'opposition redoublent de formule pour critiquer la nomination de Paolo Dias une qui le l'homme qui devrait prendre la t\u00eate du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nIl y a 15 ans, la Chine faisait son entr\u00e9e \u00e0 l'OMC aujourd'hui, elle veut \u00eatre reconnue comme une \u00e9conomie de march\u00e9, mais est -ce vraiment le cas, nous appellerons Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [88%] :\r\nElles font et d\u00e9font les chercheurs, les revues scientifiques de renomm\u00e9e internationale, type sah\u00e9lienne 7, co\u00fbt de l'abonnement, plus de 18000 francs par ann\u00e9e mais l'Open Access pour r\u00e9duire la facture tous les enfants d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [92%] :\r\nJe souffre tous sont traumatis\u00e9s, hier, le responsable du bureau de l'Unicef sur place, a livr\u00e9 un t\u00e9moignage \u00e9loquent, il parle d'enfants qui n'ont parfois connu que la guerre qui ne r\u00e9agissent plus au son des bombes, plus grave encore, des enfants qui rigolent lorsqu'une personne sursaute lors d'une explosion Radoslav vrai, la responsable du bureau de l'Unicef \u00e0 Alep s'est confi\u00e9 hier \u00e0 des journalistes de l'AFP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [82%] :\r\n\u00e0 Wall foyers savoir d'avoir fait ce qu'il y a, je travaille \u00e0 l'Unicef depuis 15 ans j'ai \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 des endroits tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais je n'ai jamais vu une situation aussi dramatique que celle que vivent les enfants affect\u00e9s par le conflit ici en Syrie et \u00e0 Alep, \u00e7a me laitier danois bonne, certains enfants sont n\u00e9s il y a 5 ans, et tout ce qu'il connaissent, ce sont les bombardements, la guerre, il ne r\u00e9agissent m\u00eame plus lorsque les explosions se produisent ils font preuve de r\u00e9silience, du coup, ils sont beaucoup plus vuln\u00e9rables face \u00e0 la violence, aux attaques parce que pour eux, la guerre c'est normal quoi est -ce normal, on parle d'un de millions d'enfants qui ont besoin de soutien et d'assistance psychologique pour plus de 100000 d'entre vous qui est un \u00e9trangement en stage \u00e0 \u00e7a 16. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour s't\u00e9moignage du responsable du bureau de l'Unicef \u00e0 Alep Alep o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne vient de s'emparer d'un grand quartier du Sud-Est, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, le r\u00e9gime contr\u00f4lerait maintenant 90 pourcent des des quartiers rebelles des quartiers que 10000 personnes ont encore fuit, rien qu'hier, selon l'ONG, des habitants contraints de fuire faute de tr\u00eave Jacques Allamand, les discussions entre russes et am\u00e9ricains ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve n'ont rien donn\u00e9, elles devaient se poursuivre cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [95%] :\r\nEffectivement, \u00e0 Gen\u00e8ve, les Russes soutiens du r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar El-Assad et les Am\u00e9ricains qui appuient l'opposition ont continu\u00e9 leur discussions durant toute la nuit pour tenter d'obtenir un cessez-le-feu \u00e0 Alep, ainsi que des \u00e9vacuations humanitaires samedi le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry avait tent\u00e9 de faire appel \u00e0 la compassion, de la Russie, mais tout \u00e0 l'heure, une source au sein du d\u00e9partement d'\u00c9tat, indique qu'il n'y a rien de nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve des n\u00e9gociations qui sont donc pour l'instant dans l'impasse, et c'est le ministre britannique de la D\u00e9fense, Mickels Falloon qui a r\u00e9sum\u00e9 le sentiment de nombreux responsables \u00e9trangers en d\u00e9clarant s'attendre malheureusement \u00e0 la chute d'Alep, toujours est -il que l'arm\u00e9e syrienne dont les effectifs sont r\u00e9duits reste tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses alli\u00e9s russe et iranien, comme l'illustre l'offensive lanc\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique sur la ville antique de Palmyre, profitant du fait que le gros des troupes du r\u00e9gime de Bachar est mobilis\u00e9 \u00e0 Alep, les djihadistes ont repris hier la totalit\u00e9 de cette ville class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [93%] :\r\nMais c'est dans ce contexte, Jacques, une d\u00e9l\u00e9gation de 3 d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais se rendra aujourd'hui en Syrie pour obtenir une aide humanitaire pour aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [95%] :\r\nIl s'agit de la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot du socialiste Patrick Menucci, ainsi que du d\u00e9put\u00e9 de l'opposition, Herv\u00e9 Mariton, cette d\u00e9l\u00e9gation appelle \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diate et \u00e0 l'\u00e9vacuation des civils de la ville d'Alep sous le feu de l'arm\u00e9e russe et de celle de Bachar El-Assad, la population d'Alep se sent l\u00e9gitimement abandonn\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale, selon les termes du communiqu\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\nJacques Allamand merci la Syrie, le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU veut en faire \u00e7a, a priori. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [92%] :\r\nAntonio Gautheret se pr\u00eatera serment aujourd'hui mais ce n'est que le 1er janvier qu'il succ\u00e9dera \u00e0 Ban Ki-moon reste que son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, est tr\u00e8s attendu \u00e0 quoi ressemblera l'ONU sous sa pr\u00e9sidence et avec Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, notre correspondante au si\u00e8ge des Nations unies nous ont donn\u00e9 en avant go\u00fbt, dossier sign\u00e9 Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [92%] :\r\nUn homme de t\u00eate et de coeur, c'est ainsi que Samantha Power, la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU d\u00e9crit Antonio go\u00fbter res mais il devrait \u00eatre aussi un homme de poigne pour faire face au pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu des \u00c9tats-Unis, Donald Trump, qui ne porte pas vraiment les Nations unies dans son coeur, il s'exprimait ainsi en mars dernier \u00e0 la conf\u00e9rence de l'ail Pack qui r\u00e9unit les amis des \u00c9tats-Unis et d'Isra\u00ebl oui madame je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [92%] :\r\nLes 900 ne sont pas l'amie de la d\u00e9mocratie ne sont pas l'amie de la libert\u00e9, ce ne sont pas non plus l'amie des \u00c9tats-Unis, m\u00eame si nous accueillons son si\u00e8ge sur notre territoire et jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [96%] :\r\nLes 2 hommes seront pourtant investi \u00e0 moins de 3 semaines d'intervalle et ils devront travailler ensemble rapidement sur les dossiers les plus br\u00fblants Antonio Gutierrez, cela dit, la Syrie sera sa priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [92%] :\r\nCe peuple ne m\u00e9rite pas cette situation, ce peuple m\u00e9rite la solidarit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et il faut tout faire pour que cette guerre puisse terminer mais la crise syrienne est tellement dangereuse pour nos tout ce que j'ai l'espoir que ses acteurs essentiels principaux du conflit puisse le comprendre et j'esp\u00e8re que ce soit le plus t\u00f4t possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [96%] :\r\nLa marge de manoeuvre du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sera cependant tr\u00e8s faible face \u00e0 la diplomatie flottante de Donald Trump et s'il y a finalement un sujet sur lequel les 2 hommes pourraient s'entendre, c'est la r\u00e9forme de l'ONU pour rendre l'organisation plus efficace et plus dynamique, l'homme d'affaires devenu pr\u00e9sident pourrait alors reconsid\u00e9rer l'ONU d'un oeil beaucoup plus amicale Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger encore ces 2 attentats qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 internationale, ce week- end en Turquie et en \u00c9gypte, au Caire, c'est une \u00e9glise copte qui a \u00e9t\u00e9 la cible d'un attentat \u00e0 la bombe hier en pleine c\u00e9l\u00e9bration bilan 23 morts La pire attaque contre la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne d'\u00c9gypte depuis 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [90%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 d'ailleurs avec Bernard Litzler tout \u00e0 l'heure dans la chronique de RTS religion \u00e0 6 heures 25 et puis en Turquie, un double attentat a frapp\u00e9 Istanbul samedi soir pr\u00e8s du stade de Besiktas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [95%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par les Faucons pour la libert\u00e9 du Kurdistan, un groupe s\u00e9paratiste leurs attaques ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 38 personnes des policiers pour la plupart, mais des civils aussi, dont l'un des employ\u00e9es de la boutique du stade de Cannes travaillait avec lui il \u00e9tait l\u00e0 samedi son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [92%] :\r\nBien, histoire d'un coup, tout le stade a trembl\u00e9, je suis tomb\u00e9, j'ai d'abord cru \u00e0 un s\u00e9isme, mais quelques secondes plus tard, j'ai ressenti la deuxi\u00e8me explosion et j'ai vu des dizaines de gens paniqu\u00e9s entrer en courant dans le magasin, un ami a cri\u00e9 il y a une explosion, puis nous avons entendu des coups de feu, l'un des civils tu\u00e9s \u00e9tait mon coll\u00e8gue et ami Thoune, il \u00e9tait parti en avance, nous \u00e9tions dit au revoir et juste apr\u00e8s il y a de l'explosion alors pendant toute la nuit, j'ai cherch\u00e9 son nom sur la liste des bless\u00e9s admis dans les h\u00f4pitaux, et puis j'ai appris la terrible nouvelle : c'est dur, mais je veux dire qu'il faut continuer \u00e0 vivre, parce que si on a peur qu'on montre sa peur, \u00e7a ne cessera jamais, c'est pour \u00e7a que je suis all\u00e9 travailler au magasin juste apr\u00e8s ses fun\u00e9railles, il y a un an, aujourd'hui la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [91%] :\r\nT\u00e9moignage recueilli par Anne, un homme de la \u00e0 Istanbul, sachez que l'aviation turque a men\u00e9 une s\u00e9rie de frappes a\u00e9riennes contre des positions du Parti des travailleurs du Kurdistan dans le nord de l'Irak hier pour Ankara le PKK et les Faucons de la libert\u00e9 ne font qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [89%] :\r\n\u00e0 7 heures 9 ans revient en Suisse avec un sujet qui a n'a pas dout\u00e9 occupera le conseil national, cette semaine, c'est le droit successoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [93%] :\r\nIl y a plus d'un si\u00e8cle, il n'est pas adapt\u00e9 aux familles recompos\u00e9es, toujours plus nombreuses, certains enfants pourraient donc subir des injustices en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'adapter la loi, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod, le demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un postulat qui sera donc examin\u00e9e cette semaine, St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [94%] :\r\nLe droit des successions date de 1907 et n'a encore jamais subit de lifting complet, il ne correspond donc plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sociologique des familles recompos\u00e9es, Philippe Nantermod et l'auteur du postulat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:28) [89%] :\r\nAujourd'hui les successions, elles ne sont pas forc\u00e9ment de haut vers le bas des ascendants vers les d\u00e9fendant mais se fait aussi de mani\u00e8re horizontales et \u00e7a devient une un v\u00e9ritable casino, on veut pas que des demi- fr\u00e8res et soeurs soient moins bien trait\u00e9s parce qu'ils ont la malchance d'en avoir leur leurs parents qui, le 1er je crois qu'il est important, dit r\u00e9fl\u00e9chir quand on \u00e9crit le code civil pour tous les cas o\u00f9 les gens n'ont pas pris disposition pour cause de mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [94%] :\r\nAujourd'hui : un mariage sur 3 est un remariage, et dans certains cas, les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage octroie plus d'argent aux enfants d'un des 2 conjoints le conseiller national Franz Ruppen reconna\u00eet l'in\u00e9quit\u00e9 du syst\u00e8me mais il refuse de revoir la loi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:07) [87%] :\r\nC'est impossible qu'une loi r\u00e8gle tous les cas, il y a toujours des injustices mais moi je pense d\u00e9j\u00e0 avec le syst\u00e8me actuel qu'on a, on peut r\u00e9gler c'est d'injustice avant, avant qu'on se remarie qui a un remariage, on peut, on peut tout r\u00e9gler \u00e7a, quand on prend sa responsabilit\u00e9 individuelle qu'on se laisse conseill\u00e9 par un pour un professionnel qui suis convaincu qu'on peut r\u00e9gler tous ces cas par des contrats chez un notaire, on parle testament. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [96%] :\r\nContrairement \u00e0 Franz Ruppen, lui- m\u00eame Notaire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'accepter le postulat et d'int\u00e9grer cet aspect dans sa r\u00e9forme du droit des successions une r\u00e9forme actuellement en consultation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [88%] :\r\nIl devrait \u00eatre le nouveau visage politique de l'Italie Paolo Djibouti Launay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [91%] :\r\nL'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res sous Matteo Renzi, le pr\u00e9sident italien l'a charg\u00e9 hier de former le nouveau gouvernement, il devra pr\u00e9senter son \u00e9quipe dans les prochaines heures et cette \u00e9quipe devrait \u00eatre assez conforme \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, ce qui f\u00e2che, l'opposition en Italie correspondance \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [91%] :\r\nOn acceptant de former le gouvernement, Paolo d'Gentiloni n'a pas cach\u00e9 hier que son cabinet s'appuiera sur la m\u00eame majorit\u00e9 de centre gauche, que le gouvernement sortant, les autres forces politiques se sont d\u00e9clar\u00e9es indisponibles pour une autre solution, a fait savoir Paolo d'Gentiloni qui a ainsi justifi\u00e9 la continuit\u00e9 par rapport au gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, le nouveau 1er ministre a par ailleurs expliqu\u00e9 qu'il avait accept\u00e9 la charge en raison de l'urgence, affronter les questions internationale sociale et \u00e9conomique, et cela au moment o\u00f9 le syst\u00e8me bancaire italien est fragilis\u00e9 par la crise du Monte parce qui dit cin\u00e9ma reste que l'opposition, qui demandait des \u00e9lections anticip\u00e9es et un gouvernement se limitant \u00e0 g\u00e9rer les affaires courantes, monte au cr\u00e9neau Gentiloni est l'avatar de Rennes si s'insurge Luigi des maillots, le jeune responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles, tandis que pour le leader de la Ligue du Nord, Matteo Salvini d'Gentiloni est la photocopie perdante de Matteo Renzi \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [95%] :\r\nJe vous le disais en titre 18680 8 francs : c'est la somme pay\u00e9e par la biblioth\u00e8que de l'EPFL chaque ann\u00e9e pour pouvoir consulter le magazine Science alors \u00e7a fait cher pay\u00e9 la revue scientifique mais il existe une alternative, le libre acc\u00e8s ou Open Access pour la version anglophone camille Degott nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:23) [94%] :\r\nPartager gratuitement un article sur internet, l'id\u00e9e fait son chemin parmi les scientifiques, des scientifiques, toujours tr\u00e8s d\u00e9pendants du syst\u00e8me actuel des grandes revues, elles sont le nerf de la guerre, un chercheur peut voir sa carri\u00e8re s'envoler ou s'\u00e9craser, selon leur choix \u00e9ditoriaux, mais ces choix garantissent aussi des crit\u00e8res d'\u00e9valuation identiques pour tous, Jean-Marc Triscone, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:45) [91%] :\r\nOn utilise aujourd'hui beaucoup les publications comme une mesure de la qualit\u00e9 de dossier scientifique et donc si on basculait sur un syst\u00e8me qui serait compl\u00e8tement Open Access si on bascule de mani\u00e8re non uniforme, c'est-\u00e0-dire par Gen\u00e8ve d\u00e9cide de changer \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a serait un probl\u00e8me pour les jeunes chercheurs qui sont aujourd'hui \u00e2g\u00e9s de 9 pour la la suite de leur carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:05) [94%] :\r\nC'est in\u00e9luctable, le syst\u00e8me des publications scientifiques va changer, mais dans quelle direction, plusieurs pistes sont envisageables : Jean-Marc Triscone. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, on pourrait imaginer que les magazines et journaux scientifiques qui existe, alors je crois plut\u00f4t comme physicien reste et simplement soit on acc\u00e8de libre mais \u00e7a veut dire que \u00e7a reporte les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 ces magazines, sur les hauteurs de publications et ses co\u00fbts pour \u00eatre \u00e9lev\u00e9s donc \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me et puis il y a peut-\u00eatre une solution plus radicale qui serait de bouger vers un syst\u00e8me o\u00f9 on quittera ses journaux, on aurait des sites et on aurait \u00e0 ce moment -l\u00e0 les papiers en Open Access, mais \u00e7a pose 2 questions : la question de la la revue par les pairs, la qualit\u00e9 des articles d\u00e9pos\u00e9s puis on utilise bien s\u00fbr la qualit\u00e9 de des journaux comme crit\u00e8re bien s\u00fbr c'est pas le seul, mais c'est un un crit\u00e8re important. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:49) [97%] :\r\nSi la voie du libre acc\u00e8s semble bien trac\u00e9e, reste \u00e0 savoir jusqu'o\u00f9 ce mod\u00e8le va changer un syst\u00e8me tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [88%] :\r\nBon, ben, mod\u00e8le tr\u00e8s int\u00e9ressant, hein, on va revenir sur les enjeux de ce partage des recherches scientifiques, y compris avec la question de l'Open Access en finir peut-\u00eatre avec les prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s des revues, nous y reviendrons avec le futur pr\u00e9sident des PFL futur passe qui va entrer en fonction dans quelques jours, ce sera le 16 d\u00e9cembre Martin f\u00e9d\u00e9ral qui est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction des 7 heures 35 dans une grosse vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [91%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, les voyants qui sont au rouge pour Fribourg Gott\u00e9ron, nouvelle lanterne rouge de Ligue nationale A de hockey sur glace les Fribourgeois sont all\u00e9s perdre 6 \u00e0 3 hier \u00e0 Ambri, ils h\u00e9ritent de la derni\u00e8re place du classement occup\u00e9e jusque -l\u00e0 par les Tessinois et puis en football, une victoire avant No\u00ebl et avant la tr\u00eave hivernale pour le FC Sion, les S\u00e9dunois qui ont battu Lucerne 3 1 hier \u00e0 Tourbillon 3\u00e8me au classement de Super Ligue le FC Sion avant cette pause 3\u00e8me elle aussi, il a \u00e9t\u00e9 hier, Wendy Holdener on parle de ce qui, cette fois, l'apr\u00e8s donc la 3\u00e8me place du slalom de Sestri\u00e8res derri\u00e8re la slovaque V\u00e9ronique avait l'aise Zuzulova et derri\u00e8re l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin chez les hommes, h\u00e9 bien, le Norv\u00e9gien a une Ricky Christopher a domin\u00e9 le slalom de Val d'Is\u00e8re, le meilleur suisse ce Daniel Yule il est 11\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [89%] :\r\nMerci Coralie Claude dans quelques instants, on reparle de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, il y aura quelques bancs de brouillards en d\u00e9but de matin\u00e9e, avec un sommet situ\u00e9 vers le 800 m\u00e8tres ensuite le temps sera bien ensoleill\u00e9, un peu comme tous les autres jours, il faut au moins 2 en plaine sur le Plateau, moins 4 en Valais 3 \u00e0 5 au meilleur de la journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi avec un vent faible en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2411B4BD-246D-4F19-BE08-EDEBE23DE4F9", "internalArchiveId": "2411B4BD-246D-4F19-BE08-EDEBE23DE4F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - La politique culturelle de la directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin fait des vagues", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "La directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin vient d'\u00eatre remerci\u00e9e sans explication par son ambassadeur: elle avait 24h pour quitter son bureau. Qu'a-t-elle pu faire d'aussi grave, alors que son contrat expirait de toute fa\u00e7on l'\u00e9t\u00e9 prochain?\r\n\r\n* * Vues d'Europe - La politique culturelle de la directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin fait des vagues Vues d'Europe en Allemagne avec Blandine Milcent\r\n  1'38''\r\n((La directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin vient d'\u00eatre remerci\u00e9e sans explication par son ambassadeur: elle avait 24h pour quitter son bureau. Qu'a-t-elle pu faire d'aussi grave, alors que son contrat expirait de toute fa\u00e7on l'\u00e9t\u00e9 prochain? Pour la presse allemande, l'affaire est entendue: Varsovie  lui reproche de donner une place trop importante \u00e0 la culture juive dans les manifestations organis\u00e9es \u00e0 son institut. C'est le quotidien de gauche Tageszeitung qui l'affirme: cette d\u00e9cision dit le journal a \u00e9t\u00e9 prise, apr\u00e8s une plainte du ministre polonais tr\u00e8s conservateur de la culture, lui reprochant de promouvoir \"une culture de la honte\" sur l'Holocauste. Le quotidien Frankfurter Rundschau explique aussi \u00eatre en possession d'une lettre de l'ambassadeur polonais \u00e0 la directrice de l'institut dans laquelle il estime que le dialogue jud\u00e9o polonais est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 en Pologne, et qu'elle pourrait donc mettre pluss l'accent sur le dialogue polonais ukrainien ou polonais lituanien. Accusation formellement d\u00e9mentie par l'ambassade de Pologne qui parle \"d'erreur monumentale\" des m\u00e9dias allemands. \r\nCe qui est s\u00fbr en tout cas, c'est que cette jeune directrice menait une politique culturelle tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des options conservatrice et nationalistes du gouvernement de Varsovie: ainsi elle n'a jamais pass\u00e9 le film consacr\u00e9 \u00e0 l'accident d'avion qui a co\u00fbt\u00e9 la vie en 2010 au pr\u00e9sident lech Kaczynski, lui pr\u00e9f\u00e9rant \"Ida\", le tr\u00e8s beau film de Pavel Pavli-kovski sur une jeune polonaise d\u00e9couvrant ses origines juives. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de nouvelles instructions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e depuis Varsovie aux instituts culturels pour qu'ils donnent une \"image positive\" de la Pologne. A Berlin, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9ussi!!))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - La politique culturelle de la directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin fait des vagues", "Vues d'Europe - La politique culturelle de la directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin fait des vagues / JDM_2016-12-12T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - La politique culturelle de la directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin fait des vagues / JDM_2016-12-12T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["La directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin vient d'\u00eatre remerci\u00e9e sans explication par son ambassadeur: elle avait 24h pour quitter son bureau. Qu'a-t-elle pu faire d'aussi grave, alors que son contrat expirait de toute fa\u00e7on l'\u00e9t\u00e9 prochain?", "La directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin vient d'\u00eatre remerci\u00e9e sans explication par son ambassadeur: elle avait 24h pour quitter son bureau. Qu'a-t-elle pu faire d'aussi grave, alors que son contrat expirait de toute fa\u00e7on l'\u00e9t\u00e9 prochain?", "La directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin vient d'\u00eatre remerci\u00e9e sans explication par son ambassadeur: elle avait 24h pour quitter son bureau. Qu'a-t-elle pu faire d'aussi grave, alors que son contrat expirait de toute fa\u00e7on l'\u00e9t\u00e9 prochain?"], "variantIds": ["ece-8214629", "ece-8214611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:19Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHonte sur la 1\u00e8re Vues d'Europe, en Allemagne avec Blandine Milcent, la directrice de l'institut culturel polonais \u00e0 Berlin vient d'\u00eatre remerci\u00e9e sans explication par son ambassadeur, elle avait 24 heures pour quitter son bureau Katell plus faire d'aussi grave, alors que son contrat expirait de toute fa\u00e7on l'\u00e9t\u00e9 prochain pour la presse allemande, l'affaire est entendue Varsovie lui reproche de donner une place trop importante \u00e0 la culture juive dans les manifestations organis\u00e9es \u00e0 son institut, c'est le quotidien de gauche Tageszeitung qui l'affirme, cette d\u00e9cision du journal a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s une plainte du ministre polonais tr\u00e8s conservateur de la culture, lui reprochant de promouvoir une culture de la honte sur l'Holocauste, le quotidien Frankfurter Shao explique aussi \u00eatre en possession d'une lettre de l'ambassadeur polonais \u00e0 la directrice de l'institut, lettre dans laquelle il estime que le dialogue jud\u00e9o polonais est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 en Pologne et qu'elle pourrait donc mettre plus l'accent sur le dialogue, polonais, ukrainiens ou polonais, lituanien accusation formellement d\u00e9mentie par l'ambassade de Pologne qui parle d'erreur monumentale des m\u00e9dias allemands, ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est que cette jeune directrice menait une politique culturelle tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des options conservatrice et nationaliste du gouvernement de Varsovie ainsi, elle n'a jamais pass\u00e9 le film consacr\u00e9 \u00e0 l'accident d'avion qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie en 2010 au pr\u00e9sident laisse Cazin, ce qui lui pr\u00e9f\u00e9rant Ida, le tr\u00e8s beau film de Pavel Pavlikovsky sur une jeune polonaise d\u00e9couvrant ses origines juives depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de nouvelles instructions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e depuis Varsovie aux instituts culturels pour qu'ils donnent une image positive de la Pologne, h\u00e9 bien, \u00e0 Berlin, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9ussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A69B318-0174-420D-9EEA-EE906AB07DCF", "internalArchiveId": "6A69B318-0174-420D-9EEA-EE906AB07DCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'un repr\u00e9sentant anonyme du mouvement de Fethullah G\u00fclen en Turquie", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan avait d\u00e9sign\u00e9 Fethullah G\u00fclen comme le responsable du coup d'Etat avort\u00e9 au mois de juillet 2016. Il s'en est suivi une chasse aux sorci\u00e8res contre les \"g\u00fcl\u00e9nistes\" et ils sont nombreux \u00e0 avoir subi les purges, perdu leur travail ou ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac. T\u00e9moignage de Kazim (nom d'emprunt) qui perdu son travail de professeur dans une \u00e9cole priv\u00e9e, tout comme sa femme, fonctionnaire.  Kazim partira d\u00e8s que son b\u00e9b\u00e9 sera assez grand pour supporter une travers\u00e9e clandestine de la fronti\u00e8re. Mais le temps presse, le lendemain de cette rencontre, les m\u00e9dias ont annonc\u00e9 une nouvelle rafle parmi les sympathisans du mouvement g\u00fcl\u00e9niste. ", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Istanbul", "Turquie"], "thematicThemes": ["r\u00e9pression politique", "islam", "mouvement politique"], "thematicPersons": ["G\u00fclen, Fethullah"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:44Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPersonne ne doit douter qu'avec la volont\u00e9 de Dieu nous surmonterons la terreur, les organisations terroristes et les forces derri\u00e8re elle, en tant que pays et Nation, ce sont les mots du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s le double attentat de samedi \u00e0 Istanbul, qui a fait au moins 38 morts et 155 bless\u00e9s sa d\u00e9termination vise en l'occurrence les radicaux kurdes qui ont revendiqu\u00e9 les attaques du week- end de nombreuses arrestations d'ailleurs eu lieu mais le pr\u00e9sident Erdogan vise aussi un homme qui l'accuse d'avoir foment\u00e9 le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet dernier, Fethullah G\u00fclen, leader d'un mouvement islamiste \u00e9clair\u00e9 exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, ce combat a pris la forme d'une chasse aux sorci\u00e8res, d'abord contre les membres du groupe, puis elle s'est \u00e9tendue \u00e0 tous les secteurs de l'opposition, Anouk Henry vous revenez d'Istanbul, vous avez rencontr\u00e9 plusieurs Turcs qui ont subi les purges qui ont perdu leur travail ou qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac, dont un repr\u00e9sentant du mouvement gul\u00e9niste c'est une interview rare Anouk parce que ces gens n'acceptent g\u00e9n\u00e9ralement pas de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, et puis on peut le comprendre, hein, parce que bon, ils ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s en prison par dizaines de milliers et beaucoup ont \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s, voire m\u00eame tortur\u00e9s au point qu'une trentaine d'entre eux se seraient suicid\u00e9s derri\u00e8re les barreaux depuis juillet mais cette violence ne programme provient pas uniquement de l'appareil r\u00e9pressif turc, je me suis rendu dans les quartiers, conservateurs et islamistes comme les gul\u00e9nistes et puis parmi la population, mais j'ai entendu des propos extr\u00eamement et ne \u00e0 leur encontre, donc vous avez rencontr\u00e9 l'homme de gul\u00e9nistes Kazim oui alors Kazim, c'est un nom d'emprunt, il a perdu son travail de professeur dans une \u00e9cole priv\u00e9e, tout comme sa femme fonctionnaire, sa soeur et son beau-fr\u00e8re il a accept\u00e9 de t\u00e9moigner, mais dans des circonstances assez difficile, hein, c'\u00e9tait dans la salle vide restaurant soi-disant celui d'un ami \u00e9tait quand m\u00eame visiblement tr\u00e8s inquiet : puis -je les vieux alors pourquoi est -ce que les gul\u00e9nistes provoqu\u00e9 une telle col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [65%] :\r\nPour prendre une vie qu'il n'y avait trouve sur Arte et Nice am\u00e9ricaine Dana Versace du le choix Absalon quoi une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 une telle EN dans la soci\u00e9t\u00e9, que si on laissait faire les gens, h\u00e9 bien ils iraient massacrer, eux m\u00eames, les personnes qui sont emprisonn\u00e9es l'explication, c'est que depuis 3 ans, ils ont mis la main sur tous les m\u00e9dias sur la presse \u00e9crite, la t\u00e9l\u00e9vision, internet, les m\u00e9dias locaux, tout est sous leur contr\u00f4le, ils r\u00e9p\u00e8tent organisation G\u00fclen \u00e9gale, organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [80%] :\r\nDans l'agriculture, Michel des romans, ils ont \u00e9t\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 une telle propagande contre le mouvement G\u00fclen, que je n'en veux m\u00eame pas aux gens normaux et ces gens sont juste assis \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9vision et en permanence, ils voient des flammes de derni\u00e8re minute qui leur apprennent que des gul\u00e9nistes fait ceci ou cela qu'ils ont tu\u00e9 celui -ci ou celui -l\u00e0, \u00e7a en devient risible, mais les gens finissent par y croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [69%] :\r\nMais j'ai parl\u00e9 d\u00e9tournement dans le de Loustal toujours 2 heures normales de moustache, il y a aucune \u00e9tude chez leur dans les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'on trouve absolument personne pour les soutenir en Turquie il y a un pas m\u00eame chez les opposants, les autres qui sont pourtant par la m\u00eame vague de r\u00e9pression, il faut dire que les gul\u00e9nistes ont longtemps \u00e9t\u00e9 les alli\u00e9s de l'AKP, le parti du pr\u00e9sident Erdogan et puis que leurs cadres ont particip\u00e9 largement \u00e0 la r\u00e9pression qui existait bien avant le coup d'\u00c9tat Kazim a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 partisan d'Erdogan \u00e0 ses d\u00e9buts et puis ce qui est surprenant c'est qu'il conc\u00e8de une certaine responsabilit\u00e9 de son mouvement \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [55%] :\r\nAKP r\u00e9gal, j'ai dit qu'qui ont d\u00e9clar\u00e9 y aller hyst\u00e9rie Elvin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [93%] :\r\nL'AKP est arriv\u00e9 au pouvoir en 2004, quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, il y avait encore des anciens cadres de la r\u00e9publique k\u00e9maliste, surtout dans l'arm\u00e9e dans la bureaucratie, l'AKP alors cherch\u00e9 \u00e0 les museler dans ce combat, ils ont gagn\u00e9 \u00e0 leur cause l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la le mouvement de l'et les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [59%] :\r\nDonc d'\u00e9conomique et richement dot\u00e9 d'une de ses alli\u00e9s, Ali\u00e9nor va avoir aller l\u00e0 parce qu'elle le \u00e7a \u00e9tait de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nAvec une s\u00e9rie de proc\u00e8s, ils se sont d\u00e9barrass\u00e9s des militaires et ensuite avec un r\u00e9f\u00e9rendum en 2011 \u00e0 la ils ont pris tout le pouvoir au sein de l'\u00c9tat et les en fait, je pense qu'Erdogan n'a toujours eu en t\u00eate de se d\u00e9barrasser de tous ses opposants les uns apr\u00e8s les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [57%] :\r\nIl est qu'ils ne voulaient ni ce qui nous dit : on nous gagnerons, enfin il y a, elle, donne encore \u00e0 son avis, charmante pleinement aller f\u00eater \u00e7a et l\u00e0, Tlemcen a \u00e9t\u00e9 au B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [95%] :\r\nMais c'est vrai que pendant la p\u00e9riode de 2004 2011 quand il s'en est pris aux k\u00e9malistes, notamment dans la justice et dans l'arm\u00e9e, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien des cadres du mouvement G\u00fclen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [62%] :\r\nBon, quand on va donc on a d\u00e9cid\u00e9, combats et alors on en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [92%] :\r\nAnouk Henry comment les oppresseurs, ont -ils pu tout \u00e0 coup devenir oppress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [92%] :\r\nAlors, apr\u00e8s l'avoir soutenu en 2011, les gul\u00e9nistes ont commenc\u00e9 \u00e0 se distancier de Redjep Tayyip Erdogan qui alors lui- m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 s'en d\u00e9barrasser, alors selon Kazim, le pr\u00e9sident a mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces la tentative de putch afin de pouvoir les arr\u00eater gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence, alors \u00e7a, ils \u00e9taient tr\u00e8s proches, les gul\u00e9nistes, que certains comparent avec les j\u00e9suites dans le monde catholique partagent plusieurs points communs avec l'AKP, notamment l'Islam et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, mais il y a aussi beaucoup de diff\u00e9rences, le mouvement G\u00fclen pr\u00f4ne une s\u00e9paration de l'Islam et de l'\u00c9tat qui se veut moderne et cosmopolite, ils poss\u00e8dent des \u00e9coles dans une centaine de pays alors que l'AKP trouve ses soutiens dans les couches populaires, peu \u00e9duqu\u00e9es, les gul\u00e9nistes ne se revendiquent de l'\u00e9lite intellectuelle islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [92%] :\r\nAlors qu'est ce qui va arriver, qu'est ce qui peut arriver maintenant \u00e0 ce mouvement G\u00fclen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nAlors j'ai entendu certains qui estiment qu'il a encore une force de frappe contraire Doohan personnellement je pense que c'est difficile en tout cas depuis la Turquie parce que les gul\u00e9nistes n'ont d'autre choix que de quitter le pays, d'ailleurs, Kazim l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait si son 3\u00e8me enfant n'\u00e9tait pas n\u00e9 quelques jours avant la tentative de putch difficile de traverser clandestinement la fronti\u00e8re avec un nouveau- n\u00e9, mais sa situation est vraiment difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [62%] :\r\nC'est une \u00e9chelle Irina dommage parfois maltrait\u00e9s cr\u00e9e quand m\u00eame, il y a une crue Kramnik mettra la main voil\u00e0 donc mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [85%] :\r\nLes noms de tous les gens qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s par d\u00e9cret de leur travail sont publics, ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans le Journal officiel, les 80 millions de citoyens turcs peuvent qui \u00e9taient tous le consulter tout le monde conna\u00eet bien mon passeport a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, Hicham, personne ne voudra jamais m'embaucher aussi, je n'ai plus travail si elle ne me laisse pas sortir, je me laisse pas travailler non plus, oui, je n'ai plus d'assurance, ni de s\u00e9curit\u00e9 sociale actuelle Chams enfin savait, c'est comme si on disait reste ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [60%] :\r\nC'est c'est pas et cherche sa m\u00e8re et je aime ch\u00e9quier et \u00e7a va durer, je voudrais Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [96%] :\r\nKazim partira donc dit que son b\u00e9b\u00e9 sera assez grand pour supporter une travers\u00e9e clandestine la fronti\u00e8re mais pour lui, le temps presse car le lendemain de notre rencontre, soit jeudi dernier, les m\u00e9dias ont annonc\u00e9 une nouvelle rafle parmi les sympathisants du mouvement gul\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [98%] :\r\nMerci Anouk Henry de retour d'Istanbul. \r\n"], "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Kazim, un r\u00e9presentant anonyme du mouvement Fethullah G\u00fclen", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AFE5B2C-913D-498B-9861-0DBA236AB89F", "internalArchiveId": "6AFE5B2C-913D-498B-9861-0DBA236AB89F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a dix ans, la RTBF diffusait son canular politique \"Bye bye Belgium\"", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois de Brigode, journaliste belge;extrait  Bye bye Belgium ambiance commissariat;van de Woestyne, Francis\r\nIl y a dix ans, la t\u00e9l\u00e9vision publique belge francophone diffusait une annonce fictive de la fin de la Belgique \"Bye Bye Belgium\". Dans un pays marqu\u00e9 par les tensions linguistiques, l'\u00e9mission avait fait grand bruit. La presse belge s'est demand\u00e9e ce qu'il restait de cet \u00e9v\u00e9nement t\u00e9l\u00e9visuel.\r\n\r\n* * Il y a dix ans, la RTBF diffusait son canular politique \"Bye bye Belgium\"  \r\nFORUM Bye bye Belgium\r\nIntro:\r\nOn se rend en Belgique pour un souvenir assez particulier. celui de l'annonce fictive de la fin Belgique.\r\nC'\u00e9tait il y a 10 ans moins un jour, le 13 d\u00e9cembre 2006, la t\u00e9l\u00e9vision publique francophone diffusait \u00ab Bye Bye Belgium \u00bb\r\nDans un pays marqu\u00e9 par des tensions linguistique souvent bien plus fortes qu'en Suisse, l'\u00e9mission avait fait grand bruit. Elle en fait encore.\r\nRomain Clivaz, ces derniers jours la presse francophone est revenue sur ce canular, cette fiction.se demandant ce qu'il reste de cet \u00e9v\u00e9nement t\u00e9l\u00e9visuel.tr\u00e8s politique.\r\nCLIVAZ:\r\nUn canular, une fiction, mais surtout un choc il y a 10 ans.\r\nImaginez la sc\u00e8ne, la cha\u00eene publique nationale belge interrompt ses programmes peu apr\u00e8s 20 heures..\r\nAppara\u00eet alors \u00e0 l'\u00e9cran Fran\u00e7ois de Brigode, le Darius Rochebin belge.et il annonce ceci.\r\nOn l'entend, la Belgique \u00ab en tant que telle n'existerait plus \u00bb, annonce solennelle mais fictive,\r\nIl aura fallu de longues minutes pour qu'\u00e0 l'\u00e9cran apparaisse le mot fiction et que le pr\u00e9sentateur vedette ne glisse le mot dans ses diff\u00e9rentes interventions. entre temps la RTBF \r\n*** Et l'\u00e9mission a tromp\u00e9 de nombreux t\u00e9l\u00e9spectateurs, tellement elle \u00e9tait r\u00e9aliste. \r\nOui tout y est pass\u00e9 : du roi qui serait en train de quitter le pays dans un avion de la d\u00e9fense nationale, direction Kinshasa, \u00c0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle dans la dixi\u00e8me boule sous-terraine de l'atomium, l'atomium n'en comptant que neuf. Ou encore des reportages sur le nationalisme flamand .\r\n*** Une \u00e9mission entre caricature et question existentielle. \r\nElle a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nDes d\u00e9bats politiques mais aussi journalistiques : jouait-on avec le feus ? Un m\u00e9dia de service public et ses journalistes peut-il tromper ainsi le public ?\r\nUn d\u00e9bat qui n'est jamais vraiment clos.\r\nPour conclure je ne r\u00e9siste pas \u00e0 un dernier extrait de l'\u00e9mission Bye bye Belgium, une sc\u00e8ne fictive dans un commissariat \u00e0 la fronti\u00e8re linguistique.\r\nPatrouille sur la fronti\u00e8re linguistique. Tram bruxellois arr\u00eat\u00e9s lors de l'entr\u00e9e ne Flandre, r\u00e9action d'Annie Cordi, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour que la fiction bye bye Belgium soit ancr\u00e9e dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\nMerci RC \u00e0 Bruxelles...\r\nFrancis van de Woestyne (vanne de vo-i-stine)\r\nR\u00e9dacteur en chef de la libre belgique\r\nPortable (GSM) +32 ** 11 \r\nA l'\u00e9poque quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action, apr\u00e8s la diffusion de Bye bye Belgium ? L'exercice fa\u00e7on Orson Welles et la guerre des mondes \u00e9tait tout de m\u00eame r\u00e9ussi?\r\nUna caricature, mais diablement r\u00e9aliste. une ancien ministre qui avait particip\u00e9 \u00e0 l'exercice a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 \u00ab qu'une caricature aide parfois \u00e0 ouvrir les yeux \u00bb.\r\n(. Finalement, la fiction a failli rattrapper la r\u00e9alit\u00e9... quand on se rappelle de la crise politique de 2010. La Belgique est rest\u00e9e 541 jours sans gouvernement. La RTBF avait presque vu juste? (Les 541 jours s\u00e9parant la d\u00e9mission du gouvernement Leterme II de la formation du gouvernement Di Rupo sont la plus longue crise politique de l'histoire contemporaine europ\u00e9enne)\r\nVous signez samedi un texte : Back to Belgium..dans votre journal, la Libre Belgique.Vous imaginez la Belgique en 2026.\r\nTexte optimiste, o\u00f9 les gens en ont eu marre de saucissonner les comp\u00e9tences vers le bas. Et ils demandent plus de Belgique. Plus d'Etat f\u00e9d\u00e9ral.Est-ce que ce n'est pastout aussi irr\u00e9aliste que bye bye Belgium ?\r\nEn plus le mouvement part en Flandre. Un mouvement de jeunes Flamands.L\u00e0 on est dans la science-fiction J  surtout quand ils disent \"L'union fait la force, car oui, la d\u00e9sunion avait fini par faire notre faiblesse\"\r\n(Vote sc\u00e9nario : avec les nationalistes de la NVA, la nouvelle alliance flamande, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9. La Wallonie ne r\u00e9agit pas, mais les nationalistes finissent pas lasser, et le \u00ab balancier de l'histoire \u00bb retourne vers la centralisations. Optimiste ? )\r\nEst-ce que  le lent d\u00e9litement n'est pas une r\u00e9alit\u00e9. Les parties du pays se s\u00e9parent. On l'a vu sur le dossier du CETA, l'accorde de libre \u00e9change UE Canada : les visions flamandes et wallonnes sont oppos\u00e9es. Les Flamands plus proches de l'Allemagne et la Wallons de la France ? \r\nQu'est-ce qui r\u00e9unit encore les Belges, \u00e0 part les Diables rouges ?", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214591", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Il y a dix ans, la RTBF diffusait son canular politique \"Bye bye Belgium\" / FOR_2016-12-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.12.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a dix ans, la t\u00e9l\u00e9vision publique belge francophone diffusait une annonce fictive de la fin de la Belgique \"Bye Bye Belgium\". Dans un pays marqu\u00e9 par les tensions linguistiques, l\u2019\u00e9mission avait fait grand bruit. La presse belge s'est demand\u00e9e ce qu\u2019il restait de cet \u00e9v\u00e9nement t\u00e9l\u00e9visuel."], "variantIds": ["ece-8214591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T23:16:27Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans la 1\u00e8re, on se rend en Belgique dans ce forum pour un souvenir assez sp\u00e9cial, celui de l'annonce fictive de la scission du pays cette il y a 10 ans moins un jour le 13 d\u00e9cembre 2006, vous vous en rappelez peut-\u00eatre la t\u00e9l\u00e9vision publique francophone diffusait Bye Bye Belgium dans un pays marqu\u00e9 par des tensions linguistique souvent bien plus forte qu'en Suisse, l'\u00e9mission avait fait grand bruit et l'on fait encore aujourd'hui Romain Clivaz ces derniers jours la presse francophone en Belgique, est revenu sur ce canular, cette fiction, elle s'est demand\u00e9 ce qui reste de cet \u00e9v\u00e9nement t\u00e9l\u00e9visuel et n\u00e9anmoins \u00e9galement tr\u00e8s politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nOui, il en reste un canular une fiction, mais aussi un choc, alors imaginez la sc\u00e8ne, la cha\u00eene publique nationale belge interrompt ses programmes peu apr\u00e8s 20 heures appara\u00eet alors \u00e0 l'\u00e9cran, Fran\u00e7ois de Brigode le Darius Rochebin belge et il annonce ceci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [79%] :\r\nPoint il y a point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, l'heure est grave, excusez -nous pour cette interruption \u00e0 \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, moment exceptionnel, nous devons en effet interrompent Questions \u00e0 la une pour vous pr\u00e9senter une page tr\u00e8s sp\u00e9ciale du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, la Flandre va proclamer unilat\u00e9ralement son ind\u00e9pendance, vous l'avez compris, le moment est important, en clair la Belgique en tant que telle n'existerait plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [87%] :\r\nOn l'entend la Belgique en tant que telle n'existerait plus, allons ce solennelle mais fictive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [91%] :\r\n\u00e9mission Romain a tromp\u00e9 de nombreux t\u00e9l\u00e9spectateurs, ils y ont cru, tellement elle \u00e9tait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [87%] :\r\nOui, il aura fallu de longues minutes pour qu'\u00e0 l'\u00e9cran apparaisse le mot fiction et que le pr\u00e9sentateur le prononce plusieurs fois, tout a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 comme un vrai bouleversement m\u00eame la fuite du roi imagin\u00e9 \u00e7a, vers une destination qui \u00e9tait incertaine, il \u00e9tait m\u00eame question de Kinshasa, h\u00e9 ben \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9, Romain, c'est un canular une caricature cette \u00e9mission en m\u00eame temps \u00e7a pose aussi une vraie question presque existentielle, oui, elle a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9poque et m\u00eame encore aujourd'hui jouer ton avec le feu, un m\u00e9dia de service public et ses journalistes, pouvait -il tromper ainsi leur public, ce sont quelques unes des questions pos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque et pour conclure, l\u00e0 je ne r\u00e9siste pas un dernier extrait de l'\u00e9mission Bye Bye Belgium, c'est un reportage fictive dans un commissariat, la fronti\u00e8re linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [88%] :\r\nNous \u00e9tions il y a 2 heures au commissariat de cet homme et la facilit\u00e9 au moment o\u00f9 l'incroyable nouvelle est tomb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [86%] :\r\nC'est la fin de la Belgique si on \u00e9coute je plaisante d'aller contr\u00f4ler la fronti\u00e8re linguistique, le monde, c'est quelque chose de particulier, oui on doit contr\u00f4ler la fronti\u00e8re linguistique oui commissariat, on se dit on vient de recevoir un Fax du f\u00e9d\u00e9ral, nous annon\u00e7ons la fin de la Belgique et on nous demande de faire des patrouilles sur la fronti\u00e8re linguistique, vous \u00eates au courant, c'est un canular non, voil\u00e0 qu'il on va quand m\u00eame pas mettre les gilets pare- balles, ils vont pas vous tirer dessus quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [86%] :\r\nAlors il est question de patrouille sur la fronti\u00e8re linguistique de tram bruxellois arr\u00eat\u00e9s lors de leur entr\u00e9e en Flandre d'avion de l'a\u00e9roport de Bruxelles situ\u00e9e en Flandre vers celui de Li\u00e8ge ans Wallonie on a aussi la r\u00e9action atterr\u00e9e de l'ic\u00f4ne Annie Cordy dans cette \u00e9mission, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour que la fiction, bye bye Belgium soit transcrit dans la r\u00e9alit\u00e9, pour que le t\u00e9l\u00e9spectateur au final y croit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [85%] :\r\nRomain Clivaz en Direct de Bruxelles, merci beaucoup et nous a rejoints dans ce forum, Francis Van de vos Staline, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:17) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nVous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de du quotidien La Libre Belgique, alors \u00e0 l'\u00e9poque, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action apr\u00e8s la diffusion de ce docu- fiction peut dire quand m\u00eame que l'exercice fa\u00e7on Orson Welles et la guerre des mondes \u00e9tait r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:30) [82%] :\r\nOui, le l'exercice tout \u00e0 fait r\u00e9ussie, je pense que beaucoup de belges et je l'\u00e9tais \u00e9taient assez partag\u00e9s entre d'une part la cr\u00e9dibilit\u00e9, je dirais, de CDC cette \u00e9mission parce que elle \u00e9tait r\u00e9ellement avec et pr\u00e9parer de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue date et donc toutes les r\u00e9dactions et les r\u00e9actions VTT enregistr\u00e9, donc c'\u00e9tait je dirais tr\u00e8s professionnel, en m\u00eame temps qu'on a senti, comme l'annonce \u00e0 la pr\u00e9cision sans laquelle ce n'\u00e9tait qu'une fiction a \u00e9t\u00e9 cette quand m\u00eame quelques minutes par apr\u00e8s, il y a eu une esp\u00e8ce de vent de panique dans la population qui a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 contr\u00f4ler et donc certains ont rarement donn\u00e9 que des personnes chambres prise un un d'un vent de panique, voyez prennent prennent leur voiture s'en aille ou posent des gestes un peu inconsid\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [93%] :\r\nEst -ce que finalement que c'est ce qu'on peut dire que la fiction, quelque part, a failli rattraper la r\u00e9alit\u00e9 en Belgique, on se rappelle la crise politique de de 2010 541 jours sans gouvernement la RTBF avait presque vu juste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:22) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, enfin, voil\u00e0, moi je pense qu'on arrivera jamais \u00e0 la fin de la Belgique parce que quelque part en moment j'esp\u00e8re qu'on en donner, si ces choses devait arriver, il faudrait quand m\u00eame demander l'avis de la population avec non pas malheureusement votre belle tradition de votation ici en Belgique, mais je pense que, par r\u00e9f\u00e9rendum, il faudrait \u00e9videmment, consulter la population belge, et dans ce cas l\u00e0, je suis persuad\u00e9 qu'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 s'opposerait \u00e0 cette scission dans toutes les r\u00e9gions du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [84%] :\r\nOn on avait entendu dans dans l'\u00e9mission, tout un monde sur notre antenne, le journaliste qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de ce canular Philippe Dutilleul, il disait voil\u00e0 notre but \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de, de, de, de susciter un sursaut des consciences, voil\u00e0 ce qu'on a entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait, c'est que finalement c'est presque l'effet inverse qui avait \u00e9t\u00e9 atteint que se ferait fort portage avaient un peu banalis\u00e9e accr\u00e9diter l'id\u00e9e que la la Belgique pourrait se disloquer qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:10) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la mont\u00e9e en puissance d'un parti nationaliste, dans le nord du pays, la partie un peu \u00e9videmment qui joue sur les se c'est un parti qui n'est pas extr\u00eame droite et donc il est tr\u00e8s nationalistes qui joue sur les peurs, sur les ambigu\u00eft\u00e9s sur le rejet de l'Otan qui a sur le rejet de l'\u00e9tranger, mais \u00e9galement parfois sur le rejet du du francophone puisque c'est donc c'est par un parti qui qui s\u00e9vit dire au nord du pays, l\u00e0 o\u00f9 les bl\u00e9s personne s'exprime en n\u00e9erlandais et donc on a \u00e9t\u00e9 la Belgique a \u00e9t\u00e9 un peu gagn\u00e9 je voulais par cette vague populiste et nationaliste et c'est surtout cela qui a, qui a fait que les les les commenter les positions politiques se sont tendues, il y a quelques ann\u00e9es, alors maintenant, pardon, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [85%] :\r\nOui vous Francis Van Davost nouveau vous signez samedi un un texte dans votre journal La Libre Belgique Back to Belgium, l\u00e0 vous parlez de, de, de l'arriv\u00e9e, un peu des populistes en Belgique mais vous imaginez dans ce texte, la Belgique, de 2026 plut\u00f4t optimiste, o\u00f9 les gens en ont eu marre de saucissonner \u00e9crivez -vous les les comp\u00e9tences vers le bas, ils demandent plus de Belgique plus d'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'on n'est pas l\u00e0 dans un sc\u00e9nario tout aussi irr\u00e9aliste que bye bye Belgium il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:16) [79%] :\r\nOui, et donc voil\u00e0 j'avais voil\u00e0, voil\u00e0, j'ai voulu faire une fiction demandant de qui, dans un pays qui sait pas qui, qui donc, d'autant que 2000 26 et on sent quand m\u00eame malgr\u00e9 tout dans la population, l'esp\u00e8ce de ras-le-bol \u00e0 l'\u00e9gard de ces querelles communautaires, parce que si ensuite vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [98%] :\r\nAupr\u00e8s des jeunes surtout. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:33) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, justement, c'est dans le mouvement d'ailleurs qui demande une certaine branche f\u00e9d\u00e9ralisation des comp\u00e9tences, c'est-\u00e0-dire non plus le partage, mais plut\u00f4t la le fait de confier \u00e0 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral des comp\u00e9tences qui nous semblent elle pouvoir \u00eatre mieux g\u00e9rer plus efficace au niveau de la Belgique et mon niveau des r\u00e9gions comme, je dirais, l'environnement, le commerce ext\u00e9rieur, des choses comme \u00e7a, et donc on a comme devise L'union fait la force et donc sans vouloir recr\u00e9er la Belgique de papa, telle qu'elle \u00e9tait la Belgique unie tarif un peu domin\u00e9 par la bourgeoisie francophone, telle qu'elle \u00e9tait il y a 50 ans, oui nous sommes qu'une Belgique adultes pourrait faire en sorte que simplement les r\u00e9gions de travail ensemble et mettent en commun ce qu'ils ont de plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [87%] :\r\nLyon, c'est la fin, l'union fait la force, dites -vous dans votre texte vous rajoutez aussi car oui la d\u00e9sunion, avait fini par faire notre faiblesse, on le comprend, vous \u00eates plut\u00f4t optimiste, en fait, pour l'avenir politique pour l'unit\u00e9 de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:19) [88%] :\r\nOui, je suis de nature et je pense que lorsque le sud du pays, la Wallonie, on aura reconnu enfin, on a connu \u00e0 nouveau un nouvel essor \u00e9conomique, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'alors si on a la Flandre se rendra compte que le sud du pays n'est pas un boulet, mais au contraire est une chance et pour un peu, art\u00e8res me stabiliser un petit peu de mani\u00e8re \u00e0 sur le plan institutionnel de ce pays qui est quand m\u00eame un pays o\u00f9 on vit tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [93%] :\r\nFrancis Van de Vostell merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous r\u00e9dacteur en chef de La Libre Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:48) [84%] :\r\nAvec plaisir, vous aurez \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci beaucoup pour \u00e9voquer cet anniversaire des 10 ans de ce docu- fiction. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6553E678-9FDF-48D9-97ED-073F70E4F162", "internalArchiveId": "6553E678-9FDF-48D9-97ED-073F70E4F162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  les \u00e9lus suisses sont de plus en plus souvent menac\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux  ..\r\nC'est une cons\u00e9quence effrayante du d\u00e9bat sur l'application de l'inititaive du 9 f\u00e9vrier 2014: le conseiller aux Etats PLR Philipp Mueller, un des artisans du compromis sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, est victime de nombreuses menaces sur sa page Facebook: une fois c'est un message post\u00e9 qui le qualifie de  mis\u00e9rable traitre \u00e0 la patrie, une autre fois, un appel \u00e0 commettre un acte forcen\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de lui et des \u00e9lus de gauche, ou pour carr\u00e9ment en finir avec ce mouchard du peuple et son entourage ... Philipp Mueller ne souhaite pas s'exprimer \u00e0 ce sujet. Tandis que le socialiste C\u00e9dric Vermuth, lui-m\u00eame l'objet d'attaques similaires, reconna\u00eet que les menaces \u00e0 son encontre augmentent. Leurs auteurs se sentent l\u00e9gitim\u00e9s par les violente attaques de certains m\u00e9dias, notamment la Wetlwoche, qui a vivement critiqu\u00e9 le conseiller aux Etats PLR. L'Argauerzeitung, qui fait sa une avec ce sujet, l'accompagne d'un commentaire: ces provocateurs pyromanes mettent en danger notre Suisse. Veulent-ils provoquer un crime comme celui perp\u00e9tr\u00e9  en Grande Breatgne contre une militante anti-Brexit ? De telels menaces n'ont pas l,ieu d'\u00eatre dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, qui permet d'agir par l'initiative ou le referendum. \r\n*** Profession: observateurs des \u00e9lites suisses ...\r\nLe Temps\r\nIl est dans la liste tr\u00e8s restreinte des \u00e9lites, mais des \u00e9lites administratives. Walter Thurnherr, le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, est aussi la vedette de la grande interview du lundi de l'Argauerzeitung. L'adminsitration n'est plus un atelier prot\u00e9g\u00e9 ... affirme-t-il. Mais il r\u00e9fute aussi avoir uen position de 8e conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Son pouvoir est limit\u00e9, mais il a de l'influence, il fait des propositions, il coordonne les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Lui qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre reconnu dans la rue souhaite rendre les votations plus attractives, et s'inqui\u00e8te: ses enfants ne lisent plus les journaux, ils ne regardent plus la t\u00e9l\u00e9vision, et les informations sur les r\u00e9seaux sociaux ne remplacent que tr\u00e8s partiellement les informations que l'on trouve dans les m\u00e9dias traditionnels. Le nombre de journaux diminue, et ce n'est pas bon pour la d\u00e9mocratie. \r\nLeman Bleu et le publireportage \r\n*** C'est \u00e9tonnant, mais les prix des r\u00e9sidences secondaires baissent en montagne ...\r\nL'initiative pour limiter \u00e0 20 % le nombre de r\u00e9sidences secondaires a des effets \u00e9tonnants: dans certaines destinations touristiques, elle a emp\u00each\u00e9 la construction de nouveaux chalets de vacances, et valoris\u00e9 les existants. Mais  souligne ce matin le Tagesanzeiger,  en Haute Engadine, ou dans certaines communes valaisannes, comme \u00e0 Lo\u00e8che, les prix de ces biens ont au contraire chut\u00e9 de 5 \u00e0 7 % depuis 2013. La faute aux nombreux nouveaux appartements qui ont \u00e9t\u00e9 construits en toute h\u00e2te juste avant oub juset apr\u00e8s la votation.  L'offre pl\u00e9thorique tire maintenant les prix \u00e0 la baisse: car d'autres facteurs jouent aussi un r\u00f4le comme le franc fort, qui rend plus difficiles les achats immobili4ers pour les \u00e9trangers. Le Journal propose une carte de la Suisse avec une variation des prix  des r\u00e9sidences secondaires par r\u00e9gion.\r\nPoste sous-traitants\r\n*** \"Jamais l'incertitude n'a \u00e9t\u00e9 aussi grande \" , parole du conseiller F\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, en grande interview dans le Tagesanzeiger\r\nC'est l'autre grande interview de la presse al\u00e9manique du jour: Le minsitre de la d\u00e9fense le copnfirme: cette ann\u00e9e le monde est devenu plus instable, La faute \u00e0 al situation Proche Orient, Europe Etats -Unis et \u00e0 l'effet Trump. POur al Suisse, c'est une bonne chose  si l'Allemagne et la France renforcent leur collaboration . Et m\u00eame si les gardnes menaces spont \u00e0 cherchjer duc\u00f4t\u00e9 de la cyv^bercriminalit\u00e9, ce serait une erreur de r\u00e9duire encore l'artillerie lourde et les chars d'assaut de l'arm\u00e9e suisse. Guy Parmelin s'exprime aussi sur la Swisscoy et sur l'affaire Ruag, dont l'ouverture d'une filaile aux Emirats Arabe sUnis a fait grand bruit sous la coupole. Il promet un rapport pour le premier trimeistre 2017 pour \u00e9valuer les avantages et els inconv\u00e9nbients d'une privtisation de l'entreprsie d'armemenr en mains de la Confl\u00e9d\u00e9ration. \r\nEn Suisse, c'est les suites du 9 f\u00e9vrier qui occupent toutes les pens\u00e9es des \u00e9lus et du gouvernement. Selon Le Blick, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral s'est pench\u00e9 vendredi sur un contre projet \u00e0 RASA, cette initiative qui propose de biffer carr\u00e9ment l'article 121 a, accept\u00e9 de justesse en 2014.  Plsuieurs sources d\u00e9clarent que les 7 sages n'en veulent pas car elle va trop loin \u00e0 leurs yeux. Simonetta Sommaruga pr\u00e9voit une strat\u00e9gie offensive, avec plusieurs variante possibles: comme prolonger l'article 121 d'un paragraphe, qui pr\u00e9cise que la ma\u00eetrise de l'immigration doits e faire dans le  respect des bialt\u00e9rales. A ce stade, le gouvernement est divis\u00e9: Alain Berset et Didier Burkhaleter seraient d'accord avec la ministred e justice et ppolice. Mais pas les deux ministres UDC. Ni Johann Schneider Amman qui voufdrait simplement supprimer le d\u00e9lai. La psoition de Doris Leuthard est peu claires .. Les \u00e9lus eux  attendent une position claire du CF.\r\nBlick -contre projet \u00e0 RASA\r\n***  A son tour, le Tessin veut r\u00e9glementer le cannabis \r\nLibert\u00e9 et tous les autres\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Les \u00e9lus suisses sont de plus en plus souvent menac\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nC'est une cons\u00e9quence effrayante du d\u00e9bat sur l'application de l'inititaive du 9 f\u00e9vrier 2014: le conseiller aux Etats PLR Philipp Mueller, un des artisans du compromis sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, est victime de nombreuses menaces sur sa page Facebook: une fois c'est un message post\u00e9 qui le qualifie de  mis\u00e9rable traitre \u00e0 la patrie, une autre fois, un appel \u00e0 commettre un acte forcen\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de lui et des \u00e9lus de gauche, ou pour carr\u00e9ment en finir avec ce mouchard du peuple et son entourage ... Philipp Mueller ne souhaite pas s'exprimer \u00e0 ce sujet. Tandis que le socialiste C\u00e9dric Vermuth, lui-m\u00eame l'objet d'attaques similaires, reconna\u00eet que les menaces \u00e0 son encontre augmentent. Leurs auteurs se sentent l\u00e9gitim\u00e9s par les violente attaques de certains m\u00e9dias, notamment la Wetlwoche, qui a vivement critiqu\u00e9 le conseiller aux Etats PLR. L'Argauerzeitung, qui fait sa une avec ce sujet, l'accompagne d'un commentaire: ces provocateurs pyromanes mettent en danger notre Suisse. Veulent-ils provoquer un crime comme celui perp\u00e9tr\u00e9  en Grande Breatgne contre une militante anti-Brexit ? De telels menaces n'ont pas l,ieu d'\u00eatre dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, qui permet d'agir par l'initiative ou le referendum. \r\n***Profession: observateur des \u00e9lites suisses....\r\nQuel beau m\u00e9tier... il existe vraiment. A lire dans le Temps. L'Observatoire de s\u00e9lites suisses a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e au sein de la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne. La Suisse \u00e9tait en retard dans ce domaine, vu sa tradition de discr\u00e9tion, pour ne pas dire d'opacit\u00e9. \r\nPendant longtemps, l'\u00e9lite, c'\u00e9tait \u00e7a: un chef d'entreprise, colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, radical et conseiller f\u00e9d\u00e9ral... Johann Schneider-Ammann, en somme.\r\nMais tout cela change, constate l'observatoire. Davantage de femmes, d'universitaires...\r\nLes crit\u00e8res se r\u00e9partissent entre 4 domaines: politique, \u00e9conomie, administration et hautes \u00e9coles. M\u00e9dias et culture ne font pas partie du recensement. Au final, sur 8,4 millions d'habitants, ces \u00e9lites ont tr\u00e8s exactement 5983. Elus f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux, grands ou grandes patrons ou patronnes, dirigeants de syndicats, directeur ou directrice d'office f\u00e9d\u00e9ral, ou professeurs ordinaires ou extraordinaires des universit\u00e9s....\r\nIl est dans la liste tr\u00e8s restreinte des \u00e9lites, mais des \u00e9lites administratives. Walter Thurnherr, le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, est aussi la vedette de la grande interview du lundi de l'Argauerzeitung. L'adminsitration n'est plus un atelier prot\u00e9g\u00e9 ... affirme-t-il. Mais il r\u00e9fute aussi avoir uen position de 8e conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Son pouvoir est limit\u00e9, mais il a de l'influence, il fait des propositions, il coordonne les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Lui qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre reconnu dans la rue souhaite rendre les votations plus attractives, et s'inqui\u00e8te: ses enfants ne lisent plus les journaux, ils ne regardent plus la t\u00e9l\u00e9vision, et les informations sur les r\u00e9seaux sociaux ne remplacent que tr\u00e8s partiellement les informations que l'on trouve dans les m\u00e9dias traditionnels. Le nombre de journaux diminue, et ce n'est pas bon pour la d\u00e9mocratie. \r\nM\u00e9dias encore, avec la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale L\u00e9man Bleu, qui vend ses services aux communes, explique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. Des communes - elles sont 2 pour l'instant, Onex et Ani\u00e8res -  qui acceptent donc, selon le journal de financer leurs passages t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\r\nLe r\u00e9dacteur en chef de L\u00e9man Bleu, Laurent Keller, explique: le mod\u00e8le des t\u00e9l\u00e9s communales est en train de s'essouffler, c'est une opportunit\u00e9 pour nous de faire un virage vers l'ultra-proximit\u00e9. Un magazine sp\u00e9clialement d\u00e9di\u00e9 aux communes sera diffus\u00e9 d\u00e8s janvier. La commune d'Onex s'est par exemple engag\u00e9e \u00e0 hauteur de 130 mille francs. Mais la tribune de Gen\u00e8ve s'interroge: quid de l'ind\u00e9pendance journalistique \u00e0 l'\u00e9gard des communes qui paient ? nous restons libres, dit le r\u00e9dacteur en chef. Mais il pr\u00e9cise quand m\u00eame: les sujets qui f\u00e2chent seront plut\u00f4t trait\u00e9s dans le cadres du journal habituel, et pas dans l'\u00e9mission des communes. \r\n***C'est \u00e9tonnant, mais les prix des r\u00e9sidences secondaires baissent en montagne...\r\nL'initiative pour limiter \u00e0 20 % le nombre de r\u00e9sidences secondaires a des effets \u00e9tonnants: dans certaines destinations touristiques, elle a emp\u00each\u00e9 la construction de nouveaux chalets de vacances, et valoris\u00e9 les existants. Mais  souligne ce matin le Tagesanzeiger,  en Haute Engadine, ou dans certaines communes valaisannes, comme \u00e0 Lo\u00e8che, les prix de ces biens ont au contraire chut\u00e9 de 5 \u00e0 7 % depuis 2013. La faute aux nombreux nouveaux appartements qui ont \u00e9t\u00e9 construits en toute h\u00e2te juste avant oub juset apr\u00e8s la votation.  L'offre pl\u00e9thorique tire maintenant les prix \u00e0 la baisse: car d'autres facteurs jouent aussi un r\u00f4le comme le franc fort, qui rend plus difficiles les achats immobili4ers pour les \u00e9trangers. Le Journal propose une carte de la Suisse avec une variation des prix  des r\u00e9sidences secondaires par r\u00e9gion.\r\nLe Matin revient lui sur ces affaires dont la Schweiz am Sonntag se faisait l'\u00e9cho hier: des livreurs de sous-traitants de la poste, sous-pay\u00e9s et accus\u00e9s d'avoir vol\u00e9 des paquets.\r\nLe quotidien romand est all\u00e9 voir le syndicat autonome des postiers. Son pr\u00e9sident Olivier Cottagnoud d\u00e9nonce une gabegie totale: ces sous-traitants, ce sont des gens qui se mettent \u00e0 leur comptent, et qui engagent 3 chauffeurs, le tout sans conna\u00eetre les lois. Des livreurs qui sont donc souvent pay\u00e9s au-dessous de la convention collective de travail. Le syndicat estime aussi que la part des paquets vol\u00e9s dans les centres de tri de la poste n'est pas n\u00e9gligeable: le g\u00e9ant jaune engage des manutentionnaires, pr\u00e9caris\u00e9s, pas qualifi\u00e9s, sans formation postale, et sans implication r\u00e9elle dans l'entreprise. La poste de son c\u00f4t\u00e9 rappelle que le code \u00e9thique s'applique aussi \u00e0 ses sous-traitants.  \r\n*** \"Jamais l'incertitude n'a \u00e9t\u00e9 aussi grande\", parole du conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, en grande interview dans le Tages Anzeiger...\r\nC'est l'autre grande interview de la presse al\u00e9manique du jour: Le minsitre de la d\u00e9fense le copnfirme: cette ann\u00e9e le monde est devenu plus instable, La faute \u00e0 al situation Proche Orient, Europe Etats -Unis et \u00e0 l'effet Trump. POur al Suisse, c'est une bonne chose  si l'Allemagne et la France renforcent leur collaboration . Et m\u00eame si les gardnes menaces spont \u00e0 cherchjer duc\u00f4t\u00e9 de la cyv^bercriminalit\u00e9, ce serait une erreur de r\u00e9duire encore l'artillerie lourde et les chars d'assaut de l'arm\u00e9e suisse. Guy Parmelin s'exprime aussi sur la Swisscoy et sur l'affaire Ruag, dont l'ouverture d'une filaile aux Emirats Arabe sUnis a fait grand bruit sous la coupole. Il promet un rapport pour le premier trimeistre 2017 pour \u00e9valuer les avantages et els inconv\u00e9nbients d'une privtisation de l'entreprsie d'armemenr en mains de la Confl\u00e9d\u00e9ration. \r\nUne grande question, qui sera trait\u00e9e toute la semaine dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: le Front National peut-il gagner la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ? Alli\u00e9s \u00e0 3 autres journeaux europ\u00e9ens, ils nous propsent 5 \u00e9pisode de \"plong\u00e9e dans les rouages du Front national\". \r\nUn parti, nous rappelle l'\u00e9ditorial, qui est pr\u00eat pour la bataille, qui s'est professionnalis\u00e9. \r\nEt l'enqu\u00eate des quotidiens montre comment un parti encore modeste mais habile r\u00e9sussit \u00e0 dicter le rythme de la vie politique fran\u00e7aise. Ce qui est inqui\u00e9tant dit l'\u00e9dito, c'est l'inertie de ses adversaires. Le mal fran\u00e7ais, ce n'est pas le Front national, mais l'obsession pour le parti de la part du reste de la classe politique. Ankylos\u00e9e dans ses postures morales, elle s'\u00e9pargne \u00e0 bon compte tout autocritique et id\u00e9e nouvelle, conclut l'\u00e9ditorial. \r\nEn Suisse, c'est les suites du 9 f\u00e9vrier qui occupent toutes les pens\u00e9es des \u00e9lus et du gouvernement. Selon Le Blick, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral s'est pench\u00e9 vendredi sur un contre projet \u00e0 RASA, cette initiative qui propose de biffer carr\u00e9ment l'article 121 a, accept\u00e9 de justesse en 2014.  Plsuieurs sources d\u00e9clarent que les 7 sages n'en veulent pas car elle va trop loin \u00e0 leurs yeux. Simonetta Sommaruga pr\u00e9voit une strat\u00e9gie offensive, avec plusieurs variante possibles: comme prolonger l'article 121 d'un paragraphe, qui pr\u00e9cise que la ma\u00eetrise de l'immigration doits e faire dans le  respect des bialt\u00e9rales. A ce stade, le gouvernement est divis\u00e9: Alain Berset et Didier Burkhaleter seraient d'accord avec la ministred e justice et ppolice. Mais pas les deux ministres UDC. Ni Johann Schneider Amman qui voufdrait simplement supprimer le d\u00e9lai. La psoition de Doris Leuthard est peu claires .. Les \u00e9lus eux  attendent une position claire du CF.\r\n*** A son tour, le Tessin veut r\u00e9glementer le cannabis...\r\nLe gouvernement cantonal va devoir r\u00e9pondre \u00e0 une intervention parlementaire sous la houlette de membres du PLR sur le sujet, nous explique ce matin La Libert\u00e9, les journaux Neuch\u00e2telois, le Novuelliste, ou le journal du jura. Cette intervention demande la r\u00e9glementation du chanvre et de ses d\u00e9riv\u00e9s, on pense bien s\u00fbr au cannabis. Argument mis en avant: il faut davantage prot\u00e9ger les jeunes: quand ils ach\u00e8tent de l'herbe par exemple, ils sont en contact direct avec le crime organis\u00e9. Les opposants craignent eux un tourisme de la fumette... surtout que le Gothard a \u00e9t\u00e9 ouvert ce week-end...", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8214606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-12T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-12T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8214624", "ece-8214606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:20Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCela passe \u00e0 la revue de presse comme chaque jour, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, sont revenus dans le Studio pour le dire, que les \u00e9lus suisses ont depuis son plus souvent menac\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nC'est une des cons\u00e9quence effrayante du d\u00e9bat sur l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier le conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller, un des artisans du compromis sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est victime de nombreuses menaces sur sa page Facebook, une fois c'est un message post\u00e9 qui le qualifie de mis\u00e9rable traitre \u00e0 la patrie, une autre fois, un appel \u00e0 se d\u00e9barrasser de lui et des \u00e9lus de gauche ou pour en finir avec ce mouchard du peuple et son entourage, Philippe M\u00fcller ne souhaite pas s'exprimer \u00e0 ce sujet, mais le socialiste C\u00e9dric Wermuth lui- m\u00eame le objet d'attaques similaires, reconna\u00eet que les menaces \u00e0 son encontre, augmentent leurs auteurs \u00e0 ses yeux se sentent l\u00e9gitim\u00e9s par les violente attaques de certains m\u00e9dias, notamment celle de la Weltwoche, la Gr\u00e8ce \u00e9tonne qui fait \u00e7a une avec ce sujet, l'accompagne d'un commentaire ces provocateurs pyromanes mettent en danger notre Suisse veulent -ils provoquer un Crime comme celui perp\u00e9tr\u00e9 en Grande Bretagne compte la militante anti- Brexit te de telles menaces n'ont pas lieu d'\u00eatre, dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui permet d'agir par voie d'initiative ou de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nProfession un peu m\u00e9connu, observateur des \u00e9lites suisses quel beau m\u00e9tier, h\u00e9 bien il existe vraiment, c'est-\u00e0-dire dans le temps, l'Observatoire des \u00e9lites suisses a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e au sein de la Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne, la Suisse \u00e9tait en retard dans ce domaine, vu sa tradition de discr\u00e9tion, pour ne pas dire d'opacit\u00e9 alors pendant longtemps, l'\u00e9lite, c'\u00e9tait \u00e7a, chef d'entreprise, colonel \u00e0 l'arm\u00e9e radical et conseiller f\u00e9d\u00e9ral par exemple Yoann Schneider- Ammann, mais tout cela change, constate l'observatoire davantage de femmes, d'universitaires, les crit\u00e8res se r\u00e9partissent en fait entre 4 domaines de la politique, l'\u00e9conomie, l'administration et hautes \u00e9coles, m\u00e9dias et culture ne font pas partie du recensement au final sur8,4 millions d'habitants, ces \u00e9lites en Suisse sont tr\u00e8s exactement 5983 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux, par exemple, grands ou grandes patrons ou patronnes dirigeants de syndicats directeur ou directrice d'office, f\u00e9d\u00e9ral ou professeurs ordinaires ou extraordinaires des universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nEt justement, il est dans l'Allier, dans la liste tr\u00e8s restreinte de ses \u00e9lites, mais des illicite administratives Valter Tournaire, le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi la vedette de la grande interview du lundi de la \u00e7a tombe, l'administration n'est plus un atelier prot\u00e9g\u00e9, affirme -t-il, il r\u00e9fute aussi avoir une position de 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, son pouvoir est limit\u00e9, mais il a de l'influence, il fait des propositions, il coordonne les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, lui qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre reconnu dans la rue, souhaite rendre les votations plus attractives et il s'inqui\u00e8te ses enfants ne lisent plus les journaux, ils ne regardent plus la t\u00e9l\u00e9vision et les informations sur les r\u00e9seaux sociaux ne remplacent que tr\u00e8s partiellement les informations que l'on trouve dans les m\u00e9dias traditionnels, le nombre de journaux diminue et ce n'est pas bon pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [93%] :\r\nM\u00e9dias encore avec la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale L\u00e9man Bleu du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui vend ses services aux communes, explique ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve, des communes, elles sont 12 pour l'instant, Onex et Ani\u00e8res qui acceptent donc selon le journal, de financer leurs passages t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, le r\u00e9dacteur en chef de L\u00e9man Bleu Laurent Keller explique le mod\u00e8le des t\u00e9l\u00e9s communales est en train de s'essouffler, c'est une opportunit\u00e9 pour nous de faire en virage vers l'ultra- proximit\u00e9 : un magazine sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux communes sera diffus\u00e9 d\u00e8s janvier dans la commune donn\u00e9e, c'est par exemple engag\u00e9e \u00e0 hauteur de 130000 francs mais la tribune de Gen\u00e8ve s'interroge, quid de l'ind\u00e9pendance journalistique \u00e0 l'\u00e9gard des communes qui paye, nous resterons libres, dit le r\u00e9dacteur en chef, mais il pr\u00e9cise quand m\u00eame : les sujets qui f\u00e2chent seront plut\u00f4t trait\u00e9s dans le cadre du journal habituel et pas dans l'\u00e9mission sp\u00e9ciale des communes, c'est \u00e9tonnant, mais les prix des r\u00e9sidences secondaires baissent en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [95%] :\r\nLes l\u00e9gislatives pour limiter \u00e0 20 pourcent le le nombre de r\u00e9sidences secondaires, a des effets \u00e9tonnants dans certaines destinations touristiques, elle a emp\u00each\u00e9 la construction de nouveaux chalets de vacances et donc valoris\u00e9 les existants mais souligne ce matin le tag sa guerre en Haute Engadine et dans certaines communes valaisannes comme \u00e0 Lo\u00e8che, les prix de ces biens ont au contraire chut\u00e9 de 5 \u00e0 7 pourcent depuis depuis 2013, la faute aux nombreux nouveaux appartements qui ont \u00e9t\u00e9 construits en toute h\u00e2te juste avant ou juste apr\u00e8s la votation l'offre pl\u00e9thorique tire maintenant les prix \u00e0 la baisse car d'autres facteurs jouent aussi un r\u00f4le comme le franc fort, qui rend plus difficiles les achats immobiliers pour les \u00e9trangers, le journal propose une carte de la Suisse avec une variation des prix des r\u00e9sidences secondaires par r\u00e9gion de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [94%] :\r\nLe Matin revient lui sur ces affaires dans la chouette \u00e7a m'Sonntag se faisait l'\u00e9cho hier des livreurs de sous- traitants de la poste sous- pay\u00e9s et accus\u00e9s d'avoir vol\u00e9 des paquets le quotidien Romand ont allez voir lui le syndicat autonome des postiers, son pr\u00e9sident, Olivier Cottagnoud, d\u00e9nonce une gabegie totale ces sous- traitants, ce sont des gens qui se mettent \u00e0 leur compte et qui engagent 3 chauffeurs le toutes sans conna\u00eetre les lois des livreurs qui sont donc aussi souvent pay\u00e9s en dessous de la convention collective de travail, le syndicat estime aussi que la part des paquets vol\u00e9s dans les centres de tri de La Poste n'est pas n\u00e9gligeable le g\u00e9ant jaune engage des manutentionnaires pr\u00e9caris\u00e9s pas qualifi\u00e9s sans formation postale et sans implication r\u00e9elle dans l'entreprise, la Poste de son c\u00f4t\u00e9, rappelle que le code \u00e9thique s'applique aussi \u00e0 tous ses sous- traitants, jamais l'incertitude n'a \u00e9t\u00e9 aussi grande parole du conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin qui est en grande interview dans le Tages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nOui, c'est l'autre grande interview de la presse al\u00e9manique du jour, le ministre de la d\u00e9fense, le confirme au taquet, \u00e7a ne sa guerre, cette ann\u00e9e, le monde est devenu plus instable La faute \u00e0 la situation au Proche-Orient en Europe et \u00e0 l'effet Trump aux \u00c9tats-Unis pour la Suisse, ce serait une bonne chose si l'Allemagne et la France renforcent leur collaboration et m\u00eame si les grandes menaces sont \u00e0 chercher plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la cybercriminalit\u00e9, ce serait une erreur, aux yeux des mines du ministre de la d\u00e9fense de r\u00e9duire encore l'artillerie lourde et les chars d'assaut de l'arm\u00e9e suisse Guy Parmelin s'exprime aussi sur la Suisse et sur l'affaire Ruag, dont l'ouverture d'une filiale aux \u00c9mirats arabes unis a fait grand bruit sous la Coupole, il promet un rapport pour le 1er trimestre 1017 pour \u00e9valuer \u00e9valuer les avantages et les inconv\u00e9nients d'une \u00e9ventuelle privatisation de l'entreprise d'armement en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [93%] :\r\nUne grande question qui sera trait\u00e9e toute la semaine dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures le Front national peut -il gagner la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise est li\u00e9 \u00e0 3 autres journaux europ\u00e9ens, ils nous propose 5 \u00e9pisode de plong\u00e9e dans les rouages du Front national, un parti nous rappelle l'\u00e9ditorial qui est pr\u00eat pour la bataille qui s'est professionnalis\u00e9 et l'enqu\u00eate des quotidiens, montre comment un parti encore modeste mais habile r\u00e9ussit \u00e0 dicter le rythme de la vie politique fran\u00e7aise, ce qui est inqui\u00e9tant, dit l'\u00e9dito, c'est l'inertie de ses adversaires, le mal fran\u00e7ais, ce n'est pas le Front national, mais l'obsession pour le parti de la part du reste de la classe politique, une classe politique ankylose et dans ses postures morales qui s'\u00e9pargne \u00e0 bon compte tout autocritique et id\u00e9e nouvelle, conclut l'\u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [91%] :\r\nEn Suisse, on le sait, ce sont les suites du 9 f\u00e9vrier qui occupent toutes les pens\u00e9es des \u00e9lus et du gouvernement, et selon Le Blick, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est pench\u00e9 vendredi sur un contre- projet \u00e0 Rasa cette initiative qui propose de biffer carr\u00e9ment l'article 121 a accept\u00e9 de justesse en 2014, plusieurs sources d\u00e9clarent que les 7 sages n'en veulent pas, car elle va trop loin, \u00e0 leurs yeux, Simonetta Sommaruga pr\u00e9voit une strat\u00e9gie offensive avec plusieurs variante possibles dans ce contre- projet comme prolonger l'article 121 d'un paragraphe qui pr\u00e9cise que la ma\u00eetrise de l'immigration doit se faire dans le respect des bilat\u00e9rales, \u00e0 ce stade, le gouvernement est divis\u00e9, Alain Berset et Didier Burkhalter seraient d'accord avec la ministre, de justice et police mais pas les 2 ministres UDC ni il y a une Scheider Ammann tandis que la position de Doris Leuthard est peu lisible, les \u00e9lus, eux, attendent d\u00e9sormais une position claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [94%] :\r\nEt \u00e0 son tour le Tessin veut r\u00e9glementer le cannabis, le gouvernement cantonal va devoir r\u00e9pondre \u00e0 une intervention parlementaire sous la houlette de membres du PLR sur ce sujet, nous explique ce matin La Libert\u00e9 les journaux Neuch\u00e2telois nouvelliste au Journal du Jura cette intervention demande la r\u00e9glementation du chanvre et de ses d\u00e9riv\u00e9s, on pense bien s\u00fbr au cannabis argument mis en avant, il faut davantage prot\u00e9ger les jeunes quand ils ach\u00e8tent de l'herbe, par exemple, ils sont en contact Direct avec le Crime organis\u00e9, les opposants craignent eux un tourisme de la fumette voil\u00e0 surtout que le Gothard a \u00e9t\u00e9 ouvert ce week- end, ah ben oui, bien s\u00fbr, cr\u00e9er un appel d'air merci mesdames, voil\u00e0 pour la revue de presse 6 heures 51. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1430496", "internalArchiveId": "AA1505430521", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "36 miles2 - Neuchatel, Kansas, USA", "publicationDate": "2016-12-11T22:03:00Z", "summary": "Les Junod, les Jeanneret et les Bonjour du Kansas aux Etats-unis vivent \u00e0 Neuchatel, bourgade d\u00bfune centaine d\u00bfhabitants. Entre courses de tracteurs, musique country et baseball, ces agriculteurs de l'Am\u00e9rique profonde n'ont plus de neuch\u00e2telois que leur nom de famille. Mais tous \u00e9voquent avec fiert\u00e9 la conqu\u00eate de l'Ouest de leurs anc\u00eatres helv\u00e9tiques.", "durationSec": 3810, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["KANSAS", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["TOPONYMIE", "\u00c9MIGRATION"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T12:28:07Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599169", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001469", "position": "1"}}, {"id": "1590001", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018578", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1562657", "internalArchiveId": "AA1612562667", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-11T20:13:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8235552", "imageURL": "http://www.rts.ch/8235561.image", "backgrounds": ["Suisse : Christian Constantin, entrepreneur vaudois : \"Si Dieu me laisse la sant\u00e9, le reste je m'occupe\".", "Collombey, Valais : vues a\u00e9riennes de la raffinerie Tamoil de Collombey."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Comment je suis partie au Djihad avec mon fils de 4 ans", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Y aura-t-il du chocolat \u00e0 No\u00ebl ?", "Les Jeux ne sont pas faits", "La musique qui vous conditionne \u00e0 acheter", "Mise au point", "Les Jeux ne sont pas faits / La musique qui vous conditionne \u00e0 acheter / Comment je suis parti au Djihad avec mon fils de 4 ans / Y aura-t-il du chocolat \u00e0 No\u00ebl ?"], "alternativeSummary": ["- Les jeux Olympiques de retour en Suisse ?\n- Comment j'ai atterri en Syrie avec mon fils\n- Plein les oreilles pour vous vider les poches\n- Cacao", "- Les jeux Olympiques de retour en Suisse ?\n- Comment j'ai atterri en Syrie avec mon fils\n- Plein les oreilles pour vous vider les poches\n- Cacao", "- Les jeux Olympiques de retour en Suisse ?\n- Comment j'ai atterri en Syrie avec mon fils\n- Plein les oreilles pour vous vider les poches\n- Cacao", "- Les jeux Olympiques de retour en Suisse ?\n- Comment j'ai atterri en Syrie avec mon fils\n- Plein les oreilles pour vous vider les poches\n- Cacao", "Laura Passoni n\u2019avait rien qui la pr\u00e9destinait \u00e0 rejoindre Daech. Cette jeune m\u00e8re, catholique, d\u2019origine italienne a pourtant fait ce choix et en l\u2019espace de quelques mois elle s\u2019est retrouv\u00e9 coinc\u00e9e dans une maison pour femmes du califat en Syrie. Aujourd\u2019hui elle t\u00e9moigne pour \u00e9viter que d\u2019autres se fassent embrigader.", "L\u2019actualit\u00e9 de la semaine vue autrement. Ce soir le Berne Comedy Club, l\u2019art de la mise en sc\u00e8ne de l\u2019entr\u00e9e et de la sortie politique, Montebourg s\u2019inspire de la m\u00e9thode Trump et les r\u00e2leurs fran\u00e7ais au jihad.", "Avec la hausse mondiale de la consommation de chocolat, la p\u00e9nurie de cacao menace, surtout celle de cacao de qualit\u00e9. Le chocolat pourrait devenir un produit de luxe. Reportage au Br\u00e9sil o\u00f9 certains cultivateurs rognent sur la qualit\u00e9 pour augmenter radicalement les rendements.", "La Suisse n\u2019a plus organis\u00e9 de JO depuis 1948, l\u2019heure de la revanche a peut-\u00eatre sonn\u00e9 avec deux projets concurrents pour les jeux d\u2019hivers 2026. Nous avons suivi les Grisons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et une alliance Vaud/Valais/Fribourg/berne de l\u2019autre. les porteurs des deux projets sont dans les starting blocks pour la candidature \u00e0 la candidature.", "La suisse n'a plus accueilli les JO depuis 1948, mais pour 2026 deux candidatures se pr\u00e9parent : les Grisons et une alliance Vaud-Valais. Les dossiers doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s dans moins de dix jours et chaque camp s'active pour convaincre qu'il est le meilleur. Reportage.", "La Suisse n\u2019a plus organis\u00e9 de JO depuis 1948, l\u2019heure de la revanche a peut-\u00eatre sonn\u00e9 avec deux projets concurrents pour les jeux d\u2019hivers 2026. Nous avons suivi les Grisons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et une alliance Vaud/Valais/Fribourg/berne de l\u2019autre. les porteurs des deux projets sont dans les starting blocks pour la candidature \u00e0 la candidature. Les sp\u00e9cialistes estiment que passer LA bonne musique dans les rayons des magasins peut faire grimper les ventes jusqu\u2019\u00e0 + 20%. Un britannique s\u2019insurge contre cette dictature des d\u00e9cibels, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 faire plier une des plus grandes chaines de grandes surfaces de son pays.  Laura Passoni n\u2019avait rien qui la pr\u00e9destinait \u00e0 rejoindre Daech.  Cette jeune m\u00e8re, catholique, d\u2019origine italienne a pourtant fait ce choix et en l\u2019espace de quelques mois elle s\u2019est retrouv\u00e9 coinc\u00e9e dans une maison pour femmes du califat en Syrie. Aujourd\u2019hui elle t\u00e9moigne pour \u00e9viter que d\u2019autres se fassent embrigader. Avec la hausse mondiale de la consommation de chocolat, la p\u00e9nurie de cacao menace, surtout celle de cacao de qualit\u00e9. Le chocolat pourrait devenir un produit de luxe. Reportage au Br\u00e9sil o\u00f9 certains cultivateurs rognent sur la qualit\u00e9 pour augmenter radicalement les rendements."], "variantIds": ["ece-8134663", "ece-8134323", "ece-8134213", "ece-8133667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:40:13Z", "subTitles": ["00:08:39:03  00:08:46:02\r\n...\r\n\r\n00:08:46:07  00:08:52:00\r\n    -Les d\u00e9chets nucl\u00e9aires\r\nune semaine apr\u00e8s la votation...\r\n\r\n00:08:52:05  00:08:58:02\r\n      -Qui vous a interdit\r\nde diffuser ce reportage avant ?\r\n\r\n00:08:58:07  00:09:03:10\r\n-Note de la r\u00e9daction: \"Il a \u00e9t\u00e9\r\n  r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s la votation.\"\r\n\r\n00:09:03:14  00:09:06:07\r\n-On pourrait visiter Tchernobyl.\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:10:11\r\n Cette syndic pense qu'on ferait\r\n     de m\u00eame dans sa ville !\r\n\r\n00:09:10:16  00:09:15:09\r\n-D'habitude, je ne voyage jamais\r\n      en premi\u00e8re classe.\r\n\r\n00:09:15:13  00:09:19:12\r\n    Ca m'a \u00e9nerv\u00e9 de recevoir\r\n plusieurs messages \u00e0 ce propos.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:22:07\r\n      Sign\u00e9: Thomas Wiesel.\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:27:23\r\n*-On nous a impos\u00e9 cette t\u00eate \u00e0 \r\nclaques, sous pr\u00e9texte qu'il est\r\n\r\n00:09:28:04  00:09:31:09\r\n  le porte-parole humoristique\r\n         de la gauche !\r\n\r\n00:09:31:13  00:09:35:10\r\n    *C'est une raison de plus\r\n     de ne pas payer Billag.\r\n\r\n00:09:35:14  00:09:41:05\r\n         -Tr\u00e8s \u00e9mouvant,\r\n  ce portrait de Thomas Wiesel.\r\n\r\n00:09:42:18  00:09:45:21\r\n-Ce soir dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n00:09:46:02  00:09:48:16\r\nDeux candidatures suisses au JO,\r\n\r\n00:09:48:21  00:09:54:18\r\n c'est la derni\u00e8re ligne droite\r\n  pour l'alliance Vaud-Valais.\r\n\r\n00:09:57:09  00:10:00:18\r\n      De la musique \u00e0 coin \r\n     pour vous faire acheter\r\n\r\n00:10:00:23  00:10:02:23\r\n      jusqu'\u00e0 20 % de plus,\r\n\r\n00:10:03:04  00:10:06:21\r\n       les consommateurs\r\n    sont-ils pris en otage ?\r\n\r\n00:10:09:06  00:10:13:11\r\n  Elle a joint l'Etat islamique\r\n     avec son fils de 4 ans.\r\n\r\n00:10:13:15  00:10:17:18\r\n  Aujourd'hui, revenue de Syrie\r\n  et sous contr\u00f4le judiciaire,\r\n\r\n00:10:17:23  00:10:20:04\r\n     Laura Passoni raconte.\r\n\r\n00:10:21:21  00:10:26:03\r\n      -Le cacao de qualit\u00e9\r\n   se fait toujours plus rare.\r\n\r\n00:10:26:08  00:10:29:19\r\n    Les chocolatiers suisses\r\n        s'en inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:10:32:14  00:10:35:18\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:10:35:23  00:10:38:11\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:10:38:16  00:10:43:01\r\n     Avant toute chose, retour\r\nsur l'actualit\u00e9 de la semaine\r\n\r\n00:10:43:06  00:10:48:02\r\n        avec notre s\u00e9quence\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n00:11:03:02  00:11:06:10\r\n          -Pour ce d\u00e9bat\r\n  sur la r\u00e9forme des retraites...\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:10:07\r\n    -Ca n'\u00e9tait pas \u00e9vident, \r\n   mais sur RTS Deux la soir\u00e9e\r\n\r\n00:11:10:11  00:11:13:10\r\n          \u00e9tait plac\u00e9e\r\n   sous le signe de l'humour,\r\n\r\n00:11:13:14  00:11:16:15\r\nselon le programme TV de La Libert\u00e9.\r\n\r\n00:11:20:04  00:11:23:20\r\n Un public style \"Comedy Club\",\r\n       jeune et branch\u00e9,\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:27:18\r\n         avec des stars\r\n    qui alignent les vannes.\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:31:14\r\n         Un succ\u00e8s tel\r\nque Le Temps a consacr\u00e9 une page\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:34:14\r\n       \u00e0 l'\u00e9toile montante\r\n       de l'humour romand.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:40:00\r\n         On a d\u00e9j\u00e0 h\u00e2te\r\n    de la prochaine \u00e9dition.\r\n\r\n00:11:40:05  00:11:42:06\r\n      -Au revoir \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:46:03\r\n        Rires artificiels\r\n\r\n00:11:49:14  00:11:51:06\r\n         -Je suis candidat\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:54:09\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:11:54:13  00:11:59:11\r\n -L'annonce de Manuel Valls a \u00e9t\u00e9\r\nexamin\u00e9e sous toutes ses coutures.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:04:06\r\n Rien de spontan\u00e9 dans ce public\r\n   m\u00e9tiss\u00e9 tri\u00e9 sur le volet.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:07:11\r\n      Alors quitte \u00e0 faire\r\n     dans la mise en sc\u00e8ne,\r\n\r\n00:12:07:16  00:12:12:06\r\ndes artistes bordelais y sont all\u00e9s\r\n   franchement avec F.Hollande.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:15:02\r\n-J'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat\r\n\r\n00:12:15:07  00:12:17:11\r\n   \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:12:17:15  00:12:20:22\r\n             Je tenais\r\n \u00e0 vous en faire part directement.\r\n\r\n00:12:21:03  00:12:23:20\r\n   L'aspirateur couvre sa voix\r\n\r\n00:12:24:01  00:12:27:04\r\n...\r\n\r\n00:12:30:12  00:12:33:04\r\n-Et si c'\u00e9tait Arnaud Montebourg,\r\n\r\n00:12:33:09  00:12:37:03\r\n      le rival de M.Valls\r\npour la candidature socialiste ?\r\n\r\n00:12:37:08  00:12:42:06\r\nIl lui faudra \u00eatre plus courtois\r\navec les journalistes f\u00e9minines.\r\n\r\n00:12:42:11  00:12:46:06\r\n     Premi\u00e8re d\u00e9monstration,\r\n          il y a 2 ans.\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:51:07\r\n-Vous devriez les lire, \u00e7a \u00e9viterait\r\n    ces questions d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:53:20\r\n           -Idiotes ?\r\n          -D\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n00:12:54:01  00:12:57:10\r\n    -C'est pas d\u00e9sagr\u00e9able, \r\n    on se parle franchement.\r\n\r\n00:12:57:14  00:13:00:11\r\n   -Elle est toujours comme \u00e7a,\r\n           la petite ?\r\n\r\n00:13:00:15  00:13:04:05\r\n-Et cette semaine sur France Info...\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:06:07\r\n           -Je d\u00e9fends !\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:09:11\r\n  Vous \u00eates trois, je suis seul !\r\n\r\n00:13:09:16  00:13:11:08\r\n             -Quatre !\r\n\r\n00:13:11:12  00:13:15:06\r\n    -Quatre, puisque Madame...\r\n          -Oui, est l\u00e0 !\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:18:13\r\n -Pourquoi seriez-vous except\u00e9e ?\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:26:04\r\n-A propos des djihadistes fran\u00e7ais\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:29:11\r\n        partis combattre\r\n      en Irak et en Syrie,\r\n\r\n00:13:29:16  00:13:33:22\r\n  le journaliste David Thomson\r\n   d\u00e9clare dans Lib\u00e9ration...\r\n\r\n00:13:49:03  00:13:53:00\r\n-Allez, prochaine \u00e9tape \u00e0 Mossoul:\r\n          les 35 heures.\r\n\r\n00:13:54:23  00:13:58:12\r\n         -Voil\u00e0 l'affiche\r\n   des derniers Jeux olympiques\r\n\r\n00:13:58:17  00:14:03:00\r\n        organis\u00e9s en Suisse\r\n       en 1948, \u00e0 St-Moritz.\r\n\r\n00:14:03:05  00:14:06:04\r\nLa Suisse r\u00eave \u00e0 nouveau d'olympisme.\r\n\r\n00:14:06:09  00:14:10:04\r\nLa limite de d\u00e9p\u00f4t des dossiers 2026\r\n          est dans 4 ours.\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:13:05\r\n       Deux projets suisses:\r\n        celui des Grisons,\r\n\r\n00:14:13:10  00:14:17:21\r\n   et celui de l'alliance Vaud,\r\n     Valais, Berne, Fribourg.\r\n\r\n00:14:22:13  00:14:27:16\r\n-Suivre C.Constantin, c'est r\u00e9aliser\r\n     que chaque minute compte.\r\n\r\n00:14:27:21  00:14:32:06\r\n      Nous sommes \u00e0 4 jours\r\n    du d\u00e9p\u00f4t des candidatures\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:35:20\r\n    pour les JO d'hiver 2026.\r\n\r\n00:14:36:01  00:14:40:13\r\n      Le Vaudois J-P.Rochat\r\n   et le Valaisan C.Constantin\r\n\r\n00:14:40:18  00:14:43:22\r\n   sont en route pour Zurich.\r\n\r\n00:14:44:03  00:14:47:21\r\n  -On va rencontrer le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:14:48:02  00:14:51:20\r\n  de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski\r\n\r\n00:14:52:01  00:14:54:13\r\n   et lui pr\u00e9senter le dossier\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:58:13\r\n      qu'on d\u00e9posera mercredi\r\n         \u00e0 Swiss Olympic.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:04:21\r\n -Apr\u00e8s des mois de pr\u00e9paration,\r\n\r\n00:15:05:02  00:15:08:04\r\n le projet de Suisse occidentale\r\n           est ficel\u00e9,\r\n\r\n00:15:08:09  00:15:11:05\r\navec Vaud et Valais comme moteur.\r\n\r\n00:15:11:10  00:15:14:00\r\n  -Prends le mont Blanc, l\u00e0-bas !\r\n\r\n00:15:14:10  00:15:19:05\r\n-J-P.Rochat est persuad\u00e9 qu'il y a\r\n une belle opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.\r\n\r\n00:15:19:14  00:15:22:16\r\n -La volont\u00e9 de tous les acteurs,\r\n\r\n00:15:22:21  00:15:24:10\r\n       c'est de le ramener\r\n\r\n00:15:24:14  00:15:27:08\r\ndans le berceau des sports alpins.\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:32:04\r\nEn 2026, ce sera presque le 100\u00e8me\r\n   anniversaire des JO d'hiver.\r\n\r\n00:15:32:09  00:15:37:04\r\n         Je suis convaincu\r\nque les Suisses r\u00e9alisent peu \u00e0 peu\r\n\r\n00:15:37:09  00:15:41:11\r\n que les JO peuvent \u00eatre organis\u00e9s\r\n       \u00e0 une taille humaine.\r\n\r\n00:15:41:16  00:15:46:10\r\n-Pas de gigantisme ou de b\u00e9tonnage,\r\n seront des arguments essentiels.\r\n\r\n00:15:46:14  00:15:51:17\r\n-Le tourisme de la montagne s'\u00e9teint,\r\n   ses infrastructures souffrent.\r\n\r\n00:15:51:22  00:15:55:19\r\nDans la vie, il y a le faire savoir\r\n        et le savoir-faire.\r\n\r\n00:15:56:00  00:16:00:08\r\n  Le savoir-faire, c'est montrer \r\n  qu'on sait accueillir des gens.\r\n\r\n00:16:00:12  00:16:04:07\r\n   Il faut montrer qu'on existe,\r\n     il faut de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:08:14\r\n        Aujourd'hui, les JO\r\nsont les meilleurs porteurs d'image.\r\n\r\n00:16:09:00  00:16:15:10\r\n -De Sion \u00e0 Zurich, 24 minutes,\r\n on continue au pas de charge.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:18:14\r\n       -A 19h30, on d\u00e9colle.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:34:00\r\n      -Le projet le voici:\r\n     quatre cantons r\u00e9unis,\r\n\r\n00:16:34:05  00:16:38:19\r\nun projet commun entre la Suisse\r\nromande et la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:16:39:00  00:16:42:06\r\nA priori, tout semble merveilleux.\r\n\r\n00:16:48:21  00:16:51:07\r\nA-t-on tir\u00e9 les le\u00e7ons du pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:51:11  00:16:54:14\r\n Quelles sont les vraies chances\r\n         de ce projet ?\r\n\r\n00:16:54:19  00:16:59:21\r\nPour le savoir, nous avons suivi le\r\ncomit\u00e9 de candidature cette semaine.\r\n\r\n00:17:00:02  00:17:01:19\r\n        Lundi apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:17:02:00  00:17:05:20\r\n  entrepreneurs et consultants\r\n    sont r\u00e9unis \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:09:16\r\n            -Les chiffres\r\nsuivent le planning de Swiss Olympic.\r\n\r\n00:17:09:21  00:17:14:19\r\n-Jusqu'ici le projet a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9\r\n      par des fonds priv\u00e9s.\r\n\r\n00:17:15:00  00:17:20:03\r\n Il r\u00e9unit les cantons de Vaud,\r\n   Valais, Fribourg et Berne.\r\n\r\n00:17:20:08  00:17:22:15\r\n  Les \u00e9preuves seront r\u00e9parties\r\n\r\n00:17:22:20  00:17:27:04\r\n     entre Lausanne et Berne\r\n pour les comp\u00e9titions de glace,\r\n\r\n00:17:27:09  00:17:31:16\r\n  entre le Valais et Kandersteg\r\n pour les comp\u00e9titions de neige.\r\n\r\n00:17:31:21  00:17:35:01\r\nToutes les infrastructures sportives\r\n             existent.\r\n\r\n00:17:35:06  00:17:39:09\r\n    Il faudrait construire\r\n qu'un anneau de vitesse \u00e0 Aigle\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:41:23\r\net un tremplin \u00e0 ski \u00e0 Kandersteg,\r\n\r\n00:17:42:04  00:17:46:05\r\net les deux villages d'athl\u00e8tes,\r\n    \u00e0 Collombey et \u00e0 Thoune.\r\n\r\n00:17:46:10  00:17:48:14\r\n Sion serait la ville olympique.\r\n\r\n00:17:48:19  00:17:53:16\r\nG.Saudan travaille sur ce projet\r\n   depuis 2 ans, \u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:17:54:03  00:17:58:16\r\n           -Qu'un sport\r\n soit \u00e0 un endroit ou \u00e0 un autre,\r\n\r\n00:17:58:21  00:18:01:23\r\n   \u00e7a ne change pas grand-chose.\r\n\r\n00:18:02:04  00:18:05:06\r\n        Notre grande force,\r\n       c'est les transports.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:09:13\r\n      On a l'axe Paris-Milan,\r\n    l'axe a\u00e9rien Gen\u00e8ve-Zurich,\r\n\r\n00:18:09:18  00:18:15:10\r\n   et celui de Francfort-Berne,\r\n    Loetschberg jusqu'\u00e0 Milan.\r\n\r\n00:18:15:14  00:18:19:05\r\n  On a aussi une grande capacit\u00e9\r\n          d'h\u00e9bergement\r\n\r\n00:18:19:10  00:18:22:11\r\n  pour aller sur tous les sites.\r\n\r\n00:18:23:19  00:18:27:16\r\n     -Le site de Collombey\r\nest appel\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le clef.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:34:12\r\n      Nous avons organis\u00e9\r\n    un vol de reconnaissance\r\n\r\n00:18:34:17  00:18:38:17\r\nau-dessus de la raffinerie Tamoil,\r\n       ferm\u00e9e depuis 2 ans,\r\n\r\n00:18:38:22  00:18:43:01\r\n    un site hautement pollu\u00e9\r\n       aux hydrocarbures.\r\n\r\n00:18:43:06  00:18:47:00\r\n  Les normes environnementales\r\n   n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es,\r\n\r\n00:18:47:05  00:18:51:11\r\nl'assainissement n'a pas commenc\u00e9\r\n    et co\u00fbtera des millions.\r\n\r\n00:18:51:15  00:18:55:12\r\nC'est sur un tiers de la parcelle\r\n       que 5'000 personnes\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:59:04\r\n      devraient \u00eatre log\u00e9es\r\n         pendant les JO.\r\n\r\n00:18:59:09  00:19:01:17\r\n  -Voici le terrain en question.\r\n\r\n00:19:01:22  00:19:06:21\r\nLe village est pr\u00e9vu sur la partie\r\n   principale de la raffinerie.\r\n\r\n00:19:07:03  00:19:09:03\r\n      On est proche d'Aigle.\r\n\r\n00:19:09:08  00:19:13:20\r\n Si on veut construire cet anneau\r\n   de vitesse, tout est proche.\r\n\r\n00:19:14:01  00:19:18:20\r\n   Leysin est \u00e0 quelques minutes\r\n     pour certaines \u00e9preuves.\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:23:20\r\n       Il y a aussi Champ\u00e9ry\r\n         pour le curling.\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:29:21\r\n-A terme, c'est une ville enti\u00e8re\r\n\r\n00:19:30:02  00:19:33:19\r\n    qui doit \u00eatre construite \r\n   par \u00e9tapes sur 20 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n00:19:34:00  00:19:37:17\r\n        20'000 habitants,\r\nl'\u00e9quivalent de la ville de Nyon.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:40:10\r\n     -C'est un concept mixte,\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:44:11\r\n   avec une partie h\u00e9bergement \r\n   et une partie centre de vie.\r\n\r\n00:19:44:16  00:19:48:10\r\n      On doit pouvoir y vivre\r\n   comme dans une ville normale.\r\n\r\n00:19:48:14  00:19:53:01\r\n   L'objectif est de d\u00e9velopper\r\n  le projet avec ou sans les JO.\r\n\r\n00:19:53:06  00:19:58:11\r\n Les JO peuvent \u00eatre le d\u00e9tonateur\r\n      pour pousser le projet.\r\n\r\n00:19:59:10  00:20:03:11\r\n   -Le visionnaire et l'homme\r\n d'affaires, c'est C.Constantin.\r\n\r\n00:20:03:15  00:20:06:08\r\n     L'architecte du projet,\r\n           c'est lui.\r\n\r\n00:20:06:17  00:20:12:02\r\n -C.Constantin m'a dit: \"Viens, je\r\nvais te donner 10 ans de jeunesse.\"\r\n\r\n00:20:12:07  00:20:15:22\r\n    On a vu le site \u00e0 Collombey\r\n            par h\u00e9lico,\r\n\r\n00:20:16:03  00:20:21:01\r\n puis il a dit: \"Ici, je veux que \r\ntu me fasses le village olympique.\"\r\n\r\n00:20:23:22  00:20:29:11\r\n Je dois montrer que cette vision\r\n    de Christian est possible.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:33:09\r\nL'id\u00e9e, c'est une ville intelligente,\r\n\r\n00:20:33:13  00:20:39:11\r\n capable, \u00e0 l'image d'un \u00e9cosyst\u00e8me,\r\n de g\u00e9n\u00e9rer ses propres \u00e9nergies.\r\n\r\n00:20:39:16  00:20:43:17\r\n     Pour nos petits-enfants,\r\n\r\n00:20:43:22  00:20:49:08\r\n   deux mots doivent sortir du\r\ndictionnaire: d\u00e9chet et pollution.\r\n\r\n00:20:52:07  00:20:56:03\r\n -C'est une v\u00e9ritable ville verte,\r\n            pionni\u00e8re,\r\n\r\n00:20:56:08  00:21:00:01\r\n   avec un vrai concept durable,\r\n\r\n00:21:00:06  00:21:03:07\r\n     en termes d'architecture\r\n        biotechnologique,\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:07:01\r\n  de mode de vie \u00e9coresponsable,\r\n\r\n00:21:07:06  00:21:12:12\r\n        et qu'elle produise\r\n     tout ce qu'elle consomme.\r\n\r\n00:21:12:17  00:21:18:09\r\n  Une ville qui donne la vision \r\n de comment on vivra dans 50 ans.\r\n\r\n00:21:20:11  00:21:22:21\r\n-Un immense r\u00eave pour le Valais.\r\n\r\n00:21:23:02  00:21:26:11\r\n       Sion a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9\r\n       de nombreux \u00e9checs\r\n\r\n00:21:26:16  00:21:29:14\r\nen pr\u00e9sentant sa candidature aux JO.\r\n\r\n00:21:29:19  00:21:35:20\r\n   Sion pleure lorsque Turin\r\nest choisie pour les JO de 2006.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:47:02\r\n        Elle pleure aussi\r\n quand elle rate les JO de 2002.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:52:14\r\n    Une multitude de projets\r\nont sombr\u00e9 en votation populaire.\r\n\r\n00:21:52:19  00:21:55:21\r\n       Comme \u00e0 Lausanne, \r\n      pour les JO de 1994,\r\n\r\n00:21:56:02  00:21:58:08\r\n  quand D.Br\u00e9laz \u00e9tait syndic.\r\n\r\n00:21:58:12  00:22:00:10\r\n        -Je suis satisfait\r\n\r\n00:22:00:14  00:22:03:05\r\nque les Lausannois ne se soient pas\r\n\r\n00:22:03:10  00:22:08:02\r\n   laiss\u00e9s impressionner par une\r\n  campagne \u00e0 plus de 300'000 frs.\r\n\r\n00:22:08:07  00:22:11:02\r\n -Chez les \u00e9cologistes vaudois,\r\n\r\n00:22:11:07  00:22:15:09\r\n   il y a une longue tradition\r\n      d'opposition aux JO.\r\n\r\n00:22:18:17  00:22:22:12\r\n -On ne s'oppose pas par principe.\r\n\r\n00:22:22:17  00:22:25:09\r\n    Par contre, on est septique\r\n\r\n00:22:25:13  00:22:29:21\r\n    par rapport \u00e0 la rapidit\u00e9\r\n avec laquelle tout cela se fait,\r\n\r\n00:22:30:02  00:22:33:19\r\n      et avec ce qu'implique\r\n       l'organisation de JO\r\n\r\n00:22:34:00  00:22:38:01\r\n   en mati\u00e8re de protection de \r\n  l'environnement, de b\u00e9tonnage,\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:42:13\r\n     et de risques financiers\r\n pour les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n00:22:42:18  00:22:46:11\r\n   On aimerait que la population\r\n          puisse d\u00e9cider,\r\n\r\n00:22:46:15  00:22:51:10\r\n   comme dans les Grisons o\u00f9 la\r\npopulation a refus\u00e9 les JO en 2013.\r\n\r\n00:22:51:14  00:22:56:20\r\n  Il y a toujours moins de neige et\r\nd'engouement pour les sports d'hiver.\r\n\r\n00:22:57:01  00:23:03:01\r\n  On veut \u00e9viter un \u00e9norme g\u00e2chis\r\n    d'infrastructures inutiles.\r\n\r\n00:23:03:05  00:23:05:13\r\n Le tourisme alpin doit s'orienter\r\n\r\n00:23:05:18  00:23:09:08\r\n        vers du 4 saisons \r\n       et de la durabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:09:12  00:23:12:09\r\n        -Bernard Rueger,\r\n      grand patron vaudois,\r\n\r\n00:23:12:13  00:23:15:14\r\n     est un des principaux \r\n     initiateurs du projet.\r\n\r\n00:23:15:19  00:23:17:16\r\n         -On est \u00e0 Malley.\r\n\r\n00:23:17:21  00:23:21:21\r\nLa patinoire sera totalement refaite.\r\n\r\n00:23:22:02  00:23:28:00\r\nC'est un endroit important pour nous,\r\n  car nous pr\u00e9voyons d'y organiser\r\n\r\n00:23:28:05  00:23:33:12\r\n      le patinage artistique\r\n        et le short-track.\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:36:01\r\n    -B.Rueger a eu un d\u00e9clic\r\n\r\n00:23:36:06  00:23:39:23\r\n   quand les JO de la Jeunesse\r\n   sont attribu\u00e9s \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:40:04  00:23:43:04\r\nApr\u00e8s 2020, il faut tenter 2026.\r\n\r\n00:23:47:02  00:23:49:19\r\n  -Sion a perdu pour des raisons\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:53:08\r\nde politique interne, li\u00e9es au CIO.\r\n\r\n00:23:53:12  00:23:56:17\r\n Les Valaisans ont port\u00e9 le projet\r\n\r\n00:23:56:22  00:23:59:12\r\n    jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n00:23:59:17  00:24:05:02\r\n   On a une revanche \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:24:05:07  00:24:08:06\r\n      On a besoin de relancer\r\n          notre tourisme,\r\n\r\n00:24:08:11  00:24:12:11\r\n   de nous pr\u00e9parer \u00e0 accueillir\r\n        le monde asiatique.\r\n\r\n00:24:12:15  00:24:17:07\r\n   C'est dommage qu'ils aillent\r\n    en Autriche ou en France.\r\n\r\n00:24:17:11  00:24:22:10\r\n   Ce projet apportera beaucoup\r\n    sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e.\r\n\r\n00:24:22:14  00:24:26:16\r\n Il doit se r\u00e9fl\u00e9chir sur 30 ans.\r\n\r\n00:24:26:21  00:24:30:20\r\n-Et pour lui, l'union fait la force.\r\n\r\n00:24:31:01  00:24:36:12\r\n  -Par rapport aux amis des Grisons\r\nqui sont nos plus grands concurrents,\r\n\r\n00:24:36:17  00:24:42:11\r\n    on a un projet avec minimum\r\n   4 cantons porteurs du projet.\r\n\r\n00:24:42:15  00:24:47:19\r\n     La r\u00e9partition financi\u00e8re,\r\nla recherche de sponsors et de moyens\r\n\r\n00:24:48:00  00:24:53:12\r\n        sont plus faciles\r\nsi on cr\u00e9e ce 27\u00e8me canton suisse,\r\n\r\n00:24:53:17  00:24:56:20\r\n       le canton olympique !\r\n\r\n00:24:59:12  00:25:02:11\r\n      -Avant de se lancer\r\n    au niveau international,\r\n\r\n00:25:02:16  00:25:05:11\r\n     il faut d'abord gagner\r\n       au niveau suisse.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:09:12\r\n  Apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t des dossiers,\r\n  Swiss Olympic devra choisir\r\n\r\n00:25:09:17  00:25:12:07\r\n    un seul projet helv\u00e9tique\r\n          le 11 avril.\r\n\r\n00:25:12:11  00:25:14:10\r\n    A Bonaduz, pr\u00e8s de Coire,\r\n\r\n00:25:14:14  00:25:17:23\r\n on rencontre les deux porteurs\r\n       du projet grison.\r\n\r\n00:25:18:04  00:25:22:20\r\n A.Wieland, patron d'entreprise,\r\n parle d'un projet raisonnable.\r\n\r\n00:25:23:01  00:25:25:05\r\n     -On a un tr\u00e8s bon projet\r\n\r\n00:25:25:10  00:25:26:19\r\n           qui utilisera\r\n\r\n00:25:27:00  00:25:29:19\r\n  les infrastructures existantes.\r\n\r\n00:25:30:00  00:25:34:15\r\nOn travaille au niveau international\r\n     avec de grandes soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:25:34:20  00:25:37:11\r\n  On veut faire des JO high-tech.\r\n\r\n00:25:37:15  00:25:40:18\r\nCes arguments ont un certain poids.\r\n\r\n00:25:40:23  00:25:44:22\r\n -Le projet des Grisons s'\u00e9tend\r\n   sur une dizaine de sites.\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:49:13\r\nLe budget a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux \r\npar rapport au projet pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:53:04\r\n   Un 1,5 milliard, comparable\r\n     au budget des Romands,\r\n\r\n00:25:53:09  00:25:55:12\r\n   la moiti\u00e9 pay\u00e9e par le CIO.\r\n\r\n00:25:55:17  00:25:57:11\r\n      -On a tir\u00e9 des le\u00e7ons\r\n\r\n00:25:57:15  00:26:00:01\r\n  de la votation d'il y a 3 ans.\r\n\r\n00:26:00:06  00:26:03:01\r\n  On a d\u00e9centralis\u00e9 notre projet.\r\n\r\n00:26:03:06  00:26:04:21\r\n       On a inclus le canton\r\n\r\n00:26:05:02  00:26:06:19\r\n       dans les discussions.\r\n\r\n00:26:07:00  00:26:10:00\r\n On a mieux utilis\u00e9 les synergies,\r\n\r\n00:26:10:05  00:26:14:23\r\n  comme les Championnats du monde\r\n    de hockey \u00e0 Zurich en 2020.\r\n\r\n00:26:15:04  00:26:18:16\r\n         On veut aller l\u00e0\r\n   o\u00f9 les comp\u00e9tences sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:26:18:21  00:26:24:00\r\n-Le projet des Grisons a une grande\r\nfaiblesse: Zurich veut bien pr\u00eater\r\n\r\n00:26:24:05  00:26:27:13\r\n      ses infrastructures,\r\n  mais elle ne veut rien payer.\r\n\r\n00:26:27:18  00:26:30:18\r\n    La population des Grisons\r\n       votera en f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:26:30:23  00:26:35:05\r\n     A Zurich, les d\u00e9fenseurs\r\nde la candidature romande sourient.\r\n\r\n00:26:35:10  00:26:37:18\r\n       -Ils sont d\u00e9j\u00e0 loin.\r\n\r\n00:26:37:23  00:26:43:04\r\n   Le financement et les visions\r\n       sont impressionnants.\r\n\r\n00:26:43:09  00:26:46:16\r\n   C'est une bonne candidature.\r\n\r\n00:26:50:02  00:26:54:14\r\n-Il reste 4 mois pour convaincre\r\net gagner la candidature suisse.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:56:18\r\n    -Les Grisons ont l'avantage\r\n\r\n00:26:56:23  00:26:58:08\r\n        de leur exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:01:11\r\n          Ils sont partis\r\n      dans une autre logique.\r\n\r\n00:27:01:15  00:27:05:13\r\n      Ce sont les politiques\r\n qui ont voulu relancer le projet.\r\n\r\n00:27:05:18  00:27:09:17\r\n  Nous, ce sont les entrepreneurs\r\n    qui ont d\u00e9marr\u00e9 le projet,\r\n\r\n00:27:09:22  00:27:13:14\r\n         et qui essayeront\r\nde faire adh\u00e9rer le monde politique\r\n\r\n00:27:13:19  00:27:16:11\r\n  et les collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n00:27:17:09  00:27:22:01\r\n-Peut-on \u00eatre promoteur immobilier\r\n et d\u00e9fenseur d'une candidature ?\r\n\r\n00:27:22:06  00:27:24:21\r\n-Le conflit d'int\u00e9r\u00eats est simple.\r\n\r\n00:27:25:02  00:27:29:18\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, on a tout pay\u00e9\r\n pour d\u00e9poser cette candidature.\r\n\r\n00:27:29:23  00:27:35:06\r\nIl y a quelques centaines de millions\r\n\u00e0 sortir pour commencer \u00e0 travailler.\r\n\r\n00:27:35:11  00:27:39:16\r\n      Si vous \u00eates critiqu\u00e9 \r\n      de vouloir travailler,\r\n\r\n00:27:39:21  00:27:44:13\r\n   de donner du travail aux gens\r\n     et de la fiert\u00e9 au pays,\r\n\r\n00:27:44:18  00:27:47:10\r\n les critiques ne sont pas graves.\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:51:03\r\n    -Sion, ville olympique ?\r\n\r\n00:27:51:08  00:27:54:21\r\n   -Si Dieu me laisse la sant\u00e9,\r\n      le reste, je m'occupe.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:08:11\r\n  A suivre dans \"Mise au point\",\r\n la p\u00e9nurie annonc\u00e9e de chocolat.\r\n\r\n00:28:08:23  00:28:11:23\r\n      -Le cacao de qualit\u00e9\r\n\r\n00:28:12:04  00:28:16:18\r\n    est de plus en plus rare\r\n  et de plus en plus convoit\u00e9.\r\n\r\n00:28:16:23  00:28:22:07\r\nFace \u00e0 la forte demande, la culture\r\n intensive, boost\u00e9e chimiquement,\r\n\r\n00:28:22:11  00:28:24:18\r\n   fournit les grands groupes.\r\n\r\n00:28:24:23  00:28:29:12\r\n      Au Br\u00e9sil, un Suisse\r\n  cultive du cacao biologique.\r\n\r\n00:28:29:17  00:28:33:04\r\nReportage dans quelques minutes.\r\n\r\n00:28:34:19  00:28:38:08\r\n       -On ne l'entend plus,\r\n    tant elle est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n00:28:38:12  00:28:42:01\r\n   Pourtant, la musique diffus\u00e9e\r\n         dans les magasins\r\n\r\n00:28:42:06  00:28:46:16\r\n    vous remplit les oreilles\r\npour mieux vous pousser \u00e0 acheter.\r\n\r\n00:28:46:21  00:28:50:21\r\n     Au Royaume-Uni, un homme\r\n  a obtenu l'arr\u00eat de la musique\r\n\r\n00:28:51:02  00:28:55:22\r\n  dans l'une des plus importantes\r\n       cha\u00eenes de magasins.\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:06:17\r\n        *Musique de No\u00ebl\r\n\r\n00:29:06:22  00:29:10:07\r\n        -C'est typiquement\r\n    de la musique de No\u00ebl, \u00e7a.\r\n\r\n00:29:10:11  00:29:13:11\r\n...\r\n\r\n00:29:13:15  00:29:15:22\r\n         C'est une livre ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:29:16:03  00:29:20:01\r\n-Vous mettez toujours de la musique\r\n       ou juste pour No\u00ebl ?\r\n\r\n00:29:20:06  00:29:22:01\r\n         -Juste pour No\u00ebl.\r\n\r\n00:29:22:06  00:29:24:19\r\n    -Ca ne vous rend pas fou ?\r\n             -Oh si !\r\n\r\n00:29:25:00  00:29:29:07\r\n    -Demandez \u00e0 votre sup\u00e9rieur\r\n          de l'\u00e9teindre !\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:33:08\r\n          Allez, merci !\r\n\r\n00:29:37:01  00:29:41:11\r\n    -A 63 ans, Nigel Rodgers\r\n  est un activiste particulier.\r\n\r\n00:29:41:16  00:29:45:01\r\n         Ce Britannique,\r\n  auteur de romans historiques,\r\n\r\n00:29:45:05  00:29:49:02\r\n   bataille contre la musique\r\n       dans les magasins.\r\n\r\n00:29:49:07  00:29:53:12\r\n   Dans sa ville, Salisbury,\r\n \u00e0 140 km \u00e0 l'ouest de Londres,\r\n\r\n00:29:53:17  00:29:57:15\r\n         il a d\u00e9velopp\u00e9\r\n    un argumentaire de choc.\r\n\r\n00:29:59:23  00:30:03:19\r\n        -Un bruit constant\r\nauquel vous ne pouvez pas \u00e9chapper\r\n\r\n00:30:04:00  00:30:06:11\r\n      devient une pollution.\r\n\r\n00:30:06:16  00:30:10:00\r\n        Cela vous \u00e9nerve,\r\n  presse le syst\u00e8me immunitaire,\r\n\r\n00:30:10:05  00:30:12:11\r\n fait monter la pression sanguine,\r\n\r\n00:30:12:15  00:30:16:16\r\n       augmente la s\u00e9cr\u00e9tion\r\nde l'hormone du stress, le cortisol.\r\n\r\n00:30:16:21  00:30:21:05\r\n   Ce n'est pas bon, et pourtant\r\n    on l'utilise tout le temps.\r\n\r\n00:30:21:10  00:30:25:10\r\n     \"Cette musique se r\u00e9pand \r\n    comme un cancer insidieux.\"\r\n\r\n00:30:26:14  00:30:31:20\r\n        Musique classique\r\n\r\n00:30:36:00  00:30:41:04\r\n  -Gr\u00e2ce au soutien d'artistes\r\n renomm\u00e9s, comme cette soprano,\r\n\r\n00:30:41:09  00:30:44:15\r\n     et \u00e0 force de p\u00e9titions\r\n         et de tractes,\r\n\r\n00:30:44:20  00:30:48:14\r\n      N.Rodgers a remport\u00e9\r\n   un tr\u00e8s gros coup cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:30:48:19  00:30:51:19\r\n        Son association\r\n    de plus de 2'000 membres\r\n\r\n00:30:52:00  00:30:56:20\r\n  a fait plier Marks and Spencer,\r\nle g\u00e9ant de la grande distribution.\r\n\r\n00:30:57:01  00:30:59:07\r\n   Apr\u00e8s 10 ans de diffusion,\r\n\r\n00:30:59:11  00:31:03:11\r\n le groupe a supprim\u00e9 la musique\r\n   dans 300 de ses enseignes.\r\n\r\n00:31:03:16  00:31:08:01\r\n         Nigel continue\r\n    \u00e0 surveiller les rayons.\r\n\r\n00:31:08:06  00:31:12:12\r\n     -Il n'y a pas de musique,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:31:12:17  00:31:17:03\r\nJe suis ravi qu'au moins ce magasin\r\n       de Marks and Spencer\r\n\r\n00:31:17:08  00:31:20:06\r\n   n'ait pas de musique de No\u00ebl.\r\n\r\n00:31:26:19  00:31:29:21\r\n   Il n'y a pas de musique ici,\r\n            non plus.\r\n\r\n00:31:30:02  00:31:32:08\r\n         Bonne nouvelle !\r\n\r\n00:31:32:12  00:31:36:03\r\n          -Son combat,\r\n   Nigel le conduit notamment\r\n\r\n00:31:36:08  00:31:41:23\r\n  au nom des 16 % de Britanniques\r\nqui souffrent de troubles auditifs.\r\n\r\n00:31:42:04  00:31:46:02\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n il a fait la une des journaux.\r\n\r\n00:31:46:07  00:31:49:10\r\nMais il a d\u00fb beaucoup se battre,\r\n\r\n00:31:49:14  00:31:54:11\r\n    depuis sa premi\u00e8re prise\r\n  de conscience il y a 25 ans.\r\n\r\n00:31:55:20  00:32:00:01\r\n  -Je mangeais dans un restaurant\r\n       avec ma petite amie.\r\n\r\n00:32:00:05  00:32:04:17\r\n    C'\u00e9tait un bon restaurant,\r\n mais la musique \u00e9tait tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:32:04:22  00:32:09:11\r\n   On ne s'entendait pas parler,\r\nalors j'ai demand\u00e9 qu'on l'\u00e9teigne.\r\n\r\n00:32:09:16  00:32:14:07\r\n    On m'a r\u00e9pondu: \"Impossible,\r\nc'est une politique de la direction.\"\r\n\r\n00:32:14:11  00:32:17:03\r\nJ'ai demand\u00e9 aux gens autour de nous,\r\n\r\n00:32:17:07  00:32:21:00\r\n          et tous ont dit\r\n qu'ils d\u00e9testaient cette musique.\r\n\r\n00:32:21:05  00:32:23:09\r\n J'ai pens\u00e9: \"Personne n'aime \u00e7a,\r\n\r\n00:32:23:13  00:32:27:09\r\n        personne n'en veut,\r\n   et on ne peut rien changer !\"\r\n\r\n00:32:28:14  00:32:30:19\r\n  -La musique dans les magasins\r\n\r\n00:32:31:00  00:32:34:21\r\nest apparue \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20\r\n          aux Etat-Unis.\r\n\r\n00:32:35:02  00:32:39:11\r\nD\u00e9sormais, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de masse\r\n  est nomm\u00e9 marketing sonore.\r\n\r\n00:32:39:16  00:32:42:22\r\n  Une \u00e9tude fran\u00e7aise a montr\u00e9\r\n\r\n00:32:43:03  00:32:45:20\r\nque 71 % des magasins en diffusent.\r\n\r\n00:32:46:01  00:32:49:22\r\n  Jusqu'\u00e0 83 % pour le secteur\r\n       de l'habillement.\r\n\r\n00:32:53:00  00:32:57:08\r\n    -Voici le rayon chaussures,\r\n          dame et homme.\r\n\r\n00:32:57:12  00:32:59:20\r\n         *Musique douce\r\n\r\n00:33:00:01  00:33:02:22\r\n C'est une diffusion centralis\u00e9e,\r\n\r\n00:33:03:03  00:33:08:18\r\nil y a un certain nombre d'enceintes\r\n    int\u00e9gr\u00e9es dans les plafonds.\r\n\r\n00:33:08:23  00:33:14:01\r\n   Le volume sonore est adapt\u00e9 \r\n  pour l'ambiance de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:33:16:07  00:33:19:04\r\n-Dans ce grand magasin genevois,\r\n\r\n00:33:19:09  00:33:22:08\r\n        les haut-parleurs\r\n   fonctionnent en permanence.\r\n\r\n00:33:22:12  00:33:25:03\r\nDans les 13 magasins de la marque,\r\n\r\n00:33:25:08  00:33:28:07\r\n        les m\u00eames titres\r\n   sont diffus\u00e9s chaque jour.\r\n\r\n00:33:28:11  00:33:31:15\r\n      Ici comme ailleurs,\r\n    cette diffusion s'appuie\r\n\r\n00:33:31:20  00:33:35:05\r\nsur une s\u00e9rie d'\u00e9tudes marketing\r\n  plus ou moins scientifiques.\r\n\r\n00:33:35:10  00:33:39:11\r\n   En r\u00e9sum\u00e9: la musique ferait\r\nrester les clients plus longtemps,\r\n\r\n00:33:39:16  00:33:42:17\r\n motiverait les \u00e9quipes, ferait\r\n grimper le chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:33:43:03  00:33:45:20\r\n     -Vous aimez la musique\r\n      dans les magasins ?\r\n\r\n00:33:46:01  00:33:48:05\r\n   -Si c'est pas tr\u00e8s fort, oui.\r\n\r\n00:33:48:10  00:33:51:19\r\n  Mais dans beaucoup de magasins,\r\n         c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:33:52:00  00:33:56:13\r\n  Je me demande toujours comment\r\nles personnes peuvent y travailler.\r\n\r\n00:33:56:23  00:34:00:11\r\n   -Vous savez que c'est pour\r\n    que vous achetiez plus ?\r\n\r\n00:34:00:16  00:34:03:07\r\n           -C'est plut\u00f4t\r\n    pour que je me sente bien !\r\n\r\n00:34:03:11  00:34:05:07\r\n   -Et que vous achetiez plus.\r\n\r\n00:34:05:11  00:34:07:16\r\n  -Je ne voyais pas \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n00:34:07:21  00:34:10:17\r\n            Je me dis:\r\n  \"C'est sympa, bonne ambiance\".\r\n\r\n00:34:10:22  00:34:14:04\r\n Du coup, on reste plus longtemps\r\n        et on ach\u00e8te plus.\r\n\r\n00:34:14:08  00:34:16:07\r\n     -C'est pour l'atmosph\u00e8re,\r\n\r\n00:34:16:11  00:34:19:08\r\n     et faire sentir le client\r\n          comme chez soi.\r\n\r\n00:34:19:12  00:34:22:18\r\n     -Du coup, le client...\r\n       -Est comme chez lui.\r\n\r\n00:34:22:23  00:34:24:14\r\n     -Qu'est-ce qu'il fait ?\r\n\r\n00:34:24:19  00:34:27:07\r\n    -Il se d\u00e9tend et il ach\u00e8te.\r\n\r\n00:34:28:15  00:34:32:01\r\n        -Avec le d\u00e9cor,\r\nla mise en lumi\u00e8re des articles,\r\n\r\n00:34:32:05  00:34:34:16\r\n et de plus en plus de senteurs,\r\n\r\n00:34:34:20  00:34:37:23\r\n     la musique fait partie\r\n      d'un arsenal global\r\n\r\n00:34:38:04  00:34:40:19\r\n      de prise de contr\u00f4le\r\n        du consommateur.\r\n\r\n00:34:41:00  00:34:43:12\r\n          Cette experte\r\n     enseigne ces techniques\r\n\r\n00:34:43:17  00:34:46:18\r\n dans une \u00e9cole professionnelle.\r\n\r\n00:34:48:22  00:34:51:18\r\n      -Ce qui est particulier\r\n         avec ce sens-l\u00e0,\r\n\r\n00:34:51:23  00:34:55:21\r\n      comme aussi l'olfactif,\r\n     c'est que c'est intrusif.\r\n\r\n00:34:56:02  00:35:00:03\r\n        Vous ne pouvez pas,\r\n comme le visuel, fermer les yeux.\r\n\r\n00:35:00:08  00:35:02:09\r\n      Ca a un c\u00f4t\u00e9 agressif.\r\n\r\n00:35:02:13  00:35:07:13\r\n         L'arri\u00e8re-pens\u00e9e\r\n est d'accompagner le consommateur\r\n\r\n00:35:07:17  00:35:14:11\r\n et de le mettre dans une ambiance\r\n   qui lui permet de s'oublier.\r\n\r\n00:35:14:16  00:35:20:14\r\n Et qu'il arr\u00eate de rationnaliser,\r\n        de se culpabiliser,\r\n\r\n00:35:20:19  00:35:27:21\r\n et de ressortir de l\u00e0 satisfait,\r\n   avec des chaussures en plus.\r\n\r\n00:35:30:01  00:35:35:04\r\n       *Hip-hop tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:35:35:09  00:35:37:22\r\n  -L'utilisation de la musique,\r\n\r\n00:35:38:02  00:35:41:23\r\n certaines marques l'ont pouss\u00e9e\r\n     jusqu'\u00e0 son paroxysme.\r\n\r\n00:35:42:04  00:35:45:19\r\n      Abercrombie and Fitch\r\n      organise des concerts\r\n\r\n00:35:46:00  00:35:51:13\r\net diffuse de la musique ultra forte\r\n          dans ses rayons.\r\n\r\n00:35:51:18  00:35:54:06\r\n     Certains s'y retrouvent\r\n\r\n00:35:54:11  00:36:01:06\r\n        pour des partys\r\naussi improvis\u00e9es qu'interdites.\r\n\r\n00:36:07:11  00:36:10:19\r\n           A Toulouse,\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 midiscom\r\n\r\n00:36:11:00  00:36:15:12\r\n     est le leader fran\u00e7ais \r\n     du marketing sensoriel.\r\n\r\n00:36:18:06  00:36:20:23\r\n        -C'est une musique \r\n       relativement moderne,\r\n\r\n00:36:21:04  00:36:24:21\r\npour un lieu de vente assez jeune.\r\n\r\n00:36:25:03  00:36:29:08\r\n -Ici, 15 personnes travaillent:\r\n     des ing\u00e9nieurs du son,\r\n\r\n00:36:29:12  00:36:32:23\r\n        des commerciaux,\r\n   mais aussi des parfumeurs.\r\n\r\n00:36:33:04  00:36:36:11\r\n     Le patron est un ancien\r\n       auteur-compositeur\r\n\r\n00:36:36:15  00:36:40:05\r\n       qui a fait fortune\r\nen \u00e9crivant pour Francis Cabrel,\r\n\r\n00:36:40:10  00:36:43:05\r\nMike Brant ou encore Michel Sardou.\r\n\r\n00:36:43:23  00:36:46:01\r\n   -Cr\u00e9er une identit\u00e9 musicale,\r\n\r\n00:36:46:06  00:36:49:06\r\n           c'est pareil\r\n   pour une identit\u00e9 olfactive,\r\n\r\n00:36:49:11  00:36:54:00\r\nc'est \u00eatre capable de retranscrire,\r\n     en musique ou en senteur,\r\n\r\n00:36:54:05  00:36:56:12\r\n   un brief marketing classique.\r\n\r\n00:36:56:17  00:37:01:16\r\n C'est-\u00e0-dire de le transformer en\r\ndes propositions de styles musicaux\r\n\r\n00:37:01:21  00:37:06:12\r\n           ou de senteurs\r\nqui seront coh\u00e9rents avec la marque.\r\n\r\n00:37:06:17  00:37:11:07\r\n    On a tel type de client\u00e8le,\r\n       mais on veut rajeunir\r\n\r\n00:37:11:11  00:37:15:23\r\n        ou avoir une image \r\n        plus haut de gamme.\r\n\r\n00:37:17:14  00:37:21:21\r\n-De la musique \u00e9lectronique rapide\r\n     pour s\u00e9duire les jeunes,\r\n\r\n00:37:22:02  00:37:26:04\r\n des m\u00e9lodies jazz ou classique\r\n   pour toucher les seniors.\r\n\r\n00:37:26:09  00:37:32:06\r\nIci, le travail consiste surtout\r\n    \u00e0 cr\u00e9er des compilations\r\n\r\n00:37:32:11  00:37:36:00\r\n       de titres musicaux,\r\n  non pas des th\u00e8mes originaux.\r\n\r\n00:37:36:05  00:37:39:04\r\n        Pour les odeurs, \r\n       les nez de midiscom\r\n\r\n00:37:39:09  00:37:43:05\r\n    s\u00e9lectionnent des ar\u00f4mes\r\n       pour des clients,\r\n\r\n00:37:43:10  00:37:47:15\r\n   comme pour cette concession\r\n  o\u00f9 r\u00e8gne un parfum de fleurs.\r\n\r\n00:37:47:20  00:37:52:01\r\n      -La musique fait partie\r\n     d'une ambiance int\u00e9rieure\r\n\r\n00:37:52:06  00:37:56:02\r\n     qui am\u00e9liore le bien-\u00eatre\r\n     au sein d'une concession.\r\n\r\n00:37:56:07  00:37:58:17\r\n  On utilise un peu tous les sens\r\n\r\n00:37:58:22  00:38:02:01\r\n        pour que le client\r\n        se sente bien ici.\r\n\r\n00:38:02:06  00:38:06:20\r\nL'odeur du pain et de la p\u00e2tisserie\r\n    se d\u00e9gageait \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n00:38:07:01  00:38:09:18\r\n        de la boulangerie \r\n       quand j'\u00e9tais petit,\r\n\r\n00:38:09:23  00:38:15:02\r\net j'avais remarqu\u00e9 que les clients\r\n   y rentraient plus volontiers.\r\n\r\n00:38:15:07  00:38:19:23\r\nC'est ce qu'on essaie de recr\u00e9er ici.\r\n\r\n00:38:21:07  00:38:25:16\r\n-Cette concession paie une centaine\r\n        de francs par mois,\r\n\r\n00:38:25:21  00:38:29:08\r\n   pour profiter de la musique\r\n        et des senteurs.\r\n\r\n00:38:29:12  00:38:34:19\r\nA ce prix, il faut ajouter les taxes\r\nautorisant la diffusion de musiques\r\n\r\n00:38:35:00  00:38:38:12\r\n    sur une surface de vente et\r\nl'acquittement des droits d'auteur.\r\n\r\n00:38:38:17  00:38:43:13\r\n     A Gen\u00e8ve, C.Obradovic\r\n tient une boutique sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n00:38:43:18  00:38:47:05\r\n       dans l'habillement\r\n    de luxe de seconde main.\r\n\r\n00:38:47:10  00:38:54:11\r\nDans son commerce, il a voulu faire\r\n quelque chose de tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n00:38:58:03  00:39:00:23\r\n -L'application se pr\u00e9sente ainsi.\r\n\r\n00:39:01:04  00:39:04:06\r\nVous avez une interface sur l'iPad\r\n\r\n00:39:04:11  00:39:08:22\r\n        avec des ambiances\r\n    et rythmiques diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:39:09:03  00:39:11:18\r\n   Des intensit\u00e9s qui \u00e9voluent.\r\n\r\n00:39:11:22  00:39:15:02\r\n-Vous mettrez quoi, aujourd'hui ?\r\n\r\n00:39:15:07  00:39:17:13\r\n        -Un peu de lounge.\r\n\r\n00:39:17:18  00:39:21:15\r\n         *Musique lounge\r\n\r\n00:39:21:20  00:39:24:20\r\n   Avec une touche un peu jazzy.\r\n\r\n00:39:25:01  00:39:27:02\r\n     -Une start-up genevoise\r\n\r\n00:39:27:07  00:39:30:20\r\n a con\u00e7u sp\u00e9cialement ces s\u00e9ries\r\n       de titres musicaux.\r\n\r\n00:39:31:01  00:39:35:19\r\nUn r\u00e9pertoire que Christophe joue\r\nen fonction de son \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:39:36:00  00:39:38:18\r\net de l'affluence dans le magasin.\r\n\r\n00:39:38:23  00:39:43:07\r\n       Pour ce m\u00e9lomane,\r\n le r\u00e9sultat est 100 % positif.\r\n\r\n00:39:43:11  00:39:46:15\r\n          -J'ai remarqu\u00e9\r\n      de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:39:46:20  00:39:51:15\r\n   En g\u00e9n\u00e9ral, tous mes clients,\r\nde tout \u00e2ge, appr\u00e9cient la musique.\r\n\r\n00:39:51:20  00:39:56:10\r\n    Certains dansent, d'autres \r\n   me demandent ce qu'on \u00e9coute.\r\n\r\n00:39:56:14  00:40:00:20\r\n   Ca permet un dialogue, plut\u00f4t\r\n  que d'avoir une musique de fond\r\n\r\n00:40:01:01  00:40:04:16\r\njuste pour remplir un espace vide.\r\n\r\n00:40:04:21  00:40:06:17\r\n      -Habile ou aga\u00e7ante,\r\n\r\n00:40:06:22  00:40:11:10\r\n  la musique devrait continuer\r\n    \u00e0 envahir les magasins.\r\n\r\n00:40:11:14  00:40:14:13\r\n     Face au boum des ventes\r\n          sur Internet,\r\n\r\n00:40:14:18  00:40:19:07\r\n le marketing sensoriel appara\u00eet\r\n  comme un des derniers va-tout\r\n\r\n00:40:19:11  00:40:21:18\r\n      du commerce physique.\r\n\r\n00:40:30:05  00:40:33:13\r\n         -La 1\u00e8re hotline\r\n   anti-radicalisation de Suisse\r\n\r\n00:40:33:18  00:40:36:11\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve cette semaine.\r\n\r\n00:40:36:16  00:40:44:15\r\nSon but: \u00e9viter que des personnes ne\r\nrejoignent Daech en Syrie et en Irak.\r\n\r\n00:40:44:20  00:40:50:13\r\n    Elisabeth Logean a rencontr\u00e9\r\nune m\u00e8re en Belgique, Laura Passoni.\r\n\r\n00:40:50:18  00:40:55:07\r\n  Elle vient de publier un livre \r\n racontant comment elle est partie\r\n\r\n00:40:55:11  00:40:59:11\r\n    rejoindre l'Etat islamique\r\n    avec son gar\u00e7on de 4 ans.\r\n\r\n00:41:02:04  00:41:07:00\r\n  -Laura Passoni, m\u00e8re de famille\r\nbelge, marche aujourd'hui librement.\r\n\r\n00:41:07:05  00:41:12:12\r\nElle a \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la prison,\r\napr\u00e8s avoir pass\u00e9 9 mois en Syrie\r\n\r\n00:41:12:17  00:41:16:16\r\naux c\u00f4t\u00e9s du groupe Etat islamique,\r\n      avec son fils de 4 ans\r\n\r\n00:41:16:21  00:41:19:11\r\net son mari rencontr\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n00:41:19:16  00:41:21:23\r\nElle t\u00e9moigne \u00e0 travers un livre.\r\n\r\n00:41:22:04  00:41:26:15\r\n  Ne pouvant pas l'interview chez\r\nelle, ni l'interroger sur son mari,\r\n\r\n00:41:26:20  00:41:29:21\r\n    c'est sa maison d'\u00e9dition\r\n        qui nous re\u00e7oit.\r\n\r\n00:41:30:02  00:41:32:10\r\n     -Laura Passoni, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n00:41:32:14  00:41:35:07\r\n   -On aurait aim\u00e9 vous recevoir\r\n             \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:41:35:11  00:41:37:14\r\n mais vous ne pouvez pas voyager.\r\n\r\n00:41:37:19  00:41:42:15\r\n-L'une de mes conditions judiciaires\r\n est de ne pas quitter la Belgique\r\n\r\n00:41:42:20  00:41:45:18\r\n       sans l'autorisation\r\n    de mon agent de probation.\r\n\r\n00:41:45:23  00:41:50:18\r\n-Qu'est-ce que \u00e7a fait d'\u00eatre per\u00e7ue\r\n   presque comme une terroriste ?\r\n\r\n00:41:50:23  00:41:54:03\r\n        -Ils ne savent pas\r\n     ce que j'ai dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:41:54:08  00:42:02:04\r\nAvec tous ces attentats, ils ont peur\r\net veillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des civils.\r\n\r\n00:42:05:00  00:42:09:12\r\n-N\u00e9e \u00e0 Charleroi dans une famille\r\n catholique d'origine italienne,\r\n\r\n00:42:09:17  00:42:13:14\r\n     rien ne la pr\u00e9destinait\r\n\u00e0 tomber dans l'islamisme radical.\r\n\r\n00:42:13:19  00:42:17:04\r\n    Elle a rompu avec le p\u00e8re\r\n      de son premier fils.\r\n\r\n00:42:21:11  00:42:25:06\r\n   -J'ai rencontr\u00e9 le recruteur\r\n    via Facebook, \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:42:25:11  00:42:28:19\r\n         Il m'a embrigad\u00e9\r\n  par rapport \u00e0 l'Etat islamique\r\n\r\n00:42:29:00  00:42:31:17\r\net m'a donn\u00e9 envie d'aller en Syrie.\r\n\r\n00:42:31:22  00:42:36:11\r\n   Le recruteur m'a pris en \u00e9tat\r\n  de faiblesse, j'\u00e9tais tr\u00e8s mal.\r\n\r\n00:42:36:16  00:42:41:04\r\n Je me suis confi\u00e9e, donc il a su\r\n   ce que je voulais entendre.\r\n\r\n00:42:41:09  00:42:47:04\r\n \"En Syrie, tu trouveras un homme\r\nqui sera l\u00e0 pour toi et ton fils.\"\r\n\r\n00:42:47:09  00:42:53:12\r\n\"Tu pourras \u00eatre l\u00e0 comme humanitaire\r\n    et sauver le peuple syrien.\"\r\n\r\n00:42:53:17  00:42:58:04\r\n   -Vous n'\u00e9tiez pas consciente\r\nde la cruaut\u00e9 de l'Etat islamique ?\r\n\r\n00:42:58:08  00:42:59:23\r\n               -Non.\r\n\r\n00:43:00:04  00:43:02:08\r\n    C'\u00e9tait des h\u00e9ros pour moi,\r\n\r\n00:43:02:12  00:43:09:17\r\n    partis pour aider un peuple\r\n       d\u00e9vast\u00e9 et d\u00e9laiss\u00e9.\r\n\r\n00:43:12:01  00:43:16:11\r\n   -Ces images diffus\u00e9s par les\r\nt\u00e9l\u00e9visions, elle les regarde peu.\r\n\r\n00:43:16:16  00:43:20:18\r\n  Elle s'informe sur des sites\r\n recommand\u00e9s par son recruteur.\r\n\r\n00:43:20:23  00:43:24:11\r\n    C'est aussi sur Internet\r\n   qu'elle rencontre Oussama,\r\n\r\n00:43:24:15  00:43:26:19\r\n et qu'elle \u00e9pouse en Belgique.\r\n\r\n00:43:27:00  00:43:29:16\r\n      Leur voyage de noces\r\n       se fera en Syrie.\r\n\r\n00:43:30:07  00:43:35:07\r\n  -Etiez-vous consciente que vous\r\n arriviez dans un pays en guerre ?\r\n\r\n00:43:35:11  00:43:38:09\r\n     -Non, j'\u00e9tais tr\u00e8s na\u00efve.\r\n\r\n00:43:38:13  00:43:41:11\r\n    C'est mon plus gros d\u00e9faut.\r\n\r\n00:43:41:15  00:43:44:17\r\n  -Que disiez-vous \u00e0 votre fils ?\r\n\r\n00:43:44:22  00:43:48:19\r\n     -Qu'on devait vivre ici\r\n parce que maman allait s'occuper\r\n\r\n00:43:49:00  00:43:52:11\r\n      de ces pauvres enfants\r\n      qui ont besoin d'aide.\r\n\r\n00:43:52:16  00:43:59:13\r\n Je pensais qu'il irait \u00e0 l'\u00e9cole\r\n  et apprendrait \u00e0 parler arabe.\r\n\r\n00:43:59:18  00:44:03:10\r\n       C'est quand j'arrive\r\n   dans cette maison de femmes,\r\n\r\n00:44:03:14  00:44:08:01\r\n          que je r\u00e9alise\r\n  qu'on est l\u00e0 que pour procr\u00e9er\r\n\r\n00:44:08:06  00:44:13:15\r\n et qu'il n'y aura pas d'\u00e9cole...\r\n   -C'est le r\u00f4le de la femme ?\r\n\r\n00:44:13:20  00:44:18:04\r\n-Procr\u00e9er pour avoir une descendance\r\n        de l'Etat islamique.\r\n\r\n00:44:18:09  00:44:22:23\r\n  Avoir des gar\u00e7ons, c'est avoir \r\n  une descendance de \"lionceaux\".\r\n\r\n00:44:23:04  00:44:27:22\r\n    Et avoir une petite fille, \r\n    c'est pour la marier \u00e0 eux.\r\n\r\n00:44:28:03  00:44:32:09\r\n    Je r\u00e9alise que les femmes\r\n ne peuvent pas sortir librement,\r\n\r\n00:44:32:13  00:44:38:01\r\n     que si nos maris meurent,\r\n    on sera remari\u00e9es de force.\r\n\r\n00:44:38:06  00:44:43:16\r\n          Petit \u00e0 petit,\r\n  j'apprends que mon fils est l\u00e0\r\n\r\n00:44:43:21  00:44:48:14\r\nque pour \u00eatre un futur djihadiste.\r\n\r\n00:44:48:19  00:44:52:14\r\n          Heureusement,\r\n il n'a que 4 ans \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:44:52:19  00:44:59:10\r\nA partir de 8-10 ans, ils commencent\r\n     \u00e0 tirer et \u00e0 s'entra\u00eener,\r\n\r\n00:44:59:14  00:45:03:01\r\n        pour qu'\u00e0 12 ans,\r\n      ils aillent combattre.\r\n\r\n00:45:03:06  00:45:07:07\r\n  Ce qui m'a le plus traumatis\u00e9,\r\n    ce sont les bombardements.\r\n\r\n00:45:07:11  00:45:11:08\r\n          Avec mon fils,\r\n  on comptait les bombardements.\r\n\r\n00:45:11:12  00:45:14:11\r\nOn verra demain si on est vivants.\r\n\r\n00:45:14:16  00:45:18:02\r\n L'enfermement est aussi tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:45:18:07  00:45:23:18\r\n  J'avais un travail, je sortais,\r\n    j'avais une vie normale...\r\n\r\n00:45:23:23  00:45:25:14\r\n           -En Belgique.\r\n\r\n00:45:25:19  00:45:29:03\r\n  -L'enfermement, c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:45:29:08  00:45:32:07\r\n     -Vous \u00e9tiez prisonni\u00e8re ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:45:32:11  00:45:36:13\r\n-Laura est \u00e0 Raqqa, puis \u00e0 Al-Bab,\r\n\r\n00:45:36:18  00:45:42:11\r\n      ce jour-l\u00e0, la cible\r\n des raids de l'arm\u00e9e syrienne.\r\n\r\n00:45:42:16  00:45:46:11\r\n    Une quarantaine de civils\r\n        y seraient morts.\r\n\r\n00:45:46:16  00:45:53:12\r\nPendant ces 9 mois, Laura a toujours\r\n  gard\u00e9 contact avec ses parents.\r\n\r\n00:45:56:20  00:46:01:15\r\n  Ce jour-l\u00e0, ils sont suivis \r\n  par des journalistes belges.\r\n\r\n00:46:01:20  00:46:04:09\r\n   Le p\u00e8re de Laura est film\u00e9\r\n\r\n00:46:04:13  00:46:07:15\r\n     lors d'une conversation\r\n      avec son petit-fils.\r\n\r\n00:46:08:01  00:46:10:06\r\n             -All\u00f4 !\r\n\r\n00:46:22:23  00:46:25:18\r\n   -C'est dangereux, dis \u00e0 maman\r\n  que c'est toi qui doit revenir.\r\n\r\n00:46:27:06  00:46:29:10\r\n       *-Y a des bombes !\r\n\r\n00:46:29:14  00:46:31:19\r\n     -Papi essayera de venir.\r\n\r\n00:46:32:00  00:46:35:10\r\n       Allez, gros bisous\r\n    et fais attention \u00e0 toi !\r\n\r\n00:46:35:14  00:46:38:11\r\n     Bisou, bisou, je t'aime !\r\n\r\n00:46:42:14  00:46:46:10\r\n -Apr\u00e8s des mois d'impuissance,\r\n    ils viennent d'apprendre\r\n\r\n00:46:46:14  00:46:49:04\r\nque leur fille veut tenter de fuir.\r\n\r\n00:46:49:09  00:46:51:23\r\n Sa 2\u00e8me grossesse se passe mal.\r\n\r\n00:46:52:04  00:46:56:06\r\n Son p\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 de se rendre\r\n    en Turquie pour l'aider.\r\n\r\n00:46:58:11  00:47:02:21\r\n   -Si je ne le fais pas moi...\r\n       personne ne le fera.\r\n\r\n00:47:05:10  00:47:09:08\r\n-Mais ce premier s\u00e9jour en Turquie\r\n      sera de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n00:47:09:12  00:47:11:23\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n00:47:12:04  00:47:15:14\r\n      Laura a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e\r\n    par des hommes de Daech.\r\n\r\n00:47:15:19  00:47:19:19\r\n    Quelques mois plus tard,\r\nla 2\u00e8me tentative sera la bonne.\r\n\r\n00:47:20:00  00:47:23:09\r\n          Avec Oussama,\r\nle p\u00e8re de l'enfant qu'elle porte,\r\n\r\n00:47:23:13  00:47:27:10\r\n       qui sera emprisonn\u00e9\r\n   d\u00e8s son retour en Belgique.\r\n\r\n00:47:27:14  00:47:33:03\r\n-Et r\u00e9trospectivement, aujourd'hui,\r\n      vous vous dites quoi ?\r\n\r\n00:47:33:08  00:47:38:07\r\n    -Je ne mets pas en victime\r\nparce que c'est ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:47:38:11  00:47:40:13\r\n       J'ai suivi cet homme.\r\n\r\n00:47:40:18  00:47:45:04\r\n    C'\u00e9tait une \u00e9norme erreur,\r\n car j'ai mis mon fils en danger.\r\n\r\n00:47:45:09  00:47:48:18\r\n   Et \u00e7a, je ne peux pas encore\r\n         me le pardonner.\r\n\r\n00:47:48:23  00:47:52:19\r\n        En tant que m\u00e8re,\r\n j'aurais d\u00fb \u00eatre sur mes gardes.\r\n\r\n00:47:53:00  00:47:54:20\r\n       J'ai \u00e9crit ce livre,\r\n\r\n00:47:55:01  00:47:59:03\r\n     pour \u00e9viter que d'autres\r\n  fassent la m\u00eame erreur que moi.\r\n\r\n00:47:59:08  00:48:02:13\r\n    -Laura s'engage d\u00e9sormais\r\n       dans la pr\u00e9vention,\r\n\r\n00:48:02:18  00:48:06:10\r\n   notamment dans les \u00e9coles,\r\n    o\u00f9 son t\u00e9moignage porte.\r\n\r\n00:48:06:14  00:48:09:05\r\n-Tu ne peux pas parler \u00e0 un homme.\r\n\r\n00:48:09:10  00:48:12:15\r\n           A une femme,\r\n seulement tout bas \u00e0 son oreille.\r\n\r\n00:48:12:20  00:48:16:01\r\n      Si on entend ta voix, \r\n      tu peux \u00eatre fouett\u00e9e.\r\n\r\n00:48:16:06  00:48:18:11\r\n -Vous avez peur de repr\u00e9sailles ?\r\n\r\n00:48:18:16  00:48:20:19\r\n        -Oui, c'est normal.\r\n\r\n00:48:21:00  00:48:28:11\r\nMais je l'ai fait et je savais les \r\ncons\u00e9quences que \u00e7a pourrait avoir.\r\n\r\n00:48:28:16  00:48:33:04\r\n      On prot\u00e8ge mes enfants,\r\n        c'est le principal.\r\n\r\n00:48:33:09  00:48:36:08\r\n         -Merci beaucoup.\r\n            -De rien.\r\n\r\n00:48:39:00  00:48:42:14\r\n   -Avec No\u00ebl, le pic des ventes\r\n       de chocolat approche.\r\n\r\n00:48:42:19  00:48:47:03\r\nCet article, si populaire chez nous,\r\n      pourrait un jour devenir\r\n\r\n00:48:47:08  00:48:51:05\r\n        un article de luxe\r\n    en cas de p\u00e9nurie de cacao.\r\n\r\n00:48:51:10  00:48:55:22\r\n     Ce spot r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment\r\n     par un grand chocolatier\r\n\r\n00:48:56:03  00:49:00:15\r\n        tirait la sonnette \r\n       d'alarme avec humour.\r\n\r\n00:49:03:19  00:49:05:19\r\n             -Bonjour,\r\n   vous cherchez quelque chose ?\r\n\r\n00:49:06:00  00:49:07:17\r\n      -Tu vends du chocolat ?\r\n\r\n00:49:07:22  00:49:09:09\r\n        -C'est du chocolat.\r\n\r\n00:49:09:13  00:49:11:13\r\n      -J'aime celui au lait.\r\n\r\n00:49:11:18  00:49:13:09\r\n          -Discr\u00e8tement !\r\n\r\n00:49:13:13  00:49:17:09\r\nJe suis le dernier \u00e0 en avoir ici.\r\n\r\n00:49:19:01  00:49:23:20\r\n-La plan\u00e8te consomme toujours plus \r\nde chocolats et la culture du cacao\r\n\r\n00:49:24:01  00:49:28:10\r\n    est difficile \u00e0 intensifier\r\n    sans sacrifier la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:49:31:12  00:49:37:12\r\n   -Contrairement aux apparences,\r\nc'est bient\u00f4t No\u00ebl \u00e0 Rio de Janeiro.\r\n\r\n00:49:37:17  00:49:42:06\r\nEt comme partout, les chocolatiers\r\n   se pr\u00e9parent pour les F\u00eates.\r\n\r\n00:49:42:11  00:49:47:14\r\n M\u00eame au pays du cacao, en trouver\r\nde bonne qualit\u00e9 devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:49:47:19  00:49:52:15\r\nEmerson Gama est artisan chocolatier\r\n           depuis 5 ans.\r\n\r\n00:50:00:03  00:50:02:07\r\n   -Trouver du cacao de qualit\u00e9,\r\n\r\n00:50:02:11  00:50:05:02\r\n  c'est devenu un v\u00e9ritable d\u00e9fi.\r\n\r\n00:50:05:07  00:50:08:16\r\n        On doit se battre\r\n  contre les grandes entreprises\r\n\r\n00:50:08:21  00:50:12:11\r\n pour obtenir la mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n        dont on a besoin.\r\n\r\n00:50:12:14  00:50:17:20\r\nOn trouve du bon cacao, seulement si\r\non arrive avant les grands groupes.\r\n\r\n00:50:18:01  00:50:24:17\r\nLes g\u00e9ants du chocolat ach\u00e8tent tout,\r\n     le bon et le mauvais cacao.\r\n\r\n00:50:26:17  00:50:29:19\r\n       -Emerson a compris\r\n    que s'il voulait r\u00e9ussir,\r\n\r\n00:50:30:00  00:50:33:04\r\n     il fallait s'improviser\r\n       chasseur de tr\u00e9sor.\r\n\r\n00:50:33:13  00:50:37:20\r\n-Ici, c'est le dernier lot de cacao\r\n     qu'on a ramen\u00e9 de Bahia.\r\n\r\n00:50:38:01  00:50:41:13\r\n        On y va en voiture\r\n   pour le ramener nous-m\u00eames !\r\n\r\n00:50:44:07  00:50:49:00\r\n    -Le chocolat de qualit\u00e9\r\ndeviendrait-il une denr\u00e9e rare ?\r\n\r\n00:50:49:05  00:50:53:19\r\n       Au nord du Br\u00e9sil,\r\n        l'Etat de Bahia\r\n\r\n00:50:54:00  00:50:57:11\r\n  est le plus grand producteur\r\n       de cacao du pays.\r\n\r\n00:50:57:14  00:51:01:16\r\n   Nich\u00e9s entre les collines,\r\n des milliers de pieds de cacao\r\n\r\n00:51:01:21  00:51:05:18\r\nque se disputent les plus grands\r\n     groupes chocolatiers.\r\n\r\n00:51:10:10  00:51:13:03\r\nAu coeur des vall\u00e9es bahianaises,\r\n\r\n00:51:13:08  00:51:18:07\r\n   Philippe Vaucher a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nr\u00e9colter du cacao de haut de gamme.\r\n\r\n00:51:18:11  00:51:23:20\r\n  Cela fait 8 ans que ce Suisse\r\n  cultive du cacao biologique,\r\n\r\n00:51:24:01  00:51:29:06\r\nselon des m\u00e9thodes traditionnelles\r\nr\u00e9gionales, vieilles de 2 si\u00e8cles.\r\n\r\n00:51:29:21  00:51:32:08\r\n-Nous sommes \u00e0 la ferme Sao Bento.\r\n\r\n00:51:32:12  00:51:35:08\r\n        Ici, c'est lasede,\r\n       le si\u00e8ge de la ferme.\r\n\r\n00:51:35:12  00:51:40:04\r\n      Ici, un petitviveiro,\r\n l'endroit o\u00f9 l'on fait les plants\r\n\r\n00:51:40:09  00:51:43:06\r\n   de cacao, d'arbres fruitiers.\r\n\r\n00:51:44:14  00:51:48:22\r\n       -Il g\u00e8re 50 hectares,\r\nsoit environ 35'000 pieds de cacao.\r\n\r\n00:51:49:03  00:51:53:05\r\n   Ses 5 ouvriers en r\u00e9colent\r\n   pr\u00e8s de 23 tonnes par an.\r\n\r\n00:51:53:10  00:51:56:00\r\n  Ici, on travaille d\u00e8s 07h00.\r\n\r\n00:51:58:20  00:52:02:20\r\n       -Apr\u00e8s la cueillette,\r\n  l'\u00e9cabossage permet de v\u00e9rifier\r\n\r\n00:52:03:01  00:52:05:11\r\n si le cacao r\u00e9colt\u00e9 est bien m\u00fbr.\r\n\r\n00:52:05:15  00:52:09:11\r\n       On retire les graines\r\n        de cacao du rachi,\r\n\r\n00:52:09:15  00:52:14:09\r\n           qui lui-m\u00eame\r\n     est attach\u00e9 \u00e0 la cabosse.\r\n\r\n00:52:14:13  00:52:17:18\r\n   On tire les graines du rachi.\r\n\r\n00:52:17:23  00:52:20:13\r\n     -L\u00e0, il est bien m\u00fbr ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:52:22:18  00:52:27:05\r\n -Plant\u00e9s \u00e0 l'ombre des arbres,\r\nles pieds de cacao sont prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n00:52:27:10  00:52:31:01\r\n  des insectes tout en recevant\r\n      les rayons du soleil.\r\n\r\n00:52:31:06  00:52:35:02\r\nCe syst\u00e8me traditionnel de la for\u00eat\r\n        est appel\u00e9Cabruca.\r\n\r\n00:52:35:07  00:52:40:08\r\n-Le transport se fait par mule ?\r\n    -Tout \u00e0 dos de mule, oui !\r\n\r\n00:52:40:12  00:52:43:13\r\nHeureusement, il n'y a pas de route.\r\n\r\n00:52:43:18  00:52:47:02\r\n   Tout naturel... z\u00e9ro carbone.\r\n\r\n00:52:47:07  00:52:50:08\r\n         Les mules aussi\r\n      ont le droit de vivre.\r\n\r\n00:52:52:09  00:52:56:11\r\n-A son arriv\u00e9e en 2000 au Br\u00e9sil,\r\n      P.Vaucher travaillait\r\n\r\n00:52:56:15  00:52:59:00\r\n pour des ONG environnementales.\r\n\r\n00:52:59:05  00:53:04:01\r\n   Il a tout appris sur place\r\n avec les anciens de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:53:04:06  00:53:06:19\r\n Aujourd'hui, il g\u00e8re 5 fermes.\r\n\r\n00:53:07:00  00:53:10:15\r\n       Apr\u00e8s la cueillette\r\n       et la fermentation,\r\n\r\n00:53:10:20  00:53:15:05\r\nles graines vont s\u00e9cher au soleil\r\n      pendant une semaine.\r\n\r\n00:53:18:19  00:53:21:11\r\n-Quand on prend une poign\u00e9e de cacao\r\n\r\n00:53:21:15  00:53:25:01\r\net qu'on l'\u00e9crase et qu'il craquelle\r\n\r\n00:53:25:06  00:53:28:22\r\n    un peu comme une biscotte,\r\n       c'est que c'est bon.\r\n\r\n00:53:29:03  00:53:34:04\r\n Aujourd'hui, on pourra le livrer\r\n        \u00e0 la coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:53:36:13  00:53:40:20\r\n-Pour leur saveur exceptionnelle,\r\n   les graines sont convoit\u00e9es\r\n\r\n00:53:41:01  00:53:43:11\r\npar les plus grands chocolatiers.\r\n\r\n00:53:43:15  00:53:46:22\r\nP.Vaucher est l'un des r\u00e9sistants\r\n          du pur cacao.\r\n\r\n00:53:47:04  00:53:49:19\r\nUne culture difficile qui a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:53:50:00  00:53:53:15\r\n        Son kilo de cacao\r\nest vendu un peu plus de 3 euros.\r\n\r\n00:53:54:01  00:53:56:16\r\n-Les grands producteurs de chocolat\r\n\r\n00:53:56:21  00:53:59:06\r\n   d\u00e9sirent produire du chocolat\r\n\r\n00:53:59:11  00:54:04:12\r\n     avec le minimum de cacao,\r\n  puisque celui-ci est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:54:04:17  00:54:08:18\r\n     Ils essaient d'employer\r\n  le minimum de beurre de cacao.\r\n\r\n00:54:08:23  00:54:12:14\r\n        Ils le remplacent\r\n    par des graisses v\u00e9g\u00e9tales\r\n\r\n00:54:12:19  00:54:17:11\r\n      et incluent des saveurs\r\n      artificielles chocolat.\r\n\r\n00:54:19:11  00:54:21:22\r\n-P.Vaucher ne compte pas abandonner.\r\n\r\n00:54:22:03  00:54:24:16\r\nLe chocolat, c'est toute sa vie.\r\n\r\n00:54:24:21  00:54:26:15\r\n    Dans la r\u00e9gion de Bahia,\r\n\r\n00:54:26:20  00:54:30:12\r\n  petits et grands producteurs\r\n      se livrent bataille.\r\n\r\n00:54:31:03  00:54:33:22\r\n  -Bonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n00:54:34:08  00:54:38:00\r\n    -Carivaldo Pessoa a mis\u00e9 \r\n   sur le chocolat industriel.\r\n\r\n00:54:38:05  00:54:41:11\r\n   Il est un des fournisseurs\r\n      de Nestl\u00e9 au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:54:41:16  00:54:45:08\r\n          Sa sp\u00e9cialit\u00e9\r\nest la culture intensive du cacao.\r\n\r\n00:54:45:12  00:54:51:00\r\nNous visitons la fazendaSao Bento,\r\ngrande comme la ville de Fribourg.\r\n\r\n00:54:55:10  00:54:57:19\r\n  -Nos champs de cacao vont de l\u00e0\r\n\r\n00:54:58:00  00:54:59:19\r\n          jusqu'\u00e0 l\u00e0-bas,\r\n\r\n00:55:00:00  00:55:02:00\r\n      tout au fond, au loin.\r\n\r\n00:55:02:05  00:55:06:18\r\n    -Quand vous \u00eates arriv\u00e9,\r\n      tout \u00e9tait sauvage ?\r\n\r\n00:55:06:23  00:55:10:16\r\n         -Il y avait juste\r\n       des mauvaises herbes.\r\n\r\n00:55:12:19  00:55:16:14\r\n    -Aujourd'hui, il poss\u00e8de\r\n  1'000 hectares de cacaoyers,\r\n\r\n00:55:16:19  00:55:20:12\r\n     plant\u00e9s en rangs serr\u00e9s\r\n pour qu'ils poussent rapidement\r\n\r\n00:55:20:17  00:55:23:11\r\net fournissent un maximum de fruits.\r\n\r\n00:55:23:15  00:55:26:13\r\n      Ici, le cacao pousse\r\n        en plein soleil.\r\n\r\n00:55:26:18  00:55:30:11\r\n -Ils \u00e9laguent les pieds de cacao.\r\n\r\n00:55:30:15  00:55:33:23\r\n   On est dans une nouvelle zone\r\n          de plantation.\r\n\r\n00:55:34:04  00:55:37:08\r\nLes branches y sont tr\u00e8s feuillues.\r\n\r\n00:55:37:12  00:55:40:07\r\nIl faut les couper au fur et \u00e0 mesure\r\n\r\n00:55:40:11  00:55:43:18\r\n        pour que les pieds\r\n     re\u00e7oivent de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:55:43:23  00:55:46:21\r\n        -Plus de soleil,\r\n      plus de production ?\r\n\r\n00:55:47:02  00:55:48:05\r\n           -Exactement.\r\n\r\n00:55:48:10  00:55:51:10\r\n        -Plus de soleil,\r\n   mais plus d'insectes aussi,\r\n\r\n00:55:51:14  00:55:53:05\r\n      et plus besoin d'eau.\r\n\r\n00:55:53:10  00:55:57:20\r\n     On irrigue avec de l'eau\r\ncharg\u00e9e d'engrais et d'insecticide.\r\n\r\n00:55:58:06  00:56:02:04\r\n-Avant, on obtenait environ 300 kg\r\n      par hectare et par an.\r\n\r\n00:56:02:09  00:56:04:17\r\n  Aujourd'hui, on est \u00e0 1'500 kg.\r\n\r\n00:56:04:22  00:56:10:10\r\nRegardez la taille de cette cabosse\r\n     et la quantit\u00e9 de f\u00e8ves.\r\n\r\n00:56:10:14  00:56:16:16\r\n En s\u00e9chant, chacune d'entre elles\r\n  p\u00e8sera en moyenne 2,5 grammes.\r\n\r\n00:56:16:21  00:56:20:12\r\n         Une f\u00e8ve normale,\r\n      c'est 1 gramme maximum.\r\n\r\n00:56:20:17  00:56:26:23\r\n  -Tout est fait pour r\u00e9pondre\r\n  \u00e0 la demande de vos clients.\r\n\r\n00:56:27:04  00:56:32:22\r\n-Pour avoir des plants qui poussent\r\n  bien, il faut bien les nourrir.\r\n\r\n00:56:34:23  00:56:39:08\r\n-Pour obtenir ce cacao hors norme,\r\n    Carivaldo \u00e9pand \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n00:56:39:12  00:56:42:14\r\n      de produits chimiques\r\n      sur ses plantations.\r\n\r\n00:56:43:13  00:56:48:04\r\n-Voil\u00e0 les produits que l'on injecte\r\n   dans nos tuyaux d'irrigation.\r\n\r\n00:56:48:09  00:56:51:11\r\n      Ici, c'est le tableau \r\n     des dosages des produits\r\n\r\n00:56:51:16  00:56:53:06\r\n      par zone de production.\r\n\r\n00:56:53:11  00:56:57:19\r\n    Il y a du zinc, du cuivre,\r\ndu mangan\u00e8se, de l'acide borique...\r\n\r\n00:56:58:00  00:57:00:14\r\n  On les m\u00e9lange dans cette cuve.\r\n\r\n00:57:00:19  00:57:04:02\r\n  -L'acide n'est pas dangereux\r\n        pour la plante ?\r\n\r\n00:57:04:07  00:57:06:21\r\n-La plante a besoin d'acide borique.\r\n\r\n00:57:07:02  00:57:11:22\r\n        C'est ce qui l'aide\r\n      \u00e0 \u00eatre plus productive.\r\n\r\n00:57:16:11  00:57:20:04\r\n           -Consid\u00e9r\u00e9\r\n comme potentiellement toxique,\r\n\r\n00:57:20:09  00:57:25:10\r\n son utilisation est r\u00e9glement\u00e9e\r\n    dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:57:25:14  00:57:27:22\r\n     Le Canada l'a interdit,\r\n\r\n00:57:28:03  00:57:31:19\r\n   \u00e0 cause des risques av\u00e9r\u00e9s\r\n     pour la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n00:57:32:05  00:57:35:12\r\n     -On mange votre cacao\r\n   dans des produits Nestl\u00e9 ?\r\n\r\n00:57:35:17  00:57:40:07\r\n     -Oui, dans leur chocolat,\r\n         leurs yaourts...\r\n\r\n00:57:40:11  00:57:43:17\r\n         Tout ce que nous\r\n      produisons aujourd'hui,\r\n\r\n00:57:43:22  00:57:46:06\r\n     nous le vendons \u00e0 Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:57:48:21  00:57:53:01\r\n -Cette ann\u00e9e, Carivaldo a vendu\r\n  150 tonnes de cacao \u00e0 Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:57:53:06  00:57:56:01\r\n      Son but: en produire\r\n        deux fois plus.\r\n\r\n00:57:56:06  00:58:01:02\r\nDoit-on se pr\u00e9occuper des ces f\u00e8ves\r\n de cacao boost\u00e9es chimiquement ?\r\n\r\n00:58:01:07  00:58:05:01\r\n Le cacao bio est-il r\u00e9ellement\r\n     de meilleure qualit\u00e9 ?\r\n\r\n00:58:05:06  00:58:09:15\r\nA Rio de Janeiro, l'une des expertes\r\n   les plus reconnues du Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:58:09:20  00:58:14:11\r\nform\u00e9e ma\u00eetre chocolatier \u00e0 l'\u00e9cole\r\n  Ritz Escoffier, teste les f\u00e8ves\r\n\r\n00:58:14:16  00:58:19:04\r\nde la ferme artisanale et celles\r\n   de la ferme industrielle.\r\n\r\n00:58:22:10  00:58:25:01\r\n-Il y a une senteur caract\u00e9ristique.\r\n\r\n00:58:25:06  00:58:28:00\r\n   Alors que l\u00e0... excusez-moi !\r\n\r\n00:58:28:05  00:58:30:06\r\n       -Il sent mauvais ?\r\n\r\n00:58:30:11  00:58:32:15\r\n        -C'est d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n00:58:32:20  00:58:37:03\r\n     Ca a seulement une odeur\r\n        de sciure de bois.\r\n\r\n00:58:40:08  00:58:46:14\r\n    -Selon elle, le chocolat\r\n  aura toujours moins de cacao.\r\n\r\n00:58:51:15  00:58:55:03\r\n      -La teneur en chocolat\r\n       va diminuer partout.\r\n\r\n00:58:55:08  00:59:00:11\r\n  Les industries vont d\u00e9velopper\r\n    des ar\u00f4mes, des m\u00e9langes,\r\n\r\n00:59:00:15  00:59:05:03\r\n     des poudres qui donneront\r\n  l'impression qu'il y a du go\u00fbt.\r\n\r\n00:59:05:08  00:59:08:19\r\n         Ils continueront\r\n      \u00e0 inventer des recettes\r\n\r\n00:59:09:00  00:59:12:11\r\n            o\u00f9 le cacao\r\n    ne sera plus qu'une saveur.\r\n\r\n00:59:12:15  00:59:14:12\r\n      -Plus aucune f\u00e8ve ?!\r\n\r\n00:59:14:17  00:59:20:08\r\n   Pourtant, jamais le monde\r\n n'a \u00e9t\u00e9 aussi friand de cacao.\r\n\r\n00:59:26:17  00:59:30:01\r\n      -Merci d'avoir regard\u00e9\r\n         \"Mise au point\".\r\n\r\n00:59:30:06  00:59:32:19\r\n   Nous attendons vos r\u00e9actions\r\n\r\n00:59:33:00  00:59:36:05\r\n         sur notre e-mail,\r\n\r\n00:59:36:10  00:59:38:13\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:59:38:18  00:59:40:16\r\n    et sur notre bo\u00eete vocale.\r\n\r\n00:59:40:21  00:59:44:14\r\n  Passez une excellente semaine,\r\n           au revoir !\r\n\r\n00:59:50:19  00:59:55:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T01:42:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563959", "title": "ITW EMBALL\u00c9E LAURA PASSONI", "excerpt": "Itw \u00e0 Bruxelles de Laura Passoni, une jeune femme belge d'origine italienne, qui est partie combattre en Syrie avec son fils pour le groupe terroriste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) avec son fils de 4 ans. Elle \u00e9voque son embrigadement par des recruteurs de jihadistes, le r\u00f4le de la femme dans l'organisation terroriste, sa responsabilit\u00e9 et le livre qu'elle a \u00e9crit sur son exp\u00e9rience.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563960", "title": "Cacao, la f\u00e8ve monte", "excerpt": "Avec la hausse mondiale de la consommation de chocolat, la p\u00e9nurie de cacao menace, surtout celle de cacao de qualit\u00e9. Le chocolat pourrait m\u00eame devenir un produit de luxe. Au Br\u00e9sil, certains cultivateurs de cacaoyers rognent sur la qualit\u00e9 pour augmenter radicalement les rendements, en utilisant des pesticides et des m\u00e9thodes de production peu soucieuses de l'environnement et de la qualit\u00e9 nutritionnelle de leurs produits. Mais certains petits producteurs continuent de produire un cacao selon des m\u00e9thodes respectueuses des traditions et de l'environnement, comme le Suisse Philippe Vaucher.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MDESCLAIRE, Margot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DAMASE, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["CACAO", "PRODUCTION AGRICOLE", "CHOCOLAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563961", "title": "D'jeux c't'\u00e9quipe !", "excerpt": "Deux projets concurrents proposent d'organiser les Jeux Olympiques d'hiver en Suisse, l'un dans les Grisons et l'autre dans les cantons de Vaud, Valais, Fribourg et Berne. Ces deux comit\u00e9s d'organisation misent sur des projets utilisant les am\u00e9nagements sportifs existants pour accueillir cette manifestation sportive. L'homme d'affaires valaisan Christian Constantin soutient activement le projet romand, notamment par un financement priv\u00e9 et un engagement personnel dans ce projet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "sequenceIds": ["1579779", "1579788", "1579800"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563962", "title": "Saoule musique", "excerpt": "Les magasins ont r\u00e9guli\u00e8rement recours \u00e0 de la musique ou des parfums d'ambiance pour cr\u00e9er une ambiance d\u00e9tendue dans leurs rayons et pousser les clients \u00e0 faire davantage d'achats, il s'agit de techniques de marketing sensoriel. Certaines entreprises se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce genre de services aux commer\u00e7ants, mais certains s'agacent de ces m\u00e9thodes qu'ils jugent trop invasives et agressives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["MARKETING", "MUSIQUE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564423", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702579920", "summary": "Christian Constantin, membre du comit\u00e9 de candidature aux Jeux olympiques Sion 2026, marchant sur tarmac vers avion priv\u00e9. Itw Christian Constantin. Christian Constantin assis dans si\u00e8ge d'avion. Itw Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature aux Jeux olympiques Sion 2026. Nocturne, Christian Constantin descendant d'avion et discutant avec pilote. Extrait film promotionnel pour candidature Sion 2026.", "id": "1579779", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["SION", "ZURICH"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579929", "summary": "Ensoleill\u00e9, h\u00e9licopt\u00e8re d\u00e9collant. Vue a\u00e9rienne, raffinerie Tamoil de Collombey.", "id": "1579788", "visualThemes": ["INDUSTRIE P\u00c9TROLI\u00c8RE", "HIVERNAL", "ENSOLEILL\u00c9"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1702579941", "summary": "Bernard Rueger, entrepreneur vaudois, arrivant \u00e0 la patinoire de Malley. Itw Bernard Rueger. Bernard Rueger marchant dans gradins.", "id": "1579800", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678476", "comment": "Passage Hors Gamut \u00e0 00:30:41:19", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028706", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1562860", "internalArchiveId": "AA1612562881", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Johann Schneider-Ammann", "publicationDate": "2016-12-11T13:29:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec l'homme politique et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann. Celui-ci \u00e9voque ses probl\u00e8mes de sant\u00e9 et de la fin de son mandat qui approche. Il parle aussi des relations de la Suisse avec l'UE, avec la Chine ou encore avec les Etats-Unis et leur nouveau pr\u00e9sident, Donald Trump.", "durationSec": 1661, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8234812", "imageURL": "http://www.rts.ch/8234805.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Johann Schneider-Ammann", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nJohann Schneider-Ammann", "L'interview de Darius Rochebin\nJohann Schneider-Ammann", "Darius Rochebin re\u00e7oit Johann Schneider-Ammann, homme politique suisse et actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "L'interview de Darius Rochebin\nJohann Schneider-Ammann", "L'interview de Darius Rochebin\nJohann Schneider-Ammann", "L'interview de Darius Rochebin\nJohann Schneider-Ammann", "L'interview de Darius Rochebin\nJohann Schneider-Ammann"], "variantIds": ["ece-8134299", "ece-8133686", "ece-8134344", "ece-8134265", "ece-8134235", "ece-8134325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:35:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028712\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:39) [93%] : \r\nMonsieur le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour, bonjour monsieur, vous vivez la derni\u00e8re p\u00e9riode de votre pr\u00e9sidence la course pour un compromis avec l'Union europ\u00e9enne, l'actualit\u00e9 internationale, le risque nationaliste protectionniste vous votre sant\u00e9, votre sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un sujet, on vous a entendu le message des derniers jours, c'\u00e9tait, j'y suis, j'y reste pour l'instant c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:56) [90%] : \r\nJe me sens absolument bien suis en pleine forme, je travaille, je je contribue \u00e0 trouver des solutions, je n'ai pas l'intention de me retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:56 > 0:01:03) [95%] : \r\nLes sp\u00e9culations sont all\u00e9es tr\u00e8s loin, on disait, il va tr\u00e8s mal, il y avait une part de v\u00e9rit\u00e9, il y a une p\u00e9riode de fatigue c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:04 > 0:01:15) [76%] : \r\nIl y a \u00e7a fr\u00e8res je j'ai j'ai voyag\u00e9 chez nous sommes a eu plusieurs sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:01:45) [77%] : \r\nCr\u00e9ation avec le Tch\u00e8que Lech dans une une p\u00e9riode relativement serr\u00e9 et vous \u00eates une coude cass\u00e9 oui j'ai surmont\u00e9 \u00e7a oui c'est communiquer, \u00e7a aussi, et j'\u00e9tais pass\u00e9 Immo, si mal j'ai j'ai j'ai par exemple parler AT conseiller c'\u00e9tait aux \u00c9tats qui monte, qui m'ont dit : ah ce sonder les journalistes quittent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:45 > 0:01:49) [79%] : \r\nQui, qui, il y a quelques valeurs pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:49 > 0:02:04) [90%] : \r\nPas seulement les journalistes Monsieur le Pr\u00e9sident, dans l'entourage de certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux, vous savez ce qu'on disait, on disait, l\u00e0 il est tr\u00e8s fatigu\u00e9 et ce qu'il y a pas eu un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, il parle tr\u00e8s lentement, il a l'air vraiment \u00e0 \u00e7a, la vie c'est la vieille politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:04 > 0:02:07) [98%] : \r\nC'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:10 > 0:02:22) [85%] : \r\nProbablement le le le le le le le le combat le combat psychologique, j'ai pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a heureusement ils ont, eux, ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:22 > 0:02:24) [76%] : \r\nTe cacher et ces discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:24 > 0:02:33) [77%] : \r\nJean devant devant moi, je, je mets toujours sant\u00e9 bon tr\u00e8s bien, et capable de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:34 > 0:02:40) [90%] : \r\nVous vous sentez les rivaux qui pousse derri\u00e8re ceux qui voudraient votre place, \u00e7a aussi, c'est la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:02:45) [94%] : \r\nC'est aussi la vie politique, je me souviens de substitut du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:45 > 0:02:50) [87%] : \r\nPassez quand j'\u00e9tais enfant moi j'\u00e9tais moi aussi parlementaire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:51 > 0:03:01) [83%] : \r\nVous avez fait \u00e7a Nasri aspiration, aspirations, je sais qu'\u00c9ric il y a un an, Teisseire qui discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:10) [89%] : \r\n30 pourquoi encore comment faire pour lui invit\u00e9 de r\u00e9aliser enfin \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:10 > 0:03:23) [96%] : \r\nLe jour le jour o\u00f9 \u00e7a arrivera, vous savez qu'il y a un d\u00e9bat si est-ce que c'est bien de partir en cours de l\u00e9gislature est-ce que c'est pas jouer avec la la volont\u00e9 populaire partir pendant la l\u00e9gislature, \u00e7a reste possible pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:46) [88%] : \r\nChaque ann\u00e9e, cette question au moment o\u00f9 je sais, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 pour la 2\u00e8me fois en 2011 et j'ai dit \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour moi, c'est absolument clair, c'est honn\u00eate, elle est, on est oblig\u00e9 de rester pour toute jusqu'au bout la p\u00e9riode et vous le ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:47 > 0:03:54) [84%] : \r\nEt chez les faits, je le ferais si tout tous les aspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:04:06) [82%] : \r\nCe sont eux, plut\u00f4t favorable, charnel intention de donc, sauf crise de saison irait jusqu'\u00e0 la fin de cette lessive l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:07 > 0:04:27) [93%] : \r\nL'actualit\u00e9, la grande affaire de cette fin 2016, c'est la relation avec l'Europe, essayer de trouver une solution qui convienne \u00e0 l'Europe qui respecte la libre- circulation, tout en respectant le vote des Suisses, du 9 f\u00e9vrier le on a vraiment progress\u00e9 le mod\u00e8le qui est en train de se mettre en place les Europ\u00e9ens pourront l'accepter, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:05:02) [84%] : \r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil national \u00e0 la fin de la session de l'Automne, j'en ai eu moi aussi \u00e9t\u00e9 contact avec t\u00e9l\u00e9 personnalit\u00e9s importantes politiques et des personnalit\u00e9s importantes technique apr\u00e8s celles qui ont honte violente signaler qu'on pouvait de qu'il pouvait accepter une telle, une telle solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:02 > 0:05:14) [94%] : \r\nIl y a pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne cette id\u00e9e que on engage en priorit\u00e9 des Suisses ou des \u00e9trangers r\u00e9sidant en Suisse, \u00e7a est-ce que pour l'Europe, \u00e7a marchera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:18) [97%] : \r\nC'est la solution du conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:22) [76%] : \r\nFinalement, en Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:23 > 0:05:29) [55%] : \r\nIndig\u00e8nes R\u00e9gine et anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:29 > 0:05:49) [86%] : \r\nR\u00e9action de Bruxelles \u00e9tait modeste veut dire \u00e7a veut dire n\u00e9gative non non non, j'ai personnellement chez interpr\u00e9tait plut\u00f4t favorable, plut\u00f4t fait favorable mais on doit \u00eatre totalement claire apr\u00e8s pr\u00e8s que cite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:50 > 0:05:53) [92%] : \r\nL'Union a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:06:13) [86%] : \r\nToute tol\u00e9rance pauvre pour tenait Corse : ils nous disent \u00e0 chaque occasion, n'attendez pas de, de, de, de, de concessions, on a peu de, de, de, de l'Union, on ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:14 > 0:06:17) [81%] : \r\nCr\u00e9ent des pr\u00e9judices ils arrivaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:17 > 0:06:38) [85%] : \r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent des Anglais, Monsieur le Pr\u00e9sident en quelques semaines, vous avez vu les acteurs- cl\u00e9s du dossier europ\u00e9en Monsieur Junker monsieur Hollande Madame Merkel madame Merkel vraiment lien s'est hiss\u00e9, il y a une anecdote qui n'a pas \u00e9t\u00e9 assez racontez vous rentrez de Mongolie, c'est \u00e7a et vous \u00e9tiez par Turkish Airlines pouvait pas rentrer \u00e0 cause du coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:39 > 0:06:43) [92%] : \r\nEt l\u00e0, vous avez demand\u00e9 ce qu'on peut partager l'avion Madame Merkel, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:45 > 0:07:07) [90%] : \r\nTout d'abord le degr\u00e9 le de 9 novembre c'\u00e9tait le jour plus le plus important, j'ai eu de la chance \u00e0 Palerme \u00e0 Berlin de de vraiment s'expliquer une fois de plus, Madame Merkel et son entourage madame Merkel nous soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:09 > 0:07:17) [82%] : \r\nQuelques jours apr\u00e8s, non n\u00e9gociateur sentent revenu de de Bruxelles en disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:18 > 0:07:24) [95%] : \r\nLe ton, la mani\u00e8re comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:26) [78%] : \r\nCommission europ\u00e9enne a r\u00e9agi \u00e0 chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:28) [74%] : \r\nH..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:29 > 0:07:31) [89%] : \r\nA chang\u00e9, on a senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:32 > 0:07:40) [82%] : \r\nIl y en a une intervention de de Madame Th\u00e9ophile, probablement la Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:40 > 0:07:45) [88%] : \r\nComment \u00e7a se passe \u00e0 Madame Merkel prend son t\u00e9l\u00e9phone, elle appelle Jean-Claude Junker, si je ne sais pas si vous avez arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:47 > 0:07:52) [97%] : \r\nSe se se rencontrent tous les 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:07:57) [72%] : \r\nPeut-\u00eatre les gens, donner un coup de coude le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:58 > 0:08:03) [83%] : \r\nEn disant : \u00e9coutez, les Suisses, on veut trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:13) [95%] : \r\nAvec eux, nous avons en Europe tellement de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 l'interne de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:13 > 0:08:33) [91%] : \r\nBeaucoup de rencontre diplomatique, le pr\u00e9sident chinois viendra en Suisse s'est maintenant presque un secret de polichinelle : si vous ne voulez pas le dire, tout le monde peut peut le dire, qu'est qu'est-ce qu'il peut apporter \u00e0 la Suisse qu'est-ce que vous attendez d'une pareille visite, que ce soit dans le cadre du web, que ce soit en Suisse m\u00eame qu'est-ce qu'on attend Paris visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:33 > 0:09:08) [82%] : \r\nD'une part et les on attend le respect l'honneur oeuvre historique de notre pays, nous sommes un pays relativement petit, lui, repr\u00e9senter une pouvoir \u00e9norme, \u00e9norme, et j'ai toujours essay\u00e9 de comprendre pourquoi ils ont \u00e0 accepter dans la conclusion de, de, de m'accorder les br\u00e8ches de livres, il y en a probablement tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:08 > 0:09:12) [69%] : \r\n\u00e7a se paie principe pas le qui, qui est ce qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:12 > 0:09:17) [77%] : \r\nQui compte la 1\u00e8re c'est les Suisses, ces sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:19 > 0:09:20) [84%] : \r\n\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:20 > 0:09:42) [83%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e9tait D. D tableau de de l'innovation, il veut tout conna\u00eetre le potentiel innovateur de notre syst\u00e8me universitaire et PFL \u00e9tait assez cette et le la 2\u00e8me raison c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:43 > 0:10:04) [86%] : \r\nVerte exp\u00e9rience avec la Suisse, pour mieux comprendre comment, comment se comporter vis-\u00e0-vis des Europ\u00e9ens pr\u00e9par\u00e9 mais, mais il est possible contact avec par exemple l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:05 > 0:10:18) [88%] : \r\nDans chacune de ces rencontres, vous d\u00e9fendez le mod\u00e8le suisse libre entreprise apprentissage, hein, c'est vraiment toute cette ann\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on sent que pour vous c'est un une id\u00e9e centrale : votre propre fille a fait un apprentissage c'est exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:18 > 0:10:26) [86%] : \r\nBon, c'est correct, je suis tr\u00e8s vrai elle est fi\u00e8re, moi je suis fi\u00e8re, moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:27 > 0:10:35) [86%] : \r\nEst-ce que la sc\u00e8ne est vrai vous rencontrez un ministre fran\u00e7ais, vous lui dites \u00e7a et vous dire ministre Hansen avouerait jamais cette chose-l\u00e0 c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:35 > 0:10:44) [90%] : \r\nMalheureusement, c'est seulement la moiti\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 qu'est-ce que c'est la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait un journaliste avec une Tamara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:44 > 0:10:56) [79%] : \r\nQui m'a demand\u00e9 cette question assez r\u00e9pondez vous voyez c'est c'est c'est c'est c'est vrai et je suis fier, elle lui journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:01) [80%] : \r\nD'une, de l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:18) [84%] : \r\nT\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise nuit, il a r\u00e9pondu monsieur comme notre pays n'\u00e9tait jamais devenu membre du Capitaine si votre fille aurait tout simplement fait une apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:21 > 0:11:22) [77%] : \r\nProfessionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:22 > 0:11:35) [88%] : \r\nLes Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais, c'est un peu les Martiens pour vous, hein, parce que les la force de l'\u00c9tat, le ch\u00f4mage, vous avez bien \u00eatre un peu sadique avec un camp quand vous les voyez dans les rencontres internationales, vous leur demandez toujours quelque soit le ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:12:23) [88%] : \r\nJ'ai fait de temps en temps, la comparaison avec la France : pourquoi j'\u00e9tais un entrepreneur fran\u00e7ais j'ai dirig\u00e9 mais soci\u00e9t\u00e9 parler l\u00e0 Christophe lance d'une mani\u00e8re suisse, la 1\u00e8re fois que j'ai vu Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'occasion de son sa vie t\u00eatards de chez nous, je lui ai dit : je lui ai parl\u00e9 de de ma situation dans son pays, et j'ai parl\u00e9 de la mani\u00e8re suisse, elle voulait savoir ce qu'est-ce que c'est j'ai r\u00e9pondu, c'est rien d'autre que le partenariat social, c'est rien d'autre que le dialogue, le compromis entre le patron et son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:25 > 0:12:28) [88%] : \r\nEt apr\u00e8s un certain moment il a dit bien compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:28 > 0:12:30) [67%] : \r\nEt arr\u00eate chasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:32 > 0:12:33) [99%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:34 > 0:12:39) [99%] : \r\nJ'ai bien compris je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:39 > 0:12:43) [70%] : \r\nIl y a de kin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:45 > 0:13:02) [82%] : \r\nIl a un certain respect quand on discute, mais les chiffres de notre \u00e9conomie, le taux ch\u00f4mage et le taux de temps, emploi, \u00e7a lui fait beaucoup Provigo envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:02 > 0:13:12) [90%] : \r\nQuand vous voyez Fran\u00e7ois Fillon en France qui qui gagne pour l'instant, qui a r\u00e9ussi un th\u00e8me parcours \u00e7a vous r\u00e9jouit une droite lib\u00e9rale, c'est vous, hein, c'est un peu votre monde \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:13 > 0:13:21) [84%] : \r\nMoi, je pr\u00e9f\u00e9rerais un chef d'\u00c9tat lib\u00e9ral ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:22 > 0:13:26) [84%] : \r\nChef Tata et et de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:26 > 0:13:45) [86%] : \r\nPour le relais pour l'\u00e9conomie pour le pour l'esprit entrepreneurial et avec monsieur Fillon recevrait probablement cette capacit\u00e9 chez Muray ch\u00f4meurs explique qu'il \u00e9tait tellement plus clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:45 > 0:13:52) [89%] : \r\n\u00e9lu comme possible candidat, \u00e7a serait une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:52 > 0:14:00) [95%] : \r\nIl y a d'autres signaux qui peut vous para\u00eetre plus inqui\u00e9tant, la mont\u00e9e du protectionnisme dans le monde, c'est un danger pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:00 > 0:14:11) [89%] : \r\nOui, c'est absolument danger je lutte partout contre cette cette ce ce ce ce cette onde de protectionnisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:13 > 0:14:17) [94%] : \r\nMonsieur Trump aux \u00c9tats-Unis il il risque d'appliquer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:18 > 0:14:24) [69%] : \r\nIl risque est appliqu\u00e9, \u00e7a, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le type il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:24 > 0:15:09) [84%] : \r\nTranspacifique panach\u00e9 peu je ne veux plus le 1er jour dans le la capacit\u00e9 comme pr\u00e9sident l'arr\u00eater \u00e7a c'est probablement d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te, \u00e7a m'inqui\u00e8te parce que on sait que le bien \u00eatre et de du monde sera sera plus favorable \u00e0 compter march\u00e9 ouverts, c'est pour cette raison, il nous faut lutter contre tout \u00e7a, c'est, c'est c'est de, de, de, de, de, de, de protectionnisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:10 > 0:15:17) [85%] : \r\nDonald Trump n'a pas encore eu de contact avec vous, mais au rendez- vous, est attendu, c'est exact au rendez- vous t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:17 > 0:15:45) [89%] : \r\nOui, \u00e7a je peux le confirmer : non, nous avons dit nous, c'est pas le moment pour lui tr\u00e8s pour lui rappeler, comme tout le monde la fin, j'ai entendu maintenant 10 jours un peu plus, c'\u00e9tait lui, dans les derni\u00e8res pendant les derni\u00e8res heures qui m'a appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:45 > 0:15:59) [80%] : \r\nPour demander quand on aura un quart d'heure pour Chris quitter entrepreneur en mer entrepreneurs politiciens envers un politicien, je me r\u00e9jouis que du de lui parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:59 > 0:16:09) [81%] : \r\nC'\u00e9tait sa formule entrepreneurs et entrepreneurs la forme une Monsieur Tremblay et politiciens politicien aussi et le rendez- vous n'est pas encore fix\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:10 > 0:16:18) [88%] : \r\nC'est pas encore fix\u00e9, mais \u00e7a va, \u00e7a aura lieu dans les les quelques jours \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:18 > 0:16:19) [95%] : \r\nQu'est-ce que vous allez lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:23 > 0:16:28) [87%] : \r\nJe vais lui bri\u00e8vement parl\u00e9 de de la Suisse, une Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:28 > 0:16:30) [79%] : \r\nQui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:31 > 0:16:36) [87%] : \r\nSur une une principalement pour une route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:36 > 0:17:09) [86%] : \r\nParce que on vit une Suisse ouvert et lib\u00e9ral, je vais lui dire que nous les Suisses moi personnellement que nous luttons pour laisser les march\u00e9s ouverts que nous respirons, qu'il est de qu'il partage la philosophie de de l'OMC, et lui il vient s\u00fbrement me m'expliquer pourquoi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:10 > 0:17:26) [81%] : \r\nM\u00eame dans une drame avec une \u00e2me d'entrepreneur entrepreneurs pas la philosophie, on aura s\u00fbrement des diff\u00e9rences afin de contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:31) [92%] : \r\nIl y a une part d'admiration pour vous, vous avez un parcours d'entrepreneur, quand vous l'observez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:35 > 0:17:49) [84%] : \r\nOn pense qu'il y en a aussi des avantages quand on a fait danser sans vie une certaine p\u00e9riode temps \u00e7a la la la la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:50 > 0:18:12) [89%] : \r\nPour entreprise de donner d'une entreprise et extr\u00eame peut-on on parlera la m\u00eame langue, le m\u00eame la m\u00eame philosophie et le m\u00eame esprit entrepreneurial et pour cette raison, ce dialogue devrait \u00eatre relativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:15 > 0:18:16) [97%] : \r\nFacile facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:17 > 0:18:33) [92%] : \r\nBarack Obama vous avez re\u00e7u il y a cette sc\u00e8ne incroyable o\u00f9 visiblement il connaissait votre fameux discours pour la Journ\u00e9e des malades qui a fait le tour du monde, c'est devenu votre marque de fabrique pour ainsi dire, hein, qu'est-ce qui vous a dit Obama exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:33 > 0:18:41) [82%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 6 contre et apr\u00e8s la 6\u00e8me, contr\u00f4le, j'ai re\u00e7u une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:46) [78%] : \r\nPour lui, rencontrer et parler et a dit au moment o\u00f9, chez ces arriv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:19:01) [70%] : \r\n3\u00e8me temps, ce serait, ce que ne fait faudrait cha\u00eene \u00e0 Rennes au o\u00f9 et il m'a expliqu\u00e9 le prix Femina et peut-\u00eatre autour de cette femme, histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:04 > 0:19:14) [88%] : \r\nDe votre vid\u00e9o, mort il y a, qui a fait le tour du monde encore maintenant des \u00e9missions satiriques en France par exemple, l'utilisent chaque semaine, chaque semaine, vous savez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:15 > 0:19:16) [91%] : \r\n\u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:20 > 0:19:24) [79%] : \r\nVis qui se doit vivre avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:24 > 0:19:29) [81%] : \r\nIl ne qu'est-ce que vous leur dites \u00e0 ces \u00e9missions satiriques, dites-leur une fois qu'est-ce que vous pensez de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:29 > 0:19:31) [66%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:31 > 0:19:34) [91%] : \r\nC'est donc de toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:35 > 0:19:38) [89%] : \r\nJ'en ai eu un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:40 > 0:19:47) [87%] : \r\nProbl\u00e8me, qui est, je ne voulais pas \u00eatre cynique chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:48 > 0:19:49) [99%] : \r\nUne Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:49 > 0:19:55) [82%] : \r\nParti avec tous, de tous ceux qui sont un malade Intel qui qui qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:55 > 0:20:08) [79%] : \r\nDe Fr\u00e9thun, tr\u00e8s encourag\u00e9 et malheureusement on a un missionnaire, une version qui n'\u00e9tait pas la justice, et pour cette raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:10 > 0:20:25) [78%] : \r\nJamais, jamais s'excuser, c'est seulement expliqu\u00e9 comment s'espacer, elle est all\u00e9e tous ceux qui jouent avec ce motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:27 > 0:20:36) [85%] : \r\nJe ne suis pas s\u00fbr c'est le Style s'ils ont assez de respect vis-\u00e0-vis des malades pas vis-\u00e0-vis de moi, vis-\u00e0-vis des malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:36 > 0:21:01) [87%] : \r\nCe n'est pas ici l'heure du bilan, il y aura un bilan de votre ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, mais on voit bien les 2 parties, ce qui disent : voil\u00e0, vous avez fait du bon travail eu AUC rencontre dont on a parl\u00e9, etc, et ce qui va Schneider- Ammann, \u00e7a reste quand m\u00eame une vision du monde trop restrictives, trop resserr\u00e9 l'entreprise la livre la libre entreprise, etc, mais \u00e7a a manqu\u00e9 de messages un peu plus g\u00e9n\u00e9reux, vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:14) [87%] : \r\nOn ira mieux en chantant ces \u00e9quipes Lycos, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me touche pas tout le aussi le souci principal de notre peuple suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:15 > 0:21:17) [85%] : \r\nC'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:24) [94%] : \r\nDanger de perte serait la place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:25 > 0:21:31) [81%] : \r\nJe fais une politique et et \u00eatre d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:31 > 0:21:53) [84%] : \r\nComment focaliser l\u00e0- dessus, sur l'emploi et si on attend de de chiffres et de ch\u00f4mage, modeste 3 pourcent de de chiffre de temps extr\u00eamement bonne 84 pourcent,, je me dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:55 > 0:22:06) [83%] : \r\nEn m\u00eame temps on fait une politique de perspective et une politique qui est raisonnable, c'est plut\u00f4t positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:06 > 0:22:22) [88%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 pragmatique, vous l'assumez compl\u00e8tement, j'ai suivi votre visite chez le pape, la plupart des chefs d'\u00c9tat font semblant avec lui de parler des migrants, des pauvres etc vous pas du tout, hein, vous lui avez parl\u00e9 \u00e9conomie ch\u00f4mage performances \u00e9conomiques, vous assumez \u00e7a compl\u00e8tement hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:23 > 0:22:51) [91%] : \r\nCes 3 quarts d'heure avec le pape, tout seul, c'\u00e9tait pour moi l'\u00e9v\u00e9nement le plus important de toute l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait comme un coll\u00e8gue comme un ami des le 1er moment mais il a parl\u00e9 en italien, je ne comprends moi j'ai parl\u00e9 en allemand, lui, il comprend, on n'a pas eu besoin de d'un interpr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:51 > 0:23:01) [88%] : \r\nPourtant, vous \u00eates demande lui le pape vous protestant peut-\u00eatre ath\u00e9e ou agnostique n'avait pas l'air d'un passionn\u00e9 par les questions de transcendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:01 > 0:23:08) [93%] : \r\nNon pas trop, et alors nous avons discut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:10 > 0:23:19) [75%] : \r\nT. T. T. T. probl\u00e8me et des d\u00e9fis mais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:19 > 0:23:29) [90%] : \r\nCravate de notre temps et de notre de nos soci\u00e9t\u00e9s et on est arriv\u00e9 relativement vite \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:31 > 0:23:33) [98%] : \r\nAu ch\u00f4mage au ch\u00f4mage des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:33 > 0:23:34) [68%] : \r\nIl \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:37 > 0:23:53) [87%] : \r\nMais non, mais un potentiel de risque pour le futur, on est arriv\u00e9 relativement vite sur l'aspect de la migration les les probl\u00e8mes en Syrie tous les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:53 > 0:23:55) [82%] : \r\nDe, de, de, de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:55 > 0:24:05) [79%] : \r\nRestez c'\u00e9tait, je me suis dit en sortant du du palais, c'\u00e9tait fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:09 > 0:24:23) [84%] : \r\nPour nous, c'est aussi, il est fort et il pense et il vit comme nous tous, c'est de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:23 > 0:24:28) [85%] : \r\nPour cette raison, sachez que, en est un tr\u00e8s grand respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:28 > 0:24:50) [90%] : \r\nMais j'aimerais dans la Conf\u00e9d\u00e9ration pour terminer, vous \u00eates en Suisse romande, alors celle de l'innovation, celle des traditions l'innovation Patrick h\u00e9 bien cher \u00e0 Lausanne un Ernesto Bertarelli \u00e0 Gen\u00e8ve Human Brain Project le PFL, il s'est pass\u00e9 quelque chose vraiment ici, qui, vous le disiez jusqu'en Chine, a un \u00e9cho qui fait le rayonnement de la Suisse, vous pensez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:50 > 0:25:32) [88%] : \r\nAbsolument, la Suisse romande l'arc que le l'arc l\u00e9manique s'est d\u00e9velopp\u00e9 d'une mani\u00e8re fantastique, on le dit et on le sait, et Patrick Aebischer l\u00e0 vraiment bien travaill\u00e9 pendant lanc\u00e9 dernier 12 ans il sera difficile \u00e0 remplacer, on l'a remplac\u00e9 avec le professeur fait perler on est on est on est tr\u00e8s, tr\u00e8s content d'avoir trouv\u00e9 une telle solution fait- elle est un insider, c'\u00e9tait un monsieur digitalisation et la digitalisation sera le le futur et pour cette raison, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:34 > 0:25:42) [85%] : \r\nOn sait tr\u00e8s, tr\u00e8s content d'avoir trouv\u00e9 l\u00e0 le successeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:42 > 0:25:52) [89%] : \r\nC'\u00e9tait mission et diffus\u00e9e le jour de la f\u00eate de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve Islam ici \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates invit\u00e9 d'ailleurs vous allez casser la marmite, hein, c'est la 1\u00e8re fois de votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:52 > 0:25:57) [76%] : \r\nMar\u00e9e dans la chance entra\u00eenait chez vous remercie beaucoup, je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:25:59) [73%] : \r\nVous savez, reformule quand on casse la marmite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:00 > 0:26:05) [91%] : \r\nAinsi p\u00e9rissent les ennemis de la R\u00e9publique, institutrice les ennemis de la R\u00e9publique se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:06 > 0:26:12) [80%] : \r\nL'entra\u00eener, il faudrait pour arriver tr\u00e8s correct et Gen\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:12 > 0:26:18) [91%] : \r\n31 d\u00e9cembre vous appellerai madame Leuthard pour lui passer le t\u00e9moin, elle aura la pr\u00e9sidence \u00e0 minuit, vous l'appellerez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:18 > 0:26:21) [89%] : \r\nOn verra juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:22 > 0:26:24) [97%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:26 > 0:26:37) [79%] : \r\nDonner la cl\u00e9 de ce \u00eatre tout de bon et je te souhaite tout d'abord une ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:42 > 0:26:48) [92%] : \r\nAccident, je me suis dit au d\u00e9but de mon ann\u00e9e si je pouvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:48 > 0:26:51) [71%] : \r\nMoi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:51 > 0:26:54) [90%] : \r\nMe faire un cadeau sch\u00e9ma faisait ce cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:56 > 0:27:12) [83%] : \r\nOr on ne risquons pas de d'attaques terroristes, terroristes, \u00e7a, \u00e7a vous habitez l'esprit pendant cette ann\u00e9e, oui j'ai j'ai plusieurs fois pensait j'ai plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:12 > 0:27:16) [95%] : \r\nEssayer de, de, de, de, de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:17 > 0:27:25) [82%] : \r\nImaginez ce que ce serait voir ce que c'\u00e9tait, prendre des mesures entre Monsieur le Pr\u00e9sident merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T13:49:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678557", "comment": "Niveaux vid\u00e9o un peut trop hauts", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028712", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F3B84CEC-9EDD-4453-9C67-158697C49019", "internalArchiveId": "F3B84CEC-9EDD-4453-9C67-158697C49019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Apprendre une langue nationale, un acte de foi!\" pour Giovanni Orelli", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "Une grande plume, ironique et pertinente: Giovanni Orelli n'\u00e9crira plus. Ni en italien, ni en dialecte tessinois. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. Po\u00e8te et romancier, figure de la gauche tessinoise, l'\u00e9crivain d\u00e9non\u00e7ait le jeu du pouvoir et de l'argent en Suisse. Il militait \u00e9galement pour l'apprentissage des langues. Eternel d\u00e9bat? Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset veut mettre de l'ordre dans l'apprentissage des langues nationales. Faut-il apprendre une langue nationale le plus t\u00f4t possible comme un service rendu \u00e0 la patrie et \u00e0 la coh\u00e9sion nationale? Le d\u00e9bat est-il pollu\u00e9 par la politique avec des enfants pris en otage? Autant de questions pos\u00e9es \u00e0 Giovanni Orelli, interrog\u00e9 pour Haute d\u00e9finition le 7 septembre 2014.\r\n\r\n* * \"Apprendre une langue nationale, un acte de foi!\" pour Giovanni Orelli 12h30: Revue de presse Nicole\r\n12h38 sur la Premi\u00e8re, comme tous les dimanches, on jette un oeil \u00e0 la presse dominicale.... avec vous Nicole Della Pietra, bonjour!\r\nNicole, le moins que l'on puisse dire, en lisant les journaux, c'est que la nouvelle grille d'\u00e9valuation PISA a du mal \u00e0 passer.\r\nOui, pass\u00e9 le constat d'\u00e9chec ou presque en lecture, cette proposition in\u00e9dite: De l'albanais par exemple, en lieu et place de l'heure de fran\u00e7ais. Les \u00e9l\u00e8ves issus de la migration doivent pouvoir suivre l'enseignement de leur langue maternelle au\u00a0 lieu du fran\u00e7ais. La proposition est lanc\u00e9e par un membre du syndicat des enseignants al\u00e9maniques.\u00a0\r\nLa SonntagsZeitung nous dit que de tous les Etats de l'ODCE, la Suisse a le second syst\u00e8me d'\u00e9ducation le plus co\u00fbteux. Et pourtant, un \u00e9colier sur cinq en Suisse serait un analphab\u00e8te fonctionnel au terme de son cursus scolaire.\r\nLa Schweiz\u00a0am Sonntag donne\u00a0 la parole au responsable de l'\u00e9tude PISA en Suisse qui rejette les critiques des enseignants; seule la Suisse se plaint, clame-t-il. Et de faire remarquer que l'influence de l'origine sociale joue un r\u00f4le d\u00e9terminant: \u00ab\u00a0La Suisse \u00e0 un probl\u00e8me avec l'\u00e9galit\u00e9 des chances et l'\u00e9cole ne parvient pas \u00e0 estomper ces diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, dit-il.\u00a0\r\nDans la Zentralschweiz am Sonntag, le directeur de l'instruction publique de Saint-Gall veut tout simplement remettre en question la participation de la Suisse aux tests PISA d\u00e8s 2018.\u00a0\r\nEt des craintes aussi du c\u00f4t\u00e9 des p\u00e8res non mari\u00e9s qui se trouvent en voie de s\u00e9paration.\r\nOui, c'est la NZZamSonntag qui pr\u00e9dit une h\u00e9catombe de proc\u00e8s avec le nouveau droit qui entrera en vigueur le 1er janvier.\u00a0 La m\u00e8re des enfants pourrait d\u00e9sormais compter sur un versement mensuel de leur ex partenaire de 3'200.-. Jusqu'ici, la contribution financi\u00e8re \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 l'entretien des enfants.\r\nEt pour terminer, Nicole, un sujet inqui\u00e9tant, en cette p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de No\u00ebl..\r\nLa Poste perd des milliers de colis! Le sujet fait la une de la Schweiz am Sonntag. Le personnel de la Poste et de ses sous-traitants fait main basse sur plusieurs milliers de colis pour une valeur de 275'000 francs chaque ann\u00e9e. Pour le criminologue Martin Killias, il ne faut pas chercher midi \u00e0\u00a0 quatorze heures: \u00ab\u00a0Celui qui s'identifie avec son entreprise ne commet pas de larcin\u00a0\u00bb et d'ajouter: \u00ab\u00a0les chefs volent davantage que les employ\u00e9s!\u00a0\u00bb.\r\nNicole Della Pietra merci et \u00e0 la semaine prochaine! \r\n((revue de presse dominicale al\u00e9manique du 11 d\u00e9cembre 2016\r\nnotes dominantes: \r\nLa col\u00e8re des des enseignants contre la nouvelle grille de PISA\r\nPISA; les enfants de la migration doivent apprendre leur langue maternelle au lieu du fran\u00e7ais et le constat d'\u00e9chec pour l'\u00e9cole helv\u00e9tique. \r\nLa Poste, ses milliers de paquets vol\u00e9s, ses facteurs f\u00e2ch\u00e9s\r\nL'arm\u00e9e \u00e0 nouveau bien-aim\u00e9e - et les ennuis due son m\u00e9decin en chef\r\nNZZamSonntag\r\n1, 24\r\nLes r\u00e9sultats mitig\u00e9s des \u00e9coliers suisses au test de lecture PISA ont d\u00e9cid\u00e9ment du mal \u00e0 passer. \r\nDe l'albanais en lieu et place de l'heure de fran\u00e7ais ? De quoi raviver de plus belle le d\u00e9bat sur les langues. Les r\u00e9sultats moyens des \u00e9coli\u00e8res et \u00e9coliers suisses au test de lecture de l'\u00e9tude PISA  2025 montrent que les \u00e9l\u00e8ves issus des milieux de la migration doivent pouvoir suivre l'enseignement de leur langue maternelle en lieu et place du fran\u00e7ais. Il ne s'agit pas d'une dispense mais de remplacer une langue par une autre, pr\u00e9cise J\u00fcrg Br\u00fchlmann, expert de la formation aupr\u00e8s de l'union des enseignants suisses. Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des d\u00e9partements de l'\u00e9ducation n'est pas franchement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, qu'il faudrait cependant selon lui, examiner au cas par cas et en aucun cas appliquer de mani\u00e8re globale \u00e0 des groupes. \r\n1, 11\r\nH\u00e9catombe de proc\u00e8s. Du changement en cas de s\u00e9paration, pour les couples non mari\u00e9s avec enfants; la m\u00e8re a d\u00e9sormais aussi droit \u00e0 une contribution financi\u00e8re, au m\u00eame titre que les femmes mari\u00e9es. Jusqu'ici, la contribution financi\u00e8re du partenaire \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 l'entretien des enfants. En moyenne, la m\u00e8re aurait droit \u00e0 un montant de 3'200 francs par mois en plus de la pension alimentaire r\u00e9serv\u00e9e aux enfants. Il y a 17'000 enfants n\u00e9s hors mariage en Suisse.\r\n13\r\nDe la concurrence dans l'air. La Romandie vs les Grisons. Valais, Vaud, Fribourg et Berne unissent leurs forces pour une candidature en vue de l'obtention des J.O. de 2026. \r\n10\r\nRenvoi de mineurs \u00e9rythr\u00e9ens dans leur pays. Et le TAF qui renvoie le SEM \u00e0 sa copie. Dans deux dossiers, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations, qui a rejet\u00e9 la demande d'asile de deux mineurs, n'aurait pas \u00e9valu\u00e9 avec suffisamment d'attention les conditions de retour des deux requ\u00e9rants, se contentant de pr\u00e9ciser qu' \u00ab ils peuvent compter sur un vaste r\u00e9seau \u00bb au pays. Insuffisant: le SEM aurait devait pr\u00e9ciser dans le d\u00e9tail en quoi consiste l'entourage des deux jeunes. \r\n14\r\nLes facteurs sous haute surveillance pour la distribution des colis. La tourn\u00e9e chronom\u00e9tr\u00e9e \u00e0 la minute pr\u00e8s, ou presque; pas du go\u00fbt des employ\u00e9s et des syndicats. \r\nSonntagsZeitung\r\n1, \r\nL'\u00e9cole, un syst\u00e8me malade qui  produit des milliers de ch\u00f4meurs. De tous les Etats de l'ODCE, la Suisse a le second syst\u00e8me d'\u00e9ducation le plus co\u00fbteux. Or, \u00e0 en croire la derni\u00e8re \u00e9tude PISA, un \u00e9colier sur cinq en Suisse serait un analphab\u00e8te fonctionnel au terme de son cursus scolaire obligatoire de neuf ann\u00e9es. Autrement dit: impossible de tirer du sens de ce qu'il lit. Le constat est cinglant: chaque classe d'une moyenne de 19 \u00e9l\u00e8ves compte deux \u00e0 trois \u00e9l\u00e8ves en proie \u00e0 des difficult\u00e9s de lecture et de calcul. \r\n4\r\nBilateralen, ja oder nein ? Simonetta Sommaruga plein pr\u00e9paratifs: le peuple doit bient\u00f4t d\u00e9cider si il souhaite ancrer les accords bilat\u00e9raux dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n10\r\nEnfermement pr\u00e9ventif de terroristes pr\u00e9sum\u00e9s; le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examine les crit\u00e8res afin de red\u00e9finir les conditions qui permettraient d'emprisonner des sujets potentiellement dangereux avant m\u00eame d'accomplir des actes pr\u00e9paratoires ou de tenter de rejoindre le djihad. Les d\u00e9bats sur les propositions du CF doivent d\u00e9buter l'an prochain.\r\n4\r\nCaisse de pension: l'Argauer Zeitung brise un tabou et fait passer l'\u00e2ge de la retraite de ses collaborateurs \u00e0 66 ans. Les syndicats sont inquiets. \r\n17\r\nGrande interview de Sepp Blatter.\r\n41\r\nMigros veut se lancer dans la vente de m\u00e9dicaments. Le g\u00e9ant orange pr\u00e9voit d'am\u00e9nager des pharmacies dans une cinquantaine de supermarch\u00e9s. \r\n48, 49\r\nLe luxe perd de son aura. Fini les montres griff\u00e9es, les sacs \u00e0  main hors de prix: les nouveaux status symbol sont ailleurs. Exp\u00e9riences, produits alimentaires sp\u00e9ciaux, etc.\r\n64\r\nPortrait du rabbin Noam Hertig. D\u00e8s l'an prochain, ce trentenaire deviendra l'un des Juifs les plus influents de Suisse. \r\nSonntagsBlick\r\n1, 2-3\r\nLa suspension du m\u00e9decin en chef de l'arm\u00e9e suisse Andreas Stettbacher a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e directement par Guy Parmelin, sur les conseils de l'\u00e9tat-major. Le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a d\u00e9pos\u00e9 plainte vendredi aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre le m\u00e9decin-divisionnaire.  Les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent contre lui sont: infraction contre le patrimoine et violation des obligations professionnelles et devoirs de fonction. Le principal int\u00e9ress\u00e9 est \u00e9berlu\u00e9; il n'a aucune id\u00e9e de ce qu'on lui reproche.\r\n15\r\nLe pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux (GLP), Martin B\u00e4umle, fait fort. Il soutien le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de l'UDC. Pour le Zurichois, le texte doit imp\u00e9rativement passer devant le peuple; une d\u00e9cision qui sorte des urnes est indispensable pour l\u00e9gitimer le passage des carburants fossiles et du nucl\u00e9aire aux \u00e9nergies renouvelables. Le conseiller national ne doute pas une seconde que le peuple approuvera clairement ladite strat\u00e9gie.\r\n10-11\r\nExit dans les EMS - le nombre de suicides assist\u00e9s en forte augmentation.\r\n18, 19\r\nDes parlementaires - dont Roger K\u00f6ppel - absents pour un petit voyage aux USA, et c'est tout l'\u00e9quilibre de la droite au National  qui menace de basculer. Comme jeudi matin, lors d'un vote approuv\u00e9 par 97 contre 93 voix (exposition aux raisons non ionisants /solarium et pointeurs laser notamment) et alors que le camp bourgeois disposait pourtant d'une nette majorit\u00e9 rang\u00e9e derri\u00e8re cet objet.\r\n20-21\r\nNLFA; la col\u00e8re de Biasca qui regarde garder les trains \u00e0 grande vitesse, et alors que la commune de la basse L\u00e9ventine a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut pour la construction du nouvel ouvrage. \r\nSchweiz am Sonntag\r\n1, 2-3\r\nLa Poste perd des milliers de colis! Chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de trois millions de paquets arrivent en retard, voire ne sont jamais d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 leur destinataire. Une partie d'entre eux sont tout bonnement vol\u00e9s par les employ\u00e9s du g\u00e9rant jaune et de ses sous-traitants. Concr\u00e8tement: ce sont plusieurs milliers de colis pour une valeur de 275'000 francs qui sont ainsi d\u00e9rob\u00e9s. Des chauffeurs pinc\u00e9s en flagrant d\u00e9lit, ont expliqu\u00e9 qu'ils tentaient d'arrondir leur fin de mois. Pour le criminologue Martin Killias, il ne faut pas chercher midi \u00e0  quatorze heures pour expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne: \u00ab Celui qui s'identifie avec son entreprise ne commet pas de larcin sur son lieu de travail \u00bb et d'ajouter: \u00ab Les chefs volent davantage que les employ\u00e9s \u00bb.\r\n1, 7\r\nLe responsable de l'\u00e9tude PISA en Suisse rejette la vague de critiques des enseignants; seule la Suisse se plaint. Les donn\u00e9es, malgr\u00e9 la nouvelle grille d'\u00e9volution, restent similaires dans l'ensemble. Et de rappeler qu'il y a 10 ans il n'y avait pas encore de smart phones, de r\u00e9seaux sociaux ou de big data. Cette r\u00e9volution n'est pas suffisamment tenue en compte par les milieux de l'\u00e9ducation en Suisse, qui peuvent mieux faire. Dans l'interview consacr\u00e9e au journal il d\u00e9nonce au passage que l'influence de l'origine sociale joue un r\u00f4le marquant dans les r\u00e9sultats des enfants, ce qui lui fait dire que: \u00ab La Suisse \u00e0 un probl\u00e8me avec l'\u00e9galit\u00e9 des chances et l'\u00e9cole ne parvient pas \u00e0 estomper ces diff\u00e9rences \u00bb. \r\n5\r\nLe r\u00e9seau de distribution d'ouvrages du Coran \u00ab Lis! \u00bb \u00e9pingl\u00e9 par la justice; qu'\u00e0 cela ne tienne, les Islamistes ont imagin\u00e9 une nouvelle strat\u00e9gie, comme vendredi \u00e0 Berne avec des repr\u00e9sentants de \u00ab We love Muhammad \u00bb qui arpentaient le bitume.\r\n1, 16-17\r\nL'arm\u00e9e renoue avec son taux de popularit\u00e9 des ann\u00e9es 80, affirme Andr\u00e9 Blattmann qui assure que les jeunes per\u00e7oivent \u00e0 nouveau le juste sens de l'arm\u00e9e. Un changement qui serait \u00e0 mettre sur le compte du sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 d\u00e9coulant du terrorisme, de la criminalit\u00e9 et des \u00e9carts sociaux. Andr\u00e9 Blattmann sugg\u00e8re que le th\u00e8me de l'arm\u00e9e soit abord\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0 et partant, qu'il faudrait sensibiliser le corps enseignant aux questions de politique de s\u00e9curit\u00e9. Grande interview.\r\n6\r\nSourire obligatoire. La station grisonne de Gr\u00fcsch-Danusa oblige ses collaborateurs \u00e0 sourire en tout temps. Une strat\u00e9gie pour \u00e9viter que les touristes aillent voire ailleurs, en Autriche voisine en particulier.\r\nZentral/Ostschweiz am Sonntag\r\n1, 3\r\nF\u00e2ch\u00e9s contre la nouvelle m\u00e9thode d'\u00e9valuation de PISA, une partie du corps enseignant remet en question les participations futures de la Suisse au classement international. Le directeur de l'\u00e9ducation du canton de St-Gall, Stefan K\u00f6lliker, qui si\u00e8ge au comit\u00e9 de la CCDIP envisage d'un d\u00e9poser une demande pour que la Suisse ne participe pas aux tests d\u00e8s 2018. Pour lui, l'OCDE doit remettre en question les nouveaux crit\u00e8res d'\u00e9valuation. Pour 2016, les d\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9s l'an dernier. Pr\u00e9cision: les 3,2 millions de francs que co\u00fbte la participation aux \u00e9valuations sont r\u00e9partis \u00e0 parts \u00e9gales entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons. \r\n1, 13\r\nDes montres pr\u00e9tendument lucernoises fabriqu\u00e9es et vendues en Chine. L'union horlog\u00e8re suisse impuissante face \u00e0 une arm\u00e9e de faussaires; une lutte perdue d'avance.\r\n5\r\nBodluv 2020, et renouvellement de la flotte de l'arm\u00e9e; la quadrature du cercle.\r\n7\r\nRail. La travers\u00e9e du Gothard moins \u00ab verte \u00bb que les CFF voudraient le laisser croire. Le  nouvel ouvrage d\u00e9vore beaucoup plus d'\u00e9nergie (+20%) que la d\u00e9sormais ancienne ligne de montagne.\r\n))", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8212618", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["\"Apprendre une langue nationale, un acte de foi!\" pour Giovanni Orelli", "\"Apprendre une langue nationale, un acte de foi!\" pour Giovanni Orelli / 12H30_2016-12-11T12:40:00_haute-definition", "\"Apprendre une langue nationale, un acte de foi!\" pour Giovanni Orelli / 12H30_2016-12-11T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Une grande plume, ironique et pertinente: Giovanni Orelli n\u2019\u00e9crira plus. Ni en italien, ni en dialecte tessinois. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88 ans. Po\u00e8te et romancier, figure de la gauche tessinoise, l\u2019\u00e9crivain d\u00e9non\u00e7ait le jeu du pouvoir et de l\u2019argent en Suisse. Il militait \u00e9galement pour l\u2019apprentissage des langues. Eternel d\u00e9bat? Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset veut mettre de l\u2019ordre dans l\u2019apprentissage des langues nationales. Faut-il apprendre une langue nationale le plus t\u00f4t possible comme un service rendu \u00e0 la patrie et \u00e0 la coh\u00e9sion nationale? Le d\u00e9bat est-il pollu\u00e9 par la politique avec des enfants pris en otage? Autant de questions pos\u00e9es \u00e0 Giovanni Orelli, interrog\u00e9 pour Haute d\u00e9finition le 7 septembre 2014.", "Une grande plume, ironique et pertinente: Giovanni Orelli n\u2019\u00e9crira plus. Ni en italien, ni en dialecte tessinois. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88 ans. Po\u00e8te et romancier, figure de la gauche tessinoise, l\u2019\u00e9crivain d\u00e9non\u00e7ait le jeu du pouvoir et de l\u2019argent en Suisse. Il militait \u00e9galement pour l\u2019apprentissage des langues. Eternel d\u00e9bat? Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset veut mettre de l\u2019ordre dans l\u2019apprentissage des langues nationales. Faut-il apprendre une langue nationale le plus t\u00f4t possible comme un service rendu \u00e0 la patrie et \u00e0 la coh\u00e9sion nationale? Le d\u00e9bat est-il pollu\u00e9 par la politique avec des enfants pris en otage? Autant de questions pos\u00e9es \u00e0 Giovanni Orelli, interrog\u00e9 pour Haute d\u00e9finition le 7 septembre 2014.", "Une grande plume, ironique et pertinente: Giovanni Orelli n\u2019\u00e9crira plus. Ni en italien, ni en dialecte tessinois. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88 ans. Po\u00e8te et romancier, figure de la gauche tessinoise, l\u2019\u00e9crivain d\u00e9non\u00e7ait le jeu du pouvoir et de l\u2019argent en Suisse. Il militait \u00e9galement pour l\u2019apprentissage des langues. Eternel d\u00e9bat? Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset veut mettre de l\u2019ordre dans l\u2019apprentissage des langues nationales. Faut-il apprendre une langue nationale le plus t\u00f4t possible comme un service rendu \u00e0 la patrie et \u00e0 la coh\u00e9sion nationale? Le d\u00e9bat est-il pollu\u00e9 par la politique avec des enfants pris en otage? Autant de questions pos\u00e9es \u00e0 Giovanni Orelli, interrog\u00e9 pour Haute d\u00e9finition le 7 septembre 2014."], "variantIds": ["ece-8212632", "ece-8212618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:03Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est un hommage de Giovanni Orelli que vous propose ce dimanche aux d\u00e9finition l'\u00e9crivain tessinois d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a une semaine, Lugano, il avait 88 ans, en septembre 2014 Manuela Salvi l'avait interrog\u00e9 sur l'apprentissage des langues en d\u00e9bat toujours d'actualit\u00e9 avec le projet d'harmonisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour durer ni Orelli les langues nationales \u00e0 l'\u00e9cole, c'est un acte de foi politique point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [76%] :\r\nD'autre d\u00e9finition Manuela Salvi point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [89%] :\r\nBonjour, Giovanni Orelli, bonjour madame, vous \u00eates \u00e9crivain tessinois une \u00e9criture vive parfois ironique, essayiste, professeur de litt\u00e9rature italienne, vous avez marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9tudiants auxquels vous avez je crois inoculer le plaisir de la lecture, \u00e9rudit, vous citez souvent le po\u00e8te italien du 13\u00e8me si\u00e8cle engag\u00e9 politiquement \u00e0 gauche, en r\u00e9sum\u00e9, une vie bien remplie, ajoutons qu'Giovanni Orelli \u00e0 ce portrait vous avez 80, bient\u00f4t 80 6 ans le nombre de langues que vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [78%] :\r\nLe nombre de langues que que je parle cette th\u00e9rapeutique, j'ai pas l'Italien, une fois, on disait m\u00eame le dialecte parce que je suis n\u00e9 et connu avec le dialecte et dans les rapports familier, par exemple, m\u00eame avec mon cousin Georges qui \u00e9tait encore plus Luther intellectuel que moi, on parlait toujours notre langue le dialecte du haut du Tessin d\u00e9voile Bedretto qui est pour presque incompr\u00e9hensible, je n'exag\u00e8re pas, d'abord, et l'Italien est venu \u00e0 parler dans l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [85%] :\r\nMais le Fran\u00e7ais, vous l'avez appris par plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [82%] :\r\nLe Fran\u00e7ais n'ont pas n\u00e9cessit\u00e9 parce que quand il fallait aller au gymnase, alors c'est un et puis \u00e0 la magistrale et il fallait que je je connais \u00e7a ne people fran\u00e7ais il y a l'\u00e9cole ne le faisait pas, alors on m'envoyer une fois j'aimerais cependant ce dans le canton de Fribourg, dans une de para\u00eetre j'\u00e9tais Tom vacances et on ne peut \u00e9tude pour faire les \u00e9tudes moi je savais que j'aurais d\u00fb apprendre les, les, les langues et les apprendre \u00e0 mieux que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [86%] :\r\nVous savez, de Vanier Orelli le dialecte al\u00e9manique Christophe les romans qui se sont enflamm\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9cision du parlement thurgovien de donner la priorit\u00e9 \u00e0 l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et scolaire et les Romands ont raison de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [83%] :\r\nIls ont raison de s'inqui\u00e9ter si il y a parce qu'on ne le dit toujours cette n\u00e9cessit\u00e9 de vivre entre les diverses r\u00e9gions et les diverses langues, de l\u00e0, la Suisse, c'est-\u00e0-dire que les Suisses al\u00e9maniques pas mal avec les romans et parle avec les Tessinois avec les Suisses, Italiens, c'est un nom fait toujours la faute de dire les Tessinois et les Grisons sont et puisque de 7 \u00e0 d\u00e9finition il faut de la Suisse italienne et il il y a 7 th\u00e8mes n\u00e9cessit\u00e9 de se parler et pour sa part, il faut conna\u00eetre au moins un petit peu les langues agress\u00e9 30. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [80%] :\r\nDonc c'est vraiment bas qui m\u00e9rite d'\u00eatre men\u00e9e, il faut absolument le mener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [80%] :\r\nIl faut le il faut le mener autrement la tout ce discours du 1er douteux et les discours patriotique et la Suisse comme exemple \u00e0 l'Europe et la connaissance proc est l\u00e9gitime, un d\u00e9chet provoque sont des blagues et Solange, non pas une, un fond de v\u00e9rit\u00e9 et et c'est beau principe aider des r\u00e9gions, politique, sociale, nationale de d'apprendre un petit peu les langues et de d\u00e9fendre la connaissance des langues nationales dans l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [90%] :\r\nMais c'est une \u00e9trange attitude de la part des romans parce qu'ils partent au combat, ils ont raison de le faire : dites vos de Giovanni Orelli, mais sans prendre la mesure de l'\u00e9chec de l'apprentissage des langues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [80%] :\r\nIl il faut faire ce qu'on peut, et puis elle est l'horizon est simple : je pense que c'est celle des familles et les familles partent presque toujours d'un probl\u00e8me \u00e9conomique et, c'est-\u00e0-dire, par exemple, que si j'ai un enfant qui font, \u00e0 qui il doit faire le le lyc\u00e9e et puis l'universit\u00e9 et qu'il va \u00e9tudier par les langues par l'Italien par le Fran\u00e7ais par l'homme mais droit, \u00e9conomie, etc, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9gard des affaires etc, alors l\u00e0, priorit\u00e9 va bien instinctivement \u00e0 l'anglais est -ce une erreur selon vous et Michelin jamais, c'est-\u00e0-dire que, il faut \u00e9tudier l'anglais, mais il faut pas oublier le Fran\u00e7ais qu'chercher dans le domaine beaucoup de cas, la l'aspect -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, on ne peu diff\u00e9rent et de pas n\u00e9gliger l'Italien il faut il faut le respecter, c'est alors pour une maison comme \u00e7a national politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [91%] :\r\nMais parce que vous en faites une question d'estime r\u00e9ciproque mais enseigner l'anglais avant l'allemand ou le fran\u00e7ais, selon la r\u00e9gion linguistique donc \u00e0 laquelle on se trouve est -ce forc\u00e9ment \u00eatre en tra\u00eetre \u00e0 la patrie est -ce que la coh\u00e9sion nationale passe encore par l'apprentissage des langues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [85%] :\r\nMais ce n'est pas seulement \u00e7a, mais certaines coefficient tr\u00e8s jeune pourtant parce que ce jeune si je ne lis pas livre fran\u00e7ais ou allemands, mais il faut tenir compte des n\u00e9cessit\u00e9s professionnelles, personnelles, il faut tenir compte des n\u00e9cessit\u00e9s de la compr\u00e9hension entre un autre notion et puis Aubry \u00e9videmment chacun de nous qui compte des n\u00e9cessit\u00e9s professionnelles de ce qu'il a choisi de faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [90%] :\r\nNous vous parlez bien de n\u00e9cessit\u00e9 d'Giovanni Orelli vous avez si\u00e9g\u00e9 au Grand Conseil tessinois sur les rangs de la gauche, familier de la politique voulait un des jeux politiques, mais le d\u00e9bat sur les langues on on a le sentiment qu'il n'\u00e9volue pas beaucoup les m\u00eames arguments reviennent coh\u00e9sion ou trahison il y a -t-il une issue de secours pour pacifier ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [90%] :\r\n\u00e7a, je ne sais pas, c'est difficile de d'int\u00e9grer, de faire des propositions l\u00e0- dessus, moi je pense que le le probl\u00e8me est plut\u00f4t ce qu'on appelle avec d\u00e9dain rh\u00e9torique, c'est-\u00e0-dire que quand il y a l'occasion de faire une discours officiel et surtout par les politiciens, pas seulement le 1er, d'o\u00f9 d'autres \u00e0 la f\u00eate nationale, on parle toujours de ce discours que j'ai vu que je viens de faire moi aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d'apprendre les langues de nos compatriotes, etc, mais \u00e7a reste tard est souvent un discours de propagande, une profession de foi quelque chose, mais dans lequel on ne croit pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que parce que la langue est aussi un espace politique, que le d\u00e9bat sur les langues et pollu\u00e9 par la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [86%] :\r\nMais un diplomate, il faudrait que dans le dans l'enseignement scolaire, le probl\u00e8me des langues soit moi je parle toujours en d\u00e9fense de la litt\u00e9rature et \u00e9videmment de la litt\u00e9rature italienne, mais si j'ai pas mal de d\u00e9fense de la litt\u00e9rature italienne, ce n'est pas seulement pour bon, ce n'est pas musulman pour propagande, mais c'est pour dire qu'il vous faut il y a une une esp\u00e8ce de n\u00e9cessit\u00e9 de red\u00e9couvrir l'importance humaine que certaines les \u00e9crivains italiens de Dante en avant on avant \u00e7a, on ne donnait pas seulement aux Italiens, mais \u00e0 toute l'Europe \u00e0 toute attente, l'humanit\u00e9, il faudrait aller r\u00e9cup\u00e9rer ces sommes t\u00e9moins pour am\u00e9liorer la situation de respect et de connaissances entre les populations et de l'Europe et du monde par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [87%] :\r\nC'est une richesse culturelle mais vous parlez litt\u00e9rature Giovanni Orelli avant de pouvoir lire Dan dans le texte est encore tr\u00e8s difficile, parce que c'est pas de l'Italien moderne et loin de l\u00e0 o\u00f9 avant de pouvoir lire D\u00fcrrenmatt dans le texte, Ramuz Dantec, pour citer des \u00e9crivains suisses encore faut -il la prendre cette langue, mais dans ce ce d\u00e9bat politique est -ce qu'on oublie les enfants qui deviennent, qui doivent prendre qui deviennent des otages du d\u00e9bat politique et ce qui cr\u00e9e des conditions qui ne sont pas forc\u00e9ment favorable pour aller \u00e0 la rencontre de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [87%] :\r\nOui, je pense que qu'il il faudrait au moins \u00e0 am\u00e9liorer la situation, elle n'est pas tout \u00e0 fait satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [83%] :\r\nMais l\u00e0 aussi je de la rh\u00e9torique aurais les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [78%] :\r\nMoi, moi, aujourd'hui, c'est pas simplement de la rh\u00e9torique, m\u00eame des de de d\u00e9sordres scolaires moi je pense que dans nos horaires scolaires par exemple, il y a trop de mati\u00e8res mais la priorit\u00e9 doit donner \u00e0 leur langue maternelle et au la langue principale qui d\u00e9terminent qui dirige notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [89%] :\r\nAlors votre succ\u00e8s a largement d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res de Giovanni Orelli, mais il a fallu attendre tr\u00e8s longtemps pour une traduction fran\u00e7aise de vos livres en politique et l'ann\u00e9e de l'Avalanche votre 1er roman 65 le jeu du Monopoly ou encore le r\u00eave de la Tch\u00e8que, la litt\u00e9rature, on l'a bien compris et la la culture l'enseignement humaniste peut jouer en r\u00f4le vous \u00eates laur\u00e9at aussi du Grand Prix Schiller et au moment o\u00f9 vous l'avez re\u00e7ue en 2012, vous avez d\u00e9clar\u00e9 : notre devoir comme auteur et de combattre les pr\u00e9jug\u00e9s qui nous \u00e9loigne les uns des autres n'est -ce pas l\u00e0 aussi un peu de rh\u00e9torique de la part de l'\u00e9crivain, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [77%] :\r\nNon mais il y a des surprises, parce que si un lecteur de la Suisse, mon monde Louis mais est -ce en fran\u00e7ais, et puis on va les confronter avec la r\u00e9daction italienne qui n'osait pas, lui, ne sont la traduction etc, je pense qu'il y a un Avantage qui n'est pas seulement due \u00e0 \u00e0 ma vanit\u00e9 ou \u00e7a ou \u00e0 celle de du traducteur, mais que \u00e7a puisse g\u00eaner m\u00eame Aoun compr\u00e9hension entre suisses italiens et c'est c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [91%] :\r\nVous \u00eates connu aussi pour votre esprit critique votre verre \u00e0 votre libert\u00e9 intellectuelle, parfois avec un sens aigu de la provocation de Giovanni Orelli vos archives litt\u00e9raires sont \u00e0 Berne c'est vexant non pour les Tessinois quel sens donnez -vous \u00e0 \u00e0 ce choix, qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [85%] :\r\nOui, quand j'ai fait ce choix et j'\u00e9tais je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 donner mes papiers \u00e0 Berne pour dire \u00e0 Berne, il y a aussi une dans la Suisse italienne qui \u00e9tait un acte politique, c'est un acte politique \u00e9videmment politique et jamais et j'ai donn\u00e9 la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet acte politique qui aime m\u00eame on peut le traduire, je ne dis pas sentimentalement mais un en qu\u00eate d'amour et de respect pour la patrie Suisse parce que je le dis toujours, surtout quand je pense \u00e0 l'eau, j'ai m\u00eame des conflits amicaux avec les Italiens, je suis content et fier d'\u00eatre Suisse et tessinois \u00e9tait chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [92%] :\r\nDonc d'amour pour la patrie, un encouragement aussi pour surmonter les barri\u00e8res linguistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [84%] :\r\nOui, il faut rester dans la mesure du possible d'entrer dans la dimension de l'autre et de communiquer, on peut communiquer en parlant avec les mains, en parlant de mieux que d'comme je parlais en ce moment en France, c'est comme \u00e7a, mais il faut t\u00e2cher de de nous qu'on a \u00e9t\u00e9 on ne peut plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [94%] :\r\nVous allez bient\u00f4t 80 6 ans de Giovanni Orelli, si vous deviez aujourd'hui \u00e0 retourner sur les bancs de l'\u00e9cole ou de l'universit\u00e9 pour apprendre une autre langue, laquelle choisiriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [78%] :\r\nMais je commencerai peut-\u00eatre parce que c'est pour nous, c'est plus important que par l'anglais, je ne veux pas dans les r\u00e9gions aux citoyens de qui disent le conflit entre l'anglais et le fran\u00e7ais sans sans annuler le Fran\u00e7ais minime mais pour une n\u00e9cessit\u00e9 personnelle pratique, pragmatique, je partirai pour l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [91%] :\r\nMais vous annulez la tout votre discours sur la coh\u00e9sion nationale et sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'apprendre le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [80%] :\r\nNon, non, non, non, non, \u00e7a, sans oublier \u00e7a, mais j'ai pas int\u00e9ress\u00e9, on nous avait dit : si je vous Vienne aux aux \u00e9tudes les langues que je que je prenais que je privil\u00e9gie mais sans exclure d'autres langues, ce serait l'anglais et le grec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [98%] :\r\nLa culture humaniste et la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:55) [78%] :\r\nEt la n\u00e9cessit\u00e9, tout ce qui, \u00e9conomie : la n\u00e9cessit\u00e9 de conna\u00eetre le tas de gens plus grand que celui que je connais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [90%] :\r\nOn y revient cette n\u00e9cessit\u00e9 donc vous apprendrez l'anglais pour lire Shakespeare dans le texte et non pas pour communiquer avec les Al\u00e9maniques ou les romans si vous ne parliez pas le fran\u00e7ais ni l'allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:19) [82%] :\r\nMais avec les \u00e9quipes de Z\u00fcrich, on peut parler qui peut moment m\u00eame en mettant un petit peu glissant dans les Fran\u00e7ais, je peux m\u00eame employ\u00e9 le le mot italien ou on limite lapins etc et on parle avec les mains, on ne peut se d\u00e9brouiller, l'important, c'est m\u00eame de de parler pas de bavarder a trop parl\u00e9, mais des voix celle que tu penses de \u00e7a ce que tu dis de cette position etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:52) [92%] :\r\nMais ce qui est important, vous entendre d'Giovanni Orelli on arrive au terme de cet entretien, c'est peu importe la langue dans laquelle on parle, il faut \u00eatre intelligent et pertinent, donc on peut parler anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:03) [81%] :\r\nOn peut pas, affirme m\u00eame qu'une vilaine mais oui mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [89%] :\r\nLa langue donc comme amour de la patrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [80%] :\r\nC'est pas seulement \u00e7a, mais la langue comme amour de la patrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [76%] :\r\nAu sud, merci Giovanni Orelli point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [70%] :\r\nIl faut dire, il dit aussi : il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD9F193F-347A-45A5-8CF8-5F8CB1196A39", "internalArchiveId": "BD9F193F-347A-45A5-8CF8-5F8CB1196A39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle grille d'\u00e9valuation PISA a du mal \u00e0 passer aupr\u00e8s des enseignants, des craintes pour les p\u00e8res non mari\u00e9s en voie de s\u00e9paration et La Poste qui perd des milliers de colis.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse Nicole\r\n12h38 sur la Premi\u00e8re, comme tous les dimanches, on jette un oeil \u00e0 la presse dominicale.... avec vous Nicole Della Pietra, bonjour!\r\nNicole, le moins que l'on puisse dire, en lisant les journaux, c'est que la nouvelle grille d'\u00e9valuation PISA a du mal \u00e0 passer.\r\nOui, pass\u00e9 le constat d'\u00e9chec ou presque en lecture, cette proposition in\u00e9dite: De l'albanais par exemple, en lieu et place de l'heure de fran\u00e7ais. Les \u00e9l\u00e8ves issus de la migration doivent pouvoir suivre l'enseignement de leur langue maternelle au\u00a0 lieu du fran\u00e7ais. La proposition est lanc\u00e9e par un membre du syndicat des enseignants al\u00e9maniques.\u00a0\r\nLa SonntagsZeitung nous dit que de tous les Etats de l'ODCE, la Suisse a le second syst\u00e8me d'\u00e9ducation le plus co\u00fbteux. Et pourtant, un \u00e9colier sur cinq en Suisse serait un analphab\u00e8te fonctionnel au terme de son cursus scolaire.\r\nLa Schweiz\u00a0am Sonntag donne\u00a0 la parole au responsable de l'\u00e9tude PISA en Suisse qui rejette les critiques des enseignants; seule la Suisse se plaint, clame-t-il. Et de faire remarquer que l'influence de l'origine sociale joue un r\u00f4le d\u00e9terminant: \u00ab\u00a0La Suisse \u00e0 un probl\u00e8me avec l'\u00e9galit\u00e9 des chances et l'\u00e9cole ne parvient pas \u00e0 estomper ces diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, dit-il.\u00a0\r\nDans la Zentralschweiz am Sonntag, le directeur de l'instruction publique de Saint-Gall veut tout simplement remettre en question la participation de la Suisse aux tests PISA d\u00e8s 2018.\u00a0\r\nEt des craintes aussi du c\u00f4t\u00e9 des p\u00e8res non mari\u00e9s qui se trouvent en voie de s\u00e9paration.\r\nOui, c'est la NZZamSonntag qui pr\u00e9dit une h\u00e9catombe de proc\u00e8s avec le nouveau droit qui entrera en vigueur le 1er janvier.\u00a0 La m\u00e8re des enfants pourrait d\u00e9sormais compter sur un versement mensuel de leur ex partenaire de 3'200.-. Jusqu'ici, la contribution financi\u00e8re \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 l'entretien des enfants.\r\nEt pour terminer, Nicole, un sujet inqui\u00e9tant, en cette p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de No\u00ebl..\r\nLa Poste perd des milliers de colis! Le sujet fait la une de la Schweiz am Sonntag. Le personnel de la Poste et de ses sous-traitants fait main basse sur plusieurs milliers de colis pour une valeur de 275'000 francs chaque ann\u00e9e. Pour le criminologue Martin Killias, il ne faut pas chercher midi \u00e0\u00a0 quatorze heures: \u00ab\u00a0Celui qui s'identifie avec son entreprise ne commet pas de larcin\u00a0\u00bb et d'ajouter: \u00ab\u00a0les chefs volent davantage que les employ\u00e9s!\u00a0\u00bb.\r\nNicole Della Pietra merci et \u00e0 la semaine prochaine! \r\n((revue de presse dominicale al\u00e9manique du 11 d\u00e9cembre 2016\r\nnotes dominantes: \r\nLa col\u00e8re des des enseignants contre la nouvelle grille de PISA\r\nPISA; les enfants de la migration doivent apprendre leur langue maternelle au lieu du fran\u00e7ais et le constat d'\u00e9chec pour l'\u00e9cole helv\u00e9tique. \r\nLa Poste, ses milliers de paquets vol\u00e9s, ses facteurs f\u00e2ch\u00e9s\r\nL'arm\u00e9e \u00e0 nouveau bien-aim\u00e9e - et les ennuis due son m\u00e9decin en chef\r\nNZZamSonntag\r\n1, 24\r\nLes r\u00e9sultats mitig\u00e9s des \u00e9coliers suisses au test de lecture PISA ont d\u00e9cid\u00e9ment du mal \u00e0 passer. \r\nDe l'albanais en lieu et place de l'heure de fran\u00e7ais ? De quoi raviver de plus belle le d\u00e9bat sur les langues. Les r\u00e9sultats moyens des \u00e9coli\u00e8res et \u00e9coliers suisses au test de lecture de l'\u00e9tude PISA  2025 montrent que les \u00e9l\u00e8ves issus des milieux de la migration doivent pouvoir suivre l'enseignement de leur langue maternelle en lieu et place du fran\u00e7ais. Il ne s'agit pas d'une dispense mais de remplacer une langue par une autre, pr\u00e9cise J\u00fcrg Br\u00fchlmann, expert de la formation aupr\u00e8s de l'union des enseignants suisses. Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des d\u00e9partements de l'\u00e9ducation n'est pas franchement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, qu'il faudrait cependant selon lui, examiner au cas par cas et en aucun cas appliquer de mani\u00e8re globale \u00e0 des groupes. \r\n1, 11\r\nH\u00e9catombe de proc\u00e8s. Du changement en cas de s\u00e9paration, pour les couples non mari\u00e9s avec enfants; la m\u00e8re a d\u00e9sormais aussi droit \u00e0 une contribution financi\u00e8re, au m\u00eame titre que les femmes mari\u00e9es. Jusqu'ici, la contribution financi\u00e8re du partenaire \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 l'entretien des enfants. En moyenne, la m\u00e8re aurait droit \u00e0 un montant de 3'200 francs par mois en plus de la pension alimentaire r\u00e9serv\u00e9e aux enfants. Il y a 17'000 enfants n\u00e9s hors mariage en Suisse.\r\n13\r\nDe la concurrence dans l'air. La Romandie vs les Grisons. Valais, Vaud, Fribourg et Berne unissent leurs forces pour une candidature en vue de l'obtention des J.O. de 2026. \r\n10\r\nRenvoi de mineurs \u00e9rythr\u00e9ens dans leur pays. Et le TAF qui renvoie le SEM \u00e0 sa copie. Dans deux dossiers, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations, qui a rejet\u00e9 la demande d'asile de deux mineurs, n'aurait pas \u00e9valu\u00e9 avec suffisamment d'attention les conditions de retour des deux requ\u00e9rants, se contentant de pr\u00e9ciser qu' \u00ab ils peuvent compter sur un vaste r\u00e9seau \u00bb au pays. Insuffisant: le SEM aurait devait pr\u00e9ciser dans le d\u00e9tail en quoi consiste l'entourage des deux jeunes. \r\n14\r\nLes facteurs sous haute surveillance pour la distribution des colis. La tourn\u00e9e chronom\u00e9tr\u00e9e \u00e0 la minute pr\u00e8s, ou presque; pas du go\u00fbt des employ\u00e9s et des syndicats. \r\nSonntagsZeitung\r\n1, \r\nL'\u00e9cole, un syst\u00e8me malade qui  produit des milliers de ch\u00f4meurs. De tous les Etats de l'ODCE, la Suisse a le second syst\u00e8me d'\u00e9ducation le plus co\u00fbteux. Or, \u00e0 en croire la derni\u00e8re \u00e9tude PISA, un \u00e9colier sur cinq en Suisse serait un analphab\u00e8te fonctionnel au terme de son cursus scolaire obligatoire de neuf ann\u00e9es. Autrement dit: impossible de tirer du sens de ce qu'il lit. Le constat est cinglant: chaque classe d'une moyenne de 19 \u00e9l\u00e8ves compte deux \u00e0 trois \u00e9l\u00e8ves en proie \u00e0 des difficult\u00e9s de lecture et de calcul. \r\n4\r\nBilateralen, ja oder nein ? Simonetta Sommaruga plein pr\u00e9paratifs: le peuple doit bient\u00f4t d\u00e9cider si il souhaite ancrer les accords bilat\u00e9raux dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n10\r\nEnfermement pr\u00e9ventif de terroristes pr\u00e9sum\u00e9s; le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examine les crit\u00e8res afin de red\u00e9finir les conditions qui permettraient d'emprisonner des sujets potentiellement dangereux avant m\u00eame d'accomplir des actes pr\u00e9paratoires ou de tenter de rejoindre le djihad. Les d\u00e9bats sur les propositions du CF doivent d\u00e9buter l'an prochain.\r\n4\r\nCaisse de pension: l'Argauer Zeitung brise un tabou et fait passer l'\u00e2ge de la retraite de ses collaborateurs \u00e0 66 ans. Les syndicats sont inquiets. \r\n17\r\nGrande interview de Sepp Blatter.\r\n41\r\nMigros veut se lancer dans la vente de m\u00e9dicaments. Le g\u00e9ant orange pr\u00e9voit d'am\u00e9nager des pharmacies dans une cinquantaine de supermarch\u00e9s. \r\n48, 49\r\nLe luxe perd de son aura. Fini les montres griff\u00e9es, les sacs \u00e0  main hors de prix: les nouveaux status symbol sont ailleurs. Exp\u00e9riences, produits alimentaires sp\u00e9ciaux, etc.\r\n64\r\nPortrait du rabbin Noam Hertig. D\u00e8s l'an prochain, ce trentenaire deviendra l'un des Juifs les plus influents de Suisse. \r\nSonntagsBlick\r\n1, 2-3\r\nLa suspension du m\u00e9decin en chef de l'arm\u00e9e suisse Andreas Stettbacher a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e directement par Guy Parmelin, sur les conseils de l'\u00e9tat-major. Le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a d\u00e9pos\u00e9 plainte vendredi aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre le m\u00e9decin-divisionnaire.  Les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent contre lui sont: infraction contre le patrimoine et violation des obligations professionnelles et devoirs de fonction. Le principal int\u00e9ress\u00e9 est \u00e9berlu\u00e9; il n'a aucune id\u00e9e de ce qu'on lui reproche.\r\n15\r\nLe pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux (GLP), Martin B\u00e4umle, fait fort. Il soutien le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de l'UDC. Pour le Zurichois, le texte doit imp\u00e9rativement passer devant le peuple; une d\u00e9cision qui sorte des urnes est indispensable pour l\u00e9gitimer le passage des carburants fossiles et du nucl\u00e9aire aux \u00e9nergies renouvelables. Le conseiller national ne doute pas une seconde que le peuple approuvera clairement ladite strat\u00e9gie.\r\n10-11\r\nExit dans les EMS - le nombre de suicides assist\u00e9s en forte augmentation.\r\n18, 19\r\nDes parlementaires - dont Roger K\u00f6ppel - absents pour un petit voyage aux USA, et c'est tout l'\u00e9quilibre de la droite au National  qui menace de basculer. Comme jeudi matin, lors d'un vote approuv\u00e9 par 97 contre 93 voix (exposition aux raisons non ionisants /solarium et pointeurs laser notamment) et alors que le camp bourgeois disposait pourtant d'une nette majorit\u00e9 rang\u00e9e derri\u00e8re cet objet.\r\n20-21\r\nNLFA; la col\u00e8re de Biasca qui regarde garder les trains \u00e0 grande vitesse, et alors que la commune de la basse L\u00e9ventine a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut pour la construction du nouvel ouvrage. \r\nSchweiz am Sonntag\r\n1, 2-3\r\nLa Poste perd des milliers de colis! Chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de trois millions de paquets arrivent en retard, voire ne sont jamais d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 leur destinataire. Une partie d'entre eux sont tout bonnement vol\u00e9s par les employ\u00e9s du g\u00e9rant jaune et de ses sous-traitants. Concr\u00e8tement: ce sont plusieurs milliers de colis pour une valeur de 275'000 francs qui sont ainsi d\u00e9rob\u00e9s. Des chauffeurs pinc\u00e9s en flagrant d\u00e9lit, ont expliqu\u00e9 qu'ils tentaient d'arrondir leur fin de mois. Pour le criminologue Martin Killias, il ne faut pas chercher midi \u00e0  quatorze heures pour expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne: \u00ab Celui qui s'identifie avec son entreprise ne commet pas de larcin sur son lieu de travail \u00bb et d'ajouter: \u00ab Les chefs volent davantage que les employ\u00e9s \u00bb.\r\n1, 7\r\nLe responsable de l'\u00e9tude PISA en Suisse rejette la vague de critiques des enseignants; seule la Suisse se plaint. Les donn\u00e9es, malgr\u00e9 la nouvelle grille d'\u00e9volution, restent similaires dans l'ensemble. Et de rappeler qu'il y a 10 ans il n'y avait pas encore de smart phones, de r\u00e9seaux sociaux ou de big data. Cette r\u00e9volution n'est pas suffisamment tenue en compte par les milieux de l'\u00e9ducation en Suisse, qui peuvent mieux faire. Dans l'interview consacr\u00e9e au journal il d\u00e9nonce au passage que l'influence de l'origine sociale joue un r\u00f4le marquant dans les r\u00e9sultats des enfants, ce qui lui fait dire que: \u00ab La Suisse \u00e0 un probl\u00e8me avec l'\u00e9galit\u00e9 des chances et l'\u00e9cole ne parvient pas \u00e0 estomper ces diff\u00e9rences \u00bb. \r\n5\r\nLe r\u00e9seau de distribution d'ouvrages du Coran \u00ab Lis! \u00bb \u00e9pingl\u00e9 par la justice; qu'\u00e0 cela ne tienne, les Islamistes ont imagin\u00e9 une nouvelle strat\u00e9gie, comme vendredi \u00e0 Berne avec des repr\u00e9sentants de \u00ab We love Muhammad \u00bb qui arpentaient le bitume.\r\n1, 16-17\r\nL'arm\u00e9e renoue avec son taux de popularit\u00e9 des ann\u00e9es 80, affirme Andr\u00e9 Blattmann qui assure que les jeunes per\u00e7oivent \u00e0 nouveau le juste sens de l'arm\u00e9e. Un changement qui serait \u00e0 mettre sur le compte du sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 d\u00e9coulant du terrorisme, de la criminalit\u00e9 et des \u00e9carts sociaux. Andr\u00e9 Blattmann sugg\u00e8re que le th\u00e8me de l'arm\u00e9e soit abord\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0 et partant, qu'il faudrait sensibiliser le corps enseignant aux questions de politique de s\u00e9curit\u00e9. Grande interview.\r\n6\r\nSourire obligatoire. La station grisonne de Gr\u00fcsch-Danusa oblige ses collaborateurs \u00e0 sourire en tout temps. Une strat\u00e9gie pour \u00e9viter que les touristes aillent voire ailleurs, en Autriche voisine en particulier.\r\nZentral/Ostschweiz am Sonntag\r\n1, 3\r\nF\u00e2ch\u00e9s contre la nouvelle m\u00e9thode d'\u00e9valuation de PISA, une partie du corps enseignant remet en question les participations futures de la Suisse au classement international. Le directeur de l'\u00e9ducation du canton de St-Gall, Stefan K\u00f6lliker, qui si\u00e8ge au comit\u00e9 de la CCDIP envisage d'un d\u00e9poser une demande pour que la Suisse ne participe pas aux tests d\u00e8s 2018. Pour lui, l'OCDE doit remettre en question les nouveaux crit\u00e8res d'\u00e9valuation. Pour 2016, les d\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9s l'an dernier. Pr\u00e9cision: les 3,2 millions de francs que co\u00fbte la participation aux \u00e9valuations sont r\u00e9partis \u00e0 parts \u00e9gales entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons. \r\n1, 13\r\nDes montres pr\u00e9tendument lucernoises fabriqu\u00e9es et vendues en Chine. L'union horlog\u00e8re suisse impuissante face \u00e0 une arm\u00e9e de faussaires; une lutte perdue d'avance.\r\n5\r\nBodluv 2020, et renouvellement de la flotte de l'arm\u00e9e; la quadrature du cercle.\r\n7\r\nRail. La travers\u00e9e du Gothard moins \u00ab verte \u00bb que les CFF voudraient le laisser croire. Le  nouvel ouvrage d\u00e9vore beaucoup plus d'\u00e9nergie (+20%) que la d\u00e9sormais ancienne ligne de montagne.\r\n))", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8212619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-12-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.12.2016"], "alternativeSummary": ["La nouvelle grille d\u2019\u00e9valuation PISA a du mal \u00e0 passer aupr\u00e8s des enseignants, des craintes pour les p\u00e8res non mari\u00e9s en voie de s\u00e9paration et La Poste qui perd des milliers de colis."], "variantIds": ["ece-8212619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:04Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPremi\u00e8res et comme tous les dimanches, on jette un oeil \u00e0 la presse dominicale avec vous Nicole Della Pietra bonjour bonjour Nicole, le moins qu'on puisse dire, en lisant les journaux, c'est que la nouvelle grille d'\u00e9valuation Pisa a du mal \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nOui, pass\u00e9 le constat d'\u00e9chec ou presque en lecture cette proposition in\u00e9dite dans la une cette cette Am Sonntag de l'albanais, par exemple, en lieu et place de l'heure de fran\u00e7ais, les \u00e9l\u00e8ves issus de la migration doivent pouvoir suivre l'enseignement de leur langue maternelle, plut\u00f4t que du fran\u00e7ais, la proposition est lanc\u00e9e par un membre du syndicat des enseignants al\u00e9maniques La SonntagsZeitung me dit que, de tous les \u00e9tats de l'OCDE, la Suisse a le second syst\u00e8me d'\u00e9ducation le plus co\u00fbteux et pourtant un \u00e9colier sur 5 serait un analphab\u00e8te fonctionnel au terme de son cursus scolaire, la chouette \u00e7a m'Sonntag donne la parole au responsable de l'\u00e9tude Pisa en Suisse qui rejette les critiques des enseignants, seule la Suisse se plaint, clame -t-il et de faire remarquer que l'influence de l'origine sociale joue un r\u00f4le d\u00e9terminant, la Suisse a un probl\u00e8me avec l'\u00e9galit\u00e9 des chances et l'\u00e9cole ne parvient pas \u00e0 estomper ses diff\u00e9rences dans la sc\u00e8ne tr\u00e8s chouette, \u00e7a m'Sonntag, enfin, le directeur de l'Instruction publique de Saint-Gall veut tout simplement remettre en question la participation de la Suisse aux tests Pisa d\u00e8s 2018. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nPuis Nicole des craintes aussi du c\u00f4t\u00e9 des p\u00e8res non mari\u00e9s qui se trouvent en voie de s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, c'est la N7 cette Am Sonntag qui pr\u00e9dit une h\u00e9catombe de proc\u00e8s avec le nouveau droit qui entrera en vigueur le 1er janvier 2017, la m\u00e8re des enfants pourrait d\u00e9sormais compter sur un versement mensuel de son ex- partenaire de 3200 francs jusqu'ici la contribution financi\u00e8re \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 l'entretien des enfants et pour terminer un sujet inqui\u00e9tant en cette p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de No\u00ebl, h\u00e9 oui, la Poste perd des milliers de colis, figurez -vous, le sujet fait la une de la chouette \u00e7a m'Sonntag le personnel de la Poste et de ses sous- traitants fait main basse sur plusieurs milliers de colis pour une valeur de 275000 francs chaque ann\u00e9e pour le criminologue Martin Killias il faut pas chercher midi \u00e0 14 heures, celui qui s'identifie avec son entreprise ne commet pas de larcin et d'ajouter : ils appr\u00e9cieront les chefs volent davantage que les employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [94%] :\r\nNicole Della Pietra merci et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB78D4BC-628C-4A21-A973-441A6E336F87", "internalArchiveId": "FB78D4BC-628C-4A21-A973-441A6E336F87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme - La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura-t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme?", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "Elles ont moins de 30 ans, d\u00e9noncent le harc\u00e8lement de rue et s'engagent contre le sexisme. Mais qui sont ces jeunettes, nourries au biberon de m\u00e8res MLF, insolentes et d\u00e9termin\u00e9es, qui ont totalement assimil\u00e9 la culture des \u00e9tudes de genre et se font un malin plaisir \u00e0 mettre en pi\u00e8ces la normativit\u00e9 h\u00e9t\u00e9rosexuelle? Osent-elles davantage que celles qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es? La toile et la provocation sont-elles aujourd'hui leurs meilleures alli\u00e9es? Et pourquoi des hommes les rejoignent-ils? Vacarme part \u00e0 la rencontre d'une g\u00e9n\u00e9ration sans concession, qui rigole de tout. Adore le deuxi\u00e8me degr\u00e9. Et r\u00e9invente un nouveau f\u00e9minisme politique?\r\n\r\n* * Elles ont moins de 30 ans, d\u00e9noncent le harc\u00e8lement de rue et s'engagent contre le sexisme. Mais qui sont ces jeunettes, nourries au biberon de m\u00e8res MLF, insolentes et d\u00e9termin\u00e9es, qui ont totalement assimil\u00e9 la culture des \u00e9tudes de genre et se font un malin plaisir \u00e0 mettre en pi\u00e8ces la normativit\u00e9 h\u00e9t\u00e9rosexuelle? Osent-elles davantage que celles qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es? La toile et la provocation sont-elles aujourd'hui leurs meilleures alli\u00e9es? Et pourquoi des hommes les rejoignent-ils? Vacarme part \u00e0 la rencontre d'une g\u00e9n\u00e9ration sans concession, qui rigole de tout. Adore le deuxi\u00e8me degr\u00e9. Et r\u00e9invente un nouveau f\u00e9minisme politique?", "durationSec": 3244, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195743", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 11.12.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme - La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura-t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme?  / VAC_2016-12-11T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 11.12.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme - La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura-t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme?  / VAC_2016-12-11T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Elles ont moins de 30 ans, d\u00e9noncent le harc\u00e8lement de rue et s\u02b9engagent contre le sexisme. Mais qui sont ces jeunettes, nourries au biberon de m\u00e8res MLF, insolentes et d\u00e9termin\u00e9es, qui ont totalement assimil\u00e9 la culture des \u00e9tudes de genre et se font un malin plaisir \u00e0 mettre en pi\u00e8ces la normativit\u00e9 h\u00e9t\u00e9rosexuelle? Osent-elles davantage que celles qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es? La toile et la provocation sont-elles aujourd\u02b9hui leurs meilleures alli\u00e9es? Et pourquoi des hommes les rejoignent-ils? Vacarme part \u00e0 la rencontre d\u02b9une g\u00e9n\u00e9ration sans concession, qui rigole de tout. Adore le deuxi\u00e8me degr\u00e9. Et r\u00e9invente un nouveau f\u00e9minisme politique?", "Elles ont moins de 30 ans, d\u00e9noncent le harc\u00e8lement de rue et s\u02b9engagent contre le sexisme. Mais qui sont ces jeunettes, nourries au biberon de m\u00e8res MLF, insolentes et d\u00e9termin\u00e9es, qui ont totalement assimil\u00e9 la culture des \u00e9tudes de genre et se font un malin plaisir \u00e0 mettre en pi\u00e8ces la normativit\u00e9 h\u00e9t\u00e9rosexuelle? Osent-elles davantage que celles qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es? La toile et la provocation sont-elles aujourd\u02b9hui leurs meilleures alli\u00e9es? Et pourquoi des hommes les rejoignent-ils? Vacarme part \u00e0 la rencontre d\u02b9une g\u00e9n\u00e9ration sans concession, qui rigole de tout. Adore le deuxi\u00e8me degr\u00e9. Et r\u00e9invente un nouveau f\u00e9minisme politique?"], "variantIds": ["ece-8195744", "ece-8195743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-29T09:29:59Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [52%] :\r\nDonc, pendant 3 ou. \r\nPoint les \u00e9chos de Vacarme, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura -t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme point Marc Fiesole vers unique mardi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [86%] :\r\nOui bonjour, j'ai 65 ans, et j'avais envie de r\u00e9agir \u00e0 votre \u00e9lection vacarme sur le harc\u00e8lement de rue, je trouve tr\u00e8s bien que ce soit quelque chose qui soit port\u00e9 sur le domaine public, voire m\u00eame politique actuellement je tenais juste \u00e0 pr\u00e9ciser que dans les ann\u00e9es 70 les f\u00e9ministes de l'\u00e9poque, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tellement l\u00e0 nous \u00e9tions et que nous sommes toujours du reste qui ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 plusieurs actions de ce type l\u00e0 pour d\u00e9noncer le fait qu'on les dans la rue, d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait moins organis\u00e9s que maintenant, le fait que ce soit partag\u00e9 par un plus grande partie de la population, je trouve, c'est tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:15) [84%] :\r\nJe suis content d'entendre votre \u00e9mission \u00e7a me touche, il y a tellement de rue, je connais mon 1er souvenir j'avais 12 ans et maintenant j'aime plus que plus que 40 et \u00e7a m'arrive encore, c'est p\u00e9nible, \u00e7a se passe, on a lanc\u00e9 un widget bien s\u00fbr inqui\u00e8te car c'est arriv\u00e9 vraiment la libert\u00e9 d'\u00eatre dans l'espace public, on a envie de se cacher, de se couvrir pour \u00e9viter d'\u00eatre regard\u00e9e et c'est vraiment p\u00e9nible, c'est bien d'en parler, c'est bien tranquilliser les gens \u00e7a serait utile d'\u00e9duquer parce que c'est quand m\u00eame normal, en fait, et \u00e7a c'est pas normal. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:54) [89%] :\r\nJe suis une dame qui a aujourd'hui septembre 2 ans j'ai fait mon apprentissage sur la zone et j'ai des souvenirs tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able de harc\u00e8lement, mais \u00e9videmment on n'osait pas en parler, c'\u00e9tait comme si on \u00e9tait coupable, donc \u00e0 mon avis, rien n'a chang\u00e9 mais je pense qu'il faudrait peut-\u00eatre aussi arr\u00eater de mettre dans les journaux comme des journaux qu'on trouve tous les jours avec des pages femme d\u00e9nud\u00e9e, etc, qui explique ces messieurs, et je pense qu'en fait de la publicit\u00e9 contre les femmes avec avec des jeunes mission des films et des choses comme \u00e7a et je pense que c'est l\u00e0 qu'il aurait un grand travail \u00e0 faire, je me suis jet\u00e9e sur la s\u00e9rie Martin sexe faible d\u00e8s que j'ai eu fini d'\u00e9couter votre \u00e9mission de cet apr\u00e8s- midi, c'est peut-\u00eatre moi je trouve totalement g\u00e9nial \u00e9mis \u00e7a correspond \u00e0 une question que je me pose et s'\u00e9tend ce qui \u00e9tait est -ce que les hommes peuvent juste imaginer commencer pour nous les femmes dans le monde actuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [72%] :\r\nMoi j'ai jamais dire \u00e7a va bien comme \u00e7a, mais j'ai bien compris d'organisation post\u00e9 int\u00e9r\u00eat vraiment tous les comit\u00e9s toutes les, les, les commissions c'\u00e9tait paritaire, hommes, femmes et c'est vrai que on a beau dire : c'est un ministre rencontrait trouveurs, que nous puissions mettre la moiti\u00e9, la moiti\u00e9, 30, il faut quand m\u00eame se outil de parce qu'on voit une jeune femme, d'o\u00f9 les hommes on anobli apr\u00e8s climatiques qui reviennent, donc il faut une belle Yassir, comme dit plus pour dans un r\u00e8glement politique de Norman, c'\u00e9tait donc si l'or s'agrandir le femme du monde la moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:36) [81%] :\r\nOui, je suis infirmi\u00e8re sage-femme maman \u00e0 la retraite, je trouve vraiment le respect des femmes \u00e9coutez je de Suisse enfants merci et je pense qu'aujourd'hui il y a, croit qu'donc femme un combat contre un homme c'est inutile un combat entra\u00eene une guerre est une guerre n'est pas d\u00e9sir\u00e9 et je crois que c'est une ou de l'homme et la femme qui devront se mettre ensemble pour repenser notre mode de vie et je crois que l\u00e0, on aura peut-\u00eatre une solution, merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:11) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos messages, alors le f\u00e9minisme, c'est quoi, silence, on tient \u00e0 la d\u00e9finition du Petit Robert, il s'agit, je cite, de l'attitude des personnes qui souhaitent que les droits des femmes soient les m\u00eames que ceux des hommes qui remet cela en cause aujourd'hui, pourquoi ce mot fait- il d\u00e9bat, pourquoi est -il, comme le rappelle dans un livre tout juste paru l'une de nos invit\u00e9s d'aujourd'hui : pourquoi est -il vu ou entendu comme un gros mot depuis quelque temps, le f\u00e9minisme semble reprendre du poil de la b\u00eate sur les r\u00e9seaux sociaux, v\u00e9ritable caisse de r\u00e9sonance du monde, il redevient un sujet abord\u00e9 d\u00e9battu partager une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration n'a pas peur du gros mots des jeunes femmes, des jeunes hommes le clame haut et fort sur YouTube, Facebook et autres Twitter je suis f\u00e9ministe alors, assiste -t-on \u00e0 l'\u00e9mergence d'un f\u00e9minisme nouveau avec ses revendications Propres, ses codes et ses combats pour en parler ce matin dans les \u00e9chos de Vacarme, j'ai le plaisir d'accueillir Coline de Senarclens bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, les auditeurs du dimanche matin sur la 1\u00e8re vous connaissent bien vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement l'une des beaux parleurs retour de Michel del vous \u00eates une f\u00e9ministe, essayiste, vous avez publi\u00e9 salope, r\u00e9flexion sur la stigmatisation aux \u00e9ditions Alice h\u00e9las en 2004 2014 de 1000 \u00e0 2014 pardon, on va revenir sur ce mot salope d'ailleurs qui fait d\u00e9bat, sans doute, mais c'est un c'est un gros mot, c'est un des gros mots du f\u00e9minisme, peut-\u00eatre un mot sur les sur les r\u00e9actions d'auditeurs que vous venez d'entendre qu'est -ce que \u00e7a vous inspire ces messages laiss\u00e9s sur le r\u00e9pondeur de Vacarme tout au long de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [88%] :\r\nIl y a plusieurs choses : 1 l'une des premi\u00e8res choses c'est qu'on entend des femmes d'un certain \u00e2ge qui qui parle, et notamment une qui nous rappelle que bah le f\u00e9minisme panier hier et que les engagements f\u00e9ministes contre le harc\u00e8lement de rue notamment ne date pas d'hier non plus et je pense assez int\u00e9ressante rappeler parce qu'effectivement, comme vous dites aujourd'hui un peut-\u00eatre un un engouement nouveau une une vague de de de autour du f\u00e9minisme, mais en fait, les revendications f\u00e9ministes que qui sont les n\u00f4tres aujourd'hui sont d\u00e9vi\u00e9s revendications et on est \u00e0 mon sens plut\u00f4t la continuit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e7a et puis j'aime beaucoup ce monsieur qui, qui se remet en question en disant il faut obliger les hommes parce que les hommes sont machos qu'il faut que s\u00e9quence \u00e0 un homme qu'il dit, on se dit : ben oui, c'est vrai quoi, il le sait et le sent donc faut obliger les mecs \u00e0 \u00e0 laisser leur place, \u00e7a, \u00e7a me touche beaucoup, comme discours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [90%] :\r\nUne 2\u00e8me invit\u00e9 : en duplex de Paris Clarence edgard Rosa bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates l'auteur de l'ab\u00e9c\u00e9daire joyeusement moderne du f\u00e9minisme aux \u00e9ditions Hugo Doc Collection Les Simone, paru en octobre 2016 vous donnez \u00e9galement un blog donc vous faites partie, peut-\u00eatre, de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de f\u00e9ministes qui investissent la la toile Internet : les r\u00e9seaux sociaux pour parler de ce gros mot qui est le f\u00e9minisme est -ce que vous vous reconnaissez dans cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [86%] :\r\nMoi, je, je rejoue vraiment ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par Coline \u00e0 l'instant, \u00e0 savoir que qu'au final, les revendications des films d'aujourd'hui son saumon final tr\u00e8s tr\u00e8s proche de celle d'y a pas si longtemps que \u00e7a, c'est peut-\u00eatre les modes de de d'actions qui sont un peu diff\u00e9rents, et en effet, l'impact d'internet qui permet une in imm\u00e9diatet\u00e9 et qui qui n'existaient pas auparavant et dont on s'est associ\u00e9 hier, mais par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 entendu l\u00e0- dedans, dans les r\u00e9actions des auditeurs, moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s interpell\u00e9 par le fait qu'on avait en effet beaucoup de femmes, d'une g\u00e9n\u00e9ration derri\u00e8re je pense des femmes de de la g\u00e9n\u00e9ration de nos, de nos m\u00e8res, voir de nos grands- m\u00e8res qui, en effet, rappelle que le harc\u00e8lement de rue, par exemple, c'est pas nouveau, et c'est vrai que c'est le mot au final qui est nouveau, le fait de mettre un mot Suisse \u00e7a c'est nouveau et c'est l\u00e0 qu'on qu'on arrive \u00e0 en effet avoir des actions d'une plus grande ampleur comme comme a pu le dire cette dame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [88%] :\r\nUn des gros mots du f\u00e9minisme, on l'a dit tout \u00e0 l'heure avec l'une de Senarclens ces salopes, la marge salope, c'est aussi quelque chose, c'est quelque chose qui existe aussi en Suisse de Senarclens vous avez \u00e9t\u00e9 une des co- fondatrices de cette marche, qui a \u00e9t\u00e9 donc cofond\u00e9e en 2012, mais c'est un mouvement international, c'est un mot qui a revendiqu\u00e9 aujourd'hui de plus en plus fort par les f\u00e9ministes, on a, c'est pas un mot nouveau, c'est un mot qu'on a entendu au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 dans le fameux famine manifeste des 343 vous le rappelez dans votre livre, Clarence edgard Rosa, on a pourtant l'impression que ce mot n'a pas perdu de son pouvoir, on va dire, presque un peu agressif, qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre vid\u00e9e de sa connotation n\u00e9gative de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [90%] :\r\nC'est ce qu'on essaye de faire avec la marche des salopes point d\u00e9construit dans ce contexte, ce concept, en r\u00e9alit\u00e9, le fait d'utiliser le mot salope, c'est moins une revendication qu'une critique et je pense que \u00e7a serait tr\u00e8s important de le rappeler, quand on utilise le mot Salah pour fait finalement on on utilise un mot compl\u00e8tement vide, puisque si on part du principe aucun comportement qui m\u00e9rite \u00e0 une femme d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, on peut consid\u00e9rer que la salope n'existe pas, ce que je dis dans mon livre, et du coup, le fait d'utiliser ce mot pour le vider de son sens pour dire : mais regardez comme il est ridicule en fait s'agit d\u00e9noncer une pratique comme vous l'avez dit, je pense qu'on peut dire le mot salopette un mot violent \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est utilis\u00e9 contre quelqu'un comme le mot p\u00e9d\u00e9 comme voil\u00e0, il y a des doutes tout ce panel de mots sexiste qui sont utilis\u00e9s pour blesser les gens dans leur intimit\u00e9 et du coup, c'est important de de l'utiliser de mani\u00e8re critique et de et de, de, de d\u00e9noncer sa pratique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:50) [92%] :\r\nMais ce qu'on arrive vraiment \u00e0 le vider de son sens Clarence Garza. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:54) [86%] :\r\nMais c'est une grande question \u00e9veilleur, c'est important de rappeler aussi que que pour le dans le cadre du Manifeste toute 343 pardon ces p\u00e8lerins qui se sont qualifi\u00e9s de salopards, elle s'\u00e9tait Justinien manifeste des 300 de Charlie-Hebdo Somalie en effet qui les a qualifi\u00e9es de salopes et c'est rest\u00e9 et puis c'est vrai que par la suite, certaines se sont r\u00e9appropri\u00e9s c'est, c'est une vraie question : la r\u00e9appropriation de ce mot parce que en effet il y a une charge violente, tr\u00e8s forte, mais, mais, voil\u00e0, comme le disait Colin je, je, je, je la rejoins tout \u00e0 fait le fait de se r\u00e9approprier des insultes sexistes, notamment, c'est une mani\u00e8re de d\u00e9cider soi -m\u00eame pour soi -m\u00eame, ce qui peut \u00eatre insultant ou pas et si on consid\u00e8re que, une femme qui a une sexualit\u00e9 voil\u00e0 qui qui n'est, qui ne correspond pas aux standards des autres ou en tout cas une sexualit\u00e9 qui peut ressembler pour certains \u00e0 celle des hommes, si on consid\u00e8re que \u00e7a, ce n'est pas un probl\u00e8me, et en l'occurrence les faits, ils se consid\u00e8rent qu'est -ce qu'on est pas loin alors dans ce cas, pourquoi, pourquoi avoir un probl\u00e8me dans ce mot donc, donc, oui, en gros c'est retourn\u00e9 une arme contre celle qui l'attend vers nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:01) [90%] :\r\nJe vous propose \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre de rentrer dans le vif du sujet, on y est d\u00e9j\u00e0 un peu, mais l\u00e0, je vous propose qu'on le fasse gr\u00e2ce au reportage de Francine Del Kozo c'est un extrait r\u00e9alis\u00e9 un vendredi soir, dans une ville de Suisse romande, un groupe de 4 jeunes femmes sortent ce soir -l\u00e0, elles ont entre 20 et 28 ans, et elles ont un micro assez discret, on va dire, accroch\u00e9 au col de l'une de ces jeunes filles et vous allez l'entendre et faudra pas tr\u00e8s longtemps avant qu'elle se fasse par des hommes, on parle \u00e9videmment de harc\u00e8lement de rue dans les \u00e9chos de Vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [71%] :\r\nOui, en fait, il arrive, les gens n'est vraiment pas la personne parce que j'\u00e9tais, j'avais vraiment comme eux, c'\u00e9tait aussi l'avis des armes, c'est dans le entrave, j'ai la t\u00eate, soit 17 ou 18 ans, c'est un vieux monsieur, ils \u00e9coutent tout en face de moi et tout d'un coup elle tranquille, vous savez qu'il manque le nom comme \u00e7a comprend et du sur mes seins, je me suis certificat pas fait expr\u00e8s apr\u00e8s \u00e9tais l\u00e0 mais non, c'est s\u00fbr qu'il a fait expr\u00e8s, puis je me sentais justement au lieu que ce soit lui qui ont avais honte ces sommes sa mauvaise soit arriv\u00e9 et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 personne de maintenant qu'il implique, du coup, ce que nous savons toutes les propos jusqu'\u00e0 l'\u00e9leveur niveau dire \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [57%] :\r\nLa cl\u00e9 point non, la v\u00e9rit\u00e9 38 ans emprisonn\u00e9, il fait bien nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:22) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:23) [58%] :\r\nEt et par les \u00e0 personne je pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:28) [86%] :\r\n\u00e7a va ou bien avant, oui, mais oui bravo penser qu'on est l\u00e0 pour \u00e7a, juste pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:34) [69%] :\r\nEt donc les villes gagn\u00e9es par dispara\u00eetre point donc, qui ne sont pas mais \u00e7a pourrait aussi non je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a, \u00e7a change tout et l\u00e0 je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:45) [60%] :\r\nEt alors, ce n'\u00e9tait plus une fa\u00e7on sourire jusqu'irrespect hein franchement jamais de respect, on a alors \u00e7a, c'est quoi le c'est pourquoi vous avez demand\u00e9, c'est en plein conflit avec votre ami les choses de pourquoi \u00e0 Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:58) [75%] :\r\nNon, non, \u00e7a s'appelle, et puis on ne agir, donc je ne parle pas avec l'argent qui est en baisse de pr\u00e8s d'une prison, ben oui, j'ai marqu\u00e9 cette saison, je suis d\u00e9sol\u00e9, excusez -moi, j'ai pas vu, c'est bien parce que j'avais en tant que jamais pr\u00e9tendre c'est pas perdu et disons que \u00e7a qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:25) [74%] :\r\nMerci Brice rendra quoi, c'est du harc\u00e8lement du Nord-Est et du ah j'ai pas remarqu\u00e9 que vous \u00e9tiez plus jeune mais \u00e7a change quoi, c'\u00e9tait que, disons que j'ai 50 ans ou 20 vous assurer de la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:36) [53%] :\r\nNon, mais mon ami vous prendre des 4. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:39) [87%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a c'est ce qu'on se rend pas compte aussi, c'est que \u00e7a touche. \r\nIl y a 2 hommes aussi qui sont arr\u00eat\u00e9s, Rennes pour lui demander, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0, au micro de Francine quelques on peut tout \u00e0 fait au micro de Francine cause puisqu'ils n'\u00e9tait pas l\u00e0 mais ces 4 jeunes femmes qui se baladent dans une rue de Suisse romande un vendredi soir qui se font accoster, l\u00e0, la sc\u00e8ne est r\u00e9elle, elle est pas du tout jou\u00e9, ce ne sont pas les acteurs, c'est un un vrai \u00e9v\u00e9nement qui a vraiment eu lieu ce soir -l\u00e0, elles se font accoster est -ce que vous diriez qu'elles se font agresser Colleen de Senarclens il s'agit, oui puisque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:44) [83%] :\r\nMet en question la l\u00e9gitimit\u00e9 de leur pr\u00e9sence sur l'espace public en fait aujourd'hui, vous \u00eates sur l'espace public, donc vous \u00eates l\u00e0 pour pour baiser en gros 30 pour pour pour satisfaire aux besoins de mais les hommes j'excuse -moi oui alors \u00e7a s'est vu assez exclusif \u00e0 moi, je, je, c'est assez rare qu'on entende, mais ses cuisses, pourquoi alors disant c'est bon, vous rentrez pas dans la cat\u00e9gorie, donc en fait vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9 par votre \u00e2ge, \u00e7a fait que c'est OK, mais enfin, dans le fond \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a renforce cette id\u00e9e qu'il y a des zones de l\u00e9gitimit\u00e9, puis \u00e0 des zones de long les non- l\u00e9gitimit\u00e9 ou fait rarement emmerd\u00e9 quand vous \u00eates avec votre enfant, par exemple, c'est extr\u00eamement rare parce qu'on vous \u00eates avec un enfant, c'est bon, vous avez le droit de dans l'espace public aussi, vous avez des \u00e0 commission, c'est bon, vous allez faire vos courses pour respecter votre r\u00f4le de femme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:23) [81%] :\r\nN'est pas de vous n'\u00eates pas dans la cible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:25) [85%] :\r\nOui, et puis, puis que vous avez, c'est votre du coup votre pr\u00e9sence sur l'espace public est l\u00e9gitim\u00e9e par la pr\u00e9sence d'un enfant, dans 5 de commissions etc etc par compte soyez seul et d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 bon, mais soyez s\u00e9rieux et arr\u00eatez -vous dans l'espace public, profiter de l'espace culturel statique dans l'espace public et l\u00e0 c'est termin\u00e9 \u00e7a veut, \u00e7a signifie c'est une invitation parce que il y a un symbole derri\u00e8re de justement de, de, de, de travail du sexe, enfin il y a tout \u00e0 y a toute une un imaginaire derri\u00e8re qui conditionne la pr\u00e9sence des femmes sur l'espace public en fonction de, de l'attente que les hommes ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:56) [70%] :\r\nClarence Garza s'est extrait du reportage qu'est -ce qu'il vous inspire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:00) [84%] :\r\nMais je sais, c'est consternant, je crois qu'on est tous d'accord l\u00e0- dessus, moi ce qui me ce qui me ce qui me choque et ce qui tient vraiment attention, c'est ce c\u00f4t\u00e9 ah on est d\u00e9sol\u00e9, vous pourriez \u00eatre ma fille c'est assez dr\u00f4le parce que, enfin, dr\u00f4le sans l'\u00eatre, parce que sans sans s'en rendent compte, il fait un parall\u00e8le avec sa propre fille et donc du coup \u00e7a rend le le le le le l'agression et l'intrusion plus plus probl\u00e9matique, donc \u00e7a veut dire que, et quelque part, il a pu se dire que si \u00e7a arrivait \u00e0 sa fille, \u00e7a, \u00e7a pourrait poser probl\u00e8me et \u00e7a pourrait \u00eatre un peu emb\u00eatant mais parfois si arrivait, c'est une femme de son \u00e2ge, bon l\u00e0 il s'est pas vraiment pos\u00e9 la question, qu'il y a aussi ce ce moment o\u00f9 il dit ah non, \u00e7a, \u00e7a s'appelle des putes, donc il un parall\u00e8le assez sympa, c'est-\u00e0-dire qu'il propose \u00e0 la jeune femme enceinte encense immis\u00e7ant dans son espace et lui propose une relation tarif\u00e9e alors qu'elle n'a rien demand\u00e9 et ensuite il dit ah oui, non, \u00e7a, \u00e7a s'appelle des puits de \u00e7a, donc c'est pas du tout, non, on va pas oh putain, attention, on est des personnes bien donc il y a vraiment un double standard \u00e0 tous les niveaux, sur cette interaction qui compl\u00e8tement oui compl\u00e8tement lunaire mais tristement banale effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:06) [88%] :\r\nAlors c'est une forme d'agression, vous \u00eates d'accord, l'une et l'autre l\u00e0- dessus : comment diff\u00e9rencier une une agression de telle que celle -l\u00e0 a de la drague, d'un vendredi soir dans les rues o\u00f9 les gens s'accostent parfois, pas toujours avec les formes comme quelle diff\u00e9rence vous faites parce que c'est ce qu'on entend beaucoup aussi oui vont S\u00e9nat si grave, c'est de la s\u00e9duction ou mettent la s\u00e9duction, si on ne peut plus s'aborder les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:30) [90%] :\r\nMais en fait \u00e7a n'a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir les 2 n'ont vraiment rien \u00e0 voir dans la drague, il y a une recherche de r\u00e9ciprocit\u00e9, on s'adresse \u00e0 la personne en esp\u00e9rant avoir une interaction, le voil\u00e0 que la personne soit s\u00e9duite et donc pour \u00eatre s\u00e9duite, il faut pas qu'elles se sentent agress\u00e9s sinon n'est plus dans la s\u00e9duction, donc voil\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a pas de recherche de r\u00e9ciprocit\u00e9 et qu'il y a pas de respect, ce n'est plus du tout la drague et ce n'est plus du tout de la s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:56) [83%] :\r\nJe pense qu'on est assez d'accord pour dire que ce Bonamy pas r\u00e9ellement accouch\u00e9 exige bien jou\u00e9, il y a aucune n'a \u00e0 aucun moment, il s'est dit, en leur faisant cette proposition dans cet espace- l\u00e0, je vais pouvoir obtenir une relation sexuelle v\u00e9g\u00e9taux, c'est tellement absurde march\u00e9 g\u00ean\u00e9, c'est, c'est c'est clair que le but est uniquement une intimidation, donc on est dans dans la violence en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:14) [93%] :\r\nLe le harc\u00e8lement de rue est -ce que vous avez le sentiment, l'une et l'autre qu'il est en augmentation parce que l'impression qu'on a en \u00e9tant un peu sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est que c'est le le combat contre le harc\u00e8lement de rue est en augmentation est -ce que \u00e7a veut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne augmente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:29) [88%] :\r\nNon, moi je pense pas, il suffit d'entendre ces femmes qui parlait en d\u00e9but d'\u00e9mission pour se rendent compte que pas du tout, \u00e7a a toujours exist\u00e9, je pense que \u00e7a avez toujours exist\u00e9 que probablement c'\u00e9tait pire avant parce que la l\u00e9gitimit\u00e9 d'agir comme \u00e7a \u00e9tait beaucoup plus grande, je pense que justement aujourd'hui cette l\u00e9gitimit\u00e9 elle en train de baisser et puis notre intol\u00e9rance vis-\u00e0-vis du harc\u00e8lement de rue et dans les grandissante, ce qui fait que de plus en plus \u00e7a gratte et donc on ne visibilit\u00e9, on a mis en au-dessus le mot nomm\u00e9 permet de de cr\u00e9er le ph\u00e9nom\u00e8ne, donc \u00e0 \u00e7a \u00e9merge comme probl\u00e9matique r\u00e9ellement, elle devient aussi politique, donc on est en train de faire \u00e9merger un ph\u00e9nom\u00e8ne social qui avant \u00e9tait compl\u00e8tement, comme l'a dit cette dame tout \u00e0 l'heure \u00e0 visibilit\u00e9, on n'en parlait pas, etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:06) [90%] :\r\nEt on permet en en en parlant en qu'on commence \u00e0 le comprendre mieux \u00e0 mieux le d\u00e9crypter, parce que quelque chose qui a peut-\u00eatre toujours \u00e9t\u00e9 un peu dans l'ordre des choses devient probl\u00e9matique aujourd'hui, on le voit, par exemple, on parle de r\u00e9seaux sociaux parler d'Internet dans une s\u00e9rie que vous connaissez sans doute l'une et l'autre Martin sexe faible, c'est toute une s\u00e9rie fran\u00e7aise qui inverse les r\u00f4les Martin devient le h\u00e9ros d'un monde o\u00f9 les femmes ont le pouvoir et le harc\u00e8lement de rue a \u00e9t\u00e9 l'objet d'un des \u00e9pisodes, je vous propose que on on \u00e9coute, on \u00e9coute un extrait de cette s\u00e9rie, puis qu'on entende aussi les cr\u00e9ateurs de Marseille Martin sexe faible, il y a Paul Lapierre Juliette 13 Annie et Antoine Pivnik. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:49) [91%] :\r\nJe m'appelle Martin j'ai 30 ans et dans mon monde, ce sont les femmes qui ont le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:55) [57%] :\r\nOn se prend pas la t\u00eate vous sur voil\u00e0 d'parce qu'on dit Alain Sussel bien mondial notre quoi as \u00e0 dire attendez d'arr\u00eater dans les m\u00e9tro, c'est mon fr\u00e8re que lorsque des fonds soient alors c'est vrai qu'en dira -t-on \u00e7a, on n'est pas cette ann\u00e9e, c'est pas tout \u00e7a Philippe antiradar ont \u00e9tape Ena, on n'est pas qu'on respecte, voici la les fr\u00e8res toi tu vois mon fr\u00e8re au centre de la Chine, manque de respect, l\u00e0 aussi c'est. \r\nC'est un arabe, oui, oui, arr\u00eatons, je supporte pas les meurtriers comme \u00e7a marche bien, il existe des bureaux du monde a compris : soyez des juifs aussi. \r\nQui s\u00e9rieuse quoi, oui je suis s\u00e9rieuse on dans que toute fa\u00e7on merd\u00e9 avec ton jeans moulants, l\u00e0 tu cherches quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:38) [85%] :\r\nIl y a l'aspect messagers c'est \u00e7a aussi qui nous int\u00e9resse au o\u00f9 les gens adh\u00e8re et l\u00e0 on a que des commentaires positifs, on n'a pas eu besoin d'enlever des commentaires qui de plus vous potentiellement g\u00eanant donc c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:50) [87%] :\r\nTout en ayant t\u00eate quand m\u00eame c'\u00e9tait fait qu'on peut pas nier qu'est que, malgr\u00e9 tout, cette s\u00e9rie, elle aura tendance \u00e0 \u00eatre quand m\u00eame par 80 pourcent de de gens qui seront un peu d'accord avec le propos, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est un peu tir\u00e9 par sujet, on va aller la regarder et alors on sera confort\u00e9 dans notre quoi dans notre qu\u00eate de faire passer ce message, malgr\u00e9 tout, je pense pas que des gens vont radicalement changer d'avis en voyant cette sc\u00e8ne, je pense que quelqu'un qui n'est pas du tout d'accord avec ce qu'on dit soit n'ira pas la regarder tiendra pas plus de plus d'une minute, soit nous laissera un commentaire en disant connard de f\u00e9ministes et et c'est fini, mais \u00e9lu on commencera. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:37) [81%] :\r\nPas plus s\u00e9rieusement, mais je ne pense qu'\u00e0 \u00e7a, c'est pas la peine de provoquer, c'est moi, c'est moi qui provoque c'est moi qui suis provoquant, c'est ma faute, alors vraiment, mesdames, je suis d\u00e9sol\u00e9, il voulait provoquer avec ma chemise, je ne sais pas ce qui m'a pris au bus on voit mais c'est d\u00e9gueulasse, vraiment essayer de ne pas me violer, \u00e7a serait vraiment tr\u00e8s sympa, merci, \u00e7a va, t, voyez, je dis \u00e7a pour te prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:08) [87%] :\r\nMartin sexe faible \u00e0 voir sur internet cette petite mini- s\u00e9rie web fran\u00e7aise de Senarclens Clarence edgard Rosa bon j'imagine que vous connaissez Martin sexe fait sont pas les seuls d'ailleurs qui ont fait ces inversions de r\u00f4les, mais quelle est la port\u00e9e p\u00e9dagogique entre guillemets de ce genre de ce genre de films Clarence Rosa. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:29) [80%] :\r\nOui, c'est vraiment un programme excellent qui vraiment dans la finesse, je trouve, bah le le lapin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:34) [72%] :\r\nC'est assez \u00e9tait assez violent, aussi bien au niveau de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:37) [87%] :\r\nC'est du vocabulaire selon que peut l'\u00eatre la r\u00e9alit\u00e9 donc d'oeuvrer en ce sens de trouve que c'est, c'est c'est plut\u00f4t tr\u00e8s fin au final mais oui justement je, moi je serais plus optimiste que que que ce qu'on a, \u00e0 savoir que je pense vraiment que l'impact peut \u00eatre au final important sur des gens qui partage pas le point de vue de de d\u00e9part et qui ne qui ne comprennent pas forc\u00e9ment ce qui est le harc\u00e8lement de rue ou alors qu'ils ne sont pas f\u00e9ministe, parce que, au final, \u00e7a permet vraiment de comprendre ce qui se passe et \u00e7a peut sembler exag\u00e9r\u00e9e, j'ai entendu par une personnellement apr\u00e8s la la les premiers \u00e9pisodes de la s\u00e9rie me dire : \u00e7a se passe pas vraiment comme \u00e7a veut dire la ils ont mis le paquet, tout est l\u00e0 : oui c'est vrai hier, tout est l\u00e0 et en m\u00eame temps, comme je le disais \u00e0 l'instant, \u00e7a correspond v\u00e9ritablement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, qu'en g\u00e9n\u00e9ral, on n'a pas \u00e0 la fois dans la les m\u00eames 5 minutes et les 2 harceleurs et le grand fr\u00e8re paternaliste mais bon, c'est 2 choses par s\u00e9par\u00e9ment souvent donc donc non je te je pense que la port\u00e9e p\u00e9dagogique, elle est tr\u00e8s forte, c'est s\u00fbr que pour moi, c'est des c'est quelque chose qui \u00e9videmment va \u00eatre en majorit\u00e9 par des gens d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9s par ces questions, mais \u00e7a va \u00eatre un excellent outil pour eux pour les transmettre \u00e0 \u00e7a, c'est autour de qui ne qui ne comprennent pas ces probl\u00e9matiques, donc pour moi c'est un truc qui qui qui va se passer de main en main, et et voil\u00e0 un tr\u00e8s bonne petit p\u00e9dagogique vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:02) [89%] :\r\nPaul Lapierre le disait \u00e0 l'un des cr\u00e9ateurs quand m\u00eame et vous l'avez rappel\u00e9 Clarence Rosa 80 pourcent des des gens vont \u00eatre d'accord ou \u00e7a va int\u00e9resser 80 pourcent des des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 d'accord avec notre propos, enfin quand m\u00eame lui le voient comme une comme une limite ce que vous Coline de Senarclens vous voyez cette limite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:20) [83%] :\r\nNon mais franchement ce que je pense qu'int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est que \u00e7a s'adresse aux 2 millions et donc, par cons\u00e9quent, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a biaise un peu cette cet aspect o\u00f9 tout le monde est d'accord pour ceux qui le regardent sont d'accord en fait et c'est triste en fait moi je trouve \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9prime un petit peu ce genre de programme parce qu'effectivement c'est efficace et bon c'est tr\u00e8s court, c'est tr\u00e8s ludique, etc, donc vive Martin sexe faible Guillaume tant sa matrice de me dire qu'il faut absolument toujours avec c'est remettre enfin dire aux dominant comment ce serait si c'\u00e9tait lui, quoi, et puis qu'il est pas capable de se rendent compte avec empathie qu'il y en a d'autres qui, des trucs que lui vit pas et puis \u00e7a je pense que un des \u00e9normes probl\u00e8mes que les f\u00e9ministes ont aujourd'hui c'est d'essayer de faire entendre pas comprendre parce que on peut pas comprendre une situation qu'on n'a pas v\u00e9cu et qu'on ne vit pas, mais de faire entendre et de faire \u00e9couter le discours qui disent c'est \u00e7a nos r\u00e9alit\u00e9s ces salons r\u00e9alit\u00e9s mat\u00e9rielles physiques etc, de violence, de, de, de, de discrimination et que les hommes, arr\u00eate de dire homme enfin j'ai on a eu, il Nidegger, il y a pas longtemps quand il en quand on a parl\u00e9 de harc\u00e8lement au sommes f\u00e9d\u00e9rales qui disait : bof, c'est pas en sujet ben oui, non, pour toi, c'est pas un sujet \u00e0 mon grand parce qu'il \u00e9tait pas une femme, donc effectivement tu y pas de sexisme et c'est vrai que \u00e7a me d\u00e9prime un petit peu l'id\u00e9e qu'il faille absolument passer par \u00e7a pour pour passer le message. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:41) [79%] :\r\nOn associe voil\u00e0 il est pas l\u00e0 pour se d\u00e9fendre, mais on entend, on entend votre propos Colin je marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:46) [91%] :\r\nJe me je, je, je l'assume, je l'assume cela, ceci \u00e9tant dit, effectivement, c'est tr\u00e8s efficace et j'avoue que j'aime beaucoup cette cette petite mini- s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:55) [89%] :\r\nCette efficacit\u00e9, on la retrouve dans d'autres s\u00e9ries ou commentaire ou partage sur les r\u00e9seaux sociaux est -ce que vous diriez que que ces nouveaux outils finalement qui colle \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration aussi, m\u00eame s'ils sont utilis\u00e9s par des gens plus \u00e2g\u00e9s est ce qu'ils se font \u00e9merger de nouveau discours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:13) [87%] :\r\nAlors \u00e7a leur voisin, moi je vais juste intervenir oui parce que lorsque, par rapport \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, le f\u00e9minisme est \u00e0 la page, etc, etc, mais d'\u00eatre \u00e0 la page aussi un discours extr\u00eamement radical anti- f\u00e9ministe, donc les 2 coexistent, effectivement, il y a une \u00e9mergence de ce discours l\u00e0 je favorise l'un de l'autre, peut-\u00eatre alors certainement, je veux dire le fait de faire \u00e9merger des probl\u00e9matiques, le fait de faire \u00e9merger des l\u00e9gitimit\u00e9 nouvelle remet en question, c'est un truc, mais quand on cr\u00e9e, je sais pas, une table ronde par exemple sur le sexisme, le lendemain, il y a un article sur le blog d'un masculiniste qui reprend les propos en disant : pas du tout, ce sont les hommes qui sont discrimin\u00e9s etc etc, donc c'est effectivement vrai que en ce moment le mot f\u00e9ministe et de moins en moins rejet\u00e9e, mais il est aussi vrai que des discours extr\u00eamement radicaux \u00e0 \u00e9mergent de la part de d'hommes qui nie les violences, voire les encouragent etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:02) [74%] :\r\nQui se d\u00e9fendent peut-\u00eatre Clarence edgard Rosa Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:04) [88%] :\r\nOui, moi je suis pas tout \u00e0 fait certaine que que que le mot f\u00e9minisme soit de moins en moins de de, voil\u00e0 que l'\u00e9tiquette soit au moins un mois difficile \u00e0 apporter pour pour la plupart des gens je fa\u00e7on j'ai appel\u00e9 mon livre les bons mots, donc tr\u00e8s clairement que je je partage pas tellement ce point de vue, je pense que, en fait, le fait que le mot soit \u00e0 la fois fasse partie d'une sorte d'effet de mode, et le fait que, il continue \u00e0 porter une charge lourde et qui soit, ni de tout un tas de mythes sur sur ce qui est cens\u00e9 \u00eatre une f\u00e9ministe en fait ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes -l\u00e0 sont un peu s'alimentent l'un l'autre, c'est-\u00e0-dire qu'au final, le fait que le terme soit \u00e0 la mode, alimentent l'id\u00e9e que ben finalement c'est plus vraiment ce que celle f\u00e9minisme puisque c'est une \u00e9tiquette qu'au final on colle un petit peu sur tout et n'importe quoi et puis toute cette mythologie je parlais donc les f\u00e9ministes sont d'affreuses bonne femme qui d\u00e9teste les hommes ils veulent voil\u00e0 les agresser alors voil\u00e0 leur font la guerre, bien s\u00fbr, on a entendu tout \u00e0 l'heure d'ailleurs dans les r\u00e9actions des des des auditeurs et un moment donn\u00e9, une femme qui a dit que c'est un combat contre les hommes, ce qui est \u00e9videmment faux, hein, c'est bon de le rappeler, oui, donc au final tout \u00e7a aliments King confusion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et c'est vrai que les discours anti- f\u00e9minisme tr\u00e8s fort en ce moment, tout simplement parce qu'ils utilisent les m\u00eames outils donc qui le f\u00e9minisme, \u00e0 savoir, \u00e0 savoir les outils offerts par Internet l'instantan\u00e9it\u00e9 et puis voil\u00e0, allez les id\u00e9es anti- f\u00e9ministe sont aussi potentiellement viral que Martin sexe avait par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:33) [93%] :\r\nEt on est l\u00e0, ce matin, pour d\u00e9crypter encore ce mot f\u00e9ministe et ce qu'il veut dire aujourd'hui en 2016 quasi 2017 vous \u00e9coutez les \u00e9chos de Vacarme, on se retrouve juste apr\u00e8s Chlo\u00e9 Lacan. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:43) [61%] :\r\n\u00e0 l'appel, j'ordonne de papa et tout ne craint pas un petit Petitclerc de de tonnes prendra tout \u00e0 la paixH. pardonne assez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:57) [78%] :\r\nLe Sound demain c'\u00e9tait \u00e7a l'a cueilli les fruits l'pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:08) [78%] :\r\nC'est une des raisons qui ont sur ce sujet, les femmes si secr\u00e8te la grossesse et surtout un travail ou chez la femme entre soi et soi la, \u00e0 la fois comme enrichissement et communications le foetus est une partie de son corps et c'est un paresseux paresseux paresseux possibles, elle ne poss\u00e8de, et elle est poss\u00e9d\u00e9e par le il r\u00e9sume tout l'avenir le prince souverain comme le monde, cette richesse m\u00eame l'amiti\u00e9, elle a l'impression de ne plus \u00eatre rien quoi, on ne va pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:30) [63%] :\r\nClaudine manager ma belle enfant \u00e9taient l\u00e0 en tout emm\u00eal\u00e9 au supr\u00eame ne c'est-\u00e0-dire avant que l'\u00e2ge venant, qu'ils elles sont br\u00fbl\u00e9es, donc pour la toute ma famille a fracass\u00e9 qui voudrait la nature est : quel est le syndicat des pays que l'intention. \r\nJe trouve, \u00e0 leur corps la comme on sait que ce n'est pas qui soit de se prendre, toujours \u00e0 la pointe, c'est vrai que, selon cette m\u00eame un petit peu ce que je vous dirai plus pointilleux, la plus petite, ma famille, nous la commune, mais qui est relanc\u00e9 dans l'intervalle, absolument gagner et toutes doivent d\u00e9cider donc aux ch\u00f4meurs qui est, tout le monde, annoncer le ton est atteinte, tendre et \u00e9tant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:36) [67%] :\r\nOn alors \u00e7a peut apporter son donc notre parti, tout \u00e7a c'est l\u00e0 peut-\u00eatre prendre donc \u00e0 la paire Charbonneau sur ce point com aujourd'hui son pr\u00e9sident donc ne permet de dire \u00e7a fait quand m\u00eame qu'il fournirait plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:56) [64%] :\r\nEuros quoi aujourd'hui bien point de la mer ou bien c'est. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, je suis point\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:16) [59%] :\r\nPas du tout la est \u00e9tabli, il a des moyens alors qu'est ce qui. \r\nTandis que on la crainte de Marie Marie quant \u00e0 et s'en m\u00eale, donc j'ai un fr\u00e8re c'est \u00e7a tr\u00e8s bien, oui, c'est l'affiche pendant 12 pourcent et et c'est vraiment de mercredi \u00e0 jeudi, Docteur en garde \u00e0 la ce qui a invit\u00e9 le corps de son pays, c'\u00e9tait marrant de dire \u00e7a que ici, j'ai vu au point de demander si cette question, donc, elle est pass\u00e9e, il \u00e9tait au point de t\u00e9l\u00e9marketing, c'est l'internet, la t\u00e9l\u00e9phonie toujours c'est \u00e7a sur le un petit l'depuis toujours avec responsabilit\u00e9 les faits marquants de l'histoire \u00e0 peine cr\u00e9\u00e9, le r\u00f4le de qui de \u00e7a, le prix est toujours sur le trimaran c'est l'est toujours avec responsabilit\u00e9 les faits marquants de qui c'est l'appel et au point, les th\u00e8mes mardi si on a demand\u00e9 pourquoi il a plus de ne m'avait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:50) [92%] :\r\nEt puis les plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:53) [86%] :\r\nParce que les femmes qui se battent et il y a des pays des exemples, je pense, je veux pas citer de noms pour pas oubli\u00e9 quelqu'un, mais notamment dans parti il y a toute une s\u00e9rie de femmes qui se sont battus et qui se battent aujourd'hui pour pour les droits des femmes, bien souvent, ensuite elles sont limit\u00e9es \u00e0 pas parce qu'elles sont limit\u00e9es \u00e0 ce r\u00f4le, elle- m\u00eame pas parce qu'elle s'engage pas sur d'autres dossiers, mais parce qu'elles sont enferm\u00e9es dans ce r\u00f4le par le regard de des hommes parlementaire qu'il est vrai que comme des f\u00e9ministes, c'est certainement des railleries aussi \u00e0 subir, c'est certainement l'enfermement dans ce r\u00f4le aussi certainement dans les m\u00e9dias, donc il y a toute tout ce risque- l\u00e0 qui apprend qu'il est pris par de nombreuses femmes avec beaucoup de courage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:32) [82%] :\r\nEst -ce que vous vous \u00eates menac\u00e9 aussi de sa commande f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:38) [91%] :\r\nEt \u00e7a prouve bien le l'in\u00e9galit\u00e9 alors oui des railleries peut-\u00eatre des railleries sortant mais mais pas du tout la le, le risque d'\u00eatre enferm\u00e9 dans ce r\u00f4le -l\u00e0, pas du tout le risque de de se voir comment \u00e0 danger par par certains hommes, pas du tout et \u00e7a montre bien \u00e0 quel point c'est encore aujourd'hui plus difficile pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:59) [87%] :\r\nDes mati\u00e8res s'Reynard, conseiller national socialiste valaisan au micro de Francine Del Kozo un homme, un politique tr\u00e8s engag\u00e9 sur les questions f\u00e9ministes mais on l'a entendu, il ne l'a dit, quand une femme est f\u00e9ministe, elle est enferm\u00e9e dans ce r\u00f4le, ce n'est pas le cas pour un homme comme qu'est -ce que vous en pensez Colin de Senarclens Clarence edgard Rosa, vous \u00eates des femmes, vous \u00eates f\u00e9ministe, l'une et l'autre, c'est vrai qu'on vous invite tr\u00e8s souvent sur ces questions de f\u00e9minisme est -ce qu'on vous invite sur d'autres questions, je veux, je vous la pose la question, Coline de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:31) [91%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a arrive quand m\u00eame, mais c'est aussi parce que je pense que finalement il y le f\u00e9minisme Ingrid lecture qui permet de lire plein de trucs en fait et je pense que on qu'on en prend aussi conscience, \u00e7a permet d'avoir un regard sur d'autres probl\u00e9matiques sociales qui, qui, sur lesquels il on est amen\u00e9 aussi \u00e0 r\u00e9agir et puis aussi parce que je fais de la chronique, donc en l'occurrence, contient des sujets ben voil\u00e0, mais c'est vrai que la la la grille de lecture f\u00e9ministe, elle revient, elle revient beaucoup et puis mais c'est pas \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire qu'on parle d'hommes et de femmes, on peut -on pour parler aussi plein d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:05) [95%] :\r\nMais des hommes peuvent avoir cette grille de lecture \u00e9galement et on va pas le le signaler chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:09) [90%] :\r\nAbsolument, mais c'est peut-\u00eatre que c'est un engagement, moi je me suis aussi beaucoup pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00e7a, je veux dire c'est pour moi, c'est clair que \u00e7a fait partie de mon identit\u00e9 aujourd'hui je consid\u00e8re que c'est plus un terreau qui qui alimente, \u00e0 peu pr\u00e8s tout Tommy r\u00e9flexion mais que je suis pas que \u00e7a et je personnellement je ne me sens pas pour l'instant enferm\u00e9 dans ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:28) [80%] :\r\nClarence aux est -ce que \u00e7a enferme d'\u00eatre comme femme f\u00e9ministe de se revendiquer f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:34) [85%] :\r\nCe groupe, moi je suis un peu comme coll\u00e8ge ne sont pas tellement enfermer l\u00e0- dedans puisque, en effet, c'est de laisser les sujets les sujets sur lesquels je travaille qui, par ailleurs, c'est vrai, c'est bien de le rappeler, sont tr\u00e8s large et et concerne fait \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les sph\u00e8res de me vid\u00e9o que c'est, c'est c'est s\u00e9par\u00e9ment ferment au final. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:49) [84%] :\r\nLire aussi bien et vous- m\u00eame dans vos papiers dans vos pr\u00e9sentations que vous \u00eates f\u00e9ministe c'est rare qu'un homme, le fassent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:55) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait mais je, je, j'ai pris c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'qui disait puisqu'en effet, un homme qui d\u00e9fend une d\u00e9position f\u00e9ministes qui s'est dit f\u00e9ministe ne va pas du tout \u00eatre vue de la m\u00eame mani\u00e8re et en effet va facilement \u00eatre beaucoup plus \u00e9cout\u00e9, on ne pourra pas le renvoyer dans les dans toute la toutes et tous les les clich\u00e9s sur les f\u00e9ministes, on ne dira jamais qu'il est hyst\u00e9rique qui s'\u00e9nervent, voil\u00e0 qui prend tout mal, donc c'est vrai que c'est c'\u00e9tait terrible de le de le noter, mais c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est plus c'est c'est mieux vu, c'est plus simple et puis je voulais aussi rebondir sur sur un point, c'est que j'en parle dans mon livre, ailleurs il y a une une esp\u00e8ce de 2 termes qui fait partie du vocabulaire f\u00e9ministe tr\u00e8s r\u00e9cent, qui est la loi de la Licorne en fait qui \u00e9nonce en gros que les femmes qui travaillent dans des milieux dits masculins qui vont donc \u00eatre apparent\u00e9 \u00e0 Delhi, comme ceux qui se sont rares, ne peuvent \u00eatre enferm\u00e9s justement dans le dans le fait de, de, d'avoir la parole exclusivement pour parler de ce que c'est d'\u00eatre une femme dans un milieu masculin et en fait on se rend compte que \u00e7a, \u00e7a s'applique sur plein de terrains et qui appelle r\u00e9cemment besoin d'\u00eatre une licorne pour \u00eatre enferm\u00e9 dans ces sujets, donc oui je trouve que c'est je donc que c'est tout \u00e0 fait vrai, m\u00eame si je m'y sens pas pas enferm\u00e9s \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:11) [90%] :\r\nOn est parfois plus enferm\u00e9 dans le r\u00f4le de femme tout court que dans le r\u00f4le de f\u00e9ministes et je pense que ce qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur le harc\u00e8lement de rue, finalement, c'est \u00e7a, c'est des femmes qui sont dans l'espace public, on leur rappelle leur statut de femme qu'elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:21) [90%] :\r\nPrincipalement parce que je rappelle \u00e9galement que f\u00e9ministe, selon la d\u00e9finition du Petit Robert encore v\u00e9rifi\u00e9 hier duquel que le f\u00e9minisme, c'est l'attitude des personnes qui souhaitent que les droits des femmes soient les m\u00eames que ceux des hommes, alors il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me avec le mot f\u00e9ministe, parce qu'il il vient de la racine du m\u00eame racine que le mot femme et peut-\u00eatre qu'il faudrait inventer un mot qui n'est pas cette racine l\u00e0 parce que les hommes ont sans doute des revendications aussi, vous avez parl\u00e9 d'masculiniste tout \u00e0 l'heure, Coline de Senarclens alors ce qu'il faudrait, pas un mot plus neutre pour parler de cette revendication des de l'\u00e9galit\u00e9 des droits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:56) [89%] :\r\nMais non, parce que on veut justement pas lyc\u00e9e choisir un des enjeux du f\u00e9minisme, cette visibilit\u00e9 des violences qui sont sp\u00e9cifiques, qui sont sp\u00e9cifiques v\u00e9cue par les femmes ou et d'ailleurs, c'est tr\u00e8s important de le rappeler, par les personnes LGBT parce qu'il y a pas que les femmes qui vivent du sexisme en l'occurrence, mais de rappeler que c'est justement la propri\u00e9t\u00e9 sexiste de ces de de ces discriminations qui est importante, donc utiliser un mot plus lisse, pour moi, \u00e7a me satisferait pas et puis je pense qu'il y a quand m\u00eame derri\u00e8re le f\u00e9minisme et peut-\u00eatre que Robert ne le dit pas, une revendication qui est politique, qui est aussi dans un mode d'action de, de, de, de lutte et donc c'est aussi important de, de, de, de montrer qu'il est d'abord un mot qui est fort et qui peut-\u00eatre d\u00e9rangent mais qui rappelle que c'est une un combat et un, et un programme politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:39) [85%] :\r\nDes hommes aussi un combat propre \u00e0 leur sexe et je pense dans certains droits concernant les enfants au moment des divorces et aussi des revendiquons sur des revendications qu'on entend parfois est -ce qu'il faut les taxer de f\u00e9ministes non dira pas ce mot- l\u00e0, on dira peut-\u00eatre masculiniste il manque quand m\u00eame du vocabulaire Clarence Carrenard masculiniste pour le coup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:58) [87%] :\r\nC'est \u00e7a concerne autre chose hein, c'est pas juste un homme qui, qui revendiquent le droit d'avoir la garde de ses enfants, le Meskini ne sait vraiment \u00e0 mouvement anti- f\u00e9ministe pour le coup c'est un c'est un mouvement qui vise \u00e0 expliquer en gros que les hommes sont les victimes d'un d'un de droits des femmes qui serait all\u00e9 trop loin et que ce serait les v\u00e9ritables boucs \u00e9missaires et que donc, par cons\u00e9quent, il faudrait r\u00e9habiliter leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, car il serait voil\u00e0 des victimes donc d'oxyde c'est tout autre chose que que qu'un p\u00e8re qui, dans son coin, r\u00e9clame r\u00e9clame voil\u00e0 de, de, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces enfants, dans le cas d'un divorce, mais je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Colin bien s\u00fbr sur le fait que, il faut absolument pas se passer de ce mot f\u00e9minisme r\u00e9guli\u00e8rement il est question de remplacer par un humanisme \u00e9galitarisme ou d'autres, mais en fait, ce mot, d\u00e9j\u00e0 si on le mette c\u00f4t\u00e9 on \u00e9limine tout un pan de voil\u00e0 Dunn tout un h\u00e9ritage intellectuel, culturel et militant et l'et puis aussi les victoires dont dont profite aujourd'hui donc \u00e7a me semble impensable et puis aussi ce mot f\u00e9minisme vu qu'en effet il viendrait d'une prime aux femmes, il est aussi l\u00e0 pour rappeler comment s'organisent les in\u00e9galit\u00e9s dans quel sens elle s'exerce de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et puis \u00e9videmment il est l\u00e0 aussi pour rappeler que, il y a des violences faites aux femmes, et tout un syst\u00e8me de violence qui, qui, voil\u00e0 son perdure perdure largement et et suivant un sch\u00e9ma assez constant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:30) [89%] :\r\nMais vous ne vous n'avez pas peur qu'on favorise la logique de front qu'est -ce que voulez -vous dire qu'on garde, qu'on qu'on qu'on perdure qu'on qu'on perp\u00e9tue le combat et qu'on en fasse, parce que c'est des femmes contre des hommes, puisque le mot vient du mot fameux vient s'agit bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:44) [91%] :\r\nIl y a un moment tr\u00e8s important, pas du tout des femmes contre des hommes, c'est des gens pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:50) [88%] :\r\nIl y a, il y a un an, les 13 ans Pamela \u00e0 rappeler, c'est qu'il s'agit pas d'une, d'un combat individuel, et \u00e7a je pense que c'est \u00e0 chaque fois tr\u00e8s important de le redire, il faudrait presque le dire en d\u00e9but d'\u00e9mission, on n'est pas dans une logique de front parce qu'on est pas dans une perspective individuelle, on est dans une perspective, ce collectif qui se bat contre un syst\u00e8me structurel de domination par cons\u00e9quent les hommes comme les femmes peuvent se seul le prendre en main et le combattre et ce syst\u00e8me -l\u00e0, il s'agit de le d\u00e9truire, globalement, on n'attaque pas les hommes, les hommes individuellement sont rarement consciemment machos sont rarement concernant m\u00e9chant envers les femmes qui qu'il c\u00f4toie, on peut, on, on se bat contre ce syst\u00e8me, cette structure sociale qui est tr\u00e8s ancr\u00e9e dans nos mentalit\u00e9s, donnons, donnons dans nos institutions, etc, et qui est qui et patriarcale et c'est \u00e7a le le le le biais du combat f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:34) [90%] :\r\nEt le combat collectif o\u00f9 il avait d\u00e9coll\u00e9 de Senarclens il reprend de la vigueur, on l'a vu encore derni\u00e8rement lors d'une assembl\u00e9e f\u00e9ministe, organis\u00e9 par l'universit\u00e9 ou \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve par toute une s\u00e9rie d'associations, il avait la conf\u00e9rence universitaire des associations d'\u00e9tudiants, le collectif des \u00e9tudiantes en lutte contre les violences sexistes et le harc\u00e8lement sexuel il y avait une 40 associations LGBT etc des associations qui se sont regroup\u00e9s, qui ont rempli un amphith\u00e9\u00e2tre de questions f\u00e9ministes de discours sur ces questions f\u00e9ministes et on va en temps Nadine fr\u00eale \u00e0 24 ans, l'\u00e9tudiante en sciences politiques et les la secr\u00e9taire de la conf\u00e9rence universitaire des associations d'\u00e9tudiants, et l'une des chevilles ouvri\u00e8res de cette 1\u00e8re assembl\u00e9e f\u00e9ministe, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:25) [83%] :\r\nEn plus \u00e7a avec eux de princesses, pourquoi ce choix de de la princesse, alors qu'ici, vous \u00eates peut-\u00eatre plus dans le combat d'une assembl\u00e9e f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:35) [85%] :\r\nAlors je pense important, dire que le f\u00e9minisme, c'est pas le le contraire f\u00e9minin, on a un peu peut-\u00eatre cette id\u00e9e re\u00e7ue que les f\u00e9ministes, c'est les m\u00e9chants barbares qui veulent pas mais d'euros ceux qui \u00e9coutent pas de la musique populaire etc, mais en fait non pas du tout le f\u00e9minisme, c'est revendiquer aussi nos choix, nos envies et puis en fait si on a envie de mettre des paillettes et puis de sortir en robe, c'est notre choix et puis on l'assume et au contraire \u00e7a justement valoriser nos envies, puis les dire c'est nos choix, c'est comme \u00e7a et on a envie de le faire, et du coup, c'est vraiment la princesse associer ben oui mais moi je suis une princesse, voil\u00e0, je l'assume et et Gintrand, \u00e7a, c'est en m\u00eame temps je suis plein d'autres choses et c'est \u00e7a la pub, la, la, la richesse du f\u00e9minisme, c'est qu'en fait on est qui on veut quand on veut et de la mani\u00e8re dont on joue, c'est une forme de libert\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:27) [64%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:33) [78%] :\r\nPour les rassembler f\u00e9ministe, ce 2 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 lui et \u00e0 une jeune femme n'a pas d\u00e9nonc\u00e9 ce petit que une page Facebook anonyme cens\u00e9 permettez rencontre mais qui en fait devient clairement du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:48) [82%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a une page petit d'une Nigeria sur Facebook donc voici quelques messages, donc l\u00e0, typiquement, on peut lire sur celui de gauche, la phrase car en cours de fiscal je fantasme sur son c\u00f4t\u00e9 chienne il y a vraiment des propos d\u00e9gradants, il y a \u00e9galement des messages un peu mena\u00e7ants juste en bas de celui -ci, on peut lire 3\u00e8me de Debbasch leur facult\u00e9 de droit, c'est pr\u00e9cis quand m\u00eame, prends garde, je suis parfois assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi \u00e7a donne tr\u00e8s envie de retourner au m\u00eame cours justement dans le message de droite il y a belle gazelles belle jument que un petit greffier une point c'est super, voil\u00e0 donc dans les autres l\u00e0 le soleil gauche un petit indice pour toi, j'\u00e9tais \u00e0 la table, il derri\u00e8re toi pareil propos mena\u00e7ants pour la personne qui se reconna\u00eet et puis dans celui en bas \u00e0 droite, Suez en 1\u00e8re ann\u00e9e droit pr\u00e9pare -toi, \u00eatre ma proie tout le le Champ lexical de la cible donc ce genre de pages ouvre donc la porte \u00e0 un type d'Orsay non sexiste particulier le cyber harc\u00e8lement les personnes cibl\u00e9es par les messages peuvent se retrouver et humili\u00e9 et se sentir menac\u00e9, alors qu'un lieu d'accueil universit\u00e9 doit normalement garantir le confort et la s\u00e9curit\u00e9, l'id\u00e9e est donc de permettre \u00e0 toute personne d\u00e9sirant t\u00e9moigner d'actes de sexisme, de pouvoir le faire en envoyant un message priv\u00e9 \u00e0 la page pour que, ensuite, ont publi\u00e9 anonymement, donc allez voir notre page ce c'est 6 minutes j'ai l\u00e0 et qu'elle allait toutes fra\u00eeches, Alesi voil\u00e0 merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:17) [88%] :\r\nVoil\u00e0 plus de 400 personnes ce soir -l\u00e0, pour cette 1\u00e8re assembl\u00e9e f\u00e9ministe alors \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre parce qu'on arrive un peu au terme de de ces \u00e9coutes Vacarme ce matin Colin de Senarclens Clarence edgard Rosa, j'ai envie de vous poser la question qui a \u00e9t\u00e9 notre fil conducteur, toute cette semaine, cette semaine de reportage de Francine cause la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura -t-elle r\u00e9enchanter le le f\u00e9minisme, vous \u00eates toutes les 2, une, une petite trentaine d'autre \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 la trentaine, vous \u00eates dans cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, cette g\u00e9n\u00e9ration qui se qui se lancent dans ces questions- l\u00e0 qui n'a pas peur d'utiliser ces gros mots qui utilisent les r\u00e9seaux sociaux pour se faire entendre, les blogs pour se faire entendre \u00e9galement est -ce que vous pensez que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est la v\u00f4tre sera r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme Colin de ses marques non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:06) [89%] :\r\nOui, je pense qu'on est en train de, de, de, de, de, de parvenir gr\u00e2ce justement \u00e0 ces nouveaux outils qui sont les n\u00f4tres et qui qui nous permettent d'aller l\u00e0 o\u00f9 les nomme le pr\u00e9d\u00e9cesseur ne pouvait pas aller, on est en train de lui une image du f\u00e9minisme, qui est probablement diff\u00e9rente maintenant la part pessimiste en moi me fait penser qu'il y aura toujours des r\u00e9sistances et que ces r\u00e9sistances, il faudra continuer \u00e0 les combattre, qu'il faudra continuer \u00e0 \u00eatre vigilant et vigilante et et et voil\u00e0 et je pense qu'il faut pas qu'on se perd non plus dans une esp\u00e8ce de volont\u00e9 de popularit\u00e9 et pour \u00e7a, s'adoucir trop parce que nos revendications, elles sont pr\u00e9cises, elles sont effectivement radical est importante et je pense qu'il est, on doit pas abandonner le corps de tout \u00e7a pour \u00eatre populaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:48) [78%] :\r\nClarence edgard Rosa. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:50) [81%] :\r\nOui, moi je, je suis pas s\u00fbr que le f\u00e9minisme, besoin d'\u00eatre r\u00e9enchanter qui peut surprise par le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:56) [80%] :\r\nVous les trouvez trouver suffisamment enchant\u00e9 suffisamment vivant, joyeux et porteur d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:03) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, enfin je pense que, en fait, le f\u00e9minisme au-del\u00e0 de dollars besoin d'\u00eatre r\u00e9enchanter ou pas, il a surtout besoin d'\u00eatre vraiment compris, et et voil\u00e0 et moi ces ces sacs qui m'a qui m'importe vraiment et je trouve que notre g\u00e9n\u00e9ration \u00e9crit cr\u00e9ative sur les mani\u00e8res de d'arriver \u00e0 cet objectif -l\u00e0 tr\u00e8s cr\u00e9atives, aussi dans dans les, les, les nouvelles m\u00e9thodes qu'elle emploie pour faire entendre ses id\u00e9es, donc en \u00e7a, je trouve que c'est tr\u00e8s porteur d'espoir et puis voil\u00e0 le blog \u00e9lectif, c'est bien s\u00fbr que le f\u00e9minisme soit d'abord compris et puis que tous ces mots- l\u00e0 soit appropri\u00e9 par par toutes et tous et que chacun les utiliser en face des outils d'\u00e9mancipation et des outils d'action. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:43) [87%] :\r\nEt s'il vous manque des mots, h\u00e9 bien on peut toujours se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 votre livre Clarence edgard Rosa les gros mots l'ab\u00e9c\u00e9daire joyeusement moderne du f\u00e9minisme, paru aux \u00e9ditions Hugo Doc et puis Coline de Senarclens, je rappelle que vous \u00eates f\u00e9ministe et essayiste et que vous avez publi\u00e9 pour votre part, salope, r\u00e9flexion sur la stigmatisation aux \u00e9ditions Alice et l\u00e0, c'\u00e9tait en 2014, merci \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre d'\u00eatre venu ce matin dans les \u00e9chos de Vacarme et puis on se quitte avec un homme si vous \u00eates d'accord se brosse Springsteen Born to Rh\u00f4ne sur la 1\u00e8re, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:31) [56%] :\r\nAlors moi suis toujours pour nous un jour l'alpinisme pour la \u00e7a y est, juste une soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:39) [88%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivi et merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Francine Del Kozo Julie Jeannet Rodolphe Bauchau St\u00e9phanie Coudray Diane du faux St\u00e9phanie Ivanovic Silam Jean-Philippe Anne-Marie dire cher Alexandre lumi\u00e8re et Fatmir Black, on se retrouve demain d\u00e8s 13 heures pour une une nouvelle semaine de reportage intitul\u00e9 que faire de nos d\u00e9chets nucl\u00e9aires une s\u00e9rie propos\u00e9e par Christophe Canu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:07) [58%] :\r\nEt nous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:24) [52%] :\r\nIl peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:44) [87%] :\r\nLes informations de Bourguiba travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma de Catherine Fattebert \u00e0 l'affiche, Spartacus de Standley Kubrick, c'est un film sorti en 1960 et puis des beaux parleurs \u00e0 11 heures recevront le professeur Philippe Morel chirurgien sp\u00e9cialiste des transplantations, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T09:21:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise, F\u00e9ministe et essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Edgard-Rosa, Clarence", "role": "Journaliste et auteur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58C3A629-8F1E-4278-AE47-257E947E0635", "internalArchiveId": "58C3A629-8F1E-4278-AE47-257E947E0635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cohabitation entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexes au nord de l'Irak", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verdier Oriane;Verdier, Oriane \r\nAu Nord de l'Irak, les forces ont lib\u00e9r\u00e9 plusieurs territoires proches de Mossoul, mais la reconstruction est compliqu\u00e9e. A Kirkouk, la cohabitation entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexe, particuli\u00e8rement depuis le dernier attentat du groupe Etat islamique.\r\n\r\n* * La cohabitation entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexes au nord de l'Irak 12h30: Kirkouk:\r\nOn parlait de la situation en Syrie au d\u00e9but de ce journal... \r\non se rend \u00e0 pr\u00e9sent dans le Nord de l'Irak, o\u00f9 les forces irakiennes tentent toujours de s'emparer de Mossoul. \r\nElles ont lib\u00e9r\u00e9 plusieurs territoires proches de la ville. Mais la reconstruction est compliqu\u00e9e. Les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s imaginent difficilement pouvoir vivre \u00e0 nouveau c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\nA Kirkouk par exemple, ville voisine de Mossoul, la cohabitations entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexe, particuli\u00e8rement depuis le dernier attentat du groupe Etat islamique. \r\nNotre correspondante Oriane Verdier a pu se rendre sur place. Ecoutez son reportage.\r\n  1'42''\r\n((Un mois apr\u00e8s l'attaque de l'organisation Etat islamique, les familles des victimes se sont r\u00e9unies. Au premier rang, Mahmood. Le vieil homme porte un costume kurde. Son neveu est mort lors de l'attaque mais il est aussi venu pour en signe d'union avec les autre familles\r\n\"Aujourd'hui on ne se respecte, on ne se r\u00e9uni plus. La relation entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9 a empir\u00e9. Pourtant si une pierre tombe sur nous elle nous touche tous, Turkm\u00e8nes, kurdes et arabes. Avant nous \u00e9tions tous amis. Apr\u00e8s l'attaque, j'ai un voisin arabe avec qui j'ai fait six jours de patrouille. Nous \u00e9tions ensemble \u00e0 la vie \u00e0 la mort\"\r\nApr\u00e8s l'attaque de l'organisation Etat islamique, des familles arabes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9es de Kirkuk par les autorit\u00e9s kurde. Une bonne chose selon Sleiman professeur de kurde\r\n\"Kirkouk ne peut pas accueillir toutes les familles d\u00e9plac\u00e9es. Certains villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s alors qu'ils rentrent chez eux! Ici il y a trop de monde, nous n'avons m\u00eame assez d'\u00e9lectricit\u00e9. Nous les kurdes nous sommes pauvres mais c'est \u00e0 nous de travailler pour tout le monde! Et puis c'est mieux aussi pour la s\u00e9curit\u00e9: certaines des familles expuls\u00e9s ont des proches qui combattent pour Daesh. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces familles que les terroristes se sont infiltr\u00e9s. \"\r\nDans la salle de c\u00e9r\u00e9monie beaucoup de familles arabes. A l'image de Mohamad. Il \u00a0accompagne sa soeur qui a perdu son mari policier. Il ne comprend cette haine dirig\u00e9e contre les arabes.\r\n\"Qu'est ce que je peux r\u00e9pondre \u00e0 tout cela. A chacun son point de vue, nous avons tous un cerveau, c'est \u00e0 nous de savoir faire la diff\u00e9rence. Dans toutes les communaut\u00e9s il y a des bons et des mauvais. Mais en v\u00e9rit\u00e9 la situation aujourd'hui est une catastrophe. Quel est le p\u00each\u00e9 des arabes alors qu'eux aussi sont victimes de Daesh? Je vous assure, quand je suis all\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, j'ai vu des turkm\u00e8nes et des morts qui portaient le costume kurde. Mais j'ai aussi vus des arabes. Tout le monde a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9!.\"\r\nCette col\u00e8re intercommunautaire est \u00e9galement aliment\u00e9e par un conflit politique. La r\u00e9gion autonome du Kurdistan et le gouvernement national irakien se disputent la souverainet\u00e9 de cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re. \r\nOriane Verdier, pour RTS-info, de retour de Kirkuk))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8212626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La cohabitation entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexes au nord de l'Irak / 12H30_2016-12-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.12.2016"], "alternativeSummary": ["Au Nord de l\u2019Irak, les forces ont lib\u00e9r\u00e9 plusieurs territoires proches de Mossoul, mais la reconstruction est compliqu\u00e9e. A Kirkouk, la cohabitation entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexe, particuli\u00e8rement depuis le dernier attentat du groupe Etat islamique."], "variantIds": ["ece-8212626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:35Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn parlait de la situation en Syrie, au d\u00e9but de ce journal et on se rend \u00e0 pr\u00e9sent dans le nord de l'Irak, o\u00f9 les forces irakiennes tentent toujours de s'emparer de Mossoul, elles ont lib\u00e9r\u00e9 plusieurs territoires proches de la ville, mais la reconstruction est compliqu\u00e9e, les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s imaginent difficilement pouvoir vivre \u00e0 nouveau c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, \u00e0 Kirkouk, par exemple, ville voisine de Mossoul, la cohabitation entre Kurdes et Arabes est de plus en plus complexe, particuli\u00e8rement depuis le dernier attentat du groupe \u00c9tat islamique, notre correspondante Oriane Verdier a pu se rendre sur place, \u00e9coutez son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nUn mois apr\u00e8s l'attaque de l'organisation \u00c9tat islamique, les familles des victimes se sont r\u00e9unies au 1er rang Mahmood, le vieil homme porte un costume kurde son neveu est mort lors de l'attaque, mais il est aussi venu pour s'unir aux autres familles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [90%] :\r\nLoin de l\u00e0, aujourd'hui, on ne se respecte plus, on ne se r\u00e9unit plus la relation entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9 a empir\u00e9 et pourtant c'est une Pierre tombe sur nous, elle nous touche tous, Turkm\u00e8nes kurdes hier arabes avant, nous \u00e9tions tous amis apr\u00e8s l'attaque, j'ai vu un voisin arabe avec qui j'ai fait 6 jours de patrouille, nous \u00e9tions ensemble \u00e0 la vie \u00e0 la mort lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [91%] :\r\nApr\u00e8s l'attaque de l'organisation \u00c9tat islamique des familles arabes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9es de Kirkouk par les autorit\u00e9s kurde, une bonne chose, selon Sleiman, professeur de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nAnita le que je Kirkouk ne peut pas accueillir toutes les familles d\u00e9plac\u00e9es certains villages ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, alors qu'ils rentrent chez eux et s'il y a trop de monde, nous n'avons m\u00eame pas assez d'\u00e9lectricit\u00e9, nous les kurdes nous sommes pauvres, mais c'est \u00e0 nous de travailler pour tout le monde et puis c'est mieux aussi pour la s\u00e9curit\u00e9, certaines des familles expuls\u00e9s ont des proches qui combattent pour Daesh et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces familles que les terroristes se sont infiltr\u00e9s cet amical courte Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nDans la salle de c\u00e9r\u00e9monie, beaucoup de familles arabes, \u00e0 l'image de Mohamed il accompagne sa soeur qui a perdu son mari policier il ne comprend pas la violence des mots de leurs voisins notre qu'est -ce que je peux r\u00e9pondre \u00e0 tout cela, il semble, en v\u00e9rit\u00e9, la situation aujourd'hui est une catastrophe, quel est le p\u00each\u00e9 des arabes alors qu'eux aussi sont victimes de Daesh bon, je vous assure, quand je juste \u00e0 l'h\u00f4pital, j'ai vu des turkm\u00e8nes et des morts qui portaient le costume kurde, mais j'ai aussi vu des arabes, tout le monde a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 pour bouger cette col\u00e8re intercommunautaire est \u00e9galement aliment\u00e9e par un conflit politique, la r\u00e9gion autonome du Kurdistan irakien et le gouvernement national irakien se disputent la souverainet\u00e9 de cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re Oriane Verdier pour rtsinfo, de retour de Kirkouk en ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-229FC5C4-C428-4E13-A1E4-78B7AE9BE623", "internalArchiveId": "229FC5C4-C428-4E13-A1E4-78B7AE9BE623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2017 avec le budget de 2016", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carasso, Gr\u00e9goire\r\nA Gen\u00e8ve, le budget 2017 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil administratif a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9 samedi par la majorit\u00e9 de droite. D\u00e9bat entre Adrien Genecand, conseiller municipal PLR et Gr\u00e9goire Carasso, conseiller municipal et chef de groupe socialiste.\r\n\r\n* * La ville de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2017 avec le budget de 2016 18h La Ville de Gen\u00e8ve sans budget\r\nInvit\u00e9s :\r\n Adrien Genecand, conseiller municipal PLR ** 02)\r\n Gr\u00e9goire Carrasso, conseiller municipal et chef de groupe socialiste ** 37)\r\nTous deux au studio de GE\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2017 avec le budget de 2016...\r\nCelui pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil administratif a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9 hier par la majorit\u00e9 de droite, appuy\u00e9e par Ensemble \u00e0 Gauche et une partie des Verts.\r\nPour bon nombre de d\u00e9put\u00e9s, c'est une situation in\u00e9dite dans l'histoire politique r\u00e9cente de la ville, mais qui marque notamment le r\u00e9cent virage \u00e0 droite du Conseil municipal...\r\nEt de l'avis de tous, la session extraordinaire qui devait d\u00e9battre hier de ce budget a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans l'oeuf... \r\nAlors pourquoi ce blocage ? Est-ce un d\u00e9saveu du Conseil administratif ? Quelles cons\u00e9quences pour la ville ?...\r\nOn en d\u00e9bat vec nos deux invit\u00e9s :\r\nGr\u00e9goire Carrasso, bonsoir... Vous \u00eates conseiller municipal et chef du groupe socialiste...\r\nEt apr\u00e8s le p\u00e8re tout \u00e0 l'heure, voici le fils... Adrien Genecand, bonsoir... Vous \u00eates conseiller municipal PLR.\r\nA GENECAND\r\n- Adrien Genecand, la majorit\u00e9 de la droite \u00e9largie a d\u00e9pos\u00e9 hier lors de la session extraordinaire du Conseil municipal, pr\u00e8s d'une centaine d'amendements au budget... Pourquoi ne pas l'avoir fait en commission des finances ?\r\n- On vous accuse d'avoir attendu la derni\u00e8re minute pour proposer cette s\u00e9rie d'amendements, est-ce une mani\u00e8re de faire entendre la voix de la droite majoritaire au Conseil municipal ? \r\n- Commencer l'ann\u00e9e sans budget pour une ville comme Gen\u00e8ve qui compte plus de 200'000 habitants, est-ce bien raisonnable ?\r\n- Le budget du conseil administratif \u00e9tait presque \u00e0 l'\u00e9quilibre... \u00e0 vous comprendre, il faudrait qu'il soit exc\u00e9dentaire... jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n- Le Conseil administratif a propos\u00e9 un amendement de derni\u00e8re minute concernant un transfert de charges de 1,8 million de francs... Sur un budget de plus d'1 milliard, c'est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an non ?\r\n- Sans budget, la gauche et m\u00eame le PDC parlent d'une menace pour les nouvelles prestations de la ville : elle estime qu'on ne pourra pas recruter de pompiers, qu'il n'y aura pas de places de cr\u00e8ches suppl\u00e9mentaires, que les m\u00e9canismes de gestion de salaires seront gel\u00e9s... cela ne vous pr\u00e9occupe pas ?\r\nA CARRASSO\r\n- Gr\u00e9goire Carrasso, comment interpr\u00e9tez-vous ce renvoi du budget de la ville en commission des finances ?\r\n- Sans budget 2017, qu'est-ce que cela va changer pour la ville en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e ? Est-ce que certains services vont en p\u00e2tir ?\r\n- La droite parle d'un budget d\u00e9ficitaire pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil administratif. A l'amendement \"surprise\" du conseil administratif, elle d\u00e9plore une perte de 1,4 millions occasionn\u00e9e par la vente d'un immeuble qui n'a pas \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par de nouvelles recettes. Un budget \u00e0 l'\u00e9quilibre, n'est-ce pas la r\u00e8gle qui doit pr\u00e9valoir ?\r\n- Avec RIE III qui se profile et les lourdes pertes fiscales que devra assumer la ville \u00e0 terme, n'y a-t-il pas un enjeu suppl\u00e9mentaire \u00e0 peaufiner cette ann\u00e9e un budget de compromis, accept\u00e9 de part et d'autre ?\r\n- Le Conseil adminstratif et la gauche sont rest\u00e9s sourds aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la majorit\u00e9 de droite qui r\u00e9clamait depuis avril 2016 un exc\u00e9dent budg\u00e9taire, et surtout une discussion pour aborder ce point... Le blocage d'hier n'est-il pas le r\u00e9sultat de cette absence de dialogue ?\r\n- Voter un budget en pl\u00e9ni\u00e8re sans avoir obtenu une majorit\u00e9 en commission des finances, n'est-ce pas se jeter dans la gueule du loup pour le Conseil administratif ?\r\n- D'apr\u00e8s vous quand la ville de Gen\u00e8ve pourra-t-elle compter sur un budget ? Janvier, f\u00e9vrier, mars ? (l\u00e0, il doit renvoyer la balle \u00e0 Genecand sur la capacit\u00e9 de la droite \u00e0 vouloir travailler ensemble)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8212646", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La ville de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2017 avec le budget de 2016 / FOR_2016-12-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.12.2016"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le budget 2017 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil administratif a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9 samedi par la majorit\u00e9 de droite. D\u00e9bat entre Adrien Genecand, conseiller municipal PLR et Gr\u00e9goire Carasso, conseiller municipal et chef de groupe socialiste."], "variantIds": ["ece-8212646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:17Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, la ville de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2017 avec le budget de 2016 celui pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil administratif a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9 hier par la majorit\u00e9 de droite appuy\u00e9e par Ensemble \u00e0 gauche et une partie des Verts pour bon nombre de d\u00e9put\u00e9s, c'est une situation in\u00e9dite dans l'histoire politique r\u00e9cente de la ville mais qui marque notamment le r\u00e9cent virage \u00e0 droite du conseil municipal et de l'avis de tous, la session extraordinaire qui devait d\u00e9battre hier de ce budget a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'oeuf, alors pourquoi ce blocage est -ce que c'est un d\u00e9saveu du Conseil administratif, quelles cons\u00e9quences pour la ville, on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, Gr\u00e9goire Carrasso bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller municipal et chef du groupe socialiste et apr\u00e8s le p\u00e8re tout \u00e0 l'heure, voici le fils Adrien Genecand, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller municipal PLR questions \u00e0 vous Adrien Genecand la majorit\u00e9 de la droite \u00e9largie, a d\u00e9pos\u00e9 hier lors de la session extraordinaire du conseil municipal pr\u00e8s d'une centaine d'amendements au budget, pourquoi ne pas l'avoir fait en commission des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors il se trouve que la majorit\u00e9 effectivement d\u00e9pos\u00e9 une cinquantaine d'amendements et tout le reste vient en fait de d'Ensemble \u00e0 gauche, donc de l'extr\u00eame gauche, fondamentalement, on aurait pu, on aurait pu traiter \u00e7a hier ce qui s'est pass\u00e9, c'est quand m\u00eame qu'on a en fait une magistrate en charge qui est arriv\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0, en l'occurrence Stalder avec un nouvel amendement et un transfert de charges pour lequel le montant en jeu, donc oui, transfert de charges and cantons et communes correspondait \u00e0 peu d'chose pr\u00e8s au montant des amendements d\u00e9pos\u00e9s et locaux sont dans une situation remarque comme c'est le cas depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature, que, en fait le Conseil administratif \u00e0 majorit\u00e9 de gauche pensent encore que le conseil municipal est une chambre d'enregistrement dans lequel il peut dicter sa volont\u00e9, Gr\u00e9goire Carrasso qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [89%] :\r\nMais que le la droite \u00e9largie qui est majoritaire, clairement, depuis 2 ans en ville de Gen\u00e8ve nous d\u00e9montre qu'elle a de la plus grande difficult\u00e9 \u00e0 marquer son territoire politique elle aimerait avoir un ex\u00e9cutif en ville de Gen\u00e8ve qui soit comme elle \u00e0 droite et qui m\u00e8ne sa politique, on a l\u00e0 donc \u00e0 une situation de de cohabitation en r\u00e9alit\u00e9 assez classique et ce droite municipal, \u00e0 l'image de cette d\u00e9cision que je qualifie volontiers de path\u00e9tique, un d'hier soir qui consacre son son amateurisme et son incapacit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 formuler des propositions budg\u00e9taires s\u00e9rieuses l'an dernier, c'est la population qui dans le contexte d'un double r\u00e9f\u00e9rendum avait retoqu\u00e9 ces propositions de coupes budg\u00e9taires contre le social et la culture, et cette ann\u00e9e, \u00e0 la faveur de de plusieurs dizaines d'amendements d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute et un d\u00e9bat somme toute assez lamentable refuse de faire son travail et pousse la ville de Gen\u00e8ve, ce qui \u00e9tait assez unique un dans son histoire contemporaine en douzi\u00e8mes provisionnels, autrement dit c'est le canton de Gen\u00e8ve qui va octroyer le budget \u00e0 l'administration pour qu'il puisse continuer \u00e0 fonctionner en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nAdrien Genecand le budget du conseil de ministres h\u00e2tif \u00e9tait presque \u00e0 l'\u00e9quilibre \u00e0 vous comprendre, il faudrait qu'il soit quoi exc\u00e9dentaire et jusqu'\u00e0 quel point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [88%] :\r\nAlors pour nous, et c'est assez c'est assez simple, on avait demand\u00e9 d'ailleurs qui soit exit exc\u00e9dentaire d'\u00e0 peu pr\u00e8s 1 pourcent de de nos charges et nos revenus, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 15 millions le Conseil administratif est finalement arriv\u00e9 apr\u00e8s correction \u00e0 250000 francs et se trouve, et c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement nous on peut, on peut pas accepter ce ce ce fonctionnement a vu quand vous \u00eates \u00e0 250000 francs sur un budget qui exc\u00e8de 1 1000000000 100 h\u00e9 bien au 1er au 1er accroc en fait vous \u00eates d\u00e9ficitaires et comme la commune a pas le droit de pr\u00e9senter un budget d\u00e9ficitaire sauf \u00e0 proposer un plan de redressement, on s'est retrouv\u00e9 de la par exemple, il y a un mois avec Monsieur R\u00e9my Pagani qui a d\u00fb prendre une perte sur la vente d'un immeuble, la ville de Gen\u00e8ve saluons au passage le fait qu'il est probablement le seul homme de ce canton, avoir perdu de l'argent dans dans l'immobilier au frais du contribuable \u00e0 hauteur d'un 1000000 3 et ce millions 3 en fait on a r\u00e9duit l'retranch\u00e9s dans le budget, c'est ce que le Conseil administratif nous explique dans sa proposition, et donc on arr\u00eate aussi logiquement d\u00fb avoir un proc\u00e8s administratif qui, au moins \u00e0 la d\u00e9cence de corriger ce qu'il a ce qu'il a fait, c'est-\u00e0-dire qu'il nous a pr\u00e9sent\u00e9 un budget qui \u00e9tait ill\u00e9gale, techniquement, on n'est m\u00eame pas l\u00e0, nous, pour nous, si on pouvait au moins avoir la moiti\u00e9 de ce qu'on demande, c'est-\u00e0-dire 7 millions, ce qui permet de voir venir, ce qui permet juste de r\u00e9fl\u00e9chir aussi un tout petit peu au futur, \u00e0 une charge extraordinaire \u00e0 ce genre de choses, h\u00e9 bien on n'en est pas l\u00e0, on est dans le cas o\u00f9 effectivement le conseil de ministres \u00e0 tifs tirant de toutes parts nous explique \u00e0 chaque fois que c'est impossible de trouver des \u00e9conomies, on constate toujours que quand il faut et trouve mais va jamais au-del\u00e0 d'une centaine de milliers de francs et, de nouveau, c'est pas tr\u00e8s responsable quand on g\u00e8re plus d'un 1000000000 100 de de pas faire un tout petit peu d'efforts pour voir un peu \u00e0 venir, au-del\u00e0 de 150000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [86%] :\r\nGr\u00e9goire Lamassoure tonnes de riz, de je comprends votre frustration, vous \u00eates pour la 1\u00e8re fois depuis un quart de si\u00e8cle aux commandes du du parlement municipal la droite \u00e9largie, mais faites votre travail, les amendements que vous nous avez pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la minute aussi hier pour une enveloppe d'environ 2 millions m\u00eame vous, vous n'\u00eates pas capable d'articuler des propositions d'amendements et de coupes budg\u00e9taires \u00e0 la hauteur de vos attentes pourquoi tant d'un ex\u00e9cutif de gauche qui fasse votre le travail que nous contestons fondamentalement la ville est bien g\u00e9r\u00e9e, elle a des finances saines, elle ma\u00eetrise ses charges elle est r\u00e9guli\u00e8rement de mani\u00e8re tr\u00e8s positive, que ce soit par les agences de notation priv\u00e9 ou que ce soit par des instituts publics, je pense notamment au ranking de l'id\u00e9al pour vous dans l'imm\u00e9diat de PME Magazine, la ville de Gen\u00e8ve a une sant\u00e9 financi\u00e8re \u00e9clatante pourquoi un ex\u00e9cutif de gauche devrait -il acc\u00e9der \u00e0 vos demandes d'\u00e9conomie d'apothicaire Adrien Genecand vous faites de la mauvaise politique finalement dans les visages, moi je me suis car selon pas de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [85%] :\r\nJe suis ni surpris ni frustr\u00e9, effectivement je j'attends pas d'un ex\u00e9cutif d'un ex\u00e9cutif de gauche qui a d\u00e9pens\u00e9 sans compter depuis 25 ans et distribu\u00e9 \u00e0 droite et et surtout \u00e0 gauche, moi j'attends pas de qui effectivement \u00e9changes du jour au lendemain, est-ce que \u00e7a budget sans c'est un \u00e7a d\u00e9pend de ce que vous entendez par 5, la question du est-ce que c'est vrai, c'est exactement, c'est la question de la durabilit\u00e9, qu'on doit poser et quand on est finalement avec \u00e0 peu pr\u00e8s 200000 francs d'exc\u00e9dant la moindre charge en fait, elle est, elle est, elle n'est pas soutenable, c'est-\u00e0-dire je vous donne un exemple : quel annuit\u00e9s des fonctionnaires, c'est-\u00e0-dire l'augmentation arithm\u00e9tique elle se elle se elle se chiffrent en millions \u00e0 ceci fera plusieurs millions et si vous additionnez tous les m\u00e9canismes salariaux c'est chaque ann\u00e9e 10 millions d'tant de plaisir dans nos charges, il y a pass\u00e9 la r\u00e9serve aux qu'en cas de coup dur, Clermont, c'est m\u00eame pas qu'on est en train de parler de la de r\u00e9serve, il faut que la Ville de Gen\u00e8ve produisent chaque ann\u00e9e, en tout cas, des millions de revenus suppl\u00e9mentaires sinon elle arrive pas \u00e0 payer ce pour quoi elle s'est engag\u00e9e, notamment pour sa fonction publique, donc on en est, on en est simplement l\u00e0 et nous ce qu'on dit c'est que avoir un pour 100 d'exc\u00e9dent sur son budget, c'est pas d\u00e9raisonnable, on aurait eu parce que c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que la la gauche est de mauvaise foi et pour n'aurait eu pas le travail, on aurait eu un ex\u00e9cutif de gauche qui nous dit vouloir discuter en disant : \u00e9coutez 1 pourcent on on peut pas y arriver, mais on peut vous faire0,5 nous on aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s satisfait, en plus l\u00e0 on est, on n'est pas vraiment sur le fond, sur la forme, le logo \u00e7a nutritif se comporte de fa\u00e7on d\u00e9raisonnable et c'est pas que la droite que vous citiez car refuser d'hommes, nous continuons \u00e0 travailler, c'\u00e9tait beaucoup plus large que \u00e7a, \u00e7a contient aussi des composantes vertes et Ensemble \u00e0 gauche, pour partie, et donc on est l\u00e0 vraiment dans un d\u00e9saveu du Conseil administratif devant le terrain sur le fond, on fait pas un mauvais proc\u00e8s finalement effectivement puisque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [91%] :\r\nC'\u00e9tait pas que la droite Effi et finalement nous dit la droite, en tout cas que vous n'avez pas voulu entrer en mati\u00e8re concernant les discussions, vous \u00eates rest\u00e9 sourd aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la majorit\u00e9 droite qui r\u00e9clamait depuis avril 2016 un exc\u00e9dent budg\u00e9taire et pas discussions est -ce que c'est le blocage d'hier n'est pas le r\u00e9sultat finalement de cette absence de dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [90%] :\r\nJe rejoins Adrien Genecand, sur le : la nuance qu'il la c'est vrai que c'est assez rare de voir le le PLR l'UDC le MCG s'allie \u00e0 l'extr\u00eame gauche pour une politique du pire les les partis gouvernementaux, une partie des Verts mais la totalit\u00e9 du groupe d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ainsi que le Parti socialiste, malgr\u00e9 leur ambiance et les travaux assez chaotique, il est vrai, hein, vu le l'amateurisme avec lequel nous avons d\u00fb composer ces 2 partis, le PDC et le PS ont pris leurs responsabilit\u00e9s gouvernementales, on est on pr\u00eat \u00e0 continuer les travaux, m\u00eame si le contexte \u00e9tait pour le moins difficile apr\u00e8s les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision de ne pas vouloir travailler, elles sont tr\u00e8s clairs : c'est les m\u00e9canismes salariaux pour la fonction publique, qui sont eux en l'\u00e9tat en p\u00e9ril piquant venant de la part de l'extr\u00eame gauche et puis bah c'est notamment des nouveaux tarifs de cr\u00e8ches qui b\u00e9n\u00e9ficie aux familles qui tenait \u00e0 coeur \u00e0 la \u00e0 la droite \u00e9largie qui ne pourront pas entrer en vigueur, ces nouvelles places de cr\u00e8ches, c'est des pompiers qui ne pourront pas \u00eatre engag\u00e9es au 1er janvier il y a l\u00e0 une sorte d'attitude irresponsable d'une partie de la droite \u00e9largie et l'extr\u00eame gauche qui refusent de travailler et prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [90%] :\r\nUn dirigeant Adrien Genecand sans budget, la gauche et m\u00eame le PDC parlent d'une menace pour les nouvelles prestations de la ville estime qu'on ne pourra pas recruter de pompiers, qu'il n'y aura pas effectivement de places de cr\u00e8che suppl\u00e9mentaires que les m\u00e9canismes de gestion de salaires seront gel\u00e9s, c'est assez pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [86%] :\r\nMais c'est, c'est de bonne guerre de, de, de vouloir faire peur, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que ce budget sera retravaill\u00e9 en commission d\u00e9j\u00e0 mardi et que probablement il sera vot\u00e9 entre entre janvier et f\u00e9vrier, en tout cas, c'est notre volont\u00e9 mais c'est de bonne guerre de nouveau de faire de faire croire \u00e0 la politique du pire, on peut se revoir dans, dans, dans 12 mois et vous verrez que les m\u00e9canismes salariaux auront \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es que les pompiers seront engag\u00e9s, beaucoup de Bretons rien finalement, c'est parce qu'il \u00e9tait un joueur de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [64%] :\r\nCe n'est, impression, c'est un peu l'impression Samnaun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [85%] :\r\nC'est pas pour rien, effectivement, je comprends que la gauche est particuli\u00e8rement au PS cette c'est c'est d\u00e9rangeant quand on fait, on appuie l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est-\u00e0-dire que le manque de discussion vient de de leur magistrat en charge des finances, \u00e0 quoi est-ce que c'est \u00e0 lui de g\u00e9rer ce budget effectivement en l'\u00e9tat, ce n'est pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [86%] :\r\nMercedes a en commission des finances en commission, dire il va falloir travailler pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [83%] :\r\nOn le verra peut, on le verra rassure, affaire \u00e0 suivre exactement merci beaucoup en tout cas, Gr\u00e9goire Carrasso et envoy\u00e9 en Adrien Genecand d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, ben vous allez merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T17:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Adrien", "role": "Conseiller municipal PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C54D1B5B-1595-4DCB-B0FD-E308CB99C614", "internalArchiveId": "C54D1B5B-1595-4DCB-B0FD-E308CB99C614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paolo Gentiloni formera le nouveau gouvernement italien", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "En Italie, le chef de l'Etat Sergio Mattarella a charg\u00e9 ce dimanche Paolo Gentiloni de former le nouveau gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Matteo Renzi. Paolo Gentiloni \u00e9tait ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans le gouvernement sortant.\r\n\r\n* * Paolo Gentiloni formera le nouveau gouvernement italien 18h Italie : Paolo Gentiloni succ\u00e8de \u00e0 Matteo Renzi\r\nEn Italie, le chef de l'Etat Sergio Mattarella a charg\u00e9 ce midi Paolo Gentiloni de former le nouveau gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Matteo Renzi. Paolo Gentiloni \u00e9tait ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res dans le gouvernement sortant.\r\nEric Jozsef, vous \u00eates en direct de Rome... \r\nPeut-on dire, ce soir, que la crise gouvernementale est formellement termin\u00e9e ?\r\nPas tout \u00e0 fait. Comme le veut la tradition, Paolo Gentiloni a accept\u00e9 la fonction de \"pr\u00e9sident du Conseil avec r\u00e9serve\"... C'est \u00e0 dire qu'il va devoir d'abord former son \u00e9quipe et puis il reviendra au Palais du Quirinal demain ou lundi pour pr\u00eater serment avant de se pr\u00e9senter devant le Parlement en d\u00e9but de semaine pour y obtenir la confiance. A priori, il n'y a pas d'obstacles majeurs. Il devrait gouverner avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame majorit\u00e9 que Matteo Renzi. Il faudra juste voir, s'il y a beaucoup de changements dans l'\u00e9quipe gouvernementale. En clair, s'il s'agit uniquement d'un gouvernement Renzi sans Matteo Renzi ou si Paolo Gentiloni cherche \u00e0 avoir un peu plus de marge de manoeuvre par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur lequel je le rappelle reste secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate, le principal parti de la majorit\u00e9 de centre-gauche. \r\n- Est-ce que Paolo Gentiloni est un fid\u00e8le de Matteo Renzi ?\r\nPaolo Gentiloni est incontestablement l'un des lieutenants de l'ancien premier ministre. C'est Matteo Renzi qui l'a nomm\u00e9 en 2014 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. En m\u00eame temps, \u00e0 62 ans, Paolo Gentiloni a une longue carri\u00e8re politique derri\u00e8re lui. Bien que fils d'une famille aristocrate, il a commenc\u00e9 son engagement tr\u00e8s jeune \u00e0 l'extr\u00eame gauche, puis est pass\u00e9 par l'\u00e9cologie avant de se rapprocher du centre-gauche mod\u00e9r\u00e9. Il a longuement travaill\u00e9 avec l'ancien maire de Rome Francesco Rutelli et a \u00e9t\u00e9 ministre de Romano Prodi. C'est donc politicien exp\u00e9riment\u00e9, pragmatique, comp\u00e9tent\u00a0m\u00eame s'il est plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9.\r\n- Et que va devenir Matteo Renzi ? \r\nMatteo Renzi a quitt\u00e9 le gouvernement mais pas la politique. Il esp\u00e8re que des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es seront convoqu\u00e9es dans les prochains mois, une fois que le gouvernement Gentiloni aura adopt\u00e9 une nouvelle loi \u00e9lectorale. En attendant, il va s'employer \u00e0 consolider son leadership sur le parti d\u00e9mocrate alors que ses adversaires interne voudraient lui faire payer son \u00e9chec au r\u00e9f\u00e9rendum. Dans un message facebook post\u00e9 cette nuit, Matteo Renzi a en tout cas donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 ses amis pour je cite \"essayer de repartir\" laissant clairement entendre qu'il n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de revenir un jour au pouvoir.\r\nEric Jozsef, en direct de Rome.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8212648", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Paolo Gentiloni formera le nouveau gouvernement italien / FOR_2016-12-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.12.2016"], "alternativeSummary": ["En Italie, le chef de l'Etat Sergio Mattarella a charg\u00e9 ce dimanche Paolo Gentiloni de former le nouveau gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Matteo Renzi. Paolo Gentiloni \u00e9tait ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans le gouvernement sortant."], "variantIds": ["ece-8212648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:18Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Italie, le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, charg\u00e9 ce midi, Paolo Gentiloni, de former le nouveau gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission de Matteo Renzi Paolo Gentiloni \u00e9tait ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans le gouvernement sortant \u00c9ric je sais, vous \u00eates en Direct de Rome est -ce qu'on peut dire ce soir que la crise gouvernementale est formellement termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [92%] :\r\nOh, pas tout \u00e0 fait parce que, comme le veut la tradition, Paolo d'Gentiloni inqui\u00e9ter la fonction de pr\u00e9sident du Conseil avec r\u00e9serve, c'est-\u00e0-dire qu'il va devoir d'abord former son \u00e9quipe, puis il reviendra au palais du colonel demain ou lundi pour pr\u00eater serment avant de se pr\u00e9senter devant le Parlement en d\u00e9but de semaine pour y obtenir la confiance, \u00e0 priori, cela dit, il n'y a pas d'obstacles majeurs, il devrait gouverner avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame majorit\u00e9 que Matteo Renzi faudra juste voir s'il y a beaucoup de changements dans l'\u00e9quipe gouvernementale, en clair, s'il s'agit uniquement d'un gouvernement Renzi sans Matteo Renzi, ou bien si Paolo d'Gentiloni bien chercher, avoir un peu plus de marge de manoeuvre par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, lequel je rappelle reste secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate, le principal parti de la majorit\u00e9 de centre gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [84%] :\r\nMais est -ce que on peut dire que Paolo d'Gentiloni est un est un v\u00e9ritable fid\u00e8le de Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [93%] :\r\n\u00e9coutez pas objective est incontestablement l'un des lieutenants de l'ancien 1er ministre c'est Matteo Renzi, qui l'a nomm\u00e9 en 2014, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en m\u00eame temps \u00e0 62 ans, Paolo d'Gentiloni a une longue carri\u00e8re politique derri\u00e8re lui, bien que fils d'une famille aristocrate, il a commenc\u00e9 son engagement tr\u00e8s jeune \u00e0 l'extr\u00eame gauche, puis il est pass\u00e9 par l'\u00e9cologie avant de se rapprocher du centre gauche mod\u00e9r\u00e9, il a longuement travaill\u00e9 avec l'ancien maire de Rome, Francesco Rutelli, et puis il a \u00e9t\u00e9 ministre de Romano Prodi, c'est donc un politicien exp\u00e9riment\u00e9 pragmatique comp\u00e9tents, m\u00eame s'il est plut\u00f4t discret et r\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour Paolo d'Gentiloni et que va devenir Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [90%] :\r\nAlors, Matteo Renzi a quitt\u00e9 le gouvernement n'est pas la politique, il esp\u00e8re que des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es bien s\u00fbr convoqu\u00e9 dans les prochains mois, une fois que le gouvernement Gentiloni aura adopt\u00e9 une nouvelle loi \u00e9lectorale en attendant les affrontements, il y a, consolider son Leadership sur le parti d\u00e9mocrate et cela alors que ses adversaires interne et bien voudrait bien lui faire payer son \u00e9chec au r\u00e9f\u00e9rendum dans un message Facebook petite post\u00e9 cette nuit, h\u00e9 bien, Matteo Renzi, en tout cas donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 ses amis pour, je cite : essayer de repartir, laissant clairement entendre qu'il n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de revenir un jour au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [90%] :\r\nJe vous remercie \u00c9ric Jozsef vous \u00e9tiez en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DEC7675-5936-4846-BA61-9B619072745A", "internalArchiveId": "8DEC7675-5936-4846-BA61-9B619072745A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe \"Les Faucons de la libert\u00e9 du Kurdistan\" revendique le double attentat perp\u00e9tr\u00e9 le 10 d\u00e9cembre 2016 dans la capitale turque, Istanbul", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "summary": "Cette attaque terroriste s'est produite pr\u00e8s du stade de football du Besiktas \u00e0 Istanbul. L'attentat a fait, selon un dernier bilan, 38 morts dont 30 policiers, et 155 bless\u00e9s.", "durationSec": 383, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8212644", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Istanbul"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "politique", "Kurdes", "ind\u00e9pendantisme", "terrorisme", "attentat"], "alternativeTitle": ["Le groupe \"Les Faucons de la libert\u00e9 du Kudristan\" revendique l'attentat d'Istanbul / FOR_2016-12-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe \"Les Faucons de la libert\u00e9 du Kurdistan\" a revendiqu\u00e9 le double attentat perp\u00e9tr\u00e9 samedi soir \u00e0 Istanbul. L'attaque s'est produite pr\u00e8s du stade de football du Besiktas Istanbul. L'interview de Jean Marcou, directeur du Master M\u00e9diterran\u00e9e-Moyen Orient \u00e0 Sciences Po Grenoble."], "variantIds": ["ece-8212644"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:25:36Z", "speechToTexts": ["18.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe groupe Les Faucons de la libert\u00e9 du Kurdistan a revendiqu\u00e9 le double attentat perp\u00e9tr\u00e9 hier soir \u00e0 Istanbul, attentat qui a fait selon un dernier bilan, 38 morts dont 30 policiers et 155 bless\u00e9s, l'attaque s'est produite pr\u00e8s du stade de football du Besiktas Istanbul, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a d'abord explos\u00e9 devant le stade \u00e0 proximit\u00e9 des membres des forces de l'ordre, suivi d'un kamikaze pr\u00e9sum\u00e9 qui s'est fait exploser dans un parc \u00e0 proximit\u00e9 de ce stade Jean Marcou, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du Master, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient \u00e0 Sciences Po Grenoble alors les Faucons de la libert\u00e9 du Kurdistan, c'est une organisation qu'on dit dissidente du du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan et c'est donc c'est ce groupe qui a revendiqu\u00e9 le double attentat, c'est une revendication qui vous para\u00eet cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [93%] :\r\nC'est une organisation assez difficile \u00e0 cerner, parce que l'\u00c9glise depuis une dizaine d'ann\u00e9es avait revendiqu\u00e9 d'abord des attentats sans grande port\u00e9e. \r\nEt c'est vrai que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en particulier depuis cette ann\u00e9e, depuis le le mois de f\u00e9vrier o\u00f9 elle avait revendiqu\u00e9 2 attentats en f\u00e9vrier et en mars, tr\u00e8s important \u00e0 Ankara qui avait fait \u00e0 chaque fois, pr\u00e8s d'une quarantaine de morts et depuis \u00e9galement le le mois de de joints, o\u00f9 elle avait revendiqu\u00e9 un attentat d\u00e9jou\u00e9 Killer qui avait fait une douzaine de morts, cette organisation est ressortie de l'ombre alors effectivement j'inorganisation dissidente du PKK, qui revendique l'ind\u00e9pendance du Kurdistan mais certains observateurs pensent quand m\u00eame que \u00e7a pourrait \u00eatre le PKK cach\u00e9 derri\u00e8re finalement un pr\u00eate-nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nEst ce que ce double attentat revendiqu\u00e9, en tous cas par un groupe kurde sert les int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime dans la mesure o\u00f9 il consolide un l'alliance entre l'AKP au pouvoir et le parti ultra- nationaliste, le MHP, parti dont le gouvernement a besoin pour instaurer le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel r\u00eav\u00e9 par Recep Tayyip Erdogan Erdogan le pr\u00e9sident turc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [90%] :\r\nEn guerre, en r\u00e9alit\u00e9, je crois que cet attentat aura peut avoir en fait 2 effets, d'une part, il risque effectivement, comme vous le dites, et de renforcer justement les arguments du gouvernement pour centraliser le le pouvoir pr\u00e9sidentialiser le le pouvoir \u00e0 outrance, il se trouve que l'attentat s'est d\u00e9roul\u00e9 le jour m\u00eame o\u00f9 le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 une r\u00e9vision constitutionnelle, justement, cette fameuse r\u00e9vision constitutionnelle qui permettra la alli\u00e9 au parti nationaliste de transformer la Constitution probablement d'\u00eatre adopt\u00e9 par le Parlement et ensuite de provoquer un r\u00e9f\u00e9rendum dans les prochains mois donc, indiscutablement, \u00e7a va renforcer cette id\u00e9e de d\u00e9centralisation du pouvoir pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut bien voir que cette ce nouvel attentat repose le probl\u00e8me des incertitudes actuelles de de la Turquie et de l'ins\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e8gne dans ce pays et donc risque d'accro\u00eetre la confusion \u00e9conomique \u00e0 un moment o\u00f9 la Turquie traverse une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile \u00e0 vous savez que Redjep a demand\u00e9 \u00e0 ses concitoyens ce r\u00e9cemment de vendre leurs devises \u00e9trang\u00e8res en livres turques, donc il y a, il y a une sorte d'affolement de l'\u00e9conomie turque et sans doute cet cet attentat va cr\u00e9er un petit peu plus la confusion et et l'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nUn mot de la r\u00e9vision constitutionnelle pr\u00e9cis\u00e9ment Jean Marcou, la France et les \u00c9tats-Unis connaissent au fond aussi, hein, un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel r\u00e9sultat et perdent la nuit m\u00eame a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat \u00e0 travers les urnes en quoi cette r\u00e9vision constitutionnelle serait -elle synonyme d'un d'un tournant d'une d\u00e9rive autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [86%] :\r\nAlors la France effectivement conna\u00eet un syst\u00e8me semi- pr\u00e9sidentiel et disons que la Turquie a \u00e9volu\u00e9, institutionnellement, tout au moins un petit peu de la m\u00eame mani\u00e8re que la France avait fait dans les ann\u00e9es 60, c'est-\u00e0-dire que son r\u00e9gime parlementaire c'est pr\u00e9sidentialiser en particulier du fait de la personnalit\u00e9 du r\u00e9sultat est un douanier aussi du fait qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au suffrage universel vous va r\u00e9gime am\u00e9ricain est sensiblement diff\u00e9rent, parce que \u00e7a c'est c'est un r\u00e9gime d'esprit, s\u00e9paration des pouvoirs tout ou n'existe pas de du gouvernement comme en Turquie, alors c'est vrai que le le r\u00e9gime qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voy\u00e9, enfin tout au moins, peu hier au Parlement est un r\u00e9gime qui se voudrait pr\u00e9sidentiel puisque d\u00e9sormais il n'y aurait plus de plus de gouvernement, il y aurait un vice- pr\u00e9sident les pouvoirs du pr\u00e9sident sont quand m\u00eame d'embl\u00e9e tr\u00e8s important puisque, \u00e0 la diff\u00e9rence du syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident turc dans ce r\u00e9gime nouveau qui devront prendre effet en 2019 pourrait dissoudre dissoudre le Parlement, donc il y a un probl\u00e8me dans ce r\u00e9gime indiscutable de s\u00e9paration des pouvoirs et d'ind\u00e9pendance des pouvoirs et en outre, je dirais qu'\u00e0 la diff\u00e9rence puisqu'un Am\u00e9ricain le syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, certes, o\u00f9 la pr\u00e9sidence est tr\u00e8s forte, mais o\u00f9 il y a \u00e9galement de tr\u00e8s forts contre pouvoir, je pense en particulier au pouvoir de c\u00e9der \u00e0 des, des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9raux, je pense en particulier au pouvoir judiciaire, je pense \u00e9galement, surtout au Congr\u00e8s qui plusieurs fois a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement un obstacle au pouvoir pr\u00e9sidentiel pour ces contre- pouvoirs n'existe pas en Turquie et au contraire, le parlement turc qui \u00e0 l'heure actuelle, gagner au pouvoir de de la quitter les beaucoup de d'institutions sont, finalement, qu'elles soient financi\u00e8res, qu'elles soient m\u00e9diatique qu'elle soit \u00e9nerg\u00e9tique sont d\u00e9sormais dans les mains de l'AKP, donc c'est un syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, en r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 il y aura peu de contre- pouvoir ou n'y aura pas ce ch\u00e8que, m\u00eame si ce qui existe et qui est caract\u00e9ristique du syst\u00e8me am\u00e9ricain, donc il peut susciter je dirais toutes les inqui\u00e9tudes des d\u00e9mocrates \u00e0 l'heure actuelle en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [88%] :\r\nMerci beaucoup Jean Marcot pour votre \u00e9clairage 12 jours souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [98%] :\r\nMerci combien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T17:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcou, Jean", "role": "sp\u00e9cialiste de la Turquie, professeur et chercher \u00e0 Sciences Po Grenoble", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1559366", "internalArchiveId": "AA1611559407", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La s\u00e9quence L'interview (deuxi\u00e8me partie) La rubrique L'interview (deuxi\u00e8me partie) Le contexte Le prolongement", "publicationDate": "2016-12-11T00:00:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-30T14:17:28Z", "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "medias": [{"id": "1676826", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT028350", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541501", "internalArchiveId": "AA1609541502", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SuperPapas (les) de la nature", "publicationDate": "2016-12-10T14:00:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2019-10-31T00:08:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:23\r\n...\r\n\r\n10:00:02:04  10:00:03:22\r\n          Un coq chante\r\n\r\n10:00:04:03  10:00:12:18\r\n...\r\n\r\n10:00:12:23  10:00:15:08\r\n...\r\n\r\n10:00:18:11  10:00:24:17\r\n      Les poules caqu\u00e8tent\r\n\r\n10:00:24:22  10:00:38:22\r\n...\r\n\r\n10:00:39:03  10:00:43:23\r\n     Les poussins piaillent\r\n\r\n10:00:44:04  10:00:48:11\r\n -Une naissance, c\u2019est toujours\r\n    le d\u00e9but d\u2019une histoire.\r\n\r\n10:00:48:15  10:00:50:23\r\n   Pour le nouveau-n\u00e9 bien s\u00fbr\r\n\r\n10:00:51:04  10:00:54:14\r\n      mais aussi pour ceux\r\n    qui lui ont donn\u00e9 la vie.\r\n\r\n10:00:54:19  10:00:58:11\r\n        M\u00e2les et femelles\r\n    deviennent alors parents.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:07:12\r\n    Comme chez les humains, \r\n   c\u2019est souvent les femelles\r\n\r\n10:01:07:17  10:01:09:18\r\n   qui s\u2019occupent des petits.\r\n\r\n10:01:09:23  10:01:12:12\r\n Beaucoup sont des m\u00e8res poules.\r\n\r\n10:01:12:17  10:01:17:03\r\n    Pour le coq, la naissance\r\n  des poussins n\u2019a rien chang\u00e9.\r\n\r\n10:01:17:08  10:01:20:11\r\n       Il poursuit sa vie \r\n      de m\u00e2le reproducteur.\r\n\r\n10:01:22:11  10:01:25:11\r\nMais parfois, les enfants innocents\r\n\r\n10:01:25:15  10:01:29:11\r\n    bousculent les habitudes\r\n    et posent des questions:\r\n\r\n10:01:29:16  10:01:33:00\r\n        \"Lequel des deux\r\n    doit s\u2019occuper de moi ?\"\r\n\r\n10:01:33:05  10:01:34:18\r\n       \"Maman, ou Papa ?\"\r\n\r\n10:01:36:10  10:01:42:08\r\n       Le poussin piaille\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:45:09\r\nChez les animaux, beaucoup de m\u00e2les\r\n\r\n10:01:45:13  10:01:49:16\r\n        ne s\u2019int\u00e9ressent\r\n pas du tout \u00e0 leur prog\u00e9niture.\r\n\r\n10:01:49:21  10:01:54:10\r\n     La plupart d\u2019entre eux\r\nignorent m\u00eame avoir des enfants.\r\n\r\n10:01:54:14  10:01:59:10\r\n     Les poussins piaillent,\r\n          le coq chante\r\n\r\n10:01:59:14  10:02:02:00\r\n  Pourtant, il existe des m\u00e2les\r\n\r\n10:02:02:05  10:02:06:11\r\n qui jouent parfois \u00e0 l\u2019extr\u00eame\r\n       leur r\u00f4le de p\u00e8re.\r\n\r\n10:02:06:15  10:02:11:19\r\nComment et pourquoi certains d\u2019entre\r\n   eux sont-ils de bons parents ?\r\n\r\n10:02:13:08  10:02:17:11\r\n       Voici les histoires\r\n de dix individus exceptionnels,\r\n\r\n10:02:17:15  10:02:20:16\r\n\u00e0 \u00e9cailles, \u00e0 plumes ou \u00e0 fourrures.\r\n\r\n10:02:20:21  10:02:24:23\r\n     Dix m\u00e2les qui endossent\r\n   leur costume de super papa.\r\n\r\n10:02:32:10  10:02:35:00\r\n          Un cop chante\r\n\r\n10:02:37:11  10:02:40:01\r\n  Laissons le coq l\u00e0 o\u00f9 il est.\r\n\r\n10:02:40:06  10:02:44:12\r\n    Nous allons en Camargue,\r\nau-dessus des \u00e9tangs d\u2019eau sal\u00e9e.\r\n\r\n10:02:45:18  10:02:50:05\r\n     L\u00e0, chaque printemps,\r\n  des milliers de futurs p\u00e8res\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:53:18\r\narrivent les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n10:02:55:15  10:03:00:20\r\n Ces majestueux flamants roses \r\nsont des reproducteurs hors pair\r\n\r\n10:03:01:01  10:03:03:20\r\ngarants de la survie de l\u2019esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:03:18:12  10:03:23:01\r\n   Pour le coq, une naissance \r\n   ne le d\u00e9range pas beaucoup,\r\n\r\n10:03:23:06  10:03:25:21\r\nil a jusqu\u2019\u00e0 300 poussins par an !\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:28:18\r\nLe p\u00e8re flamant n\u2019en a qu\u2019un seul.\r\n\r\n10:03:28:23  10:03:34:13\r\nC\u2019est pourquoi, les p\u00e8res sont pr\u00eats\r\n\u00e0 s\u2019impliquer dans toutes les t\u00e2ches\r\n\r\n10:03:34:18  10:03:38:06\r\n          pour \u00e9lever\r\n  leur seul et unique poussin.\r\n\r\n10:03:40:04  10:03:43:23\r\n    Ceux qui n'ont pas encore\r\n       trouv\u00e9 l'\u00e2me soeur\r\n\r\n10:03:44:04  10:03:47:19\r\n           se joignent\r\n  au grand bal des c\u00e9libataires\r\n\r\n10:03:48:00  10:03:52:18\r\n   afin de trouver une femelle\r\n capable de pondre au plus vite.\r\n\r\n10:03:52:23  10:03:56:18\r\n              Tango\r\n\r\n10:03:56:23  10:04:08:10\r\n...\r\n\r\n10:04:08:14  10:04:10:10\r\n        \u00c7a, c\u2019est fait !\r\n\r\n10:04:10:14  10:04:13:09\r\nMais les r\u00e9jouissances sont finies.\r\n\r\n10:04:13:13  10:04:16:08\r\n Accompagn\u00e9 de la future maman,\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:20:11\r\n    le p\u00e8re danseur regagne \r\n   l\u2019\u00eelot exigu et surpeupl\u00e9.\r\n\r\n10:04:20:15  10:04:26:22\r\nLe couple retardataire joue du bec \r\npour trouver son m\u00e8tre carr\u00e9 vital.\r\n\r\n10:04:27:03  10:04:30:11\r\n    Les flamants roses crient\r\n\r\n10:04:30:15  10:04:34:14\r\n   Quelques heures plus tard,\r\n       l\u2019oeuf est pondu.\r\n\r\n10:04:36:06  10:04:42:11\r\n  D\u00e8s cet instant, ce m\u00e2le va se\r\ntransformer en p\u00e8re extraordinaire.\r\n\r\n10:04:46:15  10:04:49:21\r\n          Pr\u00e8s du bord,\r\n    il redouble de vigilance.\r\n\r\n10:04:50:02  10:04:55:09\r\n Si, dans la cohue, les adultes\r\n bousculent l\u2019oeuf hors du nid,\r\n\r\n10:04:55:13  10:05:00:21\r\nil est alors imm\u00e9diatement convoit\u00e9\r\n   par les go\u00e9lands carnassiers.\r\n\r\n10:05:01:02  10:05:05:22\r\n{\\an5}    Ici, un poussin flamant, \r\n    laiss\u00e9 sans surveillance,\r\n\r\n10:05:06:03  10:05:10:04\r\n{\\an5}      vient d\u2019\u00eatre victime\r\n      du bec du pr\u00e9dateur.\r\n\r\n10:05:12:05  10:05:15:05\r\n   Pendant les trois semaines\r\n         de couvaison,\r\n\r\n10:05:15:10  10:05:18:06\r\n         le p\u00e8re flamant\r\n      ne se rel\u00e2che jamais.\r\n\r\n10:05:21:19  10:05:24:15\r\n Aussi d\u00e9licatement que la m\u00e8re,\r\n\r\n10:05:24:20  10:05:30:16\r\nil joue les mamans poules, donne de\r\nsa chaleur par son ventre d\u00e9plum\u00e9.\r\n\r\n10:05:30:21  10:05:34:03\r\n         L\u2019un ou l\u2019autre\r\n      couve \u00e0 tour de r\u00f4le.\r\n\r\n10:05:35:15  10:05:39:03\r\n          Chacun reste\r\n   jusqu\u2019\u00e0 deux jours entiers\r\n\r\n10:05:39:08  10:05:42:11\r\nsans quitter le nid, ni s\u2019alimenter.\r\n\r\n10:05:44:18  10:05:47:13\r\nTant que le poussin est d\u00e9pendant,\r\n\r\n10:05:47:18  10:05:51:00\r\n         le p\u00e8re assure\r\n     une pr\u00e9sence constante.\r\n\r\n10:05:51:05  10:05:56:17\r\n      Les flamants chantent\r\n\r\n10:05:56:22  10:06:01:01\r\n    Lorsqu\u2019il a quinze jours,\r\n     le p\u00e8re incite le petit\r\n\r\n10:06:01:06  10:06:06:07\r\n    \u00e0 rejoindre d\u2019autres jeunes,\r\ndans ce que l\u2019on appelle une cr\u00e8che.\r\n\r\n10:06:06:11  10:06:09:10\r\nEt il faut vite rattraper le groupe.\r\n\r\n10:06:09:14  10:06:16:08\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:06:16:12  10:06:28:14\r\n...\r\n\r\n10:06:28:19  10:06:32:02\r\n          Rapidement,\r\n  tous les petits sont r\u00e9unis,\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:35:18\r\n         encore escort\u00e9s\r\n  par quelques parents d\u00e9vou\u00e9s.\r\n\r\n10:06:35:23  10:06:41:09\r\nUn p\u00e8re enthousiaste mime un envol\r\n   pour exercer les plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n10:06:41:13  10:06:46:22\r\n...\r\n\r\n10:06:48:15  10:06:52:10\r\n         Afin d\u2019assurer\r\nla croissance de son adolescent,\r\n\r\n10:06:52:14  10:06:58:00\r\n le p\u00e8re doit parcourir plusieurs \r\ndizaines de kilom\u00e8tres chaque jour.\r\n\r\n10:06:58:05  10:07:00:08\r\n     Dans des \u00e9tangs vaseux,\r\n\r\n10:07:00:12  10:07:05:03\r\nil filtre les meilleurs nutriments\r\n         pour se nourrir\r\n\r\n10:07:05:08  10:07:10:06\r\n mais aussi pour les transformer\r\n    en un cocktail \u00e9nergisant\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:13:16\r\n       qu\u2019il va rapporter\r\n      \u00e0 son jeune flamant.\r\n\r\n10:07:13:21  10:07:18:21\r\n  Plus robuste que la femelle, \r\n  le m\u00e2le est davantage capable\r\n\r\n10:07:19:02  10:07:23:08\r\nd\u2019assouvir les besoins grandissants\r\n        de l\u2019enfant unique.\r\n\r\n10:07:23:12  10:07:28:04\r\n\u00c0 la demande, il d\u00e9livre par le bec,\r\n        le pr\u00e9cieux liquide.\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:35:05\r\n      Les flamants chantent\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:41:11\r\n A trois mois, si le jeune flamant\r\nn\u2019a pas encore toutes ses couleurs,\r\n\r\n10:07:41:15  10:07:43:23\r\n   il est quand m\u00eame robuste,\r\n\r\n10:07:44:04  10:07:48:13\r\n     son plumage est complet\r\n   et il est capable de voler.\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:53:23\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:07:54:04  10:07:58:11\r\n...\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:02:13\r\n    Chacun part de son c\u00f4t\u00e9,\r\n      la famille se s\u00e9pare\r\n\r\n10:08:02:18  10:08:07:05\r\n      et le p\u00e8re redevient\r\n un flamant parmi tant d\u2019autres.\r\n\r\n10:08:10:05  10:08:15:13\r\n    Chez ces oiseaux, l\u2019\u00e9galit\u00e9\r\ndu partage des t\u00e2ches est respect\u00e9e.\r\n\r\n10:08:15:18  10:08:18:14\r\nMais il existe une autre esp\u00e8ce,\r\n\r\n10:08:18:19  10:08:23:07\r\n  o\u00f9 le m\u00e2le va bien plus haut \r\n  et plus loin pour ses petits.\r\n\r\n10:08:25:12  10:08:30:14\r\n  Il s\u2019agit d\u2019un singe peu connu\r\nqui vit dans les for\u00eats d\u2019Amazonie.\r\n\r\n10:08:34:18  10:08:37:03\r\n    On le nomme le titi roux.\r\n\r\n10:08:37:08  10:08:40:18\r\n       En milieu naturel, \r\n      il a presque disparu.\r\n\r\n10:08:40:23  10:08:45:13\r\n   Depuis qu\u2019ils sont prot\u00e9g\u00e9s\r\n   dans des parcs, comme ici,\r\n\r\n10:08:45:18  10:08:49:05\r\n     \u00e0 la vall\u00e9e des Singes\r\n       pr\u00e8s de Poitiers,\r\n\r\n10:08:49:10  10:08:53:01\r\n    on peut observer de pr\u00e8s,\r\n       sans les d\u00e9ranger,\r\n\r\n10:08:53:06  10:08:57:22\r\n ces petits m\u00e2les tr\u00e8s investis\r\n    dans leur r\u00f4le de p\u00e8re.\r\n\r\n10:09:00:07  10:09:05:22\r\nEh oui, le champion des papas cools,\r\n      est cette boule de poils\r\n\r\n10:09:06:03  10:09:08:12\r\n   \u00e0 la longue queue blanche.\r\n\r\n10:09:08:17  10:09:12:01\r\nIl est calme, fid\u00e8le et affectueux.\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:16:07\r\n  Sa compagne est \u00e0 son image,\r\n       douce et avenante.\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:19:20\r\n         Chaque ann\u00e9e,\r\n    ils ont un nouveau b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:09:20:01  10:09:22:12\r\n   Le dernier a deux semaines.\r\n\r\n10:09:22:17  10:09:25:11\r\n Son p\u00e8re le porte sur son dos.\r\n\r\n10:09:25:15  10:09:31:04\r\nIl le garde en moyenne 20 heures\r\n  sur 24, immobile ou presque,\r\n\r\n10:09:31:09  10:09:35:06\r\n       attentif aux chutes\r\n   d\u2019un b\u00e9b\u00e9 encore maladroit.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:40:04\r\n         Chez les singes,\r\nc\u2019est un cas unique de papa nounou,\r\n\r\n10:09:40:09  10:09:43:02\r\n d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la garde des enfants.\r\n\r\n10:09:49:12  10:09:52:17\r\nChaque jour, les gestes se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n10:09:52:22  10:09:57:04\r\n      Apr\u00e8s l\u2019allaitement,\r\n    la m\u00e8re approche du p\u00e8re,\r\n\r\n10:09:57:09  10:10:01:11\r\n   le b\u00e9b\u00e9 change de coussin,\r\n        tranquillement.\r\n\r\n10:10:01:15  10:10:04:20\r\n     Le p\u00e8re qui a bon dos,\r\n        charge le petit.\r\n\r\n10:10:05:01  10:10:07:23\r\n Et une nouvelle garde commence.\r\n\r\n10:10:08:21  10:10:12:21\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:10:13:02  10:10:19:01\r\nTranquille, la femelle profite alors\r\n  de ces longs moments de libert\u00e9\r\n\r\n10:10:19:06  10:10:22:18\r\n      pour aller se nourrir\r\n      et prendre des forces\r\n\r\n10:10:22:23  10:10:26:10\r\n        afin de produire\r\n    un lait de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:10:30:02  10:10:35:12\r\n       Elle profite de la vie\r\ncar elle sait son enfant en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:10:35:17  10:10:40:20\r\n dans les bras d\u2019un baby-sitter\r\n   sur qui elle peut compter.\r\n\r\n10:10:44:01  10:10:47:19\r\n          Les journ\u00e9es\r\n  du p\u00e8re titi roux s\u2019\u00e9coulent,\r\n\r\n10:10:48:00  10:10:53:00\r\n     au rythme des pincements\r\nd\u2019un b\u00e9b\u00e9 qui cherche l\u2019\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:10:54:15  10:10:59:17\r\n    Des passages de la m\u00e8re\r\n et des enroulements de queues,\r\n\r\n10:10:59:22  10:11:02:13\r\n  signe d\u2019un bien-\u00eatre partag\u00e9.\r\n\r\n10:11:06:00  10:11:11:18\r\nDans cet endroit prot\u00e9g\u00e9, le temps\r\n des titis roux para\u00eet suspendu,\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:16:10\r\n          comme un ralenti\r\nvou\u00e9 au bien-\u00eatre et \u00e0 la tendresse,\r\n\r\n10:11:16:14  10:11:21:13\r\n    \u00e0 la conscience de l\u2019autre\r\net \u00e0 la pr\u00e9ciosit\u00e9 d\u2019un \u00eatre cher.\r\n\r\n10:11:23:04  10:11:31:11\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:11:31:16  10:11:36:06\r\n   \u00c0 deux mois, le jeune titi \r\n   est un adolescent corpulent\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:40:19\r\n   qui pourrait bien se passer\r\n       du dos de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:11:41:00  10:11:46:10\r\nMais par paresse ou attachement,\r\nil ne le quittera que contraint\r\n\r\n10:11:46:14  10:11:51:16\r\net forc\u00e9, lorsqu\u2019il faudra laisser\r\n   la place \u00e0 un nouveau b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:11:51:21  10:11:56:15\r\n Superpapa titi roux fait preuve\r\n      d\u2019un d\u00e9vouement total\r\n\r\n10:11:56:20  10:12:01:00\r\n     et ne donne aucun signe\r\n  de lassitude ou de faiblesse.\r\n\r\n10:12:01:05  10:12:06:17\r\n  Comme s'il lui manquait quelque\r\nchose quand il n\u2019a rien sur le dos.\r\n\r\n10:12:11:13  10:12:16:06\r\n      Les m\u00e2les surveillent\r\nou transportent leur prog\u00e9niture.\r\n\r\n10:12:16:11  10:12:21:05\r\n Certains collaborent \u00e9galement\r\n   \u00e0 la conception des b\u00e9b\u00e9s,\r\n\r\n10:12:21:10  10:12:23:23\r\n d\u2019une mani\u00e8re parfois insolite.\r\n\r\n10:12:27:00  10:12:33:01\r\nC\u2019est le cas d\u2019un tout petit crapaud\r\n m\u00e2le, de la taille d\u2019un escargot,\r\n\r\n10:12:33:06  10:12:37:08\r\n         qui joue un r\u00f4le\r\nd\u2019habitude r\u00e9serv\u00e9 au sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n10:12:37:12  10:12:41:22\r\n On le rencontre dans la plupart\r\n      des for\u00eats d\u2019Europe,\r\n\r\n10:12:42:03  10:12:45:10\r\n        loin des marres\r\n    o\u00f9 vivent habituellement\r\n\r\n10:12:45:14  10:12:48:04\r\nles grenouilles et les crapauds.\r\n\r\n10:12:48:09  10:12:52:08\r\n         Sa sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n  c\u2019est de s\u2019occuper des oeufs\r\n\r\n10:12:52:12  10:12:55:13\r\nde la femelle jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9closion,\r\n\r\n10:12:55:18  10:12:59:11\r\n   ce qui lui a valu le surnom\r\n     de crapaud accoucheur.\r\n\r\n10:13:03:04  10:13:07:20\r\n   Une fois par an, les m\u00e2les\r\nsont sollicit\u00e9s par les femelles\r\n\r\n10:13:08:01  10:13:10:21\r\n pour venir s\u2019occuper des oeufs.\r\n\r\n10:13:11:02  10:13:13:11\r\n   Ils se trouvent en chantant\r\n\r\n10:13:13:16  10:13:17:21\r\n \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un grand concert\r\n         de fl\u00fbte \u00e0 bec.\r\n\r\n10:13:18:02  10:13:27:00\r\n          Les crapauds\r\n  \u00e9mettent de petits sons aigus\r\n\r\n10:13:27:05  10:13:33:09\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:13:35:19  10:13:38:11\r\n  Contrairement aux apparences,\r\n\r\n10:13:38:16  10:13:43:10\r\n ceci n\u2019est pas un accouplement\r\n    mais plut\u00f4t un massage.\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:47:16\r\n   Le m\u00e2le presse d\u00e9licatement\r\n      le dos de la femelle\r\n\r\n10:13:47:21  10:13:51:16\r\n    pour l\u2019aider \u00e0 accoucher\r\n      de dizaines d'oeufs\r\n\r\n10:13:51:21  10:13:54:12\r\n pris dans un ruban g\u00e9latineux.\r\n\r\n10:13:54:17  10:13:57:12\r\n Il les f\u00e9conde instantan\u00e9ment.\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:04:10\r\nLe m\u00e2le plonge ses pattes arri\u00e8re\r\n    dans la mati\u00e8re gluante.\r\n\r\n10:14:04:14  10:14:09:13\r\n   Il s\u2019empare de la curieuse\r\n ceinture \u00e9lastique tr\u00e8s serr\u00e9e\r\n\r\n10:14:09:18  10:14:13:11\r\n      et se cache aussit\u00f4t \r\n     dans un endroit humide.\r\n\r\n10:14:21:11  10:14:26:14\r\n Les autres esp\u00e8ces de crapauds \r\n pondent directement dans l\u2019eau.\r\n\r\n10:14:26:19  10:14:31:00\r\nMais pour le crapaud accoucheur,\r\n     c\u2019est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:14:31:05  10:14:36:11\r\n Sa mission consiste \u00e0 humidifier\r\nles oeufs \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:14:36:15  10:14:42:11\r\nUne activit\u00e9 a priori simple, sauf\r\nquand on mesure cinq centim\u00e8tres,\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:46:23\r\n    qu\u2019on a un paquet d\u2019oeufs\r\n    coinc\u00e9s entre les pattes\r\n\r\n10:14:47:04  10:14:50:03\r\n    et qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019eau\r\n          \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n10:14:50:08  10:14:55:08\r\n  Les obstacles prennent alors\r\n   une toute autre dimension.\r\n\r\n10:15:06:10  10:15:10:04\r\n      Par-dessus le march\u00e9,\r\n  il faut rester tr\u00e8s vigilant.\r\n\r\n10:15:12:19  10:15:14:23\r\n        La chouette crie\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:22:04\r\n  Avec la volont\u00e9 d'un soldat,\r\n   d\u00e9termin\u00e9 et courageux...\r\n\r\n10:15:24:00  10:15:26:15\r\n Il franchit tous les obstacles.\r\n\r\n10:15:26:20  10:15:34:10\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:15:34:14  10:15:39:14\r\nQuand le soleil, son pire ennemi,\r\n     menace son chargement,\r\n\r\n10:15:39:19  10:15:43:00\r\n    le crapaud tente parfois\r\n     le tout pour le tout,\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:45:16\r\n  au risque d\u2019ab\u00eemer les oeufs.\r\n\r\n10:15:52:18  10:15:57:14\r\n  Le peu d\u2019eau, m\u00eame boueuse,\r\nde cette flaque, fera l\u2019affaire.\r\n\r\n10:15:57:19  10:16:02:04\r\n     Le camouflage int\u00e9gral,\r\n   lui aussi, est le bienvenu.\r\n\r\n10:16:02:09  10:16:09:18\r\n       Musique d'aventure\r\n\r\n10:16:13:09  10:16:15:11\r\n    Deux semaines ont pass\u00e9.\r\n\r\n10:16:15:16  10:16:19:01\r\nLes t\u00eatards ont atteint la maturit\u00e9.\r\n\r\n10:16:19:06  10:16:22:08\r\nLeurs gesticulations informe le p\u00e8re\r\n\r\n10:16:22:12  10:16:28:10\r\n  qu\u2019il doit trouver une marre\r\nplus profonde pour les d\u00e9livrer.\r\n\r\n10:16:28:14  10:16:33:22\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:16:34:03  10:16:39:15\r\n...\r\n\r\n10:16:39:20  10:16:44:11\r\n Dans l\u2019eau, la paroi des oeufs\r\n    devient une peau fragile\r\n\r\n10:16:44:15  10:16:50:06\r\ndont les t\u00eatards se d\u00e9barrassent\r\nrapidement, pour vivre leur vie.\r\n\r\n10:16:50:11  10:16:55:05\r\n      Le crapaud accoucheur\r\na brillamment rempli sa mission !\r\n\r\n10:16:55:10  10:16:58:10\r\nLes naissances se sont bien pass\u00e9es,\r\n\r\n10:16:58:14  10:17:02:19\r\n peu nombreuses, mais la survie\r\n    de l\u2019esp\u00e8ce est assur\u00e9e.\r\n\r\n10:17:06:11  10:17:11:14\r\nRendons-nous dans la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n       au large de Toulon.\r\n\r\n10:17:13:20  10:17:19:07\r\nDe toutes les esp\u00e8ces, l\u2019hippocampe\r\n   a le m\u00e2le le plus fascinant.\r\n\r\n10:17:22:18  10:17:27:13\r\nC\u2019est un poisson \u00e0 t\u00eate de cheval,\r\n       une queue de dragon,\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:30:23\r\n      des petites nageoires\r\n        \u00e0 peine visibles.\r\n\r\n10:17:31:04  10:17:36:01\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:17:36:06  10:17:40:05\r\n   Son comportement est unique\r\n      dans le r\u00e8gne animal.\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:43:19\r\n    C\u2019est lui qui va porter \r\n   les petits dans son ventre\r\n\r\n10:17:44:00  10:17:46:12\r\net mettre au monde sa descendance.\r\n\r\n10:18:02:10  10:18:06:15\r\nAu printemps, quand la temp\u00e9rature\r\n       de l\u2019eau s\u2019adoucit,\r\n\r\n10:18:06:20  10:18:11:01\r\n     les hippocampes m\u00e2les\r\n  se rapprochent de ces dames.\r\n\r\n10:18:11:06  10:18:14:17\r\n       Musique d'aventure\r\n\r\n10:18:14:22  10:18:21:02\r\n...\r\n\r\n10:18:21:07  10:18:23:17\r\n   Lors d\u2019un ballet aquatique,\r\n\r\n10:18:23:22  10:18:28:13\r\n    le m\u00e2le rempli son ventre\r\n  avec les oeufs de la femelle.\r\n\r\n10:18:28:18  10:18:32:01\r\n       Il la lib\u00e8re ainsi\r\n    de ses devoirs maternels\r\n\r\n10:18:32:06  10:18:35:17\r\n          et lui permet\r\n   de gagner un temps pr\u00e9cieux\r\n\r\n10:18:35:22  10:18:38:03\r\n  pour faire de nouveaux oeufs.\r\n\r\n10:18:39:23  10:18:43:04\r\nUn mois plus tard, l\u2019hippocampe m\u00e2le\r\n\r\n10:18:43:09  10:18:47:03\r\n        au ventre rebondi\r\n    est pr\u00eat \u00e0 donner la vie.\r\n\r\n10:18:47:08  10:18:50:11\r\nLa femelle attentive n\u2019est pas loin.\r\n\r\n10:18:54:04  10:18:57:02\r\n C\u2019est une image extraordinaire,\r\n\r\n10:18:57:07  10:19:00:11\r\n      un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel\r\n      \u00e9tonnant et unique.\r\n\r\n10:19:00:15  10:19:04:13\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:19:04:18  10:19:12:09\r\n...\r\n\r\n10:19:12:13  10:19:15:18\r\n             Enfin,\r\n l\u2019\u00e9v\u00e9nement prodigieux a lieu.\r\n\r\n10:19:19:07  10:19:22:20\r\n         Il y a d\u2019abord\r\n     une \u00e9closion des oeufs\r\n\r\n10:19:23:01  10:19:26:13\r\n         \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\r\n      de sa poche ventrale\r\n\r\n10:19:26:18  10:19:29:08\r\n puis l\u2019expulsion, la naissance.\r\n\r\n10:19:29:12  10:19:48:13\r\n...\r\n\r\n10:19:48:18  10:19:53:10\r\n Sous l\u2019effort des contractions,\r\n      il change de couleur.\r\n\r\n10:19:53:14  10:20:03:16\r\n...\r\n\r\n10:20:03:21  10:20:08:10\r\n   L\u2019accouchement de quelques \r\n   300 petits dure des heures.\r\n\r\n10:20:08:14  10:20:18:18\r\n...\r\n\r\n10:20:18:23  10:20:21:22\r\nIls font cinq millim\u00e8tres \u00e0 peine\r\n\r\n10:20:22:03  10:20:25:16\r\n        et s\u2019\u00e9parpillent\r\n   dans toutes les directions.\r\n\r\n10:20:25:21  10:20:42:07\r\n...\r\n\r\n10:20:42:11  10:20:46:02\r\n         Le papa, lui,\r\n   a donn\u00e9 toutes ses forces.\r\n\r\n10:20:46:07  10:20:50:01\r\n  Il lui faudra plusieurs jours\r\n         pour r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n10:20:50:06  10:20:58:15\r\n...\r\n\r\n10:20:58:20  10:21:03:11\r\n    L\u2019hippocampe aura r\u00e9ussi \r\n   l\u2019incroyable tour de magie,\r\n\r\n10:21:03:16  10:21:07:04\r\n      celui d\u2019\u00eatre un m\u00e2le\r\n       qui donne la vie.\r\n\r\n10:21:07:09  10:21:11:11\r\n...\r\n\r\n10:21:11:15  10:21:16:01\r\n     Seuls certains petits\r\n  parviendront \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte.\r\n\r\n10:21:16:06  10:21:21:12\r\n...\r\n\r\n10:21:21:17  10:21:25:18\r\n Si la nourriture est suffisante\r\n       et s\u2019ils \u00e9chappent\r\n\r\n10:21:25:23  10:21:29:13\r\n  aux innombrables pr\u00e9dateurs,\r\n          \u00e0 leur tour,\r\n\r\n10:21:29:18  10:21:33:23\r\n      les m\u00e2les assureront\r\n  la reproduction de l\u2019esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:21:34:04  10:21:41:06\r\n...\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:45:11\r\n       Mais tous les p\u00e8res\r\n    ne sont pas aussi actifs.\r\n\r\n10:21:46:19  10:21:51:04\r\n       Certains n'assistent\r\nm\u00eame pas \u00e0 la naissance des petits.\r\n\r\n10:21:51:09  10:21:53:22\r\n      C\u2019est le cas du lion.\r\n\r\n10:21:54:03  10:21:59:20\r\n   Il est le seul f\u00e9lin \u00e0 vivre\r\nen famille et \u00e0 \u00e9duquer ses petits.\r\n\r\n10:22:06:19  10:22:08:19\r\n          Le lion rugit\r\n\r\n10:22:09:00  10:22:11:12\r\n    Ce m\u00e2le s\u2019appelle Rams\u00e8s,\r\n\r\n10:22:11:17  10:22:16:00\r\n     il est n\u00e9 en Normandie\r\n   au parc animalier du Cerza.\r\n\r\n10:22:16:05  10:22:22:05\r\nPour devenir papa, il doit accepter\r\n    et reconna\u00eetre ses petits.\r\n\r\n10:22:23:17  10:22:29:17\r\nSa compagne, Sana, a mis bas trois\r\nlionceaux, il y a un mois et demi.\r\n\r\n10:22:30:17  10:22:35:17\r\n  Dans la nature, les lionnes \r\n accouchent toujours \u00e0 l\u2019\u00e9cart,\r\n\r\n10:22:35:22  10:22:38:11\r\n et pendant plusieurs semaines,\r\n\r\n10:22:38:15  10:22:42:08\r\n les petits n\u2019ont aucun contact\r\n        avec leur p\u00e8re.\r\n\r\n10:22:42:12  10:22:46:11\r\n Pour reproduire ce qui se passe\r\n     dans le monde sauvage,\r\n\r\n10:22:46:16  10:22:50:10\r\n Rams\u00e8s et Sana ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s,\r\n     et apr\u00e8s six semaines,\r\n\r\n10:22:50:14  10:22:53:14\r\n       ils se retrouvent \r\n      dans le m\u00eame enclos.\r\n\r\n10:22:53:19  10:22:58:21\r\nIci, les conditions sont id\u00e9ales\r\n pour observer ce moment intime\r\n\r\n10:22:59:02  10:23:03:06\r\n    et d\u00e9cisif pour l\u2019avenir\r\n    de la nouvelle famille.\r\n\r\n10:23:03:11  10:23:08:04\r\n  Sana laisse ses petits jouer\r\n   quelques instants encore.\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:20:19\r\nRams\u00e8s, toujours \u00e0 bonne distance,\r\n   flaire ces nouvelles odeurs.\r\n\r\n10:23:22:01  10:23:27:13\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:23:27:18  10:23:33:07\r\nEnfin les pr\u00e9sentations d\u00e9butent,\r\n la m\u00e8re se dirige vers le p\u00e8re.\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:36:03\r\n Les petits la suivent partout.\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:39:13\r\nMalgr\u00e9 cela, elle prend les choses\r\n\r\n10:23:39:18  10:23:42:23\r\n         non pas en main\r\n      mais entre les dents.\r\n\r\n10:23:43:04  10:24:08:23\r\n...\r\n\r\n10:24:12:07  10:24:16:04\r\nAvec ses 250 kg, Rams\u00e8s en impose.\r\n\r\n10:24:16:09  10:24:19:07\r\n     Rams\u00e8s grogne doucement\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:24:19\r\nContrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, \r\nle lion ne mange pas ses petits.\r\n\r\n10:24:25:00  10:24:28:20\r\n   Du moins, quand il est s\u00fbr\r\n     que ce sont les siens.\r\n\r\n10:24:29:01  10:24:31:13\r\n  Ici, \u00e7a ne fait aucun doute.\r\n\r\n10:24:31:18  10:24:37:22\r\nPass\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de la premi\u00e8re \r\nrencontre, Rams\u00e8s prend son temps.\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:42:15\r\n Il s\u2019\u00e9loigne et invite du coup\r\n      \u00e0 ce qu\u2019on le suive.\r\n\r\n10:24:47:07  10:24:51:20\r\n    Cette magnifique crini\u00e8re\r\n   et le toupet de cette queue\r\n\r\n10:24:52:01  10:24:55:08\r\nsont effectivement irr\u00e9sistibles.\r\n\r\n10:24:59:07  10:25:04:04\r\n    Un lionceau plus curieux\r\n que les autres se prend au jeu.\r\n\r\n10:25:04:09  10:25:08:20\r\n       Musique d'aventure\r\n\r\n10:25:09:01  10:25:18:20\r\n...\r\n\r\n10:25:19:01  10:25:23:21\r\n    L\u2019approche est discr\u00e8te,\r\n   et le papa impressionnant.\r\n\r\n10:25:33:14  10:25:35:18\r\n    Le lion grogne doucement\r\n\r\n10:25:53:16  10:25:55:08\r\n...\r\n\r\n10:25:55:12  10:25:58:14\r\nEnfin, p\u00e8re et fils sont en contact.\r\n\r\n10:25:58:19  10:26:02:08\r\nLe jeu est un premier apprentissage.\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:10:13\r\n        Mais malgr\u00e9 tout,\r\n  Sana interrompt des relations\r\n\r\n10:26:10:18  10:26:13:17\r\nqu\u2019elle juge un peu trop viriles.\r\n\r\n10:26:15:05  10:26:18:23\r\n...\r\n\r\n10:26:20:14  10:26:23:11\r\n \u00c7a y est, le pas a \u00e9t\u00e9 franchi,\r\n\r\n10:26:23:16  10:26:27:16\r\n     une famille est form\u00e9e\r\n      et c\u2019est pour durer.\r\n\r\n10:26:27:21  10:26:33:06\r\n   Chaque jour davantage, Rams\u00e8s\r\nva \u00eatre en contact avec les petits.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:38:21\r\nPour l\u2019heure, il surveille et d\u00e9fend\r\n   sa famille d\u2019un lion \u00e9tranger\r\n\r\n10:26:39:02  10:26:42:06\r\nm\u00eame si ici, le risque n\u2019existe pas.\r\n\r\n10:26:49:06  10:26:52:23\r\n    Si le lion reste inactif\r\n      de longues journ\u00e9es,\r\n\r\n10:26:53:04  10:26:57:08\r\n   un autre m\u00e2le, en revanche,\r\n   n\u2019a pas de temps \u00e0 perdre.\r\n\r\n10:26:57:12  10:26:59:19\r\n   Il va bient\u00f4t devenir p\u00e8re.\r\n\r\n10:27:03:06  10:27:09:09\r\n  Voici le m\u00e2lemus spicilegus,\r\n    le m\u00e2le souris glaneuse.\r\n\r\n10:27:09:13  10:27:14:05\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re la campagne \u00e0 la ville\r\n    et le seigle au fromage.\r\n\r\n10:27:14:10  10:27:16:16\r\n    Il vit en Europe de l\u2019Est\r\n\r\n10:27:16:21  10:27:19:20\r\n          et ressemble\r\n    \u00e0 sa cousine domestique.\r\n\r\n10:27:20:01  10:27:22:15\r\n Mais ce n\u2019est qu\u2019en apparences.\r\n\r\n10:27:22:20  10:27:29:01\r\nQuestion d\u00e9vouement, ce petit p\u00e8re\r\n souris glaneuse est exemplaire.\r\n\r\n10:27:29:06  10:27:33:11\r\n        Les autres esp\u00e8ces\r\nne lui arrivent pas \u00e0 la moustache.\r\n\r\n10:27:33:16  10:27:37:11\r\n         Pour atteindre\r\n  le but ultime, se reproduire,\r\n\r\n10:27:37:15  10:27:40:12\r\nson existence est sem\u00e9e de d\u00e9fis.\r\n\r\n10:27:40:17  10:27:43:05\r\n  Le premier, c\u2019est le temps !\r\n\r\n10:27:43:10  10:27:45:12\r\n    Sa vie ne dure qu\u2019un an.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:50:22\r\nIl faut tout faire vite, \u00e0 commencer\r\n     par r\u00e9colter de la paille\r\n\r\n10:27:51:03  10:27:55:03\r\n       avant les paysans,\r\n  pour passer l\u2019hiver au chaud.\r\n\r\n10:27:55:08  10:28:00:04\r\nEnsuite, il doit faire \u00e9conomiser\r\n   de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 sa compagne,\r\n\r\n10:28:00:09  10:28:02:08\r\n      ici en charge du nid.\r\n\r\n10:28:02:12  10:28:04:16\r\n     Car une maman en forme,\r\n\r\n10:28:04:21  10:28:08:19\r\n        c\u2019est une maman\r\nqui fait des b\u00e9b\u00e9s plus souvent.\r\n\r\n10:28:09:00  10:28:12:01\r\n           Cela dit,\r\n elle travaille aussi beaucoup.\r\n\r\n10:28:12:06  10:28:16:11\r\n     Elle mordille, arrange\r\n  le berceau des futurs petits.\r\n\r\n10:28:16:16  10:28:20:23\r\n     Le nid achev\u00e9, la m\u00e8re\r\n    doit prendre des forces.\r\n\r\n10:28:22:10  10:28:26:21\r\n       Le m\u00e2le lui livre\r\n    des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:28:31:04  10:28:35:23\r\n         Tout est pr\u00eat,\r\nmaintenant il faut s\u2019accoupler !\r\n\r\n10:28:36:04  10:28:40:11\r\n      Les souris glaneuses\r\ndiff\u00e8rent encore des domestiques\r\n\r\n10:28:40:15  10:28:42:22\r\n    car elles sont monogames.\r\n\r\n10:28:43:03  10:28:48:00\r\n  Leur union c\u2019est pour la vie,\r\n certes courte, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n10:28:48:05  10:28:50:12\r\n    Trois semaines plus tard,\r\n\r\n10:28:50:17  10:28:54:16\r\n       le papa a atteint\r\nson premier objectif: les b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:28:54:21  10:28:59:23\r\nSous terre, les souriceaux craignent\r\n    les baisses de temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:29:00:04  10:29:05:01\r\nLes parents entretiennent la chaleur\r\n     du nid avec leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:29:05:06  10:29:08:02\r\n Et le p\u00e8re autant que la m\u00e8re.\r\n\r\n10:29:10:07  10:29:15:07\r\n      Pendant l\u2019allaitement,\r\nil reste \u00e0 l\u2019\u00e9cart, monte la garde\r\n\r\n10:29:15:11  10:29:20:23\r\n pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e de la galerie \r\net reprend \u00e0 son tour des forces.\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:31:09\r\n         En huit jours,\r\n     les souriceaux marchent\r\n\r\n10:29:31:13  10:29:34:13\r\n        et s\u2019\u00e9parpillent\r\n      dans les souterrains.\r\n\r\n10:29:37:02  10:29:39:13\r\n   Une complication de taille\r\n\r\n10:29:39:18  10:29:43:04\r\n     car le p\u00e8re ne peut pas\r\n     avoir les yeux partout.\r\n\r\n10:29:46:12  10:29:49:15\r\n  Les paupi\u00e8res des souriceaux\r\n       s'ouvrent \u00e0 peine.\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:52:04\r\n    Ils sont encore aveugles.\r\n\r\n10:29:52:09  10:29:55:23\r\n             Dehors,\r\nils deviennent des proies faciles.\r\n\r\n10:30:04:21  10:30:09:12\r\n    La nuit, c\u2019est le moment\r\n  o\u00f9 le p\u00e8re est le plus actif.\r\n\r\n10:30:09:17  10:30:15:00\r\n Mais cette fois-ci, son app\u00e9tit\r\n risque de lui jouer des tours.\r\n\r\n10:30:15:05  10:30:20:12\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:26:18\r\n...\r\n\r\n10:30:26:23  10:30:29:03\r\n        La chouette crie\r\n\r\n10:30:29:08  10:30:31:11\r\n        La souris couine\r\n\r\n10:30:31:16  10:30:34:06\r\n        La chouette crie\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:37:15\r\n      D\u2019un r\u00e9flexe vital, \r\n      il s\u2019empare du petit\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:41:11\r\n         entre ses dents\r\n   et le rapatrie vers le nid.\r\n\r\n10:30:41:16  10:30:45:00\r\nL\u2019instinct paternel a sauv\u00e9 une vie.\r\n\r\n10:30:46:18  10:30:49:16\r\n Sans le petit p\u00e8respicilegus,\r\n\r\n10:30:49:21  10:30:54:05\r\n     tr\u00e8s peu de souriceaux\r\n  arriveraient \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte.\r\n\r\n10:30:54:10  10:30:58:14\r\n   Pour lui, chaque vie compte\r\n   et le moindre de ses gestes\r\n\r\n10:30:58:19  10:31:02:19\r\n  contribue \u00e0 relever son d\u00e9fi:\r\n     la survie de l\u2019esp\u00e8ce.\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:15:20\r\nUn autre m\u00e2le \u00e9tonnant, compte aussi\r\nsur les souris pour sa reproduction.\r\n\r\n10:31:16:01  10:31:20:04\r\n      C\u2019est un petit animal\r\n  presque invisible, qui peuple\r\n\r\n10:31:20:09  10:31:25:00\r\n   toutes les for\u00eats du monde,\r\n   comme celle-ci en Auvergne.\r\n\r\n10:31:25:05  10:31:28:09\r\n      Ou bien il se cache, \r\n      ou bien il se d\u00e9place\r\n\r\n10:31:28:13  10:31:31:00\r\n en volant au milieu des arbres.\r\n\r\n10:31:33:06  10:31:39:02\r\nIl est d\u2019ailleurs un peu myope mais\r\nquand il y a une odeur int\u00e9ressante,\r\n\r\n10:31:39:07  10:31:41:19\r\n  il sait pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 aller.\r\n\r\n10:31:46:13  10:31:51:00\r\n          Voici un m\u00e2le\r\n    nicrophorus vespilloides.\r\n\r\n10:31:51:05  10:31:53:10\r\n   Appelons-le le n\u00e9crophore.\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:57:11\r\n      Il est l'un des rares\r\n         papas magiciens\r\n\r\n10:31:57:16  10:32:02:20\r\n     capable de transformer\r\nun tombeau de souris en berceau.\r\n\r\n10:32:03:01  10:32:06:20\r\n           En effet,\r\n d\u00e8s qu\u2019un petit rongeur meurt,\r\n\r\n10:32:07:01  10:32:11:16\r\n       le m\u00e2le n\u00e9crophore\r\n se m\u00e9tamorphose en futur papa.\r\n\r\n10:32:11:21  10:32:14:19\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:32:15:00  10:32:20:02\r\n...\r\n\r\n10:32:20:07  10:32:25:23\r\n        Une souris morte\r\n  est un gros stock de vivres.\r\n\r\n10:32:26:04  10:32:30:15\r\n    C\u2019est cette opportunit\u00e9\r\n qui d\u00e9clenche la reproduction.\r\n\r\n10:32:30:20  10:32:33:21\r\nIl v\u00e9rifie que la souris est en \u00e9tat\r\n\r\n10:32:34:02  10:32:37:17\r\n       et que le sous-sol\r\n    peut servir de cachette.\r\n\r\n10:32:37:22  10:32:42:22\r\nDe tous les insectes, le n\u00e9crophore\r\n    arrive toujours le premier\r\n\r\n10:32:43:03  10:32:47:06\r\n        car ses antennes\r\n   sont extr\u00eamement sensibles.\r\n\r\n10:32:47:11  10:32:50:22\r\n         D\u2019autres m\u00e2les\r\n vont le rejoindre sans tarder.\r\n\r\n10:32:53:05  10:32:58:08\r\n  Les coccinelles, dont il est\r\n  un proche cousin col\u00e9opt\u00e8re,\r\n\r\n10:32:58:12  10:33:01:00\r\n    ne sont pas int\u00e9ress\u00e9es.\r\n\r\n10:33:01:05  10:33:06:14\r\nLes gendarmes non plus, trop occup\u00e9s\r\n    \u00e0 copuler en tandem oppos\u00e9.\r\n\r\n10:33:06:19  10:33:10:07\r\n     On les confond parfois\r\n       mais le n\u00e9crophore\r\n\r\n10:33:10:11  10:33:13:17\r\nne partage en rien leur mode de vie,\r\n\r\n10:33:13:22  10:33:18:08\r\n  tout au plus ils se croisent\r\n      les jours de march\u00e9.\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:23:16\r\n    Le projet de reproduction\r\n      commence \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n10:33:23:21  10:33:27:06\r\n            Ensemble,\r\n  les m\u00e2les embaument la souris\r\n\r\n10:33:27:11  10:33:32:14\r\n    d\u2019un message d\u2019amour pour\r\nune femelle qui se fait attendre.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:38:02\r\n       Or, le temps presse\r\n     car la souris int\u00e9resse\r\n\r\n10:33:38:07  10:33:44:00\r\n  toutes sortes de charognards,\r\ncomme les mouches ou les rapaces.\r\n\r\n10:33:44:05  10:33:46:23\r\n    Toujours pas de femelle.\r\n\r\n10:33:47:04  10:33:51:08\r\n       Le groupe de m\u00e2les\r\n    enfouit alors la souris.\r\n\r\n10:33:56:04  10:34:01:13\r\n  Les fun\u00e9railles sont rapides \r\n afin que le corps reste intact.\r\n\r\n10:34:01:18  10:34:06:11\r\nLes m\u00e2les n\u00e9crophores repoussent\r\n   les mouches opportunistes\r\n\r\n10:34:06:15  10:34:08:16\r\n       qui veulent pondre.\r\n\r\n10:34:14:03  10:34:18:16\r\n  Enfin, la souris de 300 fois\r\n    leur poids est \u00e0 l\u2019abri.\r\n\r\n10:34:20:18  10:34:24:11\r\n      Une femelle arrive, \r\n     attir\u00e9e par un m\u00e9lange\r\n\r\n10:34:24:15  10:34:28:05\r\n      de parfums \u00e9rotiques\r\n      et de souris morte.\r\n\r\n10:34:28:10  10:34:31:11\r\nLes m\u00e2les copulent tous avec elle.\r\n\r\n10:34:31:16  10:34:34:13\r\n          C\u2019est \u00e0 celui\r\n   qui se montre le plus fort.\r\n\r\n10:34:36:15  10:34:42:11\r\nQuelques jours plus tard, la souris\r\n    est m\u00e9tamorphos\u00e9e en cabane\r\n\r\n10:34:42:16  10:34:46:00\r\n     pour une petite dizaine\r\n        de b\u00e9b\u00e9s larves.\r\n\r\n10:34:49:05  10:34:53:09\r\n Le m\u00e2le qui n\u2019est pas forc\u00e9ment\r\n        le p\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n10:34:53:13  10:34:57:10\r\n       nourrit les b\u00e9b\u00e9s\r\n en alternance avec la femelle.\r\n\r\n10:34:57:14  10:35:01:20\r\n  Autrement, il monte la garde\r\n      et chasse les rivaux\r\n\r\n10:35:02:01  10:35:06:18\r\n mauvais perdants qui repartent\r\n  les ailes entre les jambes.\r\n\r\n10:35:06:23  10:35:09:14\r\n   La strat\u00e9gie du n\u00e9crophore,\r\n\r\n10:35:09:19  10:35:13:20\r\n      celui qui transforme\r\n  les morts en vivants, a pay\u00e9.\r\n\r\n10:35:14:01  10:35:17:11\r\n      Ce magicien volant, \r\n      protecteur d\u2019enfants\r\n\r\n10:35:17:16  10:35:20:20\r\nqui ne sont pas forc\u00e9ment les siens.\r\n\r\n10:35:21:01  10:35:27:23\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:35:28:04  10:35:38:12\r\n...\r\n\r\n10:35:45:11  10:35:50:02\r\n  Dans le grand espace du parc\r\n     animalier de Pescheray\r\n\r\n10:35:50:07  10:35:55:14\r\ndans la Sarthe, les loups ne peuvent\r\n    ni se perdre, ni s\u2019\u00e9chapper.\r\n\r\n10:35:55:19  10:36:01:12\r\n    Les comp\u00e9tences paternelles\r\nsont malgr\u00e9 tout mises \u00e0 l\u2019\u00e9preuve.\r\n\r\n10:36:01:17  10:36:06:13\r\n   L\u2019image du loup est souvent\r\n  celle d\u2019une esp\u00e8ce agressive,\r\n\r\n10:36:06:18  10:36:09:17\r\npourtant il se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un p\u00e8re\r\n\r\n10:36:09:22  10:36:14:10\r\n  extr\u00eamement doux et pr\u00e9sent \r\n  pour l\u2019\u00e9ducation des petits.\r\n\r\n10:36:14:14  10:36:20:11\r\n Il n\u2019y a que le m\u00e2le dominant qui\r\npuisse s\u2019accoupler avec la femelle.\r\n\r\n10:36:20:16  10:36:22:22\r\n  C\u2019est la r\u00e8gle dans la harde,\r\n\r\n10:36:23:03  10:36:27:11\r\ncette petite communaut\u00e9 familiale\r\n      dont il est le chef.\r\n\r\n10:36:27:15  10:36:31:13\r\n   Son privil\u00e8ge est cependant\r\n     accompagn\u00e9 d\u2019un devoir,\r\n\r\n10:36:31:18  10:36:35:07\r\n  celui de constamment veiller\r\n        sur ses enfants.\r\n\r\n10:36:35:11  10:36:39:05\r\n      Si le leader manque\r\n   \u00e0 ses obligations de p\u00e8re,\r\n\r\n10:36:39:10  10:36:44:05\r\n  alors ses compagnons de meute\r\n     ne le respectent plus.\r\n\r\n10:36:46:17  10:36:52:10\r\nEn revanche, si ce qu\u2019il fait est \r\njuste et dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du groupe,\r\n\r\n10:36:52:14  10:36:56:08\r\n   il remporte leur confiance\r\n      et leur soumission.\r\n\r\n10:37:02:22  10:37:08:04\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:37:08:09  10:37:12:11\r\n...\r\n\r\n10:37:12:16  10:37:16:16\r\nIl arrive que les jeunes louveteaux\r\n           se faufilent\r\n\r\n10:37:16:21  10:37:21:15\r\nsous les ronces dans des recoins\r\n   inaccessibles aux adultes\r\n\r\n10:37:21:20  10:37:26:14\r\n   et \u00e9chappent temporairement\r\n   \u00e0 la surveillance du p\u00e8re.\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:30:16\r\n...\r\n\r\n10:37:30:21  10:37:43:13\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:37:43:18  10:37:48:17\r\n   L\u2019inqui\u00e9tude et le stress \r\n   se manifestent rapidement.\r\n\r\n10:37:48:22  10:37:54:11\r\n    Son instinct lui commande\r\nde reformer le groupe au complet.\r\n\r\n10:37:54:16  10:38:00:03\r\n...\r\n\r\n10:38:00:08  10:38:04:07\r\n    Il se sert de son odorat\r\n          si d\u00e9velopp\u00e9\r\n\r\n10:38:04:11  10:38:07:18\r\nqu'il sent plus loin qu'il ne voit.\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:11:17\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:38:11:22  10:38:18:00\r\n...\r\n\r\n10:38:18:05  10:38:23:01\r\n    Le jeune loup a pourtant\r\n une bonne raison de s\u2019\u00e9loigner.\r\n\r\n10:38:23:06  10:38:25:07\r\n     Il approche du sevrage.\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:29:17\r\n   \u00c0 cet \u00e2ge, le lait maternel\r\n    ne passe plus tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:38:29:22  10:38:41:23\r\n...\r\n\r\n10:38:42:04  10:38:44:05\r\n     Son p\u00e8re serait capable\r\n\r\n10:38:44:10  10:38:48:20\r\nde le rechercher sur des kilom\u00e8tres\r\n       et des jours durant.\r\n\r\n10:38:54:14  10:38:59:00\r\n Quand les regards se croisent,\r\n      le stress redescend.\r\n\r\n10:38:59:05  10:39:04:21\r\n...\r\n\r\n10:39:05:02  10:39:08:19\r\n     Ici, la fugue ne dure \r\n     jamais tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:39:09:00  10:39:12:16\r\n            N\u00e9anmoins,\r\nelle est toujours prise au s\u00e9rieux\r\n\r\n10:39:12:21  10:39:15:11\r\npar un p\u00e8re vigilant et d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n10:39:15:16  10:39:18:01\r\n...\r\n\r\n10:39:18:06  10:39:22:15\r\n Il a fait preuve de solidarit\u00e9\r\n       pour ses enfants.\r\n\r\n10:39:22:20  10:39:26:09\r\n           En retour,\r\n  ils lui rendent l\u2019ob\u00e9issance.\r\n\r\n10:39:26:13  10:39:34:00\r\n...\r\n\r\n10:39:34:05  10:39:38:11\r\n       Les loups offrent ici\r\nune autre image de leur communaut\u00e9,\r\n\r\n10:39:38:16  10:39:42:09\r\n         certes dirig\u00e9e\r\n    par un p\u00e8re autoritaire.\r\n\r\n10:39:42:13  10:39:45:18\r\n        Une patte de fer\r\n    dans un gant de velours.\r\n\r\n10:39:45:23  10:39:57:07\r\n...\r\n\r\n10:39:57:11  10:40:01:01\r\n   Quand les \u00e9l\u00e9ments naturels\r\n          s\u2019en m\u00ealent,\r\n\r\n10:40:01:06  10:40:04:13\r\n      l\u2019instinct paternel\r\n   s\u2019exprime en grand format.\r\n\r\n10:40:04:18  10:40:09:11\r\nAu coeur des montagnes Rocheuses\r\n   du Wyoming aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n10:40:09:15  10:40:13:08\r\n          les rivi\u00e8res\r\n sont omnipr\u00e9sentes, puissantes.\r\n\r\n10:40:13:12  10:40:17:09\r\n   Mais pas de quoi d\u00e9courager\r\n         le p\u00e8re castor\r\n\r\n10:40:17:13  10:40:22:11\r\n de s\u2019approprier un territoire,\r\n   et d\u2019y fonder une famille.\r\n\r\n10:40:22:15  10:40:27:00\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:40:27:05  10:40:31:12\r\n      Ce rongeur discret,\r\nlongtemps victime des trappeurs,\r\n\r\n10:40:31:17  10:40:36:02\r\nest plut\u00f4t du genre \u00e0 vivre cach\u00e9\r\n       pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n10:40:36:07  10:40:39:08\r\nIl faut m\u00eame une cam\u00e9ra infrarouge\r\n\r\n10:40:39:12  10:40:45:01\r\npour p\u00e9n\u00e9trer son univers intime\r\nplong\u00e9 dans l\u2019obscurit\u00e9 totale.\r\n\r\n10:40:45:06  10:40:49:20\r\n Un cocon familial o\u00f9 il habite\r\n       avec une compagne,\r\n\r\n10:40:50:01  10:40:53:17\r\n         fid\u00e8le \u00e0 vie,\r\n  et m\u00e8re de nombreux enfants,\r\n\r\n10:40:53:22  10:40:58:03\r\n     certains nouveaux n\u00e9s, \r\n    d\u2019autres presque adultes.\r\n\r\n10:40:58:08  10:41:04:12\r\n      Les castors couinent\r\n\r\n10:41:04:17  10:41:11:00\r\nAttentionn\u00e9, le p\u00e8re veille \u00e0 ce que\r\nchacun ait une combinaison \u00e9tanche,\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:14:11\r\n        bien entretenue\r\n     et enduite de graisse.\r\n\r\n10:41:15:16  10:41:18:15\r\n Un p\u00e8re qui cajole et bricole.\r\n\r\n10:41:18:20  10:41:24:04\r\n    En effet, le m\u00e2le castor\r\n aide sa famille par le travail.\r\n\r\n10:41:25:21  10:41:29:11\r\n    Il construit tout d\u2019abord\r\n       un logement solide.\r\n\r\n10:41:29:15  10:41:32:22\r\n            La hutte\r\n  est une forteresse imprenable\r\n\r\n10:41:33:03  10:41:36:14\r\n           recouverte\r\n  d\u2019un rempart de bois \u00e9tanche\r\n\r\n10:41:36:19  10:41:41:15\r\n     install\u00e9 sur la terre\r\n  mais juste au bord de l\u2019eau.\r\n\r\n10:41:41:20  10:41:47:13\r\nUne astuce intelligente pour cr\u00e9er\r\n une entr\u00e9e immerg\u00e9e et secr\u00e8te.\r\n\r\n10:41:50:02  10:41:56:02\r\n   Mais l\u2019\u00e9t\u00e9, le niveau de l\u2019eau\r\npeut baisser, l\u2019hiver il peut geler.\r\n\r\n10:41:56:07  10:42:00:11\r\n       Bref, comment faire\r\n  pour s\u2019assurer tous risques ?\r\n\r\n10:42:02:01  10:42:06:05\r\n     Construire un barrage\r\n   sur le bras de la rivi\u00e8re,\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:10:08\r\n       en cr\u00e9ant soi-m\u00eame\r\nun petit lac rien que pour soi !\r\n\r\n10:42:12:00  10:42:17:00\r\n   La construction titanesque\r\n   est un patrimoine transmis\r\n\r\n10:42:17:05  10:42:22:17\r\n   sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations,\r\nqu\u2019il faut sans cesse entretenir.\r\n\r\n10:42:29:04  10:42:33:21\r\n   \u00c9quip\u00e9 de quatre incisives,\r\n     d\u2019une excellente vision\r\n\r\n10:42:34:02  10:42:37:19\r\n         lui permettant\r\n  de travailler aussi la nuit,\r\n\r\n10:42:38:00  10:42:42:08\r\n        le papa bricoleur\r\ns\u2019invente b\u00fbcheron professionnel.\r\n\r\n10:42:42:12  10:42:46:21\r\n  Il choisit les bois tendres,\r\n      ronge avec t\u00e9nacit\u00e9\r\n\r\n10:42:47:02  10:42:51:00\r\n     pendant plusieurs nuits\r\n       les \u00e9normes arbres,\r\n\r\n10:42:51:05  10:42:54:06\r\ntout en prenant de gros risques.\r\n\r\n10:42:54:11  10:43:09:11\r\n...\r\n\r\n10:43:09:16  10:43:13:10\r\n            \u00c9lagage,\r\ntransport terrestre et aquatique,\r\n\r\n10:43:13:14  10:43:18:13\r\n  qu\u2019il pleuve ou qu\u2019il vente, \r\n tant\u00f4t menuisier, tant\u00f4t ma\u00e7on,\r\n\r\n10:43:18:18  10:43:24:05\r\n   le p\u00e8re castor se consacre\r\ncorps et \u00e2me \u00e0 son mikado g\u00e9ant.\r\n\r\n10:43:24:10  10:43:26:03\r\n         Le castor ronge\r\n\r\n10:43:29:15  10:43:34:14\r\n Et comme toujours en bricolage,\r\n    ce n\u2019est jamais termin\u00e9.\r\n\r\n10:43:42:12  10:43:47:18\r\n         Musique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:43:47:23  10:43:50:15\r\n  Avant de retrouver les siens,\r\n\r\n10:43:50:20  10:43:53:13\r\n         le p\u00e8re castor \r\n        fait les courses.\r\n\r\n10:43:53:18  10:43:56:11\r\n Feuilles et branches de saules,\r\n\r\n10:43:56:15  10:44:00:08\r\n       un menu v\u00e9g\u00e9tarien\r\n     pour toute la famille.\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:09:02\r\n   Il lib\u00e8re ainsi la femelle\r\n     des t\u00e2ches fatigantes\r\n\r\n10:44:09:07  10:44:11:16\r\n   et des sorties dangereuses.\r\n\r\n10:44:11:21  10:44:15:20\r\n   Celle-ci peut se consacrer\r\n   \u00e0 l\u2019allaitement des jeunes\r\n\r\n10:44:16:01  10:44:18:10\r\n   qui engraissent rapidement.\r\n\r\n10:44:18:14  10:44:22:23\r\n      Dans ce nid douillet\r\n  o\u00f9 le service est impeccable,\r\n\r\n10:44:23:04  10:44:27:23\r\nla famille s\u2019agrandit chaque ann\u00e9e\r\n     de deux \u00e0 quatre petits.\r\n\r\n10:44:28:04  10:44:30:16\r\n  Aujourd\u2019hui la place manque.\r\n\r\n10:44:30:21  10:44:36:09\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:44:36:13  10:44:39:17\r\n...\r\n\r\n10:44:39:22  10:44:44:06\r\n  Le plus \u00e2g\u00e9 est sur le point \r\n  de quitter le cocon familial.\r\n\r\n10:44:46:01  10:44:49:09\r\n      Son p\u00e8re l\u2019accompagne\r\n       pour une promenade.\r\n\r\n10:44:51:12  10:44:57:02\r\nLe jeune castor choisit ce moment\r\n pour faire demi-tour et partir.\r\n\r\n10:44:57:07  10:45:02:02\r\n     Il est temps pour lui\r\nde construire une nouvelle hutte\r\n\r\n10:45:02:07  10:45:06:23\r\nau bord du lac, pour y faire vivre\r\n       ses propres enfants\r\n\r\n10:45:07:04  10:45:11:17\r\n      et devenir \u00e0 son tour\r\n  un p\u00e8re d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 ses proches.\r\n\r\n10:45:11:22  10:45:15:12\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:45:15:17  10:45:25:12\r\n...\r\n\r\n10:45:25:17  10:45:30:11\r\nPour le p\u00e8re macaque de Barbarie,\r\n      aussi appel\u00e9 \"magot\",\r\n\r\n10:45:30:15  10:45:35:05\r\ns\u2019\u00e9puiser \u00e0 la t\u00e2che tel un castor\r\n      n\u2019est pas concevable.\r\n\r\n10:45:39:07  10:45:44:19\r\n    Il d\u00e9die beaucoup de temps\r\n\u00e0 la sieste et au contact corporel.\r\n\r\n10:45:45:00  10:45:49:12\r\n...\r\n\r\n10:45:49:17  10:45:52:22\r\nCes moments partag\u00e9s sont le ciment\r\n\r\n10:45:53:03  10:45:56:23\r\n     d\u2019une grande communaut\u00e9\r\n      de 30 \u00e0 50 individus.\r\n\r\n10:45:59:12  10:46:05:12\r\n Le groupe est form\u00e9 des fr\u00e8res, \r\nsoeurs, parents, oncles et tantes.\r\n\r\n10:46:05:17  10:46:10:11\r\nMais les liens entre les membres\r\n      sont tr\u00e8s complexes.\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:15:06\r\n     Dans un espace sauvage,\r\n il est difficile de les suivre.\r\n\r\n10:46:15:11  10:46:23:11\r\n...\r\n\r\n10:46:23:15  10:46:27:02\r\n    \u00c0 la Montagne des Singes\r\n    de Kintzheim, en Alsace,\r\n\r\n10:46:27:07  10:46:31:18\r\n      o\u00f9 les magots vivent\r\nen semi-libert\u00e9, on a pu observer\r\n\r\n10:46:31:23  10:46:36:12\r\n  des comportements parentaux \r\n  d\u2019une richesse insoup\u00e7onn\u00e9e.\r\n\r\n10:46:44:09  10:46:47:03\r\n         Musique comique\r\n\r\n10:46:47:08  10:46:50:03\r\nCette grande for\u00eat est un royaume.\r\n\r\n10:46:52:04  10:46:54:04\r\n    Et le roi est un enfant.\r\n\r\n10:46:54:09  10:47:01:06\r\n...\r\n\r\n10:47:01:11  10:47:06:11\r\n  Pour lui, les autres singes \r\n  sont des peluches rigolotes.\r\n\r\n10:47:06:15  10:47:15:11\r\n...\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:19:10\r\n         Ce jeune prince\r\n      sait qui est sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:47:20:15  10:47:24:13\r\n        Mais comme maman\r\n  a eu beaucoup de partenaires,\r\n\r\n10:47:24:18  10:47:27:15\r\nil ne sait pas qui est son p\u00e8re.\r\n\r\n10:47:27:20  10:47:30:11\r\n   Ce pourrait \u00eatre celui-ci.\r\n\r\n10:47:30:16  10:47:32:07\r\n          Ou celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:47:33:16  10:47:35:07\r\n         Lui, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:40:14\r\n...\r\n\r\n10:47:40:19  10:47:43:08\r\n  Non, tiens, plut\u00f4t celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:47:44:09  10:47:47:13\r\n          Peu importe\r\n    car pour le jeune magot,\r\n\r\n10:47:47:18  10:47:50:22\r\n         tous les m\u00e2les\r\n    jouent leur r\u00f4le de p\u00e8re.\r\n\r\n10:47:51:03  10:47:55:23\r\n  Tous ces g\u00e9niteurs possibles,\r\n    appelons-les beaux-p\u00e8res,\r\n\r\n10:47:56:04  10:47:58:14\r\n  sont pr\u00eats \u00e0 rendre service.\r\n\r\n10:48:01:14  10:48:04:03\r\n  Quand il appelle au secours,\r\n\r\n10:48:04:08  10:48:08:20\r\n  il y a toujours un volontaire\r\n   pour lui porter assistance.\r\n\r\n10:48:14:10  10:48:17:19\r\n         Le nez amoch\u00e9,\r\n     c\u2019est le m\u00e2le dominant.\r\n\r\n10:48:18:00  10:48:20:16\r\nIl est tr\u00e8s attentif \u00e0 l\u2019enfant.\r\n\r\n10:48:20:21  10:48:26:04\r\n Et tant que celui-ci reste \u00e0 ses\r\nc\u00f4t\u00e9s, il lui offre sa protection.\r\n\r\n10:48:26:09  10:48:29:23\r\n       Mais les m\u00e9dailles\r\n    ont toujours deux faces.\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:32:15\r\n  Il arrive que le petit prince\r\n\r\n10:48:32:20  10:48:36:11\r\n       se retrouve r\u00e9duit\r\n    au rang de simple objet,\r\n\r\n10:48:36:15  10:48:38:16\r\n     et que les beaux-papas\r\n\r\n10:48:38:21  10:48:42:07\r\n        se transforment\r\n   en d\u2019\u00e9tranges personnages.\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:46:18\r\n      Brusquement kidnapp\u00e9,\r\n   le petit magot est malmen\u00e9,\r\n\r\n10:48:46:23  10:48:51:09\r\n  pour servir un rituel unique\r\n   aux macaques de barbarie.\r\n\r\n10:48:51:13  10:48:54:13\r\n  Les singes claquent des dents\r\n\r\n10:48:54:18  10:48:58:15\r\n       Un m\u00e2le inf\u00e9rieur\r\n  dans la hi\u00e9rarchie du groupe\r\n\r\n10:48:58:20  10:49:00:23\r\n   se sert de lui comme cadeau\r\n\r\n10:49:01:04  10:49:05:09\r\n    pour gagner la sympathie\r\n   d\u2019un m\u00e2le plus haut plac\u00e9.\r\n\r\n10:49:06:17  10:49:11:14\r\nUne sorte d'alliance diplomatique\r\n qui organise la grande famille.\r\n\r\n10:49:11:19  10:49:14:12\r\nPour exprimer leur satisfaction,\r\n\r\n10:49:14:17  10:49:20:00\r\nles deux m\u00e2les claquent publiquement\r\n      et bruyamment des dents.\r\n\r\n10:49:20:05  10:49:25:22\r\n...\r\n\r\n10:49:30:12  10:49:33:01\r\n  Mais cela ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n10:49:33:06  10:49:37:07\r\n  Les m\u00e2les s\u2019approprient aussi\r\n         le jeune magot\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:41:14\r\n     pour montrer \u00e0 la m\u00e8re\r\n   qu\u2019ils s\u2019en occupent bien.\r\n\r\n10:49:41:19  10:49:44:21\r\n Le but est de s\u00e9duire la maman\r\n\r\n10:49:45:02  10:49:49:19\r\n    et d\u2019avoir sa pr\u00e9f\u00e9rence\r\npour les prochains accouplements.\r\n\r\n10:49:50:00  10:49:53:07\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:49:53:11  10:50:07:21\r\n...\r\n\r\n10:50:08:02  10:50:12:23\r\n       Au bout du compte,\r\n peu importe le nombre de papas\r\n\r\n10:50:13:04  10:50:15:10\r\n   et s\u2019ils le sont vraiment.\r\n\r\n10:50:15:14  10:50:18:11\r\n L\u2019important pour le b\u00e9b\u00e9 magot,\r\n\r\n10:50:18:16  10:50:24:06\r\n    c\u2019est que chaque fois qu\u2019il\r\nen a besoin, il y a un m\u00e2le pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:50:27:13  10:50:29:06\r\n             Tendre.\r\n\r\n10:50:31:07  10:50:32:20\r\n         Et affectueux.\r\n\r\n10:50:33:01  10:50:37:16\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:50:37:21  10:50:46:20\r\n...\r\n\r\n10:50:47:01  10:50:49:00\r\n          Un coq chante\r\n\r\n10:50:51:16  10:50:56:10\r\n   Dans la nature, il y a donc\r\n plusieurs mani\u00e8res d\u2019\u00eatre p\u00e8re.\r\n\r\n10:50:56:14  10:51:00:04\r\n      Alors, comment savoir\r\n     laquelle est la bonne ?\r\n\r\n10:51:00:09  10:51:03:22\r\n       Qui est un bon papa\r\n      et qui ne l\u2019est pas ?\r\n\r\n10:51:04:03  10:51:07:13\r\n      M\u00eame quand on croit\r\n qu\u2019il ne s\u2019occupe pas de nous,\r\n\r\n10:51:07:18  10:51:11:20\r\npeut-\u00eatre est-il quand m\u00eame vigilant\r\n           et protecteur.\r\n\r\n10:51:12:01  10:51:15:16\r\n       Quoi qu\u2019il en soit,\r\n il donne souvent une direction,\r\n\r\n10:51:15:21  10:51:21:15\r\n qu\u2019elle soit bonne ou pas ou qu\u2019il\r\nait un peu la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n10:51:32:06  10:51:35:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Cardeilhac, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667783", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027108", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9941E27A-CD38-4D1C-B4E5-153B7DBECF1E", "internalArchiveId": "9941E27A-CD38-4D1C-B4E5-153B7DBECF1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " Audioguide : Reykjavik, l'int\u00e9grale", "publicationDate": "2016-12-10T00:00:00Z", "summary": "C'est un pays farouchement autonome et ind\u00e9pendant.\r\nL'Islande n'aime pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse, ou m\u00eame musicale; et c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e0 en voir le vivier d'artistes et de productions issues de Reykjavik.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission de d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193857", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 10.12.2016", "Reykjavik, l'int\u00e9grale / AUDIE_2016-12-10T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 10.12.2016", "Reykjavik, l'int\u00e9grale / AUDIE_2016-12-10T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["C'est un pays farouchement autonome et ind\u00e9pendant.\n\nL'Islande n'aime pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse, ou m\u00eame musicale; et c\u2019est plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e0 en voir le vivier d\u2019artistes et de productions issues de Reykjavik.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission de d\u00e9cembre 2015.", "C'est un pays farouchement autonome et ind\u00e9pendant.\n\nL'Islande n'aime pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse, ou m\u00eame musicale; et c\u2019est plut\u00f4t r\u00e9jouissant \u00e0 en voir le vivier d\u2019artistes et de productions issues de Reykjavik.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission de d\u00e9cembre 2015."], "variantIds": ["ece-8193858", "ece-8193857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T13:09:40Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nOui, comme l'on dit tout \u00e0 quitter de m\u00eame avec nous des connaissances, alors si c'est pour dire s'il s'appelle m\u00eame c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [84%] :\r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les mots fran\u00e7ais certains prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [90%] :\r\nFarouchement autonome et ind\u00e9pendant, l'Islande, puisque c'est d'elle qu'on parle m\u00eame pas se faire dicter son comportement, que ce soit en mati\u00e8re politique, religieuse ou m\u00eame musicale et c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant en voir le vivier d'artistes et de producteurs issues de Reykjavik, c'est pour cette raison et parce qu'on ne parle jamais assez de l'Islande audioguides y consacre une \u00e9mission toute enti\u00e8re saluons pour commencer l'entr\u00e9e de l'une des arts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [67%] :\r\nChristophe est plus international de Ricky avec voici Emiliana Torini bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [66%] :\r\nAh ben l\u00e0 je vois ici, c'est une certaine une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre que c'est la langue, ce qui n'est certainement de et \u00e0 \u00e7a, c'est pas pertinent m\u00eame est passer l'et aussi c'\u00e9tait la poubelle comit\u00e9 alors que c'est. \r\nEt il y a \u00e0 nous \u00e7a d'inhabituel mais l'du poil \u00e0 sa sortie pour que c'est beau, il est fait et pour ce soir, Malaga donc pas \u00e0 et \u00e0 l'ouest d'il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 cette situation est tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [71%] :\r\nBonjour, c'est \u00e7a Poujet parce qu'il a ravag\u00e9 la de et c'est ce qui du coup point si la la G\u00e9orgie, la mairie de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [68%] :\r\nUn mini- Emiliana Torini dans audioguides qui sortirait aujourd'hui Paris qui AVIC ne d\u00e9marrons l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [92%] :\r\nJ'estime Weber n'est pas le 1er artiste \u00e0 choisir les paysages spectaculaires de l'Islande pour tourner l'un de ses clips, mais c'est la 1\u00e8re fois que cela semble poser probl\u00e8me \u00e0 l'industrie du tourisme de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:32) [65%] :\r\nC'est \u00e7a, de d\u00e9velopper une th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:35) [89%] :\r\nLes images du clip \u00e0 l'Cherioux sponsoris\u00e9s par le gouvernement islandais inqui\u00e8te \u00e0 ce que l'on apprend dans un article de La Tribune de Gen\u00e8ve, Justine Beeler gambadent all\u00e8grement dans plusieurs zones interdites aux visiteurs se r\u00f4le dans la mousse qui s'av\u00e8re \u00eatre une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e se baigne dans un lac glac\u00e9 dans lequel sont morts d'hypothermie plusieurs baigneurs inconscient et prend la pose sur des falaises en flirtant dangereusement avec le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [89%] :\r\nPr\u00e9cipice le site du Guide de l'Islande, reste lui aussi la liste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [83%] :\r\nDes comportements Zinio du Canadien il y a fort \u00e0 parier que 100 Bj\u00f6rk Hoffmann Storz et tous ces groupes au succ\u00e8s mondial Justine penserai toujours aujourd'hui que l'Islande est une cha\u00eene de magasins de cr\u00e8me glac\u00e9e, heureusement, la popularit\u00e9 de Lille n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi probl\u00e9matique rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [58%] :\r\nTout \u00e0 donc ben on passe c'est \u00e7a comme une non, il y a un concept. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:31) [88%] :\r\nOn peut m\u00eame dire qu'avant les ann\u00e9es 80, personne n'imaginait qu'une musique autre que folklorique puisse \u00e9merger de cette contr\u00e9e \u00e9loign\u00e9e de tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [75%] :\r\nTout est ouvert, l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:41) [78%] :\r\nEn 2015, l'Islande, compte 332000 00 2 habitants et restent farouchement attach\u00e9es \u00e0 ces croyances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [93%] :\r\nOn dit que plus de 60 pourcent de de la population croit en l'existence des elfes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:54) [90%] :\r\nMieux encore pour protester contre les subsides vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise, en Islande, des milliers d'habitants ont choisi de rejoindre une toute nouvelle religion fra\u00eechement cr\u00e9\u00e9e le Suisse me qui plonge ses racines dans l'antique Summer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [88%] :\r\nPara\u00eet -t-il le but est uniquement bien s\u00fbr de retourner aux fid\u00e8les de cette nouvelle fois leur part vers\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise luth\u00e9rienne il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:16) [84%] :\r\nIl vous raconte tout \u00e7a, c'est parce que c'est fondamental d'avoir un aper\u00e7u de ces d\u00e9tails qui font toute la saveur de l'Islande pour comprendre comment ce pays est devenu un foyer artistique et surtout un aimant artistes aujourd'hui s'y sont install\u00e9es, par exemple, le chanteur John Glenn mais aussi Damon Albarn qui poss\u00e8de une maison H\u00e9lios Connor qui s'y rend fr\u00e9quemment entre autres aujourd'hui qui a, qui est \u00e0 la pointe de l'hipster poss\u00e8de les meilleurs labels et meilleur magasin de 10. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:43) [88%] :\r\nAu monde si aujourd'hui tous les amateurs de musique r\u00eave de visiter l'Islande, c'est gr\u00e2ce au Sugar qui Cubes, l'un des anciens groupes de Bj\u00f6rk et assis grosses pour et une harpe, l'ancien chanteur du groupe punk Cuperly dans lequel Bj\u00f6rk a fait scandale en apparaissant enceinte \u00e0 20 ans mais en apparaissant 14, il faut chercher les racines de l'identit\u00e9 musicale de l'Islande dans le mouvement anarcho- punk des ann\u00e9es 80 et c'est donc l\u00e0 que nous allons commencer notre aventure, une aventure qui je vous le promets sera haute en couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [70%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:39) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:54) [91%] :\r\nOui, oui. \r\nPoint et donc \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:24) [62%] :\r\nPour divers points notre syst\u00e8me, c'\u00e9tait un plan c'est au moins 2 points, a su il y a une chose positive de pour faire le point, donc il y a pas. \r\nPointant le poids voil\u00e0 point d'un point \u00e0 dire oui, et du public qui a \u00e9t\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:12) [65%] :\r\nOn voit d'amour par monsieur Jospin oui oui oui, et \u00e7a \u00e7a pour vol pour des papiers comme \u00e7a, \u00e7a respire mieux faire d'invit\u00e9, oui c'est \u00e7a, point ben dites donc monsieur nous dit quand m\u00eame de \u00e7a va pas d'pour sa renomm\u00e9e que oui et l'enseignement donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:23) [69%] :\r\nLa absolument est tr\u00e8s point mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [80%] :\r\nDans l'ordre d'apparition d'audioguides c'\u00e9tait Pavement distance elle na\u00eet n'aime pas ailleurs, puis Gus Gus, sans doute la formation \u00e9lectronique la plus fameuse de qui a, que nous avions mis en rep\u00e9rage \u00e0 l'\u00e9poque, audioguide continue son aventure islandaise guide la musique avec sous- titres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:31) [84%] :\r\n\u00e0 ce qu'on dit, l'Islande est le dernier pays d'Europe \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 peupl\u00e9e \u00e0 partir du IXe si\u00e8cle, par des Norv\u00e9giens men\u00e9e par une gaule, fours \u00e0 Nahr sonne officiellement d\u00e9sign\u00e9 comme le tout 1er colon islandais de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:45) [77%] :\r\nAvant \u00e7a, on pense qu'un certain Pete et Arras explorateur grec avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert City le 4\u00e8me si\u00e8cles, lieu qui leur est nomm\u00e9e Thul\u00e9, toujours est -il que quand une Golf ou arnaque sonne notre 1er colon fonde le village qui deviendra Recchi avec avec ses esclaves irlandais an 874 il ne trouve comme habitant que quelques moines qui avaient trouv\u00e9 que le climat de l'\u00eele \u00e9tait propice \u00e0 la m\u00e9ditation. \r\nEn gros, Islande alors par les Vikings qui part tenta l'aventure d\u00e9couvre gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9ric le Rouge banni d'Islande, le Groenland o\u00f9 ils ne parviendront pas \u00e0 s'\u00e9tablir durablement puis gr\u00e2ce au fils d'Erik le Rouge Life Ericsson, les Vikings Islande accostent sur la baie de Terre-Neuve le vilain d'd\u00e9couvrant le continent am\u00e9ricain, bien avant les autres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:34) [83%] :\r\nC'est alors l'\u00e2ge des grandes sagas que raconte l'escalade parmi eux et un peu plus tard, on trouve un Moine d\u00e9nomm\u00e9 Rist Hurlu sonne qui \u00e9crit, l'\u00c9tat, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres po\u00e8mes de la mythologie viking, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui si aujourd'hui Marvel peut frimer avec Thor, Loki et tous les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:51) [66%] :\r\nCertains surtout l'univers qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:57) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, au tournant du mill\u00e9naire, arm\u00e9s de quelque 6000 habitants l'Islande traverse beaucoup d'\u00e9preuves, elle se fait colonis\u00e9s par la religion chr\u00e9tienne, ce qui passe assez mal, mais passe tout de m\u00eame, puis elle est oblig\u00e9e de pr\u00eater all\u00e9geance au roi danois apr\u00e8s une guerre civile, elle survit \u00e0 des \u00e9ruption de volcan au nom impronon\u00e7able \u00e0 la peste noire aux \u00e9v\u00eaques, aux Anglais \u00e0 la peste encore aux Ottomans \u00e0 la peste toujours \u00e0 d'autres \u00e9ruptions volcaniques un refroidissement du climat et aux Allemands. \r\nLe 17 janvier 944 l'ind\u00e9pendance de l'Islande est proclam\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum excite alors le roi danois qui se proclamait \u00e9galement roi des Islandais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:36) [95%] :\r\nToutefois, il faut encore patienter quelques d\u00e9cennies pour que la sc\u00e8ne musicale locale fasse parler d'elle hors des fronti\u00e8res, et c'est ce qui nous int\u00e9resse : Rendez -vous donc dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:52) [86%] :\r\nUn article du Yann paru au d\u00e9but 2015, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la jeunesse de la sc\u00e8ne de Reykjavik le journaliste EDF Simpson sur place il y a interview\u00e9 c'est et ceux qui ont assist\u00e9 et particip\u00e9 \u00e0 la transformation de la sc\u00e8ne islandaise entre justement les ann\u00e9es 70 o\u00f9 il n'y avait strictement rien est ce qu'elle est devenue, aujourd'hui, dans les ann\u00e9es 70, je cite, on \u00e9tait un milieu de ce \u00e0 quoi \u00e7a ressemble aujourd'hui, il y avait une seule cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 virtuellement 0 bi\u00e8re un h\u00e9ritage de la prohibition du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et les discoth\u00e8ques avait tu\u00e9 la musique Life. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:26) [86%] :\r\nL'Islande se trouvait donc dans \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame position que le pays un petit peu plus au sud, c'est-\u00e0-dire dans un besoin urgent que les choses changent de ceux qui se sont ouverts \u00e0 notre journaliste EDF Simpson s'accordent \u00e0 dire que le tout 1er punk en Islande \u00e9tait un jeune homme de 14 ans, d\u00e9nomm\u00e9 A\u00efna avec vers l'article qui racontait que Johnny, le chanteur des Sex Pistols, avez -vous mis dans un avion et puis quand \u00e0 parquer la voiture de sa m\u00e8re, \u00e0 un certain moment droit \u00e0 Reykjavik et si la musique \u00e9tait clair, il pouvait capter l'\u00e9mission de John Peel wahou. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:01) [83%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, on a donc enfin qu'un vomi de Johnny Rotten et une \u00e9mission capt\u00e9e par chance par nuit claire c'est fou comme l'histoire, \u00e7a peut tenir \u00e0 toute chose finalement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:55) [96%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:41) [83%] :\r\nLa voix inimitable viande pour illustrer cet audioguide sp\u00e9cial qui nous passons \u00e0 pr\u00e9sent un autre habitant de la capitale islandaise, mais qui n'est pas islandais voici monsieur John Wayne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:53) [62%] :\r\nPoint de groupes, ce qui ne s'est pas occup\u00e9 bon \u00e0 savoir que oui B peut pas on peut pas, \u00e0 ce moment donc venir, je veux dire, voil\u00e0, c'est une poursuit la vue ben ce soir bon bonjour je pense ici assur\u00e9e \u00e0 un peu Patricia en Galice, parce qu'elle a ce monsieur et il y a une r\u00e8gle qui sont la partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:31) [76%] :\r\nPas oui et nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:35) [73%] :\r\n\u00e7a veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:14) [71%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 Christine surtout si sa v\u00e9locit\u00e9, un grand d\u00e9fi, j'ai pass\u00e9 de mode. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:23) [66%] :\r\n3 grammes a m\u00eame craint il y a, bien s\u00fbr, ce qui, l\u00e0 o\u00f9 je suis, ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:32) [63%] :\r\nVous, c'est \u00e7a, et qu'une longue p\u00e9riode d'satisfont ici, ils sont encore au ceux qui sont celles de monsieur point du monde de notre poids et des citoyens et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:49) [63%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:05) [83%] :\r\nLa musique avec sous- titres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:10) [90%] :\r\nIl n'aura fallu qu'un seul pour assimiler l'Islande et la faire basculer dans l'air du punk ce punch, on en a parl\u00e9, c'est une erreur qui \u00e9coutaient les \u00e9missions de John Peel par nuit. \r\nSon p\u00e8re travaillait \u00e0 Londres, apprend-on encore, de la bouche des anciens de Reykjavik, qui ont connu la m\u00e9tamorphose culturelle de la capitale islandaise et qui l'ont racont\u00e9 aux journalistes TF Simpson \u00e0 15 ans \u00e0 l'ENA ene ne savait pas encore qu'il faudrait plus tard aux c\u00f4t\u00e9s de Bj\u00f6rk, puis les femmes Schuller qui toujours avec Bj\u00f6rk, puis qu'il faudrait encore de la musique avec Damon Albarn et enfin de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:50) [88%] :\r\nC'est en 1977 que la ville B\u00e9nard ne change d\u00e9finitivement quand il passe l'\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re, toujours \u00e0 Londres o\u00f9 il a le temps de travail et d'\u00e9tablir des contacts n\u00e9cessaires \u00e0 faire venir se produire en Islande, des noms prestigieux et important de la sc\u00e8ne de l'\u00e9poque, comme l'Espagne, l'heure. \r\nQui furent \u00e0 l'affiche du qui avait parti en 78. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:17) [80%] :\r\nEt les Clash, durant le m\u00eame festival en 1980 plus tard, viendra le tour de de folles et de classe, le groupe \u00e0 la t\u00eate du mouvement anarcho- punk anglais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:30) [79%] :\r\nChez les Islandais, ce qui le mieux musicalement, c'\u00e9tait le post- punk et les froideur de Johnny, les genoux et Cohen de m\u00e8ne du coup une s\u00e9rie de premiers groupes islandais firent leur apparition et un 1er Label ind\u00e9pendant aussi gras associer un magasin de disques qui para\u00eet le fut aussi important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:46) [82%] :\r\nPour le d\u00e9veloppement musicale en 2 brins de de Lille que vous aspirez \u00e0 Londres, suivant le m\u00eame mouvement, beaucoup de groupes existants prirent un virage \u00e0 180 degr\u00e9s et trackers, un genre 48 potaches pour les noirceurs du post- punk exp\u00e9rimental, voire totalement cingl\u00e9. \r\nAh, documentaires, films tourn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sur la sc\u00e8ne de Reykjavik et ses repr\u00e9sentants, o\u00f9 l'on d\u00e9couvre que l'un des groupes b\u00e9b\u00e9 vers\u00e9 dans la performance artistique des poulets sur sc\u00e8ne et pr\u00e9voyait de faire pareil avec un cochon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:20) [90%] :\r\nParmi ces groupes, c'est faire attention \u00e0 la prononciation qui seront les premiers \u00e0 atteindre les oreilles du continent, il y a John Peel, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:27) [80%] :\r\nMonsieur d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:33) [88%] :\r\nLors de leur de leur passage \u00e0 Londres, le groupe avait offert de gros pull-over en laine \u00e0 l'animateur et \u00e0 sa femme et du coup, John Peel avait tellement aim\u00e9 qu'il avait commenc\u00e9 \u00e0 jouer du Sega du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:54) [76%] :\r\nLes choses doivent encore plus s\u00e9rieuse comme s'Kehlmann chanteur de Killing Joke en Islande pour aller jouer avec ce m\u00eame p\u00e8re, Belgique et puis tout s'emballe \u00e0 20 l'alerte enregistr\u00e9e qui et engag\u00e8rent pour court unique en tourn\u00e9e avec eux en Angleterre pour couper l'unique, le groupe de L Art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:22) [84%] :\r\nEt Cohen devait ni m\u00eame de leur c\u00f4t\u00e9 fait perte aussi au primat de l'Islande en allant enregistrer le clip de 4 heures et les photos de la pochette de leur album pas une donn\u00e9e pour glacier de l'\u00eele, l'Islande, mettez donc cette contr\u00e9e lointaine et risible du point de vue musical, elle devenait carr\u00e9ment l'\u00e9picentre du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:14) [71%] :\r\nLes subir kurde en 1987 avec leur 1er \u00e9tape beurre d'qui fut un carton que John Peel mis la main dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:24) [88%] :\r\nAu d\u00e9part, la formation d'superficies aussi le tout 1er groupe islandais \u00e0 conna\u00eetre un succ\u00e8s mondial \u00e9tait une sorte de blague un contre- pied quelque chose de facile et l\u00e9ger pour casser totalement \u00e0 l'image de l'ancien groupe de Bj\u00f6rk et ses comparses d\u00e9nomm\u00e9 couple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:40) [98%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:58) [76%] :\r\nQue l'\u00e9taient les prot\u00e9g\u00e9s du groupe anarcho- punk anglais crasse qui les avait d'ailleurs sign\u00e9 sur leur propre Label, voici un extrait d'une performance \u00e0 la f de Coquelles sur la t\u00e9l\u00e9 islandaise en lutte anti. \r\nIl faut vous imaginer Bj\u00f6rk, enceinte jusqu'au cou, gesticulant \u00e0 gauche et \u00e0 droite comme \u00e0 son habitude, pour les plus \u00e2g\u00e9s, c'est le choc, difficile de croire, pour le moment que dans 7 ans, cette m\u00eame fille qui para\u00eet n'avoir pas plus de 15 ans sera l'une des plus grandes superstars. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:38) [84%] :\r\nUn an \u00e0 peine apr\u00e8s cette apparition couples Split Bj\u00f6rk accouche d'un fils et d'un nouveau groupe, les fameux joker qui oppose, sorte d'hybride proclam\u00e9e entre lobbys Toulouse les Talking Heads qui devait uniquement dur\u00e9e au d\u00e9part, le temps de financer un collectif d'artistes, mais une fois que le groupe puisse signer sur le Label Moine l'Italie Indian ce qui leur Bj\u00f6rk restera pour sa carri\u00e8re solo et une fois que de Genepi lui passer en boucle le 1er single du groupe, le succ\u00e8s fut in\u00e9vitable et surtout internationale. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:08) [62%] :\r\nPoint cette p\u00e9riode initiale d'\u00e7a d'une 7 ans c'est \u00e0 et \u00e0 Lisieux, pas content d'une c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:28) [75%] :\r\nEn parall\u00e8le, les subir, qui oppose les ex- membres de qu'elle avait lanc\u00e9 leur propre Label, ce mec -l\u00e0 et \u00e7a c'\u00e9tait pour l'international, on y publia des po\u00e8mes et des films et des livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:38) [98%] :\r\nEn plus des disques car en Islande, la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'exp\u00e9rimentation sont les ma\u00eetres mots. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:43) [90%] :\r\nEt pour l'anecdote, c'est ce Label qui signera plus tard Sigor Ross, s\u00e9duit par la voix de falsetto du chanteur John si qui pensait -il attirer le jeune public f\u00e9minin. \r\nQuand les journalistes des Simpson, interroge l'ancien clavier de Sigor race \u00e0 propos de ce qui fait v\u00e9ritablement l'identit\u00e9 musicale de l'Islande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:10) [89%] :\r\nEh bien, ce dernier r\u00e9pond : on n'a jamais eu de tradition du public hyst\u00e9rique ou de Beatlemania, on ne se dit pas on va fonder un groupe et on va devenir gros, on se dit plut\u00f4t faisant quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:26) [91%] :\r\nDonc apparemment en Islande et surtout \u00e0 avec tout le monde partage cet avis et tout le monde, \u00e0 un moment donn\u00e9 ou \u00e0 un autre \u00e9t\u00e9 en contact avec cette sc\u00e8ne anarcho- punch y compris Yong-Nam qui fut maire de la capitale de 2011 \u00e0 2014 sur un programme politique, satirique, ancien bassiste dans un groupe punk, com\u00e9dien et humoriste hier ne d\u00e9marre \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son \u00e9lection en 2010 en se faisant tatouer sur le bras, le logo du groupe crasse des choses pareilles, \u00e7a ne s'invente pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:59) [67%] :\r\nMonsieur, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:39) [73%] :\r\nEn 1996 Blur enregistre une partie de l'album de Blur \u00e0 Recchia \u00e0 Victor Studio dont ce fameux h\u00f4pital la suite dans le guide avec la formation de Pardilla Hanson dingue Guingamp. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:17) [82%] :\r\nLe propos officiels. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:20) [83%] :\r\nParadis des magasins de disques qui existe et ils s'appellent toc toc le sadique, c'est qu'il est un petit peu loin mais avec un peu de courage, vous y serez en une douzaine d'heures moyennant moins de 1000 francs, une fois arriv\u00e9 \u00e0 re- Kerik puisqu'il se trouve \u00e0 avec prenez la la veulent aussi gauche, l'une des plus grandes avenues rectilignes de la capitale puis arr\u00eatez -vous un moment dans cette petite b\u00e2tisse au toit Vert, \u00e0 l'enseigne jaune. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:43) [99%] :\r\nVous ne le regretterez pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:48) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 beaucoup de magasins nous donne impression de nous faire crouler sous le choix de produits class\u00e9s dans des cat\u00e9gories arbitraire nous intimant l'ordre de ne d\u00e9p\u00eacher de consommer total veut teneur nous dit : vous avez tout votre temps et si vous venez vous asseoir un moment pour \u00e9couter un disque concr\u00e8tement, quand vous entrez dans le magasin, c'est un rayonnage de musique classique qui vous accueille et non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:10) [89%] :\r\nPas les derni\u00e8res nouveaut\u00e9s des maisons disques la musique classique, c'est \u00e9galement l'une des sp\u00e9cialit\u00e9s de l'Islande et ces acteurs sont reconnus internationalement seulement alors qu'ailleurs, musique classique et musiques populaires sont en g\u00e9n\u00e9ral au berceau avec AVIC, les 2 se nourrissent l'une l'autre. \r\nEn effet, beaucoup de membres de groupes rock ont une formation classique, on peut encore une fois cit\u00e9 si le chanteur de 6 grosses mais surtout quasiment tous les musiciens et compositeurs classiques ont un projet musical \u00e9lectro rock au m\u00e9tal. \r\nDonc se trouver nez \u00e0 nez d'entr\u00e9e avec une s\u00e9lection de classiques en p\u00e9n\u00e9trant dans le l\u00e9gendaire magasin told Allard allez qui \u00c9ric est en fait quelque chose de parfaitement normal en alors que plus loin dans le magasin, vous entrez dans une pi\u00e8ce avec un gros canap\u00e9 qui vous invite \u00e0 prendre n'importe quel CD des \u00e9tag\u00e8res et l'\u00e9couter tout seul comme un grand dans un lecteur que vous manipulez vous- m\u00eame wahou si \u00e7a vous para\u00eet incroyable, c'est que vous \u00eates n\u00e9s apr\u00e8s 1992 parce qu'avant, \u00e7a se passait comme \u00e7a dans les magasins de disques. \r\nEncore plus incroyable, peu importe votre nez de l'essence, c'est qu'on vous apporte alors que vous \u00eates confortablement install\u00e9 un caf\u00e9 que vous siroter tranquillement en \u00e9coutant pourquoi pas d\u00fb \u00eatre Grieg entre \u00e0 votre gauche \u00e0 votre droite, un ado et pourquoi pas ici et l\u00e0 de 3 membres de la sc\u00e8ne islandaise plus ou moins le alors, oui, mais J-Ph ni pour l'un, victoire depuis son ouverture en 1998, le magasin a s\u00e9duit par son refus de mettre du bien au second plan par rapport aux ventes ici, pas de classement path\u00e9tique selon le genre seul r\u00e8gne l'humeur toujours bonne des vendeurs qui r\u00e9arranger les disques, selon leur go\u00fbt du moment, sans toutefois vous imposer la vision \u00e9triqu\u00e9e de celui qui a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:10) [85%] :\r\nTout compris, \u00e7a c'est un gros clich\u00e9s des magasins disque en 2013 Theule Tonnerre, qui est aussi \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Label ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par Gramophone magazine comme tout simplement le meilleur magasin de disques au monde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:58) [55%] :\r\nC'est une de quoi discuter entre nous quoi est. \r\nDonc il y a quelques donc c'\u00e9tait du pass\u00e9 doivent occuper. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [75%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:56) [71%] :\r\nRFI RFI l'il est de l'\u00eele, l'\u00eele l'Illinois. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:05) [56%] :\r\nIl est important de continuer entre nous quoi dans. \r\nTandis que l'donc, \u00e7a c'est du pass\u00e9 doivent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:30) [62%] :\r\nMoi, donc ils ont peur, donc bien n'obtenant pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:29) [86%] :\r\nSS avec FM Belfast que nous concluons cette guide sp\u00e9cial Recchi avec, c'est la fin de cette \u00e9mission, je vous rappelle que vous pouvez retrouver tous les Podcasts de Dieu guide sur le site de Couleur 3 3 fois W point Couleur3 Point CH guide est \u00e9galement Podcasts et vous pouvez voir les petits postes que je mets r\u00e9guli\u00e8rement sur la page Facebook de l'\u00e9mission Contact et blablabla Audio guide \u00e0 Couleur3 Point CH la semaine prochaine, derni\u00e8re du guide avant la grille des f\u00eates un audioguide particulier \u00e0 l'occasion de la sortie du nouveau volet de Star Wars : The ce sera l'occasion de s'int\u00e9resser \u00e0 la musique du 1er Star Wars et comment elle a influenc\u00e9 la musique en g\u00e9n\u00e9ral y compris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:08) [91%] :\r\nDans les effets sonores, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec la d\u00e9viation de Benji, il va \u00eatre 18 heures sur Couleur3 salut. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:16) [70%] :\r\nEt dans la Pointe parce que vous allez parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:55:28) [69%] :\r\nJe suis et ce n'est pas l'affaire. \r\nPass\u00e9 qui domine. \r\nJ'ai eu point. \r\nEt \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:03) [55%] :\r\nIl y a \u00e7a ce qu'veut. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:15) [61%] :\r\nSi point je suis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:48) [77%] :\r\nPoint Couleur3 Couleur3 3 18 heures 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-10T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC4B3E58-907C-4EEF-84B4-655D0DF0A81C", "internalArchiveId": "AC4B3E58-907C-4EEF-84B4-655D0DF0A81C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Horlogerie : l'hiver s'annonce rude dans la Vall\u00e9e de Joux", "publicationDate": "2016-12-10T00:00:00Z", "summary": "Le groupe Richemont a r\u00e9cemment annonc\u00e9 des licenciements. Les exportations sont en baisse dans le secteur, et les employ\u00e9s se montrent de plus en plus inquiets. Reportage \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux pour prendre le pouls d'une population qui vit par et pour l'horlogerie qui oscille entre confiance et inqui\u00e9tude.", "durationSec": 1200, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8211271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Vall\u00e9e de Joux"], "thematicThemes": ["horlogerie", "emploi", "\u00e9conomie", "manifestation politique"], "thematicPersons": ["Jaeger-Lecoultre"], "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 la vall\u00e9e de Joux, \u00e0 la rencontre du secteur horloger", "Reportage \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, \u00e0 la rencontre du secteur horloger / 12H30_2016-12-10T12:40:00_quinze-minutes", "Reportage \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, \u00e0 la rencontre du secteur horloger / 12H30_2016-12-10T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["L'hiver s'annonce rude pour l'horlogerie suisse. Le groupe Richemont a r\u00e9cemment annonc\u00e9 des licenciements. Les exportations sont en baisse dans le secteur, et les employ\u00e9s se montrent de plus en plus inquiets. Reportage \u00e0 la vall\u00e9e de Joux.", "L'hiver s'annonce rude pour l'horlogerie suisse. Le groupe Richemont a r\u00e9cemment annonc\u00e9 des licenciements. Les exportations sont en baisse dans le secteur, et les employ\u00e9s se montrent de plus en plus inquiets. Reportage \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux.", "L'hiver s'annonce rude pour l'horlogerie suisse. Le groupe Richemont a r\u00e9cemment annonc\u00e9 des licenciements. Les exportations sont en baisse dans le secteur, et les employ\u00e9s se montrent de plus en plus inquiets. Reportage \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux."], "variantIds": ["ece-8211275", "ece-8211271"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:24:31Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Nicolas et ce qui a o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nL'hiver s'annonce rude dans la vall\u00e9e de on ne parle pas m\u00e9t\u00e9o mais horlogerie cette semaine dans 15 minutes 30 jusqu'\u00e0 dire au fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [95%] :\r\nEffectivement, le groupe Richemont a annonc\u00e9 il y a 2 semaines plus de 200 licenciements chez Vacheron Constantin et Piaget dans le canton de Vaud ce sont une quarantaine d'emplois qui sont concern\u00e9s, il faut dire que le climat dans l'horlogerie, mais pas au beau fixe, les exportations baissent et des rumeurs courent sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'autres manifestent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nThierry alors s'agit -il d'un simple tassement apr\u00e8s des ann\u00e9es de hausse ou d'une crise plus profonde, nous nous sommes rendus au dessus du brouillard pour prendre le pouls d'une population qui vit par et pour l'horlogerie et qui aussi entre confiance et hein qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [60%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [96%] :\r\nMais avant toute chose ce t\u00e9moignage anonyme d'un horloger qui raconte la crise que traverse le secteur dans la r\u00e9gion, on l'a rencontr\u00e9 \u00e0 l'abri des regards. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [90%] :\r\nIls travaillent pour la marque g\u00e8re Lecoultre, propri\u00e9t\u00e9 du groupe Richemont et il explique l'atmosph\u00e8re tendue qui r\u00e8gne actuellement dans sa manufacture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [88%] :\r\nOn se pose beaucoup de questions, pas d'information, de moins en moins de monde dans l'entreprise, ce qui nous pr\u00e9occupe beaucoup, c'est-\u00e0-dire moins de monde ben d\u00e9j\u00e0 sur le Parking, beaucoup moins de voitures, quand on va au restaurant d'entreprise, beaucoup moins de personnes, donc on est beaucoup moins dans l'entreprise en ce moment, apparemment c'est des int\u00e9rimaires qui sont partis, vous savez qui sont ces ces int\u00e9rimaires qui exemplaire beaucoup de frontaliers, mais du Suisse aussi dans l'entreprise, la journ\u00e9e se passe quoi vous faites vous travaillez moins, on vous demande de travailler moins vite dans certains ateliers, beaucoup moins de travail, souvent ils courent apr\u00e8s du travail parce qu'ils ont pass\u00e9 travaille beaucoup d\u00e9placements d'un atelier \u00e0 l'autre, on change les personnes d'ateliers beaucoup de changements pour l'instant, c'est l'impression qu'on essaie d'occuper les gens comme on peut, oui, qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 accepter notre notre demande d'interview uniquement pour donner le ressenti qu'on a dans notre entreprise, de nombreuses personnes ont manifest\u00e9 ici, \u00e0 quelques m\u00e8tres de de la il y a 2 semaines, et c'est ce que c'est, hein, l'acte facile que de manifester, non, c'est tr\u00e8s difficile, mais c'est la 1\u00e8re fois o\u00f9 on a autant de monde qui ont os\u00e9 placer malgr\u00e9 beaucoup de craintes et beaucoup de refus parce qu'ils ont trop peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [74%] :\r\nCertains \u00e9voquent une je vais pas oui, il y a beaucoup qui m'ont dit j'vais pas, j'ai peur. \r\nC'est une image rare en Suisse des salari\u00e9s qui visitent plus et manifester leur col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [85%] :\r\nC'est ainsi, plus de 400 \u00e0 descendre dans la rue devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision suisse et fran\u00e7aise mais surtout derri\u00e8re un slogan r\u00e9sidents et frontaliers uni et solidaire, parmi eux, Nicolas Rochat Fernandez d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois et, surtout, un enfant de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [89%] :\r\nAlors premi\u00e8rement je fais effectivement modestement mon boulot de de parlementaires, de repr\u00e9sentants de ma r\u00e9gion, mais deuxi\u00e8mement c'est vrai que c'est, et je pense que c'est important de soutenir l'emploi, le tissu industriel local, beaucoup de gens me disaient mais \u00e9videmment, \u00e7a sert \u00e0 quoi de se rassembler, de manifester tout \u00e7a et c'est bien utile, moi j'ai toujours r\u00e9pondu, ce qui est inutile, c'est vrai, faire et je crois que l\u00e0 quand on a 400 personnes qui viennent sur la place publique dans une petite r\u00e9gion, je pensais que j'ai un signe fort que les gens sont soucieux, mais surtout soutiennent soutiennent l'industrie sans validit\u00e9 aucune d'ailleurs je pense important parce qu'effectivement on est dans une sorte de de monoindustrie dans ce r\u00e9gion si malheureusement on fait rien bah voil\u00e0 la Suisse, les grands p\u00f4les industriels suisses vont se r\u00e9sumer \u00e0 \u00e0 l'arc l\u00e9manique au gros et c'est pas \u00e7a que j'ai envie de voir, de m\u00e9moire d'homme, c'est une des plus importantes manifestations ces derniers temps dans un rayon, alors il est clairement oui, moi j'ai jamais vu \u00e7a de ma carri\u00e8re de politiciens et d'anciens syndicalistes Unia les manifestations dans la rue, c'est une chose mais concr\u00e8tement, que peut faire le lit de la population locale par rapport \u00e0 une menace, parce qu'encore une fois, ce n'est pour l'instant qu'une menace, mais je crois que c'est ce qu'elle a fait depuis toujours, c'est cr\u00e9er une sorte de rapport de force pacifique en disant : on est l\u00e0, tient nos emplois, on tient notre industrie et si l'industrie baisse c'est clair, tous les petits commer\u00e7ants vont p\u00e2tir aussi, donc je crois que c'est \u00e7a, de s'en inqui\u00e9ter, on a une \u00e9cole qui forme des horloger de de renom d'un tissu industriel qui est internationalement connu, donc je crois que il faut \u00eatre fier de ses atouts qu'on a et quand ils sont menac\u00e9s, moi je crois qu'il faut, \u00e0 avoir la fiert\u00e9 de les revendiquer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [76%] :\r\nDonc, ce que Nicolas Rochat Fernandez \u00e0 l'instant, l'\u00e9cole d'horlogerie, c'est justement la concert du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [84%] :\r\nL'\u00e9cole technique de la Vall\u00e9e de Joux au Sentier est une institution de 191 \u00e9tudiants la fr\u00e9quente dont 200 \u00e0 plein temps, il est midi, c'est la sortie des classes, quelques \u00e9l\u00e8ves accepte de r\u00e9pondre \u00e0 cette question fondamentale : sont -ils inquiets pour leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [77%] :\r\nPour faire un \u00e9tat que pour moi parce que je me dis qu'aujourd'hui si on n'a pas de apr\u00e8s dans le m\u00e9tier qui nous passionne, va y avoir un probl\u00e8me, mais je pense assez b\u00e9n\u00e9fique parce que les entreprises ont commencer \u00e0 faire, je pense, de la qualit\u00e9, on va peut-\u00eatre redonner nouveau une place horloger plus importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [92%] :\r\nQuand vous voyez ce qu'il se passe un petit peu dans la r\u00e9gion des licenciements etc, ce que c'est quelque chose qui vous fait part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [86%] :\r\nNon, pas du tout l'\u00e9cole dans laquelle on est c'est quand m\u00eame une des \u00e9coles les plus r\u00e9put\u00e9s de Suisse sexy, la branche elle commence vraiment beaucoup de probl\u00e8mes, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 mais il y a des beaux d\u00e9bats comme dans toutes les branches, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [85%] :\r\nComment est -ce que vous voyez -vous la transformation de l'horlogerie est -ce qu'on en parle \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [80%] :\r\nC'est plut\u00f4t entre nous des fois les profs, ils nous en parlent un petit peu mais c'est pas, pas \u00e9norme quoi apr\u00e8s, j'esp\u00e8re que je pourrai rester dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, plus tard, mais ma foi, c'\u00e9tait, on a dit, a toujours d'autres options, m\u00eame avec la m\u00e9t\u00e9o : temps sp\u00e9cifique que \u00e7a, \u00e7a s'arr\u00eate, c'est faire des soucis pour des choses qu'on n'a aucun pouvoir dessus c'est \u00e7a sert vraiment \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nEt comme c'est la pause d\u00e9jeuner, on se rend dans un quartier populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [90%] :\r\nPopulaire mais de moins en moins fr\u00e9quent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [80%] :\r\nOn sent vraiment la diff\u00e9rence avec moi mon qui viennent manger tous les jours et puis apr\u00e8s les pots d\u00e9parts grosses augmentations de de de pot de d\u00e9part par rapport au nombre de nouveaux clients qui viennent et l'ambiance, elle est comment plut\u00f4t morose, on va dire \u00e0 l'ap\u00e9ro g\u00e9ant plut\u00f4t l\u00e0 pour pour les plut\u00f4t que que on va dire, si \u00e7a continue au m\u00eame rythme en noir Patrice ou sites fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [87%] :\r\nBonjour, non loin de l\u00e0, on entre chez un cordonnier alors, a priori, pas forc\u00e9ment concern\u00e9s par cette crise, quoique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [94%] :\r\nSon nom : Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [62%] :\r\nOui, alors dites -moi tous plaques puisque j'avais livr\u00e9 \u00e0 Manhattan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [80%] :\r\nOn sent vraiment une petite tension maintenant 10 ans, du c\u00f4t\u00e9 de gens qui travaillent, qui se disent est -ce que ce qu'on va garder notre emploi, on sait pas des enfants, je crois, tout le monde n'est pas forc\u00e9ment menac\u00e9e toute l'horlogerie qui a quand m\u00eame une baisse, je pense qu'il y aura \u00e7a reste pas d'\u00eatre au top ces prochaines ann\u00e9es il Jasper non, non, ce qui esp\u00e9raient que \u00e7a reprenne, on a des voisins qui vient de loin : Londres, bon moi j'ai une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne client\u00e8le de Bois d'Amont qui pas syndiqu\u00e9 \u00e0 8 km \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme pris pour savoir qui a des clients qui viennent de Pontarlier est de 5 de toute la zone p\u00e9riph\u00e9rique \u00e0 la Suisse, puisque c'est les gens qui viennent travailler en plus j'ai l'Avantage, c'est que j'ai eu tr\u00e8s peu de courrier dans la r\u00e9gion d'un jeune frontali\u00e8re de penser que l'Euro est l\u00e0, mais disons on est donc on m\u00eame avec ces gens, c'est parce que c'est des clients mais des amis aussi, il faut savoir, on a un petit magasin en 2000, on a un magasin de proximit\u00e9, on cause avec les gens n'est -ce pas venir bonjour madame, au revoir en paye c'est pas que \u00e7a en cause entendue tant et vu, on parle de la m\u00e9t\u00e9o n'ont pas du tout, on parle de des des familles etc, donc on est donc \u00e7a touche se peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [57%] :\r\n\u00e0 quel par Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [87%] :\r\nLui aussi touch\u00e9 par ce qui se passe, m\u00eame s'il souhaite ne pas dramatiser lui c'est Steve Morand syndic du Chenit, la commune o\u00f9 se trouvent ces pr\u00e9cieuses entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:47) [84%] :\r\nVoil\u00e0, je suis professionnel et j'ai un garage avec t\u00e9l\u00e9, distribution d'essence etc donc je travaille depuis 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mon entreprise alors dire que \u00e7a tourne au ralenti, je pense pas, il y a un ralentissement erreur av\u00e9r\u00e9e et c'est vrai que les gens ben on au moment o\u00f9 il y a un ralentissement, les m\u00eames personnes, puisque je suis pr\u00e9sident de l'association d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la Vall\u00e9e de Joux, quand il y avait un du d\u00e9veloppement, \u00e0 un moment donn\u00e9, nous disaient mais essayer de contr\u00f4ler ce d\u00e9veloppement, on est dans une r\u00e9gion aussi ou mouvement vivre dans la nature en ville, \u00e0 vivre en paix, donc faites en sorte de r\u00e9guler le trafic, fait en sorte que ces grandes entreprises ne deviennent pas des m\u00e9ga- entreprise, donc il y a toujours un petit peu le double discours \u00e0 ce niveau -l\u00e0, comme \u00e7a va bien, h\u00e9 ben on me dit au ralenti, c'est un petit peu, et puis comme \u00e7a ralentit un peu au m\u00eame Dieu qu'est -ce que vous faites comment est -ce que vous appr\u00e9hendez la situation pour pouvoir stabiliser le dossier vous aimeriez que elle entend parce qu'on aimerait quelque temps puisque en son pouvoir pour mieux se faire entendre aupr\u00e8s des entreprises, notamment quant il y a des soucis, mais \u00e7a nous aiderait grandement aussi pour pour aider la population et \u00e7a, \u00e7a manque, j'esp\u00e8re que le avec \u00e7a son pouvoir puisse aussi s'affirmer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [89%] :\r\n\u00e0 des grands groupes justement comme richement de pas avoir de lien suffisant avec cette r\u00e9gion avec la Vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [86%] :\r\nOn n'est pas la chute des directeurs qui viennent momentan\u00e9ment de quelques ann\u00e9es \u00e0 faire leur carri\u00e8re dans la r\u00e9gion, ils sont \u00e0 notre \u00e9coute, on peut discuter avec mes donc voil\u00e0 quelques fois par ann\u00e9e, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'ancienne \u00e9cole o\u00f9 j'avais le num\u00e9ro de portable du directeur de l'entreprise, si j'avais des questions, on a discut\u00e9 autour d'un caf\u00e9 maintenant cette c'\u00e9tait encore possible avec certaines entreprises, \u00e7a existe mais des grands groupes comme richement c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et s'ils ne veulent pas communiquer il ne communique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [84%] :\r\nSteve Moran \u00e0 l'instant \u00e9voque cette fameuse ancienne \u00e9cole on a justement trouv\u00e9 Francesca, un vrai 40 de cette tradition horlog\u00e8re Philippe du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [74%] :\r\nIl nous accueille dans son atelier, une dizaine de machine \u00e0 remonter le temps, bon, et si vous avez demand\u00e9 fen\u00eatre, c'est dans le tableau principal ici on perdu, c'est ce qu'on appelle les plus voltage voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [89%] :\r\nLes \u00e9tabli jonch\u00e9 d'outils, des tiroirs qui rec\u00e8le bien des tr\u00e9sors, il nous a sorti le monde de l'\u00e9cole horlog\u00e8re de la Vall\u00e9e de Joux des ann\u00e9es 20, elle sonne l'heure \u00e0 la minute pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:17) [67%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait qu'il manque ici qu'un, c'est triste, ceux qui en chronographe et puis en plus \u00e7a r\u00e9p\u00e8te. \r\nElsa en 1923 \u00e0 la toile acquittement qui entre aujourd'hui et aujourd'hui avec tout l'\u00e9quipement qu'on a, on est, on est plus capable de les choses comme \u00e7a, oui, vraiment, si vous aviez lanc\u00e9 une machine je pense des ann\u00e9es 20 qui permettent de tailler les pignons, par exemple, j'ai des machines que j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque en p\u00e9riode de crise du quartz, un petit peu apr\u00e8s, lorsqu'on a des ann\u00e9es 70 points lorsqu'on a tout cass\u00e9, on a tout jet\u00e9 et j'rachet\u00e9 les machines au poids de la France quoi 60 mais que vous utilisez, ah oui, oui, c'est des machines sont merveilleuses, il faut les conna\u00eetre leur parler, mais on arrive \u00e0 faire des, des, des produits super quoi ce. \r\nLa fillette est sign\u00e9 de 2 machines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [77%] :\r\nCombien de montres par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:18) [79%] :\r\nAlors les bonnes ann\u00e9es seront arrive \u00e0 18 voil\u00e0, bon les gens comme des salles quand ils viennent chez moi mais il faut un temps le produit prend de la valeur, le lorsque vous devez attendre vous voulez vous le d\u00e9sirez, on vous a voulu innover alors attendez amnistie attendre, c'est \u00e7a qui vont arriver, mais quand vous avez 18 ans, \u00e7a fait plus r\u00eaver, oui, donc il y a, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [83%] :\r\nEt je vois un petit d\u00e9tail dans le rapport de Singapour, on sait que le march\u00e9 asiatique aujourd'hui puisqu'il \u00e9tait, et que justement les grandes marques ici dans la r\u00e9gion souffrent de ces difficult\u00e9s, quel est votre regard \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:53) [87%] :\r\nAlors effectivement, je crois qu'on arrivait \u00e0 un sommet ces derni\u00e8res ann\u00e9es on, on pensait que le march\u00e9 est extensible et on a continu\u00e9 \u00e0 produire, produire, produire, produire, j'\u00e9tais Hong-Kong glace apr\u00e8s ce printemps, on pense \u00e0 des boutiques, les boutiques sont vides et puis on vous dit : on a 2 ans de stock, on est, on est dans une p\u00e9riode difficile qui va certainement durer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [85%] :\r\nDonc pour vous la cette crise -l\u00e0 avait quand m\u00eame une crise parce qu'on entend le syndic au Sentier qui dit : mais non, c'est c'est pas forc\u00e9ment une crise c'est une crise temporaire mais beaucoup pour vous, c'est une crise plus profonde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:28) [79%] :\r\nEnfin, en 2008 2009, c'\u00e9tait du pipeau \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on en sort, c'\u00e9tait 2008 2009 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en effet financier, \u00e7a fait une chute, a repris tout de suite, mais ici c'est : c'est beaucoup plus profond, on vend des montres la communication parle d'\u00e9motion de de choses comme \u00e7a, elle produit il d\u00e9gage pas l'\u00e9motion c'\u00e9tait motion et aujourd'hui, on a de plus en plus sur les march\u00e9s des gens qui ont une connaissance du qui est -ce qui ont d\u00e9pens\u00e9 50 au sommet France, ils savent de quoi ils parlent, h\u00e9 bien nous, magasin, il demande \u00e0 voir la montrant vitrines, par exemple, on sort la montre en main, sur un plateau, ils prennent l'amende que ce qu'ils font et surtout de leur poche et regarde pays disons vendeur mais vous dites : \u00e7a s'est fait \u00e0 la main, mais on voit bien que c'est pas fait la main, un vote qui se fait machine, donc on peut plus aujourd'hui raconter des salades. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [76%] :\r\nEn gros, on a un produit beaucoup, voil\u00e0 un prix d\u00e9mesur\u00e9 d\u00e9but M\u00e9d\u00e9e d\u00e9montre qu'il valait pas leur prix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:24) [85%] :\r\nForc\u00e9ment, oui exactement et aussi ailleurs vit enferm\u00e9 les gens veulent de la tra\u00e7abilit\u00e9, veut savoir qui qui fait quoi et comment, et c'est, et c'est important, et quand on voit dans le dans la communication aujourd'hui, pr\u00e9sentation d'une entreprise, c'est qu'on voit, on voit des combats num\u00e9rique avec des avec des jets d'huile, des trucs comme \u00e7a, \u00e7a fait pas r\u00eaver \u00e7a qu'on mette l'humain qui fait le travail, les yeux, les mains des personnes, je dis tout le temps, ils ont besoin de de de Movistar pouvant de leur mort, mais leur usine sont pleines de Movistar mettez ces gens l\u00e0 on a un bon le client, il veut lui qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [83%] :\r\n\u00e7a savoir Doudou Samir ce que peut-\u00eatre pour conclure, vous avez l'impression qu'on va vers peut-\u00eatre le moyen et puis un peu exag\u00e9r\u00e9 mais un nouveau paradigme nouveau changement moins bling-bling parce que oui, on a compris aussi le message un peu par rapport aux grosses montrera qu'on en pense \u00e0 une et moi je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:17) [84%] :\r\nFaut il faut -il moins moins bling-bling c'est juste et puis des produits qui correspondent mieux aux attentes de, de, de, de, de la client\u00e8le et j'ai long\u00e9 suisse avait elle a des super carte \u00e0 jouer, \u00e0 nous de bien les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [83%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de 15 minutes, la derni\u00e8re en ce qui me concerne, merci \u00e0 Mathieu Balmer pour sa pr\u00e9cieuse r\u00e9alisation lundi vous retrouverez de Jordanie des lyc\u00e9es prendre ce quartier repos \u00e0 qui je souhaite bonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [88%] :\r\nEt bonne route \u00e0 vous aussi, Nicolae Siko quant \u00e0 ce reportage \u00e0 15 minutes ou le r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-10T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Balmer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morand, Stives", "role": "syndic de la commune du Chenit", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "patron de restaurant au Sentier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat Fernandez, Nicolas", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dufour, Philippe", "role": "artisan horloger ind\u00e9pendant au Solliat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "\u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'Ecole technique de la Vall\u00e9e de Joux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "employ\u00e9 anonyme de Jaeger-LeCoultre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mouquin, Bertrand", "role": "cordonnier au Sentier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-286B73F4-56EB-49C8-A044-B323BCD26C11", "internalArchiveId": "286B73F4-56EB-49C8-A044-B323BCD26C11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2016-12-10T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\r\nDans Le 19h30, le journaliste G\u00e9rard Davet pr\u00e9sente son livre sur Fran\u00e7ois Hollande, \" Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a. \".\r\nInterCit\u00e9s se penche cette semaine sur la gestation pour autrui, avec un reportage dans une clinique belge.\r\nMartine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, d\u00e9fend une retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, dans Classe Politique.\r\nLa sexologue Patrizia Anex d\u00e9crypte les signes de l'excitation sexuelle chez les hommes et les femmes, dans On en parle.\r\nEnfin, CQFD a visit\u00e9 une expo sur le syst\u00e8me digestif, au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin, journaliste multim\u00e9dia RTS\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\r\nDans Le 19h30, le journaliste G\u00e9rard Davet pr\u00e9sente son livre sur Fran\u00e7ois Hollande, \" Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a. \".\r\nInterCit\u00e9s se penche cette semaine sur la gestation pour autrui, avec un reportage dans une clinique belge.\r\nMartine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, d\u00e9fend une retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, dans Classe Politique.\r\nLa sexologue Patrizia Anex d\u00e9crypte les signes de l'excitation sexuelle chez les hommes et les femmes, dans On en parle.\r\nEnfin, CQFD a visit\u00e9 une expo sur le syst\u00e8me digestif, au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin, journaliste multim\u00e9dia RTS", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8194147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2016-12-10T07:24:53_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch.\n\nDans Le 19h30, le journaliste G\u00e9rard Davet pr\u00e9sente son livre sur Fran\u00e7ois Hollande, \" Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\u2026 \".\nInterCit\u00e9s se penche cette semaine sur la gestation pour autrui, avec un reportage dans une clinique belge.\nMartine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, d\u00e9fend une retraite pour les femmes \u00e0 65 ans, dans Classe Politique.\nLa sexologue Patrizia Anex d\u00e9crypte les signes de l\u02b9excitation sexuelle chez les hommes et les femmes, dans On en parle.\nEnfin, CQFD a visit\u00e9 une expo sur le syst\u00e8me digestif, au Mus\u00e9e d\u02b9histoire naturelle de Neuch\u00e2tel.\n\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin, journaliste multim\u00e9dia RTS"], "variantIds": ["ece-8194147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-17T05:41:32Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTout de suite on jette une oreille \u00e0 quelques moments forts de la semaine, diffus\u00e9 sur les antennes radio et TV de la RTS, vous allez entendre un extrait d'Intercit\u00e9s \u00e0 propos de la gestation pour autrui avec un reportage dans une clinique belge, il y aura, Martine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR qui d\u00e9fend une retraite pour les femmes \u00e0 65 ans dans Classe politique la sexologue Patricia ann\u00e9e elle d\u00e9crypte les signes de la mont\u00e9e du d\u00e9sir chez les hommes et les femmes, on en parle et puis tout de suite dans 19 30 le journaliste G\u00e9rard Davet, qui pr\u00e9sente son livre sur Fran\u00e7ois Hollande, un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [81%] :\r\nParaphraser la fameuse fort moi pr\u00e9sident en disant lui pr\u00e9sident n'aura jamais suscit\u00e9 la consid\u00e9ration la crainte, le respect, tout simplement, c'est un peu un assassinat oui mais c'est, c'est c'est aussi une vie, on a essay\u00e9 d'avoir la vision la plus nuanc\u00e9e, complexe possibles de cet homme- l\u00e0 et de ce quinquennat l\u00e0 est ce que dont on s'est aper\u00e7u, c'est quand m\u00eame que les Fran\u00e7ais r\u00eavaient, on avait besoin d'une vision d'un guide et ce guide Fran\u00e7ois Hollande l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [86%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 c'est l'heure des visites \u00e0 la maternit\u00e9 mis vient d'accoucher et pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [67%] :\r\nC'\u00e9tait pas mon enfant, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 mon neveu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [80%] :\r\nMais on n'est pas son fils, pourtant c'est bien elle qui l'a port\u00e9 pendant 9 mois, mais on est en fait le fils de sa soeur Justine et la logement s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [83%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas \u00e9vident parce qu'c'\u00e9tait vraiment dur de la voir souffrir comme \u00e7a j'aurais voulu souffler un peu apr\u00e8s parce que c'\u00e9tait pour moi qu'il souffrait voir quelqu'un d'autre s'offrir pour soi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [71%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:41) [87%] :\r\nIl faut aussi dire que lors de l'introduction de l'avait en 1948 l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'\u00e9tait \u00e0 65 ans on a baiss\u00e9 l'\u00e2ge, le retrait de la femme parce que on \u00e9tait de l'avis que les femmes s'use plus vite physiquement alors qu'on sait que les femmes sont fortes sont plus fortes que les hommes, je ne sais pas, mais toujours bonjour mais et c'\u00e9tait aussi un projet un peu conservateur parce que c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 l'homme travaillait la femme n'\u00e9tait \u00e0 la maison s'occupait du m\u00e9nage, etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [91%] :\r\nSouvent, les premiers signes sur ma femme d'abord physiologiquement c'est les pupilles qui se dilatent, c'est des rougeurs au visage, c'est les mains moites, le coeur qui bat un peu plus vite, \u00e7a c'est la physiologie, c'est-\u00e0-dire que l'excitation sexuelle se met en place, tant pour l'homme que pour l'attendre pour l'homme pour la femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [71%] :\r\nPoint qui est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [71%] :\r\nC'est un type bien s\u00fbr musical compos\u00e9 des des petites t\u00eates y fait pas le syst\u00e8me digestif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [80%] :\r\nAlors 2 choses : 1 il s'agit bien de Karin Keller-Sutter et pas de Martine Keller-Sutter, hein, je dit \u00e7a tout \u00e0 l'heure et puis \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait pas de l'humour, on va dire de Bordeaux de bidet non c'\u00e9tait de la science, de vid\u00e9os, c'est joli, \u00e7a va recevoir tr\u00e8s spontan\u00e9, \u00e7a ne paye, c'\u00e9tait pas \u00e9crit, donc c'est en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment de la science, CQFD, la science, les vider les biceps contact de s\u00e9ances, l'\u00e9dition de sciences et il va y arriver, la ville savoyarde qui a visit\u00e9 une Exposition sur le syst\u00e8me digestif \u00e9mission \u00e9mission Exposition \u00e0 voir, bien s\u00fbr, au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel le Grand Orient trouver ces \u00e9missions et toutes les autres dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans votre lecteur Play RTS une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par S\u00e9bastien Bourquin 2 RTS Point CH dites-donc Pascal Bernard, un car nos gamins. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-10T06:43:08Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B096D886-BDCE-433E-9666-B3286CE6EE7E", "internalArchiveId": "B096D886-BDCE-433E-9666-B3286CE6EE7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 un bilan politique mitig\u00e9, le pr\u00e9sident argentin Mauricio Macri reste populaire", "publicationDate": "2016-12-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buchet JL\r\nCe samedi marque le premier anniversaire de la prise de fonctions du pr\u00e9sident argentin de centre-droit Mauricio Macri, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la p\u00e9roniste Cristina Kirchner. Son bilan est mitig\u00e9, puisque l'\u00e9conomie est en r\u00e9cession et que les protestations sociales se multiplient.\r\n\r\n* * Malgr\u00e9 un bilan politique mitig\u00e9, le pr\u00e9sident argentin Mauricio Macri reste populaire 12h30: Argentine:\r\nOn s'arr\u00eate un instant en Argentine, o\u00f9 ce 10 d\u00e9cembre marque le premier anniversaire de la prise de fonctions du pr\u00e9sident de centre-droit Mauricio Macri, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la p\u00e9roniste Cristina Kirchner. \r\nSon bilan est mitig\u00e9, puisque l'\u00e9conomie est en r\u00e9cession et que les protestations sociales se multiplient. \r\nMais sa popularit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e. \r\nExplications avec notre correspondant \u00e0 Buenos Aires... Jean-Louis Buchet.\r\n  52''\r\n((Mauricio Macri a d\u00e9\u00e7u sur le terrain o\u00f9 on pensait qu'il allait r\u00e9ussir, l'\u00e9conomie, qui \u00e9tait paralys\u00e9e par le dirigisme de Cristina Kirchner. Il a mis en ouvre les r\u00e9formes qu'il avait annonc\u00e9es, en supprimant notamment le contr\u00f4le des changes et des importations, ainsi que de nombreuses charges qui pesaient sur les entreprises. Mais la relance, attendue pour le second semestre, n'est pas venue. En plus, l'inflation, qu'il disait vouloir combattre, est repartie de plus belle. R\u00e9sultat, la r\u00e9cession, qui avait commenc\u00e9 sous Cristina Kirchner, s'est approfondie. Et des dizaines de milliers d'emplois ont \u00e9t\u00e9 perdus. \r\nC'est ce qui explique les manifestations contre le gouvernement. Mais celles-ci n'ont pas pris de l'ampleur, parce que Macri a maintenu, et m\u00eame augment\u00e9, les aides sociales. Un an apr\u00e8s, sa popularit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e, de l'ordre de 55 %. Beaucoup d'argentins le croient quand il affirme que l'h\u00e9ritage \u00e9tait plus lourd que pr\u00e9vu et que la relance viendra en 2017.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8211260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 un bilan politique mitig\u00e9, le pr\u00e9sident argentin Mauricio Macri reste populaire / 12H30_2016-12-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ce samedi marque le premier anniversaire de la prise de fonctions du pr\u00e9sident argentin de centre-droit Mauricio Macri, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la p\u00e9roniste Cristina Kirchner. Son bilan est mitig\u00e9, puisque l\u2019\u00e9conomie est en r\u00e9cession et que les protestations sociales se multiplient."], "variantIds": ["ece-8211260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T01:15:37Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on s'arr\u00eate un instant en Argentine o\u00f9, ce 10 d\u00e9cembre marque le 1er anniversaire de la prise de fonction du pr\u00e9sident de centre- droit, Mauricio Macri, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la p\u00e9roniste, Cristina Kirchner, son bilan est mitig\u00e9 puisque l'\u00e9conomie est en r\u00e9cession et que les protestations sociales se multiplient mais sa popularit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e, explications avec notre correspondant \u00e0 Buenos Aires, Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nMauricio Macri a d\u00e9\u00e7u sur le terrain o\u00f9 on pensait qu'il allait r\u00e9ussir l'\u00e9conomie qui \u00e9tait paralys\u00e9e par le dirigisme de Cristina Kirchner, il a mis en oeuvre les r\u00e9formes qu'il avait annonc\u00e9es en supprimant notamment le contr\u00f4le des changes et des importations, ainsi que de nombreuses charges qui pesaient sur les entreprises, mais la relance attendue pour le second semestre n'est pas venue en plus l'inflation qu'il disait vouloir combattre est repartie de plus belle, r\u00e9sultat : la r\u00e9cession qui avait commenc\u00e9 sous Cristina Kirchner s'est approfondie et des dizaines de milliers d'emplois ont \u00e9t\u00e9 perdus, c'est ce qui explique les manifestations contre le gouvernement, mais celles -ci n'ont pas pris de l'ampleur parce que Macri a maintenu et m\u00eame augment\u00e9 les aides sociales, un an apr\u00e8s sa popularit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e de l'ordre de 55 pourcent beaucoup beaucoup d'Argentins le croient quand il affirme que l'h\u00e9ritage \u00e9tait plus lourd que pr\u00e9vu et que la relance viendra en 2017 Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-10T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}