{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=250&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-56B2C5F5-BA11-4263-BB58-64932618D389", "internalArchiveId": "56B2C5F5-BA11-4263-BB58-64932618D389", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat valaisan durcit le ton envers Oskar Freysinger", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le survivaliste controvers\u00e9 Piero San Giorgio, le Gouvernement valaisan a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure deux autres membres du groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9tudier les risques qui p\u00e8sent sur le canton, dont Slobodan Despot, le charg\u00e9 de communication externe d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat valaisan durcit le ton envers Oskar Freysinger  \r\nLe Conseil d'Etat valaisan fixe des limites \u00e0 Oskar Freysinger. On l'apprenait hier, le ministre de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 devra remanier son groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9tudier les risques qui p\u00e8sent sur le canton. Apr\u00e8s le survivaliste controvers\u00e9 Piero San Giorgio, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'en exclure deux autres membres, dont le charg\u00e9 de communication externe d'Oskar Freysinger, Slobodan Despot qui fait partie de sa garde rapproch\u00e9e. Marie Giovanola on vous retrouve en direct de Sion...Oskar Freysinger est habitu\u00e9 \u00e0 flirter avec les limites impos\u00e9es par sa fonction...Or c'est la premi\u00e8re fois que le gouvernement sort de sa r\u00e9serve...?\r\nOui...la cr\u00e9ation d'un tel groupe de travail incombe normalement au Chef de D\u00e9partement et le Conseil d'Etat ne s'en m\u00eale pas. Mais apr\u00e8s le toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9clench\u00e9 par les propos tenus sur le web par Piero San Giorgio, \r\nle gouvernement valaisan s'est pench\u00e9 de plus pr\u00e8s sur le mandat et la composition de cet organe. Dans sa s\u00e9ance de hier, il a pr\u00e9cis\u00e9 le profil de ses membres qui doivent avoir un lien avec la s\u00e9curit\u00e9 ou les questions migratoires. Or clairement il estime que Slobodan Desport n'a pas ces comp\u00e9tences. De m\u00eame pour Eric Werner, philosophe et essayite r\u00e9put\u00e9 proche de la Nouvelle Droite fran\u00e7aise, et \u00e9dit\u00e9 aux Editions Xenia, dirig\u00e9es par un certain...Slobodan Despot...A l'inverse, nombreux sont ceux qui s'\u00e9tonnent que le commandant de la police Christian Varone ne fasse pas partie de ce groupe de r\u00e9flexion...\r\n***...il y a eu l'affaire Cleusix, la lettre \u00e9crite au pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande dans le cadre de la votation sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, les conf\u00e9rences donn\u00e9es en Europe \u00e0 l'invitation de partis d'extr\u00eame-droite...Avec cette d\u00e9cision, le gouvernement valaisan d\u00e9savoue Oskar Freysinger, pourquoi maintenant?\r\nLes \u00e9lections cantonales auront lieu dans trois mois et les langues se d\u00e9lient. Mais ce n'est de loin pas la seule raison. Pour la vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand Marianne Maret, \"cette fois, Oskar Freysinger a pass\u00e9 la 2e vitesse en amenant des id\u00e9es naus\u00e9abondes \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Etat et plus seulement dans le domaine priv\u00e9...Ce qui a \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9 au nom de la coll\u00e9gialit\u00e9 ne l'est plus...\"...Un avis partag\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PS Barbara Lanthemann et par  le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin qui ajoute: \"Jusqu'ici, personne n'a os\u00e9 le d\u00e9fier, compte tenu du fort soutien popluaire obtenu dans les urnes...mais l\u00e0, avec un expert qui s'attaque aux malades et aux handicap\u00e9s, Oskar Freysinger a d\u00e9pass\u00e9 les bornes\". Si tous saluent un r\u00e9veil du gouvernement, ils le jugent toutefois tardif...\r\n****autre \u00e9l\u00e9ment Marie qui a jou\u00e9 un r\u00f4le, la pression populaire?\r\nL'affaire a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux...avec une indignation quasi g\u00e9n\u00e9rale...le Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 press\u00e9 de toutes parts de r\u00e9agir....\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, Jean Zermatten, ancien directeur de l'Institut international des droits de l'enfant, s'est dit \"constern\u00e9 par tant de b\u00eatise et de mauvaise foi de la part d'Oskar Freysinger\". Selon lui, c'est l'image du canton et de ses habitants qui en p\u00e2tit et qui a pouss\u00e9 de nombreux Valaisans \u00e0 s'indigner.\r\n****Et Oskar Freysinger, comment il a r\u00e9agi \u00e0 cette remise \u00e0 l'ordre?\r\nLe ministre UDC a d\u00e9clar\u00e9 que cette d\u00e9cision du Conseil d'Etat n'\u00e9tait absolument pas un d\u00e9saveu. Qu'il continuerait d'ailleurs \u00e0 travailler avec Slobodan Despot sur cette question. Et qu'il s'agissait uniquement d'attaques politiques.\r\nL'affaire rebondira au Parlement la semaine prochaine puisque plusieurs interventions urgentes seront d\u00e9pos\u00e9es, dont une interpartis.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206297", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat valaisan durcit le ton envers Oskar Freysinger / FOR_2016-12-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.12.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le survivaliste controvers\u00e9 Piero San Giorgio, le Gouvernement valaisan a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019exclure deux autres membres du groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9tudier les risques qui p\u00e8sent sur le canton, dont Slobodan Despot, le charg\u00e9 de communication externe d'Oskar Freysinger."], "variantIds": ["ece-8206297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:08Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDu Valais, j'ai le Conseil d'\u00c9tat valaisan fixe des limites \u00e0 Oskar Freysinger on l'apprenait, hier, le ministre de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 devra remanier son fameux groupe de travail charg\u00e9 d'\u00e9tudier les risques qui p\u00e8sent sur le canton, apr\u00e8s le survivaliste controvers\u00e9 Piero San Giorgio, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'en exclure deux autres membres dont le charg\u00e9 de communication d'Oskar Freysinger Slobodan Despot qui fait partie de sa garde rapproch\u00e9e, Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, Oskar Freysinger est habitu\u00e9 \u00e0 flirter avec les limites impos\u00e9es par sa fonction, or c'est la premi\u00e8re fois que le gouvernement sort de sa r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui \u00e0 la cr\u00e9ation d'un intergroupe de travail incombe normalement au Chef de D\u00e9partement et le Conseil d'\u00c9tat ne s'en m\u00eale pas, mais apr\u00e8s le toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9clench\u00e9 par les propos tenus sur le web par Piero San Giorgio, le gouvernement valaisan se pencher de plus pr\u00e8s sur le mandat et la composition de cet organe, dans sa s\u00e9ance de hier, il a pr\u00e9cis\u00e9 le profil de ses membres qui doivent avoir un lien avec la s\u00e9curit\u00e9 ou les questions migratoires or clairement le Conseil d'\u00c9tat estime que Slobodan Despot n'a pas ces comp\u00e9tences, de m\u00eame pour \u00c9ric Werner, philosophe et essayiste r\u00e9put\u00e9 proche de la Nouvelle Droite fran\u00e7aise et \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions Xenia, dirig\u00e9es par un certain Slobodan Despot \u00e0 l'inverse, nombreux sont ceux qui s'\u00e9tonnent que le commandant de la police, Christian Varone, par exemple, ne fasse pas partie de ce groupe de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [96%] :\r\nAlors si on fait un petit retour en arri\u00e8re, il y a eu l'affaire Cleusix la lettre \u00e9crite au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande dans le cadre de la votation sur le renvoi des criminels \u00e9trangers les conf\u00e9rences donn\u00e9es en Europe, \u00e0 l'invitation de partis d'extr\u00eame droite avec cette d\u00e9cision, gouvernement valaisan d\u00e9savoue Oskar Freysinger pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [90%] :\r\nEh bien, les \u00e9lections cantonales auront lieu dans 3 mois et les langues se d\u00e9lient mais \u00e7a ne \u00e7a ne ce n'est de loin pas la seule raison, hein, pour la vice- pr\u00e9sidente du PDC du Valais Romand Marianne Maret, cette fois, Oskar Freysinger \u00e0 passer la 2\u00e8me vitesse en amenant des id\u00e9es naus\u00e9abondes \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat, et plus seulement dans le domaine priv\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9 au nom de la coll\u00e9gialit\u00e9 ne l'est plus, nous a -t-elle confi\u00e9 un avis partag\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PS Barbara lente \u00e9maner par le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin, qui ajoute : jusqu'ici, personne n'a os\u00e9 d\u00e9fier Oskar Freysinger, compte tenu du fort soutien populaire obtenu dans les urnes, mais l\u00e0 avec un expert qui s'attaque aux malades et ou handicap\u00e9s, il a d\u00e9pass\u00e9 les bornes si tous saluent un r\u00e9veil du gouvernement : ils le jugent toutefois tr\u00e8s tardif, puis un autre de mon mari qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central, la pression populaire, l'affaire a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux a dit avec une indignation quasi g\u00e9n\u00e9rale, le Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 press\u00e9 de toutes parts de r\u00e9agir du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, Jean Zermatten, le co- pr\u00e9sident de l'initiative pour une Constituante en Valais et ancien directeur de l'institut international des droits de l'enfant, s'est dit constern\u00e9 par tant de b\u00eatise et de mauvaise foi de la part d'Oskar Freysinger, selon lui, c'est l'image du canton et de ses habitants qui en p\u00e2tit, une nouvelle fois et qui a pouss\u00e9 de nombreux Valaisans \u00e0 s'indigner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [95%] :\r\nMais le principal int\u00e9ress\u00e9, Oskar Freysinger, comment a -t-il r\u00e9agi \u00e0 cette remise \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [97%] :\r\nEh bien, pour le ministre UDC ce n'est tout simplement pas une remise \u00e0 l'ordre, il a d\u00e9clar\u00e9 que cette d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat n'\u00e9tait pas un d\u00e9saveu qu'il continuerait d'ailleurs \u00e0 travailler avec Slobodan Despot sur cette question et qu'il s'agissait uniquement d'attaques politiques, l'affaire rebondira au Parlement la semaine prochaine, puisque plusieurs interventions urgentes seront d\u00e9pos\u00e9es, dont une interpartis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nMarine Giovanola en Direct de Sion, merci qui sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-08T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6C11A6E-07E6-47D7-AF95-C0001B456134", "internalArchiveId": "D6C11A6E-07E6-47D7-AF95-C0001B456134", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'enqu\u00eate sur le Kazakhgate en Belgique", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "summary": "La premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'enqu\u00eate du parlement belge sur le Kazakhgate a lieu ce jeudi. Le pouvoir belge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 par l'Elys\u00e9e durant le mandat de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'enqu\u00eate sur le Kazakhgate en Belgique 12h30: belgique Kazagstan\r\nEn Belgique, nouvel \u00e9pisode de l'affaire qui agite la politique cet automne\u00a0: la premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'enqu\u00eate du parlement sur le Kazakhgate a lieu aujourd'hui.\r\nRomain Clivaz on vous retrouve \u00e0 Bruxelles,\r\nLe pouvoir belge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 par l'Elys\u00e9e durant le mandat de Nicolas Sarkozy.\r\nRomain Clivaz eb direct de Bruxelles", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'enqu\u00eate sur le Kazakhgate en Belgique / 12H30_2016-12-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.12.2016"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d\u2019enqu\u00eate du parlement belge sur le Kazakhgate a lieu ce jeudi. Le pouvoir belge est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 par l\u2019Elys\u00e9e durant le mandat de Nicolas Sarkozy."], "variantIds": ["ece-8206284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T03:56:37Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Moscou et en Belgique, nouvel \u00e9pisode de l'affaire qui agite la politique cet Automne, la premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'enqu\u00eate du Parlement sur le Kazakhgate Guetta a eu lieu aujourd'hui, Romain Clivaz, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles le pouvoir belge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 par l'\u00e9lys\u00e9e durant le mandat de Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui au centre de cette affaire des soup\u00e7ons de service command\u00e9 pour adapter les lois belges aux int\u00e9r\u00eats d'amis du pr\u00e9sident kazakh un ancien pr\u00e9sident du s\u00e9nat belge notable lib\u00e9ral bruxellois, qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir influenc\u00e9 le processus l\u00e9gislatif, son contenu et son rythme, une demande de coups de main \u00e9manant de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, on est en 2009 et le pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy esp\u00e8re vendre des h\u00e9licopt\u00e8res au Kazakhstan, quant au pr\u00e9sident du pays d'Asie centrale, h\u00e9 bien il est vrai que ses amis embourb\u00e9 dans les affaires en Belgique puissent \u00e9viter un proc\u00e8s en versant une somme d'argent cette transaction p\u00e9nale de 23 millions d'euros, a finalement \u00e9t\u00e9 par ce trio kazakh alors au-del\u00e0 des passeports g\u00e9n\u00e9reusement accord\u00e9 des amiti\u00e9s politiques au plus haut niveau, c'est une question institutionnelle qui doit \u00eatre \u00e9claircie par la commission d'enqu\u00eate parlementaire, la loi sur la transaction p\u00e9nale belge cette porte de sortie p\u00e9cuniaire, a -t-elle \u00e9t\u00e9 faite sur mesure pour le trio kazakh. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-08T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A41CFE77-6320-4839-AF56-CDCFCEE6A535", "internalArchiveId": "A41CFE77-6320-4839-AF56-CDCFCEE6A535", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mobilisation de l'opinion publique pour la Syrie est tr\u00e8s faible", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 les images atroces qui parviennent de Syrie depuis plus de cinq ans, la mobilisation de l'opinion publique et des intellectuels est tr\u00e8s faible. Interviews de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Romain Goupil, cin\u00e9aste fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * La mobilisation de l'opinion publique pour la Syrie est tr\u00e8s faible  \r\n18h . \r\nLes images atroces en provenance de Syrie continuent \u00e0 nous parvenir, tous les jours depuis maintenant plus de 5 ans. Pourtant Alexandre Habay, c'est un fait, et contrairement avec beaucoup d'autres crises ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on constate une tr\u00e8s faible mobilisation de l'opinion publique et des intellectuels sur le conflit syrien...\r\nSi on compare avec la derni\u00e8re offensive isra\u00e9lienne de Gaza par exemple en 2014 la diff\u00e9rence est frappante. Dans les rues notamment en France, des milliers de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l'appel d'associations communautaires et d'organisation de gauche pour d\u00e9noncer des crimes de guerre. La bilan en Syrie a beau \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, aucune mobilisation d'envergure comparable n'a eu lieu m\u00eame pendant les points culminants de la guerre, qu'il s'agisse de la chute de Homs, des attaques chimiques pr\u00e8s de Damas ou \u00e0 pr\u00e9sent du si\u00e8ge d'Alep. \r\n***Sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame indiff\u00e9rence, \r\nA l'\u00e9t\u00e9 2014 de nombreux internautes clamaientent leur indigation face au drame de Gaza en partageant des photos d'enfants morts. Certains de ces clich\u00e9s d'ailleurs mal legend\u00e9s provenaient en r\u00e9alit\u00e9 de Syrie. Mais pour le conflit syrien lui m\u00eame semble \u00eatre beaucoup moins f\u00e9d\u00e9rateur.\r\nEn Grande-Bretagne, le mouvement pacifiste Stop The War n\u00e9 en opposition \u00e0 l'invasion am\u00e9ricaine de l'Irak en  2003 et qui avait mobilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque en masse passe aujour'dhui plus de temps \u00e0 d\u00e9noncer les interventions occidentales dans la r\u00e9gion que celles de la Russie par exemple.\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 des artistes, des intellectuels?\r\nIl y a certes r\u00e9guli\u00e8rement des tribunes collectives dans la presse pour d\u00e9noncer le martyre des civils syriens mais pas de personnalit\u00e9 en particulier pour incarner cette solidarit\u00e9. C\u00f4t\u00e9 politique, le discours a chang\u00e9 depuis l''emergence du groupe Etat islamique. A r\u00e9sent certains \u00e0 droite comme \u00e0 gauche estiment que Bachar al Assad fait figure de moindre mal. Un groupe de parlementaires fran\u00e7ais envisage tout de m\u00eame de se rendre \u00e0 Alep-est en solidarit\u00e9 avec l'opposition syrienne. Le geste tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre, s'inspire sans doute de la visite spectaculaire de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 Sarajevo en 1992 en pleine si\u00e8ge. Poiur Alep, on a presque l'impression qu'il est trop tard.", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8206298", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La mobilisation de l'opinion publique pour la Syrie est tr\u00e8s faible / FOR_2016-12-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.12.2016"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les images atroces qui parviennent de Syrie depuis plus de cinq ans, la mobilisation de l'opinion publique et des intellectuels est tr\u00e8s faible. Interviews de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, et Romain Goupil, cin\u00e9aste fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-8206298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:09Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler de la Syrie des \u00e2mes les images atroces qui proviennent de ce pays continuent \u00e0 nous parvenir tous les jours depuis maintenant plus de 5 ans pourtant Alexandre Habay, vous \u00eates notre coll\u00e8gue de la rubrique internationale, c'est un fait, et contrairement avec beaucoup d'autres crises, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on constate une tr\u00e8s faible mobilisation de l'opinion publique et des intellectuels sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nConflit syrien oui si on compare avec la derni\u00e8re offensive isra\u00e9lienne de Gaza, par exemple en 2014, la diff\u00e9rence est frappante, rappelez -vous, dans les rues c'\u00e9tait l\u00e0, notamment en France, des milliers de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l'appel d'associations communautaires d'organisations de gauche de syndicats pour d\u00e9noncer les crimes de guerre, imput\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl le bilan en Syrie a beau \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, aucune mobilisation, en tout cas d'envergure comparable n'a eu lieu, m\u00eame pendant les mois culminants de cette guerre, qu'il s'agisse par exemple de la chute de Rome s'des attaques chimiques pr\u00e8s de Damas ou \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9videmment le le si\u00e8ge d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nEt sur les r\u00e9seaux sociaux Alexandre ce qu'on constate la m\u00eame indiff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014, de nombreux internautes, clamaient leur indignation face au drame de Gaza, ils partager des photos d'enfants morts, certains de ces clich\u00e9s d'ailleurs mal l\u00e9gend\u00e9s mal l\u00e9gend\u00e9s provenaient en r\u00e9alit\u00e9 de de Syrie pour le conflit syrien lui- m\u00eame, et bien il semble beaucoup moins porteur beaucoup moins f\u00e9d\u00e9rateur autre exemple en Grande-Bretagne, le mouvement pacifiste Stop de qui est n\u00e9 en opposition \u00e0 l'invasion am\u00e9ricaine en Irak en 2003 et qui avait mobilis\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque en masse, h\u00e9 bien, parce aujourd'hui plus de temps \u00e0 d\u00e9noncer les interventions occidentales dans la r\u00e9gion et il n'est pas un mot sur la politique que Bachar Assad ou sur les interventions russes et Alexandre du c\u00f4t\u00e9 des artistes, des intellectuels, alors il y a certes des r\u00e9guli\u00e8rement des tribunes collectives dans la presse pour d\u00e9noncer le martyre des civils syriens mais pas vraiment de personnalit\u00e9s particulier pour en particulier pour incarner cette solidarit\u00e9 et puis du c\u00f4t\u00e9 des des politiques, le discours aussi, a chang\u00e9 depuis l'\u00e9mergence du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 pr\u00e9sent certains, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche d'ailleurs estime que Bachar Assad fait figure de moindre mal, un groupe parlementaire \u00e0 un groupe de parlementaires fran\u00e7ais toutefois, emmen\u00e9e par l'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot envisage tout de m\u00eame de se rendre \u00e0 Alep Est- avec l'opposition syrienne, alors on imagine le geste tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre mais il rappelle quand m\u00eame la visite spectaculaire de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 Sarajevo en 1992 en plein si\u00e8ge pour Alep, on a presque l'impression qu'il est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [87%] :\r\nAlexandre Habay de notre rubrique International merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :\r\nEt on va revenir sur cette difficult\u00e9 \u00e0 mobiliser autour de la guerre en Syrie, avec 2 invit\u00e9s : Romain Goupil Carlo Sommaruga bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Romain Goupil vous \u00eates cin\u00e9aste citoyen engag\u00e9 comme Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois en vacances avec vous Romain Goupil vous revenez justement d'un au rassemblement de solidarit\u00e9 avec les m\u00e9decins d'Alep, qui \u00e9tait organis\u00e9e ce soir \u00e0 Paris avec M\u00e9decins du monde, comment est -ce que vous expliquez -vous la la passivit\u00e9 de l'opinion publique sur cette strat\u00e9gie cette impossibilit\u00e9 presque de mobiliser des personnalit\u00e9s sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, on a quelque chose qui s'est pass\u00e9, qui est extr\u00eamement rude, les r\u00e9voltes arabes se sont d\u00e9clench\u00e9s et ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre un peu partout et notamment en mars 2011 par rapport \u00e0 ce r\u00e9gime dictatorial depuis tout le temps avec le p\u00e8re, et l\u00e0, cette fois -ci le fils la la population s'est mis \u00e0 protester et pourrait demander plus de libert\u00e9 d'expression des protestations pacifistes et au bout d'un moment comme ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es dans le sang, mais tr\u00e8s vite dans cette r\u00e9gion l\u00e0 o\u00f9 les les enfants avait \u00e9crit ce ce petit mot d'ordre, ce petit, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, tortur\u00e9s, la population s'est mobilis\u00e9e et tr\u00e8s rapidement, comme ils ont envoy\u00e9 des mercenaires, ils ont tir\u00e9 dans la foule, la population a demand\u00e9 l'aide internationale au niveau de, pour les aider \u00e0 ses soutenir ses mobilisation pacifiste et la date \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 bient\u00f4t apr\u00e8s v\u00e9to de la Chine et la Russie qui avait tout \u00e0 fait un autre calendrier on va mater cette r\u00e9volte une r\u00e9volte qui d\u00e9marre de la population d'en bas ne va pas se d\u00e9rouler comme ils veulent, on va mettre fin aux r\u00e9voltes arabes et on le nous l'exemple qu'on va donner maintenant au monde entier, c'est l'exemple tch\u00e9tch\u00e8ne, on va \u00e9crabouiller cette cette r\u00e9volte et comme \u00e7a, \u00e7a en sera fini pour toute menace contre l'Iran, toute menace populaire la la la la la r\u00e9volution verte de 2009 et toute menace contre Moscou contre Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [79%] :\r\nQue \u00e7a n'explique pas pourquoi il y a pas d'mobilisation internationale parce que beaucoup de conflits avec aussi des implications g\u00e9opolitiques importantes mais dans lesquels on a vu, ben oui, mais pas personnalit\u00e9 aller sur le terrain, sur l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:38) [88%] :\r\nDans l'explication est la suivante : il aurait fallu intervenir donc comme les mobilisation c'\u00e9tait des millions de personnes contre l'intervention pour soutenir les, les, les Irakiens, ben l\u00e0, c'est la m\u00eame chose, tout le monde a dit c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [92%] :\r\nLa l'Europe, la communaut\u00e9 internationale, les Am\u00e9ricains ne peuvent pas intervenir pour aider le peuple syrien, donc on arrive, on est arriv\u00e9 \u00e0 quelque chose de compl\u00e8tement catastrophique, c'est une d\u00e9faite absolue, on a assist\u00e9, non seulement assez c'est \u00e9crasement et puis \u00e0 cette barbarie, mais de plus, maintenant on est sur les armes chimiques contre toutes les conventions internationales qui ont \u00e9t\u00e9 faits en 2013 aucune aide possible de sur les gens qui sont finit par prendre les armes pour essayer de r\u00e9sister aux tortures ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a pass\u00e9 la pas la parole \u00e0 Carlo Sommaruga si vous \u00eates d'accord Carlo Sommaruga on vous conna\u00eet bien aussi pour vos mobilisation vous \u00e9tiez beaucoup en Turquie, vous \u00e9tiez beaucoup notamment en Palestine, on vous a parfois re\u00e7u ici dans Forum en Direct de Gaza, si on regarde les interventions sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale concernant la Syrie, s\u00fbrement un mot cl\u00e9 dans le moteur 1 du site internet, Alep, on en trouve une seule, une seule, une question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Vaudois, Claude Begl\u00e9, comment on explique \u00e7a finalement pourquoi vous- m\u00eame n'avez -vous pas davantage de N'\u00eates -vous pas davantage intervenus pour interpeller, par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faire quelque chose, aller sur place. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [85%] :\r\nBon, tout d'abord, il convient de signaler que beaucoup d'interventions n'ont pas eu lieu en pleine guerre mais en commissions de politique ext\u00e9rieure et nous avons \u00e0 chaque s\u00e9ance, interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de voir ce qu'qui pouvait faire mais l'absence de de de mobilisation autour de la probl\u00e9matique des civils syriens parce que c'est essentiellement \u00e7a qui est, qui est en jeu \u00e0 la population civile je pense -t-il qu'il faut la rechercher dans la complication \u00e9norme de de ce conflit, il est vrai que, on a l'impression quand m\u00eame, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est que on Syrie ce jour une petite guerre mondiale il y a toutes les puissances impliqu\u00e9es, oui, il y a des extr\u00e9mismes religieux qui qui sont pr\u00e9sents, donc on ne on n'arrive plus \u00e0 s'identifier avec quoi que ce soit, je dirais, l'ennemi est partout et on on ne on n'arrive pas \u00e0 financer et en plus, si on s'identifie et c'est ce qui est essentiel avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire quelles que soient les civils d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre du front qu'ils soit sous le r\u00e9gime de de Bachar Al-Assad ou \u00e0 l'aide ou au mois, ou encore dans d'autres zones l\u00e0 o\u00f9 il y a pas de r\u00e9gime on on a on est d\u00e9sempar\u00e9s parce que l'on on n'arrive pas \u00e0 en tant que que que politique dans le pays, notamment, un autre qui ne pr\u00f4ne pas les interventions militaires, on est d\u00e9sempar\u00e9s parce qu'on n'a pas de moyens d'intervention mois suite d'influence la 2\u00e8me chose que je rel\u00e8verai c'est que c'est vrai que dans le cadre d'une intervention disons dans une mobilisation pour la Turquie, nous aurons une mobilisation autour de la probl\u00e9matique palestino- isra\u00e9liennes, c'est qu'on fait, on est avec des \u00c9tats qui se revendiquent de nos propres valeurs, c'est-\u00e0-dire de la d\u00e9mocratie, des droits de l'homme et que c'est sur ces valeurs -l\u00e0 que nous intervenons pour rappeler les dirigeants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s et qu'on fait, on sait que Assad, hein, un boucher est un tortionnaire \u00e0 quelqu'un qui a m\u00e9pris\u00e9 et qui continue \u00e0 m\u00e9priser ces valeurs -l\u00e0 les conseils que Hampel discours sur ses valeurs fondamentales n'a aucune prise malheureusement sur Bachar Al-Assad Assad et c'est ce soir, je parle un jeune je sens oui mais au moins mon d\u00e9semparement par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la situation o\u00f9 il n'y a pas grand- chose \u00e0 faire, si ce n'est, proposer un espace de dialogue initi\u00e9 en Suisse et demander au Conseil de n\u00e9ral d'\u00eatre actif ou alors de mettre \u00e0 disposition plus de moyens pour l'aide alimentaire, la lutte d'urgence au CICR et PAM. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [83%] :\r\nAlors, Romain Goupil, un conflit nous dit Carlo Sommaruga trop compliqu\u00e9e pour que la la population y comprennent quelque chose se mobilisent aillent dans la rue pour d\u00e9fendre les populations civiles ou. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [90%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que c'est trop compliqu\u00e9, comme l'\u00e9tait la guerre d'Espagne, c'est trop compliqu\u00e9 quand des dictateurs et quand un r\u00e9gime comme Poutine, qui a d\u00e9j\u00e0 fait tous les massacres en Tch\u00e9tch\u00e9nie et quand l'Iran qui a \u00e9crabouill\u00e9 dans le sang la r\u00e9volte de son propre camp en la r\u00e9volution verte de 2009 s'associe \u00e0 Bachar El-Assad, \u00e7a vient d'\u00eatre dit \u00e0 l'instant qui m\u00e9prise absolument toutes les conventions des droits de l'homme et le respect des droits de l'homme, il a comme et que c'est, c'est le le le seul exemple qu'on a de quelqu'un qui va martyriser son Pop repeupler bombard\u00e9 son propre peuple tortur\u00e9 son propre dans ces proportions -l\u00e0, du coup, c'est qu'une histoire de rapport de force, on va pas comme en Tch\u00e9tch\u00e9nie ce contourner le v\u00e9to de la Chine et la Russie, ils ont gagn\u00e9, mais cette victoire est une victoire \u00e9pouvantable, une tr\u00e8s mauvaise nouvelle et je comprends vos d\u00e9semparement c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour les droits de l'homme, c'est un tr\u00e8s mauvais exemple, c'est-\u00e0-dire que maintenant il y a une r\u00e9volte quelque part et \u00e7a sera l'exemple Rosny, qui au niveau international au Micra bouille toute virilit\u00e9 d'obtenir un peu plus divers telle expression quant \u00e0 ce que c'\u00e9tait au d\u00e9but est -ce que c'est devenu c'est exactement la politique voulue par Poutine et les Russes, de dire ce n'est pas des opposants, ce n'est pas des mod\u00e9r\u00e9s, ce ne sont que des terroristes aux terroristes, on les tue, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait par lesquelles c'\u00e9tait Xacti la m\u00eame logique que pendant la guerre, l'Espagne, o\u00f9 on nous a expliqu\u00e9 que les r\u00e9publicains que les communistes, les socialistes que les Brigades internationales \u00e9taient des terroristes pour Franco et pour la l\u00e9gion Condor des nazis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [85%] :\r\nVous savez, au concile de de signifier un Romain Goupil, aujourd'hui c'est vrai qu'avec c'est une telle n\u00e9buleuse aujourd'hui, notamment autour d'Alep veut. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:58) [90%] :\r\nOui, \u00e7a l'est devenu, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on a laiss\u00e9 faire \u00e0 partir de, de 2000 13 ao\u00fbt \u00e0 toute la communaut\u00e9 entre contre pour le respect du droit international, pour le respect de tout ce qu'on a sign\u00e9, avait dit il y a une ligne rouge c'est le bombardement chimique, on n'a pas respect\u00e9 \u00e7a et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, h\u00e9 ben les le, le, l'\u00c9tat islamique Al-Nosra tous les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:19) [88%] :\r\nExtr\u00e9mistes ont dit nous laisse tomber, la preuve c'est que personne viendra nous aider maintenant il faut que cela avec les armes, on ne on se d\u00e9fendait sur les trucs les plus extr\u00e9mistes, on a fabriqu\u00e9 compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [92%] :\r\nLe Spiegel, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:33) [88%] :\r\nJe dirais je, je souhaite r\u00e9agir parce que le le la population les citoyennes et citoyens europ\u00e9ens se sont identifi\u00e9s dans le le Printemps arabe et ont soutenu sur les solidairement le le mouvement en Tunisie et en \u00c9gypte, lorsqu'il y a eu le coup d'\u00c9tat militaire en \u00c9gypte du g\u00e9n\u00e9ral Sissi aucune chancellerie vraiment occidentales n'a r\u00e9agi non plus contre les 3000 militants des Fr\u00e8res musulmans, qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par par le g\u00e9n\u00e9ral Sissi quelques critiques qui attendent une mobilisation alors c'\u00e9tait une gouvernement et et finalement des des personnes qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, on peut \u00eatre ou ne pas \u00eatre d'accord avec le choix qui a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 par le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, mais c'\u00e9tait un choix, disons, de la population, il est clair que l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on a senti, on fait une distanciation et cette distanciation vient probablement du fait que l'on a progressivement dans notre discours politique ici, en Occident, diaboliser tous ceux qui avaient une couleur musulmane ou islamique et ce qui se passe c'est que on Syrie aujourd'hui on d\u00e9sesp\u00e8re de trouver les forces je dirais r\u00e9publicaine du Style espagnol, \u00e0 savoir celles qui d\u00e9fendent nos valeurs et on a l'impression que celles qui dominent le Champ et qui finalement font l'opposition \u00e0 Assad ce sont essentiellement des forces islamiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [86%] :\r\nEt puis nous sommes arriv\u00e9s aux id\u00e9es re\u00e7ues sur place car le Sommaruga comme le propose le pr\u00e9conise, C\u00e9cile Duflot, l'ancienne ministre \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:05) [71%] :\r\nEn effet de manche comment est -ce que vous voulez aller Est en traversant le en traversant \u00e0 front de guerre, je veux dire simplement du bien, tellement c'est bien, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [73%] :\r\nEt malheureusement il. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:19) [83%] :\r\nOui, mais vous avez, vous avez tout. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:21) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait raison, c'est-\u00e0-dire, disons le, le lait, c'\u00e9tait le but pour Poutine, c'\u00e9tait le but pour les Iraniens, de dire : voil\u00e0, maintenant la situation quand ils bombardent et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondre appel\u00e9 par toute la presse, par tous les m\u00e9dias, par toutes les t\u00e9l\u00e9s, les bombardements russes ne sont que sur les populations civiles et pour l'arm\u00e9e sur le la SL, l'arm\u00e9e syrienne libre mais pas du tout le contrat \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:46) [90%] :\r\nPas du tout contre elle ne sera ils vont casser toute possibilit\u00e9 que perdure une opposition plus mod\u00e9r\u00e9s avec qui on pourrait avoir des discussions et avec qui on avait des contacts et \u00e7a, \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re syst\u00e9matique, il n'y a plus personne avec qui on puisse discuter, que \u00e7a soit maintenant \u00e0 front renvers\u00e9 un boucher immonde contre des extr\u00e9mistes qui veulent au prix d'attentats sur le monde entier foot \u00e0 feu et \u00e0 sang pour gagner le paradis et leur grand califat c'est vrai qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est vrai que vous avez raison, maintenant et ce cas explique qu'on soit tous perplexes par rapport \u00e0 ce qu'on pourrait faire et ce qui resterait \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [65%] :\r\nMais serait bon de la pharmacop\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:27) [88%] :\r\nOui, oui, mais on peut en tirer quand m\u00eame des conclusions, c'est une immense d\u00e9faite de notre camp, c'est une immense victoire pour Poutine, et c'est toute \u00e7a honteux et c'est, outre notre ont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [83%] :\r\nRomain Goupil Carlo Sommaruga merci beaucoup monsieur devrait avec nous quelques instants, on fait une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:45) [82%] :\r\nFr, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:46) [81%] :\r\nIl y a 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-08T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "Journaliste Inter", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561966", "internalArchiveId": "AA1612561987", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8229992", "imageURL": "http://www.rts.ch/8229993.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La publicit\u00e9 pour le tabac ne sera pas restreinte", "Publicit\u00e9 pour le tabac: les explications d'Alain Rebetez", "L'entreprise Zara est accus\u00e9e d'\u00e9vasion fiscale", "Prison pour J\u00e9r\u00f4me Cahuzac: le point avec Michel Beuret, \u00e0 Paris", "Syrie: le r\u00e9gime de Bachar el-Assad regagne progressivement Alep", "Ski: Charlotte Chable a pu reprendre l'entra\u00eenement", "Syrie: certains civils d'Alep \u00e9taient retenus dans les quartiers rebelles", "VD: la drogue circule toujours \u00e0 Lausanne malgr\u00e9 l'effort policier", "France: l'ancien ministre J\u00e9r\u00f4me Cahuzac \u00e9cope de trois ans de prison ferme", "Les parents s'occupant d'enfants gravement malades obtiendront une aide de l'Etat", "La franchise minimale de l'assurance maladie devrait augmenter", "Syrie: entretien avec Brita Hagi Hasan, pr\u00e9sident conseil de ville d'Alep", "L'EPFL m\u00e8ne des recherches pour pi\u00e9ger le CO2 des chemin\u00e9es industrielles", "VD: des touristes italiens profitent du march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux"], "alternativeSummary": ["La majorit\u00e9 estime que la loi va beaucoup trop loin et interf\u00e8re avec les principes de l'\u00e9conomie de march\u00e9.", "Le g\u00e9ant du textile profite des syst\u00e8mes suisses, hollandais et irlandais pour contourner des taxations.", "Avec les pr\u00e9cisions de Fran\u00e7ois Ruchti, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Damas.", "La skieuse vaudoise s'\u00e9tait bless\u00e9e \u00e0 la cheville au pire des moments: juste avant la saison.", "Plus de 80'000 civils ont fui l'Est de la ville depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s et ils sont maintenant accueillis par les soldats du r\u00e9gime.", "La ville a ordonn\u00e9 aux agents d\u2019\u00eatre plus visibles et de surveiller les lieux de consommation mais le trafic se d\u00e9place.", "Il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de trois infractions: fraude fiscale, blanchiment et fausse d\u00e9claration de patrimoine.", "Ces parents \u00e9vitent une surcharge du syst\u00e8me de sant\u00e9 et doivent en m\u00eame temps faire face \u00e0 de lourdes contraintes.", "La droite estime pouvoir responsabiliser les assur\u00e9s en adaptant r\u00e9guli\u00e8rement leurs franchises.", "Capturer et stocker le gaz responsable de l\u2019effet de serre est une avanc\u00e9e \u00e9norme dans la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.", "Ce fait n'est pas n\u00e9gligeable puisqu'ils repr\u00e9sentent 9% des \u00e9trangers qui font le voyage pour l'occasion."], "variantIds": ["ece-8117410", "ece-8117412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-02T16:47:23Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:23\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:22:09\r\n       La franchise minimale\r\n   d'assurance-maladie \u00e0 300 frs\r\n\r\n19:30:22:11  19:30:24:05\r\n    pourrait bient\u00f4t augmenter.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:26:07\r\n           Le Parlement\r\n    veut indexer les franchises\r\n\r\n19:30:26:09  19:30:28:08\r\n         \u00e0 l'augmentation\r\n      des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:30:28:10  19:30:29:18\r\n      D\u00e9faite d'Alain Berset.\r\n\r\n19:30:29:23  19:30:31:10\r\n      Mauvais jour pour lui.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:11\r\n   Sur un autre de ses dossiers,\r\n        le National refuse\r\n\r\n19:30:34:12  19:30:38:19\r\n    de restreindre la publicit\u00e9\r\n          pour le tabac.\r\n\r\n19:30:39:12  19:30:41:01\r\nLes \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:46:10\r\nLes troupes de B.el-Assad progressent\r\n    dans les derniers quartiers.\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:54:02\r\nF.Ruchti, \u00e0 Damas, nous dira combien\r\n cela conforte le pouvoir d'Assad.\r\n\r\n19:30:54:10  19:30:59:05\r\n         Sur ce plateau,\r\nle pr\u00e9sident du Conseil d'Alep-Est\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:04:04\r\nqui craint une vague d'\u00e9liminations.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:02\r\n    L'ancien ministre J.Cahuzac\r\n           est condamn\u00e9\r\n\r\n19:31:08:04  19:31:11:02\r\n       \u00e0 trois ans de prison\r\npour fraude fiscale et blanchiment.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:17:00\r\n      A Lausanne, la police\r\n   s'active contre les dealers.\r\n\r\n19:31:17:02  19:31:24:23\r\nMais les trafiquants ne disparaissent\r\n    pas de la capitale vaudoise.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:28:09\r\n          Puis le succ\u00e8s\r\n  du march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:16\r\n         S'y sont ajout\u00e9s\r\n      des touristes italiens\r\n\r\n19:31:32:18  19:31:35:07\r\n           pour la f\u00eate\r\n    de l'Immacul\u00e9e Conception.\r\n\r\n19:31:36:02  19:31:40:03\r\n       La franchise minimale\r\n   d'assurance-maladie \u00e0 300 frs\r\n\r\n19:31:40:05  19:31:43:06\r\n    pourrait bient\u00f4t augmenter.\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:45:19\r\n           Le Parlement\r\n    veut indexer les franchises\r\n\r\n19:31:45:21  19:31:50:04\r\n         \u00e0 l'augmentation\r\n      des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:06  19:31:54:12\r\n -En Suisse, les malades devront \r\nbient\u00f4t d\u00e9penser un peu davantage.\r\n\r\n19:31:54:14  19:31:56:22\r\n         Les franchises\r\n     \u00e0 la charge du patient\r\n\r\n19:31:57:00  19:32:00:16\r\nlors d'une visite chez le m\u00e9decin,\r\n pourraient bient\u00f4t \u00eatre index\u00e9es\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:04:00\r\n     \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts\r\n   de l'assurance obligatoire.\r\n\r\n19:32:04:02  19:32:07:09\r\nCe matin, la droite du Parlement\r\n  a charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:08\r\nde modifier la loi dans ce sens.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:14:12\r\n   Objectif: limiter la hausse\r\n     des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:16:10\r\n      -Celui qui doit assumer\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:18:03\r\n une plus grande partie des co\u00fbts\r\n\r\n19:32:18:05  19:32:22:14\r\n   r\u00e9fl\u00e9chira davantage s'il est\r\n vraiment n\u00e9cessaire de consulter,\r\n\r\n19:32:22:16  19:32:26:09\r\n    ou si dans les cas b\u00e9nins,\r\n     une alternative efficace\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:30:20\r\n          ne serait pas\r\n  d'attendre et de boire du th\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:10  19:32:33:18\r\n-Alain Berset cherche \u00e0 argumenter.\r\n\r\n19:32:33:20  19:32:38:13\r\n   Depuis 1996, les franchises\r\n  ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par deux.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:40:21\r\n    -En 20 ans, l'augmentation\r\n\r\n19:32:40:23  19:32:42:13\r\n      de la franchise de base\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:48:17\r\n  a \u00e9t\u00e9 plus forte que la hausse\r\n  cumul\u00e9e des co\u00fbts de la LAMAL.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:54:01\r\n   -Mais la droite, ici en vert,\r\ns'impose au grand dam de la gauche.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:56:08\r\n         -Pour \u00e9conomiser,\r\n\r\n19:32:56:10  19:32:57:23\r\n       il faut se concentrer\r\n\r\n19:32:58:02  19:33:00:16\r\n       sur les interventions\r\n        m\u00e9dicales inutiles.\r\n\r\n19:33:00:18  19:33:03:19\r\n   L\u00e0, il y a un gros potentiel,\r\n    ou encore dans les h\u00f4pitaux\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:07:11\r\n o\u00f9 le mat\u00e9riel technique on\u00e9reux\r\n  pourrait \u00eatre mieux exploit\u00e9.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:10:04\r\n        Mais il ne faut pas\r\n     augmenter les franchises,\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:12:12\r\n\u00e7a p\u00e9nalise les m\u00e9nages modestes !\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:15:09\r\n          -Alain Berset\r\n     n'est pas enthousiaste.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:11\r\n  Mais la motion est accept\u00e9e,\r\n  et il lui revient \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:33:18:13  19:33:20:19\r\n    de la mettre en oeuvre...\r\n\r\n19:33:21:20  19:33:24:06\r\n          -Autre revers\r\n    pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:27:05\r\n         dans le dossier\r\n  de la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n19:33:27:07  19:33:29:05\r\n    Il voulait les restreindre.\r\n\r\n19:33:29:07  19:33:33:21\r\nLe Conseil national renvoie la copie.\r\n\r\n19:33:34:17  19:33:38:10\r\n   -Devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n   des \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:40:17\r\n essayent de convaincre des \u00e9lus\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:44:21\r\n       d'accepter la loi\r\n   sur les produits du tabac.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:47:01\r\n   -J'ai d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 le renvoi.\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:48:13\r\n          -Effort vain.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:53:19\r\n    Le ministre de la Sant\u00e9\r\n sort avec sa loi sous le bras.\r\n\r\n19:33:54:02  19:33:55:16\r\n    -Ca n'a rien de personnel.\r\n\r\n19:33:55:18  19:33:57:08\r\n       Mais il y a toujours\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:00:02\r\n      une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats\r\n  entre les int\u00e9r\u00eats de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:34:00:04  19:34:03:01\r\n        des consommateurs,\r\n    les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:08:04\r\n     Cette pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats\r\n     appartient au Parlement.\r\n\r\n19:34:08:13  19:34:11:16\r\n          -Cette fois,\r\nelle est favorable \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n19:34:12:03  19:34:14:11\r\n-L'industrie du tabac \u00e9tait pr\u00e9sente\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:15:23\r\n       dans les discussions\r\n\r\n19:34:16:01  19:34:18:09\r\n avant les discussions officielles\r\n          d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:23:05\r\n       L'industrie du tabac\r\n   \u00e0 un meilleur relais \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:34:23:07  19:34:27:15\r\n   On esp\u00e8re qu'on va quand m\u00eame\r\n continuer dans la bonne direction\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:31:15\r\n       avec les restrictions\r\n         de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:34:32:02  19:34:34:04\r\n    -Tout le monde s'accorde\r\n\r\n19:34:34:06  19:34:38:10\r\n    sur la vente aux mineurs\r\n       au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:42:22\r\n Mais le projet de loi contenait\r\n des restrictions publicitaires\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:45:22\r\n       dans les journaux,\r\n    dans les espaces publics\r\n\r\n19:34:46:00  19:34:48:18\r\net sur d'autres supports num\u00e9riques.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:50:17\r\n     -En France, la publicit\u00e9\r\n\r\n19:34:50:19  19:34:53:00\r\n          est interdite.\r\n\r\n19:34:53:02  19:34:56:07\r\n       Leur part de fumeurs\r\n    est plus importante qu'ici\r\n\r\n19:34:56:09  19:35:02:02\r\n avec une politique plus lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:04\r\n     -Pas de fronde f\u00e9d\u00e9rale\r\n      contre la cigarette.\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:10:01\r\n   Le gouvernement doit \u00e9laborer\r\nune nouvelle loi, moins restrictive.\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:25:22\r\n  -A.Rebetez, journ\u00e9e d\u00e9sagr\u00e9able\r\n        pour Alain Berset.\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:30:05\r\n         -Oui, la matin\u00e9e\r\n      a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nible pour lui.\r\n\r\n19:35:30:09  19:35:33:02\r\n Une mesure qui a \u00e9t\u00e9 douloureuse,\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:37:13\r\n    l'adaptation des 300 francs\r\n           de franchise\r\n\r\n19:35:37:18  19:35:41:06\r\n      \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts\r\n           de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:43:12\r\n   \u00c7a concerne 44 % des adultes.\r\n\r\n19:35:43:16  19:35:46:22\r\n      Cela prend Alain Berset\r\n          \u00e0 contre-pied.\r\n\r\n19:35:47:02  19:35:51:07\r\n     Il aurait voulu abaisser\r\n les franchises les plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:55:12\r\n  Ce matin, il y avait un conflit\r\n    entre lui et le Parlement.\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:57:19\r\n          Cela va durer.\r\n\r\n19:35:57:23  19:36:02:15\r\n   Et puis, le renvoi de la loi\r\n   sur le tabac \u00e0 l'exp\u00e9diteur.\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:07:07\r\n         C'est humiliant.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:13:09\r\n  Le Parlement aurait pu corriger\r\n       la loi en commission.\r\n\r\n19:36:13:21  19:36:18:11\r\n  Ils ont voulu tout faire faire\r\n        par Alain Berset.\r\n\r\n19:36:18:14  19:36:23:13\r\n        C'est un Parlement\r\n        inspir\u00e9 par l'UDC,\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:25:03\r\n          puis \u00e0 droite.\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:30:08\r\n      Est-ce que cela indique\r\n des difficult\u00e9s pour Alain Berset\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:33:08\r\npour la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance ?\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:34:17\r\n         -Je suis pas s\u00fbr,\r\n\r\n19:36:34:22  19:36:40:11\r\ncar il y a une majorit\u00e9 du Parlement\r\n qui veut une solution \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:45:10\r\n   -En France, l'affaire Cahuzac\r\n       arrive \u00e0 l'\u00e9pilogue.\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:48:21\r\n    L'ancien ministre du Budget\r\n      avait lui-m\u00eame fraud\u00e9.\r\n\r\n19:36:48:23  19:36:54:09\r\nIl \u00e9cope de 3 ans de prison ferme.\r\n\r\n19:36:55:05  19:36:59:02\r\n       -Les protagonistes \r\n      du plus gros scandale\r\n\r\n19:36:59:04  19:37:03:08\r\n   de la pr\u00e9sidence Hollande\r\n arrivent au Tribunal de Paris.\r\n\r\n19:37:03:10  19:37:06:18\r\n        Patricia Cahuzac,\r\n   ex-\u00e9pouse de l'ex-ministre,\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:11:13\r\n       et J\u00e9r\u00f4me Cahuzac,\r\n    accompagn\u00e9 de son avocat.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:15:08\r\n Les pr\u00e9venus de la banque Reyl\r\n    sont d\u00e9j\u00e0 dans la salle.\r\n\r\n19:37:15:10  19:37:18:09\r\nLorsque le pr\u00e9sident du tribunal\r\n        prend la parole,\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:20:05\r\n          on comprend\r\n   qu'il aura la main lourde.\r\n\r\n19:37:20:07  19:37:23:06\r\nIl parle d'une volont\u00e9 constante\r\n   de dissimuler des avoirs.\r\n\r\n19:37:23:08  19:37:26:01\r\n    D'une faute p\u00e9nale grave\r\n     de la part d'un homme\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:29:00\r\nqui incarnait la politique fiscale\r\n          de la France.\r\n\r\n19:37:29:02  19:37:34:20\r\n Verdict: 3 ans de prison ferme,\r\n     5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:38:17\r\n    Mme Cahuzac: 2 ans ferme.\r\n\r\n19:37:39:08  19:37:40:19\r\n      -La r\u00e9ponse du tribunal\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:43:18\r\n       \u00e0 cette affaire grave\r\n\r\n19:37:43:20  19:37:46:12\r\n        est forte, logique.\r\n\r\n19:37:46:14  19:37:49:02\r\n  Une r\u00e9ponse morale et juridique\r\n\r\n19:37:49:04  19:37:58:00\r\n \u00e0 l'\u00e9gard des Cahuzac mais aussi\r\n  \u00e0 l'\u00e9gard des autres pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:37:58:07  19:38:02:20\r\n-Amende maximale pour blanchiment\r\n  pour la banque Reyl: 2 mios.\r\n\r\n19:38:02:22  19:38:07:01\r\n  Son directeur, d\u00e9sign\u00e9 comme\r\nordonnateur de la dissimulation,\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:10:10\r\n    et l'avocat comme support\r\n    logistique du dispositif\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:14:05\r\n   \u00e9copent d'un an avec sursis\r\n    et 400'000 frs d'amende.\r\n\r\n19:38:14:07  19:38:17:11\r\n Le jugement laisse les pr\u00e9venus\r\n         un peu groggys.\r\n\r\n19:38:18:01  19:38:22:22\r\n       -Un commentaire ? \r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:38:23:17  19:38:27:18\r\n       -J.Cahuzac a annonc\u00e9\r\nqu'il ferait appel de ce jugement.\r\n\r\n19:38:29:08  19:38:34:16\r\n -M.Beuret, 3 ans de prison ferme.\r\n\r\n19:38:34:18  19:38:37:15\r\n       Une peine qui existe\r\n       pour certains viols.\r\n\r\n19:38:37:17  19:38:41:17\r\n  On sent le message id\u00e9ologique\r\n     de la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:47:02\r\n   La fraude fiscale doit \u00eatre\r\n consid\u00e9r\u00e9e comme un d\u00e9lit grave.\r\n\r\n19:38:47:06  19:38:48:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:54:21\r\n\u00c0 l'audience, on a senti dans le ton\r\n      du pr\u00e9sident du tribunal\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:57:19\r\n  qu'on allait faire un exemple.\r\n\r\n19:38:57:23  19:39:03:00\r\n        Que la faute p\u00e9nale\r\n   est exceptionnellement grave.\r\n\r\n19:39:03:05  19:39:07:01\r\n       C'est l'\u00c9tat fran\u00e7ais\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9.\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:12:19\r\nC'est la volont\u00e9 de laver l'affront\r\n         aux institutions.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:17:23\r\n   Fran\u00e7ois Hollande promettait\r\nde lutter contre la fraude fiscale,\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:21:13\r\n   il ne s'en est jamais remis.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:31:09\r\nLes Fran\u00e7ais ne pardonnaient pas que\r\n le ministre charg\u00e9 de la fiscalit\u00e9\r\n\r\n19:39:31:12  19:39:34:15\r\n    soit lui-m\u00eame un fraudeur.\r\n\r\n19:39:34:19  19:39:40:06\r\n         C'est un message\r\n envoy\u00e9 aux exil\u00e9s fiscaux aussi.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:44:19\r\n Il pourrait faire jurisprudence,\r\n            cet arr\u00eat.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:49:15\r\n Le tribunal a fait valoir qu'il \r\n avait la comp\u00e9tence territoriale\r\n\r\n19:39:49:20  19:39:52:22\r\n       pour juger les d\u00e9lits\r\n         de fraude fiscale\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:58:03\r\nm\u00eame lorsque les montages impliquent\r\n    des juridictions \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:39:58:08  19:39:59:20\r\n  -Dans un autre domaine fiscal,\r\n\r\n19:40:00:01  19:40:02:11\r\n    des juridictions \u00e9trang\u00e8res\r\n         sont impliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:05:03\r\n  La Suisse est point\u00e9e du doigt\r\n           \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:06:18\r\n  Les Verts europ\u00e9ens l'accusent\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:09:17\r\n de permettre \u00e0 l'entreprise Zara\r\n      de contourner le fisc.\r\n\r\n19:40:10:07  19:40:11:22\r\n-Les Verts europ\u00e9ens ont d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:15:23\r\n  les montages fiscaux de Zara,\r\n   g\u00e9ant espagnol du textile.\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:20:09\r\n  2'000 magasins et un b\u00e9n\u00e9fice\r\n     de 3 mias l'an dernier.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:23:16\r\n    Tr\u00e8s peu tax\u00e9 car d\u00e9clar\u00e9\r\n    dans des filiales de Zara\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:27:11\r\n       bas\u00e9es en Irlande,\r\n   aux Pays-Bas et en Suisse.\r\n\r\n19:40:27:13  19:40:31:20\r\n      L'\u00e9conomie d'imp\u00f4ts:\r\n        650 mios de frs.\r\n\r\n19:40:32:06  19:40:34:02\r\n    -Est-ce l\u00e9gitime qu'une PME\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:37:04\r\npaye 35 % d'imp\u00f4ts sur ses b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:40:37:06  19:40:45:10\r\n   alors que les multinationales\r\n  en payent tr\u00e8s peu, de 0 \u00e0 5 %.\r\n\r\n19:40:45:18  19:40:49:12\r\n       -C'est \u00e0 Fribourg\r\n  que le propri\u00e9taire de Zara,\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:51:20\r\n   le groupe espagnol Inditex,\r\n\r\n19:40:51:22  19:41:01:22\r\n a domicili\u00e9 plusieurs filiales \r\nqui taxent \u00e0 peine les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:41:02:00  19:41:05:05\r\n   R\u00e9ponse de Fribourg: toutes\r\n   les soci\u00e9t\u00e9s seront tax\u00e9es\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:09:11\r\n au m\u00eame niveau avec la r\u00e9forme\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:11:04\r\n         -Ces entreprises\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:13:20\r\n payent entre 8 et 12 % d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:41:13:22  19:41:20:17\r\n         Avec la r\u00e9forme,\r\n   elles payeront 13 en moyenne.\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:23:06\r\n    C'est plus qu'actuellement.\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:27:02\r\n -Pas suffisant pour les Verts.\r\n\r\n19:41:27:14  19:41:30:03\r\n     -Les seuls b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:41:30:05  19:41:32:12\r\n     de la concurrence fiscale\r\n\r\n19:41:32:14  19:41:34:20\r\n   sont les gros contribuables;\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:37:09\r\n           qu'ils soient\r\ndes personnes physiques ou morales.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:44:02\r\n    Et donc ce sont les petits\r\n    contribuables qui payent.\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:46:15\r\n      -Les multinationales\r\n    doivent payer des imp\u00f4ts\r\n\r\n19:41:46:17  19:41:50:09\r\nl\u00e0 o\u00f9 elles font leurs b\u00e9n\u00e9fices,\r\n      demandent les Verts.\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:14\r\nCette r\u00e9forme-l\u00e0 prendra du temps.\r\n\r\n19:41:53:09  19:41:57:02\r\n  -Le Conseil national a augment\u00e9\r\n de 27 mios le soutien aux parents\r\n\r\n19:41:57:04  19:42:04:10\r\nqui soignent \u00e0 la maison des enfants\r\n  gravement malades ou handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:42:06:03  19:42:09:05\r\n-Arnaud est atteint d'une maladie\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:12:15\r\n  qui implique un retard moteur\r\n           et mental.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:15:23\r\n   Pour s'en occuper, sa m\u00e8re \r\n   a d\u00fb arr\u00eater de travailler.\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:20:04\r\n  -Nous avons beaucoup de crises,\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:23:02\r\n  des difficult\u00e9s dans les soins,\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:29:03\r\n     \u00e0 l'habillage, au change,\r\non doit le porter toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:33:01\r\n -Une maladie qui ne figure pas\r\n    dans les listes de l'AI.\r\n\r\n19:42:33:03  19:42:33:03\r\n   Cons\u00e9quence: pas de rente.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:37:07\r\nD\u00e8s lors, deux solutions: demander\r\n  une contribution d'assistance\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:43:06\r\n        ou un suppl\u00e9ment\r\n      pour soins intenses.\r\n\r\n19:42:43:18  19:42:46:01\r\n-Le suppl\u00e9ment pour soins intenses\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:47:13\r\n        est un montant fixe\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:49:09\r\n   donn\u00e9 par mois \u00e0 la famille,\r\n\r\n19:42:49:11  19:42:53:13\r\nqui peut remplacer le salaire perdu\r\n       ou engager quelqu'un.\r\n\r\n19:42:53:15  19:42:56:06\r\n           Alors qu'avec\r\n   la contribution d'assistance,\r\n\r\n19:42:56:08  19:43:03:03\r\n     on doit vraiment engager\r\n un assistant pour aider l'enfant.\r\n\r\n19:43:03:13  19:43:07:19\r\n  -Mais ces aides ne suffisent pas\r\npour couvrir les co\u00fbts des familles.\r\n\r\n19:43:07:21  19:43:13:14\r\n   Une situation difficile que\r\nle Conseil national veut corriger.\r\n\r\n19:43:14:00  19:43:17:02\r\n -Avec plus de soutien financier,\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:21:11\r\n      on aura plus l'occasion\r\n\r\n19:43:21:13  19:43:27:01\r\n        d'engager quelqu'un\r\n   pour nous aider au quotidien,\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:31:09\r\n      pour la prise en charge\r\n          pour les soins\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:36:09\r\n        et pour la rel\u00e8ve,\r\n    si on a besoin d'un break.\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:41:08\r\n-Une situation v\u00e9cue par les parents\r\n    de 2'700 enfants en Suisse.\r\n\r\n19:43:41:10  19:43:44:07\r\n      Apr\u00e8s le OUI massif \r\n      du Conseil national,\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:47:00\r\n        le projet passe\r\n    aux mains des s\u00e9nateurs.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:50:00\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:43:50:02  19:43:56:11\r\n Sur le plan militaire, les forces\r\n   de B.el-Assad ont progress\u00e9.\r\n\r\n19:43:56:12  19:44:01:02\r\n  Elles sont en train de r\u00e9duire\r\n     les quartiers rebelles.\r\n\r\n19:44:01:04  19:44:03:16\r\n     C'est un tournant d\u00e9cisif\r\n           de la guerre.\r\n\r\n19:44:03:18  19:44:07:03\r\n       Une avanc\u00e9e qui place\r\n dans une situation plus favorable\r\n\r\n19:44:07:05  19:44:10:13\r\n      l'homme fort de Damas,\r\n      soutenu par la Russie.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:14:22\r\nNous avons joint notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\n      il y a quelques instants.\r\n\r\n19:44:17:03  19:44:19:13\r\n            F.Ruchti,\r\n  vous \u00eates arriv\u00e9 hier \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:44:19:15  19:44:24:07\r\nQu'est-ce qui frappe en arrivant ?\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:27:03\r\n       Y a-t-il une euphorie\r\n         de la victoire ?\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:29:11\r\n    -On \u00e9tait toute la journ\u00e9e\r\n\r\n19:44:29:12  19:44:30:22\r\n      dans les rues de Damas,\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:32:14\r\n        du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:44:32:16  19:44:34:09\r\nIl n'y avait pas une effervescence.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:36:03\r\n Personne n'hurlait dans les rues.\r\n\r\n19:44:36:05  19:44:37:23\r\nMais dans les discussions de bistrot,\r\n\r\n19:44:38:01  19:44:40:16\r\n    on voyait les gens soulag\u00e9s\r\n     de voir Alep progresser.\r\n\r\n19:44:40:18  19:44:42:11\r\n     La vie \u00e0 Damas continue.\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:44:20\r\n         Tout fonctionne\r\n     relativement facilement,\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:47:11\r\n          il y a tr\u00e8s peu\r\n      de coupures de courant.\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:50:00\r\n On est un peu hors du temps ici.\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:54:03\r\n      -Assad est un dictateur\r\navec beaucoup de sang sur les mains.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:59:17\r\n En m\u00eame temps, il est populaire,\r\n  c'est ce que vous ressentez ?\r\n\r\n19:44:59:19  19:45:02:06\r\n      -Oui, il est populaire.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:04:05\r\n        Il contr\u00f4le l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:06:14\r\n     qui est omnipr\u00e9sente ici.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:09:11\r\nSon portrait est aussi omnipr\u00e9sent\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:14:11\r\n  \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans la rue, \r\n  sur les fa\u00e7ades des immeubles.\r\n\r\n19:45:14:12  19:45:20:07\r\nCa fait six ans qu'il y a la guerre\r\n  et plus personne n'est neutre.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:24:12\r\n    Il y a une vision binaire.\r\n\r\n19:45:24:14  19:45:26:23\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n  il y a les islamistes radicaux\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:22\r\n et de l'autre, il y a B.el-Assad\r\n      qui assure la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:45:30:00  19:45:33:03\r\net un retour \u00e0 ce qu'\u00e9tait la Syrie\r\n         avant le conflit.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:38:14\r\n  Les gens souhaitent revenir \u00e0 la\r\nsituation avant la r\u00e9volution arabe.\r\n\r\n19:45:38:16  19:45:42:18\r\n    Le soutien pour B.el-Assad\r\n       est encore plus fort\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:47:19\r\navec cette victoire qui se profile.\r\n\r\n19:45:47:21  19:45:49:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:53:09\r\n  B.el-Assad semble en position \r\n  de prendre la totalit\u00e9 d'Alep.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:12\r\nSon avanc\u00e9e, appuy\u00e9e par les Russes,\r\n         est spectaculaire.\r\n\r\n19:45:56:14  19:46:01:01\r\n      C'est un fait militaire\r\n       et politique majeur.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:12\r\n     -Le signe de victoire\r\n des soldats de Bachar el-Assad\r\n\r\n19:46:13:14  19:46:17:22\r\ndans l'un des quartiers d'Alep-Est,\r\n  reconquis apr\u00e8s une offensive.\r\n\r\n19:46:18:00  19:46:23:14\r\n Les nouveaux ma\u00eetres exhibent les\r\narmes abandonn\u00e9es par les rebelles:\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:27:12\r\n          des roquettes\r\n   et des mortiers artisanaux.\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:31:14\r\n  Les rebelles qui contr\u00f4laient\r\ndepuis 4 ans la partie est d'Alep\r\n\r\n19:46:31:16  19:46:34:14\r\nont perdu presque tout leur bastion.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:38:21\r\n          En septembre,\r\n  les Russes entrent en action.\r\n\r\n19:46:38:23  19:46:47:06\r\n     Aujourd'hui, les rebelles\r\nsont accul\u00e9s dans les quartiers sud.\r\n\r\n19:46:47:08  19:46:51:13\r\n      Cette reprise en main\r\n  provoque la fuite des civils.\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:56:17\r\nLes membres de cette famille ont \u00e9t\u00e9\r\n   s\u00e9par\u00e9s par 4 ans de conflit.\r\n\r\n19:46:56:19  19:47:00:11\r\n     Les uns vivant \u00e0 l'est,\r\nles autres \u00e0 l'ouest de la ville.\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:03:11\r\n        La nuit derni\u00e8re,\r\nles soldats ont repris le contr\u00f4le\r\n\r\n19:47:03:12  19:47:05:15\r\n   de la vieille ville d'Alep.\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:11:02\r\nDes habitants accusent les insurg\u00e9s\r\n  de les avoir retenus de force.\r\n\r\n19:47:11:17  19:47:16:11\r\n-Ils nous ont dit de ne pas bouger.\r\n\r\n19:47:16:12  19:47:19:21\r\n       Ils nous utilisaient\r\n    comme des boucliers humains\r\n\r\n19:47:19:23  19:47:22:16\r\n        parce que le r\u00e9gime\r\n   ouvrait des points de passage\r\n\r\n19:47:22:18  19:47:25:10\r\n            et qu'eux\r\n  ne nous laissaient pas partir.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:28:15\r\n    Le soir, ils ont d\u00e9guerpi.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:32:05\r\n-Au total, plus de 80'000 civils\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 fui Alep-Est,\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:38:13\r\n   accueillis \u00e0 bras ouverts \r\n   par les soldats du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:42:17\r\nLes rebelles ne contr\u00f4leraient plus\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:45:21\r\n     qu'une zone dans le sud\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:50:23\r\net une autre dans le nord du pays,\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:56:00\r\n  o\u00f9 les insurg\u00e9s esp\u00e8rent \u00eatre\r\n transf\u00e9r\u00e9s, prot\u00e9g\u00e9s par l'ONU.\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:00:04\r\n    -Brita Hagi Hasan, bonsoir.\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:02:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:06:08\r\n      -Vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\n    du Conseil de ville d'Alep,\r\n\r\n19:48:06:10  19:48:11:05\r\nla partie de la ville qui est r\u00e9duite\r\n    par les forces de B.el-Assad.\r\n\r\n19:48:11:07  19:48:17:02\r\n  Si la ville tombe, est-ce que \r\n vous craignez des repr\u00e9sailles ?\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:19:07\r\n    -A mon avis, il va y avoir\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:21:22\r\n    des r\u00e8glements de comptes.\r\n\r\n19:48:22:03  19:48:26:05\r\n        Dans des quartiers\r\n      occup\u00e9s par le r\u00e9gime,\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:30:11\r\n       les jeunes vont \u00eatre\r\n       arr\u00eat\u00e9s et \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:33:15\r\n      -Est-ce que l'Occident\r\n      a manqu\u00e9 de courage ?\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:36:07\r\nLes Russes sont intervenus \u00e0 Palmyre.\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:43:06\r\n     L'Occident n'a pas boug\u00e9\r\n     pour les enfants d'Alep.\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:49:20\r\n      -Il n'y a aucun courage\r\n  de la part du monde occidental.\r\n\r\n19:48:49:22  19:48:53:04\r\n Des tentatives sont trop timides.\r\n\r\n19:48:53:06  19:49:01:22\r\nLes interventions sont insuffisantes\r\n  au niveau du droit humanitaire.\r\n\r\n19:49:02:00  19:49:04:18\r\n La r\u00e9volution syrienne a d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n19:49:04:20  19:49:09:07\r\n          qu'il n'y a pas\r\n      de Conseil de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:49:09:09  19:49:12:12\r\nqu'il n'y a pas de monde occidental.\r\n\r\n19:49:12:14  19:49:15:23\r\n        Il y a des crimes\r\n      commis sur nos terres.\r\n\r\n19:49:16:01  19:49:20:05\r\n      -Comment expliquez-vous\r\n       ce double discours ?\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:25:06\r\nOn est \u00e9mu par ces images d'enfants\r\n      et de sc\u00e8nes terribles.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:30:05\r\n         Et dans le fond,\r\non a presque rien fait d'efficace.\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:34:19\r\n -En Syrie, les civils consid\u00e8rent\r\n\r\n19:49:34:21  19:49:38:14\r\n  que tout ceux qui n'\u00e9l\u00e8vent pas\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:42:10\r\n  la voix sont des participants.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:47:08\r\n         Nous avons lanc\u00e9\r\n      des centaines d'appels.\r\n\r\n19:49:47:10  19:49:53:21\r\n     Le monde entier continue \r\n    \u00e0 rester les bras crois\u00e9s !\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:55:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:55:16  19:50:01:00\r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 avec\r\nle pr\u00e9sident du Conseil d'Alep-Est.\r\n\r\n19:50:01:02  19:50:05:00\r\n    Le ministre russe S.Lavrov \r\n   affirme que les bombardements\r\n\r\n19:50:05:02  19:50:10:08\r\n ont \u00e9t\u00e9 suspendus pour permettre\r\n    une \u00e9vacuation de civils.\r\n\r\n19:50:11:03  19:50:14:12\r\n  En Suisse, A.Blattmann a remis \r\n le commandement de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n19:50:14:14  19:50:17:12\r\n\u00e0 son successeur aujourd'hui \u00e0 Morat.\r\n\r\n19:50:17:14  19:50:22:07\r\n     Philippe Rebord entrera \r\n    officiellement en fonction\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:24:16\r\n          le 1er janvier.\r\n\r\n19:50:24:18  19:50:30:03\r\nIl devra mener la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:33:16\r\n          On se souvient\r\n    de la col\u00e8re de Lausannois\r\n\r\n19:50:33:18  19:50:35:20\r\n            exasp\u00e9r\u00e9s\r\n     par le trafic de drogue.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:39:11\r\n    Depuis, la police s'active\r\n       contre les dealers.\r\n\r\n19:50:39:12  19:50:50:15\r\nMais les trafiquants ne disparaissent\r\n    pas de la capitale vaudoise.\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:54:20\r\n   -6,8 grammes de marijuana.\r\n\r\n19:50:54:22  19:50:59:11\r\n Cet agent lausannois a surpris\r\n le vendeur en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n19:51:00:09  19:51:05:05\r\n -Le procureur l'entendra demain,\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:06:20\r\n   donc on le garde cette nuit.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:23\r\n  -Pendant ce temps, une \u00e9quipe se\r\ndirige vers la Riponne et le Tunnel.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:13:12\r\nCes quartiers sont un point central\r\n       du trafic de drogue.\r\n\r\n19:51:13:14  19:51:20:18\r\n Les liens avec les toxicomanes et\r\nles sans-abris semblent chaleureux.\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:24:10\r\n             -Hello !\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:27:23\r\n         Ta fille, \u00e7a va ?\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:31:22\r\n   -La municipalit\u00e9 a ordonn\u00e9\r\naux agents d'\u00eatre plus visibles.\r\n\r\n19:51:32:00  19:51:35:18\r\nIls surveillent davantage les lieux\r\n     de consommation sauvage.\r\n\r\n19:51:35:20  19:51:38:07\r\n         Depuis 2 mois,\r\n    les commer\u00e7ants disposent\r\n\r\n19:51:38:09  19:51:42:06\r\n  d'une permanence t\u00e9l\u00e9phonique\r\n   pour d\u00e9noncer les trafics.\r\n\r\n19:51:42:16  19:51:44:04\r\n         -Et la journ\u00e9e ?\r\n\r\n19:51:44:06  19:51:46:20\r\n      -Ca s'est calm\u00e9 un peu.\r\n\r\n19:51:47:06  19:51:50:09\r\n        -Ce renforcement\r\nsignifie aussi moins de pr\u00e9sence\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:52:14\r\n    dans d'autres quartiers.\r\n\r\n19:51:53:01  19:51:55:18\r\n    -On sait bien que ces gens\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:58:17\r\n        n'ont pas disparu.\r\n\r\n19:51:58:19  19:52:02:00\r\nLes groupes sont un peu plus \u00e9clat\u00e9s.\r\n\r\n19:52:02:02  19:52:06:05\r\n    Ca d\u00e9range quand m\u00eame moins\r\n          qu'auparavant.\r\n\r\n19:52:06:13  19:52:09:11\r\n     -Ce ph\u00e9nom\u00e8ne du report\r\n      est parfois \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:12:10\r\n      Depuis que les agents\r\n  sont plus visibles au Tunnel,\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:15:17\r\n  des trafiquants s'installent\r\n     \u00e0 l'int\u00e9rieur des bus.\r\n\r\n19:52:16:03  19:52:20:07\r\n   -Un groupe leader est au fond\r\n     et laisse quelques places\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:25:09\r\n pour l'\u00e9ventuel acheteur, et la \r\n transaction se fait dans le bus.\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:34:08\r\n          -Dans le bus,\r\non prie le passager de descendre.\r\n\r\n19:52:34:16  19:52:37:23\r\n   -On va juste aller l\u00e0, merci.\r\n\r\n19:52:38:12  19:52:44:09\r\n   -Une centaine de contr\u00f4les \r\n  ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s le mois dernier\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:45:23\r\n     sur la place du Tunnel.\r\n\r\n19:52:46:01  19:52:51:03\r\n    Il faut agir sans tomber\r\n    dans le d\u00e9lit de faci\u00e8s.\r\n\r\n19:52:51:19  19:52:53:18\r\n    -Cette personne anglophone\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:55:00\r\n       n'a pas pu justifier\r\n\r\n19:52:55:02  19:53:01:12\r\n  d'un lieu de s\u00e9jour \u00e0 Lausanne,\r\nalors on pousse un peu le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:02:09  19:53:05:14\r\n -Cet homme a un titre de s\u00e9jour\r\n valable dans l'espace Schengen.\r\n\r\n19:53:05:16  19:53:11:12\r\n   Pas de drogue, deux t\u00e9l\u00e9phones\r\net des cartes SIM: \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:21:01\r\n   L'individu peut repartir,\r\n car il faut un flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:23:12\r\n   -Ils vont toujours se m\u00e9fier\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:25:17\r\nsi c'est pas un policier en civil.\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:30:04\r\n Le point de contact ne sera pas \r\n forc\u00e9ment celui qui a la drogue.\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:36:19\r\nSurprendre une transaction de coca\u00efne\r\n    ou de marijuana, c'est rare.\r\n\r\n19:53:37:01  19:53:41:23\r\n -Par manque de place dans les \r\n prisons ou avec la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:53:42:01  19:53:44:09\r\n        de faire appel,\r\n   les personnes interpell\u00e9es\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:46:20\r\n          sont lib\u00e9r\u00e9es\r\n     sans purger leur peine.\r\n\r\n19:53:47:06  19:53:49:06\r\n   -Il dispara\u00eet dans la nature,\r\n\r\n19:53:49:08  19:53:51:21\r\n    mais il sera d'autant plus\r\n\r\n19:53:51:23  19:53:55:21\r\n       s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9\r\n s'il se fait attraper \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:53:55:23  19:54:00:11\r\n Il y a un effet dissuasif \u00e0 moyen\r\n ou \u00e0 long terme qui existe aussi.\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:02:11\r\n   -Retour au poste de police\r\n\r\n19:54:02:12  19:54:07:02\r\net au vendeur de marijuana qui a \u00e9t\u00e9\r\n   interpell\u00e9 en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n19:54:07:04  19:54:10:10\r\n Condamn\u00e9 \u00e0 40 jours de prison,\r\n        il sera rel\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:14:01\r\n    car la d\u00e9cision n'est pas\r\n    tout de suite ex\u00e9cutoire.\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:15:15\r\n        Dans ce contexte,\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:22:02\r\n  on veut juste rendre le deal\r\n   de Lausanne moins visible.\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:21\r\n    -Le p\u00f4le valaisan de l'EPFL\r\n           se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:30:02\r\n Certains scientifiques sont d\u00e9j\u00e0\r\n   \u00e0 la pointe de la recherche.\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:35:05\r\n    C'est le cas pour l'\u00e9tude\r\npour pi\u00e9ger les \u00e9manations de CO2.\r\n\r\n19:54:36:08  19:54:41:13\r\n     -Daniel T. Sun, 25 ans,\r\ndoctorant en chimie et dj du labo.\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:47:06\r\nAmbiance d\u00e9contract\u00e9e pour ce centre\r\n  de recherche de l'EPFL de Sion.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:50:07\r\n    -Daniel, how is the heavy\r\n       metal work going ?\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:53:17\r\n    -Wendy Lee Queen, 35 ans,\r\n        cheffe de projet.\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:59:06\r\n           Professeure\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Berekley (USA),\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:02:14\r\n        l'EPFL la recrute\r\n    pour mener des recherches\r\n\r\n19:55:02:16  19:55:08:05\r\nafin de pi\u00e9ger le CO2 \u00e0 la sortie\r\n  des chemin\u00e9es industrielles.\r\n\r\n19:55:08:16  19:55:10:16\r\n   -Le mat\u00e9riel qu'on d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:14:07\r\n    est une \u00e9ponge mol\u00e9culaire.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:17:20\r\n      Un composant organique\r\n    et un composant m\u00e9tallique\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:23:13\r\n      vont pi\u00e9ger une grande\r\n         quantit\u00e9 de CO2.\r\n\r\n19:55:24:06  19:55:31:11\r\n  -Un travail avec un mat\u00e9riel de\r\npointe et un budget quasi illimit\u00e9.\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:34:12\r\n        -Le fonctionnement\r\n       d'un tel laboratoire\r\n\r\n19:55:34:14  19:55:37:09\r\n        co\u00fbte 1 mio par an.\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:40:22\r\nIl y a une contrainte scientifique,\r\n\r\n19:55:41:00  19:55:44:00\r\non travaille d'abord pour la science.\r\n\r\n19:55:44:02  19:55:48:04\r\n   Chaque laboratoire va amener \r\n   une partie de la connaissance\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:50:18\r\npour faire avancer tout le domaine.\r\n\r\n19:55:51:02  19:55:54:07\r\n  -Capturer le gaz responsable\r\n      de l'effet de serre,\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:58:01\r\n       une course plan\u00e9taire\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:02:14\r\n   W.Lee Queen s'inqui\u00e8te face\r\n   au scepticisme de D.Trump.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:07:23\r\n-Jusqu'ici, les USA investissaient\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:11:00\r\n  beaucoup dans tous les aspects\r\n\r\n19:56:11:02  19:56:14:04\r\n          de la recherche\r\n   sur le changement climatique.\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:20:08\r\nS'ils r\u00e9duisent ces investissements,\r\n\r\n19:56:20:10  19:56:26:19\r\n       on attirera peut-\u00eatre\r\nles meilleurs chercheurs en Europe.\r\n\r\n19:56:27:21  19:56:32:10\r\n-La seconde phase d'implantation\r\n     en Valais est lanc\u00e9e,\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:36:20\r\n   avec un centre de recherche\r\n    en science et technologie\r\n\r\n19:56:36:22  19:56:38:12\r\n  des environnements extr\u00eames.\r\n\r\n19:56:39:09  19:56:43:07\r\n-La skieuse vaudoise Charlotte Chable\r\n       a repris l'entra\u00eenement\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:46:05\r\n        apr\u00e8s une fracture\r\n      \u00e0 un os de la cheville.\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:52:06\r\n       Un accident survenu \r\n      juste avant la saison.\r\n\r\n19:56:54:02  19:56:58:08\r\n-Un seau de glace sur la cheville;\r\n  rien de tel pour faire passer\r\n\r\n19:56:58:10  19:57:02:14\r\nune premi\u00e8re journ\u00e9e d'entra\u00eenement\r\n apr\u00e8s six semaines de b\u00e9quilles.\r\n\r\n19:57:03:03  19:57:05:15\r\n-Avec l'entra\u00eenement qui recommence,\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:07:17\r\n        c'est quelque chose\r\n\r\n19:57:07:19  19:57:09:22\r\n       qui me fait du bien.\r\n\r\n19:57:10:00  19:57:13:22\r\n  C'est le moment o\u00f9 je me repose\r\n   et mon pied va un peu mieux.\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:16:20\r\n-La Vaudoise est arriv\u00e9e \u00e0 Zinal\r\n       la semaine pass\u00e9e\r\n\r\n19:57:16:22  19:57:20:18\r\npour repasser ses premiers piquets\r\n     en conditions de course.\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:24:07\r\n     Premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n19:57:24:16  19:57:26:07\r\n     -La confiance s'installe.\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:28:22\r\n    2\u00e8me manche solide, facile.\r\n\r\n19:57:29:00  19:57:31:11\r\n       J'avais ce sentiment.\r\n\r\n19:57:31:13  19:57:37:06\r\n    -Je connais de plus en plus\r\n   mon corps, comment il r\u00e9agit.\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:44:12\r\n  Mais plus il y a de blessures,\r\n   plus \u00e7a trotte dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:48:22\r\n      Je dois plus m'\u00e9couter\r\n         que d'habitude.\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:53:18\r\n-C.Chable s'est d\u00e9j\u00e0 bris\u00e9 deux fois\r\n       les ligaments crois\u00e9s.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:58:06\r\n   -Elle se blesse fr\u00e9quemment \r\n  parce qu'elle a un ski engag\u00e9.\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:00:09\r\n  Elle aime pousser ses limites.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:03:18\r\n  Dans les comp\u00e9titions, elle va\r\n\r\n19:58:03:20  19:58:05:21\r\n au bout de ce qu'elle peut faire.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:06\r\n -Le 5 janvier \u00e0 Santa Caterina,\r\n        C.Chable est 2\u00e8me\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:13:07\r\n    \u00e0 4 piquets de l'arriv\u00e9e,\r\n       et c'est la chute.\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:18:07\r\n       Tout le monde sait\r\n     qu'elle a le potentiel.\r\n\r\n19:58:18:09  19:58:23:18\r\n   Avant sa derni\u00e8re blessure,\r\n         elle r\u00e9alisait\r\n\r\n19:58:23:20  19:58:27:01\r\nles meilleurs temps d'entra\u00eenement\r\n     des slalomeuses suisses.\r\n\r\n19:58:27:03  19:58:28:12\r\n    -Rendez-vous \u00e0 Sestri\u00e8res.\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:30:14\r\n   -Ce serait le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:58:31:05  19:58:34:05\r\n            -Le succ\u00e8s\r\n  du march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:36:21\r\n         S'y sont ajout\u00e9s\r\n      les touristes italiens\r\n\r\n19:58:36:23  19:58:41:00\r\n           pour la f\u00eate\r\n    de l'Immacul\u00e9e Conception.\r\n\r\n19:58:41:23  19:58:46:12\r\n     -Des flots de touristes\r\n      italiens d\u00e9barquent.\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:51:23\r\nIls viennent pour visiter Montreux\r\n      et son march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:54:17\r\n      -Montreux, c'est beau.\r\n\r\n19:58:54:19  19:59:00:21\r\n    Et on m'a dit qu'il y avait\r\n     de belles femmes par ici.\r\n\r\n19:59:01:07  19:59:03:19\r\n-Ce groupe est venu pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:59:03:21  19:59:06:00\r\n     Prix en car: 17 euros.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:08\r\n      -17 euros tout compris.\r\n\r\n19:59:08:10  19:59:10:04\r\n     On a pris un pique-nique.\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:14:17\r\n    Ce n'est vraiment pas cher.\r\n\r\n19:59:15:02  19:59:19:00\r\n -Les Italiens repr\u00e9sentent 10 %\r\n   de la client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:59:19:02  19:59:22:19\r\n    Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui perdure\r\n       depuis longtemps.\r\n\r\n19:59:23:04  19:59:25:09\r\n  -Depuis une quinzaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:59:25:11  19:59:27:10\r\n         quand on a lanc\u00e9\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:30:11\r\n notre monde magique du p\u00e8re No\u00ebl,\r\n      \u00e7a a plu aux Italiens.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:13\r\n  C'est diff\u00e9rent de ce qu'il y a\r\n     en Autriche par exemple.\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:39:13\r\n      Ils ont beaucoup aim\u00e9.\r\n\r\n19:59:39:21  19:59:45:03\r\n -Mais ils ne sont pas forc\u00e9ment\r\n        de bons clients.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:48:22\r\n   -Les Italiens sont nombreux,\r\n        mais ach\u00e8tent peu.\r\n\r\n19:59:49:00  19:59:52:09\r\n       Quand ils ach\u00e8tent, \r\n      c'est 5 frs peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:58:17\r\n      -Il y a de l'artisanat,\r\n       c'est joli mais cher.\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:04:05\r\n     -Un budget, pas vraiment,\r\n     mais on fait attention !\r\n\r\n20:00:04:15  20:00:08:10\r\n -On a achet\u00e9 du chocolat suisse !\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:12:03\r\n       -Certains resteront\r\n        pour le week-end.\r\n\r\n20:00:12:05  20:00:19:19\r\n      Avec le march\u00e9 de No\u00ebl,\r\nles h\u00f4teliers sont aussi \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n20:00:20:16  20:00:24:06\r\n      -Ce rappel: les co\u00fbts \r\n      de l'assurance-maladie\r\n\r\n20:00:24:08  20:00:27:02\r\n      vont encore augmenter.\r\n\r\n20:00:27:04  20:00:32:16\r\n  Une d\u00e9faite pour le conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui a rappel\u00e9,\r\n\r\n20:00:32:18  20:00:36:09\r\nen vain, que la franchise minimale\r\n       a doubl\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n20:00:36:22  20:00:38:14\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:41:09\r\n        Demain au journal,\r\n     vous retrouverez J.Covo.\r\n\r\n20:00:41:11  20:00:44:19\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:44:20  20:00:48:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n             K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T01:42:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563835", "durationSec": 85, "title": "SO TAPIS MAIRE_RTS000001007042", "excerpt": "Certaines maladies sont si rares qu'elles ne figurent pas dans les listes de l'Assurance invalidit\u00e9 (AI) et ne donnent donc pas droit \u00e0 une rente. Exemple avec le petit Arnaud atteint du syndrome de Maurette-Wilson, une maladie qui provoque un grand retard moteur et mental. Pour s\u00bfen occuper, sa m\u00e8re a d\u00fb arr\u00eater de travailler. Seules solutions, demander \u00e0 l'AI  une contribution d'assistance ou un suppl\u00e9ment pour soins intenses.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1612563836", "durationSec": 103, "title": "SO SOUTIEN PARENTS ENFANTS MALADE_RTS000001007285", "excerpt": "La skieuse suisse Charlotte Chable a repris l'entra\u00eenement apr\u00e8s une blessure \u00e0 la cheville qui l'a immobilis\u00e9 6 semaines. Elle va retrouver la comp\u00e9tition et commencer sa saison au slalom dames de Sestri\u00e8res le 11.12.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "HANDICAP", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1602052"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563837", "durationSec": 96, "title": "SO RETOUR CHABLE_RTS000001006530", "excerpt": "Le projet de loi sur le tabac et la cigarette est renvoy\u00e9 par le parlement. Il est trop restrictif car il voulait interdire la vente aux mineurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral et la publicit\u00e9 dans une grande mesure. Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur et ministre de la sant\u00e9 devra travailler sur un nouveau projet de loi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZINAL"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["CHABLE, CHARLOTTE"], "sequenceIds": ["1563883"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563838", "durationSec": 99, "title": "SO PUB LOI TABAC_RTS000001007144", "excerpt": "La hauteur de la franchise d'assurance maladie \u00e0 charge du patient lors d'une visite chez le m\u00e9decin, pourrait bient\u00f4t augmenter car index\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts de l'assurance obligatoire. C'est ce que le parlement a d\u00e9cid\u00e9 contre l'avis du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TABAC", "CIGARETTE", "L\u00c9GISLATION", "PUBLICIT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1602001"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563839", "durationSec": 87, "title": "SO PC DAMAS_RTS000001007256", "excerpt": "Le Tribunal de Paris a condamn\u00e9 l'ex-ministre fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac \u00e0 3 ans de prison ferme et son ex-\u00e9pouse Patricia Cahuzac \u00e0 2 ans de prison ferme pour avoir dissimul\u00e9 des avoirs et un compte \u00e0 la banque Reyl de Gen\u00e8ve. La banque Reyl est condamn\u00e9e \u00e0 l'amende maximale pour blanchiment \u00e0 2 millions de francs et son directeur Fran\u00e7ois Reyl \u00e0 un an avec sursis et 400'000 francs d'amende tout comme l'avocat Philippe Houman."}, {"internalArchiveId": "AA1612563840", "durationSec": 108, "title": "SO NEWS ALEP 2_RTS000001007257", "excerpt": "Le chef de l'Arm\u00e9e suisse Andr\u00e9 Blattmann a remis le commandement de l'arm\u00e9e \u00e0 son successeur. L'\u00e9tendard et drapeau suisse est pass\u00e9 entre les mains du ministre de la d\u00e9fense et conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, qui l'a remis au nouveau commandant de l'arm\u00e9e suisse Philippe Rebord.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612563841", "durationSec": 91, "title": "SO FRANCHISE INDEXATION_RTS000001007370", "excerpt": "La multinationale Zara et ses magasins de v\u00eatements est trop peu tax\u00e9e selon les Verts europ\u00e9ens, en partie gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse. Le propri\u00e9taire de zara, le groupe espagnol Inditex, a domicili\u00e9 plusieurs filiales \u00e0 Fribourg ou elles sont tr\u00e8s peu tax\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1601993"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563842", "durationSec": 97, "title": "SO FRANCE PROCES CAHUZAC V2_RTS000001007378", "excerpt": "Les laboratoires de l'EPFL de Sion travaillent sur des mati\u00e8res capables de pi\u00e9ger le CO2 \u00e0 la sortie des chemin\u00e9es industrielles. Capturer et stocker le gaz responsable de l'effet de serre est le but des scientifiques install\u00e9s en Valais. Wendy Lee Queen est chef de projet. recrut\u00e9e par l'EPFL c'est une scientifique reconnue en Am\u00e9rique. Elle s'inqui\u00e8te pour la recherche scientifique sur le r\u00e9chauffement climatique aux USA depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et l'\u00e9lection de Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563843", "durationSec": 26, "title": "SO FR REMISE DU COMMANDEMENT_RTS000001007299", "excerpt": "Les policiers lausannois surveillent et interpellent les dealers et trafiquants de drogue dans les rues de Lausanne sans pouvoir \u00e9radiquer le trafic, tout au plus le rendre moins visible.", "thematicGeographicals": ["MORAT"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "BLATTMANN, ANDR\u00c9", "REBORD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563844", "durationSec": 106, "title": "SO EVASION FISCALE ZARA_RTS000001007388", "excerpt": "Les touristes italiens viennent par cars entiers d'Italie du nord pour visiter le march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS"], "sequenceIds": ["1602003"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563845", "durationSec": 124, "title": "FRIGO SO VS CO2 EPFL_RTS000001005834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "EFFET DE SERRE", "CO2"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1602070"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563846", "durationSec": 214, "title": "FRIGO DROGUE POLICE LAUSANNE_RTS000000999350", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "ACTION POLICI\u00c8RE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE", "FOUILLE POLICI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1602063"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563847", "durationSec": 100, "title": "SO MARCHE NOEL MONTREUX_RTS000001007396", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["NO\u00cbL", "MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR"], "sequenceIds": ["1602082"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612563921", "summary": "Charlotte Chable, skieuse suisse, dans sa chambre et d\u00e9posant de la glace sur sa cheville. Charlotte Chable discutant avec Denis Wicki, entra\u00eeneur \u00e0 Swiss Ski. Entrainement de Charlotte Chable sur les pistes. Itw de Charlotte Chable. Itw de  Denis Wicki.", "id": "1563883", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ZINAL"], "visualPersons": ["CHABLE, CHARLOTTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602194", "summary": "Mains sortant billet de 10, 20 et 50 francs de portefeuille.\nM\u00e9decin donnant bo\u00eete de m\u00e9dicaments \u00e0 patiente dans cabinet.\nInt salle Conseil national : d\u00e9claration de R\u00e9gine Sauter, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise.\nD\u00e9claration d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.\nItw Barbara Gysi, conseill\u00e8re nationale PS St-Galloise.\nAlain Berset contrari\u00e9 soupirant et montrant signes de d\u00e9couragement.", "id": "1601993", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602202", "summary": "Etudiants en m\u00e9decine distribuant documentation \u00e0 parlementaires devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.\nItw Elena Strozzi, politique et pr\u00e9vention, Ligue Pulmonaire Suisse.\nItw Bruno Pezzatti, Conseiller national PLR zougois.\nGros plan fumeurs anonymes fumant cigarette.", "id": "1602001", "visualThemes": ["TABAC", "CIGARETTE", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602204", "summary": "Boutiques et magasins de v\u00eatements Zara.\nItw Philippe Lamberts, pr\u00e9sident du groupe des Verts de l'Union europ\u00e9enne UE.\nItw Georges Godel, directeur des finances Fribourg.", "id": "1602003", "visualThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602253", "summary": "Fleur Gysin, m\u00e8re d'Arnaud, s'occupant de son enfant handicap\u00e9.\nItw Fleur Gysin, m\u00e8re d'Arnaud.\nItw Franziska L\u00fcthy, responsable du service juridique de PROCAP.", "id": "1602052", "visualThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "HANDICAP", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602256", "summary": "Plateau : itw Brita Hagi, pr\u00e9sident du conseil de ville (maire) d'Alep.", "id": "1602055"}, {"internalArchiveId": "AA1706602264", "summary": "Itw Vincent Pavillard, Agent Police Lausanne.\nPatrouille de policiers surveillant les dealers, trafiquant de drogue et toxicomannes \u00e0 la place de la Riponne et dans les rues de Lausanne.\nAdjudant Christian Schwery, chef poste de quartier Flon, discutant avec commer\u00e7ant.\nItw Adjudant Christian Schwery.\nPoliciers interpellant un suspect anonyme dans un bus et le fouillant dans la rue.\nItw Capitaine St\u00e9phane Dumoulin, chef des op\u00e9rations, Police Lausanne.\nItw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal S\u00e9curit\u00e9 Lausanne.\nPoliciers arr\u00eatant un suspect et l'emmenant dans camionnette, sc\u00e8ne enti\u00e8rement flout\u00e9e.", "id": "1602063", "visualThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE", "FOUILLE POLICI\u00c8RE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602271", "summary": "Scientifiques travaillant dans laboratoire de l'EPFL en Valais.\nDaniel T. Sun, jeune doctorant en chimie, travaillant.\nItw professeure Wendy Lee Queen, Chef de projet Laboratoire des mat\u00e9riaux inorganiques fonctionnels- EPFL Valais.\nItw Marc-Andr\u00e9 Berclaz, directeur op\u00e9rationnel EPFL Valais.", "id": "1602070", "visualThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "EFFET DE SERRE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602283", "summary": "Touristes visitant stands d'artisanat du march\u00e9 de No\u00ebl de Montreux.\nItw touristes italiens.\nItw Yves Cornaro, directeur March\u00e9 de No\u00ebl Montreux.\nItw Catherine Schmidt, exposante.", "id": "1602082", "visualThemes": ["NO\u00cbL", "MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678141", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028655", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2CB0708E-319F-4DF8-BC2D-189A76BC6F75", "internalArchiveId": "2CB0708E-319F-4DF8-BC2D-189A76BC6F75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Thierry Romanens, chanteur", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "summary": "Thierry Romanens & le trio jazz Format A'3 (Patrick Dufresne \u00e0 la batterie, Fabien Sevilla \u00e0 la contrebasse et Alexis Gfeller au piano)  s'emparent du roman de Jean Echenoz, \"Courir\",  pour raconter, \u00e0 leur mani\u00e8re, la vie du c\u00e9l\u00e8bre coureur de fond tch\u00e9coslovaque Emil Z\u00e1topek, dont les exploits olympiques r\u00e9alis\u00e9s sur fond de Deuxi\u00e8me Guerre Mondiale, de r\u00e9cup\u00e9ration politique et de communisme totalitaire n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9gal\u00e9s.Thierry Romanens est au micro de Pierre Philippe Cadert.\r\nLe spectacle est \u00e0 voir \u00e0 l'Echandole d'Yverdon les 9 et 10 d\u00e9cembre, au Casino de la Grange au Locle le 16 et au Th\u00e9\u00e2tre de l'Alambic \u00e0 Martigny le 12 janvier 2017.", "durationSec": 2627, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8189353", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Thierry Romanens, chanteur / VER_2016-12-08T16:30:45_l-invite-thierry-romanens-chanteur", "Vertigo du 08.12.2016"], "alternativeSummary": ["Thierry Romanens & le trio jazz Format A\u02b93 (Patrick Dufresne \u00e0 la batterie, Fabien Sevilla \u00e0 la contrebasse et Alexis Gfeller au piano)  s\u02b9emparent du roman de Jean Echenoz, \"Courir\",  pour raconter, \u00e0 leur mani\u00e8re, la vie du c\u00e9l\u00e8bre coureur de fond tch\u00e9coslovaque Emil Z\u00e1topek, dont les exploits olympiques r\u00e9alis\u00e9s sur fond de Deuxi\u00e8me Guerre Mondiale, de r\u00e9cup\u00e9ration politique et de communisme totalitaire n\u02b9ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9gal\u00e9s.Thierry Romanens est au micro de Pierre Philippe Cadert.\n\nLe spectacle est \u00e0 voir \u00e0 l'Echandole d\u02b9Yverdon les 9 et 10 d\u00e9cembre, au Casino de la Grange au Locle le 16 et au Th\u00e9\u00e2tre de l'Alambic \u00e0 Martigny le 12 janvier 2017."], "variantIds": ["ece-8189353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:57Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [68%] :\r\nC'est vrai que souvent bon malade mais vivant et, \u00e0 plus de ce qui ne peuvent un jour Azeb doivent se met un terme que tabac \u00e0 tirer le sternum et faisant une crise in\u00e9dite au fond \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [96%] :\r\nJe consid\u00e8re mon ami \u00c9mile Zatopek comme le plus grand champion de tous les temps est -ce pas alors pour moi c'est un honneur d'avoir \u00e9t\u00e9 son adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [66%] :\r\nNon mais il une sorte cet appel o\u00f9 le pouvoir est adresse quand vous en faisiez mais une c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait grave, bien moins que l'on avait donn\u00e9, pas de simples extraits qui ne sait pas jusqu'\u00e0 ce tout le pari fou victime et le plastique une s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [77%] :\r\nVertigo : c'est sur 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:50) [85%] :\r\n\u00e0 compter Brest King finissent bonjour Thierry en bonjour comment \u00e7a va, \u00e7a va bien Zatopek, on vient d'entendre la relation de la narration d'une de ces courses dans laquelle on comprend qu'\u00e0 peine parti l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 50 m\u00e8tres d'avance sur tout le monde et c'est un homme qui avait cette particularit\u00e9 qu'il courait en grima\u00e7ant beaucoup, d'ailleurs il disait quand on la question presque que vous grimacer mais j'ai pas assez de talent pour courir et sourire alors qu'il gagne tout, je pr\u00e9cise, oui, oui, oui, en tout cas pendant un bon moment, racontez -nous Thierry Rome annonce, je rappelle que vous serez demain et samedi sur la sc\u00e8ne de champs de l'Yverdon avec ce spectacle en compagnie du groupe format 3 pourquoi vous vous \u00eates -vous int\u00e9ress\u00e9e, en particulier \u00e0 ce roman alors Jean Echenoz au Echenoz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [87%] :\r\nEt alors j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, enfin, il a laiss\u00e9 un message sur le r\u00e9pondeur, bonjour, je suis Jean Echenoz, alors d'accord, alors quand on le prononce le le oui, oui, pourquoi, comment j'ai tomb\u00e9 un peu par hasard sur le livre en fait c'est assez apr\u00e8s l'expanse de Voisard, je recherchais une litt\u00e9rature \u00e0 pouvoir mettre en musique et j'avais envie de passer au format long plus plus \u00e9pais et papa de la po\u00e9sie, j'ai une grande histoire, j'ai cherch\u00e9 une grande histoire, elle pouvait \u00eatre pouvait venir du th\u00e9\u00e2tre ou ou ou d'un roman et je suis tomb\u00e9 par hasard en fait sur le livre, je ne connaissais pas vraiment Echenoz mais j'ai vu courir sur la tranche et le le le le verbe m'interpell\u00e9 parce que tient la course, j'esp\u00e9rais que \u00e7a parlait de la grosse vraiment et je me dis tiens \u00e7a c'est un mot qui il id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 on entend, on a du rythme l\u00e0 dans la notion d'effort aussi, j'ai tourn\u00e9 sur la 4\u00e8me de couve sur l'histoire de cette OPA, qui est un nom qui r\u00e9sonne et aussi \u00e0 mes oreilles parce que mon p\u00e8re m'en avait parl\u00e9 jadis et puis un nom qu'on fait beaucoup de gens le connaissent, en fait, m\u00eame si on de de voil\u00e0 de sonorit\u00e9s et puis de r\u00e9putation et bon j'ai lu le bouquin dans l'apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 j'ai vu la mati\u00e8re id\u00e9ale pour se lancer dans une grande histoire parce qu'elle est fascinante vraiment la petite histoire de Zatopek dans la grande de l'Europe et et puis avec aussi tous il y a quelque chose de cin\u00e9ma cin\u00e9matographique dans ce livre avec il y a plein de moments diff\u00e9rents, il y a de la mais enfin il y a tout un tas de sentiments et d'\u00e9motion, j'ai pas comme \u00e7a la fin et la victoire du sport, \u00e7a c'est extr\u00eamement \u00e0 lire le dire d\u00e9j\u00e0 qui fait 140 pas a si extr\u00eamement stimulant et jouissif, donc il ne restait plus qu'\u00e0 essayer de reproduire la m\u00eame chose sur sc\u00e8ne et d'adapter un peu parce que 140 pages, c'\u00e9tait un peu trop lent et c'\u00e9tait parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [94%] :\r\nComment est -ce qu'on adapte un roman comme celui -ci, qui raconte une vie avec un point de vue avec comment vous ins\u00e9rer dans le point de vue de Jean Echenoz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [77%] :\r\nAvec les pieds et il y avait le avec les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, parce que cette histoire de course \u00e9tait elle \u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9sente \u00e0 vrai dire j'y vais assez intuitivement, j'ai fait comme j'ai, j'avais d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 avec le groupe c'est-\u00e0-dire je prends des passages qui me paraissent int\u00e9ressants et assez \u00e0 mettre en place assez rapidement pour d\u00e9j\u00e0 voir si \u00e7a tient donc la les les courses d'embl\u00e9e, je me dis tiens \u00e7a c'est il y a une il y a une progression, il y a, il y a c'est c'est voil\u00e0 le le les les forces qui continue, il y a des acc\u00e9l\u00e9rations, des changements de peine, donc on est parti l\u00e0- dessus et puis on a empil\u00e9 des bougies, j'ai voulu raconter toute toute la vie, le livre s'arr\u00eate pas non plus \u00e0 la mort d'Emil Zatopek, mais un peu avant, enfin, apr\u00e8s le Printemps de Prague, o\u00f9 \u00e0 10 ans apr\u00e8s mais mais j'ai gard\u00e9 quand m\u00eame en gros le le le le toute la structure, j'ai fait des choix sur des d\u00e9tails qu'on qu'on retrouvera dans le livre, avec plaisir, vraiment c'est pas, c'est pas qu'ils \u00e9taient moins int\u00e9ressant, quoi, c'est parce que, parce que voil\u00e0, il y a, il a plus la place voulait pas faire un spectacle de 3 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [89%] :\r\nJean Echenoz \u00e7'a \u00e9t\u00e9 difficile de le convaincre de vous avez droit de l\u00e2cher son enfance et d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [85%] :\r\nAlors je, je, je, c'\u00e9tait : c'est une tr\u00e8s bonne question parce qu'elle m\u00e8ne, a poursuivi pendant un bon moment, j'arrivais pas \u00e0 le joindre qu'il fallait atteint les \u00e9ditions de Minuit, d'abord via la c'est \u00e7a chez nous et puis j'avais pas de r\u00e9ponse Soci\u00e9t\u00e9 6 des auteurs dans la soci\u00e9t\u00e9 se change de n\u00e9gociants c'\u00e9tait droits voil\u00e0 c'est \u00e7a, et, et moi j'insiste un peu, pour dire, mais je ne pourrais pas le et si de le rencontrer, lui, non pas que je vais pas confiance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 suisse, mais en disant que que si on avait un contact Direct avec mon enthousiasme, j'arriverai sans doute \u00e0 faire acc\u00e9l\u00e9rer un peu aussi les d\u00e9marches que des fois \u00e7a peut prendre des plombes, bon j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 l'avoir, j'\u00e9tais sur Paris, 3 semaines, j'ai essay\u00e9 de dire j'ai jou\u00e9 \u00e0 Paris, donc je dis ben, donnez -moi le Mail du donc \u00e7a je l'invite, ils voient ce que je fais et puis pas de r\u00e9ponse et bon continuer par Mail toujours, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, j'avais pu doubler un peu les \u00e9ditions de Minuit en ayant d\u00e9j\u00e0 le mais il d\u00e9fie nos soci\u00e9t\u00e9s Echenoz \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 pas et toujours pas de r\u00e9ponse et j'en effet un dernier un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment en disant voil\u00e0 maintenant j'ai le le le le projet sort dans les programmes des Terres qui m'ont engag\u00e9 maintenant on est imprim\u00e9 dans ses programmes, donc moi je vais jouer ce truc, hein, donc il donc comment je fais enfin voil\u00e0 ce qui est, qu'est ce qui va pas est -ce que c'est parce que je vous demande un droit d'adaptation est -ce que et qui est -ce que c'est une histoire de sous, dites -nous quoi puis et c'est l\u00e0 que j'ai eu voix moi j'\u00e9tais comme comme comme avant un rendez- vous galant quoi bonjour vous Echenoz j'ai d\u00fb le rappeler le lendemain et on a parl\u00e9 pendant 20 minutes, il s'au mais aucun, aucun souci, dit j'appelle les \u00e9ditions cet apr\u00e8s- midi, demain, vous aurez une r\u00e9ponse, j'avais la r\u00e9ponse lendemain, pas de probl\u00e8me autorisation pour 3 ans en France, Suisse et Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [75%] :\r\nTr\u00e8s bien l'\u00e9t\u00e9 long mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait leur aventure parce que mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [85%] :\r\nUne aventure \u00e0 chaque fois de monter un spectacle comme \u00e7a en plus adapter un livre et je ne sais pas non plus n'importe qui non, voil\u00e0, c'est aussi un auteur qui une particularit\u00e9, c'est que s'il met beaucoup de temps r\u00e9pondre mais est au t\u00e9l\u00e9phone, c'est vraiment sont plut\u00f4t court bien tenu et \u00e7a se lit comme une course finalement quel que soit le le roman oui quand m\u00eame, en tout cas, Courir oui oui \u00e7a c'est 14 18 aussi, \u00e7a c'est d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande et des livres tr\u00e8s tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [73%] :\r\nOui, oui, le dernier avion sp\u00e9cial, un peu plus long lisse lisse travaille toujours une trahison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [86%] :\r\nNon, l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais surpris c'est me il me demande : il m'a pas demand\u00e9 de de lire le texte de corriger, voil\u00e0 ma fille totale confiance moi je avais dit que je respecte quand m\u00eame \u00e0 99 pourcent ces ces mots donc je, je dans le texte mais je voudrais \u00e9crivait pas bon j'ai rajout\u00e9 quelques phrases comme \u00e7a pour des besoins de, de, de, de mise en sc\u00e8ne ou de chansons un peu ce qui ont, j'ai voulu des fois alors de, de prendre la donner au texte l'allure d'un refrain par exemple, voil\u00e0 donc il a fallu r\u00e9p\u00e9ter des boues \u00e9mettre quelques rides suppl\u00e9mentaires mais vraiment des d\u00e9tails, mais aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [89%] :\r\nEst -ce que ce texte a des qualit\u00e9s particuli\u00e8res qui permettent effectivement de mieux l'adapter pour une sc\u00e8ne de le mettre en quasiment chanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [87%] :\r\nAlors, et alors il a dit alors des qualit\u00e9s particuli\u00e8res, c'est s\u00fbr, parce que voil\u00e0, tiens, un \u00e9crivain largement reconnue mais le il est extr\u00eamement limpide et \u00e0 la lecture tr\u00e8s jouissif, et c'\u00e9tait il y a beaucoup de phrases tr\u00e8s courtes, il on sent lui- m\u00eame quand il en parle, Echenoz il il y a un plaisir des mots l\u00e0 quand il le dit sent qui sont choisis quoi donc c'est pour \u00e7a je voulais pas y toucher, parce que c'est difficile de faire des phrases mieux foutu que les siennes, donc oui pour mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 simple : quand j'ai quand on les a, on a voulu en faire des chansons, c'est simplement peut-\u00eatre couper dans la phrase pour garder que l'essentiel, mais, mais, voil\u00e0, c'est : il y avait l\u00e0 mati\u00e8re \u00e9tait l\u00e0, quoi, les mots sont choisis, je m'en rends compte, je voulais dire c'est quand Jean-Loup bien, c'est que je veux dire la elle -l\u00e0 la phrase : voil\u00e0 le le sens qui est toujours, mais elle je suis je suis attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a, donc \u00e7a n'est pas la musicalit\u00e9, si ce n'est pas non beau non h\u00e9 bien d'abord parce que si on est dans il y a beaucoup de passages qui parle de course par exemple, alors il y a la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un vocabulaire relativement \u00e9tendu, alors si on le r\u00e9duit, voil\u00e0 un commentaire devient \u00e9gal \u00e0 un autre et c'est moi, c'est mon int\u00e9ressant qu'est -ce qu'elle repr\u00e9sente, cette figure de Zatopek pour vous c'est aussi une bonne question, une figure paternelle parce que mon p\u00e8re en avait parl\u00e9, c'est un peu l'\u00e9poque donc de mon p\u00e8re, donc je me rends compte que il y a beaucoup de spectacles cette image- l\u00e0 revient voil\u00e0 \u00e7a c'est intimement comme \u00e7a, pourquoi \u00e7a m'a un peu parl\u00e9 \u00e0 vrai dire, il y a quelque chose de tr\u00e8s de qui est tr\u00e8s rassurant m\u00eame, maintenant elle quelqu'un qui s'accommode de son \u00e9poque, d'une \u00e9poque bien bien plus rude que celle que je traverse moi et que lui a travers\u00e9 avec pas mal de, de, de, peut-\u00eatre m\u00eame des fois de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, j'ai l'impression qu'on a peut-\u00eatre dans la douleur, Echenoz id\u00e9alement continuent de courir permet peut-\u00eatre de penser \u00e0 autre chose, j'ai l'impression qu'il avait fui en avant, il a fui rapidement puisqu'il a permis de gagner, oui, il y a, il y a, il y a comme \u00e7a cette fille, il appara\u00eet d\u00e8s fois tout petit dans le chaos qui vient qui l'qui l'entoure, alors que c'est une vedette mondiale et m\u00eame une fois ce statut gagner il est broy\u00e9 par le syst\u00e8me cette m\u00e9taphore l\u00e0 elle me plaisait bien aussi de de la Star, qui, pour finir, peut devenir pas grand- chose, tout en gardant sa dignit\u00e9, il y a une une profonde humanit\u00e9 dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [89%] :\r\nC'est quelqu'un, il faut bien qu'on comprenne avait poc c'est comme si aujourd'hui Hussain Bolt rentrer en Jama\u00efque, que le pouvoir Jama\u00efcain d\u00e9cid\u00e9 qu'il avait pris trop de libert\u00e9s par rapport au syst\u00e8me en place, admettons, et tout \u00e0 coup on voit couper la canne \u00e0 sucre, on entend plus parler de lui, c'est \u00e7a, c'est c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [83%] :\r\nA oui oui oui oui c'est, c'est enfin signifie faire un saut de Cerny meubles quoi tout un coup s\u00e9rieux oui, puis alors, il y a, il y a les mines ensuite apprend le proposer \u00e9boueurs c'est un \u00e9pisode assez assez cocasse d'ailleurs parce que ils veulent un peu l'humilier, donc l'de revenir \u00e0 Prague et en lui mettant un boulot, voil\u00e0 qui est pas tr\u00e8s bien consid\u00e9r\u00e9, mais comme tout le monde le reconna\u00eet, c'est une Star, donc on lui laisse pas porter et pour les gens, la claque va voulait donc dire o\u00f9, l\u00e0, \u00e7a va pas, on va te faire repartir accompagn\u00e9 Pilon mis apr\u00e8s des travaux de de de g\u00e9ologues officiellement et en fait creuser des trous pour des pyl\u00f4nes t\u00e9l\u00e9graphiques l\u00e0 donc un 1000000 ont bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [87%] :\r\nDiscret et puis alors, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 sur le tarif comme le dire apr\u00e8s la chute du mur, et une fois que Vaclav Havel avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, Vaclav Havel, en fait, la art totalement r\u00e9habilit\u00e9 et tout le pays, au fond, la r\u00e9habiliter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [90%] :\r\nMais \u00e7a fait \u00e7a fait tard un exil\u00e9, les am\u00e9nager quoi \u00e7a fait qu'il a pass\u00e9 quand m\u00eame s'il y avait \u00e7a fait une vingtaine, 20, 30 ans comme \u00e7a qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment mis \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [86%] :\r\nEst -ce que je pour revenir \u00e0 l'\u00e9criture d'Echenoz je pensais en fait au fond \u00e0 cette esp\u00e8ce de mythologie qui a derri\u00e8re certains \u00e9crivains qui \u00e9crivent sur le sport \u00e9videmment, il y a Blondin sur le Tour de France, lorsqu'on le lit, on ne sait pas si ce qu'il raconte est totalement invent\u00e9es ou s'il a, et c'est l'\u00e9v\u00e9nement et des \u00e9v\u00e9nements qu'il d\u00e9crit, il les a vus, mais en tout cas, elle a contribu\u00e9 \u00e0 construire une mythologie du Tour de France aujourd'hui, lorsqu'on \u00e9crit ou lorsqu'on parle du Tour de France, on peut pas ne pas faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 droite tellement son ombre plane au-dessus de d'apr\u00e8s toujours journaliste francophone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:15) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je ne parle jamais du Tour de France, j'ai des principes, je d\u00e9teste nuit au public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [85%] :\r\nIl y a quelque chose de, de, de, de for\u00eats et d'incroyables qui se passe toujours lorsqu'un grand \u00e9crivain, s'attaque aux sport ou s'int\u00e9resser une figure sportive comme si au fond, c'\u00e9tait un peu le h\u00e9ros de l'Antiquit\u00e9, qui revenaient chez nous ne mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [86%] :\r\nMais je pense qu'il y a un \u00e9quivalent avec ses figures l\u00e0 o\u00f9 on le, on le traite comme un personnage de th\u00e9\u00e2tre presque Zatopek la fin en tout cas c'est une figure de h\u00e9ros et c'est \u00e7a qu'on raconte quoi quand il parlait de de qu'on, qu'on pouvait, on pouvait rattacher \u00e7a \u00e0 n'importe quelle Star broy\u00e9s par un syst\u00e8me l\u00e0 il se trouve que l\u00e0 c'est un syst\u00e8me politique maintenant, ce serait peut-\u00eatre le pouvoir de l'argent, je sais mais enfin donc, mais, mais lui il pr\u00e9tend Echenoz il dit qui s'est ici, il y reste dans la r\u00e9alit\u00e9, tout, tout, tout ce qui est dit est vrai, ce que ce que j'aime beaucoup, moi dans lire c'est que d'abord on regarde une grosse part de myst\u00e8re, on sait tr\u00e8s peu sur sa vie priv\u00e9e, ni sur ses proches sur sa vie de famille, chronologiquement, c'est tr\u00e8s \u00e7a reste tr\u00e8s flou, c'est pr\u00e9cis mais il y a pas l'id\u00e9e de entend faire une biographie qui respecte Khalida, tout \u00e7a, voil\u00e0, il faut, il faut aller chercher un peu ailleurs, si on veut voir dans mais il y a quel \u00e2ge \u00e0 ce moment -l\u00e0 et tout \u00e7a, et il y a aucun jugement port\u00e9 sur le bonhomme, c'est-\u00e0-dire en je ne sais pas moi si Zatopek \u00e9tait \u00e9tait strictement soumis ou s'il \u00e9tait rebelle dans son coin ou donc il y a de la place c'est dans ce sens -l\u00e0, c'est un personnage de dire, c'est qu'on peut s'y projeter assez facilement en imaginant -nous nous-m\u00eames tiens qu'est -ce qu'on aurait mis dedans est -ce qu'on aurait \u00e9nerv\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce que l'on a baiss\u00e9 les bras ou pas, lui, je sais pas s'baisse les bras, je crois qu'il n'a pas le temps, ce qui s'en fout de ses bras quand il court mais il \u00e9tait de ces gens et puis \u00e0 la journ\u00e9e, ces for\u00eats SGAM c'est les Soviets un peu, il y a comme \u00e7a, non mais c'est-\u00e0-dire que pas dans le c\u00f4t\u00e9 na\u00eff du personnage, je ne sais m\u00eame pas en fait mais, mais, mais, dans la la volont\u00e9 : volont\u00e9 la volont\u00e9 \u00e7a c'est faramineux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [93%] :\r\nAlors il est il est \u00e0 l'origine \u00e0 Total d'une m\u00e9thode d'entra\u00eenement qui aujourd'hui reprise par tout le monde qu'on appelle l'entra\u00eenement fractionn\u00e9 en gros si vous voulez tenir sur la distance, c'est-\u00e0-dire le 5 1000 10000 ou un marathon ben vous allez apprendre \u00e0 courir par s\u00e9quences de 200 enfin 50 200 400 m\u00e8tres sur sur des sur des temps que vous devez tenir faire mesurer, on se rend compte que l'accumulation de ces petites briques fait un mur qui vous permet de courir 42 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, oui, j'ai, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a aussi oui voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire en gros plut\u00f4t que de courir c'est ce kilom\u00e8tre en fait 40 fois car 400 m\u00e8tres beaucoup l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [92%] :\r\nEt \u00e0 partir de mai, c'est ce qui lui a permis de gagner parce qu'il litt\u00e9ralement tous les autres concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [79%] :\r\nOui ami lui a dit : il y a des des passages enfin, donc des fois de tours d'avant, donc 5000 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, c'est \u00e7a qui est super, mais c'est super parce que j'imagine le gars qui court et je vous le gars qui le double une fois bon ok, suis en avance et paf ils vont -ils leur voix une enfin, c'est du, c'est du, on a un petit peu l'impression c'est s\u00e9rie ce jeu mais il y a un petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a et, et l\u00e0 c'est r\u00e9el quoi donc incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [84%] :\r\n\u00e7a d\u00e9passe entendement imagination comment et pourquoi vous \u00eates -vous entour\u00e9 de d'un metteur en sc\u00e8ne Robert dos de Florence fort pour la chor\u00e9graphie, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 Thierry Romain dans ce que vous \u00eates trouver face \u00e0 des difficult\u00e9s, vous dit, l\u00e0 je peux pas le faire tout seul, il faut quelqu'un, ou est -ce que d\u00e8s le d\u00e9part, vous aviez pens\u00e9 \u00e0 ces 2 p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:26) [88%] :\r\nMais d\u00e8s le d\u00e9part en fait parce que, avec les sources d'avant de Voisard, o\u00f9 on avait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 avec Denis m\u00e9fiance sur les en sc\u00e8ne, on n'avait pas pu \u00e9laborer autant que j'aurais aim\u00e9, et l\u00e0 c'est un peu un peu par mon exp\u00e9rience une fois cuit sur le plateau, X, travail on n'arrive pas \u00e0 \u00eatre dedans, dehors, donc on a besoin du de de quelqu'un \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc j'ai travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et je sais pas il y a 6 6 mois en avance, avait demand\u00e9 \u00e0 Robert de de dire tiens pour toute la p\u00e9riode de fin donc quand m\u00eame plusieurs semaines, ce serait bien que tu sois l\u00e0 on en a beaucoup co\u00fbt\u00e9 avant parce que, pour le coup, j'avais quand m\u00eame quelques images en en quelques partis pris quoi en t\u00eate et et ensuite j'ai mis tout \u00e7a dans les mois, il \u00e9tait bien plus loin que ce que j'imaginais donc super voil\u00e0, oui, la n\u00e9cessit\u00e9 de, de, de, de bosser aussi, c'est son c'est une chance de pouvoir constituer une \u00e9quipe avec des gens qu'on aime bien qu'on donc dont on conna\u00eet le travail, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 boss\u00e9 avec Robert Sando et et qui, et qui nous appr\u00e9cions donc le c'est c'est assez pr\u00e9cis, c'est dur \u00e0 chiffrer \u00e9videmment \u00e9videmment que si on aime bien les gens travaillent, mais avec eux, mais l\u00e0 il y a quelque chose au-del\u00e0, c'\u00e9tait il y a, il y a, il y a, il y avait avec Format 3 c'est la m\u00eame chose il y a, il y a du temps, du temps pass\u00e9 ensemble, donc on les voit l'exp\u00e9rience et elle, elle est pas mais il y a de l'affection aussi je crois et puis voil\u00e0 Florence Faure, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de de aussi de de se dire on est dans quelque chose d'extr\u00eamement corporelle \u00e9videmment des d'efforts, j'avais besoin d'un regard de quelqu'un qui pense le corps avant peut-\u00eatre le texte, danseuse, chor\u00e9graphe voil\u00e0 oui et puis donc on a travaill\u00e9 quelques apr\u00e8s- midi avec elle, en collaboration avec tout le monde, travailler les d\u00e9marches, les postures c'\u00e9tait rigolo, c'est un beau, un beau boulot d'\u00e9quipe parce que souvent avec Format 3 je suis un peu responsable, moi du du texte et donc des d\u00e9placements parce que vous d'ailleurs musique dans les dans leurs instruments, ils sont un peu bloqu\u00e9es \u00e0 un endroit et l\u00e0 on s'est dit tiens, on va essayer d'aller chercher ailleurs, voir comment on peut les faire se bouger et de travail, une chor\u00e9graphe c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:24) [86%] :\r\nFormat A3, c'est le groupe avec lequel vous collaborez depuis tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, maintenant il y a Patrick du fret, la batterie Fabien Sybille \u00e0 la contrebasse et Alexis f\u00e9d\u00e8re au piano, ces projets -l\u00e0, vous arrivez \u00e0 les concevoir sans eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:37) [86%] :\r\nOr, je dors dans l'absolu je j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 fait des lectures de textes avec d'autres musiciens, mais ce qui est s\u00fbr c'est que celui -l\u00e0 je le monte parce qu'ils sont l\u00e0, le loi comme comme Voisard d\u00e9j\u00e0 parce que para\u00eet je vous parlez de du du temps pass\u00e9 ensemble, \u00e7a fait, c'est un groupe qui existait bien bien avant moi, \u00e7a fait 15 16 ans qui se connaissent donc il y a un sens, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 pris un son qui est l\u00e0, il y a pas besoin de constituer un groupe, il existe, et aussi comme interlocuteur et partenaire je je m'adresse \u00e0 une entit\u00e9 on est, on est \u00e0 2 points sur le projet il y a moi j'ai pas convaincre le bassiste et le batteur et tout \u00e7a, ils font ce qu'on ce qu'on comprend vite quoi et et et on a une pratique maintenant de ce genre d'exercice qui fait que, il y a un gain de temps, mais aussi un plaisir qu'on auquel on on s'approche, plus vite on n'est pas il faut enfin faut faire des je sais pas quoi dans le temps, dans la vie quoi, donc \u00e7a c'est bien et c'est des musiciens qui \u00e9coute \u00e9norm\u00e9ment le texte, donc \u00e7a c'est c'est pratique, ils ont lu \u00e9galement, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e9tait la premi\u00e8re chose jeudi voil\u00e0 d\u00e9gagez le projet et j'ai ai l\u00e0 et on se voit, dans quelques semaines et on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler comme \u00e7a, donc on cette ce coup- ci, alors les coups sont venus avec quels mat\u00e9riaux sont -ils venus alors on proc\u00e8de, on proc\u00e8de de la mani\u00e8re suivante : d'abord, voyons voir ce qu'ils avaient et puis et puis, et puis j'ai aussi moi d\u00e9j\u00e0 un peu structur\u00e9s, les choses, dit tiens voil\u00e0 j'aimerais des climats, j'aimerais pas j'aimerais entendre ce qu'est ce que \u00e7a donne quand il Format 3 fait la guerre, qu'est ce que \u00e7a donne quand Format 3 compagnons Baraton voil\u00e0 et on part sur des pistes comme \u00e7a plut\u00f4t un mais c'est c'est de l'impro qui d\u00e9j\u00e0 penser, c'est-\u00e0-dire qui, souvent, il y a une grille une structure un peu qui est donn\u00e9 soit par le texte, soit par b\u00eatement par les musiciens compenser une grille, accords qui viennent du jazz, voil\u00e0 et puis ensuite on construit l\u00e0- dessus apprends et \u00e7a avance petit \u00e0 petit, \u00e7a prend beaucoup de temps, oui, oui, \u00e7a prend on, c'est-\u00e0-dire que l'enfant, en fait, on fait des s\u00e9ances je on a boss\u00e9 15 jours \u00e0 l'orientale au tout d\u00e9but, il y a une ann\u00e9e, sur le projet pour commencer et o\u00f9 on faisait un workshop la fin oui c'est savoir enfin voir c'est quand on donne sa mercredi, oui, c'est pas un atelier non si on fait un working Progress voil\u00e0 encore voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on travaille la journ\u00e9e dans le cas de la ville Vevey qui propose des r\u00e9sidences pour les groupes de jazz, donc on \u00e9tait, on travaille la journ\u00e9e et on jouait ce qu'on avait boss\u00e9 la journ\u00e9e soit en public, ce qui nous a permis d\u00e9j\u00e0 de mettre bien en place et moi d'adapter un peu Livres et puis, et ensuite du temps mais c'est pas, c'est pas 6 semaines \u00e0 la suite, non, on a pris 15 jours l\u00e0 et apr\u00e8s 2 mois plus tard, une semaine apr\u00e8s, sur une ann\u00e9e et apr\u00e8s 3 semaines encore \u00e0 Fribourg, pour mettre en place la fin, il le le le de, de pouvoir \u00e9taler \u00e7a sur une ann\u00e9e, \u00e7a c'est, je trouve que c'est important parce qu'on veut parce que \u00e7a, le temps de m\u00fbrir, de poser voil\u00e0 de r\u00e9\u00e9couter fois on est tr\u00e8s content de d'un d'un d'un d'un travail et quand on le r\u00e9\u00e9coute de mon enfance, du bon voil\u00e0 o\u00f9 celui -l\u00e0 et mieux on va virer celui enfin voil\u00e0 et c'est l\u00e0 qu'entre temps on a progress\u00e9, ailleurs on a avanc\u00e9 sur d'autres jouets et de d'histoire exactement coup mais c'est c'est pas bien parce qu'on n'a pas souvent l'occasion de voir si voil\u00e0, oui, \u00e7a se pratique un peu des fois, on fait une premi\u00e8re s\u00e9ance de de quelques jours et puis apr\u00e8s on attaque les r\u00e9p\u00e8te au th\u00e9\u00e2tre l'imp\u00f4t dans la musique, on est souvent bien la bourre Izard on a accumul\u00e9 un peu les 2 exercices c'est-\u00e0-dire fraction en fait, on parle de la F\u00eate du froid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:53) [59%] :\r\nBonsoir exactement \u00e7a au fait voter semaine et qui \u00e9tait en le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:59) [85%] :\r\nInvit\u00e9 de Parlons de ce spectacle Courir, adapt\u00e9 du roman de Jean Echenoz, demain et samedi all\u00e9chant de d'Yverdon avec format A3. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:24) [82%] :\r\nUn extrait de votre spectacle tir\u00e9, on entend bien que c'est physique, c'est oui, \u00e7a, mais \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:32) [86%] :\r\nC'est dire que oui, oui, on sait o\u00f9 on est pas dans un rendez- vous amoureux au clair de lune, quoi, donc \u00e7a court donc je je cours, je cours il y a, il y a une implication je parlais tout \u00e0 l'heure du travail avec une chor\u00e9graphe mais Florence avec mais voil\u00e0 c'est aussi conc\u00e8de : il fallait incarner \u00e7a donc en son temps, je suis pas vraiment \u00c9milie Zatoni Zatopek, d'ailleurs j'ai pas voulu pareil Ottawa, donc je suis pas, je ne suis pas un athl\u00e8te, mais par contre \u00e0 de temps vous \u00eates gentil, \u00e7a me fait tellement \u00e7a me touche, vous a donn\u00e9 la parole, et oui, oui, donc oui on court d'ailleurs tout le monde court en cours un petit moment, mais qu'on a comme comme comme une image pour pour \u00e9voquer pour \u00e9voquer la chose mais j'ai alors j'ai d\u00e9couvert des muscles que je n'pas voir, j'ai eu des crampes, moi j'ai eu des trucs, j'ai mis pied gonfl\u00e9 \u00e0 cran Putallaz c'est-\u00e0-dire que les d\u00e9fauts qui couraient sur place c'est pas, c'est pas il y a quelque chose comme \u00e7a et puis suivant les gros plateau on on court la sc\u00e9nographie est fait de telle mani\u00e8re que les instruments sont au milieu, il y a un piano \u00e0 queue a donc \u00e7a prend pas mal de place une batterie, une contrebasse et autour, on a essay\u00e9 de reproduire une sorte de piste d'athl\u00e9tisme dans la qui nous sert donc courir autant notamment moi qui fait quand m\u00eame pas mal de tours pendant le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:43) [91%] :\r\nC'est le 1er spectacle vous courez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est vrai, oui, j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi, mais \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, spontan\u00e9ment, peut-\u00eatre quand on avance son agence arrange pour faire des choses qui participent \u00e0 notre bien- \u00eatre absolument normal, \u00e7a, voil\u00e0, je suis \u00e0 la course \u00e0 Total, tout un roman qui s'appelle Jacques UZ. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:04) [72%] :\r\nJean Echenoz si vous \u00e0 \u00e0 la t\u00eate du jacuzzi partir et on annonce, mais qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:11) [87%] :\r\nMis \u00e0 part \u00e7a entra\u00eene d'une on parle du sport mais le SAP, SAP, \u00e7a peut, \u00e7a peut, \u00e7a l'histoire concerne tout un chacun, vraiment c'est important, c'est-\u00e0-dire quand moi je, je ne suis je n'\u00e9tais pas pas suffit pas passionn\u00e9 de des activit\u00e9s sportives, en tout cas pas comme \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou quoi que ce soit et l\u00e0 on a, on a, on a affaire, un h\u00e9ros, il se trouve qu'il court mais il aurait pu faire, on le traite d'ailleurs comme une rock Star, un moment sur la quand il arrive devant 20000 il Echenoz nous parle d'un moment o\u00f9 il arrive dans les statistiques, on annonce qui courent le soir et les stades sont pleins de 20000 personnes qui accueille donc on se dit : ben, nous, au th\u00e9\u00e2tre, on va en faire une rock Star, donc on y vient avec une guitare \u00e9lectrique et on envoie la pur\u00e9e sign\u00e9 en main quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:50) [97%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:53) [85%] :\r\nUne rock Star sign\u00e9 Rockstar politique aussi est -ce que l'aspect de \u00e7a \u00e7a son application finalement politique, j'ai, j'allais dire, entre guillemets, mais c'est pas juste le fait qu'il est soutenu au fond une Berry du r\u00e9gime communiste en Tch\u00e9coslovaquie est -ce que c'\u00e9tait aussi un aspect qui \u00e9tait int\u00e9ressant pour vous, c'est-\u00e0-dire le type qui est un sportif reconnu et qui tout \u00e0 coup s'implique avec des risques \u00e9videmment derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:14) [85%] :\r\nMais oui, oui, ben, j'ai une bonne part du du livre dans laquelle dans laquelle on a pas mal taill\u00e9e, c'est, c'est c'est c'est toute l'ces derniers tiers du livre c'est c'est ce qui entame le le le le d\u00e9clin, c'est Echenoz il le traite de mani\u00e8re assez simple ici apr\u00e8s le le le Printemps de Prague, il y a des manifestations Emil passe l\u00e0 un peu, il rejoint les manifestants c'est pas qui les soutient tout de suite, mais en tout cas, on le reconna\u00eet en lui, il y a des vases il dit quelque chose, et lui il dit m\u00eame for\u00e7ant sur sa voix fluette, donc on se dit : tiens, peut-\u00eatre qu'effectivement il pouvait pas faire autrement, on a souvent l'impression qu'il est 1000 fois il avait pas, il y avait pas grand soin ou se taire ou se r\u00e9signer et et l\u00e0, il a dit quelques mots, il a soutenu la charte des 2000 mots et il a soutenu d'objets qui a fui effectivement ouvrait des perspectives, mais son ampleur presque quand on lit \u00e7a, et enfin la libert\u00e9, enfin on respire, on dirait m\u00eame qu'il fait moins froid on dit alors que c'est possible, mais en tout cas dans le coeur c'est pas et puis voil\u00e0, il se trouve que \u00e7a, \u00e7a d\u00e9clenche et puis quelques jours apr\u00e8s la c'est dit de l'arm\u00e9e, exclu du parti, enfin la totalit\u00e9, la totale tout mais c'est c'est c'est c'est c'est pire que dans les films. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [90%] :\r\nAlors que \u00e7a aurait pu \u00eatre une sorte de Mai 68 tch\u00e9coslovaque, oui, une certaine fa\u00e7on, oui, c'\u00e9tait en ao\u00fbt et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop, c'\u00e9tait trop tard, la charte des 2000 mots, c'est en fait un un ensemble de textes sign\u00e9s par de tr\u00e8s grands noms tch\u00e9coslovaque m\u00e9moire est bonne, j'ai appel\u00e9 \u00e0 plus de plus de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:38) [85%] :\r\nOui, oui, oui, c'est \u00e7a qui est qui, qui correspondait aussi \u00e0 ce que proposait d'oublier quoi et d'ailleurs on s'est permis une petite anachronique dans le dans le spectacle, c'est que quand il vient, il y a record de Zatopek vient Rockstar, je le fais chanter en tch\u00e8que, la charte des 2000 mots qui soutiendra mais 30 ans plus tard, je tiens dans sa t\u00eate, \u00e7a devait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sonn\u00e9 quand il avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:59) [90%] :\r\nCe spectacle, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:00) [87%] :\r\nTourner encore pas mal de temps, j'imagine l'ann\u00e9e prochaine \u00e9galement oui \u00e9videmment Thierry Rome annonce est -ce que c'est un un sujet qui, qui tout \u00e0 coup, intrigue, passionne les directeurs de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:12) [90%] :\r\nOh, il y a, il y a, il y a de la il y a de l'offre, donc il y a plein de sujets qui nous passionnent le j'ai je je me rends compte que oui, mais honn\u00eatement je, je comme je vous dis, il s'agit pour moi d'une rencontre heureuse d'un hasard heureux, je crois que \u00e7a passionne un peu tout le monde, la course est \u00e0 l'abri \u00e0 quelque chose, on parle beaucoup de la course en Iran, le film qui est sorti l\u00e0 dessus Courir de fermera la et puis c'est tout, pardon, c'est \u00e7a oui et puis oui, donc on peut dire qu'on est peut-\u00eatre dans dans le monde quelque chose du moment l\u00e0, tant mieux, je crois que le soutien du r\u00f4le du th\u00e9\u00e2tre, un peu d'\u00eatre en phase avec la la r\u00e9alit\u00e9 moi si j'ai, j'ai pas calcul\u00e9 du tout mais j'aimerais bien \u00eatre en phase \u00e0 mort avec les, les, les voeux des directeurs de th\u00e9\u00e2tre nous \u00e7a se passe en gros comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on propose \u00e0 nouveau un nouveau projet, je trouve qu'il est singulier parce que on est au th\u00e9\u00e2tre avec l'\u00e9nergie d'un concert de rock et \u00e7a j'aime j'aime, je trouve que \u00e7a c'est c'est peut-\u00eatre vers ce genre de spectacle que je que j'ai envie d'aller encore par la suite, donc il y a une forme particuli\u00e8re, un sujet qui est pas si courant que \u00e7a, en cela, effectivement \u00e7a peut, \u00e7a peut susciter leur curiosit\u00e9 apr\u00e8s ce sont les \u00e9chos des gens et voil\u00e0 qui vont qui vont dire : on prend, on prend pas mais on a de tr\u00e8s bons retours en tout cas tr\u00e8s oui, oui, c'est pas rien parce que \u00e7a c'est aussi de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:25) [88%] :\r\nOui, ben \u00e9videmment, \u00e9videmment, au-del\u00e0 du de, disons de de l'aspect intrigant quand m\u00eame du du sujet trait\u00e9 par par le livret bien s\u00fbr avec avec la pi\u00e8ce c'est aussi vous soulignez assez rare d'avoir des sujets qui soient aujourd'hui aussi simple, franc lisible que \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre, on a souvent affaire \u00e0 des pi\u00e8ces, il faut quand m\u00eame le dire, qui nous parle de, je peux vous demander d\u00e9nonce avocat Marat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:47) [71%] :\r\nC'est \u00e7a, non, mais aussi des noms Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:52) [89%] :\r\nOn a souvent pas assez, on a parfois affaire \u00e0 des propositions qui venaient du th\u00e9\u00e2tre contemporain, inscrit dans le temps d'aujourd'hui et qui sont pas tr\u00e8s lisibles quoi tout simplement pas tr\u00e8s compr\u00e9hensible, l\u00e0 vous vous vous venez avec un projet qui raconte l'histoire d'un homme qui s'est pass\u00e9 pr\u00e8s majoritairement dans les ann\u00e9es 50 en quoi est -ce que \u00e7a fait du bien, aujourd'hui, avec la soci\u00e9t\u00e9 en quelle on est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:12) [86%] :\r\nEn Belgique, ont touch\u00e9, c'est son c'est s\u00fbr, il y a quelque chose d'extr\u00eamement primitif avec la course il y a un autre livre, je crois, qui s'appelle la notre, comme \u00e7a, et qui parle de la course comme \u00e7a serait peut-\u00eatre la premi\u00e8re chose que l'homme a on lui a dit les mots regard anglais qui court non vraiment il y a quelque chose de de tr\u00e8s de tr\u00e8s profond et d'intime qui doit par la tout le monde, apr\u00e8s on est la forme de la pi\u00e8ce, c'est \u00e7a, c'est une chose, le le le donc oui il y a des des des fonds plus contemporaine, plus abstraites ou l'autre, je sais pas moi je me pose pas la question, moi je, je, je, je suis \u00e9mu par une belle histoire, je saute dessus \u00e0 pieds joints le 11 on s'attache \u00e0 \u00eatre contemporain parce que cette figure du h\u00e9ros qui ceux qui sont, qui va, qui va jusqu'au bout de ses r\u00eaves, \u00e7a c'est un c'est m\u00eame Goldman Paris, \u00e7a s'appelle, non, mais pour dire si cette figure du Euro, elle est, elle est, elle a travers\u00e9 les \u00e2ges et les modes on est hors mode et tant mieux parce que voil\u00e0, on s'en fout, je crois qu'on il y a quelque chose qui fait plaisir, moi j'aime bien quand on sort de mes projets, mais m\u00eame avec la peau et m\u00eame avec la position Voisard jamais que j'aimais, quand on voit ce que les gens se disent tiens je peux : j'ai ma place, parce que c'est \u00e7a un peu le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 force de les les registres tout d'un coup, on se dit : ah bah \u00e7a c'est pas pour moi, c'est non, c'est le le th\u00e9\u00e2tre en soi, c'est, c'est c'est pour toujours, voil\u00e0, oui, il y a largement de quoi faire et par contre moi je, je, je m'attache \u00e0 essayer de toucher un public large, suis tr\u00e8s fier quand des gens qui n'ont jamais ou qui viennent peut-\u00eatre avec un projet comme la course \u00e0 mon insu, \u00e7a va faire venir des gens qui ne vont jamais \u00e7a pour moi c'est gagn\u00e9, c'est cela qu'il faut convertir voil\u00e0 donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:51) [82%] :\r\nPourtant Voisard minuit encore il m'a permis de trouver un sens \u00e0 ce que je fais je oui, c'est vrai \u00e7a, si je dois beaucoup, vous, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:01) [87%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire qu'il a plac\u00e9 la barre haute \u00e0 son insu, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce r\u00e9pertoire l\u00e0 d'abord pour moi c'\u00e9tait un vrai changement, parce que jusqu'alors, les projets d'c'\u00e9tait c'\u00e9tait mes textes ou les chansons et l\u00e0 tout d'un coup, je m'attache \u00e0 l'oeuvre d'un Euro donc service il ne devrait pas moi- m\u00eame, bien, bien qu'on soit comme j'ai suffisamment d'\u00e9go sous les coudes pour quand m\u00eame occup\u00e9 un peu noir mais non mais c'est c'est pas rien de dire je suis au service du Nord la la je suis au service de listes d'une histoire, celle de Zatopek de faire ce travail de m\u00e9moire, c'est rendre justice, on dit aussi, et c'est pas mal de se de se rappeler de ces parcours- l\u00e0 de se dire que c'est pas l'abus de pouvoir, il existe depuis longtemps, que le pouvoir corrompt, \u00e7a fait un moment c'est ind\u00e9pendamment des cultures, m\u00eame dans la n\u00f4tre, on a ces histoires -l\u00e0, donc c'est int\u00e9ressant toutes les Liens se font tout \u00e7a, chacun se l'fait, en fait, moi, je suis juste l\u00e0 m'amuser un convoyeur bah, si, si, oui oui ou est -ce que je crois que je, je, je me sens bien l\u00e0- dedans, alors des fois je peux passer mes trucs, mais des fois, j'aime bien passer des plats des autres aussi la le ciel nouveau une rencontre encore l\u00e0 avec Voisard c'est avec un homme avec Echenoz s'\u00e9tait pass\u00e9 pour l'instant, avec un livre, mais l'homme avait pas loin derri\u00e8re, donc on va se rencontrer et puis voil\u00e0, c'est chouette, je viens vous voir, oui, oui, oui, j'ai j'ai j'ai au d\u00e9but, j'ai toujours, j'ai peur et la seule faute voulait inviter il \u00e9tait la BCE \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait le 1er d\u00e9cembre quand nous jouons donc il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris, mais il y a eu des \u00e9chos, donc on a un regard encore un peu, on se regarde de loin, voil\u00e0 et on va trouver on instruit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:27) [74%] :\r\nThierry Courir voil\u00e0 avec Format 3 demain samedi all\u00e9chant chandelles d'Yverdon voici c'est vrai on revient vous juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:40) [88%] :\r\nVertigo sur 30 et 18 heures sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:29) [75%] :\r\nJ'ai aim\u00e9 et j'ai fait 3 dans les bras de sel, mon amour, aucun prendre de la place grav\u00e9 dans l'\u00e9corce des platanes, quelle d\u00e9finition aussi mais venir tant pour les jeunes, tu vois, sont des d\u00e9tour c'est aussi comme \u00e7a que l'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:24) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Severin dans Vertigo le temps fait ou ne t'en fais pas bon mais quelle belle phrase sortie tout bas tout \u00e9baubi, nous sommes en compagnie de Thierry Roy, lorsqu'on parle avec vous tirez -en maintenant de ce spectacle intitul\u00e9 Courir, adaptation du roman de Jean Echenoz consacr\u00e9e \u00e0 ce fameux coureur Emil Zatopek, n\u00e9 en 1922 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008 records du monde, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:46) [80%] :\r\nSur sa carri\u00e8re plus oui, oui, le 8 la m\u00eame ann\u00e9e en 53 ans, 51 et et, juste l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s le 9\u00e8me 5000 m\u00e8tres \u00e0 Paris la gauche croit entend tout dans sa carri\u00e8re, on a eu 18 autre c'est est ce qu'il \u00e9tait dop\u00e9, alors on n'en parle pas, alors j'ai rencontr\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 un coureur tch\u00e8que \u00e0 Fribourg canton jouer la nuit Tony qui a couru avec lui, il me disait : contre les entra\u00eenements il buvait de la bi\u00e8re et mettez du sel dedans, c'est pour \u00e7a, je me sens proche des affaires 10 heures de dire \u00e7a, c'est mon avis et oui b\u00e9 technique mettez il mais il mettait comme boisson \u00e9nergisante voil\u00e0, c'\u00e9tait de la guerre et du sel, du sel, parce que je pense que c'est bien des d\u00e9mineurs quoi du houblon et des min\u00e9raux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:29) [88%] :\r\nLe nom, le dopage, on en parle pas, on parle plut\u00f4t qu'il allait qu'il a souvent \u00e9t\u00e9 trop loin et qui s'est fait mal s'est bless\u00e9s et surtout qu'il avait une attitude un peu tr\u00e8s tr\u00e8s afin de de toute cette cour dont il n'a pas besoin, et l\u00e0, il entend les pr\u00e9parateurs sportifs, les masseurs di\u00e9t\u00e9ticiens et tout \u00e7a dehors, donc lui voil\u00e0 tout droit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:50) [81%] :\r\nDonc il Russel, dit comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet un peu curieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:55) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on sait pas les sportifs ont parfois des r\u00e9gimes, c'est particulier, non Michel, vous qui connaissez bien, moi qui suis un grand sportif et \u00e7a un r\u00e9gime particulier je \u00e7a que j'ai une forme olympique en en escompte absolument non mais c'est c'est vrai on est toujours dire quoi mais parce que, il me semble qu'on avait parl\u00e9 ensemble justement de ces sportifs qui ont des, des, des r\u00e9gimes particuliers Djokovic c'est sans gluten, d'autres c'est un Cognac avec un jeune de de d'enfin la fameuse histoire de qui qui il faisait \u00e7a, oui, vous souvenez quand \u00c9tienne poule savoir que \u00e7a quand il a gagn\u00e9 Roland Garros je crois pas trop, je n'avais pas la question de la Star brill\u00e9 par le syst\u00e8me, \u00e7a vous travaillez aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:46) [85%] :\r\nNon, \u00e7a oui, \u00e7a me c'est le syst\u00e8me qui ne travaille plus que la Star quoi non mais parce que, voil\u00e0, parce qu'on peut -on parce que \u00e7a d\u00e9pend pas de nous, parce que voil\u00e0, c'est pas le le j'ai parl\u00e9 de syst\u00e8me comme il \u00e9volue l\u00e0 autour de nous, il y a plein de choses qui font peur, donc oui, moi je suis plut\u00f4t enfin \u00e0 vrai dire, je suis plus touch\u00e9 par le destin individuel du bonheur quoi voil\u00e0 j'ai fait pas de lien particulier avec moi- m\u00eame si c'\u00e9tait dans ce sens -l\u00e0 que ce ne sont ni Star, j'ai pas pens\u00e9, vous, le syst\u00e8me d'\u00e9claircies tranquille normalement le syst\u00e8me, vous savez c'est la va 5 \u00e7a renouvelle, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a va aller, c'est pas de mettre en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:20) [81%] :\r\nDisons \u00e7a, ce que vous dites, le 6. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:25) [87%] :\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le syst\u00e8me, \u00e7a peut \u00eatre alors l\u00e0 en l'occurrence c'est le r\u00e9gime communiste en Tch\u00e9coslovaquie, c'est peut-\u00eatre le syst\u00e8me des m\u00e9dias impitoyable pour certaines Stars quand on voit ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Britney Spears et ce qu'elle est devenue, et comment elle revient et qu'on a \u00e9t\u00e9 poursuivie par les paparazzis enfin la, la, la question de l'emprise finalement sur l'artiste qui soit coureur qu'il soit chanteur soit musiciens cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:48) [87%] :\r\nOui je \u00e0 titre personnel, moi je suis plus plus plus touch\u00e9s par les histoires des de, de, de tout le monde quoi, on dit : c'est un homme comme tout le monde, Zatopek au d\u00e9part apr\u00e8s la la la starification des fois d\u00e9pend pas forc\u00e9ment que de que que la personne en question et puis, et puis j'ai j'ai plus peur de moi- m\u00eame que du syst\u00e8me l\u00e0 en gros, c'est-\u00e0-dire c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi c'est de de de la d\u00e9rive ce vers quoi on donc quoi, on peut tomber, voil\u00e0, j'ai pu 5\u00e8me tr\u00e8s a -t-il personnelle mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [86%] :\r\nParce que vous inqui\u00e9terait, c'est quoi, c'est le fait que vous vous faites de la radio d'UTA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:25) [86%] :\r\nBon sang, non non non non, c'est pas l'\u00e9clatement annonc\u00e9 \u00e0 la profond que \u00e7a oui, c'est plut\u00f4t le mois c'est dans ce dans ce dans ce dans ce dans ce si je voil\u00e0 comment vivre heureux en \u00e9tant lucide, voyez, c'est plut\u00f4t ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:38) [73%] :\r\nC'est, c'est un gros programme entr\u00e9e en fait une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:42) [88%] :\r\nSinon, si oui, alors vraiment non, j'ai j'ai pas de discours philosophique, j'ai j'ai g\u00e9n\u00e9rale sur la sur la vie ou le syst\u00e8me ou la politique ou quoi, moi je j'aime j'aime, je m'attache peut-\u00eatre c'est parce que je peux me projeter dans des destins aussi fort que je m'y int\u00e9resse quoi mais, non, \u00e0 titre personnel, je vois \u00e7a j'ai l'impression qu'la vie, je la change dans mon coin avec les les gens que je c\u00f4toie caf\u00e9 du coin, mes amis, ceux avec qui je travaille, c'est l\u00e0 en tenir entre en essayant de jouer longtemps des projets, c'est des choses tr\u00e8s simples, hein, vraiment tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, mais de pouvoir fid\u00e9liser des relations \u00e0 titre personnel de travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:17) [89%] :\r\nIl y a un plaisir particulier enl\u00e8ve ok tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00eatre sur sc\u00e8ne \u00e0 se d\u00e9penser, j'ai repens\u00e9 \u00e0 Sami Frey qui avait fait une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, dans laquelle il faisait du v\u00e9lo tout simplement il p\u00e9dal\u00e9 pendant 2 heures, c'\u00e9tait quand m\u00eame un exercice assez assez costaud et tout le monde cherche la question de la m\u00e9taphore mais pourquoi est -ce qu'ils se sont oblig\u00e9s de faire du v\u00e9lo sur l'essai pour cette pi\u00e8ce est une m\u00e9taphore de la de la course de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:40) [76%] :\r\nEt il avait une r\u00e9ponse Sami Frey, non, non, \u00e7a me ferait -il \u00e9vacuer la chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:45) [75%] :\r\nJe ne veulent non, ben il s'\u00e9tait livr\u00e9 tr\u00e8s des choses insens\u00e9es non c'est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:54) [88%] :\r\nPlus loin, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 je, je, essayer de surprendre un public son public, si tant est qu'on en est un, c'est aussi, c'est d'abord se surprendre soi -m\u00eame, donc je me dis d'aller t\u00e2ter du c\u00f4t\u00e9 du sport, c'\u00e9tait pas la Proc\u00e8s Papon 1er, endroit o\u00f9 on attendait vous parliez tout \u00e0 l'heure que j'ai une tendance comme \u00e7a me diversifi\u00e9e mais l\u00e0 pour le coup, je m'explique volontiers, c'est que vraiment tout nourris tout et que si je fais ce spectacle- l\u00e0, c'est parce que j'ai fait toutes ces choses -l\u00e0 et que je c\u00f4toie tous ces gens, donc c'est pas de la c'est pas de la dispersion, c'est plut\u00f4t la nourriture qu'on a la chance de quelle chanson de pouvoir faire tout \u00e7a en gros jusqu'avec Robert sont dos au Locle, le metteur en sc\u00e8ne du projet hier qui aussi des projets en tout cas diff\u00e9rents projets en ce moment et qui dit : mais je suis heureuse et je me dis mais \u00e7a c'est bien, on n'a pas l'occasion de dire \u00e7a, c'est souvent et je re\u00e7us un peu dans le dans le m\u00eame \u00e9tat, l\u00e0 je me dis j'en fais beaucoup mais avec \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, donc c'est pas mal quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:48) [92%] :\r\nMais lorsque vous faites \u00e7a, vous avez le sentiment de d\u00e9laisser la chanson au sens amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:54) [84%] :\r\nNon, alors ce qui est s\u00fbr, c'est que, clairement, je la large l\u00e0 elle est en stand-by parce que parce que tresse, quoi, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, non mais c'est mais \u00e7a fait un petit moment que j'entretiens celle -l\u00e0 non mais je vous dire honn\u00eatement entre nous le le le je trouve que le th\u00e9\u00e2tre en termes d'exigence n'apporte quelque chose que je dis, je dis pas que la chanson n'est pas exigeante mais dans la mani\u00e8re de travailler dans la la la, c'est l\u00e0 que vous le reste du texte, mais je me demande des fois mais oui, on en fait un peu, j'ai un peu tout \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, j'du matin mais mais mais je crois que le le le la la notion du bien fait je la je, je vais enfin sera saisi plus ou mais la j'quelques bonnes de sous le bras, la chanson et je me pose aussi la question de de sortir un Footix sortir un album, l\u00e0, rien, nada a pl\u00e9thore, donc sans que tout soit on savait y il y a probl\u00e8me il y a beaucoup de bons quand m\u00eame souhait\u00e9, il y a vachement bien votre novation, ce que j'ai entendu tenir l\u00e0, c'est vrai, c'est vrai \u00e7a, mais c'est vrai, \u00c9lise les comme avant je parce que \u00e7a, tout \u00e7a, je connais pas trop mais enfin voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 bien, je me suis dit faisons faisons moins mais mieux, et puis peut-\u00eatre que la chanson l\u00e0 maintenant on la laisse un peu de c\u00f4t\u00e9, je navigue sur un terrain mixte l\u00e0 parce qu'on est programm\u00e9e \u00e0 Wade fait avec le Courir va plut\u00f4t d'chansons donc au cumul encore je chante encore dans ses spectacles avec l'Op\u00e9ra de 4 sous gestion, donc juste sur Inter entre 2 et quand j'aurai la bonne chanson indispensable et utilise la Saur et journ\u00e9e du journ\u00e9e quelques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:20) [71%] :\r\nMerci ann\u00e9e il y a 13 mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:23) [85%] :\r\nSi Thierry r\u00e9manence, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous demain samedi, question d'Yverdon pour courir avec Format atroce quitte en musique avec vous les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:50) [68%] :\r\nComme toujours, soir\u00e9es, vous payez suite de Grange abattu assez tard, que deviendront les oies. \r\nQuand nous aurons 2 soir\u00e9es coup\u00e9e \u00e0 ces documents, a battu la Su\u00e8de : que deviendront les oiseaux auront innombrables dans le ciel, il y aura du matin de placement non mais on sent que genre d'ob\u00e8ses aux l'arm\u00e9e leur maison. \r\nLe dernier ce nouveau truc dans le bus qui lui aucune id\u00e9e du poteau, c'est jusqu'au toit du vendredi au dimanche 7 \u00e0 la bouche que tu retour ce attendent de paille \u00e0 pied. \r\nEt puis le guide. \r\nVoyez comment d\u00e9tresse avec la Syrie, mais cordages et vous voyez \u00e7a r\u00e8gle vous le voyez comment d\u00e9tresse avec mes valises, \u00e7a fait je, des fois que vous voyez un peu poursuit Total apr\u00e8s alors que je reprends dans l'\u00e9claircir des pages pour secourir. \r\nAlors je reprends souffle dont l'\u00e9claircie des pages blanches et au monde pour secourir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:33) [83%] :\r\nLe piano d'ailleurs, si c'est le air et c'\u00e9tait Thierry on annonce avec cette chanson, qui \u00e9taient au programme de son spectacle de son disque consacr\u00e9 \u00e0 Voisard l'avenir des oiseaux 17 heures 30 dans Vertigo, voici le rappel des titres avec City Race. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-08T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557953", "internalArchiveId": "AA1611557997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emplois frontaliers, les Suisses d'abord - Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "publicationDate": "2016-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 3411, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8230203", "imageURL": "http://www.rts.ch/8168704.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Emplois frontaliers, les Suisses d'abord / Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "Emplois frontaliers: les Suisses d'abord", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Emplois frontaliers, les Suisses d'abord\n- Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "- Emplois frontaliers, les Suisses d'abord\n- Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "- Emplois frontaliers, les Suisses d'abord\n- Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "Gen\u00e8ve, qui occupe le haut du tableau du ch\u00f4mage, a introduit une directive qui pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l'emploi, une premi\u00e8re nationale. En clair, tout employeur du secteur public et subventionn\u00e9 doit favoriser les ch\u00f4meurs locaux, une mesure ressentie par certains comme \"anti-frontali\u00e8re\". L'id\u00e9e fait des \u00e9mules, par exemple dans le Canton du Jura, et elle pourrait devenir la norme f\u00e9d\u00e9rale, dans le fil de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse. Mais comment \u00e7a marche en pratique ? Devenir propri\u00e9taire, c'est le r\u00eave de chacun.  Et d\u00e9cider de construire sa maison, c'est une aventure et pas des moindres.  Port\u00e9e par une bonne conjoncture \u00e9conomique, la construction se porte bien en Suisse mais la qualit\u00e9 des constructions est en baisse, selon les sp\u00e9cialistes. Les entrepreneurs ne sont pas toujours \u00e0 la hauteur, voire carr\u00e9ment incomp\u00e9tents. Trois familles racontent leur d\u00e9sarroi alors qu'elles pensaient construire un nid pour un avenir douillet.", "Devenir propri\u00e9taire, c\u2019est le r\u00eave de chacun.  Et d\u00e9cider de construire sa maison, c\u2019est une aventure et pas des moindres.  Port\u00e9e par une bonne conjoncture \u00e9conomique, la construction se porte bien en Suisse mais la qualit\u00e9 des constructions est en baisse, selon les sp\u00e9cialistes. Les entrepreneurs ne sont pas toujours \u00e0 la hauteur, voire carr\u00e9ment incomp\u00e9tents. Trois familles racontent leur d\u00e9sarroi alors qu\u2019elles pensaient construire un nid pour un avenir douillet.", "Gen\u00e8ve, qui occupe le haut du tableau du ch\u00f4mage, a introduit une directive qui pr\u00f4ne la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l\u2019emploi, une premi\u00e8re nationale. En clair, tout employeur du secteur public et subventionn\u00e9 doit favoriser les ch\u00f4meurs locaux, une mesure ressentie par certains comme \u201canti-frontali\u00e8re\u201d. L\u2019id\u00e9e fait des \u00e9mules, par exemple dans le Canton du Jura et pourrait devenir la norme f\u00e9d\u00e9rale, dans le fil de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. Mais comment \u00e7a marche en pratique?"], "variantIds": ["ece-8116770", "ece-8134287", "ece-8117416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T17:28:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:14\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:19  10:00:30:00\r\n{\\an1}Il y a deux semaines, nous \u00e9voquions\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:33:00\r\n{\\an1}la haine dont sont victimes\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:34:10\r\n{\\an1}les frontaliers.\r\n\r\n10:00:34:14  10:00:37:07\r\n  Une haine \r\nqui se nourrit d'id\u00e9es fausses,\r\n\r\n10:00:37:11  10:00:39:10\r\n{\\an1}notamment que les frontaliers\r\n\r\n10:00:39:14  10:00:42:08\r\n{\\an1}viendraient voler\r\nle travail des Suisses.\r\n\r\n10:00:42:12  10:00:46:11\r\n{\\an3}          Si tout n'est pas parfait,\r\n   de nombreuses mesures sont prises\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:48:15\r\n{\\an3}       pour que la libre circulation\r\n\r\n10:00:48:20  10:00:51:03\r\n{\\an3}n'encourage pas le dumping salarial.\r\n\r\n10:00:51:08  10:00:54:02\r\n{\\an3} Et de nombreux secteurs de l'emploi\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:57:19\r\n{\\an3}    ont besoin du travail frontalier\r\n                       pour tourner.\r\n\r\n10:00:58:00  10:01:00:14\r\n{\\an3}            Mais il y a plus encore:\r\n                    depuis deux ans,\r\n\r\n10:01:00:19  10:01:04:03\r\n{\\an3}                   Gen\u00e8ve a instaur\u00e9\r\n  une mesure de pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n\r\n10:01:04:08  10:01:06:15\r\n{\\an3}     qui impose aux services publics\r\n\r\n10:01:06:20  10:01:11:01\r\n{\\an3}              d'offrir un job d'abord\r\naux ch\u00f4meurs r\u00e9sidant dans le canton.\r\n\r\n10:01:11:06  10:01:13:21\r\n{\\an3}  Les ch\u00f4meurs genevois passent donc\r\n\r\n10:01:14:02  10:01:16:17\r\n{\\an1}devant les frontaliers\r\nou les Vaudois.\r\n\r\n10:01:16:22  10:01:19:07\r\n{\\an1}Cette mesure inspir\u00e9e par le MCG\r\n\r\n10:01:19:11  10:01:22:14\r\n{\\an1}a fait l'unanimit\u00e9\r\ndu gouvernement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:22:19  10:01:25:19\r\n{\\an1}Comment \u00e7a marche ?\r\nQuels sont ses effets ?\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:30:23\r\n{\\an1}Cette mesure fait d\u00e9bat dans d'autres\r\ncantons, comme le Jura ou le Tessin,\r\n\r\n10:01:31:04  10:01:33:18\r\n{\\an1}qui vient de voter dans ce sens.\r\n\r\n10:01:33:23  10:01:38:01\r\n{\\an1}La question est m\u00eame d\u00e9battue\r\nsur le plan national.\r\n\r\n10:01:38:06  10:01:40:18\r\n-Voici les acc\u00e8s aux collaborateurs.\r\n\r\n10:01:40:23  10:01:45:16\r\n-Il y a encore des poubelles qui \r\ntra\u00eenent, et tout n'est pas fini.\r\n\r\n10:01:45:21  10:01:49:06\r\n         Tous les postes\r\n   ne sont pas encore pourvus.\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:53:17\r\nLa directrice de cet EMS genevois\r\n     fait visiter les lieux\r\n\r\n10:01:53:22  10:01:58:00\r\n      \u00e0 deux repr\u00e9sentants\r\nde l'Office cantonal de l'emploi.\r\n\r\n10:01:58:05  10:01:59:23\r\n     -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:02:00:04  10:02:02:05\r\n -Voici une chambre type.\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:04:23\r\n{\\an1}A votre gauche, la salle de bain.\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:07:21\r\n       -Il y a deux ans, \r\n      elle pouvait engager\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:10:18\r\n       qui elle voulait, \r\n       d'o\u00f9 qu'il vienne.\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:12:21\r\n    Aujourd'hui, c'est fini.\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:16:05\r\n      Elle doit appliquer\r\n    la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n10:02:32:22  10:02:36:19\r\n             De A \u00e0 Z,\r\non trouve du monde \u00e0 chaque guichet.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:40:06\r\n         Gen\u00e8ve inscrit\r\nde nouveaux ch\u00f4meurs chaque jour.\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:44:01\r\n{\\an3}               -Quand avez-vous re\u00e7u\r\n      votre lettre de licenciement ?\r\n\r\n10:02:44:06  10:02:47:08\r\n          -Leur nombre\r\nd\u00e9passe les 5 % de la population\r\n\r\n10:02:47:12  10:02:50:19\r\n             active:\r\nun des plus forts taux de Suisse.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:54:04\r\nLe canton a vu exploser en parall\u00e8le\r\n\r\n10:02:54:09  10:02:58:04\r\n  ses travailleurs frontaliers:\r\n    des chiffres vertigineux.\r\n\r\n10:02:58:09  10:03:02:07\r\n   En 15 ans, ils sont pass\u00e9s \r\n  de 30'000 \u00e0 96'000 personnes.\r\n\r\n10:03:05:10  10:03:09:21\r\n   Le frontalier est souvent\r\n le bouc \u00e9missaire des tensions\r\n\r\n10:03:10:02  10:03:13:01\r\nqui agitent le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n10:03:13:06  10:03:15:20\r\n     Dans cet \u00e9tat d'esprit,\r\n         le gouvernement\r\n\r\n10:03:16:01  10:03:19:10\r\n          prend en 2011\r\n une mesure in\u00e9dite: privil\u00e9gier\r\n\r\n10:03:19:14  10:03:22:19\r\n      les ch\u00f4meurs locaux \r\n     dans ses recrutements.\r\n\r\n10:03:23:00  10:03:25:21\r\nA comp\u00e9tences \u00e9gales, ils passeront\r\n\r\n10:03:26:02  10:03:28:07\r\n     devant les frontaliers.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:36:08\r\n        Depuis deux ans,\r\n  M.Poggia est \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:39:20\r\n     Le repr\u00e9sentant du MCG\r\n    r\u00e9ussit le tour de force\r\n\r\n10:03:40:01  10:03:44:21\r\nde convaincre ses six coll\u00e8gues,\r\ntoutes sensibilit\u00e9s confondues,\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:48:11\r\nd'instituer la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n           \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n10:03:48:15  10:03:51:05\r\n           D\u00e9sormais,\r\n    employeurs du parapublic\r\n\r\n10:03:51:10  10:03:55:15\r\n  et des secteurs subventionn\u00e9s\r\n   doivent donner la priorit\u00e9\r\n\r\n10:03:55:20  10:04:00:19\r\naux ch\u00f4meurs genevois, m\u00eame face \r\n\u00e0 des candidats d'autres cantons.\r\n\r\n10:04:01:00  10:04:04:14\r\n       -Il s'agit d'abord\r\n    de mettre nos entreprises\r\n\r\n10:04:04:19  10:04:08:12\r\n{\\an1}face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:04:08:17  10:04:10:16\r\n      sociales.\r\n\r\n10:04:10:21  10:04:15:15\r\n{\\an1}Il fait bon travailler en Suisse\r\ncar nous avons un climat apais\u00e9.\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:18:08\r\n{\\an1}Nous avons une paix sociale.\r\n\r\n10:04:18:12  10:04:19:23\r\n   Cela a un prix.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:24:01\r\n{\\an1}On ne peut pas ignorer\r\nceux qui souffrent sur place\r\n\r\n10:04:24:06  10:04:27:20\r\nen allant s'approvisionner\r\ndans un supermarch\u00e9\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:33:11\r\n{\\an1}de plusieurs millions de travailleurs\r\nen pensant que \u00e7a ne changera rien.\r\n\r\n10:04:33:16  10:04:37:03\r\nLe climat social est alt\u00e9r\u00e9\r\npar cette situation.\r\n\r\n10:04:37:08  10:04:40:11\r\nIl s'agit de redonner espoir\r\n\u00e0 nos ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:04:40:16  10:04:45:03\r\n-Pour appliquer cette directive,\r\n un nouveau boss a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n10:04:45:08  10:04:47:14\r\n Cet ancien assureur est devenu\r\n\r\n10:04:47:19  10:04:50:15\r\n    le bras arm\u00e9 de M.Poggia\r\n        dans sa volont\u00e9\r\n\r\n10:04:50:20  10:04:53:11\r\n  \u00e0 imposer l'emploi indig\u00e8ne.\r\n\r\n10:04:53:15  10:04:57:11\r\n{\\an3}  -M. Poggia voulait un entrepreneur\r\n\r\n10:04:57:15  10:05:01:07\r\n{\\an3}   capable de casser la fausse image\r\n\r\n10:05:01:11  10:05:03:08\r\n              qu'on a des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:06:02\r\n{\\an3}On n'utilise plus le terme \"ch\u00f4meur\".\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:10:05\r\n     On parle de demandeurs d'emploi,\r\n            de candidats \u00e0 l'emploi,\r\n\r\n10:05:10:10  10:05:13:08\r\n                     de comp\u00e9tences,\r\n         de besoins, d'employabilit\u00e9\r\n\r\n10:05:13:12  10:05:17:23\r\n{\\an3}       parce que le terme \"ch\u00f4meur\",\r\n       quelque part, est invendable.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:23:20\r\n-Pour mieux vendre ses ch\u00f4meurs,\r\n l'Office de l'emploi genevois\r\n\r\n10:05:24:01  10:05:27:03\r\n           s'est dot\u00e9\r\n d'un nouveau commando de choc.\r\n\r\n10:05:27:08  10:05:28:17\r\n           On y trouve\r\n\r\n10:05:28:22  10:05:31:12\r\nhuit conseillers en recrutement.\r\n\r\n10:05:31:17  10:05:35:01\r\n         Leur mission:\r\n  aller directement au contact\r\n\r\n10:05:35:06  10:05:39:17\r\n  des fondations et entreprises\r\n    subventionn\u00e9es par l'Etat\r\n\r\n10:05:39:22  10:05:42:22\r\n       pour leur proposer\r\n      des ch\u00f4meurs maison:\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:45:17\r\ndes Genevois inscrits au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:50:07\r\n   Sabina Cervoni fait partie\r\nde ces nouveaux placeurs d'\u00e9lite.\r\n\r\n10:05:50:11  10:05:53:00\r\nSon champ d'action: le placement\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:56:10\r\nde personnel de sant\u00e9 et social.\r\n\r\n10:05:56:14  10:05:58:17\r\n{\\an1}-On peut prolonger l'offre ?\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:01:23\r\n{\\an1}Je vous ai envoy\u00e9\r\nplusieurs candidatures.\r\n\r\n10:06:02:04  10:06:04:19\r\nA partir du moment o\u00f9 les directives\r\n\r\n10:06:05:00  10:06:08:00\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 mises en place,\r\n\r\n10:06:08:05  10:06:10:22\r\n{\\an1}on a rendu plus visibles\r\n\r\n10:06:11:03  10:06:12:12\r\n   les postes.\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:15:10\r\n{\\an1}On les a rendus plus visibles,\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:18:14\r\net on a permis\r\naux candidats \u00e0 l'emploi\r\n\r\n10:06:18:19  10:06:22:18\r\n{\\an1}d'avoir plus de chances\r\nd'\u00eatre re\u00e7us \u00e0 un entretien.\r\n\r\n10:06:22:23  10:06:27:10\r\n{\\an1}Ca veut pas dire que\r\nl'entretien aboutit \u00e0 un engagement,\r\n\r\n10:06:27:14  10:06:32:07\r\n{\\an1}mais la personne re\u00e7ue en entretien\r\nse repositionne sur un march\u00e9.\r\n\r\n10:06:32:11  10:06:36:00\r\n{\\an1}Elle peut se dire:\r\n\"Enfin, mon profil int\u00e9resse.\"\r\n\r\n10:06:45:02  10:06:47:14\r\n  -On retrouve Brigitte Mottet,\r\n\r\n10:06:47:19  10:06:50:07\r\nla directrice de l'EMS genevois,\r\n\r\n10:06:50:11  10:06:53:11\r\n    et \u00e0 sa suite, justement,\r\n         Sabina Cervoni.\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:55:18\r\n{\\an1}-Le bureau des soins.\r\n\r\n10:06:55:23  10:06:58:11\r\n -La r\u00e9sidence ouvrira bient\u00f4t.\r\n\r\n10:06:58:15  10:07:02:22\r\n    Pour son fonctionnement,\r\n il a fallu embaucher en masse.\r\n\r\n10:07:03:03  10:07:06:11\r\n             Au final,\r\nplus de 70 nouveaux collaborateurs,\r\n\r\n10:07:06:16  10:07:09:21\r\n         dont plusieurs\r\n   anciens ch\u00f4meurs genevois.\r\n\r\n10:07:10:02  10:07:13:03\r\n          -Et la partie\r\n     habitation et location.\r\n\r\n10:07:15:01  10:07:18:18\r\n -Ronronnements et roucoulades:\r\n    \"On a bien travaill\u00e9 !\"\r\n\r\n10:07:18:23  10:07:20:21\r\n     Le responsable fran\u00e7ais\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:24:11\r\n     des ressources humaines\r\n         s'en f\u00e9licite.\r\n\r\n10:07:24:16  10:07:29:08\r\n{\\an3}            -A ce jour, vous m'avez\r\n      transmis environ 50 dossiers.\r\n\r\n10:07:29:12  10:07:31:18\r\n{\\an3}  C'\u00e9tait une opportunit\u00e9 pour nous.\r\n\r\n10:07:31:23  10:07:34:16\r\n{\\an3}                 Nous avons recrut\u00e9,\r\n              par le biais de l'OCE,\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:36:10\r\n               22 collaborateurs.\r\n\r\n10:07:36:14  10:07:38:13\r\n{\\an1}-C'est un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:07:38:18  10:07:40:03\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:07:40:08  10:07:43:07\r\n{\\an1}-Nous sommes environ sur les 40 %.\r\n\r\n10:07:43:11  10:07:45:18\r\n   -Combien de candidatures ?\r\n            -3'300.\r\n\r\n10:07:45:23  10:07:47:05\r\n         -Vous avez re\u00e7u\r\n\r\n10:07:47:10  10:07:50:11\r\n 3'300 candidatures\r\ntous profils confondus ?\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:51:22\r\n{\\an3}                    -A ce jour, oui.\r\n\r\n10:07:52:03  10:07:55:20\r\n{\\an1}-On a bien challeng\u00e9,\r\nmis sous pression les candidats\r\n\r\n10:07:56:01  10:07:59:17\r\n{\\an1}que nous pr\u00e9sentions\r\nparce que vous pouviez choisir\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:02:10\r\n            parmi un grand nombre\r\n              de candidatures.\r\n\r\n10:08:02:14  10:08:04:09\r\n{\\an3}            -C'\u00e9tait gagnant-gagnant\r\n\r\n10:08:04:13  10:08:07:03\r\n           pour l'OCE\r\n   et pour nos collaborateurs.\r\n\r\n10:08:07:08  10:08:08:12\r\n           Nous sommes\r\n\r\n10:08:08:17  10:08:11:14\r\n{\\an1}une entreprise soci\u00e9tale.\r\n\r\n10:08:11:19  10:08:15:10\r\n{\\an1}Donc il nous paraissait \u00e9vident\r\n\r\n10:08:15:14  10:08:17:14\r\n{\\an1}de collaborer avec l'OCE,\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:23:05\r\n{\\an1}si nous pouvons contribuer \u00e0 diminuer\r\nquelque peu les chiffres du ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:08:23:10  10:08:27:19\r\n   -Tout le monde est content,\r\nmais ici et l\u00e0 on se sent fliqu\u00e9.\r\n\r\n10:08:28:00  10:08:31:04\r\n       Des entrepreneurs\r\n  accusent l'Etat de chantage:\r\n\r\n10:08:31:09  10:08:35:05\r\n \"Si t'engages pas mes ch\u00f4meurs,\r\n   je r\u00e9duis tes subventions.\"\r\n\r\n10:08:35:10  10:08:39:21\r\nBien s\u00fbr, dans les textes, la chose\r\n est pr\u00e9sent\u00e9e moins brutalement.\r\n\r\n10:08:40:02  10:08:45:02\r\nMais c'est un fait: pour chaque \r\nch\u00f4meur recal\u00e9, l'employeur doit\r\n\r\n10:08:45:07  10:08:50:10\r\n  justifier son choix au risque de\r\nse voir couper le soutien de l'Etat.\r\n\r\n10:08:50:14  10:08:52:10\r\n      Une sacr\u00e9e pression.\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:57:13\r\n -Ces institutions re\u00e7oivent des \r\nsubventions importantes de l'Etat.\r\n\r\n10:08:57:18  10:09:02:02\r\n Il est logique qu'elles rendent\r\n     la monnaie de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:03:20\r\n    Aujourd'hui,\r\n\r\n10:09:04:01  10:09:07:13\r\n{\\an1}il y a un contr\u00f4le de l'Etat.\r\n\r\n10:09:07:18  10:09:10:23\r\nEt heureusement\r\ncar il reste du chemin \u00e0 faire.\r\n\r\n10:09:11:04  10:09:16:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'entreprises subventionn\u00e9es\r\npar l'Etat vont chercher ailleurs.\r\n\r\n10:09:16:06  10:09:18:12\r\n-Ce discours ne pla\u00eet pas du tout\r\n\r\n10:09:18:17  10:09:21:15\r\n      aux portes de Gen\u00e8ve,\r\n       chez les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:09:21:20  10:09:25:03\r\n      Nous sommes au si\u00e8ge\r\n du Groupement transfrontalier.\r\n\r\n10:09:25:08  10:09:28:13\r\n  -Ca veut dire qu'aujourd'hui,\r\n         l'Etat se prive\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:31:20\r\n{\\an1}de qualifications.\r\n\r\n10:09:32:01  10:09:34:18\r\n  Il s'en prive\r\n\r\n10:09:34:23  10:09:40:02\r\n{\\an1}en embauchant des gens qui n'ont pas\r\ncompl\u00e8tement le profil pour le poste.\r\n\r\n10:09:40:07  10:09:44:09\r\n{\\an1}On est en train de scl\u00e9roser\r\nl'Etat et ses administrations.\r\n\r\n10:09:44:13  10:09:46:04\r\n{\\an1}Voil\u00e0 o\u00f9 on en est.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:50:09\r\n   C'est purement du populisme\r\n   pour essayer de se rallier\r\n\r\n10:09:50:13  10:09:52:06\r\n     les couches populaires,\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:55:18\r\n       les plus touch\u00e9es\r\n au niveau de leurs ressources.\r\n\r\n10:09:55:23  10:09:59:03\r\n Mais c'est un effet boomerang,\r\n        c'est totalement\r\n\r\n10:09:59:08  10:10:00:18\r\n{\\an1}contre-productif.\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:04:23\r\n{\\an1}Il y a 118'000 frontaliers\r\nimpos\u00e9s \u00e0 la source \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:10:05:04  10:10:08:21\r\n{\\an1}Sans eux, demain, on double\r\nles imp\u00f4ts des Genevois.\r\n\r\n10:10:09:02  10:10:10:23\r\n{\\an1}-Il ne faut pas licencier\r\n\r\n10:10:11:04  10:10:14:08\r\n{\\an1}des frontaliers\r\npour engager des r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:10:14:12  10:10:18:02\r\n{\\an1}Avant les accords bilat\u00e9raux,\r\n\r\n10:10:18:07  10:10:21:09\r\n{\\an1}avant d'engager une personne\r\n\r\n10:10:21:13  10:10:25:00\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse,\r\nil fallait d\u00e9montrer\r\n\r\n10:10:25:05  10:10:28:02\r\n  avoir cherch\u00e9\r\nles comp\u00e9tences sur place.\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:31:16\r\nC'est du bon sens:\r\non donne \u00e0 manger \u00e0 nos proches,\r\n\r\n10:10:31:21  10:10:36:15\r\nau lieu d'inviter des gens \u00e0 table\r\nquand il n'y a pas assez \u00e0 manger.\r\n\r\n10:10:38:11  10:10:42:07\r\n         -Gen\u00e8ve brandit\r\n    la n\u00e9cessit\u00e9 du bon sens.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:46:09\r\n      La France, le risque\r\n   d'une certaine x\u00e9nophobie.\r\n\r\n10:10:47:14  10:10:50:06\r\nQui remportera ce ping-pong verbal ?\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:54:18\r\n         Charles Barbey\r\n    remet la balle au centre.\r\n\r\n10:10:54:23  10:10:58:01\r\n    L'esprit de la directive\r\n         est ailleurs.\r\n\r\n10:10:59:17  10:11:02:08\r\n -L'ensemble des collaborateurs\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:04:05\r\n{\\an3}             n'a pas cette approche.\r\n\r\n10:11:04:10  10:11:07:17\r\n{\\an3}        Ils ont compris que l'esprit\r\n\r\n10:11:07:22  10:11:10:22\r\n{\\an3}           de la directive n'est pas\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:14:18\r\n               d'\u00eatre en opposition \r\n               avec qui que ce soit.\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:19:13\r\n{\\an3}      R\u00e9sidents locaux, pendulaires,\r\n        Vaudois ou transfrontaliers.\r\n\r\n10:11:19:18  10:11:24:05\r\n{\\an3}     Ca peut aussi \u00eatre des Genevois\r\n             qui habitent en France.\r\n\r\n10:11:24:10  10:11:26:13\r\n{\\an3}            L'esprit de la directive\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:30:05\r\n                  c'est simplement\r\n          de donner un coup de pouce\r\n\r\n10:11:30:10  10:11:34:09\r\n            aux candidats \u00e0 l'emploi\r\n            inscrits aupr\u00e8s de l'OCE\r\n\r\n10:11:34:13  10:11:38:14\r\n                 pour leur permettre\r\n  d'avoir une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche,\r\n\r\n10:11:38:19  10:11:43:03\r\n{\\an3}           mais \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales\r\n   par rapport \u00e0 d'autres candidats.\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:52:02\r\n  -Et si la directive genevoise\r\n  devait faire tache d'huile ?\r\n\r\n10:11:52:07  10:11:54:00\r\n       Direction le Jura.\r\n\r\n10:11:56:22  10:12:02:08\r\n Ici, plus de 7'000 frontaliers\r\nviennent travailler chaque jour.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:07:15\r\nDix-neuf d'entre eux ont un emploi\r\n dans l'administration cantonale:\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:12:01\r\n   c'est assez pour provoquer \r\n   quelques remous politiques.\r\n\r\n10:12:12:06  10:12:14:23\r\nYves Gigon est de ceux qui grognent.\r\n\r\n10:12:15:04  10:12:19:17\r\nIl si\u00e8ge au Parlement jurassien \r\net r\u00eave de voir son gouvernement\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:22:04\r\n   prendre exemple sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:12:22:09  10:12:25:02\r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens.\r\n\r\n10:12:25:07  10:12:27:07\r\n{\\an1}-Pourquoi \u00e7a ferait comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:12:27:11  10:12:29:09\r\n{\\an1}Ca fait 15 ans...\r\n\r\n10:12:29:13  10:12:33:05\r\n       -Si cette directive\r\n    pouvait donner un travail\r\n\r\n10:12:33:10  10:12:35:10\r\n     \u00e0 un ch\u00f4meur jurassien,\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:21\r\n\u00e0 deux, \u00e0 cinq\r\nou dix ou vingt,\r\n\r\n10:12:39:02  10:12:41:23\r\nc'est toujours \u00e7a\r\n    de gagn\u00e9.\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:45:17\r\nEt en plus, par l'application\r\nde cette directive,\r\n\r\n10:12:45:22  10:12:49:02\r\n{\\an1}qui sera peut-\u00eatre\r\nsur un nombre symbolique,\r\n\r\n10:12:49:07  10:12:52:06\r\n{\\an1}c'est un message\r\nqu'on veut faire passer:\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:55:08\r\n{\\an1}les ch\u00f4meurs jurassiens\r\nsont privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n10:12:55:12  10:13:00:01\r\n-Y.Gigon est proph\u00e8te dans son pays:\r\n       les amis de Courgenay\r\n\r\n10:13:00:06  10:13:02:07\r\n sont sensibles \u00e0 son discours.\r\n\r\n10:13:02:11  10:13:04:01\r\n          -Il aime bien\r\n\r\n10:13:04:06  10:13:06:06\r\n{\\an3}            faire bouger les choses.\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:09:02\r\n{\\an3}       Il met le couteau o\u00f9 il faut.\r\n\r\n10:13:09:07  10:13:13:03\r\n    J'irais pas jusqu'\u00e0 dire\r\n qu'il y a trop de frontaliers,\r\n\r\n10:13:13:08  10:13:16:21\r\n             mais plut\u00f4t des emplois\r\n        pourvus par des frontaliers,\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:19:22\r\n             alors que des gens ici\r\n              pourraient le faire.\r\n\r\n10:13:20:03  10:13:21:14\r\n                 -Ah oui !\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:26:16\r\n      -Au niveau cantonal,\r\n    ils devraient quand m\u00eame\r\n\r\n10:13:26:21  10:13:29:07\r\n{\\an3}       mettre plus de gens du coin !\r\n\r\n10:13:29:11  10:13:32:06\r\n-Ils disent qu'ils trouvent pas !\r\n\r\n10:13:32:11  10:13:35:11\r\n{\\an3}   -Y a beaucoup de copinerie aussi,\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:37:13\r\n              dans ces combines.\r\n\r\n10:13:37:18  10:13:39:07\r\n              Moi, je sais pas...\r\n\r\n10:13:39:11  10:13:41:09\r\n   -Pour cet assistant social,\r\n\r\n10:13:41:13  10:13:45:11\r\nles frontaliers de l'administration\r\n      occuperaient des postes\r\n\r\n10:13:45:16  10:13:49:09\r\n   qui devraient \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s\r\n   aux Jurassiens, m\u00eame s'ils\r\n\r\n10:13:49:13  10:13:52:13\r\n         ne repr\u00e9sentent\r\n   que 1 % des fonctionnaires.\r\n\r\n10:13:52:18  10:13:56:00\r\n   -Ce chiffre est r\u00e9ducteur,\r\n     il ne tient pas compte\r\n\r\n10:13:56:05  10:13:58:21\r\n  des entreprises\r\n\r\n10:13:59:02  10:14:01:16\r\n  directement\r\n subventionn\u00e9es\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:03:05\r\npar le canton.\r\n\r\n10:14:03:10  10:14:06:22\r\n        Et l\u00e0, on parle\r\n  de centaines de frontaliers.\r\n\r\n10:14:07:03  10:14:08:15\r\n       C'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:10:17\r\n      -On file v\u00e9rifier \u00e7a.\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:14:18\r\nCap sur Del\u00e9mont et son h\u00f4pital,\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:18:11\r\n   deuxi\u00e8me employeur du Jura\r\n        apr\u00e8s le canton.\r\n\r\n10:14:18:15  10:14:22:03\r\n C'est plus pr\u00e9cis\u00e9ment son EMS\r\n      qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:14:25:18  10:14:28:09\r\n{\\an3} -On va vous mettre au bord du lit.\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:30:00\r\n{\\an3}                     Deux, et trois.\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:31:21\r\n{\\an3}                  Ca va, \u00e7a tourne ?\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:33:07\r\n{\\an3}                             -Ca va.\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:35:00\r\n{\\an3}                     -Je vous tiens.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:37:06\r\n{\\an1}-On met les chaussures.\r\n\r\n10:14:37:11  10:14:40:00\r\n-Aides-soignantes et infirmi\u00e8res,\r\n\r\n10:14:40:05  10:14:43:05\r\n  jurassiennes et frontali\u00e8res,\r\n          se c\u00f4toient.\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:44:19\r\n         A salaire \u00e9gal.\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:48:11\r\n    Contrairement \u00e0 certains\r\n     dans le secteur priv\u00e9,\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:51:21\r\n     on ne pratique pas ici\r\n      le dumping salarial,\r\n\r\n10:14:52:02  10:14:53:12\r\n        nous assure-t-on.\r\n\r\n10:14:53:17  10:14:54:22\r\n{\\an3}                          -Bonjour !\r\n\r\n10:14:55:03  10:14:57:11\r\n{\\an1}-Attendez que je me mouche !\r\n\r\n10:14:57:16  10:14:59:05\r\n{\\an3}                  -Vous allez bien ?\r\n\r\n10:14:59:10  10:15:01:14\r\n{\\an1}-Bonjour, Messieurs-Dames.\r\n\r\n10:15:01:19  10:15:04:23\r\n      -B\u00e9n\u00e9dicte Tisserand\r\n     est infirmi\u00e8re cheffe.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:08:22\r\n     Pour cette frontali\u00e8re,\r\n  engager du personnel qualifi\u00e9\r\n\r\n10:15:09:03  10:15:13:02\r\n         hors du canton\r\nest devenu une quasi-obligation.\r\n\r\n10:15:13:07  10:15:14:15\r\n                   -Tout va bien ?\r\n\r\n10:15:14:20  10:15:16:15\r\n{\\an3}               Alors bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:18:05\r\n{\\an3}                       A plus tard !\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:21:10\r\n         Peut-\u00eatre plus\r\n   que dans d'autres domaines,\r\n\r\n10:15:21:14  10:15:24:06\r\n    on a plus de frontaliers\r\n         dans les soins\r\n\r\n10:15:24:11  10:15:28:01\r\n{\\an1}car on a du mal \u00e0 recruter en Suisse.\r\n\r\n10:15:28:06  10:15:30:05\r\n{\\an1}On n'a pas le choix.\r\n\r\n10:15:30:10  10:15:34:04\r\nSi j'ai deux dossiers brillants,\r\n\u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales,\r\n\r\n10:15:34:09  10:15:36:16\r\n{\\an1}je favoriserai le dossier suisse.\r\n\r\n10:15:38:07  10:15:42:13\r\n -L'\u00e9tablissement compte environ\r\n  25 % de personnel frontalier.\r\n\r\n10:15:42:18  10:15:46:07\r\n     A l'heure du colloque, \r\n     nous avons voulu savoir\r\n\r\n10:15:46:11  10:15:48:21\r\n si la cohabitation \u00e9tait bonne.\r\n\r\n10:15:49:02  10:15:52:01\r\n  Sh\u00e9h\u00e9razade vient de Vend\u00e9e:\r\n       cette frontali\u00e8re\r\n\r\n10:15:52:06  10:15:55:10\r\ntravaille en Suisse depuis six ans,\r\n\r\n10:15:55:14  10:15:59:04\r\n        et pas forc\u00e9ment\r\npour les raisons que l'on croit.\r\n\r\n10:15:59:09  10:16:02:03\r\n  -Il n'y a pas\r\n que le salaire.\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:03:17\r\n  Les conditions\r\n\r\n10:16:03:22  10:16:06:07\r\nde travail sont excellentes: ici,\r\n\r\n10:16:06:11  10:16:09:13\r\n       on prend le temps\r\n  de s'occuper de la personne.\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:14:14\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de personnes\r\nqui viennent et qui repartent.\r\n\r\n10:16:14:19  10:16:18:15\r\nQuand j'entends qu'un frontalier\r\nvenu ici en int\u00e9rim\r\n\r\n10:16:18:20  10:16:22:14\r\nn'est pas renouvel\u00e9\r\net qu'un Suisse a eu sa place,\r\n\r\n10:16:22:19  10:16:24:22\r\n{\\an1}je comprends tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:16:25:03  10:16:27:05\r\n{\\an1}Je comprends tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:16:27:10  10:16:29:23\r\n  -Ca me para\u00eet normal\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:33:20\r\n{\\an1}de faire travailler les gens du pays,\r\n\r\n10:16:34:01  10:16:35:14\r\n \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales.\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:38:19\r\nApr\u00e8s, \u00e0 savoir\r\ns'il y a comp\u00e9tences \u00e9gales.\r\n\r\n10:16:39:00  10:16:42:21\r\n{\\an1}M\u00eame en tant que frontali\u00e8re,\r\nj'y suis plut\u00f4t favorable.\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:46:10\r\n{\\an3}      -On a une bonne collaboration.\r\n\r\n10:16:46:14  10:16:49:20\r\n{\\an3}         Mais pour nous, Jurassiens,\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:54:08\r\n{\\an3}  car beaucoup de gens se plaignent,\r\n        il devrait y avoir un quota.\r\n\r\n10:16:54:12  10:16:58:08\r\n{\\an3}               Je pense que le quota\r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:16:58:12  10:17:02:00\r\n{\\an3}              Beaucoup de Jurassiens\r\n        ne trouvent plus de travail.\r\n\r\n10:17:02:05  10:17:05:11\r\n -Mais s'ils embauchent\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:10\r\n autant de frontaliers,\r\n\r\n10:17:08:14  10:17:11:15\r\n{\\an1}c'est que les Suisses,\r\npeut-\u00eatre, ne...\r\n\r\n10:17:11:20  10:17:15:13\r\nEnfin, pourquoi les Suisses\r\nne postulent pas ici ?\r\n\r\n10:17:15:18  10:17:20:22\r\n -Si les Suisses ne postulent pas,\r\nc'est peut-\u00eatre que les frontaliers\r\n\r\n10:17:21:03  10:17:24:05\r\n     savent mieux se vendre;\r\n       B.Tisserand re\u00e7oit\r\n\r\n10:17:24:10  10:17:30:00\r\nchaque semaine des offres spontan\u00e9es\r\n  des quatre coins de l'Hexagone.\r\n\r\n10:17:30:05  10:17:34:05\r\n-Je trie les candidatures spontan\u00e9es.\r\n\r\n10:17:34:10  10:17:36:07\r\n                       J'en ai six.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:38:18\r\n{\\an3}       Je regarde le m\u00e9tier propos\u00e9.\r\n\r\n10:17:38:23  10:17:42:11\r\n{\\an3}                 L\u00e0, une infirmi\u00e8re;\r\n        j'en suis \u00e0 300 candidatures\r\n\r\n10:17:42:16  10:17:44:18\r\n             spontan\u00e9es cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:17:44:23  10:17:47:11\r\n{\\an3}        Plus de 250 sont fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:17:47:16  10:17:50:21\r\n    La difficult\u00e9 fran\u00e7aise actuelle\r\n\r\n10:17:51:02  10:17:54:00\r\n motive peut-\u00eatre plus de personnes.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:56:19\r\n-Va pour la d\u00e9ferlante tricolore.\r\n\r\n10:17:57:00  10:17:59:04\r\n   Mais o\u00f9 sont les Suisses ?\r\n\r\n10:17:59:09  10:18:01:18\r\n   -Dans le Jura, en principe,\r\n\r\n10:18:01:23  10:18:04:18\r\n{\\an3}        une soignante est en emploi,\r\n\r\n10:18:04:23  10:18:08:04\r\n{\\an3}        ou alors elle nous contacte.\r\n\r\n10:18:08:09  10:18:10:06\r\n{\\an3}               A notre connaissance,\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:14:02\r\n            il n'y a pas r\u00e9ellement \r\n            de soignante au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:18:14:07  10:18:18:13\r\n     -Nous sommes all\u00e9s voir\r\n\u00e0 l'Office r\u00e9gional de placement.\r\n\r\n10:18:18:18  10:18:24:11\r\n-Est-ce que vous avez du personnel\r\n de soin au ch\u00f4mage actuellement\r\n\r\n10:18:24:16  10:18:26:16\r\n    dans le canton du Jura ?\r\n\r\n10:18:26:21  10:18:28:07\r\n             -Et l\u00e0,\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:31:10\r\n       en quelques clics,\r\n       c'est la surprise.\r\n\r\n10:18:31:14  10:18:36:03\r\n{\\an1}-Dans le personnel qualifi\u00e9, \r\nnous avons 38 \u00e0 40 personnes.\r\n\r\n10:18:36:08  10:18:38:14\r\n{\\an1}Neuf assistantes\r\n\r\n10:18:38:19  10:18:42:06\r\n{\\an1}en soins et sant\u00e9\r\ncommunautaire.\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:44:13\r\n     -Elles ne trouvent pas.\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:47:13\r\n{\\an1}-Non, mais je n'ai pas les raisons.\r\n\r\n10:18:47:18  10:18:52:23\r\n{\\an1}Ce qu'on me donne comme raisons,\r\nc'est que ces 38 personnes,\r\n\r\n10:18:53:04  10:18:58:12\r\n{\\an1}c'est des raisons de sant\u00e9, de\r\nformation manquante ou non reconnue\r\n\r\n10:18:58:17  10:19:02:21\r\n{\\an1}parce qu'on a des personnes\r\nqui viennent de l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:19:03:02  10:19:06:05\r\n{\\an1}et dont la formation\r\nn'est pas reconnue.\r\n\r\n10:19:06:10  10:19:07:18\r\n{\\an1}Et la mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:19:07:23  10:19:12:10\r\n  -Il y a, \u00e0 l'ORP de Del\u00e9mont,\r\n    une trentaine de postes,\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:15:15\r\n         des infirmiers,\r\n      des aides-soignantes,\r\n\r\n10:19:15:20  10:19:18:09\r\n  inscrits \u00e0 l'ORP de Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:19:18:13  10:19:20:20\r\n    Comment l'analysez-vous ?\r\n\r\n10:19:21:01  10:19:23:10\r\n{\\an3}            -Ce chiffre me surprend.\r\n\r\n10:19:23:14  10:19:26:11\r\n{\\an3}               Je ne peux pas rester\r\n\r\n10:19:26:16  10:19:30:04\r\n{\\an3}    bras ballants devant ce chiffre,\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:32:18\r\n{\\an3}      puisque nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n10:19:32:23  10:19:37:07\r\n{\\an3}        par toute personne du canton\r\n      pour un emploi dans les soins.\r\n\r\n10:19:37:11  10:19:42:17\r\n{\\an3}Et voir les dossiers qui sont \u00e0 l'ORP\r\n  pour voir s'il y a des possibilit\u00e9s\r\n\r\n10:19:42:22  10:19:47:07\r\n     de reprendre des candidatures, \r\n     voire organiser des entretiens.\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:49:15\r\n On va voir ce qu'on peut faire.\r\n\r\n10:19:49:20  10:19:52:22\r\n          -Il y a bien\r\ndu personnel de sant\u00e9 au ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:19:53:03  10:19:57:05\r\n mais tous ne sont pas \u00e9ligibles\r\n       pour \u00eatre embauch\u00e9s\r\n\r\n10:19:57:10  10:19:58:23\r\n     par l'H\u00f4pital du Jura.\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:02:05\r\n         Reste \u00e0 savoir\r\n comment l'information circule.\r\n\r\n10:20:02:10  10:20:05:12\r\n-Nous avons des contacts avec eux.\r\n\r\n10:20:05:17  10:20:09:13\r\n{\\an1}Nous agissons en les contactant\r\n\r\n10:20:09:18  10:20:12:21\r\n{\\an1}pour leur demander s'ils ont\r\n\r\n10:20:13:02  10:20:17:21\r\n{\\an1}des emplois vacants pour qu'on puisse\r\nleur proposer des dossiers.\r\n\r\n10:20:18:02  10:20:20:09\r\n  -On a des contacts r\u00e9guliers.\r\n\r\n10:20:20:13  10:20:23:05\r\nOn re\u00e7oit beaucoup de stagiaires.\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:28:15\r\nMais nous, on ne va pas leur poser \r\nla question pour chaque engagement.\r\n\r\n10:20:28:20  10:20:30:11\r\n     Sachant qu'en principe,\r\n\r\n10:20:30:16  10:20:33:20\r\n        chaque Jurassien\r\n  avec une formation soignante\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:37:17\r\n{\\an3}qui veut travailler dans un h\u00f4pital,\r\n\r\n10:20:37:22  10:20:40:22\r\n{\\an3}      nous sommes le seul du canton,\r\n\r\n10:20:41:03  10:20:43:12\r\n{\\an3}           donc il s'adresse \u00e0 nous.\r\n\r\n10:20:43:17  10:20:47:23\r\n{\\an3}  On attend aussi peut-\u00eatre des ORP,\r\n             s'ils ont des dossiers,\r\n\r\n10:20:48:04  10:20:51:22\r\n{\\an3}          qu'ils nous les soumettent\r\n             en direct, d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:20:52:03  10:20:57:09\r\n -Dans le Jura, pas de directive\r\n  contraignante comme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:20:57:13  10:20:59:18\r\n   Mais ce genre de situation\r\n\r\n10:20:59:23  10:21:03:11\r\n     offre du grain \u00e0 moudre\r\n      \u00e0 ceux qui en r\u00eavent.\r\n\r\n10:21:03:16  10:21:07:15\r\n Revenons \u00e0 nos 19 frontaliers \r\n de l'administration cantonale.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:11:16\r\n      Autre parlementaire\r\n\u00e0 s'interroger sur les pratiques\r\n\r\n10:21:11:21  10:21:14:15\r\n    du recrutement du canton,\r\n         Romain Schaer.\r\n\r\n10:21:14:20  10:21:18:14\r\n  Fort du slogan de son parti:\r\n     \"Frontalier d'accord,\r\n\r\n10:21:18:19  10:21:22:00\r\n      Jurassien d'abord\",\r\n    il avait d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9\r\n\r\n10:21:22:05  10:21:24:20\r\nle gouvernement jurassien en 2014.\r\n\r\n10:21:25:01  10:21:30:00\r\n  Deux ans plus tard, la pomme \r\n de la discorde est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:21:30:05  10:21:35:05\r\n -Dans le public, \u00e7a me d\u00e9range\r\n  vraiment que des frontaliers\r\n\r\n10:21:35:10  10:21:37:15\r\n{\\an1}viennent travailler\r\n\r\n10:21:37:20  10:21:40:01\r\n{\\an1}dans l'administration,\r\n\r\n10:21:40:06  10:21:41:17\r\n et repartent\r\n\r\n10:21:41:22  10:21:43:22\r\n    sans rien laisser ici.\r\n\r\n10:21:44:03  10:21:45:19\r\n      Ce sont nos imp\u00f4ts\r\n\r\n10:21:46:00  10:21:52:08\r\n{\\an1}qui paient ces personnes, alors\r\nqu'elles ne d\u00e9pensent pas chez nous.\r\n\r\n10:21:52:12  10:21:53:23\r\n Et puis l\u00e0, non.\r\n\r\n10:21:54:04  10:21:55:11\r\n    L\u00e0, non.\r\n\r\n10:21:55:16  10:22:00:18\r\n-Pourquoi aller chercher ailleurs \r\nce que l'on pourrait trouver ici ?\r\n\r\n10:22:00:23  10:22:04:03\r\n  On murmure que \u00e7a fait mieux,\r\n          presque chic,\r\n\r\n10:22:04:08  10:22:06:12\r\n   de faire occuper des postes\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:11:08\r\n   par des \u00e9trangers, surtout \r\n  s'il s'agit de postes en vue.\r\n\r\n10:22:11:12  10:22:14:16\r\n         Le gouvernement\r\n     serait-il un peu snob ?\r\n\r\n10:22:16:14  10:22:21:03\r\n -Nous avons propos\u00e9 des postes \r\npour lesquels nous n'avons pas eu\r\n\r\n10:22:21:08  10:22:23:15\r\n{\\an1}de postulations\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:26:22\r\n{\\an1}de r\u00e9sidents jurassiens\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:31:17\r\n{\\an1}ni de Jurassiens form\u00e9s\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur et souhaitant revenir.\r\n\r\n10:22:31:22  10:22:36:04\r\n{\\an1}Nous avons engag\u00e9\r\nun v\u00e9t\u00e9rinaire originaire du Portugal\r\n\r\n10:22:36:09  10:22:40:23\r\nparce que nous n'avons pas trouv\u00e9\r\nde postulations dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:22:41:04  10:22:44:18\r\n{\\an1}Nous cherchons d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\r\nun m\u00e9decin cantonal.\r\n\r\n10:22:44:23  10:22:48:02\r\n{\\an1}Nous avons du mal\r\n\u00e0 trouver des pharmaciens.\r\n\r\n10:22:48:07  10:22:52:01\r\n{\\an1}Nous avons mis au concours \r\ndes postes \u00e0 responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:22:52:06  10:22:56:10\r\n{\\an1}dans l'administration\r\no\u00f9 il y avait tr\u00e8s peu de postulants\r\n\r\n10:22:56:14  10:23:00:01\r\n{\\an1}qui correspondaient\r\naux crit\u00e8res de l'annonce.\r\n\r\n10:23:00:06  10:23:03:03\r\nC'est pas une question de principe,\r\n\r\n10:23:03:08  10:23:08:22\r\n     mais de pragmatisme, et\r\nde trouver les bonnes comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:23:09:03  10:23:11:23\r\n  -\"C'est le march\u00e9 qui offre,\r\n            et c'est\r\n\r\n10:23:12:04  10:23:15:08\r\n{\\an1}tout ce qu'on trouve.\"\r\n\r\n10:23:15:12  10:23:18:20\r\n   Mais soit\r\nvous faites expr\u00e8s,\r\n\r\n10:23:19:01  10:23:22:07\r\njuste pour dire\r\nqu'on est un canton ouvert\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:27:11\r\n{\\an1}qui accepte tout le monde: voyez, \r\non prend un v\u00e9t\u00e9rinaire portugais.\r\n\r\n10:23:27:15  10:23:30:14\r\n{\\an1}J'ai rien contre ce v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:23:30:19  10:23:34:18\r\n{\\an1}On prend des forces de travail\r\nqui sont utiles l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:23:34:23  10:23:39:12\r\nplus utiles qu'ici, on le pompe\r\nl\u00e0-bas pour le prendre chez nous.\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:43:00\r\nAlors qu'on a assez\r\nde v\u00e9t\u00e9rinaires chez nous\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:45:23\r\n{\\an1}sans devoir prendre une force l\u00e0-bas\r\n\r\n10:23:46:04  10:23:49:11\r\nqui serait nettement\r\nplus utile dans ce pays.\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:55:19\r\n-Nous retrouvons Yves Gigon: il est\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:58:19\r\n  en commission parlementaire;\r\n           sa motion\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:01:18\r\n   sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n           fait d\u00e9bat.\r\n\r\n10:24:01:23  10:24:05:00\r\n{\\an3}                  -Avant de recevoir\r\n          le pr\u00e9pos\u00e9 et la ministre.\r\n\r\n10:24:05:05  10:24:07:12\r\n-Je trouve que pour 19 personnes\r\n\r\n10:24:07:17  10:24:10:11\r\n{\\an1}dans l'administration,\r\n\r\n10:24:10:15  10:24:12:23\r\n{\\an1}il n'y a pas de quoi\r\n\r\n10:24:13:04  10:24:14:22\r\n{\\an1}faire une interpellation.\r\n\r\n10:24:15:03  10:24:16:14\r\n{\\an1}C'est du temps perdu.\r\n\r\n10:24:16:19  10:24:20:04\r\n{\\an1}Mais je comprends que\r\nquand on engage du personnel,\r\n\r\n10:24:20:09  10:24:24:05\r\n{\\an1}on engage d'abord du personnel\r\nqui vit dans les environs.\r\n\r\n10:24:24:10  10:24:27:17\r\n{\\an3}  -Je trouve qu'au niveau du canton,\r\n\r\n10:24:27:22  10:24:30:23\r\n{\\an3}      c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:24:31:04  10:24:36:17\r\n{\\an3} Je pense qu'on doit faire attention\r\n    de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 et prendre d'abord\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:39:08\r\n     des gens de chez nous.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:41:16\r\n{\\an1}-J'apprends qu'il y aurait\r\n\r\n10:24:41:21  10:24:45:15\r\n{\\an1}19 employ\u00e9s cantonaux frontaliers.\r\n\r\n10:24:45:20  10:24:47:19\r\nC'est pas \u00e9norme\r\n\r\n10:24:48:00  10:24:51:14\r\npar rapport \u00e0 l'effectif\r\ndu personnel cantonal.\r\n\r\n10:24:51:19  10:24:55:06\r\nJe suis pour donner\r\nla pr\u00e9f\u00e9rence r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:24:55:11  10:24:59:11\r\n{\\an1}J'imagine que si le gouvernement\r\na engag\u00e9 des frontaliers,\r\n\r\n10:24:59:16  10:25:03:02\r\nil a certainement\r\nde bonnes raisons de le faire.\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:06:17\r\n        -Parfois, on doit\r\n  engager quelques frontaliers.\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:09:04\r\n  Ils repr\u00e9sentent moins de 1 %\r\n\r\n10:25:09:09  10:25:12:11\r\n          du personnel\r\n de l'administration cantonale.\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:15:13\r\n{\\an3}          Pour nous, c'est important\r\n\r\n10:25:15:18  10:25:18:13\r\n{\\an3}           si les gens s'\u00e9tablissent\r\n\r\n10:25:18:18  10:25:20:11\r\n{\\an3}                  dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:25:20:15  10:25:25:08\r\n{\\an3}   Quand on est \u00e0 l'Etat, comprendre\r\n      la mentalit\u00e9, c'est important.\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:27:03\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n10:25:29:14  10:25:33:11\r\n      -C'est l'id\u00e9e-force\r\n   du gouvernement jurassien:\r\n\r\n10:25:33:16  10:25:37:12\r\n   convertir ses travailleurs\r\n   frontaliers en r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:25:37:17  10:25:40:04\r\n Une mesure qui pourrait calmer\r\n\r\n10:25:40:09  10:25:41:13\r\n           la grogne.\r\n\r\n10:25:41:18  10:25:44:11\r\nSonia Parmentier, m\u00e9decin en Alsace,\r\n\r\n10:25:44:15  10:25:48:05\r\n   quittera Colmar en janvier\r\n     pour ouvrir un cabinet\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:49:18\r\n      du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:25:49:23  10:25:51:23\r\n Son mari Gilles est frontalier\r\n\r\n10:25:52:04  10:25:55:13\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n      et travaille \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n10:25:55:18  10:25:57:02\r\n    -On vous attend.\r\n\r\n10:25:57:07  10:26:00:21\r\n-Apr\u00e8s le cabinet, l'\u00e9tat des lieux\r\n\r\n10:26:01:02  10:26:03:20\r\nde l'appartement est prometteur.\r\n\r\n10:26:05:16  10:26:10:01\r\n  Il s'agit l\u00e0 d'un exil dor\u00e9,\r\n   mais d'un exil quand m\u00eame.\r\n\r\n10:26:10:06  10:26:11:15\r\n         -Ca nous permet\r\n\r\n10:26:11:20  10:26:14:21\r\n{\\an3}           de travailler et de vivre\r\n\r\n10:26:15:02  10:26:17:04\r\n{\\an3}                    au m\u00eame endroit,\r\n\r\n10:26:17:09  10:26:20:11\r\n{\\an3}ce qui n'est plus possible en France.\r\n\r\n10:26:20:15  10:26:24:06\r\n{\\an3}                     C'est difficile\r\n        pour des gens tr\u00e8s qualifi\u00e9s\r\n\r\n10:26:24:11  10:26:28:07\r\n{\\an3}               de trouver un travail\r\n           dans des r\u00e9gions rurales.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:21\r\n{\\an3}       Vous allez \u00e0 Paris, \u00e0 Lyon...\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:34:18\r\n{\\an3}                  Ici on a la chance\r\n          d'\u00eatre dans un bel endroit\r\n\r\n10:26:34:23  10:26:37:22\r\n{\\an3}                     tout en pouvant\r\n               exercer notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:26:38:03  10:26:41:11\r\n         -Nous essayons\r\n    de d\u00e9velopper ce canton,\r\n\r\n10:26:41:15  10:26:44:12\r\n     de faire en sorte que,\r\n       d\u00e9mographiquement,\r\n\r\n10:26:44:17  10:26:46:20\r\n{\\an1}il y ait une plus-value\r\n\r\n10:26:47:01  10:26:49:12\r\n{\\an1}apport\u00e9e par les actions\r\n\r\n10:26:49:17  10:26:51:06\r\n{\\an1}que peut mener l'Etat.\r\n\r\n10:26:51:11  10:26:53:22\r\nNous sommes s\u00fbrs\r\nque \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n10:26:54:03  10:26:57:19\r\n-J'ai pas de probl\u00e8me\r\n    avec \u00e7a.\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:00:21\r\n    Du moment\r\n qu'ils sont ici\r\n\r\n10:27:01:02  10:27:03:23\r\n{\\an1}et qu'ils utilisent\r\nnos infrastructures...\r\n\r\n10:27:04:04  10:27:05:11\r\n     Ben oui.\r\n\r\n10:27:05:15  10:27:07:11\r\n      -Mais vous y croyez ?\r\n\r\n10:27:07:15  10:27:08:23\r\n     -Pas trop.\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:11:23\r\n{\\an1}Mais il faut au moins essayer !\r\n\r\n10:27:16:02  10:27:19:03\r\n         -Dans quel sens\r\n    le vent va-t-il tourner ?\r\n\r\n10:27:19:08  10:27:22:14\r\nAppliquer la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n          \u00e0 l'embauche\r\n\r\n10:27:22:19  10:27:27:11\r\n       est aujourd'hui une\r\nexception genevoise, mais demain ?\r\n\r\n10:27:27:15  10:27:33:02\r\nLe Tessin a \u00e9t\u00e9 plus loin en votant\r\n  la priorit\u00e9 aux ch\u00f4meurs locaux\r\n\r\n10:27:33:07  10:27:35:20\r\n     dans tous les secteurs\r\n         de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:27:36:01  10:27:38:00\r\n    Ce qui est pour le moment\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:40:16\r\nune particularit\u00e9 du bout du lac\r\n\r\n10:27:40:21  10:27:44:11\r\n        pourrait devenir\r\n une r\u00e9alit\u00e9 dans tout le pays.\r\n\r\n10:27:51:09  10:27:54:14\r\n{\\an3}                      -Les Tessinois\r\n        ont accept\u00e9 il y a deux mois\r\n\r\n10:27:54:19  10:27:57:23\r\n{\\an3}            une initiative de l'UDC,\r\n               \"Les n\u00f4tres d'abord\",\r\n\r\n10:27:58:04  10:28:01:08\r\n{\\an3}                          qui impose\r\n  la pr\u00e9f\u00e9rence locale \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n10:28:01:12  10:28:04:11\r\n{\\an3}               Le texte va plus loin\r\n                   que les Genevois:\r\n\r\n10:28:04:15  10:28:07:17\r\n{\\an3}               il impose cette r\u00e8gle\r\n             aussi au secteur priv\u00e9.\r\n\r\n10:28:07:22  10:28:10:22\r\n{\\an3}                        A Neuch\u00e2tel,\r\n    une initiative analogue de l'UDC\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:14:18\r\n{\\an3}         pourrait m\u00eame avoir l'appui\r\n          d'une partie de la gauche.\r\n\r\n10:28:14:23  10:28:18:11\r\n{\\an3}              Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n      n'ont pas pu aller aussi loin,\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:21:17\r\n{\\an3}                de crainte de violer\r\n          les accords avec l'Europe.\r\n\r\n10:28:21:22  10:28:26:02\r\n{\\an3}         Reste \u00e0 savoir comment l'UE\r\n r\u00e9agira aux initiatives cantonales.\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:34:01\r\n{\\an1}Avec des taux hypoth\u00e9caires\r\nhistoriquement bas,\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:37:21\r\n{\\an1}il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi avantageux\r\nde b\u00e2tir sa maison.\r\n\r\n10:28:38:02  10:28:41:18\r\n{\\an1}42'000 nouveaux logements\r\nont \u00e9t\u00e9 construits en 2015.\r\n\r\n10:28:41:23  10:28:45:13\r\n{\\an1}Les sp\u00e9cialistes parlent\r\nd'un boom de la construction.\r\n\r\n10:28:45:18  10:28:49:04\r\n{\\an3}     Mais cela fait pas mal de temps\r\n                  que nos r\u00e9dactions\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:52:22\r\n{\\an3}                        sont alert\u00e9es\r\npar des appels au secours de victimes\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:57:10\r\n{\\an3}d'entrepreneurs et autres promoteurs\r\n             v\u00e9reux ou incomp\u00e9tents.\r\n\r\n10:28:57:14  10:28:59:19\r\n{\\an3}          Chantiers jamais termin\u00e9s,\r\n\r\n10:29:00:00  10:29:03:01\r\n{\\an3}                 co\u00fbts en explosion,\r\n              vices de construction:\r\n\r\n10:29:03:06  10:29:06:11\r\n{\\an3}               le r\u00eave se transforme\r\n          trop souvent en cauchemar.\r\n\r\n10:29:06:16  10:29:11:16\r\n{\\an1}Nous vous proposons trois histoires \r\nr\u00e9v\u00e9latrices des pi\u00e8ges qui menacent\r\n\r\n10:29:11:21  10:29:15:10\r\n{\\an1}quand on se lance\r\ndans la construction de sa maison.\r\n\r\n10:29:15:14  10:29:19:09\r\n{\\an1}Il peut m\u00eame arriver\r\nque des entrepreneurs disparaissent\r\n\r\n10:29:19:13  10:29:22:17\r\n{\\an1}en vous laissant\r\nle chantier sur les bras.\r\n\r\n10:29:23:22  10:29:25:19\r\n     -On ne pense plus qu'\u00e0:\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:30:11\r\n   \"On se d\u00e9barrasse de cette maison\r\n                car c'est l'enfer !\"\r\n\r\n10:29:31:23  10:29:36:03\r\n{\\an1}-Le pire, c'est que mon voisin\r\na des mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n10:29:36:08  10:29:39:16\r\nqui remontent\r\ndans sa baignoire chaque mois.\r\n\r\n10:29:41:05  10:29:43:08\r\n{\\an1}-Ils nous disaient eux-m\u00eames\r\n\r\n10:29:43:12  10:29:48:15\r\n{\\an1}que les lois suisses \u00e9taient\r\nmal faites et qu'ils en profitaient.\r\n\r\n10:29:48:20  10:29:50:13\r\n{\\an1}Ils nous l'ont dit.\r\n\r\n10:29:50:18  10:29:55:14\r\n -La construction en Suisse vit \r\nune p\u00e9riode de bonne conjoncture.\r\n\r\n10:29:55:19  10:29:58:10\r\n   En 2015, il s'est construit\r\n\r\n10:29:58:14  10:30:01:06\r\n       42'000 logements;\r\n    avec ce boom \u00e9conomique,\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:04:04\r\nil y a parfois des d\u00e9sillusions,\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:07:12\r\n        de la souffrance,\r\n       car la construction\r\n\r\n10:30:07:17  10:30:10:03\r\n  n'est plus ce qu'elle \u00e9tait.\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:27:23\r\n     -Apr\u00e8s l'avoir imagin\u00e9e\r\n dans la t\u00eate, elle prend forme.\r\n\r\n10:30:28:04  10:30:30:20\r\n On la construit sur le papier.\r\n\r\n10:30:31:01  10:30:35:07\r\n  J'ai une base de dessinatrice\r\n   en b\u00e2timent, donc pour moi,\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:39:10\r\n{\\an1}c'\u00e9tait facile de jeter \r\ndes id\u00e9es sur le papier.\r\n\r\n10:30:39:14  10:30:43:23\r\n{\\an1}J'ai pris contact avec\r\nmon ancien ma\u00eetre d'apprentissage,\r\n\r\n10:30:44:04  10:30:46:02\r\n                  et j'y suis all\u00e9e\r\n\r\n10:30:46:07  10:30:49:08\r\n                     avec mon plan,\r\n                      ma maquette.\r\n\r\n10:30:49:12  10:30:52:05\r\n        -Que repr\u00e9sentait\r\n      ce projet pour vous ?\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:55:04\r\n                  -Un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n10:30:55:09  10:30:57:10\r\n{\\an1}-Le r\u00eave d'une vie.\r\n\r\n10:30:57:14  10:31:00:11\r\nOn y met notre coeur,\r\n tout notre temps.\r\n\r\n10:31:00:15  10:31:02:17\r\n{\\an1}On y met aussi notre argent.\r\n\r\n10:31:02:22  10:31:06:06\r\n      On y pense tr\u00e8s fort,\r\n   c'est un peu comme un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:31:06:11  10:31:09:13\r\n     Une fois que c'est l\u00e0,\r\n   on va finir nos jours ici.\r\n\r\n10:31:09:18  10:31:13:22\r\n Donc c'est le projet d'une vie;\r\n      toute la construction\r\n\r\n10:31:14:03  10:31:17:16\r\n    s'est bien pass\u00e9e,\r\navec des entreprises magnifiques,\r\n\r\n10:31:17:21  10:31:21:12\r\n{\\an1}le ma\u00e7on, le charpentier,\r\nl'installateur sanitaire...\r\n\r\n10:31:21:17  10:31:23:00\r\n     Jusqu'au toit.\r\n\r\n10:31:28:02  10:31:30:16\r\n        -Pour ce projet,\r\n      le couple a travaill\u00e9\r\n\r\n10:31:30:21  10:31:33:10\r\navec des entreprises de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:31:33:14  10:31:37:11\r\n     La couverture du toit\r\nest confi\u00e9e \u00e0 Ferblanterie 2000,\r\n\r\n10:31:37:15  10:31:39:17\r\n  une soci\u00e9t\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 Romont.\r\n\r\n10:31:39:22  10:31:44:15\r\n   -Malheureusement, pendant le\r\nweek-end, il y a eu un gros orage,\r\n\r\n10:31:44:20  10:31:46:08\r\n{\\an1}et les ch\u00e2ssis bois\r\n\r\n10:31:46:12  10:31:49:09\r\n{\\an1}\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 isol\u00e9s.\r\n\r\n10:31:49:13  10:31:53:10\r\n{\\an1}L'eau s'est mise dans l'isolation.\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:57:05\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9g\u00e2t d\u00fb \u00e0 nous,\r\nmais le dicton dit:\r\n\r\n10:31:57:10  10:32:02:09\r\n{\\an1}\"Y a que ceux qui font rien\r\nqui n'ont pas de probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:32:02:13  10:32:06:23\r\n-Bien implant\u00e9e dans la r\u00e9gion, \r\nl'entreprise emploie 25 salari\u00e9s\r\n\r\n10:32:07:04  10:32:08:17\r\n     et forme des apprentis.\r\n\r\n10:32:08:22  10:32:10:05\r\n       Sur ce d\u00e9g\u00e2t d'eau,\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:14:10\r\n la soci\u00e9t\u00e9 reconna\u00eet ses torts\r\n   et contacte son assurance.\r\n\r\n10:32:14:14  10:32:17:16\r\n     -L'architecte a appel\u00e9,\r\n       nous avons r\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:20:04\r\n  et la toiture a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e,\r\n\r\n10:32:20:09  10:32:23:16\r\ndonc isol\u00e9e\r\navec l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 d\u00e9finitive.\r\n\r\n10:32:23:21  10:32:28:04\r\n{\\an1}Entre deux, on a r\u00e9gl\u00e9\r\nles choses avec notre assurance\r\n\r\n10:32:28:09  10:32:32:13\r\n{\\an1}pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts\r\nd'isolation des ch\u00e2ssis de bois.\r\n\r\n10:32:32:18  10:32:35:10\r\n  -Y avait 20'000 frs de d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n10:32:35:14  10:32:37:03\r\n      avec les r\u00e9parations.\r\n\r\n10:32:37:08  10:32:39:01\r\n    L'assurance a accept\u00e9...\r\n\r\n10:32:39:06  10:32:41:23\r\n -De payer 8'000.\r\n                          -M\u00eame pas.\r\n\r\n10:32:42:04  10:32:46:16\r\n{\\an3}  C'est \u00e7a aussi qui nous a pouss\u00e9es\r\n             \u00e0 aller voir un avocat.\r\n\r\n10:32:46:21  10:32:50:00\r\n          -Leur avocat\r\nconseille de bloquer les factures\r\n\r\n10:32:50:05  10:32:53:03\r\n    tant que les r\u00e9parations\r\n      ne sont pas faites.\r\n\r\n10:32:53:08  10:32:55:23\r\n      C'\u00e9tait sans compter\r\n      une nouvelle fuite.\r\n\r\n10:32:56:04  10:32:58:19\r\n-Le deuxi\u00e8me probl\u00e8me qu'on a eu\r\n\r\n10:32:59:00  10:33:03:11\r\n{\\an1}se situait au m\u00eame endroit:\r\nun l\u00e9 d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 se chevauchait.\r\n\r\n10:33:03:15  10:33:05:20\r\n{\\an1}Les deux l\u00e9s se chevauchent,\r\n\r\n10:33:06:01  10:33:09:10\r\n{\\an1}et ils \u00e9taient mal encoll\u00e9s\r\nl'un sur l'autre,\r\n\r\n10:33:09:14  10:33:13:20\r\n{\\an1}ce qui avait laiss\u00e9 un espace,\r\net l'eau est rentr\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n10:33:14:01  10:33:15:21\r\n{\\an1}Y avait un souci l\u00e0.\r\n\r\n10:33:16:02  10:33:17:14\r\n -Fin janvier 2013,\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:20:18\r\n{\\an1}y a eu un nouveau d\u00e9g\u00e2t.\r\n\r\n10:33:20:23  10:33:23:23\r\n{\\an1}Ca nous a vivement \u00e9tonn\u00e9s\r\n\r\n10:33:24:04  10:33:29:19\r\n{\\an1}du fait que \u00e7a avait pass\u00e9 l'hiver,\r\nla neige, et y avait rien eu.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:32:15\r\n{\\an3}         -On a fait venir un expert.\r\n\r\n10:33:32:20  10:33:35:01\r\n                      Au d\u00e9but,\r\n                     pour prouver\r\n\r\n10:33:35:06  10:33:39:13\r\n{\\an3}     que le probl\u00e8me venait du toit,\r\n   pour pouvoir dire \u00e0 l'entreprise:\r\n\r\n10:33:39:18  10:33:43:02\r\n               \"Vous \u00eates fautifs,\r\n       il faut r\u00e9parer \u00e0 vos frais.\"\r\n\r\n10:33:43:07  10:33:47:08\r\n     -L'architecte a contact\u00e9\r\nune personne pour analyser le toit,\r\n\r\n10:33:47:12  10:33:50:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas une expertise,\r\n\r\n10:33:50:19  10:33:53:05\r\n{\\an1}et sans notre accord.\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:55:11\r\n{\\an1}L\u00e0, ils ont trouv\u00e9 un trou.\r\n\r\n10:33:55:15  10:33:59:11\r\n{\\an1}Alors comment prouver\r\nsi c'est nous qui l'avons fait...\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:01:07\r\n{\\an1}Il n'y a aucun moyen.\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:06:07\r\n -L'eau traverse les deux \u00e9tages\r\n en imbibant toute l'isolation.\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:10:04\r\n    Les deux femmes ne savent\r\n    plus comment s'en sortir.\r\n\r\n10:34:10:09  10:34:15:00\r\n       L'assurance r\u00e9fute\r\n   l'expert des propri\u00e9taires.\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:17:10\r\n     Quatre mois plus tard,\r\n\r\n10:34:17:14  10:34:21:10\r\n    un nouvel expert mandat\u00e9\r\npar l'assurance rend son rapport.\r\n\r\n10:34:21:14  10:34:25:21\r\n Pour le couple c'est choquant,\r\n        car il s'inspire\r\n\r\n10:34:26:02  10:34:31:22\r\nde la premi\u00e8re expertise, pourtant\r\n rejet\u00e9e quelques mois plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:34:32:03  10:34:34:10\r\n{\\an1}-Ca a pris des mois,\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:38:02\r\n{\\an1}et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:40:19\r\n{\\an1}Ca aurait pu co\u00fbter cinq fois moins.\r\n\r\n10:34:41:00  10:34:43:16\r\nCa nous a co\u00fbt\u00e9\r\n100'000 frs pour rien !\r\n\r\n10:34:43:21  10:34:45:10\r\n        Quel gaspillage !\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:49:11\r\n      -Sur les 100'000 frs\r\n dus au deuxi\u00e8me d\u00e9g\u00e2t des eaux,\r\n\r\n10:34:49:16  10:34:51:18\r\nl'assurance a rembours\u00e9 65'000 frs.\r\n\r\n10:34:51:23  10:34:53:12\r\n       Et sur cette somme,\r\n\r\n10:34:53:17  10:34:57:20\r\n   le couple a encore d\u00fb payer\r\n 30'000 frs de frais de justice.\r\n\r\n10:34:59:07  10:35:02:16\r\n         Depuis, la vie\r\n est redevenue presque normale,\r\n\r\n10:35:02:21  10:35:05:20\r\n  sauf en cas de mauvais temps.\r\n\r\n10:35:06:01  10:35:11:11\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 dur, Sonia a eu une grosse\r\nd\u00e9prime, on a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n10:35:11:15  10:35:16:04\r\n{\\an3}  On dit souvent que la construction\r\n        d'une maison pour un couple,\r\n\r\n10:35:16:09  10:35:20:20\r\n{\\an3}        \u00e7a peut \u00eatre catastrophique,\r\n   c'est l\u00e0 o\u00f9 un couple se d\u00e9chire.\r\n\r\n10:35:21:01  10:35:22:15\r\n{\\an3}                 Nous, on a tout eu.\r\n\r\n10:35:22:20  10:35:25:01\r\n{\\an3}        La maison, les d\u00e9g\u00e2ts d'eau,\r\n\r\n10:35:25:06  10:35:28:13\r\n{\\an3}             on aurait pu se s\u00e9parer\r\n               trois ou quatre fois.\r\n\r\n10:35:28:18  10:35:31:11\r\n{\\an3}   Heureusement, on est toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:35:32:17  10:35:34:15\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 vraiment orageux.\r\n\r\n10:35:34:20  10:35:36:22\r\n  -Ce couple a eu de la chance.\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:39:06\r\nElles avaient des interlocuteurs,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:41:07\r\n    elles ont pu se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:45:08\r\n      Mais il arrive parfois\r\nque les entreprises disparaissent.\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:50:01\r\n   Dans le canton de Fribourg,\r\n la famille Aebi-Barras a achet\u00e9\r\n\r\n10:35:50:06  10:35:52:19\r\n     une villa cl\u00e9 en main;\r\n        seul l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:35:53:00  10:35:55:06\r\n   devait \u00eatre \u00e0 leur charge.\r\n\r\n10:35:55:11  10:35:58:07\r\n{\\an1}-On a regard\u00e9 pour la construction\r\n\r\n10:35:58:11  10:36:00:20\r\n{\\an1}avant que je sois enceinte.\r\n\r\n10:36:01:01  10:36:03:08\r\n{\\an3}Le but, c'\u00e9tait de faire les choses\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:04:17\r\n  dans l'ordre:\r\n\r\n10:36:04:22  10:36:08:11\r\n{\\an1}on se marie, on construit la maison,\r\n\r\n10:36:08:15  10:36:11:06\r\n{\\an1}et apr\u00e8s on a des enfants.\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:14:00\r\n{\\an1}Mais y a eu des soucis entre deux.\r\n\r\n10:36:14:05  10:36:18:00\r\n         On conna\u00eet rien\r\n  \u00e0 la construction, on n'a pas\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:22:08\r\n    beaucoup de temps, donc\r\non prend une maison cl\u00e9 en main.\r\n\r\n10:36:22:12  10:36:25:12\r\n       -Comment avez-vous\r\n    rencontr\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:36:25:17  10:36:27:19\r\n  -Par le promoteur immobilier.\r\n\r\n10:36:28:00  10:36:30:12\r\nOn s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9s au terrain,\r\n\r\n10:36:30:17  10:36:33:15\r\net eux nous vendaient le terrain\r\n\r\n10:36:33:20  10:36:36:04\r\nen nous faisant signer un contrat\r\n\r\n10:36:36:09  10:36:39:18\r\n     d'entreprise g\u00e9n\u00e9rale \r\n     avec cet entrepreneur.\r\n\r\n10:36:39:23  10:36:42:08\r\n Donc on n'a pas pu les choisir.\r\n\r\n10:36:42:12  10:36:45:00\r\n-Les travaux prennent du retard.\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:47:09\r\n Aur\u00e9lie, enceinte de six mois,\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:49:23\r\n  assure le suivi de chantier.\r\n\r\n10:36:50:04  10:36:53:08\r\n      Mais elle est oblig\u00e9e\r\n     d'accoucher en urgence.\r\n\r\n10:36:53:12  10:36:56:05\r\nMalgr\u00e9 cela, elle a voulu t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:36:56:10  10:36:59:04\r\n       -En mars, surtout, \r\n      on s'est rendu compte\r\n\r\n10:36:59:09  10:37:01:03\r\n{\\an1}qu'il y avait des soucis.\r\n\r\n10:37:01:08  10:37:05:00\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 aller\r\n\u00e0 toutes les s\u00e9ances de chantier,\r\n\r\n10:37:05:05  10:37:09:00\r\n{\\an1}\u00e0 discuter avec les entreprises,\r\n\u00e0 poser des questions.\r\n\r\n10:37:09:05  10:37:13:13\r\n  Et plus on a gratt\u00e9, plus on a\r\nd\u00e9couvert des choses inimaginables.\r\n\r\n10:37:16:05  10:37:19:07\r\n     -Ils ont mal planifi\u00e9,\r\n         d\u00e8s le d\u00e9part,\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:22:11\r\n{\\an3}        la construction du sous-sol.\r\n\r\n10:37:22:15  10:37:25:13\r\n                       Apr\u00e8s,\r\n                un d\u00e9lai \u00e9tait donn\u00e9\r\n\r\n10:37:25:18  10:37:28:10\r\n{\\an3}   par l'arriv\u00e9e de l'ossature bois.\r\n\r\n10:37:28:14  10:37:30:21\r\n    Donc ils ont eu un temps\r\n\r\n10:37:31:02  10:37:34:16\r\n      vraiment insuffisant \r\n     pour faire les travaux.\r\n\r\n10:37:34:21  10:37:36:07\r\n          -En un jour,\r\n\r\n10:37:36:11  10:37:40:18\r\n{\\an1}ils ont vite fini la cave,\r\nremblay\u00e9, et ils n'ont pas drain\u00e9.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:44:06\r\n{\\an1}Ils auraient d\u00fb rouvrir\r\npour faire le drainage\r\n\r\n10:37:44:11  10:37:47:11\r\n{\\an1}et relier la maison\r\nen eau et \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:37:47:15  10:37:51:13\r\n{\\an1}Et l\u00e0, ils nous ont dit:\r\n\"On ne vient plus travailler.\"\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:56:05\r\n{\\an1}\"Pour qu'on vienne finir,\r\nvous nous versez 30'000 frs de plus.\"\r\n\r\n10:37:56:10  10:38:00:11\r\n{\\an1}\"On fera \u00e7a et les autres choses\r\ndu devis pas encore pay\u00e9.\"\r\n\r\n10:38:00:16  10:38:03:14\r\n{\\an1}Nous, on lui a dit:\r\n\"Ca, c'est d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9.\"\r\n\r\n10:38:03:19  10:38:08:19\r\n{\\an1}Il pouvait d\u00e9j\u00e0 venir faire \u00e7a, et\r\napr\u00e8s on lui aurait vers\u00e9 l'argent\r\n\r\n10:38:09:00  10:38:12:04\r\n{\\an1}pour faire les ext\u00e9rieurs,\r\ncomme c'\u00e9tait pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:38:12:09  10:38:15:02\r\n{\\an1}Mais il n'est jamais\r\nrevenu travailler.\r\n\r\n10:38:21:02  10:38:23:23\r\n    -Aur\u00e9lie \u00e0 la maternit\u00e9,\r\n          c'est Mikael\r\n\r\n10:38:24:04  10:38:27:23\r\n   et son papa Armin, 70 ans,\r\nqui prennent les choses en main.\r\n\r\n10:38:28:04  10:38:32:14\r\n Avec l'aide de nouveaux artisans,\r\nils r\u00e9parent les malfa\u00e7ons laiss\u00e9es\r\n\r\n10:38:32:19  10:38:34:22\r\n   par l'entreprise g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:38:35:03  10:38:36:15\r\n        Nous avons essay\u00e9\r\n\r\n10:38:36:20  10:38:39:23\r\n          de contacter\r\nle directeur de cette entreprise.\r\n\r\n10:38:40:04  10:38:44:01\r\nPour seule r\u00e9ponse, nous avons re\u00e7u\r\n      cette phrase par mail:\r\n\r\n10:38:44:06  10:38:47:22\r\n  \"Nous avons annul\u00e9 le contrat\r\n        au mois de mars.\"\r\n\r\n10:38:48:03  10:38:51:08\r\n{\\an1}-Il nous a jamais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ni \u00e9crit\r\n\r\n10:38:51:12  10:38:53:16\r\npour nous le dire.\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:56:11\r\n{\\an1}Nous, on l'a relanc\u00e9 en lui disant:\r\n\r\n10:38:56:15  10:39:00:10\r\n{\\an1}\"On voit pas o\u00f9 c'est\r\nqu'il n'y a plus de contrat.\"\r\n\r\n10:39:01:20  10:39:04:13\r\n{\\an3}            -Le code des obligations\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:09:08\r\n{\\an3}ne pr\u00e9voit pas d'annulation verbale.\r\n\r\n10:39:09:12  10:39:12:04\r\n{\\an3}   Il faut faire une mise en demeure\r\n\r\n10:39:12:09  10:39:15:21\r\n         \u00e0 celui qui ne respecte pas\r\n                    ses obligations,\r\n\r\n10:39:16:02  10:39:19:04\r\npuis vous pouvez r\u00e9silier un contrat.\r\n\r\n10:39:19:09  10:39:23:02\r\n           Je conseillerais toujours\r\n             de consulter un juriste\r\n\r\n10:39:23:07  10:39:26:07\r\n                  avant de se lancer\r\n               dans une r\u00e9siliation.\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:28:15\r\n  -Et une entreprise g\u00e9n\u00e9rale ?\r\n\r\n10:39:28:20  10:39:32:14\r\n                   -La m\u00eame chose,\r\nmais elles ont un service juridique.\r\n\r\n10:39:32:19  10:39:35:15\r\n-Et si l'entreprise ne r\u00e9pond plus ?\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:40:10\r\n{\\an3}   -Il y a des mauvaises entreprises\r\n           qui quittent le chantier.\r\n\r\n10:39:40:14  10:39:45:20\r\n On peut les mettre en demeure, leur\r\n demander des dommages et int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:39:46:01  10:39:51:08\r\n leur faire des proc\u00e8s, mais il faut\r\n qu'elles ne soient pas en faillite\r\n\r\n10:39:51:12  10:39:55:18\r\n               car l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre\r\n  des grosses casses pour le client.\r\n\r\n10:39:55:23  10:39:59:23\r\n   -Les surprises continuent:\r\n    le fournisseur de b\u00e9ton\r\n\r\n10:40:00:04  10:40:03:01\r\n n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 et fait valoir\r\n\r\n10:40:03:06  10:40:07:13\r\n        son droit de gage\r\nen d\u00e9posant une hypoth\u00e8que l\u00e9gale.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:10:09\r\n      -C'est la catastrophe\r\n         pour l'acheteur\r\n\r\n10:40:10:13  10:40:13:11\r\n      parce qu'il paye des acomptes,\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:15:21\r\n{\\an3}               et soudain on lui dit\r\n\r\n10:40:16:02  10:40:19:16\r\n{\\an3}           qu'un sous-traitant a mis\r\n        une hypoth\u00e8que sur sa maison\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:21:10\r\n{\\an3}              car il n'est pas pay\u00e9.\r\n\r\n10:40:21:14  10:40:23:14\r\n{\\an3}        Ce syst\u00e8me prot\u00e8ge l'artisan\r\n\r\n10:40:23:19  10:40:28:04\r\n            qui ne peut pas reprendre\r\nson travail une fois qu'il est livr\u00e9.\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:31:04\r\n          Mais l'entreprise g\u00e9n\u00e9rale\r\n                   est au milieu,\r\n\r\n10:40:31:09  10:40:33:23\r\n           qui ne fait peut-\u00eatre pas\r\n                   son travail.\r\n\r\n10:40:34:04  10:40:38:21\r\n R\u00e9sultat: le client peut \u00eatre amen\u00e9\r\n \u00e0 payer deux fois le m\u00eame travail.\r\n\r\n10:40:39:02  10:40:42:09\r\n{\\an3}               Il est tr\u00e8s difficile\r\n         de se pr\u00e9munir contre ceci.\r\n\r\n10:40:42:13  10:40:45:00\r\n            -L\u00e0, on a une chambre.\r\n\r\n10:40:45:05  10:40:48:05\r\nOn a toutes les pi\u00e8ces pour prouver\r\n\r\n10:40:48:10  10:40:50:03\r\n   qu'on a pay\u00e9 la prestation\r\n\r\n10:40:50:08  10:40:52:14\r\n    et le mat\u00e9riel au ma\u00e7on.\r\n\r\n10:40:52:19  10:40:56:08\r\n        Mais, malgr\u00e9 \u00e7a,\r\n   on ne peut pas se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:40:56:12  10:40:58:00\r\n         Alors, avec \u00e7a,\r\n\r\n10:40:58:05  10:41:02:23\r\n{\\an1}on a rapidement pay\u00e9 le b\u00e9ton\r\nau fournisseur de b\u00e9ton.\r\n\r\n10:41:03:04  10:41:07:19\r\nMais, c'est clair,\r\non trouve \u00e7a pas du tout correct.\r\n\r\n10:41:08:00  10:41:10:06\r\n{\\an3}                  -On a l'impression\r\n\r\n10:41:10:11  10:41:13:23\r\n{\\an3}        que c'est nous les m\u00e9chants.\r\n\r\n10:41:14:04  10:41:17:22\r\n{\\an3}     Alors qu'on a sign\u00e9 un contrat,\r\n             on a pay\u00e9 les factures.\r\n\r\n10:41:18:03  10:41:21:16\r\n{\\an3}         Et on voit pas o\u00f9 on a fait\r\n               quelque chose de mal.\r\n\r\n10:41:21:21  10:41:25:16\r\n{\\an3}        Mais presque chaque semaine,\r\n          on re\u00e7oit des recommand\u00e9s,\r\n\r\n10:41:25:21  10:41:29:06\r\n{\\an3}        on sait jamais ce que c'est,\r\n                 et c'est stressant.\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:32:03\r\n -Nicolas Barras est architecte\r\n\r\n10:41:32:08  10:41:35:02\r\n        et ancien expert\r\n     aupr\u00e8s des assurances.\r\n\r\n10:41:35:07  10:41:37:23\r\n        Il conna\u00eet bien\r\n     ce genre d'entreprise.\r\n\r\n10:41:38:04  10:41:40:18\r\nPour mieux comprendre ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:41:40:23  10:41:44:17\r\n  nous sommes all\u00e9s le trouver\r\n     durant une expertise.\r\n\r\n10:41:44:22  10:41:49:09\r\n{\\an3}          -Elle doit pas stagner l\u00e0,\r\n          surtout contre la fa\u00e7ade !\r\n\r\n10:41:51:14  10:41:54:07\r\n             Le ma\u00eetre de l'oeuvre\r\n\r\n10:41:54:11  10:41:58:08\r\n                 qui est construite,\r\n                  d'apr\u00e8s les lois,\r\n\r\n10:41:58:12  10:42:02:16\r\n{\\an3}          il devrait tout conna\u00eetre,\r\n    mais c'est pas un professionnel.\r\n\r\n10:42:02:21  10:42:05:17\r\n      Donc il faut vraiment\r\n       qu'il se renseigne.\r\n\r\n10:42:05:22  10:42:07:22\r\n{\\an3}        L'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 est mal faite.\r\n\r\n10:42:08:03  10:42:11:15\r\n      Ce qui est malsain,\r\n  maintenant, dans notre pays,\r\n\r\n10:42:11:20  10:42:14:21\r\n        c'est qu'on voit\r\n    beaucoup de main-d'oeuvre\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:17:00\r\n{\\an3}             vraiment non qualifi\u00e9e.\r\n\r\n10:42:17:05  10:42:21:03\r\n{\\an3}     On se demande s'ils ont d\u00e9j\u00e0 vu\r\n             un panneau d'isolation,\r\n\r\n10:42:21:08  10:42:23:05\r\n{\\an3}            un carreau de carrelage.\r\n\r\n10:42:23:10  10:42:25:20\r\n{\\an3}     Ca fait vraiment peur, parfois.\r\n\r\n10:42:26:01  10:42:28:16\r\n             On sait\r\n  que si on travaille trop vite\r\n\r\n10:42:28:21  10:42:31:16\r\n       avec des mat\u00e9riaux \r\n       de mauvaise qualit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:34:08\r\n  et une ex\u00e9cution qui sont pas\r\n\r\n10:42:34:12  10:42:38:01\r\n                  dans les normes,\r\n          en tant que professionnel,\r\n\r\n10:42:38:06  10:42:40:11\r\n{\\an3}               on doit pas le faire.\r\n\r\n10:42:40:15  10:42:46:03\r\n{\\an3}    C'est \u00e7a qui est une catastrophe,\r\net qu'on voit souvent un peu partout.\r\n\r\n10:42:46:08  10:42:49:00\r\n{\\an1}-C'est toujours la m\u00eame escroquerie.\r\n\r\n10:42:49:05  10:42:51:23\r\nIl engage toujours \r\nles m\u00eames artisans.\r\n\r\n10:42:52:04  10:42:56:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, y a plein de malfa\u00e7ons\r\nparce qu'ils travaillent mal.\r\n\r\n10:42:56:20  10:42:58:13\r\nEt il continue.\r\n\r\n10:42:58:18  10:43:03:14\r\n{\\an1}Certains ont pris des avocats,\r\nmais il ferme son entreprise,\r\n\r\n10:43:03:19  10:43:09:17\r\n{\\an1}il la rouvre dans un autre canton\r\nen changeant une lettre dans son nom,\r\n\r\n10:43:09:22  10:43:11:05\r\n   et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:43:11:10  10:43:15:07\r\n{\\an1}On a eu contact avec d'autres\r\nqui se disaient aussi:\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:18:12\r\n{\\an1}\"Si on peut r\u00e9cup\u00e9rer\r\nde l'argent, voil\u00e0,\r\n\r\n10:43:18:17  10:43:22:01\r\n{\\an1}mais le but serait aussi\r\nde pouvoir l'arr\u00eater.\"\r\n\r\n10:43:22:06  10:43:26:06\r\nTous les six mois,\r\nils escroquent une nouvelle famille.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:30:02\r\n{\\an3}     -La famille n'est pas d\u00e9fendue.\r\n\r\n10:43:30:07  10:43:32:11\r\n                  On la laisse l\u00e0,\r\n\r\n10:43:32:16  10:43:34:11\r\n                devant ces loups.\r\n\r\n10:43:34:16  10:43:35:22\r\n         -120 secondes.\r\n\r\n10:43:36:03  10:43:38:00\r\n    L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:43:38:05  10:43:41:16\r\n-Le nombre des faillites de soci\u00e9t\u00e9s\r\n           est en hausse.\r\n\r\n10:43:41:21  10:43:45:11\r\n         2'891 soci\u00e9t\u00e9s\r\n ont fait faillite cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:43:45:16  10:43:50:21\r\nOn en parle avec vous qui avez connu\r\n     une proc\u00e9dure de faillite.\r\n\r\n10:43:51:02  10:43:52:19\r\n{\\an1}-Euh, voui...\r\n\r\n10:43:53:00  10:43:56:18\r\n         *C'est-\u00e0-dire, j'en ai pas\r\n               connu qu'une, voyez.\r\n\r\n10:43:56:23  10:43:58:11\r\n{\\an3}            -Vous avez fait faillite\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:00:22\r\n                   plusieurs fois ?\r\n     -Oui, oui.\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:02:08\r\n{\\an3}                         -Combien ?\r\n\r\n10:44:02:12  10:44:04:20\r\n{\\an1}-Six fois, j'ai fait faillite !\r\n\r\n10:44:05:01  10:44:10:01\r\n{\\an3}    *J'ai merdouill\u00e9 dans la compta,\r\nj'ai eu des rappels de fournisseurs.\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:16:03\r\n{\\an1}Je devais dans les 70'000 balles,\r\nj'ai mis la cl\u00e9 sous la porte.\r\n\r\n10:44:16:08  10:44:18:13\r\n                  -Un gros coup dur.\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n10:44:18:18  10:44:21:17\r\n{\\an1}J'ai directement rouvert une bo\u00eete.\r\n\r\n10:44:21:22  10:44:23:08\r\n{\\an1}-C'est excellent !\r\n\r\n10:44:23:12  10:44:25:06\r\n     -Vous en pensez quoi ?\r\n\r\n10:44:25:11  10:44:28:06\r\n{\\an1}-C'est tout \u00e0 fait la triste r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:28:11  10:44:31:17\r\nCa fait sourire, l\u00e0,\r\nmais c'est ce qu'on vit\r\n\r\n10:44:31:22  10:44:34:07\r\ntous les jours.\r\n\r\n10:44:34:11  10:44:37:12\r\nOn est trop laxistes.\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:41:08\r\n{\\an1}On est un pays avec des lois\r\npour des gens honn\u00eates.\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:45:03\r\n{\\an1}Les lois ne sont plus adapt\u00e9es\r\n\u00e0 ceux qui trichent.\r\n\r\n10:44:45:08  10:44:48:11\r\n-Les murs que j'avais faits\r\nse sont mis \u00e0 craqueler.\r\n\r\n10:44:48:16  10:44:50:18\r\n{\\an1}Le client a voulu activer\r\n\r\n10:44:50:23  10:44:54:00\r\nsa garantie, donc j'ai fait faillite;\r\n                      le client\r\n\r\n10:44:54:05  10:44:57:07\r\ns'est d\u00e9merd\u00e9,\r\net moi, j'ai rouvert une bo\u00eete !\r\n\r\n10:44:57:11  10:45:00:18\r\n-Malheureusement,\r\non fait pas grand-chose.\r\n\r\n10:45:00:23  10:45:04:12\r\nY a un probl\u00e8me\r\navec la loi sur les faillites.\r\n\r\n10:45:04:17  10:45:09:08\r\n{\\an1}Des entreprises recommencent\r\nle lendemain avec le m\u00eame personnel.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:11:13\r\n                 -Un droit laxiste.\r\n-Tant mieux !\r\n\r\n10:45:11:18  10:45:13:06\r\nOn profite bien !\r\n\r\n10:45:13:11  10:45:17:13\r\n{\\an1}-Y a des entreprises\r\nqui ouvrent des bo\u00eetes, les ferment,\r\n\r\n10:45:17:18  10:45:21:13\r\n{\\an1}et finalement, ils laissent\r\ndes dettes \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:25:10\r\n{\\an1}-On a vu qu'il a chang\u00e9 de canton\r\n\r\n10:45:25:14  10:45:29:03\r\n{\\an1}trois fois en une ann\u00e9e et demi.\r\n\r\n10:45:29:08  10:45:34:15\r\n{\\an1}Et on s'est renseign\u00e9s, quand\r\nil a sign\u00e9 c'\u00e9tait un autre canton,\r\n\r\n10:45:34:20  10:45:36:21\r\n{\\an1}\u00e7a a rechang\u00e9, nous aussi...\r\n\r\n10:45:37:02  10:45:39:22\r\n{\\an1}-C'est typiquement\r\ndes bo\u00eetes aux lettres\r\n\r\n10:45:40:03  10:45:42:12\r\n{\\an1}dans des endroits connus pour \u00e7a,\r\n\r\n10:45:42:17  10:45:44:04\r\ncomme Lachen\r\n\r\n10:45:44:09  10:45:47:00\r\n{\\an1}dans le canton de Schwytz.\r\n\r\n10:45:47:05  10:45:50:16\r\nOn l'a constat\u00e9,\r\nc'\u00e9taient des bo\u00eetes aux lettres.\r\n\r\n10:45:50:21  10:45:54:11\r\n{\\an1}-Y a des dysfonctionnements\r\n\r\n10:45:54:16  10:45:57:12\r\n  dans la construction.\r\n\r\n10:45:57:17  10:46:01:11\r\nC'est peut-\u00eatre peu de chantiers,\r\n   mais on en parle.\r\n\r\n10:46:01:15  10:46:06:03\r\n{\\an1}C'est comme les entreprises qui\r\nprennent des travailleurs au noir.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:11:07\r\n{\\an1}Elles sont peu nombreuses, mais elles\r\nfont un tort \u00e9norme aux autres.\r\n\r\n10:46:11:11  10:46:15:01\r\n{\\an1}Il faut que les hautes sph\u00e8res\r\nde notre politique\r\n\r\n10:46:15:06  10:46:17:14\r\nsoient conscientes du probl\u00e8me,\r\n\r\n10:46:17:19  10:46:22:05\r\nqu'on trouve des solutions\r\net qu'on punisse plus s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n10:46:22:10  10:46:25:03\r\n          -On observe\r\n une augmentation des faillites\r\n\r\n10:46:25:08  10:46:28:07\r\nd'entreprises: voici les chiffres.\r\n\r\n10:46:35:20  10:46:38:23\r\n     Pour les propri\u00e9taires,\r\n      la difficult\u00e9 majeure\r\n\r\n10:46:39:04  10:46:42:11\r\n      reste le d\u00e9passement\r\n      de budget non pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:46:42:15  10:46:45:20\r\n    -On ne conna\u00eet pas encore\r\n     exactement le montant,\r\n\r\n10:46:46:01  10:46:50:07\r\n{\\an1}mais ce sera, on pense,\r\nentre 60'000 et 100'000 frs.\r\n\r\n10:46:50:11  10:46:51:19\r\n      A peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:52:00  10:46:53:09\r\n        -Vous les avez ?\r\n\r\n10:46:53:13  10:46:56:22\r\n-Non; parce que\r\nd\u00e9j\u00e0 pour les fonds propres,\r\n\r\n10:46:57:03  10:46:59:16\r\n{\\an3}              on avait tout calcul\u00e9\r\n                    avec la banque.\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:03:14\r\nCa jouait, on avait\r\nune petite marge, mais pas autant.\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:12:12\r\n         -Tout le monde\r\n est d'avis qu'il y a une baisse\r\n\r\n10:47:12:17  10:47:17:14\r\nde la qualit\u00e9 dans la construction,\r\n   qui est due aussi aux d\u00e9lais.\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:20:10\r\n{\\an1}On ne laisse plus le temps\r\n\r\n10:47:20:14  10:47:23:21\r\n{\\an1}de faire correctement les choses.\r\n\r\n10:47:24:02  10:47:28:12\r\n{\\an1}Des ing\u00e9nieurs me disaient: \"Dans\r\nle temps, on attendait dix jours\r\n\r\n10:47:28:17  10:47:33:08\r\n{\\an1}avant de d\u00e9coffrer un mur, maintenant\r\non le b\u00e9tonne cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:47:33:12  10:47:36:17\r\net demain matin\r\non enl\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 le coffrage.\"\r\n\r\n10:47:36:22  10:47:40:06\r\nOn est en train de perdre\r\nl'art de construire.\r\n\r\n10:47:40:11  10:47:43:14\r\n-Les malfa\u00e7ons sont in\u00e9vitables.\r\n\r\n10:47:43:19  10:47:46:12\r\n   Selon une \u00e9tude de l'EPFZ,\r\n          on constate\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:49:16\r\n    une moyenne de 15 d\u00e9fauts\r\n        par construction.\r\n\r\n10:47:49:21  10:47:52:12\r\n    Les co\u00fbts dus aux d\u00e9fauts\r\n\r\n10:47:52:17  10:47:54:12\r\n        repr\u00e9sentent 8 %\r\n\r\n10:47:54:17  10:47:57:13\r\n   des frais de construction.\r\n\r\n10:47:59:02  10:48:03:01\r\n       On pourrait imaginer\r\nqu'acheter un appartement sur plan\r\n\r\n10:48:03:06  10:48:06:17\r\n   met \u00e0 l'abri de ces tracas;\r\n    cela a s\u00e9duit un couple.\r\n\r\n10:48:06:22  10:48:10:22\r\n    Un joli projet construit\r\n par la soci\u00e9t\u00e9 suisse Implenia.\r\n\r\n10:48:11:03  10:48:14:11\r\n{\\an1}-Lors de la premi\u00e8re visite,\r\n\r\n10:48:14:16  10:48:17:11\r\n{\\an1}on a constat\u00e9 qu'il y avait\r\n\r\n10:48:17:16  10:48:20:19\r\ndes choses qui n'\u00e9taient pas\r\n   comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:48:21:00  10:48:24:01\r\nL\u00e0, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 \u00eatre plus attentifs.\r\n\r\n10:48:24:06  10:48:25:14\r\n          -Comme quoi ?\r\n\r\n10:48:25:19  10:48:31:04\r\n{\\an1}-On avait des murs au deuxi\u00e8me \u00e9tage\r\nqui n'\u00e9taient pas \u00e0 la bonne place.\r\n\r\n10:48:31:09  10:48:34:04\r\n      -Vous avez r\u00e9clam\u00e9 ?\r\n-Oui, tout de suite.\r\n\r\n10:48:34:09  10:48:36:08\r\n{\\an1}Et il s'est rien pass\u00e9.\r\n\r\n10:48:36:12  10:48:38:17\r\n{\\an1}On a d\u00fb insister, t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:48:38:22  10:48:42:05\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 ce qu'on nous dise:\r\n\"C'est trop tard,\r\n\r\n10:48:42:10  10:48:46:13\r\n{\\an1}on coule les chapes demain,\r\non ne peut plus rien changer.\"\r\n\r\n10:48:46:18  10:48:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on a d\u00fb faire appel\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:52:06\r\n\u00e0 notre avocat\r\npour faire bloquer le chantier.\r\n\r\n10:48:52:11  10:48:56:13\r\n{\\an1}Le mur \u00e9tait quand m\u00eame d\u00e9cal\u00e9\r\nde 50 cm, donc c'est beaucoup.\r\n\r\n10:48:56:18  10:48:58:09\r\n     -L'entreprise g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:48:58:13  10:49:02:13\r\na trouv\u00e9 une solution pour remettre\r\n     le mur \u00e0 la bonne place.\r\n\r\n10:49:02:18  10:49:05:15\r\n          La confiance\r\n  avec Implenia s'est effrit\u00e9e,\r\n\r\n10:49:05:20  10:49:10:08\r\n   d'autant que d'autres points\r\nne respectent pas le contrat sign\u00e9.\r\n\r\n10:49:16:02  10:49:19:13\r\n             -Ici, nous sommes\r\n       dans notre chambre \u00e0 coucher,\r\n\r\n10:49:19:18  10:49:22:07\r\n{\\an3}   la chambre de tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:49:22:11  10:49:26:17\r\n{\\an3}         Nous n'avons pas la pulsion\r\n            d'air neuf comme promis.\r\n\r\n10:49:26:22  10:49:32:00\r\n{\\an3}    Nous avons l'air vici\u00e9 qui vient\r\n      du salon-cuisine, qui remonte,\r\n\r\n10:49:32:05  10:49:36:10\r\n              qui passe vraiment l\u00e0,\r\n         \u00e0 travers, pour \u00eatre repris\r\n\r\n10:49:36:14  10:49:40:00\r\n       par une extraction \r\n       dans les toilettes.\r\n\r\n10:49:40:05  10:49:41:14\r\n          Si, le soir,\r\n\r\n10:49:41:19  10:49:44:09\r\n{\\an3}on fait de la cuisine qui sent fort,\r\n\r\n10:49:44:13  10:49:47:15\r\n                  on dort la nuit\r\n         avec nos odeurs de cuisine.\r\n\r\n10:49:47:20  10:49:50:05\r\n{\\an3}      Parce que, s'il fait pas beau,\r\n\r\n10:49:50:10  10:49:53:03\r\n ou en plein hiver, on peut pas\r\n\r\n10:49:53:08  10:49:57:08\r\n    ouvrir quelques minutes\r\n  une des fen\u00eatres de la pi\u00e8ce\r\n\r\n10:49:57:12  10:49:59:15\r\n            pour renouveler l'air.\r\n\r\n10:49:59:20  10:50:05:00\r\n             Si on avait une pulsion,\r\non n'aurait pas le probl\u00e8me comme \u00e7a.\r\n\r\n10:50:05:05  10:50:07:14\r\n{\\an1}On est plusieurs copropri\u00e9taires\r\n\r\n10:50:07:19  10:50:10:16\r\n{\\an1}\u00e0 avoir des probl\u00e8mes\r\navec la ventilation.\r\n\r\n10:50:10:21  10:50:14:17\r\n  -Implenia ne nous r\u00e9pond pas,\r\n     un proc\u00e8s est en cours.\r\n\r\n10:50:14:22  10:50:17:13\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 nous a envoy\u00e9 un mail.\r\n\r\n10:50:24:11  10:50:26:19\r\n{\\an3}                  Le label Minergie\r\n\r\n10:50:27:00  10:50:29:21\r\n{\\an3}             est devenu un argument\r\n\r\n10:50:30:02  10:50:33:11\r\n       de vente promettant\r\n confort et \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:50:33:16  10:50:36:20\r\n        Comment Minergie\r\n      attribue son label ?\r\n\r\n10:50:37:01  10:50:40:00\r\nSon directeur romand nous \u00e9claire.\r\n\r\n10:50:40:05  10:50:43:17\r\n{\\an1}-On donne un certificat provisoire\r\n\r\n10:50:43:22  10:50:46:10\r\n{\\an1}sur la base des plans,\r\n\r\n10:50:46:14  10:50:51:05\r\n{\\an1}puis un certificat d\u00e9finitif sur\r\nla base de la r\u00e9alisation concr\u00e8te.\r\n\r\n10:50:51:10  10:50:53:03\r\n{\\an1}-C'est un organisme\r\n\r\n10:50:53:08  10:50:56:11\r\n qui d\u00e9livre\r\n des labels,\r\n\r\n10:50:56:16  10:51:01:11\r\n{\\an1}mais ils ne contr\u00f4lent pas la bonne\r\nex\u00e9cution des travaux sur place.\r\n\r\n10:51:01:15  10:51:05:23\r\n{\\an1}Ils laissent le soin aux entreprises\r\nqui ex\u00e9cutent les travaux\r\n\r\n10:51:06:04  10:51:10:06\r\n{\\an1}de contr\u00f4ler eux-m\u00eames\r\nla bonne ex\u00e9cution de leurs travaux.\r\n\r\n10:51:10:11  10:51:15:11\r\n{\\an1}C'est comme si je passe un examen et\r\nque je m'attribue moi-m\u00eame les notes.\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:20:16\r\n{\\an1}-On ne peut pas contester tous\r\nles protocoles des professionnels.\r\n\r\n10:51:20:21  10:51:23:07\r\n  -Mais s'il y a contestation ?\r\n\r\n10:51:23:11  10:51:27:03\r\n{\\an1}-Dans ce cas, \u00e0 ceux qui contestent\r\n\r\n10:51:27:08  10:51:30:12\r\n{\\an1}de s'adresser \u00e0 un professionnel\r\n\r\n10:51:30:17  10:51:33:05\r\n{\\an1}pour faire un rapport sur le d\u00e9faut.\r\n\r\n10:51:33:10  10:51:36:19\r\n   -Pour nous,\r\nc'est une immense d\u00e9ception.\r\n\r\n10:51:37:00  10:51:41:20\r\n{\\an1}C'est un syst\u00e8me qui est cens\u00e9\r\nnous apporter plus de confort,\r\n\r\n10:51:42:01  10:51:46:20\r\n{\\an1}alors que, tel qu'il est ex\u00e9cut\u00e9,\r\non a beaucoup moins de confort.\r\n\r\n10:51:47:01  10:51:51:02\r\nOn a beaucoup plus de d\u00e9savantages\r\n\u00e0 avoir ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:51:51:07  10:51:56:07\r\n   -Plusieurs copropri\u00e9taires \r\n   se plaignent des malfa\u00e7ons.\r\n\r\n10:51:56:11  10:52:00:21\r\n Ils se sont regroup\u00e9s derri\u00e8re \r\nun avocat pour un nouveau proc\u00e8s.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:05:09\r\n     Le \"palais des glaces\"\r\n   ne tient pas ses promesses.\r\n\r\n10:52:05:13  10:52:08:17\r\n      -On a eu des d\u00e9fauts\r\n       sur les fen\u00eatres.\r\n\r\n10:52:08:22  10:52:11:08\r\n{\\an3}       Quand on allumait la lumi\u00e8re,\r\n\r\n10:52:11:12  10:52:15:03\r\n                 on voyait le jour\r\n       entrela fen\u00eatre et le cadre.\r\n\r\n10:52:15:08  10:52:18:22\r\n{\\an3}                         Et dessous,\r\n    ces \u00e9l\u00e9ments avaient \u00e9t\u00e9 meul\u00e9s.\r\n\r\n10:52:19:03  10:52:23:04\r\n{\\an3}            Ce qui fait que dessous,\r\n          la fen\u00eatre ne fermait pas.\r\n\r\n10:52:23:09  10:52:26:11\r\n     Vu tous ces probl\u00e8mes,\r\n       on nous a remplac\u00e9\r\n\r\n10:52:26:15  10:52:29:17\r\n{\\an3}                 toutes les fen\u00eatres\r\n                 du rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n10:52:30:11  10:52:33:23\r\n       -Implenia nous dit\r\nprendre l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:52:34:04  10:52:37:13\r\n      des travaux ex\u00e9cut\u00e9s \r\n     sous sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:52:37:18  10:52:40:07\r\nDans leur appartement, il y a eu\r\n\r\n10:52:40:11  10:52:43:20\r\n    plus de 60 interventions\r\n   depuis la remise des cl\u00e9s.\r\n\r\n10:52:44:01  10:52:48:11\r\nOn trouve des malfa\u00e7ons partout:\r\n     des fen\u00eatres \u00e0 la cave\r\n\r\n10:52:48:15  10:52:51:10\r\nen passant par les canalisations.\r\n\r\n10:52:51:14  10:52:56:16\r\nLes propri\u00e9taires craignent que la\r\nCitadella ne r\u00e9siste pas au temps.\r\n\r\n10:52:57:22  10:53:02:02\r\n     -Au sujet de l'action\r\n  en r\u00e9duction du prix d'achat\r\n\r\n10:53:02:07  10:53:05:16\r\n{\\an1}du fait que le contrat\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9\r\n\r\n10:53:05:21  10:53:10:12\r\n{\\an1}et qu'on a des prestations promises\r\nqui ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es,\r\n\r\n10:53:10:17  10:53:13:20\r\nImplenia ne veut pas\r\nentrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:53:14:01  10:53:17:03\r\n{\\an1}Ils sont cat\u00e9goriques\r\npar rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:53:17:08  10:53:19:22\r\n{\\an1}Donc on n'a plus d'autre choix.\r\n\r\n10:53:20:03  10:53:23:15\r\n-Implenia nous assure du respect\r\n\r\n10:53:23:20  10:53:26:22\r\n  des clients et des contrats.\r\n\r\n10:53:27:03  10:53:31:14\r\nMais les propri\u00e9taires subissent\r\nles inconv\u00e9nients au quotidien.\r\n\r\n10:53:31:19  10:53:36:19\r\n{\\an1}-En ce moment, nous avons un\r\n\u00e9coulement en commun avec mon voisin,\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:39:16\r\n{\\an1}un \u00e9coulement WC qui se bouche\r\n\r\n10:53:39:21  10:53:41:08\r\n        continuellement.\r\n\r\n10:53:41:12  10:53:45:12\r\nEt le pire, c'est que mon voisin\r\n     a des mati\u00e8res f\u00e9cales\r\n\r\n10:53:45:17  10:53:48:16\r\n  qui remontent\r\ndans sa baignoire chaque mois,\r\n\r\n10:53:48:21  10:53:51:15\r\n avec les odeurs qui vont avec !\r\n\r\n10:53:54:07  10:53:55:16\r\n  C'est invivable !\r\n\r\n10:53:55:21  10:54:00:09\r\nOn leur a fait part de la situation\r\nd'urgence, de ce qu'on vivait,\r\n\r\n10:54:00:13  10:54:03:04\r\nmais \u00e7a n'a pas l'air\r\nde les perturber.\r\n\r\n10:54:03:09  10:54:06:04\r\n      -Huit interventions \r\n     pour d\u00e9boucher les WC.\r\n\r\n10:54:06:09  10:54:10:10\r\n  Implenia propose d'augmenter \r\n la capacit\u00e9 de la chasse d'eau,\r\n\r\n10:54:10:14  10:54:14:19\r\n solution jug\u00e9e trop provisoire\r\n    par les copropri\u00e9taires.\r\n\r\n10:54:15:00  10:54:17:11\r\n  -Quand on a eu\r\n  un rendez-vous\r\n\r\n10:54:17:15  10:54:20:04\r\n{\\an1}avec Implenia,\r\nils nous ont reproch\u00e9\r\n\r\n10:54:20:09  10:54:22:04\r\n{\\an1}d'avoir saisi la justice.\r\n\r\n10:54:22:09  10:54:26:11\r\n{\\an1}On a le sentiment clair\r\nque depuis qu'on a ouvert action,\r\n\r\n10:54:26:16  10:54:30:13\r\n{\\an1}tout est fait pour que\r\nles travaux ne se fassent pas\r\n\r\n10:54:30:18  10:54:33:10\r\n{\\an1}et pour nous emb\u00eater un maximum.\r\n\r\n10:54:33:14  10:54:36:14\r\n{\\an1}Ils nous contraignent\r\n\u00e0 saisir la justice\r\n\r\n10:54:36:19  10:54:39:15\r\n{\\an1}car ils ne traitent pas nos demandes,\r\n\r\n10:54:39:20  10:54:43:18\r\n{\\an1}et ensuite ils se plaignent\r\nqu'on a saisi la justice.\r\n\r\n10:54:43:23  10:54:47:18\r\n{\\an1}C'est pas comme \u00e7a\r\nqu'on imaginait la situation.\r\n\r\n10:54:47:23  10:54:50:05\r\n   -Vous l'imaginiez comment ?\r\n\r\n10:54:50:10  10:54:54:05\r\n{\\an1}-On imaginait prendre\r\nun lot termin\u00e9, nettoy\u00e9.\r\n\r\n10:54:54:10  10:54:57:22\r\nOn pensait avoir\r\nquelques petits d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:54:58:03  10:55:00:04\r\n{\\an1}Mais autant... Jamais.\r\n\r\n10:55:00:09  10:55:02:20\r\n{\\an1}Et aussi graves, jamais.\r\n\r\n10:55:03:01  10:55:06:09\r\n         -La Citadella,\r\n   un beau projet sur papier,\r\n\r\n10:55:06:13  10:55:11:06\r\nmais o\u00f9 les malfa\u00e7ons sont pr\u00e9sentes\r\n     depuis la remise des cl\u00e9s.\r\n\r\n10:55:11:11  10:55:12:21\r\n        Bien s'entourer,\r\n\r\n10:55:13:02  10:55:15:03\r\n   ne pas signer \u00e0 la va-vite,\r\n\r\n10:55:15:08  10:55:20:06\r\nfaire v\u00e9rifier son contrat, suivre \r\nle chantier, signaler les probl\u00e8mes\r\n\r\n10:55:20:11  10:55:22:23\r\n           par \u00e9crit:\r\n  voil\u00e0 ce que les f\u00e9d\u00e9rations\r\n\r\n10:55:23:04  10:55:25:17\r\n de professionnels recommandent.\r\n\r\n10:55:25:22  10:55:28:15\r\nAvec tous ces conseils, vous aurez\r\n\r\n10:55:28:20  10:55:31:20\r\n       peut-\u00eatre la chance\r\n     d'\u00e9viter que votre r\u00eave\r\n\r\n10:55:32:01  10:55:33:18\r\n      tourne au cauchemar.\r\n\r\n10:55:40:19  10:55:44:06\r\n{\\an3}   -Plusieurs mois apr\u00e8s le tournage\r\n                    de ce reportage,\r\n\r\n10:55:44:11  10:55:47:14\r\n{\\an3}            Priscille et ses voisins\r\n              n'ont pas encore r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n10:55:47:19  10:55:50:11\r\n                       le probl\u00e8me\r\n        de l'\u00e9coulement de leurs WC.\r\n\r\n10:55:50:15  10:55:53:08\r\n{\\an3}     Implenia vient de leur proposer\r\n\r\n10:55:53:12  10:55:54:23\r\n{\\an3}                       une solution.\r\n\r\n10:55:55:04  10:55:59:06\r\n{\\an3}     La majorit\u00e9 des copropri\u00e9taires\r\n      ont saisi un avocat en commun.\r\n\r\n10:55:59:11  10:56:02:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:03:04  10:56:07:06\r\n     Derri\u00e8re le don du sang\r\n  s'active une fili\u00e8re complexe\r\n\r\n10:56:07:11  10:56:12:15\r\net lucrative qui vient alimenter les\r\ncaisses de grandes multinationales.\r\n\r\n10:56:12:20  10:56:15:10\r\nCar \u00e0 partir du sang, on fabrique\r\n\r\n10:56:15:14  10:56:18:16\r\n du plasma, un produit co\u00fbteux.\r\n\r\n10:56:18:21  10:56:23:06\r\n  Des mis\u00e9reux et toxicomanes \r\n  am\u00e9ricains vendent leur sang\r\n\r\n10:56:23:11  10:56:26:15\r\npour acheter leur dose ou survivre.\r\n\r\n10:56:38:06  10:56:41:15\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T01:42:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606523062", "title": "CLEAN_Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "excerpt": "Le secteur de la construction est dynamique en Suisse mais la qualit\u00e9 du travail est en baisse constante. Plusieurs propri\u00e9taires t\u00e9moignent des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es lors de la r\u00e9alisation de leur projet immobilier lorsque sont apparues les malfa\u00e7ons ou que les entreprises malhonn\u00eates ont disparu. Sonia Garamonti et Sandra Jeanneret ont pass\u00e9 des ann\u00e9es en proc\u00e9dure. Aur\u00e9lie et Mikael Aebi-Barras ont du terminer seuls leur maison. Pricille dont l'appartement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Impl\u00e9nia croule sous les malfa\u00e7ons.  \nMarc-Etienne Favre, avocat, Nicolas Barras, consultant, Jean-Daniel Wicht, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs reconnaissent que la l\u00e9gislation suisse est laxiste et d\u00e9pass\u00e9e. Martial Bujard, directeur romand Minergie.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FARGUES, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "IMMOBILIER", "LOGEMENT INDIVIDUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523066", "title": "TITRE_Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "excerpt": "Une loi genevoise impose aux entreprises du service public de favoriser l'engagement de ch\u00f4meurs genevois. Cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale qui limite l'acc\u00e8s des travailleurs frontaliers et d'autres cantons \u00e0 certains emplois est regard\u00e9e avec int\u00e9r\u00eat par le canton du Jura et le Tessin."}, {"internalArchiveId": "AA1609541542", "title": "CLEAN_Emplois frontaliers : les Suisses d'abord", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SEYSSEL, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'EMPLOI", "FRONTALIER"], "sequenceIds": ["1568377", "1568381"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541543", "title": "TITRE_Emplois frontaliers : les Suisses d'abord"}, {"internalArchiveId": "AA1612564502", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Emplois frontaliers : les suisses d'abord - Ma maison, du r\u00eave au cauchemar", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701568458", "summary": "Personnes anonymes s'inscrivant \u00e0 l'Office cantonal de l'emploi.  Ch\u00f4meurs faisant la queue. Itw Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales travaillant \u00e0 son bureau. Itw Charles Barbey, directeur de l'Office cantonal de l'Emploi. Conseillers en recrutement de l'OCE travaillant. Itw Sabina Cervoni, conseill\u00e8re en recrutement.\nItw Johan Lepri, directeur RH de l'EMS de La Plaine. \nItw Michel Charrat, pr\u00e9sident du groupement transfrontalier.", "id": "1568377", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'EMPLOI", "RECHERCHE D'EMPLOI", "FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "ANNEMASSE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1701568462", "summary": "Itw Yves Gigon, d\u00e9put\u00e9 PDC. Ext EMS de l'h\u00f4pital de Del\u00e9mont. Itw B\u00e9n\u00e9dict Tisserand, infirmi\u00e8re cheffe. Itw Sh\u00e9h\u00e9razade, aide-soignante frontali\u00e8re. Itw personnel soignant. Itw Jocelyn Saucy, chef des RH de l'H\u00f4pital du Jura. Itw Pascal Chetelat, chef de l'Office r\u00e9gional de placement (ORP).\nItw Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC Jura.\nItw Charles Juillard, pr\u00e9sident du gouvernement du Jura. \nD\u00e9put\u00e9s jurassiens d\u00e9battant une motion pour favoriser l'emploi cantonal. \nItw Nathalie Barthoulot, ministre de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1568381", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'EMPLOI", "RECHERCHE D'EMPLOI", "FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676103", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028197", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558404", "internalArchiveId": "AA1611558449", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "publicationDate": "2016-12-07T21:56:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'endettement en Suisse apr\u00e8s la diffusion du film \"Nadia\" de la r\u00e9alisatrice L\u00e9a Fazer. 40 % des m\u00e9nages suisses seraient endett\u00e9s. Certains souhaitent des mesures pour freiner l'endettement dans la soci\u00e9t\u00e9 qui pousse \u00e0 consommer sans cesse.", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8226226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8226219.image", "backgrounds": ["Suisse, lettres de commandement de payer s'empilant symbolisant l'endettement priv\u00e9s ou des m\u00e9nages."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Infrarouge", "Endettement: comment \u00e9viter le pi\u00e8ge? ", "Tessin, le miroir de la Suisse ?"], "alternativeSummary": ["Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Endettement : comment \u00e9viter le pi\u00e8ge ?", "Des factures qui s'accumulent, des petits cr\u00e9dits non rembours\u00e9s, des imp\u00f4ts qu'on ne parvient pas \u00e0 payer.Et c'est la spirale de l'endettement. Plus de 40% des m\u00e9nages suisses sont endett\u00e9s, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne touche particuli\u00e8rement les jeunes et les Romands. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec cette question: comment ne pas s'endetter dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui pousse \u00e0 la d\u00e9pense ?", "Infrarouge vous propse une plong\u00e9e au coeur du Tessin. Au del\u00e0 de la carte postale, ce canton subit plus vite et plus fort les probl\u00e8mes nationaxux. Travailleurs \u00e9trangers, pr\u00e9f\u00e9rence cantonale ou encore la burqa. Et tout cela, dans un contexte, politique domin\u00e9 par la LEGA. Le Sud des Alpes serait-devenu le laboratoire de la Suisse ? Quelles le\u00e7ons tirer du malaise tessinois? Une \u00e9mission sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e par Romaine Morard, en direct de la Piazza Grande \u00e0 Locarno."], "variantIds": ["ece-8116844", "ece-8148342", "ece-8148346", "ece-8116753", "ece-8134305", "ece-8117484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:19Z", "subTitles": ["20:36:37:07  20:36:38:11\r\n...\r\n\r\n20:36:48:11  20:36:50:13\r\n        R.MORARD: Bonsoir.\r\n\r\n20:36:50:15  20:36:52:06\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n20:36:52:08  20:36:56:08\r\n   pour la suite de cette soir\u00e9e\r\n    sp\u00e9ciale sur l'endettement.\r\n\r\n20:36:56:10  20:36:58:21\r\nOn l'a vu, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n20:36:58:23  20:37:01:01\r\n   Les factures qui s'entassent,\r\n\r\n20:37:01:03  20:37:04:11\r\n        les petits cr\u00e9dits\r\n   qu'on ne peut pas rembourser.\r\n\r\n20:37:04:12  20:37:09:04\r\nLes nouveaux cr\u00e9dits qu'on contracte\r\n   pour rembourser les premiers.\r\n\r\n20:37:09:06  20:37:11:10\r\n    Et c'est le cercle vicieux.\r\n\r\n20:37:11:11  20:37:13:19\r\n     Comment \u00e9viter ce pi\u00e8ge ?\r\n\r\n20:37:13:21  20:37:16:17\r\n Comment sensibiliser les jeunes ?\r\n\r\n20:37:16:19  20:37:19:11\r\n  Faut-il davantage r\u00e9glementer ?\r\n\r\n20:37:19:13  20:37:23:06\r\n      On en d\u00e9bat avec vous.\r\n\r\n20:37:23:08  20:37:27:16\r\n   Je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:37:27:18  20:37:32:05\r\n            L\u00e9a Fazer,\r\n    la r\u00e9alisatrice de \"Nadia\".\r\n\r\n20:37:32:07  20:37:35:20\r\nPascal Meyer, patron du site QoQa.\r\n\r\n20:37:35:22  20:37:41:21\r\n   Caroline Henchoz, sociologue.\r\n\r\n20:37:41:23  20:37:45:21\r\n         Philippe Bauer,\r\n     conseiller national PLR.\r\n\r\n20:37:45:23  20:37:50:08\r\n          Cesla Amarelle,\r\n     conseill\u00e8re nationale PS.\r\n\r\n20:37:50:10  20:37:54:15\r\nLe grand d\u00e9fenseur des consommateurs\r\n      romands, Mathieu Fleury.\r\n\r\n20:37:54:17  20:37:59:03\r\n    Et enfin S\u00e9bastien Mercier,\r\n    de Dettes Conseils Suisse.\r\n\r\n20:37:59:05  20:38:02:14\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:38:02:16  20:38:07:17\r\nNous allons \u00e9videmment nous pencher\r\n    sur la situation en Suisse.\r\n\r\n20:38:07:19  20:38:11:03\r\n      Mais on va tout d'abord\r\n       revenir sur ce film,\r\n\r\n20:38:11:05  20:38:16:03\r\n   avec vous S\u00e9bastien Mercier.\r\n\r\n20:38:16:05  20:38:20:01\r\n   Vous \u00eates Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n    de Dettes Conseils Suisse.\r\n\r\n20:38:20:03  20:38:23:18\r\n     Dans votre organisation,\r\n   on trouve notamment Caritas.\r\n\r\n20:38:23:20  20:38:27:03\r\n   Des gens qui sont au contact\r\n      quotidien pour aider.\r\n\r\n20:38:27:05  20:38:31:17\r\nVous diriez que c'est une histoire\r\n     banale celle de Nadia ?\r\n\r\n20:38:31:19  20:38:36:13\r\n    S.MERCIER: Non, j'ai trouv\u00e9\r\n     int\u00e9ressant le processus.\r\n\r\n20:38:36:15  20:38:42:11\r\n           Mais on voit\r\n    des typologies assez rare.\r\n\r\n20:38:42:12  20:38:51:10\r\n    Il y a 2 % des dossiers qui\r\n concernent des achats compulsifs.\r\n\r\n20:38:51:11  20:38:57:10\r\n C'est une m\u00e8re c\u00e9libataire, elle \r\n est dans une population \u00e0 risque.\r\n\r\n20:38:57:11  20:39:01:08\r\n           \u00c7a commence\r\n   avec une d\u00e9cision t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n20:39:01:10  20:39:05:14\r\n      Elle quitte son travail\r\n     sans en avoir un nouveau.\r\n\r\n20:39:05:16  20:39:14:12\r\n      \u00c7a vaudrait 30-60 jours\r\n de p\u00e9nalit\u00e9 au ch\u00f4mage en Suisse.\r\n\r\n20:39:14:13  20:39:17:02\r\n    Apr\u00e8s, elle fait un cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:39:17:04  20:39:20:02\r\n   R.MORARD: C'est quelque chose\r\n           de courant ?\r\n\r\n20:39:20:04  20:39:21:07\r\n          S.MERCIER: Oui.\r\n\r\n20:39:21:09  20:39:23:13\r\n  L'argent lui br\u00fble les doigts.\r\n\r\n20:39:23:15  20:39:28:04\r\n   Elle d\u00e9veloppe des troubles.\r\n\r\n20:39:28:06  20:39:33:05\r\n     Elle encha\u00eene la spirale.\r\n\r\n20:39:33:07  20:39:36:19\r\n           Pour arriver\r\ndans une situation catastrophique.\r\n\r\n20:39:36:21  20:39:39:03\r\n     R.MORARD: Mathieu Fleury,\r\n\r\n20:39:39:05  20:39:42:19\r\n    vous \u00eates le d\u00e9fenseur des \r\n    consommateurs depuis 8 ans.\r\n\r\n20:39:42:21  20:39:49:11\r\nVous avez mis en garde r\u00e9guli\u00e8rement\r\n \u00e0 la FRC contre le surendettement.\r\n\r\n20:39:49:12  20:39:54:04\r\n     M.FLEURY: On va beaucoup\r\n       parler de chiffres.\r\n\r\n20:39:54:06  20:39:58:20\r\n        L'int\u00e9r\u00eat d'un film\r\n      avec des vrais destins,\r\n\r\n20:39:58:22  20:40:04:20\r\n c'est de nous faire comprendre ce\r\nqui se cache derri\u00e8re les chiffres.\r\n\r\n20:40:04:22  20:40:09:11\r\n  Une histoire fait mieux prendre\r\n   conscience de cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:40:09:12  20:40:11:09\r\n       Et aussi les dangers.\r\n\r\n20:40:11:11  20:40:15:12\r\n     C'est la vertu de ce film\r\n      de nous faire ressentir\r\n\r\n20:40:15:14  20:40:19:12\r\n     le drame de l'endettement\r\n      de mani\u00e8re personnelle.\r\n\r\n20:40:19:14  20:40:22:13\r\nR.MORARD: On ne le voit pas assez ?\r\n\r\n20:40:22:15  20:40:26:02\r\n      M.FLEURY: Tout le monde\r\n      a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le cacher.\r\n\r\n20:40:26:04  20:40:28:21\r\n         Aussi bien ceux\r\n      qui vendent des choses\r\n\r\n20:40:28:23  20:40:31:04\r\n  que ceux qui font des cr\u00e9dits.\r\n\r\n20:40:31:06  20:40:33:23\r\n Tout le monde a envie d'y croire.\r\n\r\n20:40:34:01  20:40:36:00\r\n       On nous vend du r\u00eave.\r\n\r\n20:40:36:02  20:40:40:03\r\n  On nous vend une pens\u00e9e magique\r\n    o\u00f9 tout va bien se passer.\r\n\r\n20:40:40:05  20:40:44:23\r\n      Il y a m\u00eame le slogan:\r\n  \"Il y a toujours une solution\".\r\n\r\n20:40:45:01  20:40:46:23\r\n        Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:40:47:01  20:40:53:18\r\n         Et de voir cela,\r\n  il y aura peut-\u00eatre un r\u00e9veil.\r\n\r\n20:40:53:20  20:40:57:19\r\n    R.MORARD: Cesla Amarelle,\r\n vous aviez \u00e9crit un petit manuel\r\n\r\n20:40:57:21  20:41:01:17\r\npour acheter et consommer sans dette.\r\n\r\n20:41:01:19  20:41:05:10\r\n      Est-ce que vous diriez\r\n   qu'un l'obtention d'un cr\u00e9dit\r\n\r\n20:41:05:11  20:41:08:15\r\n        \u00e0 la consommation\r\n   peut faire tourner la t\u00eate ?\r\n\r\n20:41:08:17  20:41:11:00\r\n  C.AMARELLE: Derri\u00e8re cet acte,\r\n\r\n20:41:11:02  20:41:14:09\r\n         il y a une qu\u00eate\r\n    de normalit\u00e9 et de bonheur.\r\n\r\n20:41:14:11  20:41:18:09\r\n     On est dans une soci\u00e9t\u00e9 \r\n     o\u00f9 il y a de la pression\r\n\r\n20:41:18:11  20:41:22:18\r\n     pour qu'on acquiert des\r\n   codes sociaux et des objets.\r\n\r\n20:41:22:20  20:41:27:11\r\n  Qui nous donnent une illusion\r\nde v\u00e9ritable bonheur et normalit\u00e9.\r\n\r\n20:41:27:12  20:41:29:23\r\n       Il y a cette volont\u00e9.\r\n\r\n20:41:30:01  20:41:34:17\r\n     Il faut que la soci\u00e9t\u00e9 et\r\n les collectivit\u00e9s n'emp\u00eachent pas\r\n\r\n20:41:34:19  20:41:39:00\r\n    des personnes de consommer\r\nmais qu'elle leur donne les moyens\r\n\r\n20:41:39:02  20:41:43:19\r\net les instruments de faire en sorte\r\n qu'on puisse avoir un comportement\r\n\r\n20:41:43:21  20:41:46:15\r\n       appropri\u00e9 par rapport\r\n        \u00e0 la consommation.\r\n\r\n20:41:46:17  20:41:50:00\r\n       R.MORARD: On a besoin\r\n    d'un instrument pour cela ?\r\n\r\n20:41:50:02  20:41:53:11\r\n   C.AMARELLE: Il faut regarder\r\n      ce que fait un enfant.\r\n\r\n20:41:53:13  20:41:57:12\r\n   Il faut lui donner les moyens\r\n    d'obtenir des comportements\r\n\r\n20:41:57:14  20:42:00:00\r\nappropri\u00e9s par rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n20:42:00:02  20:42:03:16\r\n      De comprendre qu'il y a\r\n   des recettes et des d\u00e9penses.\r\n\r\n20:42:03:18  20:42:05:15\r\n    Que \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n20:42:05:17  20:42:09:18\r\n   Et que ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n    le perfectionnisme mat\u00e9riel\r\n\r\n20:42:09:20  20:42:12:05\r\n qui vous donne acc\u00e8s au bonheur.\r\n\r\n20:42:12:07  20:42:14:02\r\n     R.MORARD: Philippe Bauer,\r\n\r\n20:42:14:04  20:42:18:05\r\n     on voit dans le film que\r\n c'est facile d'obtenir un cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:42:18:07  20:42:19:18\r\n         En Suisse aussi.\r\n\r\n20:42:19:20  20:42:21:15\r\n      J'ai essay\u00e9 hier soir.\r\n\r\n20:42:21:17  20:42:26:02\r\nC'est normal que ce soit si simple ?\r\n\r\n20:42:26:04  20:42:30:01\r\n     P.BAUER: On a la chance\r\n  de vivre dans un pays lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:42:30:03  20:42:32:12\r\n  Le probl\u00e8me est celui du choix.\r\n\r\n20:42:32:14  20:42:34:23\r\n    C'est celui de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:42:35:01  20:42:38:20\r\nD'avoir suffisamment de ressources\r\n        pour pouvoir faire\r\n\r\n20:42:38:21  20:42:42:10\r\n        le choix de prendre\r\n       ou de ne pas prendre.\r\n\r\n20:42:42:11  20:42:46:13\r\n          Je ne suis pas\r\n  un interventionniste de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:42:46:15  20:42:50:14\r\n    Je ne crois pas que ce soit\r\n      simplement par le biais\r\n\r\n20:42:50:16  20:42:54:04\r\n       d'une r\u00e8gle plus dure\r\n    qu'on r\u00e9soudra le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:42:54:06  20:42:57:19\r\n   Pour moi, c'est une question\r\n      de libert\u00e9 personnelle\r\n\r\n20:42:57:21  20:43:00:18\r\n et de responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n20:43:00:20  20:43:05:05\r\n   C'est ce qui devrait conduire\r\n  \u00e0 \u00e9viter ce genre de situation.\r\n\r\n20:43:05:07  20:43:09:07\r\n    Madame Amarelle a dit qu'on\r\n  cherchait un certain \u00e9quilibre,\r\n\r\n20:43:09:09  20:43:11:23\r\n       on ne doit pas nuire\r\n        \u00e0 la consommation.\r\n\r\n20:43:12:01  20:43:15:14\r\nOn a pos\u00e9 cette volont\u00e9 d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:43:15:16  20:43:18:19\r\n           Ce n'est pas\r\n  avec une intervention nationale\r\n\r\n20:43:18:21  20:43:21:22\r\n          qu'on arrivera\r\n    \u00e0 mieux r\u00e9gler les choses.\r\n\r\n20:43:22:00  20:43:25:03\r\n     R.MORARD: On peut se dire\r\n        que le consommateur\r\n\r\n20:43:25:05  20:43:28:11\r\nsait ce qu'il peut d\u00e9penser ou non.\r\n\r\n20:43:28:12  20:43:32:09\r\nC'est une responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n20:43:32:11  20:43:37:01\r\nC.AMARELLE: Il y a la responsabilit\u00e9\r\n   personnelle mais aussi toutes\r\n\r\n20:43:37:03  20:43:41:12\r\nles incursions qu'il y a de la part\r\n   des banques et des instituts\r\n\r\n20:43:41:14  20:43:43:09\r\n        de petits cr\u00e9dits.\r\n\r\n20:43:43:11  20:43:48:08\r\n Il faut voir l'agressivit\u00e9 extr\u00eame\r\ndans laquelle les consommateurs sont.\r\n\r\n20:43:48:10  20:43:52:01\r\n    Vous allez dans un kiosque,\r\n    on vous propose un cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:43:52:03  20:43:56:15\r\n      Vous allez \u00e0 la poste,\r\nvous allez chercher un recommand\u00e9,\r\n\r\n20:43:56:17  20:44:01:22\r\n    et la posti\u00e8re vous propose\r\n     des bulletins de loterie.\r\n\r\n20:44:02:00  20:44:05:23\r\n      Vous \u00eates en permanence\r\n      expos\u00e9 \u00e0 cette volont\u00e9\r\n\r\n20:44:06:01  20:44:12:09\r\n      qui vous expose \u00e0 cela.\r\n\r\n20:44:12:11  20:44:17:02\r\nVous devez \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et \u00e9duqu\u00e9.\r\n\r\n20:44:17:04  20:44:21:20\r\n    C'est l\u00e0 o\u00f9 on ne sera pas \r\n   d'accord avec Monsieur Bauer.\r\n\r\n20:44:21:22  20:44:27:15\r\n Il faut des politiques publiques\r\n     incitatives pour \u00e9duquer\r\n\r\n20:44:27:16  20:44:31:10\r\n        puis pour essayer\r\n     de trouver des solutions\r\n\r\n20:44:31:11  20:44:34:02\r\n        pour les personnes \r\n        qui sont endett\u00e9es.\r\n\r\n20:44:34:04  20:44:36:17\r\n         P.BAUER: On est\r\n      parfaitement d'accord.\r\n\r\n20:44:36:19  20:44:39:02\r\n  C'est une question d'\u00e9ducation.\r\n\r\n20:44:39:03  20:44:42:11\r\n         Il faut r\u00e9ussir\r\n     \u00e0 faire cette \u00e9ducation.\r\n\r\n20:44:42:13  20:44:46:05\r\n      R.MORARD: On reparlera\r\n     des instituts de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:44:46:07  20:44:51:15\r\n        On les a invit\u00e9s,\r\n     ils ont refus\u00e9 de venir.\r\n\r\n20:44:51:17  20:44:56:11\r\n Beaucoup d'entre vous ont point\u00e9\r\n   du doigt la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n20:44:56:13  20:45:01:08\r\n  Beaucoup d'entre vous ont aussi\r\nparl\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des gens\r\n\r\n20:45:01:10  20:45:03:21\r\nqui veulent nous vendre des objets.\r\n\r\n20:45:03:23  20:45:07:21\r\n    C'est un peu votre m\u00e9tier,\r\n          Pascal Meyer.\r\n\r\n20:45:07:23  20:45:13:13\r\n  Tous les jours, vous envoyez des\r\nmails avec des propositions d'objets\r\n\r\n20:45:13:15  20:45:17:02\r\n       que l'on peut acheter\r\n    sur QoQa \u00e0 des prix cass\u00e9s.\r\n\r\n20:45:17:04  20:45:22:23\r\n     Vous app\u00e2tez le chaland.\r\n\r\n20:45:23:01  20:45:27:04\r\n    P.MEYER: On est totalement\r\n   responsable de l'endettement\r\n\r\n20:45:27:06  20:45:28:10\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:45:28:11  20:45:33:22\r\n Il faut relativiser un petit peu.\r\n\r\n20:45:34:00  20:45:40:14\r\n  L'histoire de l'endettement li\u00e9 \u00e0\r\nun site Internet, ce n'est pas juste.\r\n\r\n20:45:40:16  20:45:45:11\r\n    On propose des bons plans,\r\n   on donne du pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:45:45:13  20:45:50:14\r\nR.MORARD: Peut-\u00eatre que vous poussez\r\n des gens qui ont un budget moindre\r\n\r\n20:45:50:16  20:45:53:09\r\n            \u00e0 acheter.\r\n\r\n20:45:53:11  20:45:57:09\r\n     P.MEYER: Je veux revenir\r\n          sur un point.\r\n\r\n20:45:57:11  20:46:01:08\r\n          Il y a un truc.\r\n\r\n20:46:01:10  20:46:10:16\r\nEn Suisse, c'est la responsabilit\u00e9\r\nde tout vendeur en ligne de savoir\r\n\r\n20:46:10:18  20:46:15:13\r\n       si la personne peut\r\n   se permettre ou non l'objet.\r\n\r\n20:46:15:15  20:46:19:14\r\n   La personne qui est endett\u00e9e\r\n   n'a plus de carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:46:19:16  20:46:23:15\r\n       C'est plus difficile \r\n      d'acheter sur Internet.\r\n\r\n20:46:23:17  20:46:27:04\r\n        Il y a peu de sites\r\n    qui proposent des paiements\r\n\r\n20:46:27:06  20:46:30:02\r\n   par factures non contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n20:46:30:04  20:46:33:18\r\n      On ne vous propose pas \r\n      le paiement par facture\r\n\r\n20:46:33:20  20:46:36:14\r\n   si vous n'\u00eates pas solvable.\r\n\r\n20:46:36:16  20:46:42:15\r\n   Les prestataires de factures\r\n       n'apparaissent pas.\r\n\r\n20:46:42:17  20:46:50:01\r\n  Pour moi, c'est un faux d\u00e9bat\r\nde dire qu'on fait des promotions.\r\n\r\n20:46:50:03  20:46:55:16\r\n          Malheureusement,\r\non le voit chez nos voisins fran\u00e7ais,\r\n\r\n20:46:55:18  20:46:59:12\r\n c'est l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins plus.\r\n\r\n20:46:59:14  20:47:03:06\r\n        On pousse les gens.\r\n\r\n20:47:03:08  20:47:07:06\r\n J'ai des connaissances en France\r\n     qui se payent des trucs\r\n\r\n20:47:07:08  20:47:09:22\r\n  qu'ils ne peuvent pas se payer.\r\n\r\n20:47:10:00  20:47:16:01\r\n Et on leur dit c'est un paiement\r\n        4 fois sans frais.\r\n\r\n20:47:16:03  20:47:21:03\r\n      Il y a une 2\u00e8me chose\r\n   qui est importante pour moi.\r\n\r\n20:47:21:05  20:47:24:22\r\n    Apr\u00e8s, il y a le bon sens.\r\n\r\n20:47:25:00  20:47:31:02\r\n   \u00c7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'avoir\r\n            un couple,\r\n\r\n20:47:31:04  20:47:35:17\r\n    la femme appelle pour dire \r\n   que le mari a achet\u00e9 une t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n20:47:35:19  20:47:38:23\r\n    et qu'ils ont pas l'argent.\r\n\r\n20:47:39:01  20:47:45:17\r\n    Si le magasin est sensible,\r\n      il dit pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n20:47:45:19  20:47:47:13\r\n       L'affaire est r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n20:47:47:15  20:47:51:05\r\n      Il y a une sensibilit\u00e9\r\n         humaine \u00e0 avoir.\r\n\r\n20:47:51:07  20:47:54:06\r\n      R.MORARD: On va essayer\r\n           de comprendre\r\n\r\n20:47:54:08  20:47:57:03\r\n l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse.\r\n\r\n20:47:57:05  20:48:00:03\r\nOn va commencer avec des chiffres.\r\n\r\n20:48:00:05  20:48:05:01\r\n        Ils ne prennent pas\r\nen compte les dettes hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n20:48:05:03  20:48:09:17\r\n      Ce sont les chiffres de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n20:48:21:02  20:48:24:11\r\n   Le chiffre baisse avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n20:48:26:21  20:48:31:00\r\n    Si on regarde les personnes\r\n      qui cumulent 3 dettes,\r\n\r\n20:48:31:02  20:48:35:11\r\n \u00e7a peut \u00eatre un leasing, un achat\r\n   par acompte, un petit cr\u00e9dit.\r\n\r\n20:48:35:13  20:48:39:18\r\n   Ces 3 dettes sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n       comme probl\u00e9matiques.\r\n\r\n20:48:39:20  20:48:43:17\r\n       On a 13 % des jeunes.\r\n\r\n20:48:54:16  20:48:58:05\r\n    Caroline Henchoz, vous \u00eates\r\n      enseignante chercheuse.\r\n\r\n20:48:58:07  20:49:01:23\r\n         Vous travaillez\r\n      sur le surendettement.\r\n\r\n20:49:02:01  20:49:07:03\r\n        Quel est le profil\r\n     d'une personne endett\u00e9e ?\r\n\r\n20:49:07:05  20:49:10:18\r\n     C.HENCHOZ: Il y a endett\u00e9\r\n          et surendett\u00e9.\r\n\r\n20:49:10:20  20:49:17:23\r\n     C'est diff\u00e9rent, ce sont\r\n     des crit\u00e8res diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:49:18:01  20:49:23:13\r\n    Nous, comment on le mesure,\r\n\r\n20:49:23:15  20:49:29:20\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\navait propos\u00e9 diff\u00e9rentes mesures.\r\n\r\n20:49:29:22  20:49:35:14\r\n      3 dettes, on consid\u00e8re\r\n     que c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:49:35:16  20:49:37:23\r\n     Ce qu'il faut souligner,\r\n\r\n20:49:38:01  20:49:42:00\r\n   c'est que ce sont des jeunes\r\n   qui vivent dans des m\u00e9nages.\r\n\r\n20:49:42:02  20:49:45:23\r\n        55 % de jeunes ont\r\n    au moins un type de dette.\r\n\r\n20:49:46:01  20:49:50:10\r\n   On ne sait pas si ce sont les\r\n leurs ou celles de leurs parents.\r\n\r\n20:49:50:11  20:49:55:09\r\n R.MORARD: On a de la peine \u00e0 dire\r\n que tel profil est probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:49:55:11  20:49:58:01\r\n  On a de la peine \u00e0 visualiser.\r\n\r\n20:49:58:03  20:50:02:23\r\n  C.HENCHOZ: En ce qui concerne \r\n les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:50:03:01  20:50:08:06\r\n de la statistique, les personnes\r\n   qui cumulent plus de dettes\r\n\r\n20:50:08:08  20:50:12:20\r\n sont plut\u00f4t des personnes priv\u00e9es\r\n   plut\u00f4t \u00e9trang\u00e8res et jeunes.\r\n\r\n20:50:12:22  20:50:16:04\r\n     Au moins avec un enfant.\r\n\r\n20:50:16:06  20:50:19:16\r\n      C'est quelques \u00e9l\u00e9ments\r\n      qu'on a \u00e0 disposition.\r\n\r\n20:50:19:18  20:50:22:23\r\n   Mais c'est difficile de dire.\r\n\r\n20:50:23:01  20:50:28:22\r\nOn a des informations qui viennent\r\n du m\u00e9nage et pas des personnes.\r\n\r\n20:50:29:00  20:50:33:05\r\n R.MORARD: Est-ce qu'on peut dire\r\n        que \u00e7a s'aggrave ?\r\n\r\n20:50:33:07  20:50:37:10\r\n         On a le sentiment\r\n    que le ph\u00e9nom\u00e8ne s'aggrave.\r\n\r\n20:50:37:11  20:50:42:07\r\n  C.HENCHOZ: Les seuls chiffres \r\n  repr\u00e9sentatifs datent de 2008.\r\n\r\n20:50:42:09  20:50:47:11\r\n    Ils ont refait une collecte\r\n        de donn\u00e9es en 2013.\r\n\r\n20:50:47:12  20:50:49:23\r\n   Mais on ne peut pas comparer\r\n\r\n20:50:50:01  20:50:54:17\r\ncar ce sont des mani\u00e8res diff\u00e9rentes\r\n   de collecter les informations.\r\n\r\n20:50:54:19  20:50:59:17\r\n  En comparaison europ\u00e9enne, on est\r\nen-dessous au niveau de l'endettement\r\n\r\n20:50:59:19  20:51:03:11\r\n     quand on ne consid\u00e8re pas\r\n    l'endettement hypoth\u00e9caire.\r\n\r\n20:51:03:12  20:51:04:18\r\n          Si on l'inclus,\r\n\r\n20:51:04:20  20:51:10:18\r\n  les m\u00e9nages suisses sont parmi\r\n   les plus endett\u00e9s du monde.\r\n\r\n20:51:10:20  20:51:15:03\r\n        Mais on a tr\u00e8s peu\r\n      d'outils \u00e0 disposition\r\n\r\n20:51:15:05  20:51:20:07\r\n    pour mesurer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n20:51:20:09  20:51:26:00\r\n    R.MORARD: Les cas d'achats\r\ncompulsifs sont une petite partie.\r\n\r\n20:51:26:02  20:51:31:03\r\n        Qu'est-ce qui fait\r\n    qu'on devient surendett\u00e9 ?\r\n\r\n20:51:31:05  20:51:34:11\r\n    S.MERCIER: Il y a de tout.\r\n\r\n20:51:34:13  20:51:39:01\r\n   Le surendettement intervient\r\n     \u00e0 des moments charni\u00e8res\r\n\r\n20:51:39:03  20:51:47:23\r\ndu parcours de vie, lorsqu'on quitte\r\n  le milieu familial par exemple.\r\n\r\n20:51:48:01  20:51:53:17\r\n      Ou lors d'une rupture,\r\n    un accident ou une maladie.\r\n\r\n20:51:53:19  20:51:57:20\r\n   C'est surtout \u00e0 ce moment que\r\n   le surendettement intervient.\r\n\r\n20:51:57:22  20:52:02:11\r\n       Ce que l'on constate,\r\n   c'est que la plupart des gens\r\n\r\n20:52:02:13  20:52:06:18\r\n       qui sont surendett\u00e9s\r\n     vivaient en flux tendus.\r\n\r\n20:52:06:20  20:52:10:13\r\n         Tout ce qui entre\r\n       ressort le m\u00eame mois.\r\n\r\n20:52:10:15  20:52:14:12\r\n    Tous les engagements pris\r\n  sont compens\u00e9s par le salaire.\r\n\r\n20:52:14:14  20:52:17:07\r\nMais tout \u00e0 coup on perd le travail.\r\n\r\n20:52:17:09  20:52:22:04\r\n     On se retrouve avec 80 %\r\ndu salaire sur une p\u00e9riode longue.\r\n\r\n20:52:22:06  20:52:25:13\r\n    C'est la spirale sans fin.\r\n\r\n20:52:25:15  20:52:29:12\r\n On voit toutes sortes de choses.\r\n\r\n20:52:29:14  20:52:32:23\r\n Le cr\u00e9dit joue un r\u00f4le fr\u00e9quent.\r\n\r\n20:52:33:01  20:52:37:22\r\n Soit des cr\u00e9dits trop \u00e9lev\u00e9s, soit\r\ndes gens qui sont dans une tentative\r\n\r\n20:52:38:00  20:52:40:17\r\n  d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de trouver un moyen\r\n\r\n20:52:40:19  20:52:44:04\r\n        pour n'avoir plus\r\n     qu'une seule mensualit\u00e9.\r\n\r\n20:52:44:06  20:52:48:23\r\n        Ils font un cr\u00e9dit\r\n     pour racheter des dettes.\r\n\r\n20:52:49:01  20:52:53:10\r\n   Ils sont en train d'\u00e9teindre\r\n le feu qu'ils ont sous les pieds.\r\n\r\n20:52:53:11  20:52:58:13\r\nR.MORARD: Vous dites qu'il y a tout \r\nd'un coup quelque chose qui se passe\r\n\r\n20:52:58:15  20:53:02:12\r\n   dans la vie, c'est pour cela\r\n   que vous dites que 3 dettes\r\n\r\n20:53:02:14  20:53:04:09\r\n       \u00e7a devient dangereux.\r\n\r\n20:53:04:11  20:53:09:19\r\n  Avoir un leasing ou une dette\r\nchez un parent et un petit arri\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:53:09:21  20:53:12:11\r\n    d'imp\u00f4ts, \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n20:53:12:13  20:53:15:00\r\n    L\u00e0, on dit c'est dangereux.\r\n\r\n20:53:15:02  20:53:18:15\r\n         S.MERCIER: On est\r\n  dans une recherche statistique,\r\n\r\n20:53:18:17  20:53:20:18\r\n     on cherche des crit\u00e8res.\r\n\r\n20:53:20:20  20:53:26:12\r\n  Si c'est 3 dettes \u00e0 200 francs,\r\n       on n'est pas endett\u00e9.\r\n\r\n20:53:26:14  20:53:35:18\r\n         Le surendettement\r\n    peut toucher n'importe qui.\r\n\r\n20:53:35:20  20:53:40:20\r\n  Peut-\u00eatre que Christoph Blocher\r\n   s'en sortira \u00e0 tous les coups\r\n\r\n20:53:40:22  20:53:42:21\r\n         avec sa fortune.\r\n\r\n20:53:42:23  20:53:49:21\r\nOn voit des gens qui gagnent 20'000\r\n francs par mois, et tout \u00e0 coup,\r\n\r\n20:53:49:23  20:53:54:09\r\n       ils sont vite pas mal\r\n   sous pression dans une banque\r\n\r\n20:53:54:11  20:53:56:13\r\n     et \u00e7a devient difficile.\r\n\r\n20:53:56:15  20:54:00:17\r\n  Il y a un divorce il faut payer\r\n     des pensions alimentaires\r\n\r\n20:54:00:19  20:54:02:09\r\n        et tout s'\u00e9croule.\r\n\r\n20:54:02:11  20:54:05:21\r\n       Car on n'arrive plus\r\n   \u00e0 respecter les engagements.\r\n\r\n20:54:05:23  20:54:09:22\r\n     R.MORARD: C'est compliqu\u00e9\r\n   de comprendre le profil type.\r\n\r\n20:54:10:00  20:54:13:08\r\n      N\u00e9anmoins on constate\r\n    une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence\r\n\r\n20:54:13:10  20:54:15:18\r\n   entre Latins et Al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:54:15:20  20:54:18:05\r\n   On va regarder les chiffres.\r\n\r\n20:54:18:07  20:54:24:05\r\n   6,1 % des m\u00e9nages vivent avec\r\n    une proc\u00e9dure de poursuite.\r\n\r\n20:54:24:07  20:54:31:17\r\n     10 % des m\u00e9nages Romands\r\n          et Tessinois.\r\n\r\n20:54:31:20  20:54:36:04\r\n      Contre seulement 4,7 %\r\n         des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:54:36:06  20:54:39:05\r\n    C'est du simple au double.\r\n\r\n20:54:39:07  20:54:43:16\r\nComment on explique la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n20:54:43:18  20:54:49:07\r\n    P.BAUER: On a une relation\r\n  avec l'Etat qui est diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:54:49:09  20:54:54:06\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n c'est que ce n'est pas simplement\r\n\r\n20:54:54:08  20:54:59:05\r\n         la probl\u00e9matique\r\n du petit cr\u00e9dit ou des leasings.\r\n\r\n20:54:59:07  20:55:01:22\r\n   C'est une situation g\u00e9n\u00e9rale\r\n           qui conduit\r\n\r\n20:55:02:00  20:55:05:03\r\n         \u00e0 une situation\r\n    financi\u00e8re catastrophique.\r\n\r\n20:55:05:05  20:55:09:13\r\n  Peut-\u00eatre qu'en Suisse romande,\r\n   on a une relation diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:55:09:15  20:55:12:04\r\nOn attend peut-\u00eatre plus de l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:55:12:06  20:55:15:16\r\n  Il y a plus d'imp\u00f4ts \u00e9galement.\r\n\r\n20:55:15:18  20:55:19:06\r\n     C'est un sujet important.\r\n\r\n20:55:19:08  20:55:22:22\r\n         On parle souvent\r\n  des primes d'assurance maladie\r\n\r\n20:55:23:00  20:55:24:21\r\n    dans le budget des m\u00e9nages.\r\n\r\n20:55:24:23  20:55:29:07\r\n    La charge fiscale est aussi\r\n      une tr\u00e8s grosse charge.\r\n\r\n20:55:29:09  20:55:34:09\r\nPeut-\u00eatre que c'est l\u00e0 que l'on peut\r\n trouver une certaine explication.\r\n\r\n20:55:34:11  20:55:38:00\r\n        Pour faire plaisir\r\n  \u00e0 nos amis Suisses al\u00e9maniques,\r\n\r\n20:55:38:02  20:55:40:08\r\n   on est peut-\u00eatre plus l\u00e9gers.\r\n\r\n20:55:40:10  20:55:44:09\r\n       On a peut-\u00eatre moins\r\n     le souci de la poursuite.\r\n\r\n20:55:44:11  20:55:49:01\r\nR.MORARD: Vous avez une explication.\r\n\r\n20:55:49:03  20:55:55:08\r\n    M.FLEURY: Il faut recouper\r\n cette information avec d'autres.\r\n\r\n20:55:55:10  20:55:58:22\r\n   Est-ce que la Suisse romande\r\n        existe vraiment ?\r\n\r\n20:55:59:00  20:56:04:01\r\n Cette tendance \u00e0 s'auto-flageller\r\n   par rapport \u00e0 notre l\u00e9g\u00e8ret\u00e9,\r\n\r\n20:56:04:03  20:56:05:12\r\n          je la trouve...\r\n\r\n20:56:05:14  20:56:10:10\r\n R.MORARD: Ce sont les chiffres de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n20:56:10:11  20:56:13:00\r\nM.FLEURY: Ce sont d'autres facteurs.\r\n\r\n20:56:13:02  20:56:17:23\r\n      On sait que les imp\u00f4ts\r\n      sont li\u00e9s aux revenus.\r\n\r\n20:56:18:01  20:56:23:04\r\n De dire que la hauteur des imp\u00f4ts\r\n   est la cause de la diff\u00e9rence\r\n\r\n20:56:23:06  20:56:28:10\r\npar rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique me\r\nsemble curieux dans le raisonnement.\r\n\r\n20:56:28:11  20:56:30:22\r\n Mais c'est difficile \u00e0 analyser.\r\n\r\n20:56:31:00  20:56:37:04\r\nJe ne sais pas si Monsieur Mercier\r\n     peut l'expliquer mieux.\r\n\r\n20:56:37:06  20:56:43:09\r\n  S.MERCIER: Il faudrait comparer\r\n     avec la carte du ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:56:43:11  20:56:48:00\r\n          On va vous dire\r\n     que les Chaux-de-fonniers\r\n\r\n20:56:48:02  20:56:59:04\r\n     ont le refus de paiement\r\n          dans le sang.\r\n\r\n20:56:59:06  20:57:04:11\r\n       Ensuite vous regardez\r\n        le taux de ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:57:04:13  20:57:08:11\r\n       Ensuite vous regardez\r\n        le taux de divorce.\r\n\r\n20:57:08:13  20:57:13:15\r\n   Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n   c'est le premier de classe.\r\n\r\n20:57:13:17  20:57:17:01\r\n   R.MORARD: C'est votre canton,\r\n          Monsieur Bauer.\r\n\r\n20:57:17:03  20:57:23:04\r\n   S.MERCIER: La charge fiscale,\r\n     pour les petits revenus,\r\n\r\n20:57:23:06  20:57:25:11\r\n        elle joue son lot.\r\n\r\n20:57:25:12  20:57:30:21\r\nDes cantons comme Gen\u00e8ve et Vaud ont\r\nfait beaucoup d'efforts pour limiter\r\n\r\n20:57:30:23  20:57:32:16\r\n       les effets de seuil.\r\n\r\n20:57:32:18  20:57:36:18\r\n       Neuch\u00e2tel et le Jura\r\n        sont \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n20:57:36:20  20:57:40:04\r\n      Les assurances maladie \r\n     jouent un r\u00f4le \u00e9galement.\r\n\r\n20:57:40:06  20:57:50:04\r\n     Est-ce qu'on regarde le \r\n    surendettement qui est li\u00e9\r\n\r\n20:57:50:06  20:57:54:11\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique de revenu bas ou \r\nest-ce qu'on regarde au sens large ?\r\n\r\n20:57:54:13  20:57:57:18\r\n    R.MORARD: C'\u00e9tait difficile\r\n      d'obtenir un t\u00e9moignage\r\n\r\n20:57:57:20  20:58:00:09\r\n           de quelqu'un\r\n     qui vit cet endettement.\r\n\r\n20:58:00:11  20:58:03:04\r\n         Notre journaliste\r\n      est all\u00e9 \u00e0 la rencontre\r\n\r\n20:58:03:06  20:58:05:03\r\n    d'un jeune homme de 31 ans.\r\n\r\n20:58:05:05  20:58:07:22\r\n          \u00c7a fait 15 ans\r\n    qu'il est dans les dettes.\r\n\r\n20:58:08:00  20:58:11:10\r\n         Il a de la peine\r\n     \u00e0 voir le bout du tunnel.\r\n\r\n20:58:11:11  20:58:15:20\r\n-Pour ce jeune homme, pas question\r\n    de d\u00e9voiler son identit\u00e9.\r\n\r\n20:58:15:22  20:58:18:00\r\n     Nous l'appellerons Malik.\r\n\r\n20:58:18:02  20:58:22:11\r\n      Il est p\u00e8re de 2 enfants,\r\nil tra\u00eene un fardeau dont il a honte.\r\n\r\n20:58:22:13  20:58:26:06\r\n    Une dette de 60'000 francs.\r\n\r\n20:58:26:08  20:58:30:21\r\n          -J'ai toujours\r\n      la boule d'aller voir.\r\n\r\n20:58:30:23  20:58:39:08\r\n        C'est une angoisse.\r\n\r\n20:58:39:10  20:58:41:21\r\n           -Une angoisse\r\n      qui ne date pas d'hier.\r\n\r\n20:58:41:23  20:58:43:19\r\n       Ses premi\u00e8res dettes,\r\n\r\n20:58:43:21  20:58:47:01\r\n         il les contracte\r\n   dans les transports publics.\r\n\r\n20:58:47:03  20:58:50:13\r\n    Il ne paye pas les amendes\r\n      et voyage sans billet.\r\n\r\n20:58:50:15  20:58:52:21\r\n   -Par la suite, \u00e7a a continu\u00e9.\r\n\r\n20:58:52:23  20:58:55:01\r\n   D\u00e8s que j'ai eu la majorit\u00e9.\r\n\r\n20:58:55:03  20:58:58:11\r\nAvec les abonnements de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n20:58:58:13  20:59:01:16\r\n         Ils ne regardent\r\n   m\u00eame pas si on a un travail.\r\n\r\n20:59:01:18  20:59:04:18\r\n     Ils ne regardent m\u00eame pas\r\n        si on a un budget.\r\n\r\n20:59:04:20  20:59:07:11\r\nIls ne regardaient rien \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:59:07:13  20:59:11:10\r\n-Une situation familiale difficile,\r\n         pas de formation,\r\n\r\n20:59:11:11  20:59:15:13\r\n  il encha\u00eene les petits boulots\r\n     et les petits salaires.\r\n\r\n20:59:15:15  20:59:20:13\r\nSa solution pour faire ses achats,\r\n   la vente par correspondance.\r\n\r\n20:59:20:15  20:59:24:09\r\n       -J'\u00e9tais \u00e9merveill\u00e9.\r\n\r\n20:59:24:11  20:59:31:08\r\n       Je pouvais commander\r\n jusqu'\u00e0 2'000 francs sans payer.\r\n\r\n20:59:31:10  20:59:36:17\r\nIls vous envoyaient cela \u00e0 la poste.\r\n\r\n20:59:36:19  20:59:38:09\r\n      -Et c'est l'engrenage.\r\n\r\n20:59:38:11  20:59:41:06\r\n     Impossible de faire face.\r\n\r\n20:59:41:08  20:59:44:02\r\n  Aujourd'hui, il est au ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:59:44:04  20:59:46:16\r\n          Il gagne moins\r\n       que le minimum vital.\r\n\r\n20:59:46:18  20:59:49:13\r\n         Ce qui lui permet\r\n      d'\u00e9chapper aux saisies.\r\n\r\n20:59:49:15  20:59:53:07\r\nMais il doit rembourser 60'000 frs\r\n            de dettes\r\n\r\n20:59:53:09  20:59:55:13\r\n    et faire vivre sa famille.\r\n\r\n20:59:55:15  20:59:59:00\r\n         Les fins de mois\r\n   sont parfois tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n20:59:59:01  21:00:02:06\r\n       Relever le courrier\r\n    s'apparente \u00e0 une \u00e9preuve.\r\n\r\n21:00:02:08  21:00:06:02\r\n -Il y a une tr\u00e8s grande angoisse.\r\n\r\n21:00:06:04  21:00:12:04\r\n Des fois, j'arrive \u00e0 un point o\u00f9 \r\n je vois \"service de recouvrement\"\r\n\r\n21:00:12:06  21:00:15:04\r\n     et je n'ouvre m\u00eame plus.\r\n\r\n21:00:15:06  21:00:19:22\r\nCar j'ai pr\u00e9vu de faire des choses\r\n\r\n21:00:20:00  21:00:26:19\r\n       et sinon je ne fais\r\n     plus rien de la journ\u00e9e.\r\n\r\n21:00:26:21  21:00:29:13\r\n -Pour tenter d'aller de l'avant,\r\n\r\n21:00:29:15  21:00:32:11\r\n   il a entrepris de rembourser\r\n           ses dettes.\r\n\r\n21:00:32:12  21:00:34:11\r\n      Avec l'aide de Caritas,\r\n\r\n21:00:34:13  21:00:40:19\r\n         il esp\u00e8re pouvoir\r\n  mettre ses factures au placard.\r\n\r\n21:00:43:04  21:00:48:12\r\n    R.MORARD: Caroline Henchoz,\r\n    vous avez \u00e9tudi\u00e9 le rapport\r\n     des jeunes avec l'argent.\r\n\r\n21:00:48:14  21:00:51:05\r\n         Est-ce que c'est\r\n     une population \u00e0 risque ?\r\n\r\n21:00:51:07  21:00:53:02\r\n   Peut-on s'endetter \u00e0 15 ans ?\r\n\r\n21:00:53:04  21:00:57:03\r\nC.HENCHOZ: Oui, si on peut emprunter\r\n      de l'argent \u00e0 des amis.\r\n\r\n21:00:57:05  21:01:01:08\r\n    R.MORARD: Est-ce que c'est\r\n une population plus vuln\u00e9rable ?\r\n\r\n21:01:01:10  21:01:06:19\r\n         C.HENCHOZ: Quand\r\n      on regarde la mani\u00e8re\r\n   dont ils \u00e9valuent l'\u00e9pargne,\r\n\r\n21:01:06:21  21:01:11:15\r\n\u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s fort.\r\n\r\n21:01:11:17  21:01:16:17\r\n 90 % des jeunes disent qu'il faut \r\navoir de l'argent avant de d\u00e9penser.\r\n\r\n21:01:16:19  21:01:21:18\r\n  C'est transmis par les parents.\r\n\r\n21:01:21:20  21:01:27:12\r\n  Apr\u00e8s, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui\r\n a des moyens \u00e9conomiques in\u00e9dits.\r\n\r\n21:01:27:14  21:01:32:16\r\n     Il y a des possibilit\u00e9s \r\n     de d\u00e9penses importantes.\r\n\r\n21:01:32:18  21:01:38:21\r\n     Il y a cet apprentissage \r\n        de la consommation\r\n     qui est nouveau pour eux.\r\n\r\n21:01:38:23  21:01:44:10\r\n          Quand on a fait\r\n       une \u00e9tude \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n21:01:44:11  21:01:47:10\r\n      pour plus de la moiti\u00e9\r\n         des coll\u00e9giens,\r\n\r\n21:01:47:11  21:01:53:19\r\n     les questions \u00e9conomiques\r\n       sont assez confuses.\r\n\r\n21:01:53:21  21:02:00:07\r\n         Il y a un besoin\r\n  de comprendre de quoi on parle.\r\n\r\n21:02:00:09  21:02:04:09\r\nUne d\u00e9claration d'imp\u00f4t, un budget.\r\n\r\n21:02:04:11  21:02:08:12\r\n   Il n'y a pas de transmission.\r\n\r\n21:02:08:14  21:02:13:03\r\n  R.MORARD: Il y a des capacit\u00e9s\r\n     de consommation \u00e9normes.\r\n\r\n21:02:13:05  21:02:20:13\r\n     Les jeunes ont des vestes\r\n     \u00e0 700 euros, des iPhones.\r\n\r\n21:02:20:15  21:02:25:22\r\n  On voit des jeunes filles avec \r\n  des sacs qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n21:02:26:00  21:02:30:18\r\n Est-ce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n      est moins raisonnable ?\r\n\r\n21:02:30:20  21:02:33:18\r\n      M.FLEURY: En tout cas,\r\n      elle est plus cibl\u00e9e.\r\n\r\n21:02:33:20  21:02:35:12\r\n      On lui fait plus envie.\r\n\r\n21:02:35:14  21:02:39:09\r\n       Quand j'\u00e9tais enfant,\r\n     le racket n'existait pas.\r\n\r\n21:02:39:11  21:02:44:20\r\n    Parce que ce qu'on portait\r\n      ne valait pas un rond.\r\n\r\n21:02:44:22  21:02:51:21\r\n      Maintenant, les marques\r\n       ont surf\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n21:02:51:23  21:02:54:21\r\n Il y a un besoin d'appartenance.\r\n\r\n21:02:54:23  21:03:00:08\r\n     Les habits font partie de\r\n cette appartenance \u00e0 des groupes.\r\n\r\n21:03:00:10  21:03:03:14\r\n         La pression sur\r\n     les parents est massive.\r\n\r\n21:03:03:16  21:03:09:12\r\n     Les enfants sont utilis\u00e9s\r\n      pour forcer les parents\r\n        \u00e0 passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n21:03:09:14  21:03:18:19\r\n     Pour les rendre heureux.\r\n\r\n21:03:18:21  21:03:26:00\r\n      Ce que je pense, c'est\r\n  qu'on vit dans une d\u00e9mocratie,\r\n    on a des cours de civisme.\r\n\r\n21:03:26:02  21:03:34:06\r\n    On vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de\r\nconsommation, pourquoi n'a-t-on pas\r\ndes cours de gestion de finances ?\r\n\r\n21:03:34:08  21:03:37:11\r\n    On a tous \u00e9t\u00e9 adolescents.\r\n\r\n21:03:37:13  21:03:41:13\r\n On a des envies grandes comme \u00e7a,\r\n        et un budget petit.\r\n\r\n21:03:41:15  21:03:48:03\r\nCes confrontations avec la r\u00e9alit\u00e9\r\n    sont douloureuses \u00e0 vivre.\r\n\r\n21:03:48:05  21:03:52:18\r\n         Le cr\u00e9dit arrive,\r\n   et dit que tout est possible.\r\n\r\n21:03:52:20  21:03:56:17\r\n     R.MORARD: Le jeune homme\r\n dans le film dit qu'heureusement,\r\n\r\n21:03:56:19  21:04:01:05\r\n        il y avait la vente\r\n        par correspondance.\r\n\r\n21:04:01:07  21:04:05:09\r\n Vous dites que \u00e7a ne se passe pas\r\n        comme \u00e7a chez vous.\r\n\r\n21:04:05:11  21:04:12:10\r\n       Vous pouvez v\u00e9rifier\r\n   si une personne est solvable.\r\n\r\n21:04:12:11  21:04:19:07\r\n  P.MEYER: Il faut \u00eatre solvable \r\n  pour avoir une carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:04:19:09  21:04:25:08\r\nCe n'est pas le cas de ce monsieur,\r\n   il fait un achat sur facture.\r\n\r\n21:04:25:10  21:04:29:16\r\n    Beaucoup de sites en Suisse\r\n   sont corrects \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n21:04:29:18  21:04:32:12\r\n        Ils vous demandent\r\n       de faire un paiement\r\n\r\n21:04:32:14  21:04:39:06\r\n   par carte de cr\u00e9dit avant de\r\nd\u00e9bloquer le paiement par facture.\r\n\r\n21:04:39:08  21:04:43:10\r\nChez nous, c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:04:43:11  21:04:48:10\r\n            On ne prend\r\n     que les cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:04:48:11  21:04:51:23\r\n Pour ne pas blesser la personne.\r\n\r\n21:04:52:01  21:04:56:07\r\n  Quand elle rentre son adresse,\r\n     l'organisme qui contr\u00f4le\r\n\r\n21:04:56:09  21:05:03:18\r\n   la solvabilit\u00e9 lib\u00e8re ou pas\r\n     la possibilit\u00e9 de payer.\r\n\r\n21:05:03:20  21:05:07:11\r\n      R.MORARD: Ces contr\u00f4les\r\n         sont suffisants ?\r\n\r\n21:05:07:12  21:05:14:02\r\n C.AMARELLE: On a toujours cherch\u00e9\r\n \u00e0 durcir les conditions d'octroi.\r\n\r\n21:05:14:04  21:05:19:19\r\n       L'examen qui pr\u00e9vaut\r\n     avant l'octroi du cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:05:19:21  21:05:22:16\r\n      \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un peu durci.\r\n\r\n21:05:22:17  21:05:27:12\r\n       Mais c'est vrai aussi\r\n       qu'il y a maintenant\r\n\r\n21:05:27:14  21:05:34:16\r\ndes maisons qui donnent des cr\u00e9dits\r\n   tr\u00e8s facilement, sans examen.\r\n\r\n21:05:34:18  21:05:46:03\r\n   Par exemple, dans les banques,\r\nquand on demande une carte bancaire,\r\n     ils vont donner une carte,\r\n\r\n21:05:46:05  21:05:53:00\r\n        et automatiquement,\r\n   un petit bout de cr\u00e9dit avec.\r\n\r\n21:05:53:02  21:06:00:22\r\n     Si vous n'avez pas assez\r\n      de jugeote pour faire \r\n    en sorte de vous prot\u00e9ger,\r\n\r\n21:06:01:00  21:06:05:14\r\n      ce sont des incursions\r\n  que vous prenez dans la figure.\r\n\r\n21:06:05:16  21:06:08:18\r\n Ce reportage me choque beaucoup.\r\n\r\n21:06:08:20  21:06:11:02\r\n     Mais je l'ai toujours vu.\r\n\r\n21:06:11:04  21:06:16:07\r\n Il y a des gens qui se suicident\r\n   parce qu'ils ont des dettes\r\n        de 50'000 francs.\r\n\r\n21:06:16:09  21:06:22:03\r\n           Il faut \u00eatre\r\n    tr\u00e8s fort psychologiquement\r\n       pour supporter ceci.\r\n\r\n21:06:22:06  21:06:25:06\r\n  R.MORARD: L'angoisse, la honte.\r\n\r\n21:06:25:08  21:06:30:11\r\n   C.AMARELLE: Oui, et vous avez\r\n  un horizon compl\u00e8tement bouch\u00e9.\r\n\r\n21:06:30:12  21:06:41:08\r\n J'ai l'impression que la soci\u00e9t\u00e9\r\n      ne se fiche pas de \u00e7a,\r\n  mais il y a plein de choses...\r\n\r\n21:06:41:10  21:06:51:04\r\n  Il y a des cantons qui font un\r\n  travail s\u00e9rieux, d'autres pas.\r\n\r\n21:06:51:06  21:06:57:17\r\n      Il y a toute une s\u00e9rie\r\n  de choses qu'on pourrait faire.\r\n\r\n21:06:57:19  21:07:03:07\r\n     La d\u00e9duction des pensions\r\n        alimentaires quand\r\n       l'enfant est majeur.\r\n\r\n21:07:03:09  21:07:07:02\r\n       Les p\u00e8res qui paient\r\n    des pensions alimentaires,\r\n\r\n21:07:07:04  21:07:12:11\r\n   quand ils arrivent \u00e0 18 ans,\r\n   vous avez 4'000 frs de plus \r\n       \u00e0 payer aux imp\u00f4ts,\r\n\r\n21:07:12:12  21:07:15:21\r\nparce que ce n'est plus d\u00e9ductible.\r\n\r\n21:07:15:23  21:07:22:02\r\n  Il y a plein d'autres domaines\r\n     qu'on pourrait r\u00e9guler,\r\n     mais \u00e7a ne se fait pas.\r\n\r\n21:07:22:04  21:07:29:09\r\n   R.MORARD: Il est vrai qu'on a\r\n   essay\u00e9 d'avoir des instituts \r\n   de cr\u00e9dit sur notre plateau.\r\n\r\n21:07:29:11  21:07:32:11\r\n       Ils ont tous d\u00e9clin\u00e9\r\n        notre invitation.\r\n\r\n21:07:55:06  21:08:05:11\r\n Pour bien comprendre, quelle est\r\n la responsabilit\u00e9 de ces gens ?\r\n\r\n21:08:05:12  21:08:08:10\r\n       S.MERCIER: \u00c7a d\u00e9pend\r\n        des cas de figure.\r\n\r\n21:08:08:11  21:08:19:19\r\n  Globalement, un certain nombre \r\n d'instituts prennent des risques.\r\n\r\n21:08:19:21  21:08:23:11\r\n   D'autres font n'importe quoi.\r\n\r\n21:08:23:13  21:08:29:13\r\n       Ceux qui fournissent\r\n    le plus de cr\u00e9dit sont ceux\r\n     qui font n'importe quoi.\r\n\r\n21:08:29:15  21:08:35:16\r\n    Ils prennent des risques, \r\n      c'est leur choix, mais\r\n   ils en font courir aux gens.\r\n\r\n21:08:35:18  21:08:43:23\r\n      R.MORARD: \u00c7a veut dire\r\n       quoi concr\u00e8tement ?\r\n\r\n21:08:44:01  21:08:51:17\r\nS.MERCIER: D'abord, ils prennent des\r\nint\u00e9r\u00eats plus \u00e9lev\u00e9s que les autres.\r\n\r\n21:08:51:19  21:08:58:20\r\nJ'ai vu une personne qui a touch\u00e9 \r\n     29'000 francs de cr\u00e9dit\r\nalors qu'elle \u00e9tait insaisissable.\r\n\r\n21:08:58:22  21:09:01:09\r\n    Elle touchait une rente AI.\r\n\r\n21:09:01:11  21:09:06:11\r\n         C'est clairement\r\n     quelque chose d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n21:09:06:12  21:09:15:04\r\nDans un autre cas, la banque a refus\u00e9\r\nde pr\u00eater plus de 50'000 francs, mais\r\n  en r\u00e9alit\u00e9, elle en pr\u00eate 80'000.\r\n\r\n21:09:15:06  21:09:20:09\r\n Car l\u00e0, la loi ne s'applique pas.\r\n\r\n21:09:20:11  21:09:24:12\r\n     Elle ramasse des int\u00e9r\u00eats\r\n        sur 86'000 francs.\r\n\r\n21:09:24:14  21:09:27:08\r\n      L\u00e0, on voit qu'ils font\r\n          n'importe quoi.\r\n\r\n21:09:27:10  21:09:32:10\r\n    R.MORARD: Ces institutions\r\n    encouragent \u00e0 s'endetter.\r\n\r\n21:09:32:11  21:09:37:19\r\nAu niveau politique, vous ne voulez\r\n   pas plus de r\u00e9glementation ?\r\n\r\n21:09:37:21  21:09:43:12\r\n     P.BAUER: Bien \u00e9videmment,\r\n          c'est choquant.\r\n\r\n21:09:43:14  21:09:55:21\r\n   Mais sur le nombre, ce serait\r\n   int\u00e9ressant de savoir combien\r\n posent ce genre d'interrogations.\r\n\r\n21:09:55:23  21:10:05:11\r\n Nous avons vot\u00e9 la semaine pass\u00e9e\r\n    une proc\u00e9dure d'annulation \r\n    des commandements de payer.\r\n\r\n21:10:05:13  21:10:14:15\r\n   En partie pour lutter contre\r\nce genre de commandements de payer\r\n    notifi\u00e9s par ces soci\u00e9tes.\r\n\r\n21:10:14:17  21:10:18:10\r\n      S.MERCIER: Vous parlez\r\n      de choses diff\u00e9rentes.\r\n\r\n21:10:18:11  21:10:22:11\r\n P.BAUER: On ne peut pas non plus,\r\n\r\n21:10:22:12  21:10:26:22\r\n         parce qu'il y a\r\n  un certain nombre de crapules,\r\n\r\n21:10:27:00  21:10:33:14\r\n       vouloir contraindre\r\n    tout le syst\u00e8me \u00e0 changer.\r\n\r\n21:10:33:16  21:10:39:16\r\n       M.FLEURY: Par rapport\r\n       \u00e0 la fuite en avant, \r\n avant que les voyants s'allument,\r\n\r\n21:10:39:18  21:10:46:06\r\n          on peut aller\r\n     \u00e0 des milliers de francs\r\n    avant le moindre contr\u00f4le.\r\n\r\n21:10:46:08  21:10:49:02\r\n      C'est la responsabilit\u00e9\r\n           individuelle.\r\n\r\n21:10:49:04  21:10:51:08\r\n   Mais il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me.\r\n\r\n21:10:51:10  21:10:54:05\r\n         L'autre probl\u00e8me,\r\n       c'est qu'aujourd'hui,\r\n\r\n21:10:54:07  21:11:02:04\r\n     les personnes endett\u00e9es,\r\n  c'est un business int\u00e9ressant.\r\n\r\n21:11:02:06  21:11:06:03\r\n      Financi\u00e8rement parlant,\r\n      en placement d'argent,\r\n\r\n21:11:06:05  21:11:15:21\r\n   si vous placez 80'000 francs \r\n  aupr\u00e8s d'une personne endett\u00e9e,\r\n   \u00e7a donne un rendement genial.\r\n\r\n21:11:15:23  21:11:20:19\r\n     Les banques font beaucoup\r\n         d'argent avec \u00e7a.\r\n\r\n21:11:20:21  21:11:23:11\r\nMoi aussi, je suis pour la libert\u00e9.\r\n\r\n21:11:23:13  21:11:26:09\r\n      Qu'on puisse consommer\r\n        en toute libert\u00e9.\r\n\r\n21:11:26:11  21:11:31:13\r\n R.MORARD: Les consommateurs sont\r\n  heureux d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cela.\r\n\r\n21:11:31:15  21:11:40:11\r\n      M.FLEURY: Le probl\u00e8me,\r\nc'est la privatisation des profits.\r\n\r\n21:11:40:12  21:11:45:05\r\n      Qui paie les pots cass\u00e9s,\r\nc'est vous et moi, les contribuables.\r\n\r\n21:11:45:07  21:11:50:22\r\n    Les personnes en situation \r\n       dramatique finissent\r\n   par ne pas payer leurs imp\u00f4ts\r\n\r\n21:11:51:00  21:11:56:10\r\net leurs primes maladie, et dans des\r\nservices pour assainir la situation.\r\n\r\n21:11:56:12  21:12:01:01\r\nQui paye ces services, c'est l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:12:01:03  21:12:08:03\r\nC'est pour \u00e7a que dans les prises de\r\n  position concernant l'ordonnance\r\n  sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation,\r\n\r\n21:12:08:05  21:12:11:15\r\n         tous les cantons\r\n      disent d'arr\u00eater ceci.\r\n\r\n21:12:11:17  21:12:15:15\r\n   Cette libert\u00e9 est positive, \r\n   mais nous en payons le prix.\r\n\r\n21:12:15:17  21:12:20:06\r\nP.BAUER: Vous ne pouvez pas mettre\r\ntoutes les situations financi\u00e8res\r\n\r\n21:12:20:08  21:12:24:09\r\n       pr\u00e9caires sur le dos\r\n       des petits cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:12:24:11  21:12:29:15\r\n     Il y a une constellation\r\n           d'\u00e9v\u00e8nements\r\n\r\n21:12:29:17  21:12:35:01\r\n          qui conduisent\r\n    \u00e0 ces situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n21:12:35:03  21:12:41:17\r\nVous l'avez dit, ce n'est pas que ce\r\nprobl\u00e8me qui conduit \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n21:12:41:19  21:12:46:18\r\n     Peut-\u00eatre que les salaires\r\nneuch\u00e2telois sont aussi responsables.\r\n\r\n21:12:46:20  21:12:51:15\r\n        Mais on ne peut pas\r\n      faire que ce proc\u00e8s-l\u00e0.\r\n\r\n21:12:51:17  21:13:00:09\r\nLa publicit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 ces instituts,\r\n  les m\u00e9dias en profitent aussi.\r\n\r\n21:13:00:11  21:13:05:01\r\n      Le syst\u00e8me en lui-m\u00eame\r\n    est fait de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n21:13:05:03  21:13:11:03\r\nR.MORARD: Je vous propose de faire\r\n un tour sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:13:11:05  21:13:18:19\r\n       C'est notre rubrique\r\n        Parole citoyenne.\r\n\r\n21:13:18:21  21:13:22:04\r\n         Je vous remercie\r\n     pour vos r\u00e9ponses br\u00e8ves.\r\n\r\n21:13:22:06  21:13:25:07\r\n   Premi\u00e8re remarque pour vous,\r\n         Mathieu Fleury.\r\n\r\n21:13:33:16  21:13:37:11\r\n   M.FLEURY: La carte de cr\u00e9dit\r\n  et le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation\r\n\r\n21:13:37:12  21:13:42:00\r\n ne sont pas coupables en soi, ils\r\nle deviennent quand ils s'adressent\r\n\r\n21:13:42:02  21:13:45:10\r\n        \u00e0 des personnes qui\r\n  ne devraient pas y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n21:13:45:11  21:13:49:04\r\n    On est habitu\u00e9s \u00e0 utiliser\r\n    ces outils sans probl\u00e8me.\r\n\r\n21:13:49:06  21:13:52:22\r\n        Limitons la riposte\r\n      aux cas probl\u00e9matiques.\r\n\r\n21:13:53:00  21:13:58:10\r\nN'utilisons pas les grands moyens \r\npour l'essentiel de la population.\r\n\r\n21:13:58:11  21:14:01:19\r\n   R.MORARD: S\u00e9bastien Mercier,\r\n       question pour vous.\r\n\r\n21:14:07:13  21:14:18:08\r\n  S.MERCIER: Une fois qu'on est \r\n     dans le surendettement,\r\n notre champ de vision se r\u00e9duit.\r\n\r\n21:14:18:10  21:14:22:09\r\n On voit le feu qui br\u00fble devant,\r\n\r\n21:14:22:11  21:14:29:04\r\n   mais pas les flammes sur les\r\n bonbonnes de gaz \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous.\r\n\r\n21:14:29:06  21:14:32:07\r\n     R.MORARD: Cesla Amarelle,\r\n        question pour vous.\r\n\r\n21:14:37:10  21:14:41:03\r\n    C.AMARELLE: C'est d'abord\r\n  la responsabilit\u00e9 des parents.\r\n\r\n21:14:41:05  21:14:44:02\r\n         Il faut apprendre\r\n   aux enfants des comportements\r\n\r\n21:14:44:04  21:14:47:08\r\n      vis-\u00e0-vis de l'argent \r\n      et de la consommation.\r\n\r\n21:14:47:10  21:14:52:00\r\n Ensuite vient le r\u00f4le de l'\u00e9cole,\r\n         et de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:14:52:02  21:14:57:00\r\n          C'est un tout.\r\n\r\n21:14:57:02  21:15:00:22\r\n    R.MORARD: Derni\u00e8re remarque\r\n    pour vous, Philippe Bauer.\r\n\r\n21:15:05:17  21:15:07:13\r\n           P.BAUER: Oui.\r\n\r\n21:15:07:15  21:15:09:01\r\n       C'est la difficult\u00e9.\r\n\r\n21:15:09:03  21:15:13:23\r\n   Je savais qu'on allait venir\r\n   sur la question des imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:15:14:01  21:15:19:20\r\n         Il y a un moment\r\n     o\u00f9 on doit faire un choix\r\n\r\n21:15:19:22  21:15:25:02\r\n  pour assumer un certain nombre\r\n    d'erreurs qu'on a faites.\r\n\r\n21:15:25:04  21:15:31:15\r\n      R.MORARD: On va essayer\r\n     de trouver des solutions.\r\n\r\n21:15:31:17  21:15:39:17\r\n        S\u00e9bastien Mercier,\r\n     une des pistes pour vous,\r\n    pour sortir de l'engrenage,\r\n\r\n21:15:39:19  21:15:50:20\r\n   c'est de calculer les imp\u00f4ts\r\n dans le calcul du minimum vital.\r\n\r\n21:15:50:21  21:15:55:08\r\nS.MERCIER: Une fois que la situation\r\n     est devenue probl\u00e9matique,\r\n\r\n21:15:55:10  21:16:00:06\r\n      l'office des poursuites\r\n   va calculer le minimum vital.\r\n\r\n21:16:00:08  21:16:04:20\r\n         Dans ce calcul,\r\n   on n'int\u00e8gre pas les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:16:04:22  21:16:09:02\r\n      Chaque ann\u00e9e, elle va\r\n    s'endetter aupr\u00e8s du fisc.\r\n\r\n21:16:09:04  21:16:17:23\r\nOn arrive dans une situation o\u00f9 on \r\na un subventionnement de l'\u00e9conomie\r\n   priv\u00e9e sur le dos des imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:16:18:01  21:16:19:19\r\n      Pour moi, c'est g\u00eanant.\r\n\r\n21:16:19:21  21:16:24:17\r\n  Surtout, la personne dans cette\r\nsituation a besoin de se stabiliser.\r\n\r\n21:16:24:19  21:16:27:07\r\n   Elle doit payer ses charges.\r\n\r\n21:16:27:09  21:16:29:03\r\n       Y compris ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:16:29:05  21:16:33:14\r\n    Avec ce qui reste, on peut \r\n   s'attaquer au surendettement.\r\n\r\n21:16:33:16  21:16:40:00\r\n        Apr\u00e8s cette ann\u00e9e,\r\n   les int\u00e9r\u00eats vont s'arr\u00eater.\r\n\r\n21:16:40:02  21:16:42:19\r\nElle aura un espoir de s'en sortir.\r\n\r\n21:16:42:21  21:16:48:12\r\n    Avec la situation actuelle,\r\n    les int\u00e9r\u00eats s'accumulent.\r\n\r\n21:16:48:14  21:16:54:15\r\n   Beaucoup de gens ne sortiront\r\n     jamais de l'endettement.\r\n\r\n21:16:54:17  21:16:57:15\r\n  Pour moi, c'est catastrophique.\r\n\r\n21:16:57:17  21:17:02:19\r\n     P.MEYER: Il y a un autre\r\n          cas de figure.\r\n\r\n21:17:02:21  21:17:07:11\r\n  J'ai vu des jeunes qui avaient\r\nleur salaire saisi par les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:17:07:13  21:17:10:09\r\n  Il faut revenir \u00e0 du bon sens.\r\n\r\n21:17:10:11  21:17:12:22\r\n  L'employeur a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n21:17:13:00  21:17:17:06\r\n        Pour aider \u00e0 sortir\r\n         la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n21:17:17:08  21:17:23:12\r\n  C'est un devoir de l'employeur.\r\n\r\n21:17:23:14  21:17:27:10\r\n      Pour l'avoir pratiqu\u00e9,\r\n si vous n'aidez pas le gaillard,\r\n\r\n21:17:27:11  21:17:33:03\r\n         les cons\u00e9quences\r\n     peuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n21:17:33:05  21:17:43:14\r\n    Il y a un devoir de la part\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'employeur\r\n de donner un petit coup de pouce.\r\n\r\n21:17:43:16  21:17:51:03\r\nR.MORARD: Sur le point des imp\u00f4ts,\r\n\u00e7a peut sembler \u00eatre du bon sens.\r\n\r\n21:17:51:05  21:17:54:22\r\nPourquoi vous n'\u00eates pas d'accord ?\r\n\r\n21:17:55:00  21:17:59:21\r\n     P.BAUER: Pourquoi est-ce\r\n  que les imp\u00f4ts feraient partie\r\n        du minimum vital ?\r\n\r\n21:17:59:23  21:18:07:23\r\n    Le minimum vital est con\u00e7u\r\npour permettre \u00e0 quelqu'un d'avoir\r\n  la possibilit\u00e9 de se nourrir.\r\n\r\n21:18:08:01  21:18:12:00\r\nLa probl\u00e9matique des imp\u00f4ts existe.\r\n\r\n21:18:12:02  21:18:16:23\r\n On paye des imp\u00f4ts toute sa vie.\r\n\r\n21:18:17:01  21:18:24:15\r\nMais c'est une question d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n21:18:24:17  21:18:31:15\r\n   Si on peut permettre \u00e0 cette \r\n   personne de payer ses imp\u00f4ts,\r\n    rien de plus ne se passera.\r\n\r\n21:18:31:17  21:18:38:23\r\n    L'artisan qui a une facture\r\n     de 5'000 francs ouverte,\r\n\r\n21:18:39:06  21:18:46:21\r\n un autre cr\u00e9ancier, c'est l'\u00c9tat,\r\n    qui a aussi une facture de\r\n 5'000 francs ouverte pour un an.\r\n\r\n21:18:46:23  21:18:50:10\r\n  Si on peut saisir 5'000 francs\r\n       chez cette personne,\r\n\r\n21:18:50:11  21:18:53:19\r\n      est-ce qu'il est juste \r\n     de tout donner \u00e0 l'\u00c9tat ?\r\n\r\n21:18:53:21  21:18:58:10\r\n        On en arrive \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n21:18:58:11  21:19:08:04\r\n       Si vous lui laissez \r\n    ces 5'000 francs d'imp\u00f4ts,\r\n       le montant \u00e0 saisir,\r\n\r\n21:19:08:06  21:19:11:08\r\n     l'\u00c9tat sera d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n21:19:11:10  21:19:14:15\r\n         Mais la PME, non.\r\n\r\n21:19:14:17  21:19:21:15\r\n  R.MORARD: C'est tr\u00e8s politique.\r\n\r\n21:19:21:17  21:19:26:06\r\nS.MERCIER: Les cr\u00e9anciers sont des \r\nbanques qui brassent des milliards.\r\n\r\n21:19:26:08  21:19:28:22\r\n      On n'est pas tellement\r\n       dans un probl\u00e8me...\r\n\r\n21:19:29:00  21:19:33:11\r\n        P.BAUER: On a dit \r\n       qu'on ne parlait pas\r\n   que des instituts de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:19:33:12  21:19:37:01\r\n        C'est le menuisier,\r\n       l'avocat, le m\u00e9decin.\r\n\r\n21:19:37:03  21:19:42:23\r\n         Pourquoi celui-ci\r\n   devrait passer apr\u00e8s l'\u00c9tat ?\r\n\r\n21:19:43:01  21:19:48:10\r\n        Sans m\u00eame discuter\r\n  de toutes les autres questions.\r\n\r\n21:19:48:11  21:19:51:17\r\nOn consid\u00e8re les acomptes d'imp\u00f4t.\r\n\r\n21:19:51:19  21:19:56:03\r\n  Qu'est-ce qui se passe \u00e0 la fin\r\n  de l'ann\u00e9e s'il y a un reste ?\r\n\r\n21:19:56:05  21:19:59:22\r\n\u00c7a revient \u00e0 l'\u00c9tat, c'est saisi ?\r\n\r\n21:20:00:00  21:20:02:11\r\n    \u00c7a pose plein de questions.\r\n\r\n21:20:02:13  21:20:11:04\r\n   On veut mettre les cr\u00e9anciers\r\n      sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n21:20:11:06  21:20:15:13\r\n    C.AMARELLE: On ne parle pas\r\n     de colocation de dettes.\r\n\r\n21:20:15:15  21:20:22:04\r\nOn est en train de savoir si l'imp\u00f4t\r\n     doit \u00eatre introduit ou pas\r\n  dans le calcul du minimum vital.\r\n\r\n21:20:22:06  21:20:25:11\r\nQu'est-ce que dit le minimum vital ?\r\n\r\n21:20:25:12  21:20:30:22\r\n    C'est ce dont on a besoin.\r\n\r\n21:20:31:00  21:20:33:19\r\n         Il y a les fameux\r\n       1'100 francs absolus.\r\n\r\n21:20:33:21  21:20:39:09\r\nPour les soins et la vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:20:39:11  21:20:41:20\r\n   Il y a le loyer, les primes.\r\n\r\n21:20:41:22  21:20:51:03\r\n    Les primes, vous les payez\r\n        \u00e0 un priv\u00e9 aussi.\r\n\r\n21:20:51:05  21:20:56:01\r\n      Dans le minimum vital,\r\n il y a les charges obligatoires.\r\n\r\n21:20:56:03  21:21:00:06\r\n  Dans ces charges obligatoires,\r\n   il y a forc\u00e9ment les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:21:00:08  21:21:04:03\r\n        Parce que vous avez\r\nune obligation l\u00e9gale de les payer.\r\n\r\n21:21:04:05  21:21:08:09\r\n C'est uniquement pour des raisons\r\n   dogmatiques que vous refusez\r\n\r\n21:21:08:11  21:21:11:13\r\n      d'introduire les imp\u00f4ts\r\n      dans le minimum vital.\r\n\r\n21:21:11:15  21:21:15:00\r\n       Je partage cet avis,\r\n   c'est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n21:21:15:02  21:21:21:07\r\n  Quand vous \u00eates endett\u00e9, si vous\r\nn'avez pas l'introduction de l'imp\u00f4t\r\n       dans le minimum vital,\r\n\r\n21:21:21:09  21:21:27:21\r\n  c'est comme si vous essayez de\r\n   remplir une baignoire et que\r\n   vous ne l'avez pas bouch\u00e9e.\r\n\r\n21:21:27:23  21:21:34:13\r\n Ce que vous versez en permanence, \r\n\u00e7a fuit, parce qu'il y a ce paiement\r\n       de l'imp\u00f4t quiplombe\r\n\r\n21:21:34:15  21:21:38:09\r\n       toute la possibilit\u00e9\r\n       de vous d\u00e9sendetter.\r\n\r\n21:21:38:11  21:21:42:10\r\n     C'est absolument capital.\r\n\r\n21:21:42:11  21:21:45:08\r\n     Et ce serait tout simple.\r\n\r\n21:21:45:10  21:21:51:11\r\n        Et \u00e7a rapporterait\r\n    pas mal d'argent \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:21:51:13  21:21:58:15\r\n R.MORARD: Une autre piste \u00e9voqu\u00e9e,\r\nc'est l'interdiction de la publicit\u00e9\r\n       pour le petitcr\u00e9dit.\r\n\r\n21:21:58:17  21:22:02:00\r\n         Vous n'\u00eates pas\r\n    satisfait de la situation.\r\n\r\n21:22:02:02  21:22:09:10\r\nM.FLEURY: C'est incroyable que le \r\nParlement ait vot\u00e9 l'interdiction,\r\net qu'on n'en ait finalement pas.\r\n\r\n21:22:09:11  21:22:14:05\r\nOn demande aux instituts de cr\u00e9dit\r\n      eux-m\u00eames de d\u00e9cider.\r\n\r\n21:22:14:07  21:22:20:17\r\n     Finalement, on laisse juger\r\nceux qui sont directement int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n21:22:20:19  21:22:26:04\r\n    Il est trop t\u00f4t pour juger \r\n   de leur bonne volont\u00e9 r\u00e9elle.\r\n\r\n21:22:26:06  21:22:33:06\r\n       R.MORARD: Vous pensez\r\n   que la publicit\u00e9 joue un r\u00f4le\r\n       dans l'endettement ?\r\n\r\n21:22:33:08  21:22:40:19\r\n    M.FLEURY: La mesure la plus\r\n    efficace, c'est le contr\u00f4le\r\n     de l'octroi des cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:22:40:21  21:22:44:07\r\n    Cette publicit\u00e9 vous incite\r\n       \u00e0 la pens\u00e9e magique.\r\n\r\n21:22:44:09  21:22:47:19\r\nIl y a toujours une solution rapide.\r\n\r\n21:22:47:22  21:22:56:01\r\nOn arrive \u00e0 des publicit\u00e9s absurdes,\r\ncomme un cr\u00e9dit pour un sac \u00e0 main.\r\n\r\n21:22:56:03  21:23:02:22\r\n      On arrive dans une zone\r\n      o\u00f9 la publicit\u00e9 d\u00e9rape.\r\n\r\n21:23:03:00  21:23:08:22\r\n        \u00c7a pousse les gens\r\n  \u00e0 des comportements aberrants.\r\n\r\n21:23:09:00  21:23:13:10\r\n      L'id\u00e9e est de d\u00e9finir\r\n    cette publicit\u00e9 agressive.\r\n\r\n21:23:13:11  21:23:19:15\r\n  Pour nous, si c'est directement\r\n     adress\u00e9 \u00e0 un jeune public,\r\n  c'est par d\u00e9finition agressif.\r\n\r\n21:23:19:17  21:23:27:12\r\n      Parce que logiquement,\r\n  ses revenus ne sont pas adapt\u00e9s\r\n       \u00e0 la prise de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:23:27:14  21:23:35:06\r\n        P.BAUER: L\u00e0 aussi,\r\n      toutes les publicit\u00e9s\r\n   sont par essence agressives.\r\n\r\n21:23:35:08  21:23:40:15\r\n  Elles cherchent toutes \u00e0 faire\r\nvenir un consommateur quelque part.\r\n\r\n21:23:40:17  21:23:45:08\r\n       Je suis relativement\r\n     d'accord sur la question.\r\n\r\n21:23:45:10  21:23:58:07\r\nMais posez la question aux m\u00e9dias,\r\n    est-ce que vous \u00eates pr\u00eats\r\n  \u00e0 renoncer \u00e0 ces publicit\u00e9s ?\r\n\r\n21:23:58:09  21:24:05:11\r\n    P.MEYER: Vous \u00eates d'accord\r\n    que si une publicit\u00e9 cibl\u00e9e\r\n\r\n21:24:05:12  21:24:13:20\r\n      qui passe \u00e0 une heure\r\no\u00f9 des gamines regardent, \u00e7a cible\r\n   et \u00e7a pousse \u00e0 la tentation.\r\n\r\n21:24:13:22  21:24:17:11\r\n      R.MORARD: C'est un peu\r\n       ce que vous faites.\r\n\r\n21:24:17:13  21:24:22:06\r\n       P.MEYER: En r\u00e9alit\u00e9, \r\n       on ne force personne.\r\n\r\n21:24:22:08  21:24:26:05\r\n       Les gens ne sont pas\r\n        inscrits de force.\r\n\r\n21:24:26:07  21:24:33:04\r\n  R.MORARD: Vous dites aux gens \r\n de regarder ce qu'on leur offre.\r\n\r\n21:24:33:06  21:24:38:06\r\n        P.MEYER: Parce que \r\n       les gens s'inscrivent\r\n     pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n21:24:38:08  21:24:44:03\r\nR.MORARD: C'est du commerce, vous \r\naussi vous faites de la publicit\u00e9.\r\n\r\n21:24:44:05  21:24:46:19\r\n      P.MEYER: Je ne suis pas\r\n       en train de pousser.\r\n\r\n21:24:46:21  21:24:48:17\r\n  Cibler les gens, les profiler.\r\n\r\n21:24:48:19  21:24:52:15\r\n     Cette p\u00e9pette de 25 ans,\r\nje vais lui montrer un sac \u00e0 main,\r\n\r\n21:24:52:17  21:24:58:14\r\n     et quand elle va revenir\r\n   sur le site, je vais lui dire\r\n  qu'elle n'a pas fini son achat.\r\n\r\n21:24:58:16  21:25:03:07\r\nC'est une question d'\u00e9thique, on ne\r\n pratique pas ce genre de choses.\r\n\r\n21:25:03:09  21:25:06:10\r\n         Je suis all\u00e9 voir\r\n   pour une cam\u00e9ra sur Internet.\r\n\r\n21:25:06:11  21:25:12:14\r\n Sur YouTube, j'avais une pub pour\r\n une cam\u00e9ra que j'avais regard\u00e9e.\r\n\r\n21:25:12:16  21:25:19:04\r\nCe genre de choses qui vous suivent,\r\n     \u00e7a devrait \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n21:25:19:06  21:25:24:11\r\n  C'est une question de bon sens.\r\n\r\n21:25:24:12  21:25:29:13\r\n   On pinaille sur des d\u00e9tails.\r\n\r\n21:25:29:15  21:25:36:07\r\nR.MORARD: Vous parliez de la soci\u00e9t\u00e9\r\n  de consommation dans votre film.\r\n\r\n21:25:36:09  21:25:42:23\r\nL.FAZER: Je ne sais pas o\u00f9 \u00e7a en est\r\n       en Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n21:25:43:01  21:25:48:14\r\n  En France, ils ont interdit la\r\npublicit\u00e9 sur l'alcool et le tabac.\r\n\r\n21:25:48:16  21:25:51:04\r\n        Parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n        d\u00e9clar\u00e9 dangereux.\r\n\r\n21:25:51:06  21:25:53:07\r\n     La publicit\u00e9, \u00e7a marche.\r\n\r\n21:25:53:09  21:25:58:03\r\n        \u00c7a incite les gens \r\n       \u00e0 acc\u00e9der au produit.\r\n\r\n21:25:58:05  21:26:02:23\r\n     \u00c9videmment, la publicit\u00e9\r\n     pour les cr\u00e9dits marche.\r\n\r\n21:26:03:01  21:26:08:19\r\n  Et la publicit\u00e9 sur les objets\r\n       de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n21:26:08:21  21:26:13:00\r\n   Je suis ce d\u00e9bat passionnant\r\n    sur les outils politiques.\r\n\r\n21:26:13:02  21:26:16:18\r\n   Mais il y a aussi la question\r\n     du mod\u00e8le de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:26:16:20  21:26:21:09\r\n\u00c7a ne va pas changer miraculeusement\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n21:26:21:11  21:26:29:07\r\n     Par rapport aux absents, \r\n         je vais raconter\r\n     une anecdote de tournage.\r\n\r\n21:26:29:09  21:26:33:07\r\n    Il devait y avoir une sc\u00e8ne\r\n      dans un grand magasin.\r\n\r\n21:26:33:09  21:26:41:02\r\n       Le personnage entrait\r\n   dans un magasin o\u00f9 il y avait\r\n    plusieurs sortes de biens.\r\n\r\n21:26:41:04  21:26:47:13\r\n    On n'a pas trouv\u00e9 une seule\r\n   grande enseigne qui a accept\u00e9\r\n     d'accueillir le tournage.\r\n\r\n21:26:47:15  21:26:49:11\r\n      \u00c7a d\u00e9range quand m\u00eame.\r\n\r\n21:26:49:12  21:26:52:10\r\nIl y a un sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n21:26:52:11  21:27:00:13\r\nR.MORARD: Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n21:27:00:14  21:27:04:04\r\n   On a dit beaucoup de choses.\r\n\r\n21:27:04:06  21:27:09:03\r\nS'il ne fallait retenir qu'un seul\r\nconseil pour \u00e9viter l'endettement,\r\n\r\n21:27:09:05  21:27:15:00\r\n        S\u00e9bastien Mercier,\r\n comment \u00e9viter cette situation ?\r\n\r\n21:27:15:02  21:27:19:20\r\nS.MERCIER: Il faut prendre du recul.\r\n\r\n21:27:19:22  21:27:27:02\r\n Quand on a des probl\u00e8mes, il faut \r\npouvoir regarder les choses en face.\r\n\r\n21:27:27:04  21:27:32:11\r\n        Est-ce que je dois \r\n       faire quelque chose ?\r\n\r\n21:27:32:13  21:27:38:12\r\n  M.FLEURY: Apprendre \u00e0 calculer,\r\n         \u00e0 parler d'argent\r\n      et \u00e0 faire son budget.\r\n\r\n21:27:38:14  21:27:43:00\r\n     L'essentiel d'entre nous\r\n  ne sait pas o\u00f9 passe l'argent.\r\n\r\n21:27:43:02  21:27:45:10\r\n Il y a des livres, des conseils.\r\n\r\n21:27:45:11  21:27:48:02\r\n   On peut apprendre \u00e0 le faire.\r\n\r\n21:27:48:04  21:27:54:16\r\nL'objectif est de garder sa libert\u00e9.\r\n\r\n21:27:54:18  21:27:57:11\r\n  Et pas de se laisser enfermer.\r\n\r\n21:27:57:13  21:28:03:19\r\n  Et ne pas croire \u00e0 ce mensonge\r\n    de la libert\u00e9 que tiennent\r\n     les instituts de cr\u00e9dit.\r\n\r\n21:28:03:21  21:28:08:06\r\n   R.MORARD: Merci d'\u00eatre venus.\r\n\r\n21:28:08:08  21:28:10:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:28:10:09  21:28:13:13\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:28:13:15  21:28:15:17\r\n   D'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n21:28:15:19  21:28:16:21\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n21:28:21:14  21:28:24:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028249\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:36:44 > 20:37:57) [92%] : \r\nBarack merci d'\u00eatre avec nous pour la suite de cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de l'endettement, on l'a vu avec l'histoire de Nadia, cela peut aller tr\u00e8s vite, les factures qui sont face, les petits cr\u00e9dits qu'on n'arrive pas \u00e0 rembourser les nouveaux cr\u00e9dits contracte pour rembourser les premiers et puis c'est le cercle vicieux, alors on va essayer de comprendre ce soir comment \u00e9viter ce pi\u00e8ge de l'endettement comment sensibiliser les jeunes \u00e0 ce risque est-ce qu'il faut davantage r\u00e9glement\u00e9, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous laisser vos commentaires on en d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s en plateau que je vais vous pr\u00e9senter tout de suite, L\u00e9a Fazer relais, la r\u00e9alisatrice du film Nadia Pascal Mayer, directeur du site de vente en ligne Coca Caroline en elle m\u00e8ne une recherche sur le surendettement en Suisse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois sa coll\u00e8gue Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise le grand d\u00e9fenseur des consommateurs romands Mathieu Fleury et enfin S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de dettes Conseil suisse bonsoir \u00e0 tous merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:00 > 20:38:06) [94%] : \r\nAlors nous allons \u00e9videmment nous pencher sur la situation on suisse mais on va revenir tout d'abord sur ce film qu'on vient de voir avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:38:06 > 20:38:22) [90%] : \r\nVous S\u00e9bastien Mercier, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de dettes Conseil suisse dans votre organisation trouve Caritas, on trouve le Centre social protestant des gens qui sont au contact quotidien de 2 personnes endett\u00e9es pour les aider, l'histoire de Nadia, vous diriez que c'est une histoire banale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:38:23 > 20:39:31) [84%] : \r\nBanal non, c'est-\u00e0-dire que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant je tout ce processus, le surendettement c'est bien rarement d'un seul coup comme \u00e7a apr\u00e8s, l\u00e0 on va vraiment des ni typologie ainsi, on peut faire un petit peu de des des cat\u00e9gories comme \u00e7a qui sont assez gratuitement les achats compulsifs dans les les personnes du consul, il y a environ 2 pourcent des des dossiers qui concernent une probl\u00e9matique d'achats compulsifs apr\u00e8s ben on voit que c'est une m\u00e8re c\u00e9libataire, donc elle est dans une population \u00e0 risque, \u00e7a commence direz avec justement une d\u00e9cision c'\u00e9tait quitte son job, on n'a pas encore un nouveau en Suisse vous vaudrait environ 30 \u00e0 60 jours de 2 p\u00e9nalit\u00e9s au ch\u00f4mage, donc elle a quand m\u00eame pris un risque \u00e0 ce moment-l\u00e0, puis apr\u00e8s, enfin, cr\u00e9dit et puis l\u00e0, on le dit mais attendez vous apprenti peuvent vous prend m\u00eame une rallonge et puis \u00e7a veut, \u00e7a c'est que sont de tr\u00e8s courant apr\u00e8s moi je constate par jour lui br\u00fble les doigts en consommant pour finir elle d\u00e9veloppe justement des des troubles de je dirais de contr\u00f4le d'impulsivit\u00e9 et puis de de d'achat compulsif, donc d'un emballage, elle a elle encha\u00eene je dirais un petit peu le la spirale pour arriver je dirais vraiment dans une situation catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:32 > 20:39:42) [95%] : \r\nMathieu Fleury, vous \u00eates le d\u00e9fenseur des des consommateurs depuis 8 ans, et puis pour quelques jours encore, \u00e0 la FRC, vous avez mis en garde r\u00e9guli\u00e8rement contre le surendettement qu'est-ce qui vous a marqu\u00e9 dans ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:42 > 20:40:15) [93%] : \r\nJe pense que ce sera peut-\u00eatre un d\u00e9bat assez technique, on parle beaucoup de chiffres, donc on est peu touch\u00e9e, puis peut-\u00eatre l'int\u00e9r\u00eat d'une fiction, l'int\u00e9r\u00eat d'un film avec de vraies personnes des destins, c'est tout \u00e0 coup nous touche et nous nous faire comprendre \u00e0 ce qui se cache derri\u00e8re ce qui se cache derri\u00e8re les chiffres et je pense, c'est peut-\u00eatre \u00e7a une une histoire fait mieux prendre conscience de de cette r\u00e9alit\u00e9 mieux prendre conscience aussi des dangers et je pense que c'est toute toute la vertu de ce de ce film de nous finalement de nous faire vivre de nous faire ressentir le drame de l'endettement ou du surendettement, de mani\u00e8re tr\u00e8s personnelle finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:40:15 > 20:40:17) [82%] : \r\nOn ne conna\u00eet pas assez, ce drame-l\u00e0, on ne voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:40:17 > 20:40:49) [90%] : \r\nNon parce qu'il est, il a tout le monde a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le cacher, finalement, est aussi bien \u00e0 ceux qui nous vendent des des choses que ceux qui nous font des cr\u00e9dits, donc tout va tr\u00e8s bien madame la marquise, tout le monde a envie d'y croire, c'est un beau r\u00eave et c'est ce qu'on nous vend, on nous vend du r\u00eave, on vend une esp\u00e8ce de pens\u00e9e magique, tout va bien se passer, alors il y a toujours une solution il y a m\u00eame ce slogan l\u00e0 qui est qui a cours dans dans nos campagnes, h\u00e9 bien non, il n'y a pas toujours une solution, et je pense qu'on de voir \u00e7a et c'est quand m\u00eame un dessin qui touch\u00e9, \u00e7a touche les parents \u00e7a touche vraiment tout le monde finalement h\u00e9 bien tout \u00e0 coup il y a peut-\u00eatre un r\u00e9veil qui possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:40:49 > 20:41:01) [88%] : \r\nC'est cela marelle, vous, vous avez \u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es, un petit Manuel pour acheter et consommer sans dettes est-ce que comme dans le film, vous diriez que l'obtention, tout d'un coup dans le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, \u00e7a peut, \u00e7a peut faire tourner la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:41:02 > 20:41:39) [92%] : \r\nAh ben oui, je pense que derri\u00e8re cet acte qui a quand m\u00eame une qu\u00eate de de normalit\u00e9, il y a une qu\u00eate de bonheur aussi, je pense qu'on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a pas mal de tensions, de pression pour qu'on acquiert quand m\u00eame dit des codes sociaux mais aussi des objets pour qui nous donne en fait une illusion de, de, de v\u00e9ritable bonheur et de normalit\u00e9, donc je pense que oui, il y a cette cette volont\u00e9 et puis il faut que la soci\u00e9t\u00e9 ben il faut que les collectivit\u00e9s non p\u00eache pas, on fait des personnes de consommer, mais qu'elle leur donne les moyens et les instruments justement de de faire en sorte qu'on puisse avoir un comportement appropri\u00e9 par rapport \u00e0 la consommation et par rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:39 > 20:41:43) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a besoin d'instruments pour \u00e7a c'est pass\u00e9 n'est de se dire : on d\u00e9pense qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:41:43 > 20:42:06) [92%] : \r\nMaintenant, il faut regarder ce que fait par exemple un enfant, il faut vraiment lui, lui donner les moyens de, de, de tenir des comportements appropri\u00e9s par rapport \u00e0 l'argent de comprendre qu'il y a des recettes et des d\u00e9penses que \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e et que c'est pas n\u00e9cessairement le perfectionnisme mat\u00e9riel qui vous donne acc\u00e8s au bonheur qui vous donne acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 la satisfaction social et relationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:42:06 > 20:42:18) [95%] : \r\nPhilippe Bauer on voit dans le film que c'est assez facile d'obtenir un cr\u00e9dit en Suisse aussi en 3 clics sur Internet, sur votre iPhone j'essayais hier soir c'est c'est tr\u00e8s rapide, c'est tr\u00e8s facile, c'est normal que ce soit si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:19 > 20:43:00) [92%] : \r\nOui, je crois qu'on a la chance de vivre dans un pays, un pays lib\u00e9ral et le probl\u00e8me c'est celui du choix, c'est celui de l'\u00e9ducation, c'est celui de la d'avoir suffisamment de ressources pour pouvoir faire le choix de prendre ou de ne pas prendre et \u00e7a, je ne suis pas un interventionniste de l'\u00c9tat \u00e0 tout crin et je ne crois pas que ce soit simplement par le biais de r\u00e8gles, de plus en plus r\u00e9pressives, o\u00f9 de plus en plus dur qu'on r\u00e9soudra le probl\u00e8me pour moi, c'est v\u00e9ritablement une question de libert\u00e9 personnelle et de choix de responsabilit\u00e9 personnelle aussi, qui devrait conduire \u00e0 \u00e9viter ce genre de situation et Madame Harel a dit on cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:43:00 > 20:43:15) [93%] : \r\nUn certain \u00e9quilibre, on doit pas nuire \u00e0 la consommation, o\u00f9 on a pos\u00e9 cette volont\u00e9 d'\u00e9quilibre, cette volont\u00e9 de consommer cette volont\u00e9 de tenir un budget ce n'est pas pour moi dans dans une intervention \u00e9tatique qu'on arrivera mieux r\u00e9gler les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:43:15 > 20:43:26) [92%] : \r\nMadame Harel, on peut se dire qu'un consommateur, il sait ce qu'il peut d\u00e9penser ce qu'il peut pas d\u00e9penser ce qu'il a dans son porte- monnaie ou pas, il va pas faire d'achat qui vont aller au-del\u00e0 et c'est une responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:43:26 > 20:44:29) [92%] : \r\nOui, il y a la responsabilit\u00e9 personnelle, mais il y a aussi toutes les incursions qu'il y a de la part des des banques de des instituts de de petits cr\u00e9dits, il faut juste voir l'agressivit\u00e9 extr\u00eame dans lesquels les consommateurs sont expos\u00e9s je jeudi \u00e0 vous allez dans un kiosque, on vous propose un cr\u00e9dit, \u00e7a c'\u00e9tait pas possible, il y a encore 5 ans, vous allez \u00e0 la Poste, vous allez chercher votre commandement de payer pour signer, parce que vous \u00eates endett\u00e9 et puis il y a la posti\u00e8re elles-m\u00eames qui vous propose 10 des bulletins de Loto etc, vous \u00eates en permanence expos\u00e9 \u00e0 cette volont\u00e9 de la part effectivement d'un certain nombre de de commer\u00e7ants d'affairistes qui vous expose \u00e0 \u00e7a et donc vous devez \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par rapport \u00e0 ses incursions et ce aussi \u00e9duquer et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement, peut-\u00eatre qu'on sera pas d'accord avec Monsieur Bauer, parce que moi je pense qu'il y a un v\u00e9ritable il faut des politiques publiques vraiment incitatif tr\u00e8s volontariste pour d'abord \u00e9duquer et puis ensuite, essayer de trouver des solutions pour les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9s pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:44:29 > 20:44:37) [87%] : \r\nOn est parfaitement d'accord, mais moi c'est s\u00fbr lorsqu'une question d'\u00e9ducation, oui effectivement r\u00e9ussir \u00e0 faire cette \u00e9ducation alors vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:44:37 > 20:45:18) [92%] : \r\nLes les instituts de cr\u00e9dit Madame Harel c'est clair, on va en reparler tout \u00e0 l'heure o\u00f9 les invit\u00e9s, on en a invit\u00e9 beaucoup, ils ont refus\u00e9 de venir, donc on fera ce ce d\u00e9bat sans eux, m\u00eame si beaucoup d'entre vous pointez du doigt leurs responsabilit\u00e9s, beaucoup d'entre vous avez aussi parl\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des gens qui veulent nous vendre des objets, c'est un peu votre votre m\u00e9tier Pascal Meyer, vous \u00eates directeur du site de vente en ligne que beaucoup de Romands connaissant le site Qoqa peut-\u00eatre expliquer en tous les jours vous envoyez des e-mail avec des propositions d'objets, on peut acheter ou pas d'ailleurs \u00e0 des prix cass\u00e9s, donc vous app\u00e2ter le chaland je dirais derri\u00e8re son iPhone vous pousser les gens \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:45:18 > 20:45:40) [86%] : \r\nMais nous, on est totalement responsable de l'endettement en Suisse c'est c'est clair NL je dirais il faut relativiser un petit peu apr\u00e8s la le d\u00e9bat politique entre \u00e7a, c'est leur leur cuisine interne, moi je, je, m'ont fait un petit peu, mais l'histoire du l'endettement li\u00e9 \u00e0 un site comme Coca, je pense que c'est pas tout \u00e0 fait juste dans le sens o\u00f9 on est plut\u00f4t la proposer des bons plans, donc au contraire, on donne un pouvoir d'achat beaucoup plus grands au gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:45:40 > 20:45:48) [87%] : \r\n\u00eatre mal justement repouss\u00e9 peut-\u00eatre des gens qui ont un un budget moindre \u00e0 acheter, vous faites des prix fous, vous dites 2 fois par jour, voil\u00e0 la liste des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:45:49 > 20:47:44) [83%] : \r\nLa classe \u00e0 moi, je, je plaisante, mais je veux revenir juste un petit point, il y a un truc qu'il faut qu'il faut savoir qu'il perd Fleury pourra peut-\u00eatre confirmer si c'est juste ou pas, mais en Suisse, en tout cas un vendeur en ligne s'il a un minimum d'\u00e9thique, il doit faire des contr\u00f4les et je pense la responsable des tout vendeur en ligne pour savoir si la personne ne peut se permettre ou pas l'objet, alors par quel contr\u00f4le on on peut passer, c'est clair que la personne qui est endett\u00e9e \u00e0 a de carte de cr\u00e9dit, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un point donc, c'est plus difficile pour elle d'aller acheter les chaussures internet alors Rosemont suisse, il y a peu de sites qui proposent du pays mon par facture non contr\u00f4l\u00e9e, ce que j'entends par l\u00e0 c'est que ben on vous propose palper, ont par facture si vous n'\u00eates pas solvable, ce qui veut dire que c'est c'est prestataires de fin de de factures n'apparaissent pas, si vous n'\u00eates pas s\u00fbr m\u00eame si le site est bien con\u00e7u, on va dire, donc je pense que c'est pour moi un un faux d\u00e9bat, dira oui, alors vous faites des, des, des promotions ou pousser les gens chez vous par exemple, alors justement pas mal, je vois, je vois que \u00e7a vient malheureusement je, je serais tent\u00e9 de dire, en Suisse, rond, on le voit chez voisin fran\u00e7ais, l\u00e0 il y a, il y a, je dirais, et l\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je vous Jean-Pierre, un petit peu plus o\u00f9 l\u00e0 c'est un peu plus violent on pousse les gens parce que c'est vrai que moi j'ai des connaissances qui sont en France, Miss Pays des trucs qui peuvent pas se payer quoi et puis on leur on leur dit c'est pays mon 4 fois son fr\u00e8re machin, mais \u00e7a c'est une aberration quoi je adore \u00e7a, \u00e7a pour moi, effectivement, l'\u00e2ge, apr\u00e8s il y a une 2\u00e8me chose qui juste finir par \u00e7a qui est important pour moi, c'est que, apr\u00e8s, il y a le bon sens, ce que je rentrer autour d'une table \u00e0 Chantal qui en guerre qu'un probl\u00e8me \u00e7a mais j'arrivais dans un gars ou alors c'est c'est un couple assez funky, l\u00e0 il y a, il y a plein de qui dit co\u00fbte \u00e0 mon mari, la l\u00e2chet\u00e9 intellect chez Intel et chez toi, mais le probl\u00e8me c'est que ben on a pas lire ou quoi alors si le je puis l\u00e0 un tout petit peu sont cibl\u00e9s piquer un peu humain et dit : \u00e9coute, pas de probl\u00e8me renvoie la combine sympa \u00e9t\u00e9 d\u00e9ball\u00e9s, on va trouver une solution et pied et a fait r\u00e9gl\u00e9e, moi je pense qu'il y a quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 humaine aussi \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:47:44 > 20:48:03) [92%] : \r\nTout le monde n'a peut-\u00eatre pas en tout cas, on va essayer de comprendre si vous le voulez bien l'ampleur du du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse de de l'endettement, on va commencer avec des chiffres : attention, je pr\u00e9cise que ces chiffres ne prennent pas en compte les dettes hypoth\u00e9caires mais mais regardons ce sont des chiffres de de l'eau, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:48:03 > 20:49:01) [91%] : \r\n55,1 pourcent des des jeunes de 18 \u00e0 24 ans vivent dans un m\u00e9nage qui a au mois une date alors \u00e7a peut \u00eatre un leasing par exemple ces 47,3 pourcent pour pour les 25 49 ans, un chiffre qui baisse en avec l'\u00e2ge, puisque \u00e7a ne concerne plus que 34,6 pourcent des des 50 64 ans, et si on regarde les personnes qui tue plus l'qui cumulent au moins 3 dates et l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre un leasing un achat par raconte ou alors un petit cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, ces 3 dates sont consid\u00e9r\u00e9s comme probl\u00e9matiques potentiellement dangereuses, et l\u00e0 on a 12,9 pourcent des des jeunes de 18 \u00e0 24 ans, qui sont dans ce cas-l\u00e0, 10 pourcent des des m\u00e9nages dans la tranche 25 49 ans, et enfin 5,5 pourcent l\u00e0 l\u00e0 \u00e7a tombe des 50 64 ans, Caroline Henchoz, vous \u00eates enseignant chercheur, vous avez travaill\u00e9, vous travaillez actuellement sur le l'endettement et le surendettement en Suisse : quel est, quel est le profil d'une personne endett\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:49:02 > 20:49:44) [88%] : \r\nAlors il y a endett\u00e9s et surendett\u00e9s et la chose, c'est 2 choses diff\u00e9rentes, on a de la peine \u00e0 mesurer le surendettement parce qu'on a dit des crit\u00e8res diff\u00e9rents selon qu'on soit dans le cas d'un d'assistants sociaux engag\u00e9s dans le surendett\u00e9, enfin dans le dans le programme de d\u00e9sendettement, nous pour l'instant, comme on le mesure l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avait propos\u00e9 de diff\u00e9rentes mesures, et l\u00e0, pour l'instant, effectivement, il parle de de cumul de dettes, ce que je voudrais dire de de dettes 3, on consid\u00e8re que c'est d\u00e9j\u00e0 par contre qu'il faut souligner, c'est que c'est des jeunes qui vivent dans des m\u00e9nages, il y a 55 pourcent de de jeunes qui vivent dans des m\u00e9nages o\u00f9 il y a au moins un type de dettes et on sait pas si l'id\u00e9e de son lyc\u00e9e meilleur ou celle de leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:49:44 > 20:49:53) [80%] : \r\nProfite donc on a de la peine \u00e0 dire telle et telle profil probl\u00e9matique ou c'est plut\u00f4t ces gens-l\u00e0 plut\u00f4t des gens comme \u00e7a le \u00e0 visualiser l'ont \u00e9t\u00e9 en alors pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:49:53 > 20:50:24) [90%] : \r\nPour ce qui concerne les chiffres d'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, effectivement les personnes qui sont les puissants en difficult\u00e9, enfin en tout cas, qui cumule le plus de dettes, ce sont plut\u00f4t des personnes priv\u00e9es mat\u00e9riellement plut\u00f4t \u00e9trang\u00e8re plut\u00f4t de effectivement dans les dans les jeunes au moins avec un enfant avec un enfant \u00e0 charge, donc \u00e7a c'est quelques \u00e9l\u00e9ments qu'on a \u00e0 disposition mais mais c'est mais c'est difficile de dire par exemple justement comme on a plut\u00f4t des informations niveau du m\u00e9nage et pas au niveau des personnes qui sont des on de la peine \u00e0 d\u00e9finir vraiment ce profil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:50:24 > 20:50:30) [88%] : \r\nOn a de la peine est-ce que est-ce qu'on peut dire \u00e7a s'aggrave, vous me disiez : on a de la peine, un peu de recul, mais quand m\u00eame, on a le sentiment que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:50:30 > 20:51:16) [88%] : \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne est en augmentation, alors on a le sentiment, on les les seuls chiffres disons repr\u00e9sentatif date de 2008 d'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ils ont refait \u00e0 attendu que les plus anciens qu'on \u00e0 disposition se refait une collecte de donn\u00e9es en 2013, mais simplement on peut pas comparer parce que, de mani\u00e8re diff\u00e9rente de collecter les informations ce qu'on sait c'est que, en comparaison europ\u00e9enne par rapport au chiffre qu'on a, on est en-dessous au niveau de l'endettement, quand on ne consid\u00e8re pas l'endettement hypoth\u00e9caire, parce que si on consid\u00e8re l'endettement hypoth\u00e9caire les m\u00e9nages suisses sont parmi les plus endett\u00e9s du monde hein, il a \u00e7a pose aussi malgr\u00e9 tout des questions de de l'int\u00e9grer ou pas, \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique aussi apr\u00e8s 2 courses et des emprunts, mais disons on a tr\u00e8s peu d'informations et d'outils \u00e0 disposition pour pour vraiment mesurer cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne il comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:51:16 > 20:51:26) [92%] : \r\nEt S\u00e9bastien si vous disiez tout \u00e0 l'heure, les cas au fond de d'achat compulsif, c'est une petite partie des gens surendett\u00e9s qu'est-ce qui fait qu'on devient surendett\u00e9 en Suisse et quels sont les factures qu'on n'arrive pas \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:51:26 > 20:52:46) [87%] : \r\nAlors il y a, il y a vraiment de tout, je dirais, pour moi, ce qui ce qu'il faut comprendre, c'est que le le le surendettement intervient, je dirais, soit des moments charni\u00e8res du parcours de vie, donc par exemple quand on quitte le domaine familial, le milieu familial, quand on prend son 1er job quand on conso quand on fonde une famille ou alors dans les ruptures, hein, donc un accident, une maladie qu'ils emp\u00eachent de travailler la perte d'emploi, donc c'est surtout \u00e0 ces moments-l\u00e0 que le le surendettement intervient, est ce qu'on constate, c'est que la plupart des gens parce qu'on n'est pas que dans une histoire de consommation, la plupart des gens qui sont surendett\u00e9s dont fait justement o\u00f9 il vivait \u00e0 fond en flux tendus, c'est-\u00e0-dire que tous ceux qui ont sort le m\u00eame mois, tous les engagements au prix sont satisfaits par le salaire et \u00e7a peut durer des ann\u00e9es et des ann\u00e9es sans aucun probl\u00e8me, mais tout \u00e0 coup involontaire le job, alors on se retrouve avec 80 \u00e0 70 pourcent du du salaire qu'on avait avant sur une p\u00e9riode qui peut \u00eatre relativement longue et puis l\u00e0 c'est la la spirale sans fin, tout \u00e0 coup, les imp\u00f4ts, on n'arrive plus \u00e0 les payer les les factures ont vraiment toutes sortes de choses des factures \u00e9lectricit\u00e9 le Cr\u00e9dit joint roulera c'est assez fr\u00e9quent, il y a, lui, plus alors soit des cr\u00e9dits qu'on \u00e9tait beaucoup trop \u00e9lev\u00e9, soit alors justement des gens qui sont dans une dans une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de trouver un moyen pour n'avoir qu'une seule mensualit\u00e9 avec les cr\u00e9anciers leur fiche la paix, donc l\u00e0 ils vont faire un cr\u00e9dit pour acheter des dettes, donc ils vont s'endetter encore plus, parce qu'ils ont juste envie d'\u00e9teindre le feu qui sont venus pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:52:46 > 20:52:57) [90%] : \r\nOn va revenir sur cet engrenage mais, et c'est pour \u00e7a que vous dites quand on vous dit il y a tout d'un coup quelque chose dans la vie qui qui quitus pas, \u00e7a peut \u00eatre un divorce, \u00e7a peut \u00eatre une maladie et le ch\u00f4mage, c'est pour \u00e7a que vous dites, quand on a 3 dead \u00e7a devient dangereux, parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:52:57 > 20:53:10) [91%] : \r\nVoici maginez dans les gens qui nous \u00e9coutent, avoir un leasing, avoir une petite dette chez un copain ou un parent et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, avoir un petit arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, \u00e7a peut arriver \u00e0 plein de monde, l\u00e0 on dit attention, c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:53:10 > 20:53:59) [85%] : \r\nL\u00e0 on est dans un dans une recherche statistique, donc on essaye de trouver des crit\u00e8res s'approcher parce que moi si on me dit : j'ai 3 d'\u00eatre venus et combien ses dettes parce que si c'est 3 200 francs mais on n'est pas forc\u00e9ment surendett\u00e9s 6 7 3 b\u00eata 50000 chacune Fabien franchement avec diff\u00e9rents qui et quel que soit le revenu, et donc, je dirais, pour moi, il y a, il y a vraiment c'est aussi \u00e0 comprendre, c'est que le surendettement, \u00e7a peut toucher n'importe qui, alors peut-\u00eatre qu'il va Christophe Blocher, lui il s'en sortira tous les coups, parce qu'il a une fortune assez consid\u00e9rable derri\u00e8re mais on voit des gens qui gagnent peut-\u00eatre 20000 francs par mois l'horizon on achetait une maison, ils ont une grosse voiture en leasing, etc, et puis tout \u00e0 coup, mais il y a des tensions au boulot, on imagine un cadre dans une banque Harrisson vite pas mal sous pression ces derniers temps et puis ben \u00e7a commence \u00e0 devenir un peu difficile dans le coup qu'a le divorce, il faut payer les pensions alimentaires, etc, m\u00eame avec 20000 francs par mois, tout s'\u00e9croule parce que les engagements qui \u00e9taient pris, on n'arrive plus \u00e0 les respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:54:00 > 20:54:39) [92%] : \r\nAlors on comprend que le profil type, hein, c'est, c'est un peu compliqu\u00e9, vous l'avez dit \u00e7a peut toucher tout le monde, n\u00e9anmoins, on constate quand m\u00eame une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence on trouve latins et al\u00e9maniques on va, on va regarder ces chiffres en Suisse, ils apparaissent voil\u00e0 6,1 pourcent des des m\u00e9nages vivent avec au moins une proc\u00e9dure de poursuite ou un acte de d\u00e9faut de biens, si on regarde dans le d\u00e9tail, 10 pourcent des des m\u00e9nages romands et tessinois sont concern\u00e9s par une proc\u00e9dure de poursuite ou un acte de d\u00e9faut de biens contre seulement 4,7 pourcent des des Al\u00e9maniques je souris parce que c'est quand m\u00eame du simple ou double Philippe Bauer, comment vous expliquez une telle diff\u00e9rence \u00e0 veut dire que les Romands on g\u00e8re quand m\u00eame moins bien votre porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:54:40 > 20:54:40) [92%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:54:40 > 20:55:39) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on a une relation avec avec l'\u00c9tat, parce que ce qui est int\u00e9ressant dans ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est que, on voit que ce n'est pas que la probl\u00e9matique du petit cr\u00e9dit ou du leasing ou des lisiers Mex\u00e8s ouvre une situation g\u00e9n\u00e9rale qui conduit \u00e0 une situation financi\u00e8re catastrophique et peut-\u00eatre que que chez nous en Suisse romande, on a une relation diff\u00e9rente, on attend peut-\u00eatre plus de de l'\u00c9tat, on attend peut-\u00eatre vrai sans plus d'imp\u00f4ts, c'est dame aux cantons romands, ce qui est malgr\u00e9 tout un sujet, un sujet important, on parle souvent des des primes d'assurance maladie, dans le Val, budget des m\u00e9nages mais la charge fiscale est aussi une tr\u00e8s grosse charge sur laquelle je passe qu'viendra en polonais et peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 qu'on peut trouver une certaine explications est-ce que pour faire plaisir \u00e0 nos amis fallait manier qu'on est plus l\u00e9ger, demain peut-\u00eatre qu'on a moins le le le souci de la poursuite ou de, de, de l'acte de d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:55:39 > 20:55:44) [73%] : \r\nDouter mais je sais pas vous v\u00e9rification quand m\u00eame le dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:55:44 > 20:55:58) [90%] : \r\nNon, bon alors je pense qu'il faut recouper cette cette information avec d'autres informations finalement parce que la la Suisse romande ce qu'elle existe vraiment et ce qu'il y a des diff\u00e9rences cantonales je ne sais pas cette tendance \u00e0 s'auto flageller en Suisse romande, par rapport \u00e0 notre l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:55:58 > 20:56:04) [76%] : \r\n4\u00e8me des chiffre cantonaux nous impose de Sanofi s\u00e9n\u00e9galais \u00e0 Cofidis a fait plaisir \u00e0 nous parler Monsieur Charlemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:56:04 > 20:56:11) [90%] : \r\nJe pense que c'est c'est donc facteurs et puis le les imp\u00f4ts, on sait que dans les processus en g\u00e9n\u00e9ral et, derni\u00e8re chose qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:56:11 > 20:56:32) [85%] : \r\nPayer des imp\u00f4ts sont sont li\u00e9s aux revenus, donc, que de dire que les la hauteur des imp\u00f4ts en Suisse romande et la cause de la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 suisse al\u00e9manique me semble curieux dans le raisonnement mais je pense que le la, c'est difficile, analyse je sais pas si la, la, la connaissance de de Monsieur merci des causes r\u00e9elles de de l'endettement peut peut mieux l'expliquer, je, je, moi je n'ai pas d'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:56:32 > 20:57:09) [84%] : \r\nJe pense qu'il faudrait aussi comparer avec la guerre du ch\u00f4mage par exemple, parce qu'on voit que ben si vous prenez un troupeau justici\u00e8re, nous a dit par exemple qu'il y a, il y a pas si longtemps, les Chaux-de-Fonniers ne pas payer aussi invit\u00e9 qui sont pas venues alors vous dire les Chaux-de-Fonniers, ils ont le le le refus de paiement dans le sang, c'est la voie qui a le plus de mauvais payeurs, \u00e7a c'est le le terme classique et puis ben garder apr\u00e8s la la guerre du ch\u00f4mage, voyez que le taux de La Chaux-de-Fonds l\u00e0 quand m\u00eame nettement plus \u00e9lev\u00e9 que le taux suisse apr\u00e8s vous regardez le ton divorce qualit\u00e9 donc le nombre de divorces qu'il y a par habitant dans le canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Neuch\u00e2tel, c'est celui qui qui est le le 1er de classe \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:57:09 > 20:57:16) [73%] : \r\nCanton monsieur Mam\u00e8re qui se classe second coauteur effectivement donc 8 hommes, sauf effectivement on arrive aussi \u00e0 mais l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:57:16 > 20:57:43) [86%] : \r\nLa charge fiscale je pense pour les petits revenus joue son son r\u00f4le aussi, vous avez des cantons comme Gen\u00e8ve et Lausanne, on fait beaucoup, je n'avez-vous, pardon, qui ont fait beaucoup d'efforts, je dirais, pour limiter les effets de seuil sur Neuch\u00e2tel Jura on on est m\u00e9chant \u00e0 la tra\u00eene, donc il y a aussi cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, les assurances maladie, je vous le r\u00f4le il y a beaucoup de choses, mais apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend aussi ce qu'on regarde le le surendettement qui est li\u00e9 \u00e0 une probl\u00e9matique de revenus bas oui je comprendre le surendettement au sens large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:57:43 > 20:58:05) [95%] : \r\nAlors il y a pas que les instituts de de cr\u00e9dit qu'on a eu de la peine \u00e0 entendre pour d'autres raisons peut se l'imaginer, c'\u00e9tait difficile d'obtenir un t\u00e9moignage face cam\u00e9ra ou encore en plateau de quelqu'un qui vit cet Endettement notre journaliste Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'un jeune homme, il a 31 ans, \u00e7a fait 15 ans qu'il est dans les dettes et il a de la peine \u00e0 voir le bout du tunnel, regardez ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:58:07 > 20:58:22) [98%] : \r\nPour ce jeune homme, pas question de d\u00e9voiler son identit\u00e9, nous l'appellerons Malik trentenaire, p\u00e8re de 2 enfants, il tra\u00eene derri\u00e8re lui un fardeau dont il a honte une dette de plus de 60000 francs dont il ne conna\u00eet pas pr\u00e9cis\u00e9ment le montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:58:23 > 20:58:33) [79%] : \r\nJ'ai toujours de boules d'aller voir qu'aux poursuites et puis en fait de m'apercevoir qu'il y a m\u00eame plus que \u00e7a, c'est une angoisse en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:58:34 > 20:58:44) [91%] : \r\nUne angoisse qui ne date pas d'hier, ses premi\u00e8res dettes il d\u00e9contracte dans les transports publics \u00e0 15 ans d\u00e9j\u00e0, ils voyagent sans billet et ne paient pas les amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:58:45 > 20:59:01) [77%] : \r\nEt par la suite \u00e7a continuait dans des j'ai des j'ai ma majorit\u00e9 avec les abonnements n'a fait qu'on peut, qu'on peut avoir assez facilement, il a m\u00eame pass\u00e9 Alain travail regarde m\u00eame pas si si on a un budget, il regarde oui oui, regardez bien les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:59:02 > 20:59:14) [96%] : \r\nUne situation familiale difficile, pas de formation professionnelle, il encha\u00eene alors les petits boulots et surtout les petits salaires, sa solution pour faire ses achats, la vente par correspondance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:59:20 > 20:59:31) [84%] : \r\nPouvez commander jusqu'\u00e0 aller facilement 2000 francs produits sont sont pay\u00e9s puis vous envoyez tout \u00e7a \u00e0 la Poste, vous allez chercher les colis, puis apr\u00e8s vous payer un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:59:32 > 20:59:56) [93%] : \r\nEt c'est l'engrenage, impossible de faire face les factures en tout genre s'accumulent aujourd'hui Malik est au ch\u00f4mage, ils gagnent moins que le minimum vital, ce qui lui permet d'\u00e9chapper aux saisies, mais avec 3700 francs par mois, il doit rembourser 60000 francs de dettes et faire vivre sa famille les fins de mois sont parfois tr\u00e8s difficiles et relever son courrier s'apparente \u00e0 une \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:59:57 > 21:00:22) [83%] : \r\nUne tr\u00e8s grande angoisse et puis surtout pas des fois, j'arrive \u00e0 un point o\u00f9 je vois service de recouvrement d\u00e9graissage m\u00eame plus dans l'ann\u00e9e, la pos\u00e9 moi pas en fait tuer parce que j'ai pr\u00e9vu de faire des choses et puis sexy l'ouvrir, \u00e7a, c'est la journ\u00e9e et puis c'est toujours difficile d'avancer dans la vie avec avec un poids comme \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:00:23 > 21:00:33) [93%] : \r\nMais pour tenter d'aller de l'avant, Malik a entrepris de rembourser ses dettes depuis 2 ans avec l'aide de Caritas, il r\u00eave de pouvoir mettre toutes ses factures au placard d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:00:38 > 21:00:45) [94%] : \r\nCaroline Henchoz, vous avez \u00e9tudi\u00e9 le rapport des des jeunes avec l'argent est-ce que c'est une population \u00e0 risque, on peut commencer \u00e0 s'endetter \u00e0 15 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:00:46 > 21:02:03) [89%] : \r\nAvec lui il y a enfin, endett\u00e9, ici on peut emprunter de l'argent \u00e0 des amis est-ce que c'est est-ce que est-ce que les jeunes sont une population plus vuln\u00e9rables par rapport aux dettes alors plus vuln\u00e9rables en tout cas, quand on regarde un petit peu la mani\u00e8re dont il dont ils \u00e9valuent l'\u00e9pargne, \u00e7a reste une valeur tr\u00e8s tr\u00e8s forte \u00e0 la majorit\u00e9 disent que \u00e7a reste que \u00e7a reste important pour eux \u00e0 90 pourcent des des personnes et je disent qu'il faut avoir l'argent avant de d\u00e9penser, donc \u00e7a reste en tout cas quelque chose de tr\u00e8s fort, on voit que c'est transmis encore par les parents de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s importante apr\u00e8s bien s\u00fbr que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a des moyens \u00e9conomiques in\u00e9dit a historiquement la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui a autant de moyens financiers, il y a effectivement aussi des possibilit\u00e9s de d\u00e9penses qui sont, qui sont importants, donc effectivement il faut tout cet apprentissage de la consommation qui est peut-\u00eatre nouveau pourquoi effectivement quand on a fait une \u00e9tude dans les contes, dans suivant \u00e0 Fribourg, dans les \u00e9coles suisses romande des Suisses allemands on va pour plus de la moiti\u00e9 des des coll\u00e9giens, donc des jeunes de, de, de moins de 15 ans le les questions \u00e9conomiques sont quelque chose d'assez confus de Patrick, donc on voit qu'il y a un besoin en tout cas de, de, de comprendre, de de quoi on parle, et pas seulement de ceux qui a un taux d'inflation mais vraiment concr\u00e8tement une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, un budget Piti\u00e9 par \u00e0 quoi on doit s'attendre et \u00e7a, effectivement, il y a pas de transmission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:02:04 > 21:02:25) [86%] : \r\nIl a des capacit\u00e9s vous n\u00e9 le dire de consommation qui qui sont \u00e9normes, Mathieu Fleury on le voit dans le film, les jeunes d'aujourd'hui, ils ont en tout cas dans ce film l\u00e0 une veste \u00e0 700 euros les mod\u00e8les dernier cri d'\u00e9couteurs l'iPhone, enfin on voit dont \u00e0 rue des jeunes filles avec des sacs dont je ne citerai pas la marque, mais qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher au sait qu'il y a un changement avec \u00e7a est-ce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration moi raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:02:26 > 21:03:48) [87%] : \r\n\u00e0 l'autre, en tout cas les plus cibl\u00e9s, on lui fait plus envie et puis moi j'ai je dit toujours quand j'\u00e9tais enfant, le racket n'existait pas, pourquoi, parce que ce qu'on portait sur nous ne valait pas un on a c'\u00e9tait un des des avis que nous faisait nos mamans, on n'avait pas des marques, on n'avait pas tout cette tout \u00e7a c'est bien finalement de consommation sur nous, maintenant, on le voit et les marques ont surf\u00e9 l\u00e0- dessus, il y a un besoin d'appartenance, donc il y a vraiment les habits font partie de, de, d'appartenir \u00e0 un groupe et donc il y a une pression sur les parents massive, donc effectivement, les enfants ont le nous, nous le d\u00e9non\u00e7ons soient utilis\u00e9s pour nous forcer \u00e0 nous parents, \u00e0 passer \u00e0 l'acte pour Les comme la la preuve la protagoniste du film pour les rendre heureuse, hein, parce que sinon il y d\u00e9crivent une souffrance \u00e0 l'\u00e9cole ou autre, on doit y r\u00e9sister, on doit les \u00e9duquer, etc, mais ce que je pense, personnellement, c'est que, on dit qu'on habite de qu'on, qu'on vit dans une d\u00e9mocratie, on a des cours de civisme, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, pourquoi n'avons-nous pas des cours de consommation ou des cours de gestion de finances de gestion d'imp\u00f4ts on d\u00e9barque, on est perdu, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la vie, on a tous \u00e9t\u00e9 adolescents, on a des envies, grande comme \u00e7a est un budget petits comme cela et cette confrontation, c'est de 2 du Champ du possible avec nos r\u00e9alit\u00e9s et extr\u00eamement douloureuse \u00e0 vivre et tout \u00e0 coup le Cr\u00e9dit arrive et dit : c'est possible, Vinci et \u00e7a fait envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:03:48 > 21:04:10) [91%] : \r\nD'ailleurs, c'est ce qu'on voit dans dans le film, ce jeune homme, dit Pascal Meyer, il dit : heureusement, il y avait la vente par correspondance, parce que comme \u00e7a je pouvais continuer \u00e0 me \u00e0 me fournir concr\u00e8tement vous dit \u00e7a, \u00e7a ne se passe pas comme \u00e7a chez vous, vous avez les moyens vous de de checker si une personne qui veut acheter chez Coca est solvable ou pas ce ce contr\u00f4le syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:04:10 > 21:04:59) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, comme je disais, enfin quelqu'un qui est solvable, a la chance d'une carte de cr\u00e9dit, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de ce monsieur, parce qu'on voit clairement qu'il fait un achat sur facture je vous prenez l'exemple de, de, de, de coca, mais il y a plein d'autres sites en Suisse qui sont tout \u00e0 fait correct sur ce point- l\u00e0 qui vous demande de faire d'abord un pays moins avec une carte de cr\u00e9dit pour s'assurer que vous soyez quelqu'un de solvable avant de bloquer le paiement par facture donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er un 1er test qui peut \u00eatre fait dans notre cas, nous, c'est un petit peu plus, c'est un peu diff\u00e9rent parce que, effectivement, on prend que des cartes de cr\u00e9dit ou la facture pour autant alors non, le fait de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente, pourquoi bless\u00e9e la personne, c'est-\u00e0-dire que que la personne rentre son adresse, \u00e7a le le fils ou l'organisme qui contr\u00f4le, en fait, derri\u00e8re, c'est la personne est en Guin\u00e9e solvable ou pas, ou pas, le, la possibilit\u00e9 de payer \u00e0 cette personne-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:04:59 > 21:05:02) [75%] : \r\nC'est suffisant, ces contr\u00f4les, je vous vois la marelle peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:05:03 > 21:06:38) [91%] : \r\nBen disons, nous, on a toujours cherch\u00e9 \u00e0 \u00e0 durcir un petit peu les conditions d'octroi justement de l'examen qui qui pr\u00e9vaut avant la l'octroi du cr\u00e9dit, c'est clair, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tout petit peu durci, mais c'est vrai aussi qu'il y a maintenant, moi je suis pour l'\u00e9mission j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder, il y a des, des, des, des maisons qui donnent des des cr\u00e9dits justement tr\u00e8s facile sans examen des conditions d'octroi du cr\u00e9dit sans la le moindre probl\u00e8me, il y a par exemple dans les banques, m\u00eame des instituts bancaires classiques qui, par exemple, lorsqu'on demande une carte bancaire, h\u00e9 bien ils vont donner une carte bancaire, automatiquement, sans que le consommateur le sache, il donne un petit bout de cr\u00e9dits dans la carte bancaire, sans bourse en rendiez compte et donc si vous avez pas cette jugeote si vous voulez civique ou de consommateur, pour faire en sorte de vous prot\u00e9ger contre tout \u00e7a ce sont des incursions que vous prenez en plein dans la figure et ce qui se passe moi ce ce petit reportage me me choque beaucoup, mais si vous voulez, je n'ai toujours vu il y a des gens qui se suicident parce qu'ils ont des dettes de 60000 francs, il faut \u00eatre extr\u00eamement solide psychologiquement pour supporter ce que ce monsieur supporte en plus avec des enfants \u00e0 charge, en plus, avec un risque de divorce, etc, et la soci\u00e9t\u00e9 honte tr\u00e8s bien l'angoisse, la honte et puis toujours cette lourdeur que vous avez, vous avez un horizon qui est compl\u00e8tement bouch\u00e9, parce que vous avez des dettes et si vous voulez, vous savez, si moi j'ai l'impression que la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas qu'elle, elle se fiche de \u00e7a, elle a, elle a fait, on a fait une loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, mais il y a plein de choses qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:06:38 > 21:06:42) [78%] : \r\nSa soci\u00e9t\u00e9 ou parler de la politique, c'est vrai qu'il y a pas grand- chose, qu'il Albert qui, alors qu'il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:06:42 > 21:07:15) [93%] : \r\nCanton qui font, qui font un vraiment un travail s\u00e9rieux, il y en a d'autres qui n'en font pas, mais disons, il faut quand m\u00eame dire que il y a pas, il y a, il y a toute une s\u00e9rie de petites choses qu'on pourrait faire la d\u00e9duction des pensions alimentaires lorsque l'enfant est majeure, \u00e7a on sait que les p\u00e8res qui, par exemple, des pensions alimentaires lorsque, il y a, ils arrivent \u00e0 18 ans, tout d'un coup, vous avez 2003 1000 francs 4000 francs de plus \u00e0 payer vos imp\u00f4ts parce que les plus d\u00e9ductibles cette pension, vous avez toute une s\u00e9rie d'autres domaines que qu'on pourrait r\u00e9guler de fa\u00e7on assez facile, mais qui ne se fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:07:15 > 21:08:00) [91%] : \r\nAlors, vous avez beaucoup parl\u00e9 les uns et les autres, des banques et des instituts de cr\u00e9dit, il est vrai que nous avons donc essay\u00e9 de de les avoir sur notre plateau, tous ont d\u00e9clin\u00e9 notre invitation, \u00e0 commencer par l'Association suisse des banques de de cr\u00e9dit \u00e9tablissements de financement qui est l'association fa\u00eeti\u00e8re l'Association suisse des saucisses et de leasing a aussi refus\u00e9 comme banque Namouh ou encore cache gu\u00e9rite Tcheng Ramon e-banque \u00e9galement et puis la maison de de recouvrement Intrum Justitia je disais tout \u00e0 l'heure n'est pas non plus l\u00e0, elle a dit n'avoir personne qui parle le fran\u00e7ais S\u00e9bastien merci, juste pour bien comprendre, elle vous la responsabilit\u00e9 de ces gens qui vous avez tout dit \u00e7a nous \u00e9tonne pas qu'il pas quelle est la responsabilit\u00e9 que vous leur donnez dans le surendettement des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:01 > 21:08:04) [78%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 des, des, des cas de figure des situations globale et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:08:04 > 21:08:07) [91%] : \r\nUn petit peu comment \u00e7a, comment \u00e7a fonctionne, je pense, tout le monde le sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:07 > 21:08:31) [89%] : \r\nGlobalement, ben justement, il y a un certain nombre d'institutions, pas tous les m\u00eames tout \u00e0 fait dans le m\u00eame panier, c'est-\u00e0-dire il y en a qui prennent un petit peu des risques qui font moyennement bien leur travail, qu'il y a des gens qui font du n'importe quoi, l'institut qui font du n'importe quoi, ce qui est choquant, c'est que les instituts qui fournissent le plus de cr\u00e9dits sont ceux qui justement font du n'importe quoi, donc ils prennent des risques financiers, c'est clair, alors \u00e7a, c'est leur choix, la apr\u00e8s ils font courir aux gens, et \u00e7a c'est tout de suite un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:08:31 > 21:08:39) [92%] : \r\nMonique n'importe quoi pour qu'on comprenne bien \u00e7a veut, \u00e7a veut dire quoi pour quelqu'un qui veut emprunter tout d'un coup une somme d'argent, apr\u00e8s il se retrouvent \u00e0 devoir payer des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s tr\u00e8s lourd ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:39 > 21:09:21) [84%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, ils prennent des int\u00e9r\u00eats forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que les autres parce que ben, ils savent qu'ils auront plus de pertes, donc ils font attention \u00e0 \u00e7a la, mais si vous voulez un exemple par exemple, j'ai vu une personne qui a touch\u00e9 sauf 25000 29000 francs de cr\u00e9dit, alors qu'elle \u00e9tait totalement insaisissable, un toucher une rente, Ha\u00efti et des prestations compl\u00e9mentaires, donc l\u00e0 on est clairement dans quelque chose d'ill\u00e9gal, une autre personne qui r\u00e9clamaient 65000 francs, la banque lui dire : je peux pas vous en pr\u00eater plus de 59000 moi je regarde \u00e7a, n'en faites-vous, elle pouvait pas emprunter plus de 50000 moralit\u00e9 : pr\u00e8s de 80000 parce que 4 plus de 80000 francs, la loi s'applique pas, alors elle encore fait signer une assurance \u00e0 5000 balles, elle avance la prime qu'elle ramasse des int\u00e9r\u00eats donc sur 86000 francs, donc l\u00e0 on voit qu'ils font n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:09:21 > 21:09:32) [91%] : \r\nNon, \u00e7a, on a envie de se dire que c'est quand m\u00eame ces institutions courageux \u00e0 s'endetter comme si c'est au fond qu'une formalit\u00e9 et puis apr\u00e8s on on se d\u00e9brouille avec \u00e7a au niveau politique, vous \u00eates pas pour davantage r\u00e9glement\u00e9 en tout cas que la loi soit appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:09:33 > 21:09:38) [91%] : \r\nQue la loi soit appliqu\u00e9e sans aucun doute sur ce qu'on va finir comme \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne, \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:09:38 > 21:10:26) [90%] : \r\nIl y a l'\u00e9videmment c'est choquant mais encore une fois sur le nombre, il serait int\u00e9ressant de savoir combien pose effectivement ce ce genre d'interrogations et nous avons vot\u00e9 la semaine pass\u00e9e, une proc\u00e9dure de d'annulation ou d'effacement des commandes mode payer apr\u00e8s apr\u00e8s 3 mois, a justifi\u00e9, justement, en partie pour lutter contre ce ce genre de commandement de payer notifi\u00e9 par ces soci\u00e9t\u00e9s que que vous avez cit\u00e9 de troubles Matip diff\u00e9rent, entendez Mathieu non mais \u00e7a, \u00e7a fait aussi partie des choses encore une fois, on peut pas non plus vouloir absolument parce qu'il y a un certain nombre de crapules et c'est vrai absolument vouloir contraindre tout le syst\u00e8me a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:10:28 > 21:10:38) [93%] : \r\nDisons que par rapport \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la fuite en avant qu'on voit tr\u00e8s bien dans le dans le film ce qui faut dire avant que les les voyants s'allument avec toutes les cartes clients aujourd'hui, on peut quand m\u00eame aller jusqu'\u00e0 des milliers et des milliers de francs avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:10:39 > 21:11:21) [89%] : \r\nQue n'importe quel contr\u00f4le \u00e7a se met en place, c'est la responsabilit\u00e9 individuelle chacun un peu faire \u00e7a mais avant d'arriver au contr\u00f4le, il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, l'autre probl\u00e8me qu'il faut quand m\u00eame citer c'est qu'aujourd'hui les personnes endett\u00e9s et surendett\u00e9s sont bis, c'est int\u00e9ressant d'avoir des personnes endett\u00e9es ou surendett\u00e9s, financi\u00e8rement parlant, parce que comme placement d'argent les 80000 francs de Monsieur Mercier parle si voulez placer aupr\u00e8s d'une personne endett\u00e9e lui demander des 10 et elle pourcent quel placement aujourd'hui donne un rendement pareil c'est g\u00e9nial, les banques font beaucoup d'argent avec \u00e7a et c'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 l'aspect g\u00eanant moi aussi je suis pour la libert\u00e9, je suis pour faire en sorte qu'on puisse consommer en toute libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:11:21 > 21:11:25) [94%] : \r\nEt puis j'imagine que les consommateurs que vous d\u00e9fendez, pour certains, sont tr\u00e8s heureux d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:11:25 > 21:12:10) [88%] : \r\nIls sont tr\u00e8s heureux, avoir acc\u00e8s \u00e0 cela le probl\u00e8me qu'il y a ceux qui a une privatisation des profits, donc \u00e0 des banques qui font un Business extr\u00eamement int\u00e9ressant, m\u00eame si la risque m\u00eame s'ils peuvent perdre leur mise, on est bien d'accord, mais qui sait, qui payent les pots cass\u00e9s, c'est vous et moi, c'est les contribuables, pourquoi, parce que ces personnes en situation dramatique finissent par ne pas pire leurs imp\u00f4ts ni leurs primes maladie finissent dans des, dans des services pour assainir la situation, mais dans l'intervalle, s'ils arrivent aussi aux services sociaux qui qui paye pour cela, h\u00e9 bien c'est l'\u00c9tat et donc nous et c'est pour \u00e7a que dans les prises de position concernant le l'ordonnance sur la loi sur les le le le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, on voit tous les cantons qui disent : arr\u00eatez \u00e7a arr\u00eater cela parce qu'on a un probl\u00e8me de cette libert\u00e9, elle est positive, mais nous ne nous en payons h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:12:10 > 21:13:00) [90%] : \r\nVous pouvez pas non plus ma\u00eetre toutes les situation financi\u00e8re pr\u00e9caire sur le dos de de des, des, des petits cr\u00e9dits ou ou des listings et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, il y a, il y a, il y a, il y a toute une une une une une constellation d'\u00e9v\u00e9nements qui s'souvent conduisent \u00e0 ces situations pr\u00e9caires et vous l'avez vous l'avez dit dans votre 1er tour de parole que c'\u00e9tait pas que ce probl\u00e8me-l\u00e0 qui qui conduira \u00e0 une situation pr\u00e9caire et c'est vrai, peut-\u00eatre que les salaires neuch\u00e2telois sont aussi responsables de de la situation pr\u00e9caire mais on peut pas non plus seulement faire ce proc\u00e8s- l\u00e0 parce que, malgr\u00e9 tout, la publicit\u00e9 qui est li\u00e9 \u00e0 ce ce genre d'institut que vous avez cit\u00e9 les m\u00e9dias en profite aussi, donc le syst\u00e8me en lui- m\u00eame et tout est aussi fait de de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:13:00 > 21:13:08) [90%] : \r\nOn va peut-\u00eatre y revenir, mais je vous propose de faire, d'avoir un petit tour sur les r\u00e9seaux sociaux pour comme vous le savez, nous avons une rubrique qui s'appelle Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:13:14 > 21:13:27) [90%] : \r\nEt je vous nous remercient d\u00e9j\u00e0 pour vos r\u00e9ponses courtes, cette 1\u00e8re remarque pour vous, Mathieu Fleury, il faut bien entendu souligner le r\u00f4le pervers des cartes de cr\u00e9dit et autres cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, ils sont plus que coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:13:28 > 21:13:53) [89%] : \r\nLa carte de cr\u00e9dit et le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation ne sont pas coupables en soit il ce il ne devienne lorsque il s'adresse \u00e0 des personnes qui ne devrait pas y avoir recours, donc on est pour l'essentiel, habitu\u00e9s \u00e0 utiliser ses outils sans probl\u00e8me donc limitons aussi la riposte finalement aucun probl\u00e9matique effectivement nous n'utilisons pas les grands moyens pour l'essentiel de la population qui, elle, n'en souffre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:13:53 > 21:14:01) [95%] : \r\nS\u00e9bastien Mercier, personne n'est oblig\u00e9 de consommer l'\u00eatre humain n'est pas un robot, il a un cerveau lui permettant de refuser n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:14:01 > 21:14:21) [88%] : \r\nAlors, ben oui apr\u00e8s ben en m\u00eame temps, justement, o\u00f9 tous les probl\u00e8mes de surendettement ne viennent pas, la consommation et puis ben une fois qu'on est dans le surendettement, on a beau avoir un cerveau notre Champ de vision, fait comme \u00e7a, on voit plus que ce qu'il a devant, c'est-\u00e0-dire je dois manger la fin du mois, donc on voit le feu qui br\u00fble devant nous, on va pas les \u00e9normes femmes qui sont en train de l\u00e9cher les bonbonnes de gaz qui sont c\u00f4t\u00e9s nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:14:23 > 21:14:24) [99%] : \r\nOui et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:14:24 > 21:14:30) [86%] : \r\nSimple cela marelle dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, les parents devraient enseigner la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:14:30 > 21:14:52) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, je pense que c'est d'abord la responsabilit\u00e9 des parents, il faut vraiment apprendre aux enfants des comportements appropri\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'argent et vis-\u00e0-vis de la consommation, \u00e7a, c'est 2 choses quand m\u00eame diff\u00e9rente, et puis c'est vrai qu'ensuite je viens aussi le r\u00f4le de l'\u00e9cole et vient aussi le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 et donc c'est un peu toute mais les parents d'abord, mais l'\u00e9cole et la soci\u00e9t\u00e9 ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:14:52 > 21:14:59) [93%] : \r\nEt cette derni\u00e8re remarque pour vous Philippe Bauer, c'est un vrai cercle vicieux : soit on r\u00e8gle ses dettes, soit on paie ses imp\u00f4ts, on peut pas s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:15:00 > 21:15:01) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:15:02 > 21:15:07) [94%] : \r\nOui effectivement c'est c'\u00e9tait bon, je savais qu'on allait venir sur la question des imp\u00f4ts donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:15:07 > 21:15:09) [81%] : \r\nIl y a des jours apr\u00e8s, r\u00e9ponse courte dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:15:10 > 21:15:18) [95%] : \r\nOui alors est-ce que est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 on doit faire un choix pour assumer un certain nombre d'erreurs qu'on a fait et c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:15:19 > 21:15:19) [99%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:15:20 > 21:15:30) [91%] : \r\nOn arrive maintenant, effectivement, on va parler de \u00e7a, probablement monsieur Mam\u00e8re puisqu'on va essayer maintenant de trouver les solutions qu'est-ce qu'on fait pour \u00e9viter l'endettement, le surendettement S\u00e9bastien Mercier justement une des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:15:30 > 21:15:46) [93%] : \r\nPuisque vous vous \u00e9voquez pour sortir les gens de l'engrenage en du fait qu'ils arrivent pas \u00e0 sortir la la t\u00eate de l'eau, c'est de calculer les imp\u00f4ts dans le calcul du minimum vital, j'ai pas dit \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc, expliquez-nous un petit peu ce qui pour vous semble essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:15:46 > 21:16:51) [90%] : \r\nDisons que moi, une fois que la la situation est devenue probl\u00e9matique les poursuites arriver ben on va calculer son minimum les l'Office des poursuites va calculer le minimum vital et va prendre le reste dans ce calcul, ben on int\u00e8gre parce que la personne doit payer pour les imp\u00f4ts, donc ce qui fait que chaque ann\u00e9e, elle va s'endetter aupr\u00e8s du Fisc, donc on arrive \u00e0 une situation o\u00f9 on est pour le lib\u00e9ralisme, mais en m\u00eame temps on a, on a un subventionnement arrosoir dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e sur le dos des imp\u00f4ts et l\u00e0, pour moi, 5 jours, ce qui est g\u00eanant, mais surtout la personne qui est donc cette difficult\u00e9 l\u00e0, elle a besoin de pouvoir se stabiliser, donc elle a besoin de pouvoir payer les charges qu'elle a donc son minimum vital, y compris ses imp\u00f4ts et puis avec ce qui reste un l\u00e0, on peut s'attaquer au surendettement tous les toutes les poursuites vont s'arr\u00eater apr\u00e8s une ann\u00e9e alors elles vont \u00eatre lanc\u00e9es, ainsi de suite, mais apr\u00e8s cette ann\u00e9e, les seuls les int\u00e9r\u00eats vont s'arr\u00eater donc l\u00e0 elle aura un espoir de s'en sortir, dit qu'avec la situation actuelle mal fait de nouvelles d'\u00eatre les nouvelles dates il y a des int\u00e9r\u00eats, il y a des int\u00e9r\u00eats des frais de recouvrement et ainsi de suite donc ce qui fait qu'il y a beaucoup de gens \u00e0 l'heure actuelle, qui malheureusement ne sortiront jamais de l'endettement et \u00e7a pour moi c'est catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:16:52 > 21:17:39) [87%] : \r\nDe rebondir sur ce que vous dites, moi, moi je pense qu'il y a aussi un un autre cas de figure, je peux vous le dire, on a des employ\u00e9es, j'ai eu des jeunes qui avaient leur salaire qui \u00e9tait saisi par les imp\u00f4ts parce que, et je pense que l\u00e0 c'\u00e9tait on va revenir nous sur du bon sens, l'employeur a aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer, il peut dire : on \u00e9coute mon gaillard cocktail tu dois combien Machin les d\u00e9fil\u00e9s, les peut-\u00eatre \u00e0 sortir de l'eau et et \u00e7a je pense et c'est aussi un devoir, voil\u00e0, je veux dire de de de l'employeur de DD alors c'est pas possible pour des entreprises mais mois pour l'avoir pratiqu\u00e9 3 fois si vous avez pas le gaillard guerre comme vous dites, \u00e7a peut finir dramatique face un peu dramatique que les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre vraiment dramatique, donc je pense qu'il y a aussi un petit peu, voir de la part de la la soci\u00e9t\u00e9 et puis et puis de l'accompagnement qu'il est, il est engag\u00e9, peut-\u00eatre, de donner aussi un petit, un petit coup de pouce, quoi, c'est juste du bon sens selon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:17:39 > 21:17:50) [87%] : \r\nMais sur ce point pr\u00e9cis des des imp\u00f4ts 5 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au Parlement, vous vous Monsieur Bauer, vous \u00e9tiez Contrex, \u00e7a peut sembler \u00eatre un petit peu du bon sens quand on laisse le minimum vital \u00e0 quelqu'on lui permet de payer ses imp\u00f4ts avec quoi vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:17:50 > 21:18:25) [89%] : \r\nParce que est-ce que les imp\u00f4ts font partie du minimum vital minimum vital telle qu'il est aujourd'hui con\u00e7ue cette permettre \u00e0 quelqu'un d'avoir un droit d'avoir une assurance maladie, de pouvoir se nourrir, se v\u00eatir, et la probl\u00e9matique des imp\u00f4ts, certes elle existe parce qu'on paie des imp\u00f4ts depuis le le 1er jour travaill\u00e9 jusqu'au dernier, voire m\u00eame ses h\u00e9ritiers, si on a la chance en paye encore, mais c'est une question d'\u00e9galit\u00e9, c'est aussi une question d'\u00e9galit\u00e9, parce que cette personne connaissance si on peut lui permettent de payer ses imp\u00f4ts plus se passera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:18:26 > 21:19:11) [85%] : \r\nLe le commer\u00e7ant, l'artisan qui a une facture de 5000 francs ouverte chez un d\u00e9biteur, un autre cr\u00e9ancier, c'est l'\u00c9tat qui a, qui a aussi une facture de 5000 francs ouverte pour une arm\u00e9e ouvrira si on peut saisir 5000 francs chez cette personne est ce qu'il est juste de tout donner \u00e0 l'\u00c9tat mais on arrive \u00e0 \u00e7a, parce que comme comme vous le voyez les comme vous ne payent que Value non parce que comme vous le voyez, et encore vous donc simplement si vous lui laissez ces 5000 francs, un imp\u00f4t qui \u00e9tait le monde qu'on peut saisir aujourd'hui si vous laissez le payer l'\u00c9tat sera d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et la PME ne sera pas d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:19:12 > 21:19:14) [84%] : \r\n\u00e7a va l\u00e0 dessus parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:19:14 > 21:19:21) [76%] : \r\nLes les et \u00e7a fait il donc on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:19:21 > 21:19:49) [88%] : \r\nC'est aussi le on compare, on a dit qu'on ne parlait pas que des instituts de cr\u00e9dit celle celle menuisier c'est le c'est menuisier, c'est l'avocat celle d'arr\u00eater, c'est le m\u00e9decin et celui-l\u00e0 pourquoi il devrait passer apr\u00e8s l'\u00c9tat dans le cadre du pays moi des imp\u00f4ts que \u00e7a soit parce qu'on le paye sans m\u00eame discuter de toutes les autres questions qui se posent, on consid\u00e8re les acomptes d'imp\u00f4t qu'est-ce qui se passe \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, s'il y a un geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:19:52 > 21:20:06) [81%] : \r\nIl y a un sol, il revient \u00e0 la personne, il revient \u00e0 l'\u00c9tat, il est saisi, \u00e7a \u00e7a \u00e7a posait pas question et je voulais pour moi, il y avait quand m\u00eame question d'\u00e9galit\u00e9 et c'est ce que l'AFP a voulu aujourd'hui c'est ma\u00eetres tous les cr\u00e9anciers sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:20:06 > 21:21:45) [89%] : \r\nCela n'arrive pas en train de de discuter en fait d'une colocation de dettes, on est en train de savoir si l'imp\u00f4t doit \u00eatre introduit au pas dans le calcul du minimum vital et est-ce que vous privil\u00e9giez vital voulait et le dimanche, vital, le minimum vital, c'est ce dont on a, c'est notre, comment dire, ce dont on a besoin, il y a les 1600 francs les femmes 1100 francs absolu qui compte effectivement les soins, les ce ce dont on a vraiment besoin pour notre corps et pour notre vie en g\u00e9n\u00e9ral et puis il y a le loyer, il y a les primes, les primes vous les pays un priv\u00e9 aussi, \u00e7a, \u00e7a veut bien dire que si vous payez des primes priv\u00e9 aussi souhait\u00e9 \u00e9viter d'environ 30 et donc dans le minimum vital, il y a les charges qui sont obligatoires pour une personne et dans ses charges obligatoires, il y a forc\u00e9ment les imp\u00f4ts parce que vous avez une obligation l\u00e9gale de payer des imp\u00f4ts dans ce pays et donc c'est uniquement pour des raisons dogmatiques, vous refusez d'introduire la question un pendant le minimum vital, moi, je dois dire c'est je, je partage cet avis, c'est absolument n\u00e9cessaire, parce que quand vous \u00eates endett\u00e9, si vous n'avez pas l'introduction de l'imp\u00f4t dans le minimum vital, c'est comme si vous essayiez en fait de remplir une baignoire et que, en fait, vous n'avez pas bouch\u00e9 la baignoire pr\u00e9alables, c'est exactement \u00e7a, parce que ce que vous versez en fait en permanence, \u00e7a fuit parce que il y a justement ce pays la peau qui vous qui vous plombent toute la possibilit\u00e9 en fait de pouvoir vous d\u00e9sendetter, donc la question du dollar pendant le minimum vital est absolument capital et ce serait tout simplement, ce serait vraiment tout \u00e7a et \u00e7a, c'est des mesures qui rapporterait, effectivement pas mal d'argent \u00e0 l'\u00c9tat parce qu'on aurait moins de gens, des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:21:45 > 21:21:57) [84%] : \r\nParce qu'ensuite je mesure, une autre des pistes qui est \u00e9voqu\u00e9, puis qui a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9voqu\u00e9e au Parlement Mathieu Fleury c'est l'interdiction de la la publicit\u00e9 pour le petit cr\u00e9dit, je crois que vous \u00eates pas du tout satisfait de la la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:21:57 > 21:22:21) [93%] : \r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame assez incroyable que le Parlement \u00e9voqu\u00e9 l'interdiction qui finalement n'est pas une interdiction, mais on a une demande finalement aux instituts de cr\u00e9dit m\u00eame de d\u00e9cider ce qu'est une publicit\u00e9 dite agressive, donc c'est finalement on on a on laisse juger \u00e0 ceux qui sont directement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire de la publicit\u00e9, donc notamment un des aspects qui qui sera essentiellement, il est trop t\u00f4t pour juger de la bonne volont\u00e9 r\u00e9elle de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:22:21 > 21:22:29) [89%] : \r\nVous pensez vraiment, pardon, vous pensez vraiment que ces publicit\u00e9s ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'endettement des gens pensaient vraiment que ce serait une mesure avant qu'soit efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:22:29 > 21:23:15) [91%] : \r\nMais \u00e9videmment, donc la mesure la plus efficace, c'est le contr\u00f4le de l'octroi des d\u00e9crets de cette ferme le robinet mais ces publicit\u00e9s vous incite \u00e0 ce que j'appelle la pens\u00e9e magique, hein, il y a toujours une solution visite rapide toi ceci et cela et on arrive \u00e0 des publicit\u00e9s absurde comme un cr\u00e9dit pour un sac \u00e0 main, il y a eu une publicit\u00e9 affiche mondiale est-ce que je peux me payer ce sac \u00e0 main, je vais prendre un cr\u00e9dit pour un sac \u00e0 main, donc l\u00e0 on voit qu'on arrive dans une zone o\u00f9 la publicit\u00e9 d\u00e9rape et pousse les gens \u00e0 des comportements aberrants et une fois de plus, il faut se demander quelle \u00e9quipe \u00e0 payer les cons\u00e9quences donc l'id\u00e9e c'est de de d\u00e9finir ces publicit\u00e9s agressives pour nous une publicit\u00e9 qui est directement adress\u00e9e \u00e0 un jeune public et par d\u00e9finition agressive parce que ce jeune public se retrouveront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:23:15 > 21:23:23) [94%] : \r\nEn en difficult\u00e9 tr\u00e8s rapidement parce que le logiquement ces revenus sont, ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 la prise d'un cr\u00e9dit \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:23:23 > 21:23:24) [88%] : \r\nSur la publicit\u00e9 Monsieur Baroin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:23:25 > 21:23:52) [92%] : \r\n\u00e9coutez l\u00e0 aussi toutes les publicit\u00e9s sont par essence agressive et toutes les publicit\u00e9s, cherche \u00e0 faire venir un consommateur quelque part alors je je suis je suis d'accord je suis je suis relativement d'accord sur la question de la publicit\u00e9, mais maintenant je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit avoir pos\u00e9 la question aux m\u00e9dias est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 ses publicit\u00e9s avec l'argent que \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:23:53 > 21:24:08) [78%] : \r\nL'accord que ces sites, si on prend le truc les d'accord que si une publicit\u00e9 vachement cibl\u00e9s comme comme il le site est l\u00e0 pour le sac \u00e0 main, \u00e7a passe \u00e0 une route \u00e0 des gamines qui regardent des pays qui sont juste tent\u00e9 par le truc, c'est que l\u00e0 tu cibles cibles et cible tu pousses un peu attentats son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:24:08 > 21:24:12) [71%] : \r\nEt qu'est-ce que vous faites un peu avocat sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:24:12 > 21:24:21) [84%] : \r\nOui, mais ce que vous disais tout \u00e0 l'heure, en fait nous c'\u00e9tait c'est bien pire en en r\u00e9alit\u00e9 nous on on ne force personne et les gens ne sont pas inscrits chez nous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:24:21 > 21:24:28) [86%] : \r\nDonc vous dites aux gens qui sont abonn\u00e9s chez vous plusieurs fois par jour, regardez ce qu'on vous offre non seulement vous ah \u00e7a non plus, \u00e0 des prix brad\u00e9s, c'est ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:24:28 > 21:24:33) [83%] : \r\nEt parce que les gens s'inscrivent chez nous pour faire des \u00e9conomies, qu'est que c'est pour \u00e7a commence \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:24:33 > 21:24:39) [86%] : \r\nMais je dirais : je voudrais que vous ce que vous venez d'expliquer \u00e0 monsieur va c'est, c'est c'est c'est du commerce, c'est comme \u00e7a et vous aussi, vous faites de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:24:39 > 21:25:24) [82%] : \r\nMais c'est pas en train de pousser cibler les les profits ont disons ah ben voil\u00e0, l'emm\u00e8ne p\u00e9pette de 25 ans, j'ai un sac \u00e0 main telle marque, j'ai pouss\u00e9 mafieux, et puis je vais quand elle va revenir sur le site, puis partir, je vais encore envoyer un Mail pour dire ah, t'as pas fini ton achat c'est jours le truc, alors c'est une question d'\u00e9thique, nous on ne pratique pas ce genre de choses alors c'est clair que moi je vois, j'ai l'autre jour, j'\u00e9tais sur un site internet, j'ai regard\u00e9 pour une cam\u00e9ra et puis notre coup je vais sur YouTube je regarde \u00e0 toute la pas qu'est-ce que l'on a trop mang\u00e9 nouveau une pub pour ce cam\u00e9ras du m\u00eame magasin Jack garder et puis l\u00e0, ce genre de, de, de publicit\u00e9s qui vous suit et puis qui est justement agressive devrait effectivement \u00eatre selon moi, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on passe beaucoup de disette, maintenant c'est une question de bon sens, vite un peu pareil c'est politique la pareil mais c'est juste une question de bon sens en d\u00e9finitive on pinaille sur des d\u00e9tails selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:25:25 > 21:25:31) [89%] : \r\nEh bien, Father vous parlez en tout d\u00e9but d'\u00e9mission justement et c'est le Centre, le coeur de votre film, cette soci\u00e9t\u00e9 de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (21:25:31 > 21:26:46) [91%] : \r\nC'est vraiment le sort sur la publicit\u00e9, je me permets de r\u00e9agir parce que il y a, on a alors je sais pas o\u00f9 s'en exactement suisse aujourd'hui mais enfin en France, ils ont interdit la publicit\u00e9 sur l'alcool et sur le tabac parce que s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es dangereuse, c'est-\u00e0-dire que la publicit\u00e9, \u00e7a marche quand on fait de la publicit\u00e9 pour quelque chose, \u00e7a incite les gens \u00e0 acc\u00e9der aux produits qui sont vant\u00e9s dans les publicit\u00e9s et donc \u00e9videmment la publicit\u00e9 pour les cr\u00e9dits, \u00e7a marche, mais aussi la la publicit\u00e9 sur les objets en mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale donc, plus vite, \u00e9videmment je, je, je suis ce d\u00e9bat parce passionnant sur les outils politiques mais il y a aussi tout simplement la question du mod\u00e8le de la soci\u00e9t\u00e9, alors \u00e7a on peut pas forc\u00e9ment chang\u00e9, miraculeusement, du jour au lendemain, mais par rapport aux absents aussi qui sont pas l\u00e0 pour le tournage de mon film juste raconter une petite anecdote devait avoir une sc\u00e8ne qui se passait dans dans un grand magasin, c'est-\u00e0-dire que le personnage jou\u00e9 par Barbara Schulz entraient dans un magasin o\u00f9 il y avait plusieurs plusieurs sortes bien et puis elle achetait plusieurs choses, h\u00e9 bien on n'a pas trouv\u00e9 un seul, une seule grande enseigne qui a accept\u00e9 d'accueillir le tournage, donc \u00e7a d\u00e9range, moi je dis que \u00e7a d\u00e9range quand m\u00eame y a ce sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:26:46 > 21:26:50) [90%] : \r\nMerci L\u00e9a Father on arrive gentiment \u00e0 la fin de cette \u00e9mission est maintenant l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:26:56 > 21:27:09) [90%] : \r\nOn a dit beaucoup d'chose m\u00eame s'il ne fallait retenir qu'un seul conseil pour \u00e9viter l'endettement pire le surendettement je me tourner vers mes 2 voisins S\u00e9bastien merci si vous n'avez qu'un qu'un mot \u00e0 dire un au t\u00e9l\u00e9spectateur pour \u00e9viter cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:27:10 > 21:27:28) [85%] : \r\nCe qu'il faut toujours tranquilles que sanitaire, qui pourtant les enfants dans sa ferme, a regard\u00e9 vraiment que ce qui se passera demain, quand on a des probl\u00e8mes font vraiment pouvoir regarder les choses en face et dire voil\u00e0 est-ce que maintenant je dois faire quelque chose, un probl\u00e8me parce chef de b\u00eates etc et du Ferry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:27:28 > 21:27:59) [88%] : \r\nApprendre \u00e0 calculer, apprendre \u00e0 parler d'argent, et finalement faire son budget, c'est toujours int\u00e9ressant, je crois en Sun essentiel d'entre nous ne sait pas o\u00f9 passe l'argent, une fois, il faut s'y int\u00e9resser, il y a des livres, il y a des conseils, on peut, on peut, on peut l\u00e0 on on peut apprendre \u00e0 \u00e0 le faire et, finalement, l'objectif c'est de garder sa libert\u00e9 garder sa libert\u00e9 de de consommer durablement et pas de se laisser enfermer sur l'endettement et de ne pas croire \u00e0 ce mensonge de la libert\u00e9 que nous tiennent les instituts de cr\u00e9dit qui est finalement un mensonge extr\u00eamement large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:27:59 > 21:28:11) [94%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 vous, mesdames, merci \u00e0 vous messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre sur ce plateau, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 \u00e0 infrarouge, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 tous, portez-vous bien, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T23:26:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563377", "title": "Sujet JM endettement", "excerpt": "Rencontre avec Malik, un jeune homme au ch\u00f4mage qui doit faire face \u00e0 une dette de 60000 francs. Son processus d'endettement a commenc\u00e9 d\u00e8s l'adolescence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "sequenceIds": ["1571538"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701571634", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dettes Conseils Suisse, Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois, Pascal Meyer, parton du site de consommation QoQa.ch, Caroline Henchoz, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et L\u00e9a Fazer, r\u00e9alisatrice. \n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  S\u00e9bastien Mercier et Mathieu Fleury r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1571524", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571648", "summary": "Itw Malik, jeune homme endett\u00e9. Lettres de \"commandement de payer\" s'empilant.", "id": "1571538", "visualThemes": ["ENDETTEMENT PRIV\u00c9", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676277", "comment": "probl\u00e8me r\u00e9current de micro hf sur l'un des intervenants, ex: 20:55:33:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028249", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EED5D479-FF79-4B5E-B348-0670C7F2C39D", "internalArchiveId": "EED5D479-FF79-4B5E-B348-0670C7F2C39D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9bastian Haas, militant de la CDU;Michel, ancien employ\u00e9 de Swiss Space Systems;Albert R\u00f6sti,pr\u00e9sident de l'UDC; Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL;David Corchia, fondateur de Concileo, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mod\u00e9ration;Seydou Doumbia,attaquant FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/CDU ANALYSE/PA) Angela Merkel en lice pour un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue hier \u00e0 la t\u00eate de son parti ce qui lui conf\u00e8re l'investiture de CDU pour briguer un quatri\u00e8me mandat... Le score a \u00e9t\u00e9 sans appel hier au Congr\u00e8s du parti... pr\u00e8s de 90% des voix en faveur d'Angela Merkel... C'est sept points de moins qu'il y a deux ans... Mais c'est mieux qu'en 2004... \r\nAngela Merkel qui confirme ainsi son r\u00f4le de leader incontest\u00e9 du parti... \r\nDans un discours d'une heure et quart, salu\u00e9 par dix minutes d'applaudissements, la chanceli\u00e8re a nettement durci ses positions sur les r\u00e9fugi\u00e9s et sur l'islam... Et c'est une nouveaut\u00e9, Blandine Milcent...\r\n   1'05\"\r\n(15/CDU SON MILITANT/ITW HASS) Et justement... ce virage \u00e0 droite, certains, \u00e0 la CDU s'en m\u00e9fient... Comme ce militant, S\u00e9bastian Haas...  \r\nPas question, selon lui, pour les conservateurs de courir derri\u00e8re les populistes de l'AfD...\r\n  0'30\"\r\nAngela Merkel qui a pr\u00e9venu que cette campagne pour les l\u00e9gislatives de septembre serait la plus difficile depuis la r\u00e9unification en 1990...\r\n(D4/S3 FAILLITE EMPLOYES LESES/PI) En Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise Swiss Space Systems est sur la sellette... \r\nL'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatial S3 tient d\u00e9sormais \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal civil de la Broye et du Nord vaudois.\r\nPuisque le tribunal a convoqu\u00e9 hier une audience extraordinaire pour \u00e9claircir des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 la situation financi\u00e8re de la start-up dirig\u00e9e par Pascal Jaussi... \r\nLa juge se prononcera prochainement sur une possible mise en faillite de l'entreprise...\r\nPlusieurs ex-employ\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 l'audience, contrairement \u00e0 leur ancien patron, qui \u00e9tait lui absent pour des raisons de sant\u00e9... Il dit avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en ao\u00fbt dernier... \r\nCertains ex-employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 ne cachent pas leur col\u00e8re...  Michael Peuker...\r\n  1'32\"\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Ludovic Rocchi...\r\n(05/PISA/REACTION UDC/ITW R\u00d6STI) Plut\u00f4t bons en maths et en sciences, moyens en lecture... Voil\u00e0 les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves suisses, selon l'\u00e9tude PISA 2015... \r\nDes r\u00e9sultats \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution: pour la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique, qui contestent la m\u00e9thodologie... et estime que les r\u00e9sultats sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter... \r\nMais au niveau politique, on en tire des enseignements... \r\nL'UDC veut revenir \u00e0 l'ancien mod\u00e8le scolaire: priorit\u00e9 aux branches principales et retour aux classes sp\u00e9ciales. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti...\r\n  0'40\"\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\nEt \u00e0 Berne, le Conseil National reprend \u00e0 z\u00e9ro aujourd'hui l'examen du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nReste \u00e0 savoir si le s\u00e9nario de la semaine derni\u00e8re va se reproduire... Si l'UDC et la gauche vont une nouvelle dois s'allier pour rejeter le budget... \r\nDans ce cas... le Conseil F\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie... et pr\u00e9parer vendredi un budget provisoire que le parlement pourrait adopter la semaine prochaine... \r\nPour l'instant, les deux camps laissent durer le suspense... L'UDC souhaite un budget sans d\u00e9ficit et tranchera le moment venu... Le PS promet lui de refuser un budget d'aust\u00e9rit\u00e9...\r\n(12/JU/MESSAGE DU PARLEMENT/PA) Le gouvernement jurassien in corpor\u00e9 est venu hier \u00e0 Moutier expliquer ce que la ville gagnerait, si elle passait dans le canton de Jura... \r\nEt l'offre est all\u00e9chante pour les habitants... une d\u00e9putation au parlement jurassien, des postes de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires et des services de l'administration cantonales implant\u00e9es dans la cit\u00e9 pr\u00e9votoise... \r\nMais aussi d'autres cadeaux pour inciter les Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 changer de canton... Analyse de Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'07\"\r\nLes citoyens de Moutier se prononceront le 18 juin prochain sur leur appartenance cantonale...\r\n(10/VS/EPFL/ITW AEBISCHER) L'EPFL planifie un nouveau centre de recherche \u00e0 Sion, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les environnements alpins et extr\u00eames... \r\nIl s'agira notamment d'\u00e9tudier la dynamique des glaces ou l'\u00e9cologie microbienne. \r\nSes p\u00f4les scientifiques d\u00e9j\u00e0 actifs en Valais, dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie et de l'\u00e9nergie vertes seront aussi renforc\u00e9s. \r\nLe projet initial de l'EPFL en Valais, lanc\u00e9 il y a 4 ans pr\u00e9voyait onze chaires, il devrait y en avoir \u00e0 l'avenir dix-sept. \r\nLe nombre de collaborateurs devrait pluss que doubler... Et atteindre pr\u00e8s de 400 personnes... d'ici 2020. \r\nEn raison du le succ\u00e8s de la premi\u00e8re phase d'implantation. \r\nPatrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL...\r\n  0'35''\r\nPatrick Aebischer interrog\u00e9 par Marie Giovanola...\r\n(21/RUSSIE VA PARTICIPER A LA REU OPEP/PA) Les cours du p\u00e9trole ont fini en baisse hier... \r\nL'enthousiasme apr\u00e8s l'accord conclu entre les pays de l'opep, l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole est retomb\u00e9 pour laisser place \u00e0 l'inqui\u00e9tude... Les march\u00e9s s'inqui\u00e8tent notamment de la capacit\u00e9 de l'opep \u00e0 convaincre les autres pays producteurs \u00e0 r\u00e9duire leur production...   \r\nLa Russie participe samedi \u00e0 Vienne \u00e0 une r\u00e9union avec les membres de l'OPEP. \r\nEt elle pourrait confirmer son intention de r\u00e9duire, elle aussi, sa production. \r\nIsabelle Cornaz...\r\n    1'00\"\r\n(D6/GAFA ALLIANCE TERRORISME) Lutter contre les propos extr\u00e9mistes et - potentiellement - contre le terrorisme... \r\nC'est l'objectif que se sont fix\u00e9s Twitter, Microsoft, Google et Facebook... Les g\u00e9ants de l'internet vont pour cela cr\u00e9er une base de donn\u00e9es commune... Explications avec Katja Schaer...\r\n  1'28\"\r\n(22/BALE-ARSENAL/ITW DOUMBIA) Soir\u00e9e de cauchemar hier pour le FC B\u00e2le hier soir au Parc Saint Jacques... \r\nLes rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battus hier soir par Arsenal 4 \u00e0 1, lors de son dernier match de phase de poules de la ligue des champions...\r\nLes b\u00e2lois, d\u00e9pass\u00e9s en d\u00e9fense ont sauv\u00e9 l'honneur, gr\u00e2ce \u00e0 un but tardif de Seydoux Doumbia.\r\nLes rh\u00e9nans 4\u00e8me du groupe sont \u00e9limin\u00e9s et pour la premi\u00e8re fois depuis sept ans, ils ne joueront pas en Coupe d'Europe au printemps..\r\nPour l'attaquant Seydou Doumbia, Arsenal a \u00e9t\u00e9 trop fort hier soir..\r\n'  0'32\"\r\n Des propos recuellis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nArsenal termine 1er de leur groupe devant le PSG, qui a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat contre Ludogorets... match nul 2 partout...\r\nLes Bulgares joueront quant \u00e0 eux l'Europa League... \r\nAlors que deux nouvelles \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions hier soir : Naples et le Benfica.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris pour ce matin... Un peu plus d\u00e9gag\u00e9 l'apr\u00e8s midi...\r\nIl y a du brouillard ou du stratus ce matin sur le Plateau... Limite \u00e0 600 m\u00e8tres... \r\nIl va se dissiper en bonne partie en fin de matin\u00e9e... \r\nAilleurs, du soleil, malgr\u00e9 quelques voiles d'altitude.\r\nIl fera 1 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le Plateau. 11 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 5 \u00e0 2000...\r\nAvec un vent faible un peu partout...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(budget suisse) \r\n(Syrie) Arm\u00e9e syrienne contr\u00f4le les trois quarts d'Alep", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8203798", "ece-8203780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:06Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re, le journal Blandine un pl\u00e9biscite en faveur d'Angela Merkel, tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de son parti, la CDU et la chanceli\u00e8re allemande adoub\u00e9 de longue est pr\u00eate \u00e0 briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, m\u00eame si elle a op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 droite, dans son discours hier sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ou le voile int\u00e9gral, la justice pourrait bien prononcer une mise en faillite de la soci\u00e9t\u00e9 suisse System The un audience avait lieu hier pour tenter d'\u00e9claircir la situation financi\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Payerne, pour l'heure, pas de trace des rentr\u00e9es financi\u00e8res promises, certains salari\u00e9s sont en col\u00e8re, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\n\u00e0 10 6 heures 18 la GPA aux gestation pour autrui tol\u00e9r\u00e9e en Belgique autoris\u00e9e dans certains \u00c9tats canadiens et en Afrique du Sud, le recours \u00e0 des m\u00e8res porteuses est prohib\u00e9e en Suisse, tout comme en France d'ailleurs, o\u00f9 l'on se rend pr\u00e9cis\u00e9ment ce matin pour notre 3\u00e8me \u00e9pisode des m\u00e9dias francophones publiques sur la GPA \u00e0 6 heures 27 la chronique de la RTS religion revient sur une c\u00e9l\u00e9bration singuli\u00e8re qui s'est d\u00e9roul\u00e9e lundi \u00e0 Sion, des repr\u00e9sentants de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse ont pri\u00e9 pour les victimes d'abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s au sein de l'\u00c9glise catholique et ils ont sonn\u00e9 les demandes demander pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [91%] :\r\nDans ce journal aussi 4 g\u00e9ants d'Internet qui s'allient pour lutter contre le terrorisme, mais certains doutent de l'engagement r\u00e9el de ces groupes et puis la d\u00e9ception des joueurs du FC B\u00e2le qui ont pris une racl\u00e9e hier face \u00e0 Arsenal, score 80 balais \u00e9tait \u00e9limin\u00e9 de toutes les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes Angela Merkel en lice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\nPour un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue hier \u00e0 la t\u00eate de son parti, ce qui lui conf\u00e8re l'investiture de la CDU pour briguer ce 4\u00e8me mandat le score a \u00e9t\u00e9 sans appel hier au congr\u00e8s du parti, pr\u00e8s de 90 pourcent des des voix en faveur d'Angela Merkel, c'est 7 points de moins qu'il y a 2 ans, mais c'est mieux qu'en 2004, Angela Merkel, qui confirme ainsi son r\u00f4le de leader incontest\u00e9e du parti dans un discours d'une heure et quart salu\u00e9 par 10 minutes d'applaudissements, la chanceli\u00e8re a toutefois nettement durci ses positions sur les r\u00e9fugi\u00e9s et sur l'Islam et c'est une nouveaut\u00e9, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [92%] :\r\nAngela Merkel n'a pas fait le discours combatif qu'on attendait, \u00e0 10 mois des \u00e9lections, mais la chanceli\u00e8re a dit ce que son parti voulait entendre en tenant un langage de fermet\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s, la situation de l'\u00e9t\u00e9 2015 ne doit et ne va pas se r\u00e9p\u00e9ter, a -t-elle assur\u00e9, d\u00e8s le d\u00e9but de son allocution avant de se lancer dans une d\u00e9fense des valeurs de l'Allemagne, \u00e9galit\u00e9 et libert\u00e9 d'opinion et de religion, on ne peut disposer de ces valeurs, comme on l'entend, a martel\u00e9 la chanceli\u00e8re, ce sont les bases constitutionnelles de notre vie collective, le voile int\u00e9gral, devraient \u00eatre interdits, a -t-elle encore d\u00e9clar\u00e9 partout o\u00f9 cela est juridiquement possible, c'est donc un tournant dans le discours de la chanceli\u00e8re allemande qu'il y a un an seulement au dernier congr\u00e8s de la, de c\u00e9der ou reprenait encore une phrase d\u00e9sormais tabou vierge afin d'nous allons -y arriver aujourd'hui avec la mont\u00e9e en puissance du parti populiste AFD Angela Merkel, c'est que la campagne \u00e9lectorale sera difficile : elle sait qu'elle sera attaqu\u00e9 de tous c\u00f4t\u00e9s, sur sa gauche mais \u00e9galement, et c'est nouveau, sur sa droite, Blandine Milcent rtsinfo Essonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [93%] :\r\nMais ce virage \u00e0 droite justement certains \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou s'en m\u00e9fient comme ce militant Sebastian Haas, pas question selon lui pour les conservateurs de courir derri\u00e8re les populistes de l'AFP. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [80%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9, vous \u00eates un parti, comment dire, en allemand, la Mitte, le centre s'est enracin\u00e9 dans la partie, on peut discuter de de certains dans le domaine politique, mais nous allons parcourir partie comme l'AFP, un parti qui est x\u00e9nophobes, antis\u00e9mites profond\u00e9ment m\u00e9chante et qui ne trompe pas : rien de r\u00e9concilier et de donner des, des, des solutions aux probl\u00e8mes que la cour qui est uniquement l\u00e0 pour diviser le pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [99%] :\r\nAngela Merkel qui a pr\u00e9venu que cette campagne pour les l\u00e9gislatives de septembre serait la plus difficile depuis la r\u00e9unification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [85%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise suisse se paye, ce syst\u00e8me est sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [93%] :\r\nL'avenir de la soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatial S3 tient d\u00e9sormais \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal civil de la Broye et du Nord Vaudois, puisque le tribunal a convoqu\u00e9 hier une audience extraordinaire pour \u00e9claircir des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 la situation financi\u00e8re de la Start-Up dirig\u00e9e par Pascal aussi le juge se prononcera prochainement sur une possible mise en faillite de l'entreprise plusieurs exemples loyers \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 l'audience, contrairement \u00e0 leur ancien patron qui lui \u00e9tait absent pour raisons de sant\u00e9, il dit avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e en ao\u00fbt dernier, certains exemples loyer de cette soci\u00e9t\u00e9 ne cachent pas leur col\u00e8re Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [92%] :\r\nIncompr\u00e9hension et sentiment d'injustice pr\u00e9dominent aupr\u00e8s des anciens collaborateurs de la soci\u00e9t\u00e9 a\u00e9rospatial bas\u00e9e \u00e0 Paris, hier, le ch\u00f4mage, pour la plupart, ils ne m\u00e2chent pas leurs mots \u00e0 l'\u00e9gard de leur ex- patron et pour cause, la Start-Up, au b\u00e9n\u00e9fice d'un ajournement de faillite depuis f\u00e9vrier leur doit plus de 3 millions et demi de francs des mois de salaires impay\u00e9s, malgr\u00e9 cela, les employ\u00e9es ont longtemps continuer \u00e0 s'engager pour l'entreprise, un d\u00e9vouement qui explique Michel, un ancien employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [77%] :\r\nQuand on m'a propos\u00e9 et de rejoindre, pour moi, c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 de rejoindre un projet extraordinaire on construisait \u00e0 Palerme une avec spatiale les fabrique dans la comme Valais mais pas ici, de pouvoir participer \u00e0 une aventure aussi extraordinaire en Suisse et payant chaque ou qui extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [94%] :\r\nUne aventure vite rattrap\u00e9 par d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, la direction de son c\u00f4t\u00e9, rassure promet depuis plusieurs mois un investissement imminents de 30 millions de dollars, mais pour l'heure, aucune trace de l'argent et le doute s'installe dans les esprits de Michel et des autres collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [85%] :\r\nAu bout de plusieurs discours du Style j'ai sign\u00e9 un contrat avec un investisseur, l'argent va arriver vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a plusieurs mois sans avoir \u00e9t\u00e9 il faut, on y croit, 2 jours, on y croit et la 3\u00e8me journ\u00e9e commence \u00e0 poser les questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [90%] :\r\nLes repr\u00e9sentants de S3, ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier \u00e0 l'audience, la promesse faite l'\u00e9t\u00e9 dernier aux collaborateurs, les 30 millions seront cr\u00e9dit\u00e9s prochainement les salaires seront pay\u00e9s, la justice, elle pourrait ne pas attendre et prononc\u00e9 une mise en faillite la d\u00e9cision tombera prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [95%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Ludovic Rocchi plut\u00f4t bon en maths et en sciences moyens en lecture, voil\u00e0 les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves suisses selon l'\u00e9tude Pisa 2015 des r\u00e9sultats \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution pour la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique qui contestent la m\u00e9thodologie et qui estime que les r\u00e9sultats sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter, mais au niveau politique on en tire d\u00e9j\u00e0 des enseignements, l'UDC veut revenir \u00e0 l'ancien mod\u00e8le scolaire, priorit\u00e9 aux branches principales et retour aux classes sp\u00e9ciales, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [91%] :\r\nMoi, je vois pas le le probl\u00e8me dans le nombre des \u00e9l\u00e8ves sur le voient plut\u00f4t dans toute l'histoire de l'int\u00e9gration de de tous les \u00e9l\u00e8ves de chaque niveau de niveau bas et d'autres niveaux l\u00e0 je vois quand m\u00eame des probl\u00e8mes avec ses articles cette int\u00e9gration dans les classes qu'on se mesureront au niveau moyenne mais plus au niveau le plus haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [93%] :\r\nDonc il faudrait revenir selon vous des classes sp\u00e9cialis\u00e9es, s\u00e9parer les enfants qui ont des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [87%] :\r\nOuais, on a toujours quelques le\u00e7ons qu'on qu'on peut faire ensemble mais surtout dans les le\u00e7ons de passe comme la math\u00e9matique comme les langages, je pensais pas des classes sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le gouvernement jurassien in corpore et est venu hier \u00e0 Moutier expliquer ce que la ville gagnerait si elle passait dans le canton du Jura et l'offre est all\u00e9chante pour les habitants, une d\u00e9putation parlement jurassien des postes de fonctionnaires suppl\u00e9mentaires et des services de l'administration cantonales implant\u00e9es dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise mais aussi d'autres cadeaux pour inciter les Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e0 changer de canton analyse de Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [93%] :\r\nAutant le dire tout Net : cette offre, c'est une surprise par son contenu aussi bien quantitatifs que qualitatifs et le fait de soumettre cette offre au Parlement jurassien ne peut qu'apporter encore un peu plus de l\u00e9gitimit\u00e9 aux dispositions pr\u00e9vues et \u00e0 la qualit\u00e9 de l'accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Moutier le d\u00e9bat en pl\u00e9num sera d'ailleurs int\u00e9ressant, plus d'un titre, peut-\u00eatre faudra -t-il convaincre ceux qui h\u00e9siteraient \u00e0 partager leur pr\u00e9 carr\u00e9, avec les nouveaux venus, comme \u00e0 chaque fois dans ce type de d\u00e9marche le partage ne va pas forc\u00e9ment de soi avec le d\u00e9part programm\u00e9 de nombreux fonctionnaires \u00e0 Moutier certaines localit\u00e9s jurassiennes vont perdre des recettes fiscales, tout comme les d\u00e9put\u00e9s au parlement cantonal qui seront toujours 60 et devront int\u00e9grer les 7 Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e7a fera donc moins d'ajoulot de valider et de franc- montagnard, c'est le prix \u00e0 payer pour 15 jours \u00e0 un peu plus grand puisse se forger un nouvel avenir, l'arriv\u00e9e de Moutier doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme synonyme de formidables opportunit\u00e9s pour un canton de bient\u00f4t 40 ans et qui placent beaucoup d'espoir dans les infrastructures dont il a su se doter depuis son entr\u00e9e en souverainet\u00e9 l'accueil qu'il doit r\u00e9server \u00e0 Moutier devait \u00eatre \u00e0 la hauteur de ses ambitions, on saura dans 6 mois si la corbeille \u00e9tait suffisamment remplies pour que Moutier accepte que le Jura lui passe la bague au doigt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [94%] :\r\nDes citoyens de Moutier se prononceront donc le 18 juin prochain sur leur appartenance cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [98%] :\r\nL'EPFL planifie un nouveau centre de recherche \u00e0 Sion, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les environnements alpins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [92%] :\r\nEt extr\u00eames, il s'agira notamment d'\u00e9tudier la dynamique des glaces ou l'\u00e9cologie microbienne ses p\u00f4les scientifiques d\u00e9j\u00e0 actifs en Valais dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie, de l'\u00e9nergie vertes seront aussi renforc\u00e9s, le projet initial de les personnels en Valais lanc\u00e9 il y a 4 ans pr\u00e9voyait 11 cher, il devrait y en avoir \u00e0 l'avenir 17 le nombre de collaborateurs devrait plus que doubler et atteindre pr\u00e8s de 400 personnes d'ici 2020 en raison du succ\u00e8s de la premi\u00e8re phase d'implantation Patrick Aebischer cher pr\u00e9sident, les personnels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [84%] :\r\nOn est tellement content qu'on va dans cette phase, plus de moyens qu'on avait pr\u00e9vu initialement et on ne fait pas par philanthropie, moi c'est vraiment parce qu'on pense qu'on peut faire des choses ici mieux qu'ailleurs, alors la th\u00e9matique des environnements extr\u00eames alpins nous para\u00eet id\u00e9al ici, je vais vous avez les Alpes, les glaciers, les probl\u00e8mes de th\u00e9matiques d'hydrologie et autres, donc d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re les chercheurs ou le sujet de rechercher pr\u00e9sent, \u00e7a fait du sens donc aujourd'hui, on l'a fait parce qu'on \u00e9tait occupants de la 1\u00e8re \u00e9tape et puis que cette 2\u00e8me \u00e9tape est aussi en synergie, parce que la probl\u00e9matique de l'environnement, l'\u00e9nergie est tr\u00e8s li\u00e9, donc tout \u00e7a fait du sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [95%] :\r\nPatrick Aebischer interrog\u00e9 par Marie Durban, les cours du p\u00e9trole ont fini en baisse hier, apr\u00e8s l'enthousiasme apr\u00e8s l'accord conclu entre les pays de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole est retomb\u00e9 pour laisser place \u00e0 l'inqui\u00e9tude, les march\u00e9s s'inqui\u00e8tent notamment de la capacit\u00e9 de l'OPEP \u00e0 convaincre les autres pays producteurs de p\u00e9trole \u00e0 r\u00e9duire leur production, la Russie participe d'ailleurs samedi \u00e0 Vienne \u00e0 une r\u00e9union avec les membres de l'OPEP et elle pourrait confirmer son intention de r\u00e9duire elle aussi sa production Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:35) [94%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, les pays de l'OPEP, a annonc\u00e9 une baisse de leur production dans le but de faire remonter les prix du p\u00e9trole, la Russie, qui n'est pas membre de cette organisation, mais qui est l'un des plus grands exportateurs de p\u00e9trole au monde, s'est dite pr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 l'effort commun, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 diminuer son offre de 300000 barils par jour, un effort tout \u00e0 fait supportable ces derniers mois, la Russie n'a cess\u00e9 d'intensifier ses extractions de p\u00e9trole, donc on diminuant son niveau actuel, elle continuera d'extraire davantage qu'au printemps dernier, lorsque les discussions pour une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la production ont d\u00e9but\u00e9 le budget de l'\u00c9tat russe d\u00e9pend lourdement des revenus en hydrocarbures et la Russie, a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 un rebond durable des prix du p\u00e9trole, la baisse de la production en Russie, si elle a lieu, comme pr\u00e9vu, devrait s'appliquer \u00e0 toutes les compagnies p\u00e9troli\u00e8res du pays, \u00e0 \u00e9galit\u00e9, a annonc\u00e9 le ministre russe de l'\u00e9nergie, par ailleurs, une autre r\u00e9union sur le gaz est pr\u00e9vue la veille donc ce vendredi \u00e0 Bruxelles entre la Russie le cr\u00e2ne et l'Union europ\u00e9enne : Isabelle commun rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [92%] :\r\nLutter contre les propos extr\u00e9mistes et potentiellement contre le terrorisme, voil\u00e0 l'objectif que se sont fix\u00e9s, Twitter, Microsoft, Google et Facebook ces g\u00e9ants vont pour cela cr\u00e9er une base de donn\u00e9es commune explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:50) [87%] :\r\nLe principe de cette alliance est relativement simple : lorsqu'un contenu probl\u00e9matique est retir\u00e9 par l'un des membres de cette alliance, l'empreinte num\u00e9rique comprenez ce qui permet d'identifier l'\u00e9metteur du contenu est envoy\u00e9 \u00e0 la base de donn\u00e9es commune et, lorsque ce m\u00eame contenu est affich\u00e9 sur une autre plateforme il peut \u00eatre imm\u00e9diatement identifi\u00e9 par tous, le sc\u00e9nario est donc prometteur, peut-\u00eatre un peu trop m\u00eame, d'autant que cette promesse de lutte contre le terrorisme, tombe \u00e0 point, \u00e0 l'heure o\u00f9 Bruxelles reproche au g\u00e9ant technologique de ne pas lutter contre les propos et nous afficher sur leur r\u00e9seau et David Corchia et fondateur de concilier au soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mod\u00e9ration, il ne croit pas \u00e0 un engagement r\u00e9el de ces groupes. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:31) [92%] :\r\nDe toute fa\u00e7on ils sont suffisamment puissante pour ne pas avoir \u00e0 tenir compte des demandes des diff\u00e9rents gouvernements europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:38) [92%] :\r\nD'autant que la libert\u00e9 d'expression est aux \u00c9tats-Unis une libert\u00e9 ind\u00e9tr\u00f4nable et une fois d\u00e9tect\u00e9 les contenus ne sont pas forc\u00e9ment chaque membre de cette alliance est en effet libre de supprimer le contenu ou non de sanctions point non plus, cela impliquerait de collaborer avec les forces de l'ordre, ce qui, dans la Silicon Valley est loin d'\u00eatre une tradition. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:58) [89%] :\r\nOn a vu que les derni\u00e8res lors des attentats San-Bernardino Apple en tout cas pas pour autant accepter de collaborer, loin de l\u00e0, avec les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:06) [91%] :\r\nLes groupes technologiques, membre de cette alliance se sont d'ailleurs empress\u00e9s de pr\u00e9ciser que si le probl\u00e8me du terrorisme justifie une telle initiative, cette derni\u00e8re ne doit certainement pas repr\u00e9senter une nouvelle norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [95%] :\r\nSoir\u00e9e de cauchemar pour le FC B\u00e2le hier soir au Parc Saint-Jacques les Rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battus par Arsenal 4 1 lors de son dernier match de phase de poules de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [93%] :\r\nLes b\u00e2lois d\u00e9pass\u00e9s en d\u00e9fense, ont sauv\u00e9 l'honneur gr\u00e2ce \u00e0 un but tardif de Seydoux Doumbia les Rh\u00e9nans 4\u00e8me du groupe sont \u00e9limin\u00e9s et pour la 1\u00e8re fois depuis 7 ans, il ne joueront pas en Coupe d'Europe au printemps pour l'attaquant Seydou Doumbia, Arsenal a \u00e9t\u00e9 trop fort hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:43) [86%] :\r\nC'est vraiment une d\u00e9ception et voil\u00e0 on est super bien s\u00fbr, mais voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a, la vie continue, on avait quand m\u00eame en face de nous, un grand club et puis voil\u00e0, ils ont su profiter et apr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a que John Castro butin apr\u00e8s c'est difficile quoi chaque fois qu'ils aspiraient effectivement il quand m\u00eame la France, si nos d\u00e9fenseurs et puis voil\u00e0 \u00e7a pay\u00e9 cash dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile, effectivement nous \u00e9liminer, mais pas comme \u00e7a, donc c'est vraiment une d\u00e9ception pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier arsenal termine 1er de son groupe devant le PSG qui a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat contre Ludogorets hier, match nul 2 partout, les Bulgares joueront quant \u00e0 eux en Europe, alors que de nouvelles \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions hier soir, Naples et le Benfica. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite un mot de la m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E8F4347-5DD0-4215-8472-071062B7C1F7", "internalArchiveId": "4E8F4347-5DD0-4215-8472-071062B7C1F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Smadja, Expert en relations internationales, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja\r\nL'accord intervenu il y a peu au sein de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE MATINALE/07.12/CLAUDE SMADJA)  \r\n7hXX...\r\nAssiste-t-on \u00e0 l'\u00e9mergence de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\" ?...\r\nEn tout cas, le constat est frappant : les alliances qui paraissaient encore impossibles il y a peu, se nouent soudain...\r\nL'accord intervenu r\u00e9cemment au sein de l'OPEP, l'Organisation des pays producteurs de p\u00e9trole, est embl\u00e9matique... En d\u00e9pit de rivalit\u00e9s ancestrales, l'Arabie Saoudite et l'Iran, deux pays aux positions qu'on croyait jusqu'ici irr\u00e9conciliables, sont parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production de brut....\r\nAlors est-ce \u00e0 dire que les cartes internationales sont d\u00e9sormais totalement rebattues ?...\r\nPour en parler, le plaisir de recevoir ce matin Claude Smadja, un expert en relations internationales bien connu, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja... bonjour...\r\n- Voil\u00e0 des ann\u00e9es que vous observez attentivement l'\u00e9volution des relations internationales... On a le sentiment - mais peut-\u00eatre n'est-ce qu'un sentiment - que les changements de donnes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapides... Qu'en dites vous ?\r\n- A tel point qu'on se met \u00e0 parler du \"nouveau d\u00e9sordre mondial\".... Appellation abusive \u00e0 vos yeux ?\r\n- Cet accord historique auquel le cartel des pays producteurs de p\u00e9trole est parvenu il y a quelques jours... est-ce qu'il est embl\u00e9matique de ce rapide changement de donnes qu'on \u00e9voquait il y a quelques minutes ?\r\n- Tout de m\u00eame, ce n'est pas banal de voir les rivaux de toujours, l'Arabie Saoudite et l'Iran, parvenir \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production ? \r\n- Ceci dit, la baisse de production ne d\u00e9pend pas que des gouvernements producteurs, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res en mains priv\u00e9es, sont elles aussi d\u00e9terminantes...\r\n- Alors, certes... les difficult\u00e9s financi\u00e8res de Ryad, qui aurait bien voulu \u00e9liminer les Etats-Unis du march\u00e9 p\u00e9trolier, sont loin d'\u00eatre \u00e9trang\u00e8res \u00e0 ce changement de cap... Mais n'est-ce pas la position de Moscou qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante en la mati\u00e8re ?\r\n- Bien quelle ne soit pas membre du cartel, la Russie est tout de m\u00eame le 3\u00e8me producteur de la plan\u00e8te... En acceptant, elle aussi, de r\u00e9duire sa production de p\u00e9trole, elle a fait la diff\u00e9rence.. ?\r\n- Au fond, que cherche \u00e0 obtenir la Russie dans cette affaire ? Seulement un rebond durable du cours du p\u00e9trole ?\r\n- La Russie n'a-t-elle pas aussi de claires vis\u00e9es g\u00e9o-strat\u00e9giques... on parle soudain du soft power de Moscou, un vocable dont on affublait jusqu'ici davantage les Etats-Unis... Mais peut-on vraiment parler de soft power au sujet d'une puissance qui proc\u00e8dent \u00e0 des frappes a\u00e9riennes intensives en Syrie ?\r\n- Pour vous, on se trompe de cible quand on tente de faire de Vladimir Poutine l'ennemi public no 1 de l'Occident.... Comment expliquez-vous cette confusion ?\r\n- Mais alors quelles sont \u00e0 vos yeux les v\u00e9ritables aspirations de la Russie ?\r\n- Vladimir Poutine qui doit <rire sous cape> des premiers pas diplomatiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu Donald Trump... de ses contacts appuy\u00e9s avec la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan... le Premier ministre pakistanais... et le pr\u00e9sident du Kazakhstan... Diriez-vous que ce n'est qu'un d\u00e9but ?\r\n- Aux yeux des Chinois, Donald Trump a port\u00e9 un s\u00e9rieux coup de canif \u00e0 des d\u00e9cennies de consensus diplomatique en s'entretenant avec la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan... Mais alors comment comprendre qu'apr\u00e8s des protestations d'usage, P\u00e9kin ait choisi de calmer le jeu ?\r\n- Et que dire de la nomination du nouveau ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite James Mattis ?\r\n- Actif au Proche et au Moyen Orient, James Mattis a des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es sur les grands th\u00e8mes strat\u00e9giques... Pour lui, l'Iran par exemple reste le principal facteur de d\u00e9stabilisation et de menace de la paix au Moyen Orient... Doit-on en d\u00e9duire que Donald Trump pourrait remettre en cause l'accord nucl\u00e9aire pass\u00e9 l'an dernier entre T\u00e9h\u00e9ran et la communaut\u00e9 internationale ?\r\n- N'est-ce pas la preuve que, contrairement \u00e0 ce que soutient Donald Trump, la Russie et les Etats-Unis ne partagent toujours pas une m\u00eame vision du monde, des priorit\u00e9s communes, des syst\u00e8mes de valeurs identiques ?\r\nInutile d'attendre que la Russie soutienne les Etats-Unis contre la Chine et l'Iran.\r\n- Mais est-ce juste de penser que si la Russie se tourne vers l'Est, ce n'est pas parce qu'elle est brouill\u00e9e avec l'Occident, mais parce que cela r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 strat\u00e9gique ?\r\n***\r\n- La Turquie ? Quel jeu joue-t-elle dans ce nouveau d\u00e9sordre mondial ?\r\n- Compar\u00e9 aux Etats-Unis, l'Allemagne appara\u00eet comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9... Stabilit\u00e9 politique, face au populisme ambiant... Stabilit\u00e9 diplomatique, face aux politiques ukrainienne et syrienne de la Russie... Est-ce qu'Angela Merkel est le rempart contre le populisme incarn\u00e9 par Donald Trump ?. \r\n- Un mot de la social-d\u00e9mocratie en Europe... Que vous inspire le d\u00e9sarroi des \"gauches de gouvernement\" comme on les appelle, que ce soit en France, en Italie, en Espagne, au Portugal, au Royaume-Uni, et m\u00eame en Allemagne o\u00f9 le SPD a du mal \u00e0 s'affranchir de la tutelle de la CDU d'Angela Merkel... Assiste-t-on l\u00e0 une d\u00e9liquescence de cette gauche social-d\u00e9mocrate ?", "durationSec": 1386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8224008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction- Claude Smadja", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales / JDM_2016-12-07T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Claude Smadja, expert en relations internationales / JDM_2016-12-07T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'accord intervenu il y a peu au sein de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja.", "L'accord intervenu il y a peu au sein de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja.", "L'accord intervenu il y a peu au sein de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja&Smadja.", "L'accord intervenu il y a peu au sein de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP) est embl\u00e9matique de ce que nombre d'experts qualifient de \"nouveau d\u00e9sordre mondial\". Analyse de Claude Smadja, expert en relations internationales et pr\u00e9sident du cabinet Smadja&Smadja."], "variantIds": ["ece-8203808", "ece-8203791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:03Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAssiste -t-on \u00e0 l'\u00e9mergence d'un nouveau d\u00e9sordre mondial, en tout cas, le constat est frappant aujourd'hui les alliances qui paraissait encore impossibles il y a peu, se nouent soudain l'accord intervenu r\u00e9cemment au sein de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de pr\u00e8s de p\u00e9trole est embl\u00e9matique \u00e0 ce propos, en d\u00e9pit de rivalit\u00e9s dire ancestrales, l'Arabie Saoudite et l'Iran, 2 pays aux positions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es qu'on croyait jusqu'ici irr\u00e9conciliables, h\u00e9 bien ces 2 pays sont parvenus \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production du brut alors est -ce \u00e0 dire que les cartes internationales sont d\u00e9sormais totalement rebattues pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin Claude Smadja, bonjour, bonjour, mais vous \u00eates un expert en relations internationales, bien connu, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et Smadja alors voil\u00e0 des ann\u00e9es que vous observez attentivement l'\u00e9volution des des relations internationales, on a le sentiment, alors c'est peut-\u00eatre qu'un sentiment, un, que les changements de donnes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nCe que vous en pensez tout \u00e0 fait, je crois qu'on vit une p\u00e9riode de r\u00e9ajustement, comme vous l'avez dit, mais de repositionnement de tout le paysage international et cela est conditionn\u00e9 par plusieurs \u00e9l\u00e9ments, tout d'abord l'arriv\u00e9e de Monsieur Trump au pouvoir un signal qu'on est pass\u00e9 \u00e0 une nouvelle \u00e9tape du processus de ce que j'appellerais la fin de du messianisme am\u00e9ricain au cours depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale en fait tous les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains avaient le avaient le le sentiment o\u00f9 avait lieu le comme profonde conviction que le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis \u00e9tait de promouvoir la d\u00e9mocratie \u00e0 travers le monde \u00e9tait aussi, comme on l'a vu tr\u00e8s souvent de jouer le r\u00f4le du juge de gendarmes international, ils avaient une mission exactement, or depuis et si vous voulez pourquoi si on voit les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9aliste, les \u00c9tats-Unis ont pu jouer ce r\u00f4le, au fond, \u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, par quel sens tr\u00e8s parce que pendant la guerre froide, c'\u00e9tait si vous voulez le bien contre le mal et donc il y avait ce sentiment profond que la croisade que l'ont men\u00e9 vall\u00e9e certains sacrifices et puis de toute mani\u00e8re, l'Europe \u00e9tait faible, les, la Russie ou l'Union sovi\u00e9tique ne jouait aucun r\u00f4le sur le plan \u00e9conomique internationale, la Chine, entre guillemets n'existait quasiment pas sur la sc\u00e8ne internationale et puis les choses ont chang\u00e9, on est pass\u00e9 ensuite apr\u00e8s le la la destruction de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 une \u00e0 une p\u00e9riode pendant laquelle c'\u00e9tait l'air Clinton ou ce r\u00f4le de promoteur de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, patati patata, c'\u00e9tait encore meilleur march\u00e9 parce qu'il n'y avait pas de rival et tout d'un coup avec l'exp\u00e9rience de Bush en Irak, la mont\u00e9e de la Chine, la l'arriv\u00e9e au pouvoir de Monsieur Poutine, les \u00c9tats-Unis se sont rendus compte que ce r\u00f4le de gendarme international de promoteur de la d\u00e9mocratie, commencer \u00e0 avoir un prix de plus en plus fort et que ils avaient perdu leur position de supr\u00e9matie absolue sur la sc\u00e8ne internationale et donc on a une descente de ce r\u00f4le, qu'en fait, Monsieur Obama a amorc\u00e9 et sous le couvert de multilat\u00e9ralisme, etc, etc ce que Obama a fait si on fait une realpolitik tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait cru \u00e7a mis \u00e0 part la rh\u00e9torique sur les droits de l'homme, est ce que monsieur Tremblay est en train de faire c'est de dire : ce r\u00f4le de promoteur de la d\u00e9mocratie internationales, nous n'avons pas besoin de faire trop cher et ce r\u00f4le de gendarme international, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien auparavant, mais \u00e0 partir de maintenant ce qui va compter c'est purement et simplement les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis consid\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re parfois tr\u00e8s \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nEt nous n'interviendrons dans le monde que quand ses int\u00e9r\u00eats sont mis en cause, d'accord, alors on comprend bien le le la la nouvelle position des \u00c9tats-Unis plus de messianisme, on n'a pas une mission pour apporter la d\u00e9mocratie partout, on doit s'occuper de nos propres int\u00e9r\u00eats avant tout, c'est je dirais presque l'isolationnisme am\u00e9ricain qui a exist\u00e9 quand m\u00eame un drap, par le pass\u00e9 est -ce que le fait que le gendarme se retire cr\u00e9e n\u00e9cessairement ce que certains experts appellent justement ce nouveau d\u00e9sordre mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nOui et non, tout d'abord, il faut bien voir une chose, c'est que les tensions qui ont exist\u00e9 ces ces 2 ou 3 derni\u00e8res ann\u00e9es avec la Russie ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en grande partie \u00e0 cause de de l'absence de calcul et \u00e0 certains \u00e9gards de la provocation et de l'aventurisme europ\u00e9ens et am\u00e9ricain, on a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e le l'ours russe dans ce qu'il consid\u00e8re \u00eatre sa zone d'influence majeure qui est l'Ukraine, on a \u00e9t\u00e9, on a en fait trahi les engagements pris par l'administration Bush p\u00e8re comme quoi l'Occident ne profiterait pas de la faiblesse ou russes pour \u00e9tendre les fronti\u00e8res de l'Otan et donc est arriv\u00e9 Monsieur Poutine et Monsieur Obama qui a dit que la Russie n'\u00e9tait plus n'\u00e9tait juif qu'une qu'une puissance r\u00e9gionale et donc on a en quelque sorte, provoquer l'ours russe et on a eu des r\u00e9actions violentes de la part de l'ours russe monsieur Trump arrive au pouvoir et va dire non, la Russie, c'est un pays avec lequel il faut compter L \u00e0, un homme fort, nous n'avons pas n\u00e9cessairement int\u00e9r\u00eat \u00e0 la titiller sur tous les points qu'elle consid\u00e8re comme ses int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et donc ce que l'on va voir \u00e0 mon avis, c'est beaucoup moins d'aventurisme de la part de monsieur Poutine, parce qu'il n'aura plus besoin d'affirmer \u00e0 tout bout de gens que la Russie doit \u00eatre respect\u00e9, que la Russie a des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques qui sont l\u00e9gitimes et donc je pense que de ce point de vue l\u00e0 on aura plut\u00f4t une descente de tensions avec la Russie en revanche l\u00e0 o\u00f9 on ne sait pas comment les choses vont se passer, c'est \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que Monsieur Monsieur Trump a fait ce que le certains consid\u00e8rent comme une gaffe de prendre le t\u00e9l\u00e9phone de la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan, Ta\u00efwan ou de la leader de la r\u00e9gion de Ta\u00efwan violon chinois violente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [87%] :\r\nAinsi, en quelque sorte en violant ainsi le le consensus diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais ce qui pr\u00e9valait, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la mod\u00e9ration de la r\u00e9action des dirigeants chinois, oui, parce que tout simplement les dire et j'\u00e9tais \u00e0 P\u00e9kin, j'\u00e9tais en Chine la semaine derni\u00e8re, les dirigeants chinois le toute tout l'establishment chinois ne sait absolument pas comment les choses vont se passer avec monsieur Trump il est compl\u00e8tement hors normes, il n'a pas autour de lui les gens avec lesquels les Chinois ont l'habitude de traiter et donc pour l'instant, les Chinois attendent de voir comment Monsieur Trump va affiner ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [92%] :\r\nEt c'est la raison pour laquelle P\u00e9kin calmer le jeu apr\u00e8s avoir protest\u00e9 comme c'est d'usage contre le fait que justement de Trump et puis le la peine de de converser \u00f4ter au t\u00e9l\u00e9phone avec la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [93%] :\r\nAbsolument, et la r\u00e9action de P\u00e9kin est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que P\u00e9kin n'a pas attaqu\u00e9, monsieur Trump, ils ont fait une d\u00e9marche aupr\u00e8s de l'administration actuelle, mais il y a eu aucun mot je dirais insultant ou violent \u00e0 l'\u00e9gard du pr\u00e9sident \u00e9lu et donc on est dans une phase d'attente, cependant, il est clair que si Monsieur Trump mais en action, certaines des promesses qu'il a faites pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, on va voir \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 l'affrontement entre les \u00c9tats-Unis et la Chine sur le plan \u00e9conomique, commercial, oui, cela dit, je suis sceptique quant au fait que cet affrontement pourrait aller tr\u00e8s loin parce que le facteur limitatif des frictions, \u00e7a sera les grandes compagnies am\u00e9ricaines qui ont des int\u00e9r\u00eats majeurs dans cette relations \u00e9conomiques et commerciales entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, il ne faut pas oublier que 70 pourcent des des exportations chinoises aux \u00c9tats-Unis sont le fait d'activit\u00e9s d'entreprises am\u00e9ricaines op\u00e9rant en Chine oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [91%] :\r\nClaude Smadja, alors on vous entend bien, vous dites voil\u00e0, les \u00c9tats-Unis se retirent, non plus ce r\u00f4le messianique chose dire la Russie va plut\u00f4t aussi temp\u00e9rer un peu ses ardeurs la Chine c'est une inconnue mais bon dans les relations sino- am\u00e9ricaines, il faut pas s'entendre non plus \u00e0 une guerre vraiment on va dire au fond o\u00f9 sont alors les sources d'une \u00e9ventuelle d'un \u00e9ventuel d\u00e9sordre mondial, c'est plut\u00f4t positif, le le le le dessin, vous, vous vous faites l\u00e0, non, et de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [89%] :\r\nIl y a et il est moi apocalyptiques que certains ne l'ont pas ces 2 derni\u00e8res o\u00f9 ces 3 derni\u00e8res semaines, oui, mais en m\u00eame temps il est rempli d'incertitudes parce que ces incertitudes par exemple existe pour ce qui est de la mani\u00e8re dont l'administration Trump mettra en action les les promesses ou ne mettra pas en accession les les promesses du candidat Trump, nous ne savons pas quelles pourraient \u00eatre les implications sur le plan externe d'une ann\u00e9e cruciale en Chine, qui est l'ann\u00e9e de pr\u00e9paration du 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste chinois et l\u00e0, la Chine est un \u00c9tat est dans une situation d'inflexion, elle est \u00e0 un point d'inflexion sur le plan de l'\u00e9conomie domestique, elle est \u00e0 un point d'inflexion sur le plan de de la nouvelle architecture de pouvoir \u00e0 P\u00e9kin, et elle est \u00e0 un point A \u00e0 un point d'inflexion sur le plan de son positionnement international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [87%] :\r\nAlors s'il y a un endroit o\u00f9 effectivement on a pu assister par contrat des jeux de z\u00e8le des l'alliances qui se sont fait et d\u00e9fait, on l'a vu notamment avec la Russie et la Turquie, qui \u00e9taient les meilleurs ennemis les meilleurs amis avant de venir les meilleurs ennemis ensuite de nouveau de renouer, on l'a vu avec la Russie, qui d'abord n'est pas intervenu, puis ensuite est intervenu, on l'a vu avec cette coalition, donc on a l'impression que, aujourd'hui, demeure quand m\u00eame une source de tension cette r\u00e9gion -l\u00e0, que \u00e7a soit la Syrie m\u00eame le Proche-Orient, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a par contre c'est l\u00e0 que c'est sur ce terrain -l\u00e0 que on peut assister justement \u00e0 \u00e0, \u00e0 ce que certains, encore une fois, et appelle le nouveau d\u00e9sordre mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [91%] :\r\nEncore une fois, je je ne je ne je n'ach\u00e8te pas, si vous voulez cette notion du du nouveau d\u00e9sordre mondial, je pense que c'est plut\u00f4t un r\u00e9ajustement, le d\u00e9sordre mondial, ce serait quoi d'abord si on si on veut prendre cette notion il est cr\u00e9\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par quoi il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, d'abord par le fait qu'il n'y avait plus une seule puissance qui \u00e9tait absolument d\u00e9sol\u00e9 dominante qui \u00e9taient les \u00c9tats-Unis et que, et donc si vous voulez, c'est au fond, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la fin de l'air, Clinton et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le fait qu'il y a un nouveau centre de pouvoir et de puissance qui a \u00e9merg\u00e9, qui est la Chine, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les r\u00e9actions violentes de monsieur Poutine \u00e0 ce qu'ils consid\u00e9raient \u00eatre une agression contre les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de la Chine, et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'\u00e9mergence des acteurs non \u00e9tatiques, c'est-\u00e0-dire, par exemple, l'\u00c9tat islamique, or l'\u00e9mergence des, des, des acteurs non \u00e9tatiques, \u00e7a va rester, \u00e7a va pas dispara\u00eetre, donc si vous voulez ce cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, il va, il va continuer \u00e0 \u00eatre une source de tension, une source de crise, une source d'alerte notamment sur le plan sur le plan du terrorisme et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [95%] :\r\nUn mot de l'Iran, Claude Smadja, on l'a vu, hein, le la la nomination du nouveau ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite James Mathis actif au Proche-Orient et au Moyen-Orient, il y a des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es sur les grands th\u00e8mes strat\u00e9giques et pour lui, justement l'Iran reste le principal facteur de d\u00e9stabilisation et de menace de la paix au Moyen-Orient est -ce qu'on doit en d\u00e9duire n\u00e9cessairement que Donald Trump pourrait remettre en cause l'accord nucl\u00e9aire pass\u00e9 l'an dernier entre T\u00e9h\u00e9ran et la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [93%] :\r\nPersonnellement, je ne crois pas que \u00e7a sera le cas, en revanche, l'arriv\u00e9e de Monsieur Trump au pouvoir signifie la fin des illusions qui \u00e9tait absolument na\u00efve qui ont \u00e9t\u00e9 entretenus par des membres de l'administration Obama comme quoi ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une grande bagarre Green entre les \u00c9tats-Unis, qui sont d'un grand, un grand marchandage entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran \u00e9tait possible et que, une fois qu'on avait trouv\u00e9 un accord sur les ambitions nucl\u00e9aires de l'Iran, on allait pouvoir trouver un modus Vivendi avec T\u00e9h\u00e9ran sur les autres points o\u00f9 l'Iran est en qu\u00eate de supr\u00e9matie r\u00e9gionale, or c'\u00e9tait de la na\u00efvet\u00e9 pure et simple et une absence totale de connaissances des r\u00e9alit\u00e9s et de la r\u00e9gion, l'Iran ne renoncera pas \u00e0 ses ambitions de supr\u00e9matie sur le plan r\u00e9gional, et donc l'Iran continuera \u00e0 \u00eatre un facteur tr\u00e8s important ou le le facteur cl\u00e9 d'une lutte entre le le sunnisme et le schisme au sein du monde musulman qui ne va pas s'arr\u00eater du jour au lendemain donc de ce point de vue -l\u00e0 le facteur de crise de tension r\u00e9currente, si vous voulez, va rester et le Moyen-Orient va rester ce foyer sur lequel on va constamment essayer de de mettre de l'eau pour pour \u00e9touffer les flammes et les flammes continueront \u00e0 rejaillir \u00e0 intervalles p\u00e9riodiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 propos de cet accord historique auquel le cartel des pays producteurs de p\u00e9trole est parvenu, il y a quelques jours un ce que franchement est -ce que c'est, c'est c'est pas banal que les rivaux de toujours, c'est-\u00e0-dire l'Iran et l'Arabie Saoudite, parviennent \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9duction de la production, comment faut -il lire cet accord est -ce que c'est simplement des int\u00e9r\u00eats ponctuels \u00e9conomique strictement ou est -ce que il y a l\u00e0 aussi peut-\u00eatre une redistribution n'\u00e9tait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [90%] :\r\nL'Iran et l'Arabie Saoudite ne se sont pas mis d'accord, cet accord est un aveu d'en face qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'OPEP est un aveu de d\u00e9faite absolue de la strat\u00e9gie de l'Arabie Saoudite, qui \u00e9tait de cr\u00e9er une \u00e9preuve de force pour faire mordre la poussi\u00e8re aux producteurs, aux producteurs de gaz et de p\u00e9trole de schiste am\u00e9ricain, les Saoudiens se sont rendus compte que cette strat\u00e9gie avait un co\u00fbt financier consid\u00e9rable qu'il ne pourrait pas supporter \u00e0 long terme, ils se sont rendu compte que les producteurs de gaz et de schiste am\u00e9ricains avaient une r\u00e9silience parce que la production de gaz et de schiste de gaz et de p\u00e9trole de schiste est beaucoup plus flexible que la p\u00e9trole que la production de p\u00e9trole traditionnel et donc au bout de 2 ans d'une strat\u00e9gie que leur a co\u00fbt\u00e9 les yeux de la t\u00eate et qui l'aimait \u00e9norm\u00e9ment difficult\u00e9 sur le plan int\u00e9rieur les Saoudiens ont dit Basta d'autant plus qu'ils sont emp\u00eatr\u00e9s jusqu'aux yeux dans le bourbier oh y am\u00e8ne et donc ce qui s'est pass\u00e9, c'est que les Saoudiens ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de faire marche arri\u00e8re mais les Iraniens n'ont pas boug\u00e9, ils avaient toujours dit : si vous voulez une r\u00e9duction de la production, c'est vous, quel assumer le co\u00fbt, nous n'allons pas r\u00e9duire notre Beaudufe d'autres productions d'un seul baril de p\u00e9trole, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en fait, cet accord est une victoire de de des Iraniens qui ont trouv\u00e9 une capacit\u00e9 de souffrance en quelque sorte par rapport au co\u00fbt de de de cette strat\u00e9gie que les Saoudiens n'ont pas pu d\u00e9montrer ind\u00e9finiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:45) [89%] :\r\nEt le r\u00f4le de la Russie pourrait revenir dans ce justement dans, dans, dans cette, dans cet accord est -ce que ce r\u00f4le est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [90%] :\r\nBen le r\u00f4le, il est important dans la mesure o\u00f9, comme la Russie est alli\u00e9 pour ce qui est dans la situation actuelle au Moyen-Orient \u00e9tat \u00e9tait aux Iraniens la position de la Russie, a \u00e9t\u00e9 de rendre si vous voulez un peu plus facile, un peu moins dommageable pour les Saoudiens de faire cette ce ce voyage \u00e0 Canossa, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [88%] :\r\nMais donc, il a, il y a quand m\u00eame au-del\u00e0 du p\u00e9trole, il y a une vis\u00e9e g\u00e9o- strat\u00e9gique de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:19) [89%] :\r\nLa vis\u00e9e g\u00e9o- strat\u00e9gique de la Russie, elle a d\u00e9j\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 un 1er succ\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que gr\u00e2ce \u00e0 la na\u00efvet\u00e9 et l'aberration de la politique, Obama dans le conflit syrien la r\u00e9ussite de la Russie, a fait, a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire sa rentr\u00e9e en force au Moyen-Orient apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du Moyen-Orient en 1974 gr\u00e2ce \u00e0 Monsieur Kissinger \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est quand m\u00eame extraordinaire que l'Obama que la que la strat\u00e9gie de l'administration Obama est r\u00e9ussi et \u00e0 aboutir \u00e0 une telle d\u00e9route au Moyen-Orient, maintenant que la Russie a fait sa rentr\u00e9e en force au Moyen-Orient un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 des objectifs russes et iraniens et d'emp\u00eacher qu'il y ait plus jamais un changement de r\u00e9gime, orchestr\u00e9 par Washington, monsieur Poutine ou l'ayatollahs \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran n'est pas un amoureux de Monsieur Assad, ce qu'ils veulent, c'est que Monsieur Assad ne soient pas remplac\u00e9s parce que Washington a d\u00e9cid\u00e9 que Monsieur Assad ne pouvait plus rester au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [90%] :\r\nClaude Smadja, vous restez avec nous, Esther, Coco Val\u00e9rie Drou nous ont rejoints, on a beaucoup parl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, de la Russie, de la Chine, de l'Iran de l'Arabie Saoudite s'mais on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 beaucoup l'Europe et qu'on parle d'Europe, \u00e9videmment on pense \u00e0 l'Allemagne, et quand on pense \u00e0 l'Allemagne, on pense \u00e0 Angela Merkel qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de son parti avec89,5 pourcent des des voix, Angela Merkel, le dernier espoir justement europ\u00e9en, lit -on ce matin dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:55) [91%] :\r\nDernier espoir, oui, mais avec de nombreux d\u00e9fis reprise du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration qui divisent ces d\u00e9fis en 3 points : d'abord appelle \u00e0 relancer l'\u00e9conomie mondiale, les partenaires de l'Allemagne, qui pr\u00e9side le G20 depuis le 1er d\u00e9cembre attendent d'elle qu'elle fasse plus initiatives de relance ou baisses d'imp\u00f4ts, la pression vient aussi des milieux d'affaires, qui voudrait que Berlin d\u00e9veloppe l'investissement investir le ma\u00eetre mot, toujours dans la d\u00e9fense, cette fois -ci 2\u00e8me point pour arriver \u00e0 l'objectif fix\u00e9 par l'Otan, les d\u00e9penses devraient atteindre 2 pourcent du du PIB allemand contre environ 2 actuellement, enfin 3\u00e8me cat\u00e9gorie cit\u00e9e dans l'article : conserver ses alli\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump pourrait se d\u00e9sint\u00e9resser ou encore davantage de l'Europe et l'Allemagne s'inqui\u00e8te de la mont\u00e9e en puissance de Marine Le Pen, jug\u00e9e trop proche du Kremlin Kremlin \u00e0 l'\u00e9gard duquel Angela Merkel plaide pour la fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [87%] :\r\nAngela Merkel qu'on a que certains ont qualifi\u00e9 de rempart contre le populisme \u00e7a soit aux \u00c9tats-Unis ou en Europe est -ce que vous en pensez -vous Claude un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:55) [91%] :\r\nTout d'abord c'est une illustration du d\u00e9sarroi europ\u00e9en apr\u00e8s l'\u00e9lection de Monsieur Trump de consid\u00e9rer que Madame Merkel puisse \u00eatre le porte- drapeau des valeurs occidentales ou qu'elle soit, comme on a dit, le dernier espoir europ\u00e9en pour quelle raison madame Merkel malgr\u00e9 les apparences, est un dirigeant assi\u00e9g\u00e9, elle a commis des erreurs monumentales sur le plan europ\u00e9en, avec la politique absurde et suicidaire de l'aust\u00e9rit\u00e9 que l'Allemagne a impos\u00e9 comme soi-disant solution \u00e0 la crise financi\u00e8re et elle est en train de payer le prix de la politique stupide d'avoir accept\u00e9 un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants et non seulement des avoir accept\u00e9 en Allemagne mais en fait qu'\u00e0 cause de Schengen d'avoir ouvert les portes de l'Europe \u00e0 ce 1000000 de personnes donc madame Merckel est une est une dirigeante assi\u00e9g\u00e9 et le score qu'elle a r\u00e9ussi, c'est tout simplement la CDU pour l'instant n'a pas de solution de remplacement si la CDU avait une solution de remplacement Madame Merkel ne serait pas candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [91%] :\r\nQuel choix par d\u00e9faut en quelque sorte exactement alors Angela Merkel, il en est encore question si dans la presse, mais sur un tout autre sujet, Angela Merkel qui devrait s'inspirer du mod\u00e8le suisse pour l'Allemagne, une prise de position d\u00e9couvrir dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [89%] :\r\nClaudine, une activiste politique allemande, elle a cr\u00e9\u00e9 le mouvement plus de d\u00e9mocratie pour \u00e9tendre les droits populaires en Allemagne dans la rue, \u00e7a \u00e9tonne, elle accuse Angela Merkel concentre trop le pouvoir, il faudrait envoyer chance allemande une semaine en Suisse pour am\u00e9liorer sa compr\u00e9hension de la d\u00e9mocratie car Caroline myrte veut introduire la possibilit\u00e9 d'initiative en Allemagne pouvoir amener un objet de votation dans les urnes, avec 100000 signatures alors oui le processus d\u00e9mocratique suisse lent mais la qualit\u00e9 d'une d\u00e9cision se mesure \u00e0 la qualit\u00e9 du processus qui a amen\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision : introduire plus de d\u00e9mocratie directe en Allemagne, c'est donc la recette contre le populisme et contre la d\u00e9sillusion politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:54) [91%] :\r\nQu'en pensez -vous Claude Smadja la d\u00e9mocratie directe comme recette contre le populisme et contre la d\u00e9sillusion politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a des cas o\u00f9 des des exemples comme celui -ci, qui montre qu'il n'y a absolument aucune fronti\u00e8re et aucune limite \u00e0 la na\u00efvet\u00e9 parce que tout simplement ce dont les dirigeants europ\u00e9ens sont, ce \u00e0 quoi s'ils sont terrifi\u00e9s, c'est bien de la d\u00e9mocratie directe, s'il y avait de la d\u00e9mocratie directe en Allemagne, vous auriez au contraire une mont\u00e9e d'une tu populiste, d'une part et d'autre part, vous auriez des offensives en r\u00e8gle \u00e0 tout bout du Champ contre certains \u00e9l\u00e9ments de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et de la politique de Bruxelles, il faut pas oublier que l'euroscepticisme est en train de gagner du terrain, un peu partout en Europe, et donc la derni\u00e8re chose au monde, pour lequel les dirigeants europ\u00e9ens seraient pr\u00eats \u00e0 voter oui, c'est de la d\u00e9mocratie directe, chaque fois qu'il y a eu de la d\u00e9mocratie directe en Europe, cela a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9saveu du processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, telle qu'il est poursuivi par l'establishment europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Claude Smadja, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci de m'avoir invit\u00e9, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T08:40:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smadja, Claude", "role": "Pr\u00e9sident de Smadja &amp; Smadja", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FFE0EBE-46CB-41B0-99AB-163DE7AD524B", "internalArchiveId": "9FFE0EBE-46CB-41B0-99AB-163DE7AD524B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin maintient plusieurs dizaines d'emplois militaires \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Sion", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de la d\u00e9fense UDC\r\nUeli Maurer d\u00e9clarait que le sort de l'a\u00e9rodrome de Sion n'\u00e9tait pas li\u00e9 \u00e0 l'acquisition des 22 Gripen. Selon l'ancien ministre de la D\u00e9fense \"on ne peut pas faire de la politique r\u00e9gionale sur le dos du budget militaire\". Son successeur Guy Parmelin n'est pas du m\u00eame avis.\r\n\r\n* * Guy Parmelin maintient plusieurs dizaines d'emplois militaires \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Sion Bonsoir Guy Parmelin... \r\n  9'48''\r\n((Vous \u00eates ministre de la d\u00e9fense, UDC, on va \u00e9voquer avec vous le sort de l'a\u00e9rodrome de Sion et de sa base militaire... Tiens, vous vous rappelez de ce que disaitz votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 votre poste, Ueli Maurer... \u00e0 propos de Sion?\r\n\" On ne peut pas faire de la politique r\u00e9gionale sur le dos du budget militaire\u00bb \r\nVous ne pensez pas comme lui apparemment... \r\n- Filz UDC?\r\n- L'arm\u00e9e peut se le permettre?\r\n- Changement de style par rapport \u00e0 votre pr\u00e9d\u00e9c\u00e9sseur? Sensibilit\u00e9 romande?\r\n- Ch\u00e8vre et chou? Faut parfois savoir trancher, non?\r\n-\tBouquin Perrin . l'autre lecture de votre \u00e9lection, Editions nouvelles : vous l'avez lu ??\r\n-\tFrappant : tr\u00e8s inquiet de payer les frais des bagarres \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UDC vaud !!\r\n-\t\u00c0 l'heure des staff de conseillers, communicants, etc., vous comptez grosso modo sur C\u00e9line Amaudruz et surtout Kevin Grangier, ca respire un certain amateurisme. Assum\u00e9 ?? \r\n-\tApr\u00e8s 1 ann\u00e9e : vous avez trouv\u00e9 votre ryhtme de croisi\u00e8re au CF ???))", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203838", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin maintient plusieurs dizaines d'emplois militaires \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Sion / FOR_2016-12-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ueli Maurer d\u00e9clarait que le sort de l\u2019a\u00e9rodrome de Sion n\u2019\u00e9tait pas li\u00e9 \u00e0 l\u2019acquisition des 22 Gripen. Selon l'ancien ministre de la D\u00e9fense \"on ne peut pas faire de la politique r\u00e9gionale sur le dos du budget militaire\". Son successeur Guy Parmelin n'est pas du m\u00eame avis."], "variantIds": ["ece-8203838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:04Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais bonsoir Guy Parmelin bonsoir, vous \u00eates ministre de la d\u00e9fense UDC on va \u00e9voquer avec vous le sort de l'a\u00e9rodrome de Sion et de sa base militaire, c'est une petite question pour commencer ce que vous vous rappelez de ce que disait votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 votre poste, Ueli Maurer, \u00e0 propos de Sion, non, je dois dire, alors je vous rafra\u00eechi la m\u00e9moire est mont\u00e9 ces lois, il disait : on ne peut pas faire de la politique r\u00e9gionale sur le dos du budget militaire vous pensez l'inverse vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nNon, je crois que simplement \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on cherche des solutions pour trouver des accords o\u00f9 chacun est gagnant, et s'il y avait 3 parties dans l'accord qui nous \u00e7a interpelle, il faut trouver des solutions pragmatiques et il y a eu beaucoup de de discussions, il y a eu des temps d'arr\u00eat, mais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, j'ai d\u00e9cid\u00e9, les personnes des 2 autres entit\u00e9s soit sur le canton du Valais, aussi, on a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9rieusement avancer, trouver des solutions pour que chacun puisse apr\u00e8s envisager le futur sereinement, il y a d'une part, le personnel, mais il y a aussi la ville de Sion, le canton du Valais et la Conf\u00e9d\u00e9ration avec maintenant l'hypoth\u00e8que du d'\u00e9vacuer lev\u00e9 et la mise en oeuvre du concept de stationnement qui n\u00e9cessitent absolument une diminution des co\u00fbts d'exploitation \u00e0 moyen et \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors reste la question est -ce que c'est de la politique r\u00e9gionale, comme le disait Maurer, ce qui a une une forme de client\u00e9lisme ou un retour d'ascenseur envers peut-\u00eatre un coll\u00e8gue de parti, on pense \u00e0 l'UDC Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat valaisan, c'est \u00e7a qui a jou\u00e9 aussi, vous \u00eates aussi par rapport au lit Maurer qui al\u00e9manique \u00e7a qui a, qui a jou\u00e9 dans cette d\u00e9cision, cette solution trouv\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\nNon, absolument pas, encore une fois, les n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 il y a de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es ann\u00e9es maintenant, monsieur le conseiller aux \u00c9tats, j'en ai Fournier a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident du comit\u00e9 de pilotage de ce dossier, et encore une fois, jamais une convention, quelle qu'elle soit n'aboutit, s'il n'y a pas des concessions de part et d'autre, mais s'il n'y a pas aussi des avantages de part et d'autre, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e et dans ce cadre -l\u00e0, cette convention est manifestement \u00e9quilibr\u00e9e elle satisfait les diff\u00e9rents partis et c'est pour \u00e7a que nous avons \u00e0 bout abouti et je crois qu'il faut s'en f\u00e9liciter, plut\u00f4t que d'essayer de voir qui a r\u00e9ussi \u00e0 tirer un peu plus la couverture \u00e0 soi, si elle avait \u00e9t\u00e9 trop, elle se serait d\u00e9chir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nConcr\u00e8tement, en quoi l'arm\u00e9e suisse profite de cet, de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nAlors, l'arm\u00e9e suisse profite cet accord pour diff\u00e9rentes raisons, elle va au niveau des infrastructures au 31 d\u00e9cembre 2017 l'a\u00e9rodrome de Sion, qui devait \u00eatre abandonn\u00e9 les mouvements r\u00e9guliers de l'arm\u00e9e de l'air n'auront plus cours, elle m'a garde \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Sion, elle peut l'utiliser comme un a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement, moyennant un forfait annuel qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, on centralise et on regroupe une partie de la formation de la police militaire sur le site de Sion, ce qui a quelque chose aussi d'important, il y a dit au niveau du personnel des n\u00e9gociations qui ont \u00e9t\u00e9 entreprises, de fa\u00e7on \u00e0 ce que le personnel soit repris par la le canton du Valais avec moyennant un financement de de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pour nous l'important c'est de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes que conna\u00eet actuellement la base logistique de l'arm\u00e9e, c'est des aspects extr\u00eamement technique pour les personnes non autoris\u00e9es, mais qui sont extr\u00eamement importants en mati\u00e8re de politique du personnel, donc, la Conf\u00e9d\u00e9ration a beaucoup d'avantages \u00e0 retirer de cet accord et le canton du Valais, la ville de Sion aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [85%] :\r\nIl y a beaucoup de Valaisans qu'auraient beaucoup souhait\u00e9 voir ses avions tourner d\u00e9finitivement le dos au Valais parce qu'il consid\u00e8re que c'est une nuisance, notamment pour les enjeux touristiques, les int\u00e9r\u00eats qui sont tr\u00e8s importants, ces avions font beaucoup de bruit, ils sont pas tr\u00e8s bien per\u00e7ue par une partie des des Valaisans lundi qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [89%] :\r\nJe leur r\u00e9ponds que le les \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fermement d\u00e9fendu que la solution, manifestement, a convaincu aussi bien le canton que la ville de Sion, puisque le le pr\u00e9sident de la ville de Sion, monsieur Marcel Maurer l'occasion lors de la conf\u00e9rence de presse de dire que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif ont approuv\u00e9 la la convention il n'aurait jamais approuv\u00e9 une convention qui n'allait qui ne pr\u00e9servait pas au maximum leurs int\u00e9r\u00eats, de m\u00eame le canton du Valais et la qu'on fasse la Conf\u00e9d\u00e9ration non plus si elle avait estim\u00e9 que ses int\u00e9r\u00eats n'\u00e9taient pas suffisamment pris en compte, elle aurait pas non plus sign\u00e9 une telle convention encore une fois, lorsque vous avez 2 pelles n\u00e9gociation il faut de la bonne volont\u00e9, il faut un esprit constructif et puis \u00e0 la fin, il faut peut-\u00eatre un petit coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour mater Jean responsabilit\u00e9 en leur disant \u00e9coutez, maintenant \u00e7a suffit, il faut qu'on tranche une fois pour toutes, de fa\u00e7on \u00e0 ce que le futur soit d\u00e9gag\u00e9 que chacun puisse avoir qu'est -ce qui va pour investir et puis aussi, faut pas l'oublier et du personnel qui doit savoir commence, quel sera son avenir et je crois que c'est en ayant tous ces \u00e9l\u00e9ments devant les yeux, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 cet excellent accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [89%] :\r\nLes Guy Parmelin c'est int\u00e9ressant va recevoir en fin d'\u00e9mission, un coll\u00e8gue \u00e0 vous Yvan Perrin, ancien conseiller national UDC neuch\u00e2telois il va publier un livre qui revient en d\u00e9tail sur votre \u00e9lection conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aux \u00e9ditions nouvelles 63 pages c'est r\u00e9dig\u00e9 comme un polar politique qui va nous expliquer tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure, juste un mot avec vous ce que vous l'avez lu cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [84%] :\r\nNon, absolument pas, j'ai pas lu l'ouvrage ben au moment il para\u00eetra, je le lirai donc j'aurais le temps mais je pense que j'aurais tr\u00e8s peu de temps, d'ici la fin de l'ann\u00e9e j'encore \u00e9norm\u00e9ment de de dossiers \u00e0 traiter, et ce qu'elle va nous dire que \u00e7a vous int\u00e9resse pas, non, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais j'ai beaucoup vous conseil f\u00e9d\u00e9ral aux beaucoup de chiens \u00e0 traiter et puis apr\u00e8s, quand tout vous avez si tout se passe bien entre les f\u00eates, j'aurais du moment pour lire, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup de livres aussi qui sont s\u00fbrement ma table que j'aimerais lire des livres, pas seulement de de politique d\u00e9livrent de distractions et celui qu'on va publier cela la bravo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [87%] :\r\nExtrait de relief quelque part le le d\u00e9tail de votre \u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [86%] :\r\nMais savez je pense que tout est v\u00e9cue de l'Int\u00e9rieur, les \u00e9v\u00e9nements tels que je les ai v\u00e9cues alors peut-\u00eatre bien que c'est assez int\u00e9ressant de voir quelle est l'image qui en est donn\u00e9e par des personnes qui m'ont appuy\u00e9 auparavant, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais j'entends, il y a aussi d'autres priorit\u00e9s, je, je me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir une pause utile et certainement, je dirais, on a dit on pourrait pas en tout cas pas le jour m\u00eame de la parution \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [92%] :\r\nOn vous fait gagner un peu de temps, on va vous soumettre \u00e0 un point qu'on a qu'on a remarqu\u00e9, en lisant cet ouvrage Christian et moi, c'est \u00e0 quel point les les troubles \u00e0 l'UDC vaud ont pu menacer votre candidature en tout cas vous ont inqui\u00e9t\u00e9 alors que vous pr\u00e9pariez votre votre \u00e9lection guy qui Parmelin si on revient sur cette p\u00e9riode -l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment le caillou dans la chaussure ou le l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif qui vous pouvez vous faire \u00e9chouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est je veux pas m'exprimer sur quelque chose que je n'ai, je n'ai pas encore, je n'ai pas lu, moi j'ai v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur avec des personnes qui m'ont appuy\u00e9 pour cette candidature, comme dans toute candidature \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez des vous avez dit haut et des bas, vous avez des incertitudes, et puis il s'est pass\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, j'en suis extr\u00eamement heureux et puis j'ai d\u00e9couvrirez avec plaisir les livres d'Yvan Perrin quand j'aurai un monopole et les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [88%] :\r\nJustement, tout petit monde c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, hein, avec les personnes qui vous appuyer dans cette candidature, c'\u00e9tait Kevin Grangier surtout et puis C\u00e9line Amaudruz, qui a aussi beaucoup travaill\u00e9 dans l'ombre pour pour permettre, c'\u00e9tait l'action conseillera verra aussi \u00e0 Yvan Perrin oui ce qui est int\u00e9ressant, finalement c'est que on s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la politique internationale, on a suivi des \u00e9lections am\u00e9ricaines, on regarde les \u00e9lections fran\u00e7aises, on voit que c'est des arm\u00e9es de communicants de conseiller politique des staff entier qui travaille avec des personnes qui sont des fois uniquement des candidats pour les primaires, qui est quand m\u00eame pas plus loin et vous, vous acc\u00e9dez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 3 personnes qui font \u00e7a de mani\u00e8re on va dire presque amateur sur leur temps perdu et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez, il y a l\u00e0 il y a 3 personnes qui me sont tr\u00e8s proches, qui ont, qui m'ont aid\u00e9 et j'ai, je, je les remercie encore mais il y a pas que 3 personnes, y a un ensemble de circonstances pas qu'au niveau du du parti suisse, il y a eu, il y a eu des appuis il y a eu des appuis tout azimut et une candidature \u00e0 la fin, elle doit b\u00e9n\u00e9ficier de de conjonction favorable, il y a diff\u00e9rents facteurs que vous ne ma\u00eetrisez pas totalement, vous l'avez dit vous- m\u00eame, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous peut avoir les meilleurs communicants du monde et puis vous \u00e9chouez et et puis, dans le cas pr\u00e9cis, ben, c'\u00e9tait quelque chose qui m'a extr\u00eamement motiv\u00e9 aujourd'hui, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, j'arrive au bout d'une ann\u00e9e de 2 mandats et je suis extr\u00eamement satisfait de l'de mon poste de de travail c'est passionnant d'\u00eatre dans un ex\u00e9cutif, c'est totalement diff\u00e9rent, j'ai d'excellents cohabitent aux collaborateurs, nous avons de gros d\u00e9fis \u00e0 relever, d'autres peut-\u00eatre moins important, moins \u00e9difiant pour le grand public, mais tout aussi important dans la convention d'aujourd'hui par exemple, c'est, c'est quelque chose de concret qui n'est peut-\u00eatre pas extraordinaire aux yeux de monsieur, madame tout le monde, mais pour beaucoup de monde, c'est quelque chose d'extr\u00eamement important et qui permet d'envisager le futur pour certains avec optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [68%] :\r\nC'est toujours Madame Amaudruz, qui choisit vos cravates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [85%] :\r\nNon, moi je vous \u00eates en charge de cette mission extr\u00eamement importante, mais c'est un petit clin d'oeil je encore pour l'app\u00e9tit histoire une ou 2 certaines des cravates que Madame amoureux a choisi et j'en profite pour la saluer, c'est l'\u00e9coute, l'ami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [93%] :\r\nElle nous \u00e9coute sans doute merci beaucoup Guy Parmelin dans dans Forum quelques instants, je rappelle que vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense et UDC on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci vous aussi revoir, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:30:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC60AAC6-A726-466E-A137-1A50D516EFC1", "internalArchiveId": "EC60AAC6-A726-466E-A137-1A50D516EFC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature d'Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l'Italie", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice: Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet.\r\n\r\n* * Signature d'Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l'Italie (SIGNATURE/07.12/AVENIR DE MATTEO RENZI) 6h51... Matteo Renzi ou les limites de l'action politique dans un cadre national... Commentaire sign\u00e9 Eric Jozsef.\r\n  MAG 1'38\"\r\n((R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice... Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet. Dimanche, le non massif \u00e0 sa r\u00e9forme constitutionnelle est un revers personnel, un rejet de sa politique bien au del\u00e0 de son style de gouvernement. On pourra y voir le prix de r\u00e9formes inachev\u00e9es, la r\u00e9action de cat\u00e9gories voire de corporations touch\u00e9es par ce vent du changement. Mais le malaise est sans doute beaucoup plus profond. Matteo Renzi paie le fait d'avoir suscit\u00e9 de grandes esp\u00e9rances.. pour un r\u00e9sultat modeste. La croissance italienne reste atone, le ch\u00f4mage des jeunes fr\u00f4le les 40%. Et ce n'est pas un hasard si 80% des moins 34 ans ont vot\u00e9 \"non\" au r\u00e9f\u00e9rendum. Cette d\u00e9connection entre une action franchement r\u00e9formatrice, celle de Matteo Renzi, et les r\u00e9sultats concrets, dans la vie quotidienne des citoyens a un nom: la d\u00e9possession. Les grands responsables nationaux europ\u00e9ens n'ont plus les instruments de leur politique. Ils n'ont plus la politique mon\u00e9taire pass\u00e9e \u00e0 la banque centrale europ\u00e9enne, leur marges de manoeuvre budg\u00e9taires sont limit\u00e9es, ils n'ont plus la politique commerciale, ni m\u00eame sont en mesure de combattre le dumping fiscal entre les pays. Leurs pouvoirs sont r\u00e9duits alors que les probl\u00e8mes, de l'immigration \u00e0 la r\u00e9gulation de la finance internationale, sont eux devenus globaux. Ils sont donc vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec. A moins qu'ils ne se dotent de nouveaux instruments politiques, qu'ils retrouvent une souverainet\u00e9 donc un moyen d'agir. Sans doute cela passera-t-il par la construction d'une Europe politique. A 41 ans, Matteo Renzi aurait pu \u00eatre le b\u00e2tisseur de cette nouvelle Europe. Il n'est aujourd'hui que le 63\u00e8me pr\u00e9sident du Conseil d\u00e9missionnaire de la vieille Italie.\r\n))\r\nC'\u00e9tait le commentaire d'Eric Jozsef.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l\u2019Italie", "Signature d\u2019Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l\u2019Italie / JDM_2016-12-07T06:49:00_signature", "Signature d\u2019Eric Jozsef - Matteo Renzi a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de changer l\u2019Italie / JDM_2016-12-07T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice, Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet.", "R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice: Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet.", "R\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole, de l'administration, de la justice: Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule. Et pourtant, 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet."], "variantIds": ["ece-8203799", "ece-8203781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T06:12:51Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne Matteo Renzi ou les limites de l'action politique dans un cadre national c'est commentaire sign\u00e9 \u00c9ric Jozsef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nR\u00e9forme du march\u00e9 du travail, r\u00e9forme de l'\u00e9cole de l'administration de la justice, Matteo Renzi a sans conteste \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil, qui a tent\u00e9 de changer l'Italie, de remettre en marche la p\u00e9ninsule et pourtant 1000 jours apr\u00e8s son accession au pouvoir, il a subi un v\u00e9ritable camouflet dimanche le non massif \u00e0 sa r\u00e9forme constitutionnelle est un revers personnel un rejet de sa politique bien au-del\u00e0 de son Style de gouvernement, on pourra y voir le prix de r\u00e9formes inachev\u00e9es, la r\u00e9action de cat\u00e9gories, voire de corporations touch\u00e9es par ce vent du changement, mais le malaise est plus profond : Matteo Renzi paie le fait d'avoir suscit\u00e9 de grandes esp\u00e9rances pour un r\u00e9sultat modeste la croissance italienne reste atone, le ch\u00f4mage des jeunes fr\u00f4le les 40 pourcent cette cette d\u00e9connection entre une action franchement r\u00e9formatrice et les r\u00e9sultats concrets dans la vie quotidienne des citoyens a un nom : la d\u00e9possession les grands responsables nationaux europ\u00e9ens n'ont plus les instruments de leur politique, ils n'ont plus la politique mon\u00e9taire pass\u00e9e \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne leur marges de mani\u00e8re budg\u00e9taires sont limit\u00e9es, ils n'ont plus la politique commerciale, ni m\u00eame sont en mesure de combattre le dumping fiscal entre les pays et cela alors que les probl\u00e8mes de l'immigration \u00e0 la r\u00e9gulation de la finance internationale sont eux devenus globaux, ils sont donc vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec, \u00e0 moins de se doter de nouveaux instruments politiques de retrouver une souverainet\u00e9 donc un moyen d'agir sans doute cela passera -t-il par la construction d'une Europe politique \u00e0 41 ans, Matteo Renzi aurait pu \u00eatre le b\u00e2tisseur de cette nouvelle Europe, il n'est aujourd'hui que le 63\u00e8me, pr\u00e9sident du Conseil d\u00e9missionnaire de la vieille, Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le commentaire d'\u00c9ric Joseph auquel vous pouvez r\u00e9agir sur notre site rtsinfo Point CH on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B79D8FC-A5AC-42DA-B9B1-753C96ECF5ED", "internalArchiveId": "1B79D8FC-A5AC-42DA-B9B1-753C96ECF5ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9conciliation internationale, comment \u00e7a marche ? : interview de Philippe Moreau Defarges, chercheur \u00e0 l'IFRI, auteur de \"Repentance et r\u00e9conciliation\" (1999) et de \"la G\u00e9opolitique pour les Nuls\" (First,2008)", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9conciliation est un effort permanent qui ne se termine jamais. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de conflit, le Japon et les Etats-Unis sont aujourd'hui des alli\u00e9s tr\u00e8s proches, y compris militairement. C'est l'histoire d'une r\u00e9conciliation parmi d'autres sur la sc\u00e8ne diplomatique. Quelles conditions doit-elle remplir pour se faire ?", "durationSec": 334, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["politique internationale", "g\u00e9opolitique", "accord international"], "alternativeTitle": ["R\u00e9conciliation internationale, comment \u00e7a marche?  / TUM_2016-12-07T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des ann\u00e9es de conflit, le Japon et les Etats-Unis sont aujourd\u2019hui des alli\u00e9s tr\u00e8s proches, y compris militairement. Interview de Philippe Moreau Defarges, chercheur \u00e0 l\u2019IFRI, auteur de \u201cRepentance et r\u00e9conciliation\" et de \"la G\u00e9opolitique pour les Nuls\"."], "variantIds": ["ece-8203773"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:41Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Japon et les \u00c9tats-Unis ont parcouru du chemin depuis qu'ils \u00e9taient ennemis mortels aujourd'hui, ces 2 pays sont des alli\u00e9s tr\u00e8s proches, y compris militairement, c'est l'histoire d'une r\u00e9conciliation parmi d'autres \u00e9videmment sur la sc\u00e8ne diplomatique et d'ailleurs comment marche une r\u00e9conciliation internationale quelles conditions faut -il remplir pour qu'elle puisse se mettre en route et se faire question pos\u00e9e \u00e0 Philippe Moreau-Defarges, chercheur \u00e0 l'IFRI, auteur de repentance et r\u00e9conciliation et de la g\u00e9opolitique pour les nuls. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [87%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la m\u00e9thode classique c'est, n'en parlons plus, n'en parlons plus, laissons les morts enterrer les morts, grosso-modo le principe h\u00e9rit\u00e9 de l'histoire, c'est le principe de Henri IV de l'exigence d'Henri IV il y a eu des crimes commis pendant les guerres de religion par les catholiques par les protestants, nous n'en parlons plus nous ne tournons la page imparable, ce qui est nouveau, c'est effectivement d'abord l'exigence d'en parler, il y a 2 de revenir sur les crimes du pass\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, l'histoire est faite par les vainqueurs, les vaincus ou les les victimes n'ont pas leur mot \u00e0 dire, or aujourd'hui peu \u00e0 peu les victimes et \u00e7a peut-\u00eatre les les Indiens d'Am\u00e9rique du Nord, c'est un peu ti\u00e8de, les Noirs de d'Afrique du Sud, peuple ses victimes veulent prendre la parole et demande \u00e0 ce qu'on les reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nEst ce qu'il faut que 2 pays qui veulent se r\u00e9concilier, soit au m\u00eame point en soit \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame point dans leur cheminement historique par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement au diff\u00e9rend qui les a s\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [86%] :\r\nPalestiniens prenant le cas notamment de de l'Allemagne et du reste de l'Europe, jouer au lendemain Nalbandian mondial : l'Allemagne a admis peu \u00e0 peu que les crimes qu'elle avait commis \u00e9tait quand m\u00eame exceptionnel que c'est elle avait commis plus de crimes que les autres, donc l'Allemagne accepter avec les non sans difficult\u00e9s, mais elle accepter peu \u00e0 peu des repentirs et le le plus spectaculaire a \u00e9t\u00e9 en 1970 Willy Brandt s'est agenouillant devant le m\u00e9morial du du ghetto de Varsovie, du c\u00f4t\u00e9 de la France et du c\u00f4t\u00e9 des vainqueurs, \u00e7a n'a pas boug\u00e9, l\u00e0 aussi, nous restons quand m\u00eame dans un monde o\u00f9 o\u00f9 la justice juste reste fait par les vainqueurs mais c'est vrai que si vous il faut regarder les choses, cas par cas, prenons un pays comme Union-Sovi\u00e9tique enfin la Russie dans ce pays il y a des mouvements pour \u00e9voquer d'\u00e9ventuels reports third- m\u00e9m\u00e9 Cedex, c'est vrai que la Russie de la dire, a reconnu les massacres de Katyn les Massa\u00ef des officiers polonais parlait, les forces sovi\u00e9tiques, mais n\u00e9anmoins selon l'a reconnu, parce que \u00e7a se savait, mais ce n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement un acte de repentir de repentance, les \u00c9tats ne peuvent qu'\u00eatre tr\u00e8s m\u00e9fiants \u00e0 l'\u00e9gard de ces processus de reproches, parce que c'est sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nEt qu'est -ce qui fait qu'une r\u00e9conciliation est r\u00e9ussi ou qu'elle est durable ou pas, parfois, les peuples ne sont pas les peuples peuvent \u00eatre r\u00e9concili\u00e9s, mais pas les gouvernements ou inversement la r\u00e9conciliation des gouvernements mais ne vaut pas la r\u00e9conciliation des peuples. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [83%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a 2 conditions je pense \u00e9videmment un cas qui est assez significatif mais qui est pas le seul cas qui est le cas franco- allemand de 1\u00e8re condition c'est tr\u00e8s important, c'est que les, les, les \u00c9tats concern\u00e9s n'ont pas le choix, il doit se r\u00e9concilier un nouveau la r\u00e9conciliation franco- allemande, elle est due aux r\u00e9sultats de la Seconde Guerre mondiale et j'irai \u00e0 la volont\u00e9 am\u00e9ricaine que l'Allemagne a fort d'abord l'Allemagne de l'Ouest, le g\u00e9n\u00e9ral et la France, travailler ensemble, donc l\u00e0 il y avait, si vous voulez, malgr\u00e9 tout, l'Allemagne et la France n'avait pas vraiment le choix, o\u00f9 elles sont dans des sites de de situations insupportable et que n'aurait pas admis le grand producteur de de l'Europe occidentale, les \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est apr\u00e8s la 1\u00e8re condition la 2\u00e8me condition c'est que ces \u00c9tats fasse quelque chose ensemble, donc la r\u00e9conciliation, ce n'est pas de regarder le pass\u00e9 et de Rebatet ind\u00e9finiment les traumatismes du pass\u00e9 et la seule marchaient pas parce que chacun des rancoeurs et l\u00e0, la France peut sortir le si\u00e8ge de Paris en disant souvent dit \u00e7a veut l'Allemagne peut sortir les le Palatinat sous Louis XIV, le le Pal\u00e9o auront coeur il \u00e9tait in\u00e9puisable et plus donc il faut OBL laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 le pass\u00e9 et b\u00e2tir un alli\u00e9 et la r\u00e9conciliation, vraiment, elle \u00e9tait ins\u00e9parable de la construction europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9conciliation pour confondre, elle se veut d'abord dans un cadre qui la construction europ\u00e9enne, et d'abord la construction de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et l'acier qui est bien oubli\u00e9 aujourd'hui, mais qui a \u00e9t\u00e9 tellement importante dans la r\u00e9conciliation West europ\u00e9enne et notamment franco- allemande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [92%] :\r\nQu'est -ce qui fait qu'une r\u00e9conciliation est achev\u00e9e, ce que d'ailleurs une r\u00e9conciliation peut-\u00eatre achev\u00e9, si on prend l'exemple du Japon et des \u00c9tats-Unis, \u00e0 vrai dire ils sont r\u00e9concili\u00e9s depuis longtemps, \u00e7a fait longtemps qu'ils ont fait la paix mais est -ce que la ses visites \u00e0 Hiroshima et et \u00e0 et \u00e0 Pearl Harbor, c'est la fin, c'est le point final de la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [83%] :\r\nNe ne ne ne non l'autre question est excellente, mais elle dirait que c'est un n'est jamais achev\u00e9, d'ailleurs, je le prends un exemple tr\u00e8s diff\u00e9rent nous tout cela vendu des rapports entre \u00eatre s'humains, des individus avant les amis qui peuvent devenir des ennemis et vice- versa, tout, tout ce que nous vivons ces situations mouvantes, c'est la m\u00eame chose entre les \u00c9tats et ce n'est jamais achev\u00e9 tant que la vie continue, il y a, il y a, certes, il est \u00e0 nouveau la France et l'Allemagne, oui, il y a peu de s'raison que la France et l'Allemagne se fasse \u00e0 nouveau la guerre parce que le monde a compl\u00e8tement chang\u00e9 et que la position de ces 2 pays dans le monde, a compl\u00e8tement chang\u00e9 cela dit tant qu'il y aura une France et tant qu'il y aura une Allemagne, il peut y avoir \u00e0 nouveau une brouille franco- allemande, mais c'est pas pour leur souhaiter surtout pas bon donc pour essayer de, d'aller dans votre sens, la r\u00e9conciliation, c'est un travail permanent, l'effort permanent qui ne se termine jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nPhilippe Moreau de Farges, chercheur \u00e0 l'IFRI. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreau-Defarge, Philippe", "role": "chercheur \u00e0 l'IFRI, auteur de \"Repentance et r\u00e9conciliation\" et de \"la G\u00e9opolitique pour les Nuls\"&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D6C8F14-F0B5-4ABF-99E1-E0D32E77B055", "internalArchiveId": "7D6C8F14-F0B5-4ABF-99E1-E0D32E77B055", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yvan Perrin publie \"L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin\"", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Dans \"L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin\", Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel, raconte l'\u00e9lection du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme un polar politique. Interview d'Yvan Perrin.\r\n\r\n* * Yvan Perrin publie \"L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin\"  \r\nBonsoir Yvan Perrin, \r\npr\u00e9sident de l'UDC du canton de Neuch\u00e2tel\r\n\u00e9galement chroniqueur politique \u00e0 vos heures perdues. On ne vous connaissait pas sous la casquette d'\u00e9crivain. Et pourtant : vous publiez \u00ab L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin \u00bb, c'est aux Nouvelles \u00e9ditions. 63 pages. \r\n-\tOn va revenir sur le texte, mais tout d'abord pourquoi ce livre . pourquoi ce besoin de raconter cette \u00e9lection finalement assez banale  de l'int\u00e9rieur ??\r\n-\tLivre \u00e0 la gloire de Guy Parmelin, ou une mani\u00e8re de vous replacer au coeur du jeu politique, de d\u00e9montrer que vous avez \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 un moment historique ?? \r\n-\tIl est destin\u00e9 \u00e0 qui cet ouvrage ? \r\nOn va s'int\u00e9resser au contenu, avec vous Roger Guignard .\r\n-\tQu'apprends-t-on de fondamentalement nouveau, si ce n'est que C\u00e9line Amaudruz n'aimait pas du tout les cravattes de Guy Parmelin, ni ces chaussures d'ailleurs, et qu'elle lui en a achet\u00e9 de nouvelles dans une boutique hupp\u00e9e de Gen\u00e8ve pour am\u00e9liorer son image .\r\n-\tVous consacrez presque la moiti\u00e9 de l'ouvrage aux bisbilles de l'UDC vaudoise, au final c'est pas tr\u00e8s flatteur ; ca donne une image terrible d'amateurisme - au mieux - \u00e0 votre parti !!\r\n-\tCa rappelle surtout comment l'UDC VD s'est ridiculis\u00e9e avant la campagne !\r\n-\tEt apr\u00e8s vous rappellez encore les d\u00e9boires de Raymond Clottu avec ces flyers ou il appelait \u00e0 voter pour lui et pas pour son colistier . un lecteur qui ne saurait pas qui vous \u00eates se dirait \u00e0 ce moment-l\u00e0 que l'auteur veut casser du sucre sur l'UDC !!\r\n-\tStrat\u00e9gie : pr\u00e9senter non pas le candidat Parmelin, mais un candidat Romand ; pas tr\u00e8s flatteur pour l'homme, largement inconnu au sein m\u00eame de la droite.\r\n-\tMettre en \u00e9vidence l'arc l\u00e9manique, \u00ab r\u00e9gion dynamique, entreprenante, ax\u00e9e notamment sur la recherche et la politique internationale \u00bb . !! pas vraiment la tasse de th\u00e9 de l'UDC, et surtout pas du viticulteur Parmelin !! \r\n-\tDr\u00f4le d'impression : candidature pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 3 avec Kevin Grangier et C\u00e9line Amaudruz, sur un coin de table \u00e0 la ferme de GP . pour acc\u00e9der au CF !! on est loin des staffs de pr\u00e9sidentiables francais, us, allemands, etc. ; pas de spin doctor, pas de communicants, d'agence, etc., amateurisme revendiqu\u00e9 ?? \r\n-\tMais finalement : qui a fait l'\u00e9lection de GP ?? ces troupes, ou le PS et le PDC qui ont vot\u00e9 pour lui ?? Levrat et Darbellay qui ont pos\u00e9 comme condition \u00e0 l'UDC de pr\u00e9senter un candidat latin ?? (\u00e9crit que Levrat est valaisan.)\r\n- un mot sur la couverture\r\n-\tLes mots : Blocher appel\u00e9 \u00ab le colonel \u00bb . les petits soldats qui vont chercher leurs ordres \u00e0 Herrliberg", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203837", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Yvan Perrin publie \"L\u2019autre lecture de l\u2019\u00e9lection de Guy Parmelin\" / FOR_2016-12-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dans \"L\u2019autre lecture de l\u2019\u00e9lection de Guy Parmelin\", Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l\u2019UDC du canton de Neuch\u00e2tel, raconte l'\u00e9lection du Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme un polar politique. Interview d'Yvan Perrin."], "variantIds": ["ece-8203837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:42Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette on accueille Yvan Perrin dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien conseiller national \u00e9galement chroniqueur politique \u00e0 vos heures perdues vous connaissait pas sous cette casquette d\u00e9crivant Yvan, Yvan Perrin et pourtant vous publiez L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin aux nouvelles \u00e9ditions \u00e0 Neuch\u00e2tel 63 pages d'un polar politique qui raconte : \u00e9lection de Guy Parmelin on va revenir sur le texte notamment avec notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel Roger Guignard, mais tout d'abord, Yvan Perrin pourquoi ce livre pourquoi ce besoin de raconter cette cette \u00e9lection de l'int\u00e9rieur \u00e9lection finalement assez banale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, c'est une \u00e9lection effectivement assez banale je dirais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais pour ceux qui l'ont v\u00e9cue de l'Int\u00e9rieur, c'\u00e9tait une aventure que j'avais envie de relater puis surtout ce qui m'avait beaucoup irrit\u00e9 le soir du 9 d\u00e9cembre c'est les propos qu'on pouvait entendre au sujet de Guy qui aura \u00e9t\u00e9 choisi parce qu'il \u00e9tait pas bien m\u00e9chant au pas trop au et que tr\u00e8s certainement la prochaine nouvelle qu'on entendrait \u00e0 son sujet, c'est la nouvelle de sa d\u00e9mission, et puis j'avais trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un peu r\u00e9ducteur quand m\u00eame et me suis dit ben tiens pourquoi pas imaginer justement une autre lecture selon laquelle l'\u00e9lection de Guy Parmelin serait pas un \u00e9chec complet, mais au contraire une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [80%] :\r\nVous savez, un petit peu un livret l'agglo gloire de Guy Parmelin, un petit peu de mani\u00e8re aussi de vous replacer vous au au centre du jeu Llodra tire un petit peu l'attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, simplement j'ai j'ai fait partie de l'\u00e9quipe en qualit\u00e9 de secr\u00e9taire au verbe haut, si je puis dire, donc corriger virgule et puis j'ai la chance de conna\u00eetre Philippe du qui conduit les \u00e9ditions Oettinger ici \u00e0 marin, je n'ai parl\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec lui pour lui demander si \u00e7a pouvait pr\u00e9senter un quelconque int\u00e9r\u00eat Manibal pas, on verra bien la 1\u00e8re mouture que j'avais soumise \u00e0 une amie, elle m'a dit quelques jours plus tard, qu'elle avait 3 pages, donc \u00e7a partait relativement \u00e0 l'Afrique, mais enfin \u00e7a fait peur, et puis au fil des corrections en arriver \u00e0 la mouture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [79%] :\r\nIl a tenu \u00e0 \u00e9crire, vous avez de la peine arriver au bout, a trouv\u00e9 la grippe n'a trouv\u00e9 le sens des mots, des paragraphes \u00e0 structurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [86%] :\r\nOui, alors le le ce qui \u00e9tait, ce qui est assez difficile, c'\u00e9tait de structurer, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on comprenne l'influence qu'un \u00e9v\u00e9nement peut ravoir sur le suivant, parce que, au d\u00e9but, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez d\u00e9cousu, on avait l'impression d'avoir le puzzle mais pas les pi\u00e8ces r\u00e9unies \u00e0 leur place : c'\u00e9tait vraiment la bo\u00eete brut et puis l\u00e0, il a fallu essayer de mettre un peu Lyon pour que les \u00e9v\u00e9nements sont aux cha\u00eenes de mani\u00e8re un peu coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [89%] :\r\nUn mot sur ce que vous avez dit Yvan Perrin tout au d\u00e9but de cette interview, le moteur, ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e9crire c'est c'est ce qu'on a consid\u00e9r\u00e9, Guy Parmelin, c'\u00e9tait le candidat le plus faible parce que, face \u00e0 Tomasz et Chi l'autre candidat \u00e0 la l\u00e9manique, or c'est un peu une Maxime qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu se produire aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, on se rappelle de l'\u00e9lection de Yann Schneider- Ammann \u00e0 la place de Karin Keller-Sutter qu'il y a un peu peur, qui aurait pu tirer le le PLR l\u00e0 l\u00e0 c'est le contraire qui s'est produit le l'adage n'Anna n'a pas fonctionn\u00e9 le, le fait qu'on \u00e9lit souvent le candidat le plus faible des 2 sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [87%] :\r\nNon, je pense, ce qui est arriv\u00e9, c'est que le Parti socialiste, la gauche en g\u00e9n\u00e9ral se sont le situation intenable \u00e0 devoir choisir entre une mauvaise solution, une tr\u00e8s mauvaise solution la mauvaise, c'est-\u00e0-dire la tr\u00e8s mauvaise t\u00eate Thomas et du coup h\u00e9 bien Guy l'a emport\u00e9 parce que il \u00e9tait tr\u00e8s certainement moins dangereux pour la gauche que ne pouvait l'\u00eatre, Thomas et chic beaucoup pr\u00e9sentent s'obstine toujours \u00e0 pr\u00e9senter comme le clone de Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors Yvan Perrin vous bougez pas, on essaie de comprendre un petit peu davantage que vous avez \u00e9crit votre ouvrage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous Roger Guignard, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez lu avant tout le monde hein les bonnes feuilles, le bon \u00e0 tirer de de ce livre, Roger quelle est votre verdict. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [87%] :\r\nAlors pour quiconque un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat pour la vie politique de ce pays, c'est un r\u00e9cit passionnant, c'est entendu, mais bien \u00e9crit avec une dramaturgie comment dit soigneusement mis en place les dates qui compte, par exemple, tout au d\u00e9but de 2015, cette rencontre \u00e0 Herrliberg dans le canton de Z\u00fcrich o\u00f9 le colonel Blocher convoque toutes les t\u00eates couronn\u00e9es, pour que le succ\u00e8s de l'UDC soit totale, le 18 octobre dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et donc qu'un 2\u00e8me si\u00e8ge pour elle soit l\u00e9gitime un samedi 2 juillet \u00e0 l'heure du caf\u00e9 Yvan Perrin beaucoup l'heure du caf\u00e9, on entre avec le journal, la libert\u00e9 dans la saga de l'UDC vaudoise l'affaire Fabienne Despot les \u00e9coutes le ma\u00eetre- chanteur, c'est UDC Vaudois, ce qui est pourtant le viviers d'o\u00f9 sort Guy Parmelin et puis cette somme de d\u00e9tails ou 2 pr\u00e9cisions fondamentales, alors pour les d\u00e9tails, la tenue vestimentaire, terre du candidat \u00e0 la cravate bleue, achet\u00e9 par sa chef de campagne et C\u00e9line Amaudruz mais l'Intelligence aussi de valoriser Guy Parmelin comme repr\u00e9sentant de l'arc l\u00e9manique le Zougois Thomas encore que nous avons tous ceux consid\u00e9r\u00e9s comme le clone de Christoph Blocher h\u00e9 ben c'\u00e9tait visiblement pas le cas, on apprend beaucoup d'chose sur les coulisses d'une \u00e9lection dans ce livre qui se lit c'est vrai avec bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [89%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 Roger d'un r\u00e9cit orient\u00e9 qui s'en dit long \u00e9galement sur le fonctionnement du parti le fonctionnement de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [90%] :\r\nOui alors orient\u00e9 parce qu'Yvan Perrin n'est pas tendre pour les Verts ou les socialistes, \u00e0 l'exception d'un certain Pierre-Yves Maillard, il nous dira pourquoi il parle de Christoph Blocher, c'est vrai, comme celui qu'il consid\u00e8re une campagne \u00e9lectorale dans son acception Martial des op\u00e9rettes, des op\u00e9rations militaires conduites par une arm\u00e9e sur le terrain et ce r\u00e9cit, c'est vrai, a quelque chose de de cliniques quelque chose d'une machine de guerre qui se met en marche pour le succ\u00e8s pour le triomphe et dans le m\u00eame temps que l'UDC pr\u00e9pare planifie cette \u00e9lection r\u00eavent d'imiter Napol\u00e9on \u00e0 Austerlitz, les r\u00e9f\u00e9rences historiques des Perrin on s'\u00e9tonne du d\u00e9sordre des coups bas qui pleuvent dans les sections romande la Vaudoise la Neuch\u00e2teloise aussi et puis on en vient \u00e0 se demander, \u00e0 la fin si la vraie raison de l'\u00e9lection de Guy Parmelin as cherch\u00e9 dans le trio amoureux de rue, Kevin Grangier secr\u00e9taire l'UDC vaudoise Yvan Perrin trio bien s\u00fbr relay\u00e9 par la force du parti ou si ce n'est pas finalement \u00e0 un moment donn\u00e9 le choix du tandem Darbellay, Levrat et Maillard de soutenir un candidat latin qui fait \u00e9lire le Vaudois Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors Yvan Perrin on va revenir sur cette question strat\u00e9gique tr\u00e8s important parce avec, on peut se poser la question de de qui a permis cette \u00e9lection mais tout d'abord une premi\u00e8res observations sur ce que nous a dit Roger Guignard c'est vrai quand on lit votre ouvrage, on est frapp\u00e9 sur pratiquement les 30 premi\u00e8res pages on est uniquement dans les bisbilles de la section vaudoise de l'UDC et finalement, on est frapp\u00e9 par tout cet amateurisme toutes ces affaires, les \u00e9coute les plaintes p\u00e9nales pour des questions parfois dessous de la ceinture, finalement, on a l'impression d'\u00eatre confront\u00e9 dans un parti politique, marqu\u00e9e par beaucoup d'amateurisme, on n'a pas vraiment l'impression de rentrer dans une grande histoire politique qui va, qui va mener en Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement le cas dans toute entreprise humaine il y a toujours le point faible, c'est personne pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9l\u00e9ment humain, vous avez toutes sortes de motivation, certaines personnes travaillent au succ\u00e8s d'autres pour elles-m\u00eames, d'autres pour nuire \u00e0 un candidat, et dans le cas pr\u00e9sent, c'\u00e9tait une campagne dans la campagne puisque les les ambitions f\u00e9d\u00e9rales de Guy Parmelin, n'\u00e9tait connu que d'un nombre tr\u00e8s restreint de personnes, et c'est ce qui a permis d'aller jusqu'au bout avec une certaine discr\u00e9tion, si d'aventure il avait fallu mobiliser le ban et l'arri\u00e8re- ban, je pense que l'op\u00e9ration aurait \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [85%] :\r\nAu bout, vous acceptez le terme amateurisme malheureusement oui, Yvan Perrin si on se rappelle ces ces, ces heures pass\u00e9es \u00e0 boire vous pr\u00e9ciser des des apr\u00e8s- midi strat\u00e9gique \u00e0 discuter la strat\u00e9gie, ce qui est essentiel, c'\u00e9tait de faire de de Guy Parmelin, le, le candidat de l'arc l\u00e9manique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [87%] :\r\nEh bien parce que Guy Parmelin, en tant que telle, il repr\u00e9sente Bursins le canton de Vaud et on peut discuter de la l\u00e9gitimit\u00e9 du canton de Vaud \u00e0 avoir un X i\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral, par contre si vous englober toute la r\u00e9gion, Gen\u00e8ve- Lausanne l\u00e0 vous arrivez avec les PFL avec des h\u00f4pitaux universitaires avec des grands projets gare de Lausanne garde de Gen\u00e8ve, donc c'est plus une personne qui revendique le si\u00e8ge, c'est toute une r\u00e9gion qui est pour l'instant n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 alors qu'elle a \u00e9t\u00e9 pratiquement tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [87%] :\r\nC'\u00e9tait pas tr\u00e8s flatteur pour le candidat Guy Parmelin ce quoi donc le fait de miser avant tout sur sa r\u00e9gion ce quel Avantage n'esp\u00e8ce de prospectus touristique de l'Arc l\u00e9manique plut\u00f4t que sur l'homme politique ses id\u00e9es, ses combats, ses convictions, ses sacres du convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [93%] :\r\nAh non, alors, au contraire, c'est un grand honneur pour Guy Parmelin, de repr\u00e9senter une aussi grande r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [90%] :\r\nMais \u00e7a sans passion revient sous les sous les mots que vous utilisez que vous avez utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, vous parliez de l'arc l\u00e9manique comme une r\u00e9gion dynamique, entreprenante, ax\u00e9e notamment sur la recherche et la politique internationale, je vous cite hors franchement \u00e7a c'est pas des combats de l'UDC, c'est pas les th\u00e8mes sur lequel on a vu Guy Parmelin se profiler c'est pratiquement aux antipodes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [91%] :\r\nOui, alors effectivement assez un \u00e9l\u00e9ment qui a pos\u00e9 probl\u00e8me \u00e0 certains moments de la campagne, c'est qu'il a fallu trouver comme des Fran\u00e7ais disent des \u00e9l\u00e9ments de langage pour expliquer parfois le d\u00e9calage qui avait entre les positions personnelles de Guy Parmelin et les votations dans les cantons de Gen\u00e8ve et Vaud mais manifestement la carrure de Guy a convaincu et on a tr\u00e8s vite parl\u00e9 non plus de la seule candidature de Guy mais bien de celle de l'arc l\u00e9manique et je pense que \u00e7a a quand m\u00eame facilit\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [89%] :\r\nUn mot Yvan Perrin on a \u00e9voqu\u00e9 cela avec Roger Guignard tout \u00e0 l'heure, le tandem Darbellay, Levrat, le pr\u00e9sident du PDC, celui du PS, qui voulait \u00e0 tout prix que l'UDC pr\u00e9sente des candidats latin, \u00e7a \u00e7a \u00e7a indirectement aid\u00e9 l'UDC il voulait en faire un pi\u00e8ge mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t une aide pour se pour cette candidature de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [89%] :\r\nC'est plus que \u00e7a, c'\u00e9tait un miracle n'est -ce pas m\u00eame dans nos r\u00eaves les recevoir de leur point de vue alors alors strat\u00e9giquement oui d\u00e9j\u00e0 10 jours avant le 18 octobre vous confessez que votre adversaire va remporter les \u00e9lections donc pour motiver les troupes, c'est c'est pas tr\u00e8s bon, et puis je dirais pour d\u00e9jouer les intentions de l'adversaire, faut s'y int\u00e9resser, peut-\u00eatre, pourquoi pas les d\u00e9terminer, et l\u00e0, manifestement, ils ont fait tout faux, mais je tiens \u00e0 les remercier et l'un et l'autre parce que je pense que le plus gros obstacle qu'il y avait lieu de franchir, c'\u00e9tait d'admettre 3 latin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et gr\u00e2ce \u00e0 eux, on a tr\u00e8s vite pu passer \u00e0 un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [88%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s honn\u00eate, hein, dans vos propos, Yvan Perrin, mais quelque part, \u00e7a d\u00e9montre finalement que l'influence du parti des proches de Guy Parmelin, c'est-\u00e0-dire vous dans le travail de long pour cette \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 relativement moindre Ciss\u00e9, Christophe Darbellay et Christian Levrat qui ont fait son son \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [85%] :\r\nJe crois que Kevin Grangier le r\u00e9sume bien dans son avant- propos, il y a toute une quantit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments sur lesquels nous n'avons aucune emprise, le seul \u00e9l\u00e9ment que vous ma\u00eetrisez c'est le candidat lui- m\u00eame, tout le reste, vous \u00eates tributaires d'un converti cravate alors \u00e7a je je passe la parole \u00e0 C\u00e9line Amaudruz, qui est nous \u00e9coute sans doute celle qui s'occupe et personnellement, je pense pas \u00eatre mesure de renseigner grand monde sur l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [90%] :\r\nEn un mot, Yvan Perrin, peut-\u00eatre aussi, pour revenir sur ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, le programme \u00e7a pas beaucoup d'importance, les id\u00e9es politiques le projet pourquoi on veut \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a pas beaucoup d'importance de la bonne r\u00e9gion la bonne couleur, avoir un discours plut\u00f4t plut\u00f4t bonhomme, comme vous l'\u00e9crivez \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [92%] :\r\nNon, \u00e7a ne suffit pas, mais il y a quand m\u00eame une tentation au niveau du parlement de voter pour quelqu'un qui est assez rassembleur avec qui on imagine pouvoir travailler et je dirais les candidates qui s'annonce avec le couteau entre les dents ont relativement peu de chances de figurer sur le ticket, \u00e0 plus forte raison d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [90%] :\r\nYvan Perrin merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous ce soir, je rappelle votre ouvrage L'autre lecture de l'\u00e9lection de Guy Parmelin aux nouvelles \u00e9ditions \u00e0 Neuch\u00e2tel 63 pages de roman politique \u00e0 d\u00e9couvrir pour les faire bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, merci 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "Ex-CN(/CE UDC NE ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-288EC68C-0302-4731-9BA7-9F8E3C5E5F27", "internalArchiveId": "288EC68C-0302-4731-9BA7-9F8E3C5E5F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vincent Peillon probable candidat \u00e0 la primaire socialiste fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "L'ancien ministre fran\u00e7ais de l'Education nationale, Vincent Peillon, devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste. Interview de Guillaume Mathelier, maire d'Ambilly, patron du PS Haute-Savoie et ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les Europ\u00e9ennes.\r\n\r\n* * Vincent Peillon probable candidat \u00e0 la primaire socialiste fran\u00e7aise  \r\nApr\u00e8s l'aile gauche et l'aile droite... voici le courant centriste du PS fran\u00e7ais. L'ancien ministre de l'\u00e9ducation nationale, Vincent Peillon, devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste. De quoi r\u00e9unir les deux ailes du parti et passer devant Manuel Valls, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon? On en parle avec vous Guillaume Mathelier. Bonsoir.\r\nVS \u00eates maire d'Ambilly, patron du PS Haute-Savoie, ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les europ\u00e9ennes\r\n- Peillon l'homme de la situation?\r\n- Courant centriste, comment \u00e7a?\r\n- Ne s'est pas distingu\u00e9 ou plut\u00f4t... invisible?\r\n- Pas pr\u00e9vu de se lancer... doit r\u00e9unir un comit\u00e9, \u00e9tablir un programme. Faisable?\r\n-\tUnir pour gagner !! n\u00e9cessaire . or un candidat suppl\u00e9mentaire \u00e0 gauche, qui va fragmenter encore plus l'\u00e9lectorat de gauche, afficher les diff\u00e9rences et les divisions .\r\n-\tPrimaire, ok, mais faut recoller les morceaux !!\r\n-\tPeillon : le candidat de trop .\r\n-\tEn quoi il est mieux que les autres, il serait id\u00e9al ??\r\n-\tOn avait l'impression qu'il avait quasi tourn\u00e9 le dos \u00e0 la politique en quittant l'\u00e9ducation lors du d\u00e9part de Ayrault . a pris ses distancses ! prof \u00e0 l'uni de Neuch\u00e2tel, \u00e9crit des romans policiers . notre coll\u00e8giue Alain Franco l'a rencontr\u00e9 il y a quelques mois, il disait \u00eatre sortir du jeu ..\r\n-\tMais pour \u00eatre pr\u00e9sident, il faut \u00eatre habit\u00e9 par ce destin-l\u00e0, avoir la foi, comme un Valls ! Or Peillon . \r\n-\tCandidat en sous-main de Aubry et de Moscovici ?? t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 ??\r\nCandidats ext\u00e9rieurs \u00e0 la primaire", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203840", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vincent Peillon probable candidat \u00e0 la primaire socialiste fran\u00e7aise / FOR_2016-12-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien ministre fran\u00e7ais de l'Education nationale, Vincent Peillon, devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste. Interview de Guillaume Mathelier, maire d\u2019Ambilly, patron du PS Haute-Savoie et ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les Europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-8203840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:03Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s, l'aile gauche et l'aile droite, voici venu le courant centriste du parti socialiste fran\u00e7ais Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, l'ancien ministre de l'\u00c9ducation nationale Vincent Peillon devrait se lancer dans la course \u00e0 la primaire socialiste, de quoi r\u00e9unir les 2 ailes du parti et passer devant Manuel Valls, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon on en parle avec vous Gilliot Guillaume Mathelier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates maire d'Ambilly, patron du PS, Haute-Savoie, ancien directeur de campagne de Vincent Peillon durant les europ\u00e9ennes alors est -ce que Vincent Peillon et l'homme de la situation peut passer devant tout le monde pour ces primaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [86%] :\r\nOui, c'est une une telle \u00e9ventualit\u00e9, en tout cas, Vincent Peillon et a toujours \u00e9t\u00e9 un peu dans ce centre du du Parti socialiste \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, il avait cr\u00e9\u00e9 avec Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon, le Nouveau Parti socialiste un, c'est-\u00e0-dire de masse qui ne soit plus ensemble parce que je pense que s'arr\u00eater la bonne g\u00e9n\u00e9ration qui devait monter ensemble, mais aujourd'hui je pense que Vincent Peillon est une excellente candidature pour les primaires du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nQu'est -ce qui d\u00e9fini le centre du PS fran\u00e7ais, c'est quoi un peu un peu conservateur sur les questions d'identit\u00e9 mais quand m\u00eame, disons tr\u00e8s \u00e0 gauche sur les questions \u00e9conomiques, c'est \u00e7a le le mix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment, Vincent Peillon et \u00c9va conservateur en soi -m\u00eame, quelqu'un d'assez lib\u00e9ral dans le bon sens du terme, sur la question des moeurs sur la question \u00e9conomique, c'est un r\u00e9aliste en mati\u00e8re \u00e9conomique, qui n'\u00e9tait pas partiellement d'accord avec ceux qui \u00e9taient men\u00e9s au gouvernement mais il a su se terrer et il a su aussi prendre du recul par rapport \u00e0 tout \u00e7a, comme beaucoup d'ailleurs au parti socialiste, aujourd'hui nous avons des choses \u00e0 dire, sans forc\u00e9ment \u00eatre dans la fronde et donc \u00e0 300 Peillon aujourd'hui aura tout loisir lui- m\u00eame de dire exactement ce qu'il entend par l\u00e0, moi j'attends beaucoup sur la question de l'\u00e9ducation, l\u00e0 o\u00f9 on ne peut pas le refuser oculiste, quelle qu'elle soit aussi sur les questions de principe de la R\u00e9publique ou Vincent Peillon a non seulement \u00e9crit beaucoup dessus, mais a beaucoup agi depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 et d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, et puis pour les Suisses, Vincent Peillon \u00e9tait aussi connu avec Arnaud Montebourg pour justement la lutte contre les paradis fiscaux, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [95%] :\r\nC'est pas que des bons souvenirs pour les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [72%] :\r\nC'est pas que des bons souvenirs pour les Suisses mais je pense que a aussi a beaucoup chang\u00e9 d'abord styliste c'est aujourd'hui, \u00e0 mon avis, supervision par rapport \u00e0 beaucoup d'chose qui ont plus \u00eatre mis en place en Suisse : \u00e9coutez, on est tr\u00e8s fier, comme ce que l'on notre cher pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [88%] :\r\nGuillaume Mathelier on a l'impression que c'est une candidature qui est un peu qui a un budget, pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9 de longue date. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [87%] :\r\nC'est pas une candidature qui est pr\u00e9par\u00e9e de longue date, c'est clair, mais c'est une candidature non plus, qui n'est pas simplement spontan\u00e9e, Vincent Peillon avait pris beaucoup de recul, \u00e0 se faire sortir du gouvernement, moi j'\u00e9tais son directeur de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [74%] :\r\nProgramme parce comit\u00e9 encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [84%] :\r\nMais \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, vous ne le savait pas \u00e7a voil\u00e0 puisque ce plusieurs d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre faire partie de son comit\u00e9 et puis sur la question du programme, il y a un programme qui est en cours d'\u00e9laboration comme \u00e0 chaque fois l'occasion Peillon, il a besoin d'\u00eatre nourrie d'id\u00e9es, il a besoin de recevoir des notes, il a besoin d'\u00eatre en accord avec aussi ses principes et c'est comme \u00e7a, qui travaille comme \u00e7a qui, pour avancer dans cette primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nGuillaume Mathelier on a beaucoup dit que pour y arriver, la gauche fran\u00e7aise devait s'unir derri\u00e8re un homme providentiel pour essayer d'aller titiller peut-\u00eatre Fran\u00e7ois Fillon gr\u00e2ce un candidat suppl\u00e9mentaire avec un fort potentiel de division \u00e0 ce que quelque part, c'est pas l'homme de trop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [88%] :\r\nNon je pense pas, je pense pas parce que suis au contraire, je pense que c'est un homme qui peut se retrouver justement \u00e0 \u00e0 faire la synth\u00e8se, hein, comment on peut parfois le faire au Parti socialiste entre ce qu'on appelle l'aile gauche et la droite, moi j'aime pas trop cette Hermelin parce que moi je suis un homme de gauche, je suis dans un parti de gauche, mais on peut revenir comme \u00e7a pour essayer de revoir un peu la g\u00e9opolitique interne mais en tout cas c'est un homme de synth\u00e8se, c'est un v\u00e9ritable socialiste un v\u00e9ritable r\u00e9publicain, h\u00e9 bien, au contraire, je pense qu'il peut remettre un peu tout le monde d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nEt en suivra sa candidature, merci beaucoup, Guillaume Mathelier, de le pour quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates maire d'Ambilly, patron du PS, Haute-Savoie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [87%] :\r\nMerci beaucoup, on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, \u00e0 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T17:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mathelier, Guillaume", "role": "Maire PS, de cours chez Haute Ecole de Gestion Gen\u00e8ve - ?Haute Ecole de Gestion Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2C45E8D-12FC-4EA4-9D67-355A2FE13709", "internalArchiveId": "D2C45E8D-12FC-4EA4-9D67-355A2FE13709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Pierre-Yves Gomez publie \"Intelligence du travail\"", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016;Asma Khattab, guide \u00e0 Walk like an Egyptian\r\nPourquoi travaille-t-on? Pierre-Yves Gomez, sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises et professeur \u00e0 Lyon, pr\u00e9sente sa vision du travail dans nos soci\u00e9t\u00e9s dans son livre \"Intelligence du travail\" (\u00e9d. Descl\u00e9e de Brouwer).\r\n\r\n* * Pierre-Yves Gomez publie \"Intelligence du travail\" (Pierre-Yves Gomez)  12h30 Pierre-Yves Gomez \r\nOn va s'interroger sur notre vision, votre vision du travail dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\nPourquoi travaille-t-on? vous pensez sans doute tout de suite \u00e0 la notion \u00e9conomique mais un essai propose une lecture diff\u00e9rente:  \"Intelligence du travail\" un ouvrage paru aux \u00e9ditions Descl\u00e9e de Brouwer.\r\nC'est votre essai Pierre-Yves Gomez bonjour... sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, vous dirigez notamment l'Insitut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises, vous \u00eates professeur \u00e0 Lyon. \r\n***Pierre-Yves Gomez vous commencez cet essai en \u00e9voquant la crise migratoire... des migrants pr\u00eats \u00e0 subir dites-vous \"la violence des \u00e9l\u00e9ments, les passeurs malh\u00f4nn\u00eates, ou les administrations t\u00e2tillonnent\"...ils sont pr\u00eats \u00e0 tout sauf au manque de travail...  s'agit-il de souligner d'embl\u00e9e le travail comme facteur identitaire ?\r\n***Ne pas \u00eatre trait\u00e9s comme des prot\u00e9g\u00e9s mais plut\u00f4t comme des \u00e9gaux ?\r\n***Voyez-vous le travail comme un fondement de notre libert\u00e9 ? cette notion se perd ?\r\n***Vous dites qu'il y a une crise du travail dans les grandes organisations mais pas une crise g\u00e9n\u00e9rale du travail, voulez-vous souligner que la demande est forte de se r\u00e9approprier le travail ?\r\n***\"Avoir l'intelligence du travail c'est \u00eatre capable de lui donner un sens\" ... est-ce le plus grand d\u00e9fi de nos jours ?\r\n***Retrouver des espaces d'autonomie et de libert\u00e9s... Pourtant il y a un paradoxe: il y a le travail qui lib\u00e8re et pour certains le travail comme facteur d'ali\u00e9nation....certains ne savent plus pourquoi ou pour qui ils travaillent...\u00e0 ces derniers que dites-vous ?\r\n***La sempiternelle question du \"\u00e0 quoi je sers\"...elle est fondamentale dans notre fa\u00e7on de penser notre rapport au travail?\r\n***On dit toujours il faut repenser ceci ou cela...est-ce que cela s'applique au travail ? (\"casser le formatage de nos esprits?\")\r\n***La consommation est reine, on est en surabondance de produits, le travail est-il devenu un impens\u00e9 politique ? comment l'expliquez-vous ?\r\n***Vous avez appel\u00e9 cet essai \"Intelligence du travail\"...entendez-vous par l\u00e0 un double sens : avoir l'intelligence de notre travail et rendre ce travail intelligent ?\r\n***Point 9 de cet essai: Deux d\u00e9sirs de libert\u00e9 ont b\u00e2ti deux cit\u00e9s: celle du travailleur et celle du consommateur.... est-ce qu'elle s'oppose ?  \r\n***Il fut un temps dites-vous o\u00f9 le travail en tant que fabrication de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait une question qui faisait r\u00e9fl\u00e9chir.....vous dites \u00e7a sans nostalgie ?\r\n***Dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017, tout se bouscule ces derni\u00e8res semaines, comment situez-vous cet enjeux travail chez les policitiens ?\r\n***\"Le travailleur a disparu comme personnage politique\", que voulez-vous souligner ici ? (travail humain n'est plus eau coeur du projet politique) \r\n***Vous n'oubliez pas de parler des inventions, des machines, l'homme est toujours derri\u00e8re celles-ci, de l'uberisation, du num\u00e9rique... et la robotisation, point central vis-\u00e0-vis du sens du travail ? \r\n***Un mot enfin sur le r\u00f4le des entreprises dans cette intelligence du travail, quel est leur responsabilit\u00e9 pour l'avenir ?\r\nMerci Pierre-Yves Gomez, sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, vous publiez Intelligence du Travail chez Descl\u00e9e de Brouwer, bonne journ\u00e9e...\r\n(Egypte tourisme Harari) 12h30 Egypte tourisme\r\nEn Egypte, nous allons \u00e0 la rencontre d'une guide touristique qui officie depuis 10 ans dans le secteur : Asma Khattab, jeune femme de 26 ans. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place les premiers Walking tour d'Egypte pour permettre aux touristes \u00e9trangers et aux locaux de d\u00e9couvrir autre chose que les pyramides. Elle esp\u00e8re ainsi redynamiser un tourisme vieillissant. Antoine Harari l'a rencontr\u00e9e. \r\n  1'40''\r\n((COMM\r\nMontrer les tr\u00e9sors cach\u00e9s de l'Egype et du Caire et sortir des sentiers battus. Le projet d'Asma Khattab, intitul\u00e9 Walk like an Egyptian, en r\u00e9f\u00e9rence au tube des ann\u00e9es 70, vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir l'\u00e9gypte de tous les jours \u00e0 travers des marches dans la ville et des excursions in\u00e9dites. Avec ses plus de 7000 like sur sa page Facebook, le projet d'Asma fait figure d'exception dans une Egypte encore morose \u00e9conomiquement ou le tourisme peine \u00e0 se r\u00e9inventer\r\nSON ASMA\r\nCOMM\r\nMalgr\u00e9 sa bonne humeur, Asma sait que les temps qui viennent seront durs. Rien que sur l'ann\u00e9e 2016, l'Egypte a enregistr\u00e9 une baisse de fr\u00e9quentation de plus de 50%. Pour la jeune guide, c'est avant tout la faute des m\u00e9dias, responsable de donner l'image d'un pays qui n'est pas s\u00fbr. \r\nASMA\r\nConscient de l'importance \u00e9conomique du tourisme pour le pays des pharaons, le gouvernement Al Sissi tente lui aussi de rassurer les vacanciers russes et occidentaux. La police touristique est partout et les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont draconniennes. A voir si cela suffira pour remplir \u00e0 nouveau les charters en provenance d'Europe occidentale. Antoine Harari pour RTS Info au Caire en Egypte.))", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Yves Gomez publie \u201cIntelligence du travail\u201d", "Pierre-Yves Gomez publie \u201cIntelligence du travail\u201d  / 12H30_2016-12-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Pierre-Yves Gomez publie \u201cIntelligence du travail\u201d  / 12H30_2016-12-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Pourquoi travaille-t-on? Pierre-Yves Gomez, sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises et professeur \u00e0 Lyon, pr\u00e9sente sa vision du travail dans nos soci\u00e9t\u00e9s dans son livre \u201cIntelligence du travail\u201d (\u00e9d. Descl\u00e9e de Brouwer).", "Pourquoi travaille-t-on? Pierre-Yves Gomez, sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises et professeur \u00e0 Lyon, pr\u00e9sente sa vision du travail dans nos soci\u00e9t\u00e9s dans son livre \u201cIntelligence du travail\u201d (\u00e9d. Descl\u00e9e de Brouwer).", "Pourquoi travaille-t-on? Pierre-Yves Gomez, sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises et professeur \u00e0 Lyon, pr\u00e9sente sa vision du travail dans nos soci\u00e9t\u00e9s dans son livre \u201cIntelligence du travail\u201d (\u00e9d. Descl\u00e9e de Brouwer)."], "variantIds": ["ece-8203828", "ece-8203818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:12Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPierre-Yves Gomez bonjour bonjour Jean-Marie Fran\u00e7ois, on y arrive quand m\u00eame \u00e0 parler du travail c'est c'est des morts oui exactement va sceller le travail des techniciens Pierre-Yves Gomez, vous commencez c'\u00e9tait c'est en \u00e9voquant la crise migratoire hein vous expliquer effectivement que les migrants sont pr\u00eats \u00e0 subir, dites -vous, la violence des \u00e9l\u00e9ments, les passeurs m\u00e2les malhonn\u00eate, les administrations tatillonnes en fait tout \u00e7a, ils sont pr\u00eats \u00e0 faire tout \u00e7a parce que tout ce qu'ils refusent, c'est le manque de travail est -ce que \u00e7a veut dire que le travail est un facteur identitaire de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [75%] :\r\nC'est en tout cas un facteur d'int\u00e9gration \u00e7a m\u00eame frapp\u00e9, m\u00eame quand on parle beaucoup des migrants comme comme fut quand m\u00eame des personnes qui traversent, par exemple, la M\u00e9diterran\u00e9e et que on on n'oublie pas ce pour quoi ils viennent et s'ils viennent, c'est pour travailler parce que son m\u00e9decin parce que son architecture qui sont paysans dans leur pays et qu'ils veulent construire ailleurs leur destin ou destin pour leur famille et ils viennent pour travailler, mais cette dimension travail je je craignais qu'on oublie, c'est par ces fen\u00eatre migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [89%] :\r\nPierre-Yves Gomez, vous dites qu'une crise du travail dans les grandes organisations, elle a bien lieu, mais qu'y a pas une crise g\u00e9n\u00e9rale du travail, est-ce que vous souligner ici que la demande est forte de se r\u00e9approprier le mot travail la notion de travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [84%] :\r\nJe crois que c'est c'est le l'\u00e9l\u00e9ment le plus important de de l'\u00e9volution politique politique non seulement \u00e9conomique, une politique d'emploi, c'est c'est le fait que on on veut se r\u00e9approprier le taux de vis sur soi autonomie sur sur sa vie sur ce oui ce sont des Stars et cette autonomie, elle a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9e par les entreprises qui, devenant de plus en plus grandes et pour 2 raisons, voil\u00e0 qu'on peut pas juger de mani\u00e8re sa radicalit\u00e9 fictives, mais \u00e7a, c'est que les grandes surfaces entreprises ont ont priv\u00e9 le salari\u00e9 de son autonomie, quelque soit son niveau d'ailleurs, il est pris dans l'engrenage de m\u00e9canisation de num\u00e9risation avant de de contr\u00f4le financier qui fait part de son du travail et cette r\u00e9appropriation de puissances locales concret, mat\u00e9riel, travail qui pour moi est un des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux du qu'il faut comprendre qu'il faut saisir pour comprendre les \u00e9volutions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nJe saisis la balle au bond, vous parlez d'autonomie, autonomie, libert\u00e9 retrouv\u00e9e, tous ces espaces, pourtant il y a un paradoxe, il y a le travail qui lib\u00e8re et \u00e0 certains, le travail c'est c'est un facteur d'aller d'ali\u00e9nation, certains ne savent plus pourquoi ou pour qui ils travaillent \u00e0 cela, vous leur dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [81%] :\r\nParce que finalement, ce qui lib\u00e8re, c'est ce qui nous les ali\u00e8ne, d\u00e8s lors que \u00e7a nous lib\u00e8re passer sa parit\u00e9 de logique mais c'est bien \u00e7a, c'est parce que je travaille normalement lib\u00e8re parce qu'on on sait que si je je contribue \u00e0 une \u00e0 un travail collectif tr\u00e8s collaboratif du jeu, je participe \u00e0 quelque chose et \u00e7a lib\u00e8re en moi des capacit\u00e9s de l'\u00e9nergie, de le le le sens m\u00eame de demande position dans la soci\u00e9t\u00e9 dans le monde, c'est alors que je n'arrive plus \u00e0 trouver, je sens que le m\u00eame travail peut devenir Ali\u00e9nor je en images du jogging, si je vous je cours le matin, une heure, je le fais parce que cette course qui perd en moi, voil\u00e0 l'\u00e9nergie de le plus de sant\u00e9 parce que je choisis parce que soit autonome depuis son courir la m\u00eame course que les m\u00e9dias, voyez la m\u00eame d\u00e9marche malienne, donc c'est bien le sens, l'autonomie, qui fait le m\u00eame travail peut \u00eatre soit lib\u00e9rateur soyez l\u00e0 donc, ce que je dis, c'est retrouver retrouvons le sens de ce que nous faisons c'est c'est essentiel non seulement pour le pour nous pour, comme entre nous mais aussi pour la, pour la communaut\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 volontaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [98%] :\r\nEt le r\u00f4le des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [77%] :\r\nAlors les entreprises, elles ne sont pas des des grandes m\u00e9chantes entreprises a eu elle- m\u00eame subi c'\u00e9tait \u00e9volution moi j'en suis puis l'\u00e9volution de la mondialisation des fian\u00e7ailles Sion et elle se retrouve aujourd'hui avec des salari\u00e9s qui trouve ailleurs, en dehors de l'entreprise, les espaces l'accomplissement des espaces de libert\u00e9 et et des espaces de donc nous d'enrichissement au sens d'accomplissement de soi qu'il trouve plus entreprises donc de faire avec et de trouver des modes de hi\u00e9rarchie plus souple, plus simple : donner plus ce qui se passe aux salari\u00e9s, il y a une r\u00e9volution dans l'entreprise, donc on parle beaucoup d'lib\u00e9ration d'entreprises sur l'autonomie alors apprenez rien mais qui n'a de sens que si on comprend semble du de, de, de l'histoire, c'est parce qu'on va trouver en dehors du travail salari\u00e9 travail professionnel puissance qu'il faut bien que l'entreprise rien j'ai puissance dans travail professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nOn peut parler travail merci Pierre-Yves Gomez, sp\u00e9cialiste du lien entre entreprise et soci\u00e9t\u00e9, vous publiez Intelligence du travail, c'est aux \u00e9ditions Descl\u00e9e de Brouwer, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gomez, Pierre-Yves", "role": "directeur de l'Institut fran\u00e7ais de gouvernement des entreprises, professeur \u00e0 Lyon", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Harari, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3ADF5BC-7DDA-46A5-83E1-39A8126142BE", "internalArchiveId": "F3ADF5BC-7DDA-46A5-83E1-39A8126142BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Felouzis, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve; Cesla Amarelle,conseill\u00e8re nationale socialiste;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia;Jacques Jeannerat,directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre de commerce d'industrie et des services de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/PISA) Peut-on encore se fier aux r\u00e9sultats de l'\u00e9tude Pisa?\r\nCe classement de l'OCDE qui compare le niveau des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans dans 72 pays....\r\nA en croire l'\u00e9dition 2015, publi\u00e9e hier, les \u00e9l\u00e8ves suisses ont la bosse des math\u00e9matiques...\r\nIls arrivent m\u00eame en t\u00eate du classement europ\u00e9en...\r\n((sont bons en science et dans la moyenne de l'OCDE en lecture))\r\nMais la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sabre pas le champagne pour autant...\r\nElle conteste la validit\u00e9 des r\u00e9sultats...\r\ndevenu incomparables...selon elle, parce que la m\u00e9thodologie a chang\u00e9.\r\nMais l'enjeu va au-del\u00e0...\r\nYves Zahno...\r\n  1'22\"\r\net ce sont plus de 3 millions de francs que la Suisse consacre \u00e0 cette \u00e9tude Pisa...\r\n(01/BUDGET CN/ ITW AMARELLE) ..Pisa dont les r\u00e9sulats sont contest\u00e9s par les directeurs cantons de l'instruction publique, on l'entendait.\r\nChristophe Eymann le pr\u00e9sident de la CDIP appelle les \u00e9lus \u00e0 ne pas interpr\u00e9ter \"politiquement\" ces donn\u00e9es...\r\net pourtant...elles \u00e9taient comment\u00e9es hier dans les couloirs du parlement \u00e0 Berne, en pleine session...\r\nA droite l'UDC appelle \u00e0 un retour \u00e0 des classes sp\u00e9cialis\u00e9es...pour \u00e9viter un nivellement vers le bas. \r\nA gauche le PS d\u00e9nonce des coupes dans l'encadrement des \u00e9l\u00e8ves qui p\u00e9joreraient les r\u00e9sultats...\r\n...Des coupes ((d'argent)) il en sera beaucoup question aujourd'hui au conseil national..\r\n***Puisque la chambre du peuple rempoigne le budget 2017. \r\nElle l'avait rejet\u00e9 la semaine derni\u00e8re...\r\nSi elle le refuse une nouvelle fois, il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence!\r\nAu contraire, si le National l'accepte...ce sera le d\u00e9bat d'un bras de fer avec le Conseil des Etats...\r\nqui demande moins d'ortho-doxie budg\u00e9taire...des coupes moins lourdes...\r\nAu National, tout d\u00e9pendra de l'UDC et du PS...c'est eux qui ont enterr\u00e9 le budget au premier vote...\r\nla gauche risque de devoir c\u00e9der sur plusieurs points....\r\nLa socialiste Cesla Amarelle nous dit lesquels.\r\n 0'44\"\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\n(Br\u00e8ve budget NE + VD) Et puis il y a un canton qui s'\u00e9charpe aussi autour de son budget.\r\nC'est Neuch\u00e2tel...\r\nLe Grand conseil a finalement accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2017 hier soir...apr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bats...houleux...\r\nIl pr\u00e9voit un d\u00e9ficit initial de pr\u00e8s de 70 millions de francs...\r\nSi les partis ne trouvent pas un compromis aujourd'hui.\r\nLe canton risque de se retrouver sans budget en janvier...\r\nmauvais pour son image...et la confiance de la population..dans les autorit\u00e9s. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vaudois sont aussi plong\u00e9s dans leurs calculs depuis hier...\r\nils sont entr\u00e9s en mati\u00e8re sur le budget 2017...tout juste \u00e9quilibr\u00e9...les d\u00e9bats se poursuivent aujourd'hui.\r\n(D3/MERKEL CDU) Elle n'a pas de probl\u00e8me de calculs, math\u00e9matique en tout cas...\r\nAngela Merkel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue hier sans probl\u00e8me \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti la CDU...avec 90% des voix...le score para\u00eet \u00e9norme mais il est moins bon qu'il y a 2 ans...\r\n***du coup les calculs politiques sont plus compliqu\u00e9s...pour la chancelli\u00e8re qui brigue un nouveau mandat...\r\nA dix mois des \u00e9lections en Allemagne, Angela Merkel est contrainte au grand \u00e9cart, entre sa droite et sa gauche..\r\nBlandine Milcent.\r\n   1'35\"\r\n(Br\u00e8ve Brexit May) autre tour de vis, celui de l'Autriche...\r\nqui pr\u00e9voit d'infliger des amendes ou des peines de prison aux demandeurs d'asile qui mentent aux autorit\u00e9s...annonce faite hier par le gouvernement...\r\n3 semaines de prison ou 5 mille euros d'amende pour tout r\u00e9fugi\u00e9 qui pr\u00e9tendrait \u00eatre syrien pour avoir plus de chance d'\u00eatre accept\u00e9.\r\nEn bref encore...\r\nBrexit, les suites...\r\nTh\u00e9resa May sera-t-elle oblig\u00e9e de d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie pour le Brexit avant de d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne?\r\nLe parlement birtannique se prononce aujourd'hui sur une motion qui le demande.\r\nLa premi\u00e8re ministre est d'accord \u00e0 condition que le \r\nle Parlement accepte lui d'enclencher la proc\u00e9dure en mars...\r\nen parall\u00e8le le gouvernement britannique se bat en justice pour pouvoir faire tout \u00e7a sans l'aval des d\u00e9put\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve Indon\u00e9sie) En bref toujours...\r\nCe s\u00e9isme en Indon\u00e9sie...sur l'\u00eele de Sumatra...\r\nA Aceh...r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9e par tsunami de 2004...\r\nS\u00e9isme de magnitude 6,5 cette nuit...qui a fait 25 morts...au moins...et bless\u00e9s des centaines de personnes. Les op\u00e9rations de secours sont en cours.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ***Il n'y aura pas de r\u00e9union \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui entre russe et am\u00e9ricain pour \u00e9voquer la Syrie...\r\net la proposition de Moscou d'\u00e9vacuer des milliers de rebelles d'Alep est...La Russie accuse les Etats-Unis de vouloir faire gagner du temps aux rebelles syriens.\r\nWashington r\u00e9pond qu'elle n'a jamais confirm\u00e9 cette rencontre.\r\nSur le terrain, l'arm\u00e9e syrienne continue de progresser dans la partie rebelles d'Alep...et \u00e9carte  tout cessez-le-feu tant que les rebelles n'auraont pas quitt\u00e9 la ville.\r\n(D1/SECTEUR HORLOGER GENEVE - CONFIANCE) ***On revient en Suisse...pour parler du secteur horloger...et de l'onde choc provoqu\u00e9e le mois dernier par Richemont...qui annon\u00e7ait vouloir supprimer 211 postes sur plusieurs sites romands...\r\nchez Vacheron Constantin et chez Piaget...\r\nHier soir le groupe Richemont et le syndicat Unia ont annonc\u00e9 que les discussions se poursuivaient.\r\nEt selon certains observateurs m\u00eame si les emplois sont menac\u00e9s on est encore loin du cataclysme... \r\nTania Sazpinar. \r\n  1'25\"\r\nje vous rappelle que l'\u00e9quipe de 15 minutes enqu\u00eate cette semaine sur le secteur de l'horlogerie...\u00e0 la Vall\u00e9e de Joux...Un reportage \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur cette antenne...\u00e0 suivre en tout temps sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #15rts\r\n(23/BALE-ARSENAL/PA) B\u00e2le 1. \r\nArsenal 4.\r\nle score est cinglant...\r\non parle footbal..\r\nhier le club rh\u00e9nen a subi la loi d'Arsenal au parc st-jacques...\r\nil est \u00e9limn\u00e9 de la ligue des champions et priv\u00e9 de coupe d'Europe ce printemps.\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  0'56\"\r\n(Br\u00e8ve sports) On retiendra encore les qualifications Naples et Benfica Lisbonne\r\net puis il y avait aussi du hockey sur glace...\r\nBienne a battu Lausanne 6 \u00e0 3\r\n et Lugano a battu Gen\u00e8ve 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but.\r\n(24/POLEMIQUE DERNIER TANGO/PA) ***Un film mythique qui se retrouve au coeur d'une vive pol\u00e9mique...Le \"Dernier tango \u00e0 Paris\", du r\u00e9alisateur italien Bernardo Bertolucci. \r\nce grand classique du cin\u00e9ma se retrouve au coeur d'une vive pol\u00e9mique. li\u00e9e \u00e0 une sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9battue lors de la sortie de ce film, en 1972. Katja Schaer\r\n  0'53\"\r\n(Br\u00e8ve Trump investissment) Lui se vante d\u00e9j\u00e0 d'avoir un effet positif sur l'\u00e9conomie des Etats-Unis.\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 hier soir un invesstissement de 50 milliards de dollars aux Etats-Unis et la cr\u00e9ation de 50 mille emplois.\r\nDe l'argent que le PDG du g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9commnications Softbank serait pr\u00eat \u00e0 investir.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o: \r\nDu gris pour ce matin... Un peu plus d\u00e9gag\u00e9 l'apr\u00e8s midi...\r\nstratus \u00e0 600 m\u00e8tres... \r\n5 degr\u00e9s maximum.\r\nAvec un vent faible un peu partout...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Italie \u00e9lections) ++ EUROPE\r\nROME - R\u00e9union \u00e0 14H00 \u00e0 la direction du Parti d\u00e9mocrate (PD, centre gauche) de Matteo Renzi apr\u00e8s la victoire massive du non au r\u00e9f\u00e9rendum, tandis que le S\u00e9nat doit adopter dans l'apr\u00e8s-midi le budget que le pr\u00e9sident Sergio Mattarella veut voir adopt\u00e9 avant la d\u00e9mission du gouvernement de M. Renzi.", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8203810", "ece-8203793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:06Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe journal Coralie Claude une mauvaise note pour Pisa, la derni\u00e8re \u00e9tude qui compare le niveau des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 travers le monde fait pol\u00e9mique, la m\u00e9thodologie a chang\u00e9, la Suisse, conteste les r\u00e9sultats, il faut dire qu'en cas de mauvais rang la responsabilit\u00e9 retombe sur politique, d'o\u00f9 l'ampleur de la r\u00e9action \u00e0 ma gauche, le PS \u00e0 droite, l'UDC au milieu, le budget, le Conseil national art empoigne le dossier aujourd'hui tout le monde se regardent en chiens de fa\u00efence, c'\u00e9tait : qui c\u00e9dera le 1er entre la gauche et la droite, les contraintes au grand \u00e9cart Angela Merkel r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti, mais pour ratisser large, avoir une chance de d\u00e9crocher un nouveau mandat, elle doit durcir sa politique migratoire pour gagner des voix \u00e0 droite sans f\u00e2cher la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nLes mauvaises nouvelles s'cha\u00eene pour la soci\u00e9t\u00e9 A\u00e9rospatiale, la Suisse, pays syst\u00e8me s'il y a eu l'agression dont s'est dit victime de son patron en ao\u00fbt dernier, c'est d\u00e9sormais le spectre de la faillite, il plane sur la Star Taptoe Bayern et \u00e0 cela s'ajoute une autre d\u00e9couverte qu'a faite Ludovic Rocchi et nous en parle juste apr\u00e8s Journal les autorit\u00e9s vaudoises sont elles aussi impliqu\u00e9 financi\u00e8rement dans cette aventure, autre enqu\u00eate sur la fr\u00e9quentation des mus\u00e9es en Suisse Sylvie Lenglet a trouv\u00e9 des diff\u00e9rences importantes des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine explications dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [97%] :\r\nQuestion dans ce journal, assiste -t-on \u00e0 l'\u00e9mergence d'un nouveau d\u00e9sordre mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [86%] :\r\nMais en tout cas les alliances qui paraissait encore impossible il y a peu, ce nouveau soudain, dernier exemple en date, l'Arabie Saoudite et l'Iran, qui sont parvenus, en d\u00e9pit de leur rivalit\u00e9 ancestrale \u00e0 se mettent d'accord sur une r\u00e9duction de la production de p\u00e9trole alors est -ce \u00e0 dire que les cartes internationales sont d\u00e9sormais totalement rebattues, on va en parler avec l'expert en relations internationales, bien connu, Claude Smadja, il est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [83%] :\r\n\u00e0 venir aussi une \u00e9quipe de football qui n'arrive plus \u00e0 attirer de joyaux et qui ne jouera pas hors de Suisse au printemps prochain, le FC B\u00e2le il y a un dernier tango controvers\u00e9e, peut -on encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [91%] :\r\nSophie li\u00e9e aux r\u00e9sultats de l'\u00e9tude Pisa ce classement de l'OCDE qui compare le niveau des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans dans 70 de pays, \u00e0 en croire l'\u00e9dition 2015, publi\u00e9e hier, les \u00e9l\u00e8ves suisses ont la bosse des math\u00e9matiques ils arrivent m\u00eame en t\u00eate du classement europ\u00e9en, ils sont bons en science et dans la moyenne de l'OCDE et en lecture mais la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sabre pas le champagne pour autant et dont elle conteste la validit\u00e9 des r\u00e9sultats devenu incomparables, selon elle, parce que la m\u00e9thodologie a chang\u00e9, mais l'enjeu va au-del\u00e0, il Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [91%] :\r\nLes tests men\u00e9s pour la 1\u00e8re fois sur ordinateur et non sur papier et sur un \u00e9chantillon d'\u00e9l\u00e8ves, 3 fois plus petit, on fait monter au cr\u00e9neau, la Conf\u00e9d\u00e9ration et certains directeurs cantonaux de l'Instruction publique car il fausserait les r\u00e9sultats pour Georges Fellous, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l'ampleur de la r\u00e9action montre surtout l'importance du classement Pisa en termes politiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [90%] :\r\nCela devient des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour \u00e9valuer les politiques \u00e9ducatives, l'enjeu est tr\u00e8s fort, et lorsqu'on observe que les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves suisses et bien tendent plut\u00f4t \u00e0 baisser dans les diff\u00e9rentes enqu\u00eates Pisa, h\u00e9 bien, cela remet en question, effectivement le r\u00f4le du politique, donc ces r\u00e9actions un peu forte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [93%] :\r\nLes bonnes conditions socio- \u00e9conomiques et de la population suisse expliqueraient ces bons r\u00e9sultats et un syst\u00e8me \u00e9ducatif qui porte ses fruits, d'apr\u00e8s Georges Feydeau 6. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:16) [87%] :\r\nGlobalement, l'enseignement de ces disciplines en Suisse et de bonne qualit\u00e9 et les \u00e9l\u00e8ves apprennent bien ensuite savoir quel est l'aspect dans les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs suisses qui permet d'expliquer ces scores plut\u00f4t plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne, \u00e7a, c'est plus compliqu\u00e9 parce que Iliana autant que 2 cantons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [96%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats d'enseignants s'ils n'obtiennent pas plus de transparence de la part de l'OCDE sur cette nouvelle m\u00e9thodologie, la menace plane de r\u00e9attribuer les millions d\u00e9pens\u00e9s pour Pisa pour financer notamment les standards HarmoS qui doivent \u00eatre prochainement r\u00e9\u00e9valu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [93%] :\r\nMais ce sont plus de 3 millions de francs que la Suisse consacre \u00e0 cette \u00e9tude de Pisa de l'argent et Jean sera beaucoup, beaucoup question au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [80%] :\r\nAujourd'hui, oui, puisque la Chambre du peuple empoigne le budget 2017. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [92%] :\r\nL'avait rejet\u00e9 la semaine derni\u00e8re, si elle le refuse une nouvelle fois il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence au contraire si le National l'accepte bien ce sera le d\u00e9but d'un bras de fer avec le Conseil des \u00c9tats qui demande moins d'orthodoxie budg\u00e9taire des coupes moins lourdes au National tout d\u00e9pendra aujourd'hui de l'UDC et du PS, c'est eux qui avaient enterr\u00e9 le budget au premier vote, la gauche risque de devoir c\u00e9der sur plusieurs points : la socialiste Cesla Amarelle nous dit lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [91%] :\r\nIl y a la question de la r\u00e9duction individuelle de prime, c'est-\u00e0-dire tout ce que la conf\u00e9d\u00e9ration donne pour les subsides il y a quand m\u00eame une r\u00e9duction de 70 millions pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, pas pour 2017, mais pour 2018, 2000 19 et c'est clair que un autre avis, ce qui nous inqui\u00e8te le plus en ce moment, c'est v\u00e9ritablement pour le budget 2017 les coupes dans le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sont \u00e0 hauteur de 50 millions actuellement et puis la question des transferts de charges indirectes induit par une coupe de 400 millions dans le domaine de l'asile, donc c'est c'est clair que l\u00e0 il y a des questions extr\u00eamement inqui\u00e9tante qui doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s, mais pour l'instant, disons, tout le monde se regarde un petit peu en chien de fa\u00efence, et puis on attend de de voir ce que font l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [91%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise 16 la marelle, interrog\u00e9 par Alexandra Richard et puis il y a un autre canton qui s'\u00e9charpe autour de son budget c'est Neuch\u00e2tel le Grand Conseil a finalement accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2017 hier soir, apr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bats houleux, il pr\u00e9voit un d\u00e9ficit d'ici \u00e0 l'de pr\u00e8s de 70 millions de francs qui devrait pouvoir \u00eatre r\u00e9duit, et si les parties ne trouvent pas un compromis aujourd'hui, h\u00e9 bien quand on risque de se retrouver sans budget, en janvier, mauvais pour son image et la confiance de la population dans les autorit\u00e9s les d\u00e9put\u00e9s Vaudois sont aussi plong\u00e9s dans leurs calculs, depuis hier, ils sont entr\u00e9s en mati\u00e8re sur le budget 2017, l\u00e0 aussi un budget tout juste \u00e9quilibr\u00e9 et les d\u00e9bats se poursuivent aujourd'hui, elle n'a pas de probl\u00e8me de calculs math\u00e9matiques en tout cas, Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue hier sans probl\u00e8me \u00e0 la pr\u00e9sidence de son parti, la CDU, avec 90 pourcent des des voix le score para\u00eet \u00e9norme, mais il est quand m\u00eame moins bon qu'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [92%] :\r\nEt du coup, les calculs politiques sont d'ailleurs plus compliqu\u00e9e pour la chanceli\u00e8re, qui brigue un nouveau mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [93%] :\r\n\u00e0 10 mois des \u00e9lections en Allemagne, Angela Merkel est donc contrainte au grand \u00e9cart entre sa droite et sa gauche Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nLa marge de manoeuvre d'Angela Merkel, d'ici aux \u00e9lections de septembre 2017 sera tr\u00e8s \u00e9troite, car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle est all\u00e9e chercher des voies, sur les Terres du SPD en menant une politique au centre, voire au centre gauche de l'\u00e9chiquier avec son ouverture \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, mais \u00e9galement en leur temps avec la sortie du nucl\u00e9aire ou la fin du service militaire, Angela Merkel n'a cess\u00e9 de cultiver sa popularit\u00e9 en coupant l'herbe sous le pied des sociaux- d\u00e9mocrates, mais la mont\u00e9e en puissance du parti populiste AFD l'oblige d\u00e9sormais \u00e0 faire le grand \u00e9cart hier \u00e0 Essen, la chanceli\u00e8re a nettement durci son discours sur les r\u00e9fugi\u00e9s sur l'Islam, elle n'a plus que 10 mois pour rassembler sur sa droite, sans perdre \u00e0 sa gauche, un grand \u00e9cart compliqu\u00e9e et dangereuse, mais selon Andreas femmes d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens de la CDU, cela va fonctionner parce que les Allemands savent \u00e0 qui ils ont affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [88%] :\r\nCitoyen en Allemagne font confiance surtout \u00e0 elle personnellement, peut-\u00eatre, ils ne sont pas toujours d'accord avec tout ce qu'elle a fait dans les derni\u00e8res ann\u00e9es mais c'est clair est \u00e9vident que c'est elle qui est long creux fort dans un monde qui change tr\u00e8s fortement, c'est pour cette raison que sont tr\u00e8s confiants, la grande majorit\u00e9 en Allemagne, c'est tr\u00e8s bien ce que nous avons avec elle, avec ses complet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [90%] :\r\nEn tant que chanceli\u00e8re aujourd'hui le tournoi \u00e0 droite va se confirmer, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la de CDO ont en effet adopt\u00e9 une motion pour durcir les dispositions concernant les demandeurs d'asile en Allemagne, Blandine Milcent rtsinfo Essonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [92%] :\r\nEt autre tour de vis, celui de l'Autriche qui pr\u00e9voient d'infliger des amendes ou des peines de prison demandeurs d'asile qui mentent aux autorit\u00e9s, annonce faite hier par le gouvernement, 3 semaines de prison ou 5000 euros d'amende pour tout r\u00e9fugi\u00e9 qui pr\u00e9tendrait \u00eatre syrien pour avoir plus de chances d'\u00eatre accept\u00e9s en bref encore les suites Teresa mais sera -t-elle oblig\u00e9e de d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie pour le Brick sites avant d'enclencher la proc\u00e9dure de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, le Parlement britannique se prononce aujourd'hui sur une motion qui le demande la Premier-ministre est d'accord \u00e0 condition que le Parlement accepte, lui, d'enclencher la proc\u00e9dure au mois de mars, en parall\u00e8le, savez avec le gouvernement britannique se bat en justice pour pouvoir sortir de l'Union europ\u00e9enne sans l'aval des d\u00e9put\u00e9s dans l'actualit\u00e9 aussi ce s\u00e9isme en Indon\u00e9sie, sur l'\u00eele de Sumatra Hatcher r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9e par un tsunami en 2004 s\u00e9isme de magnitude6,5 cette nuit -l\u00e0, fait 25 morts au moins, des bless\u00e9s, des centaines de personnes bless\u00e9es, les op\u00e9rations de secours sont en cours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [98%] :\r\nIl n'y aura pas de r\u00e9union \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui entre Russes et Am\u00e9ricains pour \u00e9voquer la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [93%] :\r\nNon, la proposition de Moscou d'\u00e9vacuer des milliers de rebelles d'Alep Est- cette proposition devait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et la Russie accuse les \u00c9tats-Unis de vouloir faire gagner du temps aux rebelles syriens Washington r\u00e9pond qu'il n'avait jamais confirm\u00e9 cette rencontre sur le terrain, l'arm\u00e9e syrienne continue sa progression dans les partis rebelles d'Alep, elle \u00e9carte tout cessez-le-feu tant que les rebelles n'auront pas \u00e9vacu\u00e9 ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [97%] :\r\nEt revient en Suisse pour parler du secteur horloger et de l'onde de choc provoqu\u00e9e le mois dernier par Richemont qui annon\u00e7ait vouloir supprimer 221 211 postes sur plusieurs sites romands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [88%] :\r\nOui, y a chez Vacheron Constantin chez Piaget aussi hier soir le groupe Richemont elle syndicat Unia ont annonc\u00e9 que les discussions se poursuivaient et, selon certains observateurs, h\u00e9 bien, m\u00eame si les emplois sont menac\u00e9s, on est encore loin du cataclysme le dossier Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:49) [91%] :\r\nL'horlogerie, c'est plus de 10000 emplois Gen\u00e8ve et environ 4 pourcent du du PIB cantonal l'annonce des licenciements sur les 2 sites Genevois a cr\u00e9\u00e9, en Vend\u00e9e, froid mais selon Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional d'Unia sur la dur\u00e9e, le secteur de l'horlogerie et plus r\u00e9sistants que d'autres, il ne craint donc pas un effondrement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de la branche \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [91%] :\r\nParce que les entreprises de n'horlogerie qui ont mieux anticip\u00e9 que Vacheron et que Piaget et ce qui est en train de se passer sur les march\u00e9s mondiaux actuellement qui r\u00e9siste tr\u00e8s clairement \u00e0 la crise, donc l'inqui\u00e9tude, elle n'est pas tellement sur l'ensemble de la structure industrielle genevoise, l'inqui\u00e9tude et pour des marques qui sont aujourd'hui dirig\u00e9s par des centres financiers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:28) [91%] :\r\nChoix financiers plut\u00f4t que restructurations industrielles du c\u00f4t\u00e9 de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Jacques Jeannerat, refuse lui aussi d'\u00eatre trop pessimiste apr\u00e8s des ann\u00e9es fastes, le secteur horloger g\u00e9nevois reviendrait \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:44) [87%] :\r\nCes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ces entreprises horlog\u00e8res genevoises avaient cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois, et l\u00e0 on est dans un cirque \u00e0 tendance n\u00e9gative ce cette regrettable quand des emplois passent \u00e0 la trappe, mais je pense que ce n'est pas tr\u00e8s alarmant, au regard du nombre d'emplois qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur des marais, on le recycle un peu en descente mais on va remonter dans dans les ann\u00e9es qui viennent, Jean, je suis quasiment convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:05) [92%] :\r\nL'horlogerie constitue le principal moteur du commerce ext\u00e9rieur du canton, une derni\u00e8re en Suisse 38 pourcent du du total des exportations horlog\u00e8res provenaient de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [90%] :\r\nJe vous rappelle que l'\u00e9quipe de 15 minutes enqu\u00eate cette semaine sur le secteur horloger \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, reportage \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne est \u00e0 suivre en tout temps sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS B\u00e2le un arsenal 4 le score est cinglant par le football, Ligue des champions hier le FC B\u00e2le a subi la loi d'Arsenal sur plus au Parc Saint-Jacques il est \u00e9limin\u00e9 de la Ligue des champions et priv\u00e9 de coupe d'Europe, ce printemps, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [90%] :\r\nUne premi\u00e8re depuis 7 ans une saison europ\u00e9enne rat\u00e9 \u00e0 l'image du dernier match d'hier soir avec une \u00e9quipe sans relief sans patron ni joyau capable de faire la diff\u00e9rence cette saison B\u00e2le n'a jamais comme par le pass\u00e9, r\u00e9ussi \u00e0 refaire trembler ses adversaires l'\u00e9quipe rh\u00e9nane n'a plus dans ses rangs de jeunes issus du club pour faire la diff\u00e9rence, comme l'\u00e9taient les Xherdan Shaqiri Granit Xhaka ou encore Brel,M. Bolo, elle a aussi perdu et pas remplacer des joueurs importants dans le vestiaire, comme Benjamin Huggel Fabienne Fright ou Marco Strehler ni d\u00e9nicher \u00e0 l'\u00e9tranger, son point fort, par le pass\u00e9 des joueurs du calibre, par exemple, de Mohamed Salah le club est \u00e0 un tournant, il va sans doute changer l'entra\u00eeneur peut-\u00eatre revoir la politique qui a pourtant fait sa force, en Europe et devoir puiser dans ses r\u00e9serves financi\u00e8res pour b\u00e2tir une \u00e9quipe capable \u00e0 nouveau d'exister la saison prochaine, hors de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [91%] :\r\nMais on retiendra encore les qualifications de Naples et Benfica Lisbonne en Ligue des champions et puis il y avait aussi du hockey sur glace, hier soir, Bienne a battu Lausanne 6 \u00e0 3 et Lugano a battu Gen\u00e8ve 3 2 apr\u00e8s les tirs au but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [94%] :\r\nC'est un film mythique \u00e0 pr\u00e9sent qui se retrouve au coeur d'une vive pol\u00e9mique le dernier tango \u00e0 Paris, du r\u00e9alisateur italien Bernardo Bertolucci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:00) [90%] :\r\nC'est un grand classique du cin\u00e9ma qui se retrouve sur le devant de la sc\u00e8ne aujourd'hui et tout \u00e7a \u00e0 cause d'une sc\u00e8ne qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9battue lors de la sortie du film en 1972 Katia cher nous raconte tout, c'est une sc\u00e8ne mythique, dont beaucoup se souviennent qu'est -ce que tu fais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:24) [88%] :\r\nMarlon Brando, qui joue le personnage de Paul violemment Jeanne, jou\u00e9e par la jeune Maria Schneider \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 la sc\u00e8ne choc le film m\u00eame d\u00e9cri\u00e9e comme pornographiques et cette fameuse sc\u00e8ne elle m\u00e8ne \u00e0 la plainte de l'actrice, une actrice que le r\u00e9alisateur et Marlon Brando n'avait pas pr\u00e9venu des d\u00e9tails sulfureux de la sc\u00e8ne \u00e0 jouer, Bernardo Bertolucci confirment d'ailleurs cette conspiration il voulait, dit -il, la r\u00e9action d'une femme, pas celle d'une actrice confession faite en 2013 d\u00e9j\u00e0, mais qui aujourd'hui refait surface et cr\u00e9e le buz agite les r\u00e9seaux sociaux provoque la fureur d'acteurs de Hollywood : certains exigent m\u00eame que Bertolucci rendent l'Oscar de meilleur r\u00e9alisateur obtenu pour ce film, un film qui, une nouvelle fois, mais pour d'autres raisons et d\u00e9cri\u00e9e comme d\u00e9go\u00fbtant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [91%] :\r\nEt puis des nouvelles de Donald Trump il se vante d'avoir d\u00e9j\u00e0 en effet positif sur l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis, hier il annonc\u00e9 un investissement de 50 milliards de dollars aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la cr\u00e9ation de 50000 emplois de l'argent que le PDG du g\u00e9ant japonais des t\u00e9l\u00e9communications au Softbank serait pr\u00eate \u00e0 investir et puis pour soigner les finances de son pays, Donald Trump demande \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine de renoncer au remplacement d'Air Force One, beaucoup trop co\u00fbteuse selon lui un an \u00e0 Air Force One dans le nouvel avion co\u00fbterait 4 milliards de dollars, l'administration ne confirme pas cette sommet de Malte Rome demande d'annuler la commande, c'est Boeing qui va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:46) [92%] :\r\nComptant seulement c'\u00e9tait le journal de Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-334CEC3E-E9DE-4F6B-AE65-A9C25B7A5E47", "internalArchiveId": "334CEC3E-E9DE-4F6B-AE65-A9C25B7A5E47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "150 ans d'\u00e9mancipation des juifs de Suisse (1/3) : Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mancipation des juifs en 1866: un miroir et un laboratoire pour la Suisse moderne? Il y a 150 ans, en 1866, une r\u00e9vision de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconnaissait l'\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse, jusqu'alors expos\u00e9s \u00e0 de fortes discriminations. Avec l'octroi d'un statut d'\u00e9galit\u00e9 aux juifs, le juda\u00efsme est dor\u00e9navant compris en termes d'adh\u00e9sion \u00e0 un ensemble de rituels et de croyances et non plus comme une identification nationale ou politique. La question de l'\u00e9mancipation juive constitue ainsi un laboratoire de nombreuses probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratisation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 la s\u00e9paration entre priv\u00e9 et public et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement r\u00e9serv\u00e9 aux citoyens. Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale. Avec, en direct, Jacques Ehrenfreund, historien et professeur titulaire de la chaire d'histoire des juifs et du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. A voir: l'exposition itin\u00e9rante \"Juifs de Suisse: 150 ans d'\u00e9galit\u00e9\": - \u00e0 Fribourg, du 6 au 15 d\u00e9cembre 2016. - \u00e0 la Chaux-de-Fonds, de mars \u00e0 juin 2017.", "durationSec": 2579, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["juda\u00efsme", "histoire"], "alternativeTitle": ["150 ans d'\u00e9mancipation des juifs de Suisse 1/3", "150 ans d'\u00e9mancipation des juifs de Suisse 1/3 / VSS_2016-12-07T09:10:00_versus-penser", "150 ans d'\u00e9mancipation des juifs de Suisse 1/3 / VSS_2016-12-07T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale\nL'\u00e9mancipation des juifs en 1866: un miroir et un laboratoire pour la Suisse moderne? Il y a 150 ans, en 1866, une r\u00e9vision de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconnaissait l'\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse, jusqu'alors expos\u00e9s \u00e0 de fortes discriminations. Avec l'octroi d'un statut d'\u00e9galit\u00e9 aux juifs, le juda\u00efsme est dor\u00e9navant compris en termes d'adh\u00e9sion \u00e0 un ensemble de rituels et de croyances et non plus comme une identification nationale ou politique. La question de l'\u00e9mancipation juive constitue ainsi un laboratoire de nombreuses probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratisation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 la s\u00e9paration entre priv\u00e9 et public et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement r\u00e9serv\u00e9 aux citoyens. Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale.\nAvec, en direct, Jacques Ehrenfreund, historien et Professeur titulaire de la chaire d'histoire des juifs et du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nA voir: l'exposition itin\u00e9rante \"Juifs de Suisse: 150 ans d'\u00e9galit\u00e9\":\n- \u00e0 Fribourg, du 6 au 15 d\u00e9cembre 2016\n- \u00e0 la Chaux-de-Fonds, de mars \u00e0 juin 2017\nPar Nicole Duparc", "Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale\nL'\u00e9mancipation des juifs en 1866: un miroir et un laboratoire pour la Suisse moderne? Il y a 150 ans, en 1866, une r\u00e9vision de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconnaissait l'\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse, jusqu'alors expos\u00e9s \u00e0 de fortes discriminations. Avec l'octroi d'un statut d'\u00e9galit\u00e9 aux juifs, le juda\u00efsme est dor\u00e9navant compris en termes d'adh\u00e9sion \u00e0 un ensemble de rituels et de croyances et non plus comme une identification nationale ou politique. La question de l'\u00e9mancipation juive constitue ainsi un laboratoire de nombreuses probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratisation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 la s\u00e9paration entre priv\u00e9 et public et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement r\u00e9serv\u00e9 aux citoyens. Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale.\nAvec, en direct, Jacques Ehrenfreund, historien et Professeur titulaire de la chaire d'histoire des juifs et du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nA voir: l'exposition itin\u00e9rante \"Juifs de Suisse: 150 ans d'\u00e9galit\u00e9\":\n- \u00e0 Fribourg, du 6 au 15 d\u00e9cembre 2016\n- \u00e0 la Chaux-de-Fonds, de mars \u00e0 juin 2017\nPar Nicole Duparc", "Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale\nL'\u00e9mancipation des juifs en 1866: un miroir et un laboratoire pour la Suisse moderne? Il y a 150 ans, en 1866, une r\u00e9vision de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale reconnaissait l'\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse, jusqu'alors expos\u00e9s \u00e0 de fortes discriminations. Avec l'octroi d'un statut d'\u00e9galit\u00e9 aux juifs, le juda\u00efsme est dor\u00e9navant compris en termes d'adh\u00e9sion \u00e0 un ensemble de rituels et de croyances et non plus comme une identification nationale ou politique. La question de l'\u00e9mancipation juive constitue ainsi un laboratoire de nombreuses probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratisation des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 la s\u00e9paration entre priv\u00e9 et public et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement r\u00e9serv\u00e9 aux citoyens. Entre int\u00e9gration et antis\u00e9mitisme, retour sur une histoire paradoxale.\nAvec, en direct, Jacques Ehrenfreund, historien et Professeur titulaire de la chaire d'histoire des juifs et du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \nA voir: l'exposition itin\u00e9rante \"Juifs de Suisse: 150 ans d'\u00e9galit\u00e9\":\n- \u00e0 Fribourg, du 6 au 15 d\u00e9cembre 2016\n- \u00e0 la Chaux-de-Fonds, de mars \u00e0 juin 2017\nPar Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-8186442", "ece-8186437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-19T07:59:14Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [54%] :\r\nCe qu'efficace. \r\nBon aussi. \r\nBonjour, Nicole Duparc qui bonjour, Michel bonjour \u00e0 tous, alors c'est le 1er volet d'une s\u00e9rie de 3 \u00e9missions qui c\u00e9l\u00e9breront une date importante pour la population des Suisses juifs 1866 c'\u00e9tait donc il y a 100 50 ans, la Suisse, reconnaissait par la r\u00e9vision de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, l'\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse, ce sera donc l'occasion de faire en retour sur une histoire qui n'a \u00e9videmment rien d'un long face qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [87%] :\r\nEt oui, alors aujourd'hui en compagnie de notre invit\u00e9, Jacques Ehrmann fera une qui a, qui a la chaire de d'histoire des juifs et du Juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on va vraiment se focaliser sur ce moment charni\u00e8re qu'est -ce qui se passe en 1866 moment charni\u00e8re bien s\u00fbr d'une \u00e9mancipation qui va constituer en Suisse, mais plus largement en Europe, un laboratoire de tr\u00e8s nombreuses probl\u00e9matiques on d\u00e9taillera tout \u00e0 l'heure en compagnie de Jacques Freud et puis demain Lorenzi F\u00e9lix nous emm\u00e8nera, elle, sur les traces, traces perdues de l'ancien ghetto juif de Gen\u00e8ve, une histoire, elles, bien r\u00e9elles, et ce sera l'occasion d'\u00e9largir un petit peu longue pour \u00e9voquer plus largement justement le Juda\u00efsme m\u00e9di\u00e9val en Suisse et puis, dernier volet, vendredi, quel sens donner aujourd'hui \u00e0 ces comm\u00e9morations li\u00e9es \u00e0 150 ans d'\u00e9mancipation des juifs dans notre pays, h\u00e9 bien, pour y r\u00e9pondent, Christian, de ce qui a invit\u00e9 Martine Brownfield grave qui est la pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme et de la Licra, la Ligue internationale contre l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nChacun donne Freud bonjour, bonjour, comme l'a dit Nicole vous enseigner l'histoire des juifs et du Juda\u00efsme \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates aussi l'un des organisateurs de l'Exposition itin\u00e9rante Juifs de Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez plein d'\u00e9l\u00e8ves nous avons accueilli \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, en tous les cas, les beaucoup de bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\n100 50 ans d'\u00e9galit\u00e9, donc c'est \u00e0 voir en ce moment aussi \u00e0 Fribourg absolument ou comm\u00e9morer ses 150 ans d'une \u00e9mancipation parce que c'est important pour vous qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, intimement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que c'est un moment inaugural, c'est le moment inaugural d'une d'une autre mani\u00e8re, pour les juifs de vivre dans les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles ils \u00e9taient pr\u00e9sentes, pourtant depuis tr\u00e8s longtemps, un moment inaugural, s'il est important pour les juifs, sans aucun doute, j'ai envie d'\u00e9largir tout de suite le l'anglais et l'horizon pour dire qu'il me semble qu'il est important aussi pour les soci\u00e9t\u00e9s d'accueil parce que pr\u00e9cis\u00e9ment le sort r\u00e9serv\u00e9 aux juifs dans les \u00c9tats europ\u00e9ens depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et souvent un indicateur extr\u00eamement pertinent de l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, on peut m\u00eame dire que l'\u00e9mancipation est une sorte de, de, de prisme \u00e0 travers les quais \u00e0 travers lequel l'\u00e9tat de l'de la lib\u00e9ralit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 peut se mesurer l'\u00e9tat de la sant\u00e9 politique et moral d'une soci\u00e9t\u00e9 de ce monsieur, le thermom\u00e8tre de nos centrales d\u00e9mocratique, en tout cas \u00e7a pour, dit comme \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait un peu mais je veux dire un peu autrement, c'est-\u00e0-dire que le l'\u00e9mancipation a quelque chose \u00e0 voir avec le fait de consid\u00e9rer au s\u00e9rieux le principe d'\u00e9galit\u00e9 entre les citoyens et et de ce fait l\u00e0, elle a jou\u00e9, elle, elle y a jou\u00e9 ce r\u00f4le un peu de de prisme que que j'ai essay\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [88%] :\r\nJacques Attali pour comprendre ce qu'on entend \u00e0 part \u00e9mancipation peut-\u00eatre qu'il faut pr\u00e9cis\u00e9ment revenir et rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 la situation des juifs, des communaut\u00e9s juives on Suisse avant 1868 donc date leur \u00e9mancipation alors qu'est -ce que \u00e7a signifie tr\u00e8s concr\u00e8tement est -ce que \u00e7a veut dire qu'avant 1868 1866 les juifs n'ont pas de statut l\u00e9gal, qu'ils sont finalement tol\u00e9r\u00e9e au bon vouloir des communes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nAlors, et il faut il faut ramener cette histoire a quelque chose de plus large en terme d'histoire politique peut-\u00eatre et se rappeler que, longtemps, le fondement du pouvoir politique \u00e9tait intimement li\u00e9 \u00e0 des questions confessionnelle et religieuse et de ce fait l\u00e0, les Juifs pouvaient \u00eatre tenus \u00e0 l'\u00e9cart du monde commun parce que l'appartement, le releveur, eux, le vent, pas de la logique religieuse qui \u00e9tait celle qui pr\u00e9sidait \u00e0 au au monde social et politique, et c'est pour \u00e7a, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question que vous posiez tout \u00e0 l'heure, c'est exactement pour \u00e7a que l'\u00e9mancipation est un \u00c9tat est un \u00e9l\u00e9ment important pour \u00e9valuer pour estimer les transformations parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il elle se produit au moment o\u00f9 les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, la soci\u00e9t\u00e9 suisse parmi d'autres, se refonde sur l'id\u00e9e d'un contrat qui unit les citoyens ind\u00e9pendamment de leurs croyances de leurs adh\u00e9sions de leur origine elle refondu une soci\u00e9t\u00e9 sur l'id\u00e9e du contrat pass\u00e9 entre des citoyens libres et comme ils sont libres, ils sont \u00e9gaux et ils doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames des m\u00eames droits et les m\u00eames devoirs, alors ce j'ai pas r\u00e9pondu tout \u00e0 fait \u00e0 votre question, je vais essayer de le faire maintenant, \u00e7a signifie que avant ce moment \u00e9mancipateur avant ce moment et se \u00e9mancipateur, les juifs ont un statut qui est tr\u00e8s variable \u00e0 l'\u00e9chelle de \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe et qui, en tous les cas, les maintient dans une sorte de marginalit\u00e9 institutionnalis\u00e9, selon les statuts diff\u00e9rents alors en Suisse, ils ont \u00e9t\u00e9 longtemps Kamer qui m'acheter donc il il d\u00e9pendait directement du pouvoir imp\u00e9rial, mais l\u00e0 je vous parle du du du moyen- \u00e2ge et puis ensuite, \u00e0 partir de du 13\u00e8me 14\u00e8me 15\u00e8me si\u00e8cle dans toute l'Europe et en Suisse aussi, se produisent des, des, des mouvements des des moments d'expulsion des populations juives les royaumes les \u00c9tats se sont les les expulse pour toutes sortes de pour toutes sortes de raisons dans toutes sortes de moments et puis ensuite, souvent parce que ils ont un un r\u00f4le jouent un un r\u00f4le important dans la vie \u00e9conomique et bien souvent une communaut\u00e9 juive se r\u00e9tablit revient et puis alors l\u00e0 on le on, on g\u00e8re leur pr\u00e9sence, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente pour la Suisse, cette pr\u00e9sence \u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s ancienne, puisque, on conna\u00eet, on sait qu'il y a eu des communaut\u00e9s juives depuis au moins le le le d\u00e9but du XIIIe si\u00e8cle, mais en m\u00eame temps il y a eu des expulsions importante \u00e0 la fin du du 14\u00e8me et puis ensuite ce qui caract\u00e9rise la Suisse et que la pr\u00e9sence juive, il \u00e9tait relativement \u00e7a, \u00e7a n'a pas, on n'a, on n'a pas eu de tr\u00e8s grande communaut\u00e9 juive en tous les cas, apr\u00e8s le le 17\u00e8me si\u00e8cle dernier moment d'expulsion, on n'a pas de tr\u00e8s grande communaut\u00e9 juive juive en Suisse \u00e0 droite sur la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, juste, j'ai juste pr\u00e9cis\u00e9 il y a 2 communes qui les accueille et dans lequel ils sont, ils sont accept\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [82%] :\r\nDans le canton d'Argovie je crois lorsqu'on parle de, de, de, de, de villages juifs en Argovie ending eux les langues Lo\u00efc voir \u00e7a, donc, des communaut\u00e9s religieuses qui sont, eux, mais qui n'ont pas de droits politiques en dehors du droit de de de jours hein donc pas consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00e9trangers, mais un statut flou mal pr\u00e9cis\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [89%] :\r\nAlors vous avez dit quelque chose qu'il semble tr\u00e8s important de rappeler, c'est que ce statut de d'ext\u00e9riorit\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on aux soci\u00e9t\u00e9s communes permettait aux juifs et aux Juda\u00efsme le maintien de quelque chose qui \u00e9tait extr\u00eamement important \u00e0 leurs yeux et qui se qui sera ren\u00e9goci\u00e9 au moment de l'\u00e9mancipation et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'avoir une certaine autonomie \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur communaut\u00e9 qui leur permettait de vivre sous leur loi puisqu'il faut rappeler que ce qui caract\u00e9rise la tradition juive c'est de de mettre en avant de consid\u00e9rer la question de la pratique comme une question centrale essentielle m\u00eame et que cette pratique est li\u00e9e \u00e0 \u00e0 une loi que les sages ne cesse d'interpr\u00e9ter dont ils affirment qu'elle est d'origine divine, c'est \u00e7a le la dimension religieuse de la loi et l'autonomie des communaut\u00e9s permettez aux juifs jusqu'\u00e0 leur \u00e9mancipation, h\u00e9 bien de vivre sous l'autorit\u00e9 de cette loi de de de vivre sous l'autorit\u00e9 de ses 2 c'est les prescriptions religieuses qui embrasse la totalit\u00e9 de la vie sociale de la vie personnelle des relations entre le entre les gens et le ce on, ce qu'on oublie souvent de dire et ce qui me semble extr\u00eamement important, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment la situation des juifs d'avant l'\u00e9mancipation et caract\u00e9ris\u00e9es par leur possibilit\u00e9 de vivre en ad\u00e9quation avec leur avec leurs lois ce ce sera ren\u00e9goci\u00e9 autour du contrat \u00e9mancipateur autour de leur entr\u00e9e alors dans les soci\u00e9t\u00e9s encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [88%] :\r\nOn verra, on va d\u00e9tailler quels sont les termes de de ce contrat, mais encore, juste une chose au niveau des populations est ce qu'il faut distinguer, d'une certaine mani\u00e8re entre donc on parle toujours d'avant la p\u00e9riode de l'\u00e9mancipation entre les juifs vivants Suisse avec ce statut, on l'a dit mal pr\u00e9cis\u00e9 flou, est ce qu'on va nommer les juifs \u00e9trangers, donc on en majorit\u00e9 je crois des citoyens fran\u00e7ais d'origine alsacienne alsacienne donc 2 groupes diff\u00e9rents qui vont se m\u00ealer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [91%] :\r\nAlors de 2 groupes diff\u00e9rents, du fait de leur statut de leur statut juridique en effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [83%] :\r\nMaisons qui sont prot\u00e9g\u00e9s par leur pays et donc \u00e7a, \u00e7a va jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [89%] :\r\nAbsolument tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que ce serait l'une des raisons qui pousseraient la Suisse \u00e0 vouloir simplifier la situation \u00e0 pouvoir la la rendre beaucoup plus, beaucoup plus homog\u00e8ne, parce qu'en effet les citoyens qui n'\u00e9tait pas la Suisse et et mais qui vivait en tant que Fran\u00e7ais ou de b\u00e9n\u00e9ficier de de ce statut et et d'une d\u00e9fense de leurs \u00e9tats qui qui exigeait qu'il ne soit pas trait\u00e9 diff\u00e9remment des autres citoyens fran\u00e7ais et am\u00e9ricains ou anglais, qui, qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas tous 2 de confession isra\u00e9lite, donc effectivement en 1866 et d'une certaine fa\u00e7on, pour mettre un terme \u00e0 cette, \u00e0 cette situation compliqu\u00e9e et puis pour mettre en conformit\u00e9 la Suisse avec le principe de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 des citoyens que qu'est vot\u00e9 cette cette loi qui qui les \u00e9mancipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:22) [83%] :\r\nDonc il faut bien pr\u00e9ciser Jacques Hiron une \u00e9mancipation sous pression des puissances \u00e9trang\u00e8res aux particuliers, la France, mais aussi les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [90%] :\r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire sous pression on influence disons pour mettre cette cette histoire dans le contexte europ\u00e9en, il faut, il faut peut-\u00eatre en rappeler quelques grandes dates 1791 c'est le moment o\u00f9, pour la 1\u00e8re fois un \u00e9tat et \u00e7a c'est, \u00e7a n'est pas par hasard un \u00c9tat issu d'une r\u00e9volution donc la la France post- r\u00e9volutionnaire, c'\u00e9tait l\u00e0 et cet \u00e9tat -l\u00e0 qui, pour la 1\u00e8re fois d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 la discrimination qui touche et les juifs, et qui, dans une d\u00e9cision prise \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, donc on en 791 \u00e0 qu'\u00e0 qu'accorde le statut de de citoyens \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 la toute petite minorit\u00e9 Juifs qui vivaient dans ce qui est encore le royaume de France et puis ont ensuite dans un mouvement qui se qui se qui s'\u00e9tend tout au long du du 19\u00e8me si\u00e8cle avec des moments charni\u00e8res qui sont le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle pour faire rapide, les conqu\u00eates napol\u00e9oniennes qui transforme le statut des Juifs dans des dans de tr\u00e8s nombreux dans des dans les pays qui sont conquis par les arm\u00e9es napol\u00e9oniennes 1848 est un 2\u00e8me, moment important ou des \u00c9tats connaissant des r\u00e9volutions lib\u00e9rales, elles aussi, la de changer le statut des Juifs pour la Suisse intervient relativement tard mais pas si tard que \u00e7a, l'Allemagne, ce sera 4 ans plus tard, donc, et puis, sans parler de du grand, du principal foyer en termes de population juive de l'Europe de l'\u00e9poque, la Russie du la Russie les tsars, qui elle n'\u00e9mancipe jamais ces populations juives la la l'\u00e9mancipation n'interviendra qu'avec la r\u00e9volution bolch\u00e9vique en 1917. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:15) [84%] :\r\nDonc, la Suisse et parmi les derniers \u00e9tats d'Europe occidentale, en tout cas avoir \u00e9mancip\u00e9 les juifs la Suisse moderne en 1848 Jacques Herman Freud premi\u00e8res Constitution f\u00e9d\u00e9rale donc pourquoi il faut attendre 20 ans ce qu'on en 20 ans, le regard a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [85%] :\r\nSans doute j'alors c'est c'est il faut le pr\u00e9ciser qui suit, pas un sp\u00e9cialiste de de de la Suisse et du go\u00fbt et de l'\u00e9mancipation des juifs en Suisse je, je connais bien cette question \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne la la question Suisse je je n'en suis pas sp\u00e9cialiste, mais effectivement il y a, il y a un d\u00e9calage qui est qui est difficile \u00e0 expliquer, qui a \u00e0 voir avec peut-\u00eatre la la persistance en Suisse, o\u00f9 la la force en Suisse des traditions des traditions religieuses, m\u00eame dans le moment lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que on on Suisse on on lib\u00e9ralise le r\u00e9gime politique et malgr\u00e9 tout les les \u00e9glises maintiennent continuent d'avoir une forte pr\u00e9sence dans la cit\u00e9, dans, dans la vie, dans la vie collective, et peut-\u00eatre que c'est cette cette inconscient Suisse qui est d'une certaine fa\u00e7on, la Suisse et les traditions chr\u00e9tiennes avec l'histoire de, de, de conflits inter- religieux chr\u00e9tiens, que l'on conna\u00eet pour la Suisse, c'est peut-\u00eatre satisfaite histoire l\u00e0 cet inconscient l\u00e0 qui d'une certaine fa\u00e7on, explique le retard relatif dans l'octroi de de l'\u00e9galit\u00e9 aux aux juifs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [88%] :\r\nApparemment, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui va \u00eatre assez important, c'est un m\u00e9moire du 1er ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse un certain Th\u00e9odore fait donc, il est nomm\u00e9 en 1853 il va intervenir plusieurs fois, il va adresser donc un m\u00e9moire qui concerne l'\u00e9tablissement entend en Suisse des juifs, des isra\u00e9lites am\u00e9ricain et c'est un texte qui va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s largement diffus\u00e9 dans quel r\u00f4le il va jouer dans cette prise de conscience au fond de la n\u00e9cessit\u00e9 de d'octroyer une \u00e9galit\u00e9 de statuts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [87%] :\r\nEt 3 ce qui ce qui ce qu'il faut rappeler je l'et ce n'est pas fait tout \u00e0 l'heure ce qu'il faut rappeler c'est que la question de de l'\u00e9mancipation est une question qui est absente compl\u00e8tement des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que les \u00c9tats-Unis, fond\u00e9e en 1776 sont le le 1er \u00c9tat qui n'a pas besoin d'\u00e9manciper les juifs parce que les juifs pr\u00e9sents dans l'\u00c9tat avant son ind\u00e9pendance, ils sont consid\u00e9r\u00e9s de plain-pied en termes d'\u00e9galit\u00e9 avec les autres citoyens, mais il faut rappeler qu'en 1776 l\u00e0, les \u00c9tats-Unis sont \u00e0 une petite province tr\u00e8s recul\u00e9es des des grands centres mondiaux qui sont encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Europe, alors les Am\u00e9ricains ont jou\u00e9 fin l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 jouer ce r\u00f4le de, de, de rappels de principes d\u00e9mocratiques de principes lib\u00e9raux dont il voyez qu'ils \u00e9taient en quelque sorte pour cette toute petite population juive de Suisse et puis ce ce cette cette situation lui paraissait intol\u00e9rable et c'est c'est ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre en fait en effet une personnalit\u00e9 assez assez agissent enfin qui, qui a eu un r\u00f4le certain dans le dans l'\u00e9veil des Suisses a cette particularit\u00e9 qui \u00e9tait aux yeux des de l'ambassadeur am\u00e9ricain compl\u00e8tement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:31) [78%] :\r\nJ'\u00e9tais poser une question assez na\u00efve mais est -ce que les juifs r\u00e9clament tr\u00e8s explicitement cette \u00e9mancipation et ceux qui sont tr\u00e8s proactifs dans cette, dans cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [89%] :\r\nAlors, encore une fois, je, je peux vous r\u00e9pondre \u00e0 la question, mais pas n\u00e9cessairement pour la Suisse, mais c'est une question qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que les juifs sont, eux, sont ambivalents \u00e0 l'\u00e9gard de de l'\u00e9mancipation, pour une raison qu'il faut essayer de d'expliciter et qui a \u00e0 voir avec ce que je disais tout \u00e0 l'heure sur l'autonomie de leur communaut\u00e9 dans l'ensemble, ils sont tr\u00e8s inquiets que l'\u00e9mancipation qui mettait un terme \u00e0 cette autonomie puisqu'ils n'\u00e9taient plus acceptable apr\u00e8s l'\u00e9mancipation que les communaut\u00e9s continuent de d'avoir une autorit\u00e9 juridique sur leurs membres et et donc une partie des communaut\u00e9s juives \u00e9taient tr\u00e8s des populations juives \u00e9taient inqui\u00e8te de cette disparition de l'autorit\u00e9 de leur communaut\u00e9 dans l'ensemble, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, on peut dire que, au contraire, l'\u00e9mancipation a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une immense opportunit\u00e9 comme une immense opportunit\u00e9 pour mettre un terme \u00e0 \u00e0 de nombreux si\u00e8cles de de discrimination et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 m\u00eame th\u00e9matis\u00e9 en terme de moments quasi messianique dans dans beaucoup de lieux en France, vous trouvez \u00e7a en Allemagne massivement l'expression du fait que l'\u00e9mancipation est quasiment mis \u00e0 \u00e9gal avec la sortie d'\u00c9gypte, c'est-\u00e0-dire avec 2 2 un long moment d'esclavage la possibilit\u00e9 enfin d'\u00eatre pleinement chez soi dans des lieux o\u00f9 l'on habite depuis des si\u00e8cles et et ce qui est tout \u00e0 fait crucial \u00e0 comprendre pour saisir l'importance de ce moment -l\u00e0 de ce moment, aux yeux des des populations juives, c'est que c'est un moment de qui est qui, qui a pour corollaire un immense espoir, un espoir quasi messianique qui fait dire \u00e0 des autorit\u00e9s religieuses ou \u00e0 des intellectuels de ce de ces diff\u00e9rents pays que il se passe l\u00e0 quelque chose d'aussi important que une lib\u00e9ration essentiel pour l'histoire de la tradition juive, celle de l'\u00c9gypte, et quelque chose d'aussi important qui enfin leur donne acc\u00e8s en quelques sortes, h\u00e9 bien \u00e0 \u00e0 un nouveau chez eux, ils peuvent enfin \u00eatre pleinement chez eux dans les diff\u00e9rents vous \u00e9tats dans lesquels ils vivent ce point est extr\u00eamement important parce que, h\u00e9 bien il contribueront dans dans la plupart des des cas ils contribueront de mani\u00e8re compl\u00e8tement disproportionn\u00e9e \u00e0 la construction de ces \u00c9tats nations, c'est ce que ce qu'on leur reprochera par ailleurs alors ensuite, voil\u00e0 on on arrive \u00e0 quelque chose de de douloureuses dans dans l'histoire de ce de ce moment, mais juste encore un moment avant, c'est ce que un tr\u00e8s grand historien de cette question en France Pierre Birnbaum appelle les fous de la R\u00e9publique, pour le moment, fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire un moment d'identification absolue avec la avec l'\u00c9tat avec la nation et et donc une mobilisation massive de dossiers de cette petite communaut\u00e9 juive fran\u00e7aise dans la construction de la nation fran\u00e7aise, de la R\u00e9publique en Allemagne, vous aurez la m\u00eame chose, une esp\u00e8ce de d'enthousiasme culte qui ne se qui ne se qui ne dispara\u00eetra pas pendant des des d\u00e9cennies la conviction que l'Allemagne dans laquelle philosophe aussi important que Hermann Cohen tr\u00e8s grand philosophe juif allemand, voil\u00e0 la nouvelle sillon donc ce ce lieu dans lesquelles les juifs doivent agir pour la construire pour la transformer dans la soci\u00e9t\u00e9, la meilleure possible alors imm\u00e9diatement, il faut rappeler que c'est ce qui donne son caract\u00e8re tellement tragique \u00e0 l'apparition \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, d'une nouvelle hostilit\u00e9 \u00e0 l'encontre des juifs, celle qu'on nomme \u00e0 partir de 1879 antis\u00e9mitisme c'est un terme qui date de ce de cette date- l\u00e0 que l'on doit \u00e0 un pol\u00e9miste un pamphlet tigistes viennois, l'image d'une peine nouvelles qui s'en prend pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces juifs int\u00e9grer assez juive devenue partie prenante, enthousiaste, mais c'est le citoyen mod\u00e8le que voil\u00e0 vite alors part \u00e0 citoyens mod\u00e8les peut-\u00eatre pas mais enthousiaste par l'id\u00e9e citoyenne par l'id\u00e9e nationale, enthousiasm\u00e9 par le fait de participer \u00e0 la construction d'\u00c9tats nations, dans lesquels les les principes de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9, son fondateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:09) [81%] :\r\nCe que ce qu'il faut pr\u00e9ciser Jacques Friendly, le terme de cette \u00e9mancipation de ce contrat : obtenir l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a signifie aussi renoncer \u00e0 une certaine conception de Juda\u00efsme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [89%] :\r\nAlors renoncer \u00e0 une conception du Juda\u00efsme, pas n\u00e9cessairement, mais en tous les cas, renoncer \u00e0 l'autonomie, qui \u00e9tait auparavant le fait qui est la caract\u00e9ristique des communaut\u00e9s juives et y renoncer, a eu toute une s\u00e9rie d'effets extr\u00eamement profonds et importants sur la tradition juive parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont \u00e9mancip\u00e9s et que le contrat \u00e9mancipateur pour reprendre les termes principaux explicite la chose suivante : il faut tout aux juifs en tant qu'individu, c'est ce que dit un un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en 1791 au moment de ce d\u00e9bat sur l'\u00e9mancipation des juifs du royaume de France tout leur accorder en tant qu'individu rien comme nation et pour cela, il est important qu'il est, on leur fait comprendre que l'autonomie de leur communaut\u00e9, mais plus acceptable, bon et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ce qui devient possible pour les juifs, c'est de continuer de se consid\u00e9rer comme juif tout en ne se soumettant plus aux prescriptions religieuses, l'autorit\u00e9 n'a plus l'temps les communaut\u00e9s non plus l'autorit\u00e9 de les faire s'appliquer leur application ne rel\u00e8ve que de la volont\u00e9 propre des membres de ces communaut\u00e9s qui peuvent donc tout en d\u00e9sirant continuer d'\u00eatre juif, ne plus se soumettre \u00e0 ces prescriptions, c'est \u00e0 l'origine de ce qu'on peut appeler une plus r\u00e9alisation interne du Juda\u00efsme, l'apparition de diff\u00e9rentes mani\u00e8res de vivre dans cette tradition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:53) [84%] :\r\nNicole Duparc Jacques Revon marque une toute petite pause petite respiration parce que le sujet est dense, j'ai choisi une petite pi\u00e8ce pour piano d'un compositeur fran\u00e7ais juifs Charles Valentin Alkan les Morange, nous sommes d'ailleurs on ne quitte pas ses c'\u00e9tait pas au club somme dans les ann\u00e9es 60 1800 \u00e9videmment 60 \u00e0 Paris c'est une gigue plus une logique assez tortur\u00e9 parce que Charles Valentin, qui prend l'\u00e9t\u00e9 quelque peu. \r\nVous \u00e9coutez donc donc une petite pi\u00e8ce de Charles Valentin Alkan sous les doigts de Bernard Hellinga, SNE reviendra tout \u00e0 l'heure plus longuement sur l'oeuvre et la personnalit\u00e9 de Charles Valentin Alkan dans la l\u00e9gende voudrait qu'il f\u00fbt mort sous sa \u00e9cras\u00e9e par le poids de cette biblioth\u00e8que alors qu'ils jugent il cherchait \u00e0 attraper le le talus d'autres int\u00e9ressant Jacques l'autre et le calme de clubs consid\u00e9r\u00e9e agressive, \u00e7a je peux \u00e9crire individus facilement c'\u00e9tait \u00e9crasant oui, la Suisse, revenons \u00e0 notre sujet, la Suisse a \u00e9t\u00e9 la des derniers \u00c9tats d'Europe occidentale, avoir accord\u00e9 aux juifs, les m\u00eames droits qu'aux autres citoyens c'\u00e9tait donc il y a tout juste 150 ans Jacques Ferron, Fred, l'\u00e9mancipation des juifs, a -t-elle \u00e9t\u00e9 une sorte de laboratoire pour pour la d\u00e9mocratie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:59) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis oui, c'est-\u00e0-dire que le le prendre au s\u00e9rieux le la soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur le contrat sur le contrat pass\u00e9 entre des citoyens qui se donnent \u00e0 eux- m\u00eames les r\u00e8gles communes les r\u00e8gles selon lesquelles leur soci\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9e suppose de, de, de ne pas faire de diff\u00e9rence de faire le moins de diff\u00e9rence possible entre les diff\u00e9rents entre entre les entre les citoyens et c'est pour \u00e7a que c'est juifs qui pendant longtemps \u00e9taient une sorte de d'autres absolue, il faut pas oublier que dans l'Europe, jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, on a tr\u00e8s peu de de minorit\u00e9s non chr\u00e9tiennes, les juifs sont en quelque sorte l'une des salles et donc un un autre avec avec un majuscule, si vous voulez donc l'int\u00e9gration de cet autre et en effet, un \u00e9l\u00e9ment important pour essayer d'\u00e9valuer la force du principe nouveau qui font des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 savoir celui de, de, de r\u00e9unir de rassembler des des citoyens libres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:05) [88%] :\r\nQuand vous parlez d'alt\u00e9rit\u00e9 justement Jacques Alfred, vous le dites, l'alt\u00e9rit\u00e9 juive a ceci de particulier qu'elle renvoie \u00e0 une origine pour le monde chr\u00e9tien ou poste chr\u00e9tien, c'est ce qui est en cause selon vous donc c'est int\u00e9gration en Suisse qui est \u00e0 la fois une int\u00e9gration, vous l'avez dit enthousiaste au mod\u00e8le entre guillemets et puis instable, bien s\u00fbr, puisqu'on l'a vu, voil\u00e0 pendant les, les, les guerres mondiales, notamment la 2\u00e8me Guerre mondiale, le cin\u00e9aste Jacob Berger nous l'a rappel\u00e9 avec son film Un Juif pour l'exemple, en montrant ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Payerne, dans les ann\u00e9es 40 donc un film adapt\u00e9 du roman de Luc chez c'est donc Jacques, fils de Jacques Chessex, donc il y a \u00e7a qui se joue l\u00e0, autour de cette alt\u00e9rit\u00e9 qui renvoie une origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:53) [89%] :\r\nAlors c'est l'alt\u00e9rit\u00e9 juive \u00e9tudes l'alt\u00e9rit\u00e9, fait en effet qu'au complexe parce que elle a cette particularit\u00e9 dans les dans les dans le monde chr\u00e9tien, mais on pourrait faire d\u00e9part avec ce qui se passait dans les dans les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, elle a cette particularit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la fois cette tradition d'ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur int\u00e9rieure puisque le christianisme reconna\u00eet au Juda\u00efsme une ant\u00e9riorit\u00e9 et reconna\u00eet cette ce ce fait d'avoir transmis certains des textes les plus importants de la tradition chr\u00e9tienne, donc c'est une situation qu'on compliqu\u00e9, c'est une situation compliqu\u00e9e dont dont il est difficile d'\u00e9tablir ensuite le lien avec l'apparition de de 7M. nouvelle qu'on appelle l'antis\u00e9mitisme qui lui pr\u00e9cis\u00e9ment est uneM. principalement politique, elle est beaucoup moins religieux, ce que ne l'\u00e9tait l'antijuda\u00efsme traditionnel, celui qu'on trouvait dans les dans les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes avant, avant le 19\u00e8me si\u00e8cle mais et on peut supposer que, \u00e0 travers cet ancien antijuda\u00efsme traditionnel s'est transmis de de mani\u00e8re souterraine est assez forte, est suffisamment forte pour survivre dans la p\u00e9riode moderne se sont transmis toute une s\u00e9rie de st\u00e9r\u00e9otypes que l'antis\u00e9mitisme politique r\u00e9active dont il fera un un usage fort le le terrible paradoxe auquel les historiens sont confront\u00e9es quand ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la question de l'\u00e9mancipation des juifs en Europe \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, le terrible paradoxe dont sur lequel on n'a pas fini de se casser la t\u00eate, c'est celui que pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce continent qui, \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle au 19\u00e8me si\u00e8cle, octroi, enfin un statut d'\u00e9galit\u00e9 aux juifs, h\u00e9 bien c'est sur ce m\u00eame continent que, \u00e0 partir de 1933 et con\u00e7u un g\u00e9nocide, une tentative d'extermination men\u00e9e \u00e0 bien par les, par les nazis et les \u00c9tats qui collaboreront collaboreront avec eux, terminons se terminons par un bilan terrible, puisque les 2 tiers de la population juive d'Europe ne survivra pas \u00e0 ce g\u00e9nocide ne sera victime directe de cette, de ce projet exterminateur et c'est un paradoxe absolument terrible profond sur lequel l'Intelligence bute sur lequel l'art \u00e0 la r\u00e9flexion historique achoppent un paradoxe terrible que si peu de temps apr\u00e8s, apr\u00e8s l'\u00e9mancipation apr\u00e8s la refondation de la soci\u00e9t\u00e9 sur l'id\u00e9e d'une d'une \u00e9galit\u00e9 entre tous, h\u00e9 bien ce soir, cette chose -l\u00e0 dont on sait presque pas comment la nommer alors on utilise de plus en plus ce terme h\u00e9bra\u00efque de Shoah, mais que ce soit la Shoah qui se qui se soit produite, c'est effectivement une une chose qui qui laisse perplexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:57) [85%] :\r\nChacun donne si on revient assez bri\u00e8vement \u00e0 l'histoire, en Suisse ou de Suisse, 2 dates peut-\u00eatre qui vont marquer cette histoire des juifs en Suisse, au tournant du 19\u00e8me et du 20\u00e8me, la 1\u00e8re c'est 1897 B\u00e2le 1er Congr\u00e8s sioniste alors qu'elle est la r\u00e9ception de cette \u00e9v\u00e9nement, non seulement aupr\u00e8s de l'opinion publique et bien s\u00fbr en Suisse mais 2 des communaut\u00e9s juives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:21) [88%] :\r\nAlors ce site il faut pas faire d'anachronisme, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui, du point de vue qui est le n\u00f4tre aujourd'hui est un \u00e9v\u00e9nement capital crucial essentiel qui, sans doute au moment o\u00f9 il se produit en 1897 et et peu per\u00e7us par les contemporains alors un \u00e9v\u00e9nement crucial capitale parce que se mettent en place, \u00e0 B\u00e2le, une dynamique qui aboutira, 50 ans apr\u00e8s, \u00e0 la mise en place \u00e0 la la la la mise en place d'un \u00c9tat qui a vocation \u00e0 \u00eatre un \u00c9tat pour les juifs, l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl qui est cr\u00e9\u00e9e en milieu en 1948 un moment capital donc parce que l'\u00e9mancipation aura aussi cet effet secondaire, l\u00e0, une fois qu'on consid\u00e9rant que l'\u00c9tat-Nation et la forme prise par les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques les juifs consid\u00e9reront qu'il est peut-\u00eatre souhaitable \u00e9galement pour eux de se donner \u00e0 eux- m\u00eames, un \u00c9tat qui est cette forme -l\u00e0, et donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant s'rappeler c'est en Suisse que que ce ce mouvement ce mouvement sioniste qui aura pour vocation de faire advenir cette ce souhait cette utopie \u00e0 ce moment -l\u00e0, cette utopie politique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:43) [92%] :\r\n2\u00e8me date mais je crois qu'on n'aura pas le temps de la commenter ces 1000 900 3 cr\u00e9ation de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites mais peut-\u00eatre derni\u00e8re question Jacques Herman Von vous l'avez dit, l'\u00e9mancipation des juifs en Suisse et ailleurs aussi, a \u00e9t\u00e9 une sorte de miroir aux de laboratoires pour la Suisse moderne pour les d\u00e9mocraties modernes, aujourd'hui on est face \u00e0 la mont\u00e9e des des des populismes un petit peu partout comment tirer parti de cette histoire singuli\u00e8re qui vous insistez, on l'a bien compris, doit se lire dans une dimension europ\u00e9enne forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [86%] :\r\nAlors les les populismes modernes sont toujours le le signe d'une d'une crise d\u00e9mocratique est \u00e9vidente et donc c'est avec inqui\u00e9tude \u00e9videmment que que l'historien Regarde, regarde cette transformation des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes ou cette crise dans lesquels les soci\u00e9taires aux europ\u00e9ennes semblent \u00eatre semblent \u00eatre rentr\u00e9s qui font advenir des programmes politiques dans ce qu'on peut dire, c'est qu'ils sont tout sauf r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire qu'ils ils vendent l'illusion de solutions \u00e0 des probl\u00e8mes complexes, donc on peut savoir par ailleurs que, ils ne sont pas capables de les r\u00e9aliser ces solutions et comment tirer parti de cette histoire : un homme il a l'Avantage de l'historien, c'est qu'il est responsable du pass\u00e9, le pass\u00e9, un Tir de participer le futur dans la presse, ses services et c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 la question, c'est-\u00e0-dire que, et l\u00e0 je crois qu'il faut distinguer entre la situation suisse et la situation de d'autres \u00c9tats voisins, je pense principalement \u00e0 la France ou la Belgique, la situation des des juifs en Suisse et type est une situation plut\u00f4t apais\u00e9 et calme, on peut pas en dire autant de ce qui se passe dans chez nos voisins fran\u00e7ais ou belge ou la mont\u00e9e d'actes antis\u00e9mites puissant important depuis au moins 15 ans maintenant est notoire et et \u00e0 tout pour inqui\u00e9ter et elle a eu sur surtout pour effet, ce qu'on sait peut-\u00eatre moins, elle a eu pour effet massif de pousser les juifs \u00e0 l'\u00e9migration \u00e0 quitter la France, ce qui est le cas pour plusieurs dizaines de milliers d'entre eux, c'est donc un signe sans aucun doute inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:02) [78%] :\r\nMerci infiniment j'aimerais suivre Mercier Nicole Duparc on a G\u00e9rard rappelle quand m\u00eame, l'Exposition, c'est quand m\u00eame un juifs de Suisse 150 ans d'\u00e9galit\u00e9 donc avoir en ce moment \u00e0 Fribourg, donc une Exposition sous forme de 15 portraits qui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s au photographe Alexandre Jacques mais alors on voit en ivoire une Dreyfuss, par exemple, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 10 pilotes qui \u00e9tait la 1\u00e8re Star \u00e9rotique juives de Suisse ou encore voil\u00e0 des jeunes avocates, enfin beaucoup de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:33) [88%] :\r\nOui, absolument, un portrait de groupe, le portrait de famille, merci, merci \u00e0 tous les remercier Jack Lang puis demain on continue mais alors nous irons l\u00e0 dans une \u00e9poque bien plus ancienne, celle du ghetto de Gen\u00e8ve 1er ghetto d'Europe, voil\u00e0, c'est ce que nous racontera donc Laurence dit F\u00e9lix, merci, on va retrouver un tout petit peu plus longuement que tout \u00e0 l'heure, la personnalit\u00e9 musicale de Charles Valentin Alkan qui avait choisi de prendre le ans patronyme le pr\u00e9nom de son grand- p\u00e8re, Alcan Morange Jacques Valentin, personnage tr\u00e8s singulier incroyablement dou\u00e9 pour la musique pour le piano sans conteste \u00e0 la mort de Chopin, celui qui reprendra la plupart de ses \u00e9l\u00e8ves, beaucoup moins dou\u00e9 pour la vie sociale, Alcan semblait souffrir d'une d'une sorte de de cruel et profonde misanthropie, sans compter donc, il est mort \u00e9cras\u00e9 par sa biblioth\u00e8que, voici l'une de ses Oeuvres une sonate magnifique pour violon et puis ado compos\u00e9 dans les ann\u00e9es que nous \u00e9voquions \u00e0 l'instant, nous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 1860 nous en \u00e9coutant le dernier mouvement c'est une tr\u00e8s belle d\u00e9monstration de la virtuosit\u00e9 du pianiste Alcan du compositeur \u00e9galement interpr\u00e9t\u00e9 ici par TD papa vrai ami au violon et Hussein serre mettent au piano. \r\nOn sent dans cette fin que Charles Valentin Alkan aurait voulu 80 musiciens grand orchestre, l\u00e0 il y avait donc un violoniste et pianiste \u00e9tait dit papa vrai ami et Hussein celle de nous \u00e9coutions le final de ce grand duo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T09:35:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ehrenfreund, Jacques", "role": "historien et professeur titulaire de la chaire d'histoire des juifs et du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F462CC9-C9B0-401C-B48A-E2440BA29314", "internalArchiveId": "8F462CC9-C9B0-401C-B48A-E2440BA29314", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FC B\u00e2le \u00e9limin\u00e9 de la ligue des champions", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernhard Heusler, pr\u00e9sident FC B\u00e2le\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis sept ans, le FC B\u00e2le ne jouera pas en coupe d'Europe de football au printemps. Elimin\u00e9 de la Ligue des champions mardi soir apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Arsenal, le champion suisse, dernier de son groupe, ne jouera pas non plus lors de la Ligue Europa.\r\n\r\n* * Le FC B\u00e2le \u00e9limin\u00e9 de la ligue des champions 12h30 FC B\u00e2le D\u00e9l\u00e9troz\r\nEn football, pour la premi\u00e8re fois depuis sept ans, le FC B\u00e2le ne jouera pas en coupe d'Europe au printemps. Elimin\u00e9 de la ligue des champions hier soir apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Arsenal, le champion suisse, dernier de son groupe, n'est m\u00eame pas rep\u00e9ch\u00e9 en EuropaLeague. Cet \u00e9chec aura des cons\u00e9quences pour le club et pour le football suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nIl y aura \u00e9videmment un manque \u00e0 gagner pour le club...  sortir de la phase de groupe aurait \u00e9t\u00e9 la certitude de toucher plus de  six millions et demi de francs en plus des  14 millions d\u00e9j\u00e0 encaiss\u00e9s, sans compter des revenus comme la billeterie et le merchandising. \r\nMais c'est aussi un des fonds de commerce du club qui est touch\u00e9 soit la mise en valeur de joueurs form\u00e9s au club ou achet\u00e9s \u00e0 bon prix et qui peuvent rapporter beaucoup en montant de transfert... et ce n'est pas uniquement en jouant en Suisse qu'ils prendront de la valeur. \r\nAucune raison tout de m\u00eame pour le pr\u00e9sident, Bernhard Heusler, de changer cette politique..\r\n  27''\r\nNe pas remettre en question la base pour un \u00e9chec c'est compr\u00e9hensible, mais les joueurs et l'entra\u00eeneurs risques gros, eux. \r\nSurtout l'entra\u00eeneur car, au-del\u00e0 d'une non qualification, c'est aussi la mani\u00e8re qui d\u00e9plait. On a vu des b\u00e2lois qui avaient de la peine \u00e0 se r\u00e9volter, \u00e0 montrer qu'ils avaient les moyens de bousculer Arsenal, le PSG (bien que l\u00e0, il y a eu un bon match \u00e0 Paris), et surtout Ludogorets.   Urs FIscher ne fait pas 'unanimit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le,  il ne survivra pas \u00e0 une s\u00e9rie de d\u00e9faites... si elles devaient survenir en Suisse. \r\nVous parliez de cons\u00e9quences sur le football suisse, quelles sont-elles ? \r\nQuand ils jouent en coupe d'Europe, les clubs marquent des points qui permettent d'\u00e9tablir un classement des nations qu'ils repr\u00e9sentent. Et ce classement d\u00e9termine le nombre d'\u00e9quipes de ce pays participant aux diverse phase de la ligue des champions. \r\nGrace \u00e0 de bons r\u00e9sultats ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse avait obtenu, occasionellement,  une place directe en phase de groupe pour le champion national.  Mais comme elle est tojours \u00e0 la limite au classement pour obtenir cette place, elle va la perdre et il faudra \u00e0 coup sur passer par les qualification pour acc\u00e9der \u00e0 cette phase, tr\u00e8s lucrative, de la ligue des champions.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le FC B\u00e2le \u00e9limin\u00e9 de la ligue des champions / 12H30_2016-12-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois depuis sept ans, le FC B\u00e2le ne jouera pas en coupe d'Europe de football au printemps. Elimin\u00e9 de la Ligue des champions mardi soir apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Arsenal, le champion suisse, dernier de son groupe, ne jouera pas non plus lors de la Ligue Europa."], "variantIds": ["ece-8203825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:04Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJournal en football, pour la premi\u00e8re fois depuis 7 ans, le FC B\u00e2le ne jouera pas en coupe d'Europe au printemps Elimin\u00e9 de la Ligue des champions, c'\u00e9tait hier soir, apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Arsenal, le champion suisse, dernier de son groupe n'est m\u00eame pas rep\u00each\u00e9 en Europa Ligue c'\u00e9tait ce qu'aura des cons\u00e9quences pour le club et pour le football suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, il y aura \u00e9videmment un manque \u00e0 gagner, tout d'abord pour le club hein, sortir de la phase de groupe aurait \u00e9t\u00e9 la certitude de toucher plus de 6 millions et demi de francs en plus des 14 15 millions d\u00e9j\u00e0 encaiss\u00e9s sans compter des revenus comme la billetterie, le merchandising, mais c'est aussi un des fonds de commerce du club qui est touch\u00e9, soit que la mise en valeur des joueurs form\u00e9s au club ou achet\u00e9s \u00e0 bon prix et qui peuvent rapporter beaucoup en montant de transfert et ce n'est pas uniquement en jouant en Suisse, et seulement en Suisse qu'ils prendront de la valeur, aucune raison tout de m\u00eame pour le pr\u00e9sident Bernhard Heusler de changer cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [77%] :\r\nOn travaille, on continue avec notre travail en il y a au carr\u00e9 de, de, de demander des questions sur la politique, vous \u00eates principal sur le club sur les joueurs, sur l'entra\u00eeneur, si on se qualifie pas pour les 16\u00e8me de finale dans dans une cha\u00eene Benflis, que sais je penser ces ces sports, \u00e7a c'est le sport est parfois on gagne, et parfois non mais c'est je ne vois pas une raison maintenant pour poser en question tout ce qu'on faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nBon Patrick : ne pas remettre en question la base pour un \u00e9chec, c'est compr\u00e9hensible, mais les joueurs et l'entra\u00eeneur risque gros pour pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nOui, surtout, l'entra\u00eeneur d'ailleurs Recaro au-del\u00e0 d'une non qualification c'est aussi la mani\u00e8re qui d\u00e9pla\u00eet, on a vu des b\u00e2lois qui avaient de la peine \u00e0 se r\u00e9volter \u00e0 montrer qu'ils avaient les moyens de bousculer, Arsenal, le PSG, bien que l\u00e0, il y a eu un bon match \u00e0 Paris et puis surtout Ludogorets ces Bulgares Urs Fischer l'entra\u00eeneur ne fait pas l'unanimit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, il ne survivra pas \u00e0 une s\u00e9rie de d\u00e9faites, si elles devaient survenir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nVous parliez de cons\u00e9quences sur le football suisse, Patrick, quels sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nEh bien quand ils jouent en coupe d'Europe, les clubs marquent des points qui permettent d'\u00e9tablir un classement des nations qu'il repr\u00e9sente et ce classement d\u00e9termine le nombre d'\u00e9quipes de ce pays participant aux diverse phase de la Ligue des champions alors gr\u00e2ce \u00e0 de bons r\u00e9sultats ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse avait obtenu occasionnellement une place directe en phase de groupe pour la Ligue des champions, mais comme la Suisse est toujours \u00e0 la limite de la 12\u00e8me place rang qu'elle occupe actuellement, h\u00e9 bien va sans doute le PRD il faudra coup sur passer par les qualifications pour acc\u00e9der \u00e0 cette phase de groupes tr\u00e8s lucrative de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [97%] :\r\nExplications de Patrick D\u00e9l\u00e9troz notre rubrique sportive \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F12FA50-1199-4B03-BAAF-F6F70F9C7C3D", "internalArchiveId": "8F12FA50-1199-4B03-BAAF-F6F70F9C7C3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti, 89,5% des voix... Angela Merkel, le dernier espoir europ\u00e9en, lit-on ce matin dans la Libert\u00e9...\r\nDernier espoir, oui... mais, avec de nombreux d\u00e9fis. Reprise du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, qui divise ces d\u00e9fis en 3 points: \r\nappel \u00e0 relancer l'\u00e9conomie mondiale: les partenaires de l'Allemagne, qui pr\u00e9side le G20 depuis le 1er d\u00e9cembre, attendent d'elle qu'elle fasse pluss: initatives de relances, baisses d'imp\u00f4ts, tout \u00e7a sur fond de ralentissement de l'\u00e9conomie allemande. La pression vient aussi des milieurs d'affaire, qui voudraient que Berlin d\u00e9veloppe l'investissement. \r\nInvestir, le ma\u00eetre-mot toujours, dans la d\u00e9fense, deuxi\u00e8me point. Pour arriver \u00e0 l'objectif fix\u00e9 par l'OTAN: les d\u00e9penses devraient atteindre 2% du PIB, contre 1,2 actuellement. \r\nEnfin, 3\u00e8me cat\u00e9gorie: conserver ses alli\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger: quels seront ses appuis \u00e0 l'\u00e9tranger ?Donald Trump pourrait se d\u00e9sint\u00e9resser encore davantage de l'Europe, et l'Allemagne s'inqui\u00e8te de la mont\u00e9e en puissance de Marine Le Pen, jug\u00e9e trop proche du Kremlin. Kremlin \u00e0 l'\u00e9gard duquel Angela Merkel plaide pour la fermet\u00e9. \r\n***La recette contre le populisme, c'est la d\u00e9mocratie directe: et Angela Merkel devrait s'inspirer du mod\u00e8le suisse pour l'Allemagne, une prise de position \u00e0 d\u00e9couvrir dans la presse al\u00e9manique ce matin  ..\r\nClaudine Nierth est une activiste politique allemande, elle a cr\u00e9\u00e9 1998 un mouvement pour \u00e9tendre les droits populaires en Allemagne. Dans l'Argauerzeitung, elle accuse Angela Merkel de trop concentrer le pouvoir, elle a l'obsession du contr\u00f4le, et se m\u00e9fie du peuple. Il faudrait envoyer la chanceli\u00e8re allemande une semaine en Suisse pour am\u00e9liorer sa compr\u00e9hension de la d\u00e9mocratie. Claudine Nioerth appelle \u00e0 introduire la possibilit\u00e9 d' initiatives en Allemagne, pouvoir amener un objet de votation dans les urnes d\u00e8s 100'000 signatures. Alors oui le processus d\u00e9mocratique suisse est lent, mais la qualit\u00e9 d'une d\u00e9cision se mesure \u00e0 la qualit\u00e9 du processus qui a amen\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision. ET un peuple consult\u00e9 sur tous les grands th\u00e8mes de l'agenda de son pays a moins tendance \u00e0 descendre dans la rue.  Introduire plus de d\u00e9mocratie directe en Allemagne, c'est la recette contre le populisme et la d\u00e9sillusion politique.\r\n***La Suisse... quels sont ses d\u00e9fis pour 2017 ? Bilan s'est pos\u00e9 la question cette semaine...\r\nIls sont 10, ces d\u00e9fis. Le r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE 3, nos relations avec l'Europe et les Etats-Unis, sur le plan financier, avec le Brexit, et face au protecionnisme de Donald Trump. \r\nLes taux n\u00e9gatifs, soumis au soubressauts des \u00e9lections \u00e0 venir, en France et en Allemagne. L'\u00e9change d'informations fiscales, avec la loi sur l'\u00e9change de renseignements fiscaux qui entre en vigueur le 1er janvier. La r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, l'immigration, avec l'application de l'initiative vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse. La situation de l'horlogerie, qui doit rester attractive et notamment effectuer la mue du e-commerce. L'industrie 4.0 et l'adaptation n\u00e9cessaire de la formation aux avanc\u00e9es technologiques. Enfin: l'\u00e9volution des prix de l'immobilier et la transition \u00e9nerg\u00e9tique.", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-12-07T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-12-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8203803", "ece-8203785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:04Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\nDe la revue de presse \u00e0 pr\u00e9sent avec Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz, le ton monte au Parti socialiste sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre la H\u00e9rie 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [89%] :\r\nOui, la base tout h\u00e9site m\u00eame pas \u00e0 parler d'une escalade tant les \u00e9changes sont vifs hier \u00c9va Herzog, la ministre des finances socialistes b\u00e2loise a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare, dans les colonnes du Blick, elle a d\u00e9clar\u00e9 soutenir la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises combattu pourtant par son propre parti, accusant m\u00eame le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat de n'avoir pas compris les enjeux une pique qui a fait mouche, le porte- parole du Parti socialiste et bras droit du pr\u00e9sident Michael Sorgues a r\u00e9pliqu\u00e9 hier sur Twitter, il a qualifi\u00e9 va Hertzog de porte- parole nerveuses, des pharmas, Roche et Novartis Anton jug\u00e9 peu correct par certains \u00e9lus socialistes sous la Coupole, tandis que d'autres d\u00e9plorent le manque de loyaut\u00e9 de la ministre socialiste b\u00e2loise Susanne \u00e9tait nagu\u00e8re Rebeyrolle sert par exemple r\u00e9pond carr\u00e9ment point par point, dans une lettre ouverte publi\u00e9e dans le Blick Herriot 3 mettent en danger la formation, la culture et les aides sociales ta position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [82%] :\r\nMe d\u00e9\u00e7oit beaucoup, \u00e9crit -elle, le ton reste calme, il est plut\u00f4t interrogatif \u00e0 la RTS qui pour succ\u00e9der \u00e0 Gilles Marchand s'interroge Le temps ce matin Gilles Marchand, actuel directeur qui va donc partir l'an prochain, dirig\u00e9 la SSR alors quel profil d'abord 3 points comp\u00e9tences manager Yale vision digital radio t\u00e9l\u00e9 num\u00e9rique et aptitudes, aptitudes surtout peut-\u00eatre \u00e0 nager dans un climat politique particuli\u00e8rement relev\u00e9 le temps donne sa liste 17 papable entre r\u00e9volutionnaire r\u00e9formiste ou de continuit\u00e9 des candidats internes par milliers aux cadres ou alors externe la plus cit\u00e9e des candidatures Nicolas Bideau, directeur de pr\u00e9sent suisse ou alors encore Serge Raymond, directeur des publications romandes de ta Amazone lance un nouveau type de magasins 115 et 100 caissi\u00e8res amazone la r\u00e9volution du caddie, titre l'\u00e9ditorial du temps, le g\u00e9ant commerces ouvrent \u00e0 Seattle en magasins vendant des produits frais sans caisse ni employ\u00e9 donc seule contrainte pour le client scanner son t\u00e9l\u00e9phone portable sur une borne \u00e0 l'entr\u00e9e, ensuite il prend ce qu'il veut, il fois dehors sont compt\u00e9s directement d\u00e9bit\u00e9s, \u00e7a peut faire envie, comme \u00e7a, mais, mais, dans, lumi\u00e8re, l'\u00e9dito avec ce syst\u00e8me, fini de faire ses courses dans l'anonymat le client sera pist\u00e9 de rayon en rayon et Amazone compl\u00e9tera sa d\u00e9j\u00e0 impressionnante collection de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [90%] :\r\nIl y a des choses qui ne changent pas, en tout cas dans le domaine de la sant\u00e9, les Romands sont plus Douillet que les Al\u00e9maniques conclusion tir\u00e9e, ce matin par le Blick \u00e0 la lecture des derniers chiffres sur la consommation des m\u00e9dicaments entre 2012 et 2015, publi\u00e9 par la caisse maladie Helsana \u00e0 les co\u00fbts li\u00e9s aux m\u00e9dicaments sortent un quart moins \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale, on trouve aussi parmi les champions Saugues Lucerne et Nidwald \u00e0 l'oppos\u00e9, le Compton de Neuch\u00e2tel, les d\u00e9penses, ils sont 25 plus pour pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9e, cette fois -ci que la moyenne suisse les Jurassiens, les Genevois et les Tessinois sont aussi plus grands consommateurs de m\u00e9dicaments mais B\u00e2le se trouve \u00e9galement dans le haut de la fourchette, ce qui permet au pharmacien en chef de l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le, de pointer d'un doigt accusateur l'influence fran\u00e7aise, tandis qu'en Suisse centrale on est proche de la nature, dit -il, on ne court pas pour le moindre bobo chez le Docteur, comme \u00e7a c'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [93%] :\r\nAndr\u00e9 Blattmann, le chef de l'arm\u00e9e suisse tire bient\u00f4t sa r\u00e9v\u00e9rence, mais il ne tourne pas tout \u00e0 fait la page. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [89%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait puisqu'Andr\u00e9 Blattmann va \u00e9crire un livre, un livre qui vante ses m\u00e9rites, pr\u00e9cise l'\u00e0 Versailles tombe jeudi Andr\u00e9 Batman va transmettre le flambeau de la direction de l'arm\u00e9e suisse au Valaisan Philippe rebord mais les soldats pourront encore lire les pens\u00e9es de leur ancien chef, dans un ouvrage \u00e0 para\u00eetre, pas un sou ne sera vers\u00e9e de la part du d\u00e9partement de la D\u00e9fense pour cet ouvrage non, le soutien est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d'un ancien cadre de l'arm\u00e9e et de la Poste Hans Christophe Reagan Berger, qui a bien connu Andr\u00e9 Blattmann, le journal rappelle aussi que ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'un ancien chef de l'arm\u00e9e, tourner la page avec un livre, Christophe Keckeis, en son temps, avait \u00e9crit un ouvrage le futur de l'arm\u00e9e suisse, c'\u00e9tait le titre et les 7500 exemplaires avaient presque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [89%] :\r\nTous trouv\u00e9 preneur, h\u00e9 bien, c'est presque un livre 11 pages en comptant la une consacr\u00e9e \u00e0 Patrick Aebischer ch\u00e8re dans 24 heures Patrick \u00e9missaire pr\u00e9sident de le PFL qui s'appr\u00eate \u00e0 rendre les cl\u00e9s apr\u00e8s 17 ans, grande interview d'abord, il fallait mettre l'institution sans dessus dessous, dit -il, rappelant son arriv\u00e9e fracassante en mars 2000, le journal est aussi aller voir du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich o\u00f9 l'h\u00e9sitation et la m\u00e9fiance des d\u00e9buts a c\u00e9d\u00e9 la place aux \u00e9loges laisse carte blanche texture de l'\u00c9cole polytechnique o\u00f9 son statut de ville dans la ville que d\u00e9plorent certains enfin pour clore le dossier, une grande page sur l'essor de les PFL en quelques chiffres, o\u00f9 on voit notamment que cette m\u00eame et PFL est pass\u00e9 de la 43\u00e8me \u00e0 la 6\u00e8me place europ\u00e9enne dans le classement annuel des universit\u00e9s entre 2007 et 2015 de la 100 17\u00e8me \u00e0 la 14\u00e8me au classement mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PDC et Gerhard fils terre \u00e9tait isol\u00e9 et son isolement, fait l'objet d'une pleine page ce matin dans Le Paquet, \u00e7a ne sert gu\u00e8re le journal revient sur la position du PDC concernant l'application de l'initiative contre les migrations de masse, le pr\u00e9sident du PDC a maintenant perdu le soutien de l'\u00e9conomie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de l'Union patronale suisse et pourtant ils si\u00e8gent dans le comit\u00e9 directeur de cette Union patronale suisse en tant que repr\u00e9sentant des \u00e9coles priv\u00e9es suisses l'Union patronale a rejoint le camp du PLR et du Parti socialiste pour une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, la solution pour appliquer le 9 f\u00e9vrier il est donc en zone rouge gu\u00e8re Pfister, dit le journal, et ce n'est pas impossible qu'il donne d\u00e9sormais plus de marge de manoeuvre aux \u00e9lus sous la Coupole, car si le repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie change d'avis, alors pourquoi pas le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [90%] :\r\n2017 ann\u00e9es \u00e0 haut risque, c'est le grand dossier de bilan cette semaine sur 20 pages le magazine aborde les principaux risques politiques et \u00e9conomiques pour l'an prochain la spirale nationaliste et terroristes dont l'issue pourrait \u00eatre rien de moins que la fin de l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9conomie mondiale en plein doute autre chapitre Banque centrale et acteurs politiques semblent impuissants pour faire red\u00e9marrer l'\u00e9conomie qui est confront\u00e9e \u00e0 l'endettement au ch\u00f4mage et au retour du protectionnisme bilan approche aussi sa loupe de la Suisse et nous pr\u00e9sente les 10 d\u00e9fis qui l'attendent, comme la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse s\u00e9rie 3 l'immigration ou encore la r\u00e9volution industrielle, la fameuse industrie4,0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [90%] :\r\nElle veut envoyer Angela Merkel passer une semaine de stage en Suisse, alors elle s'est Claudine irrite L \u00e0 la t\u00eate d'un mouvement en Allemagne plus de d\u00e9mocratie, un mouvement n\u00e9 en 1998 alors, selon son mouvement, la d\u00e9mocratie directe est la seule recette contre le populisme, la seule recette aussi contre la d\u00e9sillusion politique Claude inerte veut d'ailleurs introduire la possibilit\u00e9 d'initiatives en Allemagne, pouvoir proposer un objet de votation aux Allemands avec 100000 signatures seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [85%] :\r\nComment suisse, elle est tellement indispensable cette Angela Merkel, on le voit partout qu'il faudrait peut-\u00eatre la cryog\u00e9nie, un repas R\u00e9gis parce qu'il y a un grand dossier sur la cryog\u00e9nie stations dans L'illustr\u00e9 de cette semaine, alors la cryog\u00e9nie un peu Hibernatus en plus technique on conserve un \u00eatre humain ou son cerveau en \u00e9tat de mort clinique dans l'azote liquide \u00e0 moins 196 degr\u00e9s dans l'optique de le ramener, pourquoi pas la vie, si un jour les progr\u00e8s de la science, le permettent alors escroquerie ou espoir, se demande le magazine on dira fantasmes plut\u00f4t mais \u00e0 travers le monde 200 personnes sont quand m\u00eame offrait actuellement il y a quand suisse apparemment le dossier propose aussi une interview de la cofondatrice de crier aux Russes une entreprise russe comme tout l'indique, de cryog\u00e9nie dation, l'une des 3 au monde \u00e0 pratiquer, elle est sur le point d'implanter en centre de recherches dans la r\u00e9gion lausannoise le g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a devient tendance en je pr\u00e9f\u00e8re rester au chaud, merci Pascal Sarko et Val\u00e9rie Droux il est 6 heures et bient\u00f4t 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T06:35:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADE09C56-B54A-4D0F-8B91-F5D880BE8EA2", "internalArchiveId": "ADE09C56-B54A-4D0F-8B91-F5D880BE8EA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9rie sans pr\u00e9c\u00e9dent d'auditions parlementaires en Cor\u00e9e du Sud", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 un scandale retentissant de corruption, les patrons des huit plus grandes entreprises de Cor\u00e9e du Sud ont r\u00e9pondu pendant plus de douze heures, en ce d\u00e9but de semaine, aux questions fermes et pressantes des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n* * S\u00e9rie sans pr\u00e9c\u00e9dent d'auditions parlementaires en Cor\u00e9e du Sud LANCEMENT 2 / AUDIENCES SPECTACULAIRES COREE DU SUD\r\n***Ils n'ont pas l'habitude de se faire hurler dessus et pourtant... Les patrons des huit plus grandes entreprises de Cor\u00e9e du Sud ont r\u00e9pondu pendant plus de douze heures, hier, aux questions fermes et pressantes des d\u00e9put\u00e9s. C'est une s\u00e9rie sans pr\u00e9c\u00e9dent d'auditions parlementaires dans le cadre d'un scandale retentissant de corruption... qui implique d'ailleurs jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidente du pays, Park Geun-hye (prononcer \u00ab Pac Gueu N\u00e9 \u00bb), et une conseill\u00e8re occulte arr\u00eat\u00e9e pour fraude et abus de pouvoir.\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias ! \r\n  DIR SKYPE\r\nVous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. Racontez-nous ces audiences inou\u00efes !\r\nOui. C'\u00e9tait un spectacle fascinant : l'humiliation en direct, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, des huit plus grands patrons sud-cor\u00e9ens, des dirigeants d'empire familiaux qui dominent l'\u00e9conomie du pays.\r\nCes milliardaires tout-puissants sont d'habitude trait\u00e9s avec une d\u00e9f\u00e9rence obs\u00e9quieuse : ces patrons \u00e0 eux tous repr\u00e9sentent les deux tiers du PIB sud-cor\u00e9en ! Et l\u00e0, ils \u00e9taient assis les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, le visage ferm\u00e9, \u00e0 subir le feu roulant de questions tr\u00e8s agressives des d\u00e9put\u00e9s. Ils se faisaient interrompre et sermonner en public, comme des enfants. \r\nJe vous propose d'\u00e9couter un \u00e9change entre un d\u00e9put\u00e9 du parti au pouvoir et Lee Jae-yong, le vice-pr\u00e9sident et h\u00e9ritier du groupe Samsung. \r\n  DIGAS Insert Lee Jae-yong se fait insulter (laisser une quinzaine de secondes)\r\n\u00ab Je n'ai pas de temps \u00e0 perdre ! r\u00e9pondez moi ! promettez-moi \u00bb, crie le d\u00e9put\u00e9, qui finit par forcer Lee Jae-yong \u00e0 s'engager \u00e0 ne plus soutenir le lobby des grandes entreprises, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le scandale.\r\n***De quoi ces grands patrons sont-ils accus\u00e9s ?\r\nLeurs conglom\u00e9rats ont donn\u00e9 au total 65 millions de francs de donations suspectes \u00e0 deux fondations douteuses \u00e9tablies par une conseill\u00e8re occulte de la pr\u00e9sidente Park. Le Parlement cherche \u00e0 savoir quelles contreparties ils ont obtenus en \u00e9change.\r\nC'est Lee Jae-yong, le vice-pr\u00e9sident de Samsung, qui a \u00e9t\u00e9 le plus bombard\u00e9 de questions. Samsung a donn\u00e9 quelques 17 millions de francs \u00e0 ces fondations. Le \u00ab chaebol \u00bb est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir re\u00e7u, en \u00e9change, le feu vert du fond de pension cor\u00e9en, actionnaire du groupe, pour une op\u00e9ration de fusion controvers\u00e9e. Cette fusion \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 faciliter la transmission dynastique de l'empire familial. \r\nLes patrons de LG et Hyundai \u00e9taient aussi sur le banc des accus\u00e9s. \r\n***Et qu'est-ce qu'ils ont r\u00e9pondu, ces grands patrons, aux accusations ?\r\nIls nient toute tentative de corruption. Les r\u00e9ponses \u00e9taient toujours les m\u00eames : \u00ab je ne sais pas \u00bb, \u00ab je ne me souviens pas \u00bb, \u00ab je suis d\u00e9sol\u00e9 de causer autant de trouble \u00bb. Des r\u00e9ponses qui ont provoqu\u00e9 les sarcasmes des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab Vous devriez donner votre poste \u00e0 quelqu'un qui a une meilleure m\u00e9moire ! \u00bb, a ainsi l\u00e2ch\u00e9 l'un d'entre eux. \r\nMais ce qui est passionnant, c'est que les patrons ont fini par reconna\u00eetre qu'ils n'avaient pas vraiment le choix, et qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s d'ob\u00e9ir aux demandes de donations venues de la pr\u00e9sidence. \r\nLe patron du groupe CJ, producteur de cin\u00e9ma, a aussi reconnu qu'il avait fait l'objet de pressions pr\u00e9sidentielles pour mettre \u00e0 la porte une vice-pr\u00e9sidente, accus\u00e9 de produire des films jug\u00e9s trop progressistes et trop \u00e0 gauche.\r\nOn le savait d\u00e9j\u00e0, mais cet interrogatoire muscl\u00e9 a mis en \u00e9vidence les liens tr\u00e8s \u00e9troits entre les grands groupes cor\u00e9ens et le pouvoir... une collusion qui remonte aux dictatures militaires des ann\u00e9es 60 aux ann\u00e9es 80, quand le gouvernement avait favoris\u00e9 une poign\u00e9e d'entreprises pour d\u00e9velopper l'\u00e9conomie - avec, d'ailleurs, un succ\u00e8s spectaculaire.\r\n***Quels sont les effets recherch\u00e9s d'une telle s\u00e9ance d'humiliation publique ?\r\nLes d\u00e9put\u00e9s savaient que le pays entier les regardaient. et ils entendaient bien profiter de ce coup de projecteur pour se pr\u00e9senter en h\u00e9rauts de lutte contre la corruption.\r\nCertains cyniques voient donc dans ces auditions un simple spectacle destin\u00e9 \u00e0 apaiser une opinion publique furieuse. Mais cela va sans doute plus loin et des effets concrets se sont d\u00e9j\u00e0 sentir. Le vice-pr\u00e9sident de Samsung a par exemple annonc\u00e9 qu'il allait dissoudre une entit\u00e9 accus\u00e9 de malversations dans le pass\u00e9.\r\nOn peut ainsi esp\u00e9rer une am\u00e9lioration de la transparence \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises cor\u00e9ennes dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nIl y a enfin un objectif politique. Ces auditions cruciales continuent aujourd'hui et elles visent des proches de la pr\u00e9sidente Park. Elles vont lourdement influencer le vote de destitution pr\u00e9vu vendredi. Sous la pression de la rue et d'une mobilisation qui ne cesse d'enfler, une partie des d\u00e9put\u00e9s du parti pr\u00e9sidentiel s'appr\u00eatent \u00e0 abandonner Park Geun-hye et \u00e0 voter pour sa destitution.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203770", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9rie sans pr\u00e9c\u00e9dent d\u2019auditions parlementaires en Cor\u00e9e du Sud   / TUM_2016-12-07T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 07.12.2016"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 un scandale retentissant de corruption, les patrons des huit plus grandes entreprises de Cor\u00e9e du Sud ont r\u00e9pondu pendant plus de douze heures, en ce d\u00e9but de semaine, aux questions fermes et pressantes des d\u00e9put\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8203770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:41Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIls n'ont pas l'habitude de faire hurler dessus et pourtant les patrons d\u00e8s 8 plus grandes entreprises de Cor\u00e9e du Sud ont r\u00e9pondu pendant plus de 12 heures hier aux questions fermes et pressantes, on va dire des d\u00e9put\u00e9s, c'est une s\u00e9rie sans pr\u00e9c\u00e9dent d'auditions parlementaires dans le cadre d'un scandale retentissant de corruption qui implique d'ailleurs jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidente du pays, Park Geun-Hye et une conseill\u00e8re occulte arr\u00eat\u00e9e pour fraude et abus de pouvoir, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:22) [83%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [83%] :\r\nBonjour \u00c9ric, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [93%] :\r\nVous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul bah racontez -nous ces audiences incroyable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [87%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait un spectacle fascinant humiliation en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision plus grands patrons sud- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [82%] :\r\nUne pr\u00e9sidence donc maire familiaux qui peut me communique ce pays ces milliardaires tout-puissants sont d'habitude trait\u00e9s depuis l'\u00e9t\u00e9, Terrence obs\u00e9quieuses les patrons \u00e0 eux tous, repr\u00e9sentent plut\u00f4t tiers du PIB sud- cor\u00e9en et l\u00e0, ils \u00e9taient assis des Halles, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, le visage ferm\u00e9 \u00e0 subir le qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9put\u00e9s qui se faisait interrompre et sermonner enfants je vous propose d'\u00e9couter un \u00e9change entre un d\u00e9put\u00e9 du parti au pouvoir, il dit que Lyon et le pr\u00e9sident et qui groupe Samsung. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [63%] :\r\nElle est un peu nouveaux heurts sanglants, mais certains ce sera je l'esp\u00e8re, vous venez de ch\u00f4mage sont comme \u00e7a vous quant \u00e0 la toile avait aussi qu'y a, si on en sort, j'ai travers\u00e9, je vais rester quand m\u00eame m\u00eame Southern Shanghai en qui vous maintenant, parce qu'il avait passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du maire sera Vert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [84%] :\r\nR\u00e9pondez -moi promettez moi j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:29) [65%] :\r\nWerder vous parlez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [75%] :\r\nCe parfois une qui qui est en \u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 de plus soutenir le lobby cor\u00e9ens des grandes entreprises qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le scandale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric de quoi ces grands patrons sont -ils accus\u00e9s exactement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [84%] :\r\nAlors leurs conglom\u00e9rats ont donn\u00e9 au total 65 millions de francs de donations suspectes \u00e0 2 fondations douteuses \u00e9tablies par une conseill\u00e8re de la pr\u00e9sidente P\u00e2ques et le Parlement cherche \u00e0 savoir quelles contreparties, mais ils ont re\u00e7u en \u00e9change et c'est Lee Jae-yong, le vice- pr\u00e9sident de Samsung qui a \u00e9t\u00e9 de loin le plus pour parler de questions, Samsung a donn\u00e9 17 millions de francs assez toutes ces fondations et le Che Bolelli soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u en \u00e9change plus de font pension cor\u00e9en pour une op\u00e9ration de son tr\u00e8s controvers\u00e9, cette fusion \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faciliter la transmission dynastique de l'empire familial, les patrons de LG Dailly aussi sur le banc des accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nEt qu'est -ce qu'ils ont r\u00e9pondu : ces grands patrons aux accusations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [77%] :\r\nAlors il nie toute tentative de corruption et r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [84%] :\r\nC'est toujours les m\u00eames, je ne sais pas, je me souviens pas d\u00e9sol\u00e9 de causer tant de trouble des r\u00e9ponses qui ont d'ailleurs provoqu\u00e9 les sarcasmes des vous devriez donner votre poste \u00e0 quelqu'un qui est meilleure m\u00e9moire ce qu'il a su leur dire que c'est dans ce qui est passionnant, c'est que c'est auditions ont fini par reconna\u00eetre qu'il avait pas vraiment le choix, c'\u00e9tait de l'ob\u00e9ir aux demandes de donations venues de la pr\u00e9sidence, le patron du groupe soutient qui, producteur de cin\u00e9ma, reconnu qu'il avait \u00e9t\u00e9 de triple pression pour mettre \u00e0 la porte, pr\u00e9sidente, accus\u00e9 de se produire des films jug\u00e9s trop progressistes alors d\u00e9sarm\u00e9s cet interrogatoire a abord\u00e9 plusieurs c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s \u00e9troits entre les grands groupes cor\u00e9ens et le pouvoir une collusion qui remonte aux situations militaires des ann\u00e9es 60 aux ann\u00e9es 80 quand le gouvernement avait favoris\u00e9 une poign\u00e9e d'entreprises pour d\u00e9velopper l'\u00e9conomie, avec d'ailleurs beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\nEt quels sont les effets recherch\u00e9s, m\u00eame avec une telle s\u00e9ance d'humiliation publique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [87%] :\r\nAlors les d\u00e9put\u00e9s savaient que le pays en crise les regardaient, ils entendent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [75%] :\r\nProfiter de ce coup de projecteur pour se pr\u00e9senter en et auront de la lutte conte la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [86%] :\r\nCertains cyniques y voient donc dans ces auditions un simple spectacle destin\u00e9 \u00e0 apaiser une opinion publique sur lieu mais la plus loin des, des, des effets concrets se font d\u00e9j\u00e0 sentir le vice- pr\u00e9sident de Samsung a par exemple annonc\u00e9 qu'il allait dissoudre une entit\u00e9 accus\u00e9 de malversations, on peut ainsi esp\u00e9rer une am\u00e9lioration de la transparence, \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises et puis enfin d'objectifs politiques parce que ces auditions cruciales continuent en ce moment m\u00eame proche de la pr\u00e9sidente et elles vont lourdement influencer le vote, il Titus on qui est pr\u00e9vue vendredi, sous la pression de la rue du mobilisation qui peut porter une partie des d\u00e9put\u00e9s du parti pr\u00e9sidentiel s'appr\u00eate \u00e0 abandonner taquiner : il y a vot\u00e9 pour sa destitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0, ce vote donc vendredi et puis nous suivrons merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard, notre correspondant en Cor\u00e9e du Sud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T08:17:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE453026-2130-45F9-8CE7-722EFCBEFBCB", "internalArchiveId": "AE453026-2130-45F9-8CE7-722EFCBEFBCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin,conseiller national;S\u00e9bastian Haas, militant de la CDU;Verdier,Oria;Verdier, Oriane ;Hiwa Hisamaddin,  journaliste;Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/BUDGET CN/PA) Le Conseil National reprend \u00e0 z\u00e9ro l'examen du budget aujourd'hui. \r\nSa commission des finances lui conseille de garder son projet initial: des coupes plus importantes que celles voulues par les Etats. \r\nSi le National l'accepte, c'est un bras de fer qui s'ouvrira entre les deux chambres. S'il le refuse une nouvelle fois... il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence. Tout d\u00e9pendra de ce que feront l'UDC et le PS aujourd'hui, Alexandra Richard.\r\n  0'52\"\r\n((Ensemble, ils ont coul\u00e9 le budget au premier vote. Cette fois-ci, c'est la sagesse qui semble s'imposer en coulisses. Parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour fonctionner, a besoin de ce budget. S'il est refus\u00e9 une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie et en attendant, jusqu'en mars, il faudra tourner avec une version provisoire. \r\nAlors ni le PS ni l'UDC ne sont satisfaits. Le PS doit l\u00e2cher sur l'aide pour les primes maladie, l'asile et sur les coupes de 50 millions sur le personnel de l'Etat. La coop\u00e9ration internationale devrait \u00eatre partiellement \u00e9pargn\u00e9e. L'UDC, elle, aurait voulu beaucoup plus d'\u00e9conomies. \r\nMais l'un et l'autre sont pr\u00eats \u00e0 quelques concessions pour sauver le budget. Pour cela, il faut \u00e9viter que PS et UDC le refusent une nouvelle fois en bloc. Aujourd'hui, ils vont donc s'observer en chiens de fa\u00efence et garder un oeil sur le tableau de vote pour d\u00e9cider s'ils s'abstiennent ou s'ils peuvent se permettre un refus par contestation.))\r\n(02/BUDGET CN/ ITW GRIN) On l'entendant le PS voulait la semaine derni\u00e8re... moins de coupes... L'UDC au contraire pr\u00f4nait pluss d'\u00e9conomies... Ecoutez ce que pense le Conseiller National Jean Pierre Grin, de ce budget... \r\n 0'30\"\r\nJean-Pierre Grin interrog\u00e9 par Alexandra Richard...\r\nEt toujours concernant un budget, cette fois, celui du canton de Neuch\u00e2tel... Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier, d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2017 du canton... apr\u00e8s trois heures de d\u00e9bat... et des \u00e9changes muscl\u00e9s... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s discutent aujourd'hui aujourd'hui de ce budget d\u00e9ficitaire... d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 49 millions de francs... \r\nEt puis, \u00e0 Berne, c'est aujourd'hui que Doris Leuthard sera \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois... A 53 ans, la ministre de l'environnement, des transports est de l'\u00e9nergie est Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale depuis 10 ans...\r\n(15/CDU SON MILITANT/ITW HASS) Angela Merkel peut donc se lancer dans la bataille pour les l\u00e9gislatives de septembre... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti hier, avec pr\u00e8s de 90% des voix... \r\nElle peut d\u00e9sormais briguer un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re...Elle qui a confirm\u00e9 hier son r\u00f4le de leader... figure sans \u00e9gale de la CDU... incarnation d'une certaine stabilit\u00e9... Elle a pourtant \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e ces derniers mois, sur sa droite notamment, c'est nouveau... \r\nElle a d'ailleurs op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 droite dans son discours... Plus question d'accueillir massivement de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s... Discours de fermet\u00e9 aussi sur le voile int\u00e9gral...  Un tournant dont se m\u00e9fient certains militants, comme Sebastian Hass... interrog\u00e9 par Blandine Milcent... \r\n  0'30\"\r\n(Indon\u00e9sie) Ce s\u00e9isme en Indon\u00e9sie... Au moins 92 personnes ont perdu la vie, selon un commandant de l'arm\u00e9e locale... Il y  aurait \u00e9galement pr\u00e8s de deux cent bless\u00e9s... Le tremblement de terre a frapp\u00e9 la province d'Atch\u00e8, \u00e0 la pointe nord de Sumatra... S\u00e9isme de magnitude 6,5 qui a eu lieu t\u00f4t ce matin...\r\n(Syrie) En Syrie, le r\u00e9gime de Bachar Al Assad a pris de nouveaux quartiers \u00e0 Alep Est... Le r\u00e9gime poursuit son avanc\u00e9e notamment dans la vieille ville... Il contr\u00f4lerait les trois quarts de la partie orientale d'Alep selon le directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'homme... \r\nLes rebelles sont d\u00e9sormais cantonn\u00e9s dans les quartiers sud, avec des milliers de famille prises au pi\u00e8ge... \r\nEt le sort des civils et l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep... devait \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre Am\u00e9ricains et russes... \r\nElle n'aura pas lieu... Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les Etats Unis de refuser un dialogue s\u00e9rieux pour lui permettre de gagner du temps... \r\nLe dialogue pourrait reprendre \u00e0 Hambourg entre les deux camps, en marge de l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aujourd'hui et demain...\r\n(D5/ KIRKOUK EN PLEINE RECOMPOSITION/PI) Au Nord de l'Irak, alors que les forces irakiennes progressent dans Mossoul...\r\nEt dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s, l'autorit\u00e9 de Bagdad est remise en question... notamment \u00e0 Kirkouk grande ville p\u00e9troli\u00e8re que se disputent Bagdad et gouvernement kurde...  \r\nEt les premi\u00e8res victimes de ces conflits politiques sont comme toujours les habitants, Oriane Verdier... \r\n  1'33\"\r\n(11/VS/EPFL/ITW CINA) Retour en Suisse, l'EPFL renforce sa pr\u00e9sence en Valais. \r\nUn nouveau centre de recherche d\u00e9di\u00e9 aux environnements alpins et extr\u00eames sera install\u00e9 \u00e0 Sion.\r\nPar rapport au projet de d\u00e9part, lanc\u00e9 il y a 4 ans, 5 \u00e0 6 chaires suppl\u00e9mentaires seront implant\u00e9es dans la capitale valaisanne, en plus des 11 d\u00e9j\u00e0 actives dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie, de l'\u00e9nergie vertes.\r\nLe nombre de chercheurs devrait doubler... et atteindre 400 personnes d'ici 2020.\r\nUne cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, importante pour le Valais. Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie.\r\n 0'30\"\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(20/LEGO/PA) A quelques jours de No\u00ebl, c'est un g\u00e9ant du jouet qui vit des heures historiques... \r\nLe danois Lego va se scinder en deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes. L'objectif, c'est que Lego reste aux mains de la famille, la famille Kirk Kristiansen...  Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... \r\n  0'55\"\r\nEn football... rencontre difficile hier pour le FC B\u00e2le... face \u00e0 Arsenal hier au Parc Saint Jacques... Rude d\u00e9faite 4 \u00e0 1... Les Rh\u00e9nans sont \u00e9limin\u00e9s de la ligue des champions... Et ils ne joueront pas non plus en coupe d'Europe... \r\nLe PSG a fait match nul face \u00e0 Ludogorets 2 partout... Les bulgares jouueront en europaligue... \r\nEt deux \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les demi-finales de la ligue des champions hier... Naples et le Benfica...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8203807", "ece-8203790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:05Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne humeur le journal Blandine L\u00e9vite accepter ou non le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Conseil national se penche sur la question, une nouvelle fois aujourd'hui le PS et l'UDC qui n'en veulent pas, vont -ils le comme la semaine derni\u00e8re, opt\u00e9 pour la sagesse, chacun des 2 camps pourrait faire quelques concessions Angela Merkel toujours incontournable \u00e0 la t\u00eate de son parti, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu au congr\u00e8s de la CDU, hier, elle a lanc\u00e9 la bataille pour les l\u00e9gislatives avec un discours qui vire tout de m\u00eame \u00e0 droite, au grand dam de certains militants, et puis on parlera d'un g\u00e9ant du jouet des centaines de petits personnages et surtout des milliers de petits cubes ou rectangles de couleurs pour construire et reconstruire Lego, le g\u00e9ant danois se r\u00e9organise de soci\u00e9t\u00e9 fa\u00e7on pour les propri\u00e9taires de garder la main sur la marque, le Conseil national reprend \u00e0 0 l'examen du budget aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nSa commission des finances lui conseille de garder son projet initial des coupes plus importantes que celles voulues par les \u00c9tats, si le National accepte, c'est un bras de fer qui s'ouvrira entre les 2 chambres, s'il le refuse une nouvelle fois il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence, tout d\u00e9pendra de ce que feront l'UDC et le PS aujourd'hui, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [95%] :\r\nEnsemble, ils ont coul\u00e9 le budget au premier vote, cette fois -ci c'est la sagesse qui semble s'imposer en coulisses, parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pour fonctionner, a besoin de ce budget s'il est refus\u00e9, une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie et en attendant jusqu'en mars, il faudra tourner avec une version provisoire alors ni le PS ni l'UDC ne sont satisfaits : le PS doit l\u00e2cher sur l'aide pour les primes maladie l'asile et sur les coupes de 50 millions sur le personnel de l'\u00c9tat, la coop\u00e9ration internationale devrait \u00eatre partiellement \u00e9pargn\u00e9e, l'UDC, elle aurait voulu beaucoup plus d'\u00e9conomies, mais l'un et l'autre sont pr\u00eats \u00e0 quelques concessions pour sauver le budget pour cela, il faut \u00e9viter que PS et UDC le refusent une nouvelle fois en bloc alors aujourd'hui ils vont s'observer en chiens de fa\u00efence et garder un oeil sur le tableau de vote pour d\u00e9cider s'ils s'abstiennent ou s'ils peuvent se permettre un refus par contestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [85%] :\r\nDans l'entendrait le PS veut moins beaucoup plus UDC au contraire pr\u00f4ne plus d'\u00e9conomies, \u00e9coutez ce qu'en pense le Conseil national Jean-Pierre Grin de ce budget. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nSans un compromis qui sera difficilement acceptable pour nous effectivement, on sera tr\u00e8s attentif \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 qui serait donn\u00e9e ici un budget serait refus\u00e9e parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait gouverner par d\u00e9crets financiers chaque mois et la d\u00e9l\u00e9gation des finances devrait se pencher sur ces d\u00e9crets et l\u00e0 \u00e7a serait p\u00e9nible, effectivement, je crois que j'esp\u00e8re qu'on trouvera un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [93%] :\r\nDonc vous voterez pour le budget, s'il le faut, s'il faut absolument le sauver pour en avoir un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [96%] :\r\nSi on arrive \u00e0 un budget qui est proche de l'\u00e9quilibre soit l'accepter ou s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nJean-Pierre Grin, interrog\u00e9 par Alexandra Richard et toujours concernant un budget cette fois celui du canton de Neuch\u00e2tel le Grand Conseil a accept\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2000 17 du canton apr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bats et des \u00e9changes muscl\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s discutent aujourd'hui de ce budget d\u00e9ficitaire d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 49 millions de francs Angela Merkel peut donc se lancer dans la bataille pour les l\u00e9gislatives de septembre, elle a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de son parti avec pr\u00e8s de 90 pourcent des des voix, elle peut d\u00e9sormais briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle qui a confirm\u00e9 hier son r\u00f4le de leader de figure sans \u00e9gale de la CDU, incarnation d'une certaine stabilit\u00e9, elle est pourtant contest\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e ces derniers mois sur sa droite notamment, et c'est nouveau, et elle a op\u00e9r\u00e9 hier un virage \u00e0 droite, dans son discours, plus question par exemple d'accueillir massivement de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s discours de fermet\u00e9 \u00e9galement sur le voile int\u00e9gral, un tournant dont se m\u00e9fient, certains militants comme Sebastian Hass interrog\u00e9 par Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [79%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9, vous \u00eates un parti de, comment dit en allemand, la Mitte, le centre s'est enracin\u00e9 dans la partie, on peut discuter de de certains le domaine politique, mais nous allons pas courir derri\u00e8re comme l'AFP, un parti qui est x\u00e9nophobe, antis\u00e9mite profond\u00e9ment m\u00e9chant et qui ne trompe pas : rien de r\u00e9concilier et de donner des, des, des solutions aux probl\u00e8mes que la cour qui est uniquement l\u00e0 pour diviser le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [94%] :\r\nCe s\u00e9isme en Indon\u00e9sie \u00e0 pr\u00e9sent au moins 92 personnes ont perdu la vie, selon un commandant de l'arm\u00e9e locale, il y aurait \u00e9galement pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s le tremblement de terre a frapp\u00e9 la province d'attacher \u00e0 la pointe nord de soumettre un s\u00e9isme de magnitude6,5 qui a eu lieu t\u00f4t ce matin en Syrie : le r\u00e9gime de Bachar al Assad a pris de nouveaux quartiers \u00e0 Alep reste le r\u00e9gime poursuit son avanc\u00e9e, notamment dans la vieille ville, il contr\u00f4lerait les 3 quarts de la partie orientale d'Alep, selon le directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, les rebelles sont d\u00e9sormais cantonn\u00e9s dans les quartiers sud avec des milliers de familles prises au pi\u00e8ge et le sort de ces civils et l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep devait \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre Am\u00e9ricains et Russes, h\u00e9 bien n'aura pas lieu, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis de refuser un dialogue s\u00e9rieux pour lui permettre de gagner du temps, d\u00e9menti des Am\u00e9ricains, le dialogue pourrait toutefois reprendre \u00e0 Hambourg, entre les 2 camps, en marge de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aujourd'hui et demain au nord de l'Irak, alors que les forces d'irakiennes progressent dans Mossoul et dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s, h\u00e9 bien, autorit\u00e9 de Bagdad est remise en question, notamment \u00e0 Kirkouk, cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re que se disputent Bagdad et le gouvernement kurde et les premi\u00e8res victimes de ces conflits politiques sont comme toujours les habitants Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [85%] :\r\nDans le centre ville de Kirkouk kurdes, arabes et turkm\u00e8nes cohabitent depuis des centaines d'ann\u00e9es, qui voit et \u00e7a m'a dit, lui, est n\u00e9 du mariage entre une arabe et inclure les en 35 ans de vie, ce journaliste a vu l'harmonie de sa ville se d\u00e9grade ah oui qui, s'il reste encore un peu de convivialit\u00e9 \u00e0 Kirkouk la derni\u00e8re attaque et de l'organisation \u00c9tat islamique dans la ville, il y a un mois, a fini de la briser et djihadistes venus de l'ext\u00e9rieur, mais ils ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par des habitants de notre ville, maintenant il n'y a plus de confiance entre les communaut\u00e9s, les familles arabes ne peuvent plus habiter dans un quartier kurde et tout de suite apr\u00e8s cette attaque, plusieurs familles arabes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s des quartiers turkm\u00e8ne connu d'Ab\u00e9ch\u00e9 selon cette tension est \u00e9galement aliment\u00e9e par les autorit\u00e9s kurdes qui contr\u00f4lent actuellement la qui certains 4 c'est un bonhomme, les Kurdes ont le pouvoir et si, par exemple, disons, moi je suis kurde et que vous vous \u00eates arabe, je peux voir ce faisant subir ce que je veux, car je sais que vous \u00eates dans une position difficile, les mod\u00e8les comme l'Europe regarde sur la p\u00e9riode, le groupe, je peux m\u00eame vous virer les autorit\u00e9s ne me diront rien, j'ai le pouvoir, je serai soutenu par la famille locataires quel homme, quel mot touch\u00e9 le deuil du quoi dans les voitures de l'la ville de Kirkouk poss\u00e8de 10 pourcent des des ressources p\u00e9troli\u00e8res de l'Irak, ce qui attise le conflit entre le gouvernement national et le gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan pour tenter de stabiliser la situation, le gouverneur de la r\u00e9gion, a annonc\u00e9 vouloir faire de Kirkouk, c'est une r\u00e9gion semi- ind\u00e9pendante, une solution que pourrait \u00e9galement adopter la province voisine de Mossoul, une fois lib\u00e9r\u00e9 Oriane Verdier pour rtsinfo R2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nRetour en Suisse les PFL renforce sa pr\u00e9sence en Valais, un nouveau centre de recherche d\u00e9di\u00e9 aux environnements alpins et extr\u00eames sera install\u00e9 \u00e0 Sion par rapport au projet de d\u00e9part lanc\u00e9 il y a 4 ans, 5 assis et chaires suppl\u00e9mentaires sont implant\u00e9s dans la capitale valaisanne, en plus de 11 d\u00e9j\u00e0 actives dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie ou de l'\u00e9nergie verte, le nombre de chercheurs devrait doubler et atteindre 400 personnes d'ici 2020 une cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e importante pour le Valais, Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [88%] :\r\nOn a cette ambition de diversifier le tissu \u00e9conomique, et cette diversification, c'est que \u00e7a va prendre du temps mais on doit jet\u00e9 aujourd'hui les bases pour cette diversification vers des entreprises qui cr\u00e9ent une une plus- Value importante pour aussi pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des emplois hautement qualifi\u00e9s pour donner des perspectives \u00e0 des jeunes Valaisans de pouvoir un jour revenir en Valais puis travailler, soit pour les PFL, soit de cr\u00e9er de nouvelles entreprises dans ces domaines de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie dans la \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, c'est un g\u00e9ant du jouet qui vit des heures historiques, le danois Lego va se scinder en 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes, l'objectif c'est que Lego reste aux mains de la famille, la famille Kirk Kristiansen Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [89%] :\r\nLego va construire une nouvelle forteresse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fabrication m\u00eame des jouets une entit\u00e9 sera charg\u00e9e de prot\u00e9ger et d\u00e9velopper la marque dans les jouets mais aussi dans la fondation Lego, les parcs Lego Land, ainsi que les accords de licence, la famille propri\u00e9taire confiera cette soci\u00e9t\u00e9 alors, homme de confiance, l'actuel directeur y organe vide Knutti Thorpe une l\u00e9gende industrielle puisqu'il est le sauveur de l'\u00e9go celui qui a redress\u00e9 le groupe lors de son arriv\u00e9e en 2004 \u00e0 l'\u00e9poque, Lego \u00e9tait pass\u00e9 tout pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan apr\u00e8s une diversification rat\u00e9e de ses activit\u00e9s en 10 ans, le fabricant de jouets a multipli\u00e9 par 10 son chiffre d'affaires pour atteindre l'an dernier pr\u00e8s de 36 milliards de couronnes, soit 5 milliards de francs aujourd'hui la famille car \u00e7a ne veut donc jouer un r\u00f4le plus actif avec cette r\u00e9organisation, l'actuel descendant du fondateur, qui est le coeur Kristiansen 68 ans, et la 65\u00e8me fortune mondiale avec un Patrimoine estim\u00e9 \u00e012,5 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [90%] :\r\nEt puis en football rencontre difficile hier pour le FC B\u00e2le face \u00e0 Arsenal au Parc Saint-Jacques rude d\u00e9faite 4 1 les Rh\u00e9nans sont \u00e9limin\u00e9s de la Ligue des champions et il ne joueront pas non plus en coupe d'Europe, 2 \u00e9quipes ont toutefois valid\u00e9 leur ticket pour les demi- finales de la une Ligue des champions hier Naples et le Benfica rude d\u00e9faite rude d\u00e9faite Rudolph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:45) [90%] :\r\nMerci Blandine pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561698", "internalArchiveId": "AA1611561705", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225878", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225883.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "France: les confidences de Fran\u00e7ois Hollande choquent", "GE: le port d\u2019un masque devient obligatoire pour les visiteurs des HUG", "VD: le canton pourrait \u00e9tablir un registre obligatoire pour les logeurs Airbnb", "Un documentaire retrace la vie de J\u00e9r\u00f4me Bosch 500 ans apr\u00e8s sa mort", "Un avion solaire tentera de p\u00e9n\u00e9trer la stratosph\u00e8re", "Doris Leuthard devient pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "France / Livre sur Hollande: entretien avec G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme", "Suisse / Terrorisme: les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la protection de la communaut\u00e9 juive sont discut\u00e9s", "Blanchiment d\u2019argent: le r\u00f4le des avocats est mis en avant", "Le mus\u00e9e olympique de Lausanne acquiert la tenue de Timea Bacsinszky", "VS: les forces a\u00e9riennes de la base de Sion se retireront en 2022", "GE / HUG: entretien avec prof. Didier Pittet, resp. service pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l\u2019infection", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\" pr\u00e9sente l\u2019actuel pr\u00e9sident comme quelqu\u2019un de paradoxal, mais lui ferme aussi tout espoir d\u2019un second mandat.", "Cette mesure in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 mise en place pour \u00e9viter la propagation de la grippe.", "En deux ans, le nombre de lits propos\u00e9s a doubl\u00e9 et les h\u00f4teliers jugent cette concurrence d\u00e9loyale.", "Le c\u00e9l\u00e8bre peintre flamand est aussi \u00e0 l\u2019honneur dans une galerie genevoise.", "C\u2019est le projet de SolarStratos, qui met en avant le potentiel de l\u2019\u00e9nergie solaire mais \u00e9galement le savoir technologique suisse.", "En 10 ans, elle est devenue l\u2019une des voix les plus respect\u00e9e de Suisse, et ce gr\u00e2ce \u00e0 un certain charme mais surtout une grande pers\u00e9v\u00e9rance.", "Les auteurs d\u2019\"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\" sont les invit\u00e9s du 19h30.", "Il revient aux cantons et aux communes d\u2019assurer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour parer les menaces terroristes.", "En th\u00e9orie, tout interm\u00e9diaire ayant un pouvoir de disposition sur les fonds sont tenus \u00e0 un devoir d'annonce, sauf lorsqu\u2019il a un r\u00f4le de conseil.", "Il s\u2019agit des v\u00eatements port\u00e9s par la joueuse lorsqu\u2019elle a remport\u00e9 l\u2019argent en double avec Martina Hingis \u00e0 Rio en 2016.", "Elles pourront n\u00e9anmoins toujours y atterrir en cas d\u2019urgence ou l\u2019utiliser lors d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales."], "variantIds": ["ece-8117472", "ece-8117470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T17:00:14Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:23:19\r\nC'est un grand jour pour D.Leuthard\r\n\u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:30:23:21  19:30:25:21\r\n       pour la seconde fois.\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:32:22\r\n     Apr\u00e8s dix ans de pouvoir,\r\n    elle est influente \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:37:16\r\nL'\u00e9tau se resserre sur les locations\r\n     d'appartements par Airbnb.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:44:11\r\n  Enqu\u00eate dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:30:44:16  19:30:49:21\r\nAux HUG de Gen\u00e8ve, chaque visiteur\r\n doit d\u00e9sormais porter un masque\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:53:13\r\n          pour pr\u00e9venir\r\n   la propagation de la grippe.\r\n\r\n19:30:53:15  19:31:01:03\r\nExplications du Professeur Pittet.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:06:12\r\n \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire\r\n  \u00e7a\", confidences de F.Hollande,\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:11:12\r\n  atteint les 120'000 exemplaires\r\n           en librairie.\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:21:22\r\n   Les auteurs sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:22:04  19:31:33:17\r\n     Nouveau projet solaire, \r\n    SolarStratos, est d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:39:16\r\n \"Une volont\u00e9 arm\u00e9e d'un sourire\".\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:44:15\r\n Apr\u00e8s dix ans de Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:49:03\r\nsera pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       pour la seconde fois.\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:55:10\r\nL'occasion de mesurer son influence.\r\n\r\n19:31:56:22  19:32:01:11\r\n     -A son arriv\u00e9e, ce matin,\r\nDoris Leuthard, nouvelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:08:01\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n     a le sourire \u00e9clatant.\r\n\r\n19:32:08:03  19:32:11:10\r\nLe Parlement se l\u00e8ve et l'acclame.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:16:10\r\nAvec 188 voix, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n   l'a \u00e9lue au sommet de l'Etat.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:21:11\r\n     La plus ancienne membre du\r\ngouvernement ose la le\u00e7on de morale.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:24:17\r\n -Ecoutons-nous les uns les autres\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:27:09\r\n   au-del\u00e0 des lignes de parti.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:30:10\r\nSoyons responsables, tous ensemble.\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:34:20\r\n  -Un journaliste lui demande \r\n  si l'exp\u00e9rience l'a assagie.\r\n\r\n19:32:34:22  19:32:36:22\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:44:20\r\n-Parfois, je me dis que je devrais\r\n    \u00eatre plus calme et souple.\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:48:14\r\n    Mais c'est mon temp\u00e9rament.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:52:10\r\n        Avec l'exp\u00e9rience,\r\n   on sait aussi les faiblesses.\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:57:06\r\n  -A 53 ans, elle ne semble pas\r\n      fatigu\u00e9e du pouvoir.\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:02:21\r\n      Le Parlement l'admire\r\n     autant qu'il la craint.\r\n\r\n19:33:03:02  19:33:06:03\r\n    -Brillante et multilingue:\r\n\r\n19:33:06:05  19:33:10:17\r\n    c'est quelqu'un qui compte.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:13:10\r\n     -Une forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:17:01\r\n -Elle n'est pas facile \u00e0 contrer.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:20:04\r\n-Dictatoriale sur certains dossiers.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:22:08\r\n      -Une femme de pouvoir.\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:24:12\r\n Pour le charme, c'est individuel.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:24:20\r\n    -Mais beaucoup succombent\r\n          \u00e0 son charme.\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:26:19\r\nDe bon augure pour sa pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:28:19\r\n    -Mais beaucoup succombent\r\n          \u00e0 son charme.\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:30:15\r\nDe bon augure pour sa pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:33:30:20  19:33:32:23\r\n   -Elle fera tr\u00e8s bien le job.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:36:00\r\n-On a besoin d'une certaine \u00e9nergie.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:21\r\n      Cela changera de 2016.\r\n\r\n19:33:40:02  19:33:43:06\r\n         -Pour les PDC\r\n  qui voudraient lui succ\u00e9der,\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:46:11\r\n      sa long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 Berne\r\n    est une grande inconnue.\r\n\r\n19:33:46:15  19:33:49:02\r\n     -Je crains pour sa sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:51:21\r\n Mais elle peut travailler 5-6 ans\r\n\r\n19:33:51:23  19:33:53:15\r\n          sans probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:53:21  19:33:56:14\r\n        -Doris Leuthard,\r\n     une chance pour le PDC\r\n\r\n19:33:56:16  19:34:01:20\r\n   mais une figure trop dominante\r\npour un parti voulant se renouveler.\r\n\r\n19:34:02:08  19:34:08:07\r\n -C'est Alain Berset qui acc\u00e9dera \u00e0\r\nla vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:08:09  19:34:11:16\r\n  Il devrait donc \u00eatre pr\u00e9sident\r\n             en 2018.\r\n\r\n19:34:12:07  19:34:16:07\r\n    Le Conseil national accepte\r\n     le projet de budget 2017\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:19:23\r\n    qu'il avait d'abord refus\u00e9\r\n          jeudi dernier.\r\n\r\n19:34:20:09  19:34:24:03\r\n  L'\u00e9tau se resserre sur Airbnb.\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:29:17\r\n    Sur Vaud, certains demandent\r\nun registre obligatoire des logeurs.\r\n\r\n19:34:29:19  19:34:40:22\r\n    Amsterdam, Berlin ou Paris\r\n ont d\u00e9j\u00e0 durci la r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:45:17\r\n -Cette chambre pourrait figurer\r\n   dans un registre cantonal.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:51:18\r\nC'est le souhait du canton de Vaud\r\n    o\u00f9 l'offre Airbnb explose.\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:59:03\r\n      Pour les h\u00f4teliers,\r\n  la concurrence est d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:34:59:09  19:35:02:14\r\n -On souhaite un registre cantonal\r\n\r\n19:35:02:16  19:35:06:05\r\n       des chambres d'h\u00f4tes.\r\n\r\n19:35:06:07  19:35:10:05\r\n       Pour que les loueurs\r\n    ne soient plus clandestins\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:14:01\r\net soient soumis aux m\u00eames contr\u00f4les.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:17:17\r\n      -Le flou l\u00e9gislatif \r\n      profite aux logeurs.\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:22:15\r\nPar exemple cette chambre, d\u00e9clar\u00e9e\r\n  ni \u00e0 la g\u00e9rance, ni \u00e0 la ville.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:26:06\r\n     -La chambres est occup\u00e9e\r\n        20 nuits par mois.\r\n\r\n19:35:26:08  19:35:32:01\r\n    C'est 800 frs mensuellement\r\n    pour un loyer de 2'250 frs.\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:41:23\r\n   Je dois assumer seul le loyer\r\n       et j'ai de la place.\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:46:13\r\n   -Pour g\u00e9rer cette situation,\r\nautant de r\u00e9ponses que de cantons.\r\n\r\n19:35:46:15  19:35:49:04\r\nLa pionni\u00e8re est la ville de Berne:\r\n\r\n19:35:49:06  19:35:52:11\r\n les logeurs doivent s'annoncer\r\n  et payer la taxe de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:54:17\r\n        Idem \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:58:14\r\n   Dans le Jura, il faut m\u00eame \r\n   une patente d'exploitation.\r\n\r\n19:35:58:16  19:36:03:09\r\n A Fribourg et Gen\u00e8ve, on mise \r\n sur l'information aux logeurs.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:07:11\r\n En Valais, un postulat demande\r\n    un contr\u00f4le plus strict.\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:11:10\r\n       L'id\u00e9e a fait \u00e9cho\r\n     dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:12\r\n  Le d\u00e9put\u00e9 Marc-Olivier Buffat\r\nsouhaite renforcer le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:16:20\r\n    -On veut soumettre ces gens\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:19:18\r\n  \u00e0 l'obligation de se d\u00e9clarer.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:22\r\n   Nous pourrons ainsi v\u00e9rifier\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:26:16\r\n     leur capacit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:32:03\r\n  -Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, des textes\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s au Conseil national.\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:35:12\r\n  Tous sans r\u00e9ponse l\u00e9gislative\r\n           \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:40:13\r\n      -D\u00e8s aujourd'hui, tous\r\n les visiteurs des HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:47:02\r\n    doivent porter le masque pour\r\npr\u00e9venir la propagation de la grippe.\r\n\r\n19:36:48:10  19:36:50:16\r\n     -C'est une obligation:\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:15\r\n   les visiteurs des H\u00f4pitaux\r\n Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:59:11\r\n    doivent porter un masque\r\npour acc\u00e9der aux unit\u00e9s de soin.\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:04:20\r\n-Je vous propose de vous d\u00e9sinfecter\r\n les mains et de mettre un masque.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:08:17\r\n    -Objectif: lutter contre\r\n  la transmission de la grippe.\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:11:11\r\n-Les malades sont d\u00e9j\u00e0 assez malades,\r\n\r\n19:37:11:13  19:37:15:11\r\n        pas besoin de leur\r\n      apporter des microbes.\r\n\r\n19:37:15:16  19:37:19:06\r\n      -C'est une bonne chose,\r\n    car on apporte ses microbes\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:22:00\r\n  ou on prend ceux des patients.\r\n\r\n19:37:22:05  19:37:25:22\r\n  -Une mesure aussi bien per\u00e7ue\r\n        par les patients.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:30:18\r\n -C'est vrai que je n'aimerais pas\r\n  attraper la grippe \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:34:00\r\n  J'y ai d\u00e9j\u00e0 attrap\u00e9 une angine.\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:39:14\r\n        Autant se prot\u00e9ger\r\n     avec des moyens simples.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:45:02\r\n-L'hiver dernier, quatre personnes \r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la grippe aux HUG.\r\n\r\n19:37:45:04  19:37:50:21\r\nLe port du masque doit permettre\r\naussi de d\u00e9sengorger le service.\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:55:08\r\n-Si beaucoup de gens ont la grippe,\r\n\r\n19:37:55:12  19:37:59:10\r\n  ils vont rester plus longtemps.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:04:20\r\n     Et on aura moins de place\r\n pour prendre les autres patients.\r\n\r\n19:38:04:22  19:38:08:00\r\n Ca surcharge le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:11:09\r\n           -En Suisse,\r\nentre 100 et 300 personnes par an\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:01\r\n   meurent suite \u00e0 une grippe\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:11\r\n   -Professeur Pittet, bonsoir.\r\n\r\n19:38:20:15  19:38:26:10\r\n   Cette d\u00e9cision vous revient.\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:28:16\r\n       C'est exceptionnel ?\r\n\r\n19:38:28:20  19:38:33:06\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:39:08\r\n  c'est une mesure additionnelle.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:45:11\r\n -Arrive-t-on \u00e0 la reconnaissance\r\n    d'une sagesse populaire ?\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:55:06\r\n -Oui, il y a plus de transparence\r\n que nous en avions il y a 20 ans.\r\n\r\n19:38:55:13  19:39:01:13\r\n Par rapport \u00e0 ces probl\u00e9matiques\r\n    d'infection nosocomiales.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:06:05\r\n   C'est entre 5 et 10 pour cent\r\n           des patients\r\n\r\n19:39:06:09  19:39:09:09\r\nqui vont d\u00e9velopper une infection.\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:13:13\r\n            -\u00c7a marche.\r\n\r\n19:39:13:17  19:39:20:23\r\n   On se moque souvent du masque\r\n       mais \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:23:17\r\n -Oui, \u00e7a prot\u00e8ge des postillons.\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:29:19\r\n            \u00c7a marche,\r\n\r\n19:39:30:09  19:39:36:09\r\n      \u00e7a \u00e9vite la propagation\r\n           de la grippe.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:50:08\r\n -C'est votre marque de fabrique,\r\n      se frotter les mains.\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:54:23\r\n      -Oui, avec une solution\r\n         hydroalcoolique.\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:57:15\r\n     \u00c7a peut sauver des vies.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:02:17\r\n   -Vous \u00eates un de ces m\u00e9decins\r\n   qui a le sens de la mission.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:07:07\r\n      Vous \u00e9tiez sur la liste\r\n         des prix Nobel ?\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:08:14\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:40:08:19  19:40:13:19\r\n    On parle de 5 \u00e0 8 millions\r\n      de vies dans le monde\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:19:23\r\n  qui sont \u00e9pargn\u00e9s par ce geste\r\n     de se frotter les mains.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:25:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:28:19\r\n  Le retrait des forces a\u00e9riennes\r\nde la base de Sion, c'est pour 2022,\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:30:22\r\n            sauf pour\r\n   les atterrissages d'urgence.\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:36:01\r\n-Les avions de combat ne d\u00e9colleront\r\n       plus de Sion d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:40:08\r\nLes forces a\u00e9riennes transmettront\r\n   l'a\u00e9roport en 2022 au civil\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:45:12\r\n contre un forfait de 300'000 frs\r\npar an pour y atterrir en urgence.\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:48:10\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait satisfaite\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:50:12\r\n       de b\u00e9n\u00e9ficier encore\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:54:03\r\n   d'un a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement.\r\n\r\n19:40:54:05  19:40:58:03\r\n    Le canton a limit\u00e9 la casse\r\n      au niveau des emplois.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:05:12\r\nEt, dans les co\u00fbts d'exploitation,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:08:16\r\n     -Le centre de formation\r\n         sera maintenu,\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:12:23\r\n    le personnel au sol repris\r\npar l'a\u00e9roport civil ou transf\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:01  19:41:16:08\r\n       L'arm\u00e9e installera\r\n  son \u00e9cole de police militaire\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:23\r\n\u00e0 Sion avec une centaine d'emplois\r\n     et 1'000 recrues par an.\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:22:03\r\n  -La Conf\u00e9d\u00e9ration a un concept\r\n\r\n19:41:22:05  19:41:23:15\r\n         de stationnement,\r\n\r\n19:41:23:17  19:41:26:01\r\nun d\u00e9veloppement futur de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:26:03  19:41:29:15\r\n      Elle est sous pression\r\n     pour diminuer ses co\u00fbts.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:34:20\r\n        Nous avons r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 trouver un bon accord.\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:37:23\r\n      -L'arm\u00e9e ne part pas \r\n     sans un g\u00e9n\u00e9reux cadeau\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:41:18\r\n      \u00e0 l'a\u00e9roport civil:\r\nla r\u00e9novation des installations.\r\n\r\n19:41:41:20  19:41:44:08\r\n 13 mios investis jusqu'en 2019.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:47:07\r\n-Le fait que la situation soit claire\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:50:20\r\nva permettre \u00e0 des partenaires civils\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:56:14\r\nqui h\u00e9sitaient encore de s'int\u00e9resser\r\n  vraiment \u00e0 notre a\u00e9roport civil.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:01:01\r\n -Attirer l'aviation d'affaires,\r\n  d\u00e9velopper les vols charter,\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:04:17\r\n   l'a\u00e9roport civil rassemble\r\n      de bonnes conditions\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:07:23\r\npour voler de ses propres ailes.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:14:00\r\n  -Les communaut\u00e9s juives sont des\r\ncibles potentielles des terroristes.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:19:18\r\n         Comment organiser\r\n     et financer la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:20:22  19:42:23:08\r\n              Tirs\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:26:22\r\n      -Ces images ont fait\r\n       le tour du monde.\r\n\r\n19:42:27:00  19:42:31:12\r\nLe d\u00e9nouement de la prise d'otages\r\ndans un hypermarch\u00e9 juif, \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:33:14\r\n        en janvier 2015.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:38:02\r\nLa menace terroriste s'intensifie\r\n contre les communaut\u00e9s juives.\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:42:09\r\n    Inqui\u00e9tude ressentie lors\r\ndu vernissage de cette exposition\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:46:19\r\n c\u00e9l\u00e9brant les 150 ans d'\u00e9galit\u00e9\r\n des droits des juifs de Suisse.\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:51:01\r\n       -Les \u00e9coles juives, \r\n      les cours de religion:\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:56:10\r\ncertains en ont retir\u00e9 leurs enfants.\r\n\r\n19:42:56:15  19:42:59:21\r\n    -Notre police d'observation\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:02:11\r\n   surveille le milieu soup\u00e7onn\u00e9\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:04:03\r\n          de terrorisme.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:10:08\r\n         Il y a un risque.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:14:18\r\n    -\"Aux cantons et communes\r\n     d'assurer la s\u00e9curit\u00e9\",\r\n\r\n19:43:14:20  19:43:17:23\r\n   r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:03\r\nReste la prise en charge des frais.\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:33:09\r\n  Dans son rapport sur la lutte\r\ncontre l'antis\u00e9mitisme en Suisse,\r\n\r\n19:43:33:10  19:43:35:20\r\n        Berne explique...\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:52:12\r\n    -Nous sommes pr\u00eats \u00e0 payer\r\n\r\n19:43:52:14  19:43:55:19\r\n et nous continuerons \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:43:55:21  19:43:59:13\r\n       Mais nous souhaitons\r\n ne pas \u00eatre les seuls \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:02:22\r\n    -Le conseiller aux Etats\r\n      zurichois D.Jositsch\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:07:10\r\n      a d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\npour discuter des bases l\u00e9gales.\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:12:09\r\n      -Manuel Valls a quitt\u00e9\r\n ses fonctions de Premier ministre\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:14:11\r\n       pour faire campagne.\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:18:07\r\n   Premier meeting \u00e0 Audincourt,\r\n ce soir, aux portes de la Suisse,\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:21:00\r\n en vue des primaires socialistes.\r\n\r\n19:44:21:02  19:44:27:22\r\n      Le choix de la localit\u00e9\r\n      ne doit rien au hasard.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:35:17\r\n La voie est d\u00e9gag\u00e9e pour M.Valls\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:39:05\r\n         depuis l'annonce\r\n     du forfait de F.Hollande.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:41:23\r\nUn livre a pr\u00e9cipit\u00e9 les \u00e9v\u00e8nements.\r\n\r\n19:44:42:01  19:44:46:17\r\n    F.Hollande s'\u00e9tait confi\u00e9 \r\n   \u00e0 deux journalistes du Monde\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:52:08\r\n       qui ont tout publi\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:58:06\r\n        La publication a eu\r\n       un effet d\u00e9vastateur.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:04:08\r\n    -14 octobre: F.Hollande\r\nsonge sans doute aux confidences\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:09:04\r\nfaites \u00e0 deux journalistes du Monde\r\n dont le livre vient de para\u00eetre.\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:14:07\r\nNul n'a vraiment lu les 662 pages,\r\n mais d\u00e9j\u00e0 les citations fusent.\r\n\r\n19:45:14:09  19:45:16:23\r\n     Sur les footballeurs...\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:22:10\r\n        Sur N.Sarkozy...\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:28:06\r\n        Sur les juges...\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:36:23\r\nAussit\u00f4t la magistrature s'embrase\r\n     et F.Hollande s'excuse.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:42:02\r\n    \"Je regrette ce qui a \u00e9t\u00e9\r\n  ressenti comme une blessure.\"\r\n\r\n19:45:42:04  19:45:46:09\r\n     Le pr\u00e9sident persifle \r\n     aussi contre son camp.\r\n\r\n19:45:47:13  19:45:50:00\r\n   -Il faut parler aux Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:53:06\r\n  et les journalistes ne sont pas\r\n\r\n19:45:53:08  19:45:55:11\r\n      l'interm\u00e9diaire id\u00e9al.\r\n\r\n19:45:55:16  19:45:59:19\r\n-Il aurait \u00e9t\u00e9 plus juste d'\u00e9crire\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:03:13\r\nque de se confier \u00e0 des journalistes.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:08:13\r\n   -M.Valls m\u00e2che ses molaires\r\n       mais pas ses mots.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:12:14\r\n-Notre comportement doit \u00eatre digne\r\n\r\n19:46:12:16  19:46:14:15\r\n          et \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:18:07\r\nde ce que nos concitoyens attendent.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:22:11\r\nIl faut de la dignit\u00e9, de la pudeur.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:25:22\r\n -Les confidences de F.Hollande\r\n       renforcent l'image\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:29:00\r\n    d'un pr\u00e9sident paradoxal,\r\n         ind\u00e9cis et dur,\r\n\r\n19:46:29:02  19:46:33:08\r\n      maladroit et lucide,\r\n sinc\u00e8re et faux: insaisissable.\r\n\r\n19:46:33:10  19:46:36:22\r\n       Ce qu'un pr\u00e9sident\r\n  ne devrait pas dire a \u00e9t\u00e9 dit\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:40:18\r\n et \u00e9loigne tout espoir pour lui\r\n       de se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:46:41:19  19:46:45:14\r\n-Les auteurs du livre sur F.Hollande\r\n         sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:47:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:54:02\r\n       Votre livre a compt\u00e9 \r\n      ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:58:22\r\n F.Hollande renonce, on va revoir\r\n     un extrait de la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:47:00:03  19:47:01:17\r\n        -Vive la R\u00e9publique\r\n\r\n19:47:01:19  19:47:04:09\r\n        et vive la France.\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:13:11\r\n   -Quelque chose de path\u00e9tique\r\n        dans cette image.\r\n\r\n19:47:13:13  19:47:15:11\r\n        Vous vous \u00eates dit\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:19:07\r\n     que vous aviez contribu\u00e9\r\n \u00e0 tuer politiquement F.Hollande ?\r\n\r\n19:47:19:09  19:47:21:04\r\n        -Franchement, oui.\r\n\r\n19:47:21:06  19:47:23:18\r\n    Ca peut para\u00eetre immodeste\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:26:10\r\n  mais c'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:32:14\r\n  Ce livre a pr\u00e9cipit\u00e9 F.Hollande\r\n       vers le renoncement.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:35:07\r\n-Il s'est fait beaucoup d'ennemis.\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:38:05\r\n      Presque \u00e0 chaque page.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:43:13\r\n       M.Valls a utilis\u00e9 \u00e7a\r\n  pour pousser Hollande dehors ?\r\n\r\n19:47:43:15  19:47:46:10\r\n      -C'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:50:01\r\n M.Valls a raisonn\u00e9 dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:54:11\r\n     du parti et dans le sien.\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:58:14\r\n     Il s'est dit qu'Hollande \r\n    les entra\u00eenait dans le mur.\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:01:09\r\n    -Il s'est coup\u00e9 de sa base.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:12\r\n         C'est frappant,\r\n   ce portrait d'un homme seul.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:10:11\r\n        Il y a une sc\u00e8ne,\r\n    le plateau-repas de 19h00.\r\n\r\n19:48:10:12  19:48:13:21\r\n      Comment expliquez-vous\r\n         cette solitude ?\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:22:05\r\n  -F.Hollande s'est rendu compte\r\n     tr\u00e8s vite qu'\u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:26:20\r\n    tout ce qu'on pouvait dire\r\n          \u00e9tait r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:30:06\r\n       Il a voulu se couper\r\n        de ces tentations.\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:32:23\r\n  Ensuite, il travaille beaucoup.\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:34:19\r\n      -C'est un vrai b\u00fbcheur.\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:36:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:39:21\r\n     Et il n'a pas de passion\r\n    en dehors de la politique.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:44:12\r\n    -Est-ce que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n           un manque ?\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:48:11\r\n     Cet homme, tr\u00e8s brillant\r\n      mais tr\u00e8s technicien,\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:50:15\r\n    manque peut-\u00eatre de fond ?\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:53:15\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre \r\n      son probl\u00e8me principal\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:56:19\r\n         dans son rapport\r\n     avec le peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:48:56:21  19:49:02:02\r\n   Les Fran\u00e7ais aiment des gens\r\n       qui les entra\u00eenent,\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:07:16\r\n   qui leur donnent le sentiment\r\n      d'\u00eatre au-dessus d'eux.\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:11:02\r\n          -Vous racontez\r\n     ce qu'il a fait de bien,\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:14:07\r\nmais il y a quelque chose de cruel.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:18:18\r\n      Une des phrases finales:\r\n\"Lui pr\u00e9sident n'aura jamais suscit\u00e9\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:25:13\r\n        la consid\u00e9ration,\r\n     la crainte, le respect.\"\r\n\r\n19:49:25:15  19:49:28:06\r\n    C'est un peu un assassinat.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:32:13\r\n       -On a essay\u00e9 d'avoir\r\n       une vision nuanc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:32:15  19:49:39:18\r\nEt on s'est aper\u00e7u que les Fran\u00e7ais\r\n    avaient besoin d'un guide.\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:42:23\r\n           Et ce guide,\r\n    F.Hollande ne l'a pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:45:12\r\n    -Quand m\u00eame 61 rendez-vous.\r\n\r\n19:49:45:14  19:49:49:21\r\n  Beaucoup d'autres journalistes\r\n  nouaient des liens compliqu\u00e9s,\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:52:19\r\n    fascination, amour, rejet,\r\n          mais pas vous.\r\n\r\n19:49:52:21  19:49:56:04\r\n       Vous vous \u00eates dit: \r\n      \"On est des salauds\" ?\r\n\r\n19:49:56:06  19:50:01:10\r\n  -Non, on a \u00e9t\u00e9 des journalistes\r\n        du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:07:06\r\n      Il nous a fallu r\u00e9sister\r\n\u00e0 la tentation de c\u00e9der \u00e0 l'empathie.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:18\r\n Hollande est un type sympathique\r\n         en t\u00eate \u00e0 t\u00eate.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:13:11\r\n       -Mais vous \u00eates durs.\r\n\r\n19:50:13:13  19:50:17:04\r\n    Vous avez cette r\u00e9putation.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:24:00\r\n  Est-ce qu'il a pari\u00e9 l\u00e0-dessus\r\n       pour \u00eatre valoris\u00e9.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:28:00\r\n      -Sans doute que c'\u00e9tait\r\n       pour lui une caution\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:31:14\r\n      de se dire: \"S'il y a\r\n    des bonnes choses sur moi,\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:35:11\r\n         comme \u00e7a viendra\r\n  de journalistes intransigeants,\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:38:06\r\n    ce sera mis \u00e0 mon cr\u00e9dit.\"\r\n\r\n19:50:38:08  19:50:42:05\r\n   Il s'est tromp\u00e9, globalement,\r\n     dans l'approche du livre\r\n\r\n19:50:42:07  19:50:45:03\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u\r\n  comme un br\u00fblot anti-Hollande.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:13\r\n   Mais en fait, il est nuanc\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:15  19:50:52:18\r\n        Et c'est peut-\u00eatre\r\nun des rares livres sur F.Hollande\r\n\r\n19:50:52:20  19:50:56:02\r\n        dans lequel il y a\r\n   des choses positives sur lui.\r\n\r\n19:50:56:04  19:51:00:16\r\n          -Vous racontez\r\n   le c\u00f4t\u00e9 heureux de Hollande.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:23\r\n     On sent que c'est un fond\r\n         de son caract\u00e8re.\r\n\r\n19:51:04:01  19:51:07:07\r\n         Mais maintenant,\r\n    est-il d\u00e9prim\u00e9 selon vous ?\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:09:04\r\n         -Il a \u00e9t\u00e9 triste.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:12:02\r\n        On ne l'a pas revu \r\n        depuis la parution.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:14:03\r\n     Mais je le sens soulag\u00e9.\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:17:03\r\n Parce qu'il a pris une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:24:00\r\n Et parce qu'il n'a pas la place \r\npour \u00eatre heureux comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:26:08\r\n     -Combien d'exemplaires ?\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:29:04\r\n   -120'000 exemplaires vendus.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:33:01\r\n  -Qu'est-ce qui lui aura manqu\u00e9,\r\n            d'un mot ?\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:38:23\r\n     -L'incarnation, le fait\r\n de d\u00e9passer le r\u00f4le de pr\u00e9sident\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:43:15\r\n    pour entrer dans le coeur \r\n   des Fran\u00e7ais, et une vision,\r\n\r\n19:51:43:17  19:51:47:17\r\n       c'est-\u00e0-dire tracer\r\n     un chemin pour l'avenir.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:51:22\r\n       -Merci, on vous lira.\r\n\r\n19:51:52:00  19:51:53:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:55:09  19:52:00:10\r\n-Aux USA, D.Trump est la personnalit\u00e9\r\n     de l'ann\u00e9e 2016 selon Time.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:07:06\r\nLa personnalit\u00e9 de Time est choisie\r\n  selon son importance objective\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:10:11\r\n  et non pas par jugement moral.\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:13:22\r\nTime d\u00e9signe d'ailleurs Trump comme\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:18:15\r\n       \"pr\u00e9sident des Etats\r\n       d\u00e9sunis d'Am\u00e9rique\".\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:22:20\r\n   L'int\u00e9ress\u00e9 s'est d\u00e9j\u00e0 veng\u00e9,\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:26:16\r\n       \u00e9ventant le suspense\r\n que Time entretien chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:31:15\r\n     Il a annonc\u00e9 sur Twitter\r\n  qu'il serait interview\u00e9 sur NBC\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:36:08\r\n     pour l'\u00e9mission de 07h30\r\n      qui r\u00e9v\u00e8le le laur\u00e9at.\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:46:13\r\n  La lutte contre le blanchiment\r\n d'argent en Suisse est au-dessus\r\n\r\n19:52:46:15  19:52:51:03\r\n  de la moyenne, selon le rapport\r\n  du Groupe d'action financi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:03\r\n         L'opacit\u00e9 perdure\r\n      concernant les avocats.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:00:07\r\n -La lutte contre le blanchiment\r\n     d'argent est un devoir,\r\n\r\n19:53:00:09  19:53:05:02\r\n  pour les banques, d'annoncer\r\n  toute transaction suspecte.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:09:00\r\n     Cela \u00e0 un organe d\u00e9di\u00e9\r\nde la police f\u00e9d\u00e9rale qui alerte,\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:14:01\r\n si les soup\u00e7ons se confirment,\r\n      le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:53:14:03  19:53:17:18\r\nAujourd'hui, tous les interm\u00e9diaires\r\n   qui ont pouvoir de disposition\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:20:22\r\n      sur les fonds d\u00e9pos\u00e9s\r\nsont tenus \u00e0 ce devoir d'annonce.\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:23:19\r\n     Sauf lorsqu'ils n'ont \r\n     qu'un r\u00f4le de conseil.\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:27:10\r\nIls peuvent ainsi sans aucun risque\r\n      ouvrir ou faire ouvrir\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:00\r\n     des soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:34:05\r\n    Aucun devoir d'annonce,\r\nm\u00eame si on flaire la corruption.\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:37:03\r\n       Mais rappelez-vous:\r\n\r\n19:53:37:05  19:53:42:15\r\n             Archives\r\n-Les pratiques des avocats suisses\r\n      \u00e9tal\u00e9es au grand jour.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:49:01\r\n Certains ont cr\u00e9\u00e9 des centaines\r\nde soci\u00e9t\u00e9s dans paradis fiscaux.\r\n\r\n19:53:49:03  19:53:52:19\r\n -Le Groupe d'action financi\u00e8re\r\n       recommande d'agir.\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:58:06\r\n  Les avocats devraient \u00eatre plus\r\nlargement tenus au devoir d'annonce.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:01:08\r\n   -La discussion tourne autour\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:03:10\r\n      de l'activit\u00e9 en dehors\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:07:13\r\n   des transactions financi\u00e8res,\r\n       notamment le conseil.\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:13:09\r\n    C'est un reproche issu des\r\ndiscussions sur les Panama Papers.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:11\r\n      La r\u00e9flexion commence,\r\n\r\n19:54:16:12  19:54:24:20\r\n    l'UE s'appr\u00eate \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:32:06\r\n-La limitation du secret de l'avocat\r\n est redout\u00e9e par cette profession.\r\n\r\n19:54:32:07  19:54:38:09\r\n Avec pour objectif de d\u00e9truire \r\n les canaux de l'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:07\r\n   et du blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:44:21\r\n      -Nouveau projet solaire\r\n        avec SolarStratos,\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:49:00\r\n     1er avion solaire habit\u00e9 \r\n    \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer la stratosph\u00e8re.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:21\r\n         -25 m de long,\r\n    450 kg passager compris,\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:56:06\r\n     cet avion impressionne\r\n        par sa mission.\r\n\r\n19:54:56:08  19:55:00:00\r\n   Atteindre pour la 1\u00e8re fois\r\n      25'000 m d'altitude,\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:05:21\r\n     soit la stratosph\u00e8re,\r\n   mais sans \u00e9nergie fossile.\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:09:03\r\n   -Nous voulions une aventure.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:11:20\r\n    On esp\u00e8re aussi d\u00e9velopper\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:15:16\r\ndes avions solaires stratosph\u00e9riques\r\n   pouvant emmener des passagers.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:21:02\r\n  Ou des drones, des constellations\r\nd'avions pour les t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:26:11\r\n-Facebook et Google esp\u00e8rent placer\r\n leurs drones dans la stratosph\u00e8re\r\n\r\n19:55:26:13  19:55:30:07\r\npour offrir une connexion internet\r\n   aux r\u00e9gions non desservies.\r\n\r\n19:55:30:12  19:55:37:02\r\n-C'est une course au drone solaire\r\ncar il y a un potentiel \u00e9conomique.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:43:15\r\n Avec Google, Facebook et Airbus,\r\n   c'est une vraie comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:55:43:21  19:55:46:18\r\n   -La Suisse est bien plac\u00e9e\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 ses chercheurs.\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:22\r\nPour SolarStratos, la technologie\r\n   vient du CSEM \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:51:00  19:55:54:17\r\n En 18 mois, ils ont mis au point\r\nun panneau ultral\u00e9ger et r\u00e9sistant\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:56:20\r\n  fix\u00e9 \u00e0 l'aile avec du velcro.\r\n\r\n19:55:57:01  19:55:58:10\r\n         -Le velcro donne\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:00:09\r\n      les meilleurs r\u00e9sultats\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:04:16\r\n        pour la r\u00e9sistance\r\n aux temp\u00e9ratures et \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:09:17\r\n-Le panneau ultral\u00e9ger int\u00e9resse\r\n  cet industriel de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:14:04\r\nCette technologie pourrait prendre\r\n   de la valeur si SolarStratos\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:17:14\r\n     conna\u00eet plus de succ\u00e8s\r\n que ses concurrents am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:20:11\r\n    -On s'observe mutuellement.\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:23:10\r\nFacebook et Google se sont crash\u00e9s.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:26:16\r\n     J'esp\u00e8re juste que nous,\r\n     on ne va pas se crasher.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:28:17\r\n    -Premiers vols en f\u00e9vrier\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:32:19\r\net premier essai stratosph\u00e9rique\r\n        pas avant 2018.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:37:02\r\n         -Il y a 500 ans,\r\n mourait le peintre J\u00e9r\u00f4me Bosch.\r\n\r\n19:56:37:04  19:56:44:20\r\nUn film documentaire sort aujourd'hui\r\n  et une galerie lui rend hommage.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:51:11\r\n   -Il n'existe pratiquement \r\n   aucun portrait de J.Bosch.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:55:00\r\nPourtant, les oeuvres de cet artiste\r\n       de la fin du Moyen Age\r\n\r\n19:56:55:02  19:57:01:10\r\n  restent inclassables et marquent\r\ntoujours les artistes d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:07:02\r\n          Son triptyque\r\n     \"Le jardin des d\u00e9lices\"\r\n\r\n19:57:07:04  19:57:12:11\r\nest au coeur du film documentaire\r\nqui sort ces jours-ci au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:16:17\r\n   Dans ce film, philosophes,\r\n      artistes, \u00e9crivains,\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:20:11\r\n    invitent \u00e0 la d\u00e9couverte \r\n    des oeuvres de ce peintre\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:24:18\r\nqui continuent de d\u00e9fier le temps.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:28:14\r\n    -A nos yeux, cette peinture\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:30:11\r\n        para\u00eet tr\u00e8s moderne\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:33:15\r\n  et on ne ma\u00eetrise pas forc\u00e9ment\r\n      ce qui est repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:38:01\r\n       A l'\u00e9poque, les gens\r\n comprenaient tr\u00e8s bien le message\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:42:09\r\n            qui disait:\r\n\"Si vous ne respectez pas la Bible,\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:15\r\n   voil\u00e0 ce qui vous arrivera.\"\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:51:14\r\n -Le film montre Bosch, peintre\r\n pieu qui repr\u00e9sente la luxure,\r\n\r\n19:57:51:16  19:57:57:03\r\n     mais aussi un v\u00e9ritable\r\n     bestiaire fantastique.\r\n\r\n19:57:57:05  19:58:00:01\r\n          Sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n   dans la peinture flamande,\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:04:05\r\nla galerie De Jonckheere a voulu\r\n saluer ce peintre hors normes\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:07:15\r\n    en pr\u00e9sentant des oeuvres\r\n     de suiveurs du ma\u00eetre.\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:12:13\r\n    La quarantaine d'oeuvres\r\n      r\u00e9alis\u00e9es par Bosch\r\n\r\n19:58:12:15  19:58:16:14\r\n sont r\u00e9parties dans des mus\u00e9es\r\n      ou chez des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:20:03\r\n        -On ne trouve plus\r\n     ses oeuvres sur le march\u00e9\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:29:04\r\n mais on trouve celles d'artistes \r\n qui sont actifs dans son atelier.\r\n\r\n19:58:29:06  19:58:33:11\r\n    Ils produisent des oeuvres\r\n       dans le m\u00eame style.\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:39:11\r\n -Un premier cercle de suiveurs\r\n de J.Bosch dont les peintures\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:46:06\r\n   sont expos\u00e9es en r\u00e9sonnance\r\nau film qui sort dans les salles.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:48:09\r\n       -C'est un beau projet\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:51:01\r\n   qui met en lumi\u00e8re un artiste\r\n\r\n19:58:51:02  19:58:54:18\r\nqu'on a tous dans notre imaginaire.\r\n\r\n19:58:55:00  19:58:58:20\r\n     -Ou alors pensiez-vous\r\n   qu'il s'agissait d'un Dali,\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:03:14\r\n         qui s'inspirait\r\n     directement de J.Bosch.\r\n\r\n19:59:04:22  19:59:07:15\r\n        -Timea Bacsinszky\r\n      enrichit la collection\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:11:18\r\n  du Mus\u00e9e olympique de Lausanne.\r\n\r\n19:59:11:21  19:59:17:00\r\nLes souvenirs de sportifs illustres\r\n      attirent les visiteurs.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:21:06\r\n       -Le Mus\u00e9e olympique\r\naccueille 300'000 visiteurs par an\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:23:17\r\ndont un quart de moins de 16 ans.\r\n\r\n19:59:23:19  19:59:27:16\r\n     Son programme de donation\r\nvise \u00e0 transmettre le r\u00eave olympique\r\n\r\n19:59:27:18  19:59:29:12\r\n    aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:32:15\r\n       Yasmine Meichtry,\r\n   responsable du patrimoine,\r\n\r\n19:59:32:17  19:59:36:18\r\n       est rentr\u00e9e de Rio\r\navec 200 \u00e9quipements d'athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:59:37:00  19:59:40:22\r\n -La valeur r\u00e9elle est symbolique,\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:09\r\n la valeur \u00e9motionnelle d'un objet\r\n\r\n19:59:44:11  19:59:47:05\r\n     que l'athl\u00e8te a utilis\u00e9.\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:55:22\r\n         Il nous le confie\r\npour que l'on perp\u00e9tue leur l\u00e9gende.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:59:12\r\n   -Dans ses bagages notamment,\r\nla tenue avec laquelle T.Bacsinszky\r\n\r\n19:59:59:14  20:00:02:03\r\n      a remport\u00e9 l'argent\r\n    en double avec M.Hingis.\r\n\r\n20:00:02:09  20:00:06:12\r\n-Cette donation permettra de raconter\r\n   l'histoire de cette championne.\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:09:23\r\n      Un parcours particulier\r\n illustrant les valeurs olympiques\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:08\r\n      de d\u00e9passement de soi,\r\n         de pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:17:05\r\n   -Une c\u00e9r\u00e9monie de donation\r\n  \u00e9tait organis\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:17:07  20:00:19:08\r\nL'occasion pour Timea Bacsinszky\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:21:23\r\n    de rencontrer des enfants\r\n       qu'elle fait r\u00eaver.\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:27:00\r\n     -C'est un \u00e9norme honneur:\r\n    j'ai grandi dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n20:00:27:02  20:00:29:23\r\n  j'ai visit\u00e9 le Mus\u00e9e olympique\r\n\r\n20:00:30:01  20:00:32:20\r\n    avec l'\u00e9cole plein de fois.\r\n\r\n20:00:32:22  20:00:38:22\r\n      Ces tenues d\u00e9dicac\u00e9es\r\nm'ont toujours fait quelque chose.\r\n\r\n20:00:39:00  20:00:44:10\r\n     C'est important pour moi \r\n    de faire r\u00eaver les enfants.\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:48:23\r\n       J'essaie de le faire \r\n      en offrant cette tenue.\r\n\r\n20:00:49:06  20:00:52:07\r\n          -Des enfants\r\n qui pourront bient\u00f4t d\u00e9couvrir\r\n\r\n20:00:52:09  20:00:56:09\r\n          les costumes\r\n des c\u00e9r\u00e9monies des Jeux de Rio.\r\n\r\n20:00:58:15  20:01:01:15\r\n      -Dans quelques minutes,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef.\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:06:08\r\n            D\u00e8s 20h10,\r\n   soir\u00e9e sp\u00e9ciale endettement.\r\n\r\n20:01:06:10  20:01:10:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:10:10  20:01:15:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n  V.Gerber, C.Mohnhaupt, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:01:15:06  20:01:19:17\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 Infrarouge, soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\nendettement: film + D\u00e9bat en direct\r\n\r\n20:01:20:00  20:01:22:00\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20H10 Football Ligue des Champions\r\n      UEFA en direct23H25 Embrasse-moi idiot (Film)\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T01:44:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563415", "durationSec": 139, "title": "FRIGO JEROME BOSCH_RTS000001004462", "excerpt": "Un film documentaire et une exposition th\u00e9matique \u00e0 la Galerie De Jonckheere \u00e0 Gen\u00e8ve rendent hommage au peintre n\u00e9erlandais des 15e et 16e si\u00e8cle J\u00e9r\u00f4me Bosch, membre du courant artistique des Primitifs flamands.", "remarks": "Contient des archives des attentats de Paris.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PEINTURE", "EXPOSITION D'ART", "FILM DOCUMENTAIRE", "15E SI\u00c8CLE", "16E SI\u00c8CLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563416", "durationSec": 115, "title": "SO AIRBNB_RTS000001005966", "excerpt": "Les h\u00f4teliers vaudois demandent l'instauration d'un registre des logeurs des chambres d'h\u00f4te de la plateforme Airbnb, dont ils jugent la concurrence d\u00e9loyale. Les l\u00e9gislations en la mati\u00e8re divergent d'un canton suisse \u00e0 l'autre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOCATION", "APPARTEMENT"], "thematicCorporations": ["AIRBNB"], "sequenceIds": ["1563717"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563417", "durationSec": 99, "title": "SO AVENIR AERODROME SION_RTS000001005970", "excerpt": "L'arm\u00e9e suisse, le canton du Valais et la ville de Sion ont sign\u00e9 un accord qui confirme le retrait total des forces a\u00e9riennes de la base militaire de Sion au 1er janvier 2022, sauf pour les atterrissages d'urgence. Ce d\u00e9sengagement militaire de l'a\u00e9rodrome devrait permettre de d\u00e9velopper l'a\u00e9roport civil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["A\u00c9RODROME MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1564775"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563418", "durationSec": 103, "title": "SO BLANCHIMENT AVOCAT_RTS000001005959", "excerpt": "Les inspecteurs internationaux du Groupe d'action financi\u00e8re (GAFI) ont \u00e9tudi\u00e9 le dispositif de la Suisse pour la lutte contre le blanchiment d'argent et lui recommandent de durcir le devoir d'annonce pour les avocats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "AVOCAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563419", "durationSec": 127, "title": "SO DORIS LEUTHARD PORTRAIT_RTS000001005921", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse par les chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il s'agit de sa 2e pr\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1563684"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563420", "durationSec": 109, "title": "SO EXPO DROITS JUIFS V02_RTS000001005874", "excerpt": "La communaut\u00e9 juive de Suisse est en discussion avec les polices cantonales pour mettre en place des mesures de protection cibl\u00e9es face \u00e0 l'augmentation des attentats antis\u00e9mites en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ANTIS\u00c9MITISME", "POLICE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563421", "durationSec": 85, "title": "SO HUG MASQUES VISITEURS_RTS000001005910", "excerpt": "Le port du masque est d\u00e9sormais obligatoire pour tous les visiteurs aux H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG). Cette mesure a pour objectif de lutter contre la transmission de la grippe en milieu hospitalier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROPHYLAXIE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1563988"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563422", "durationSec": 102, "title": "SO LIVRES  CONTENU V2_RTS000001005917", "excerpt": "Le livre politique de 2 journalistes du journal Le Monde,  intitul\u00e9 \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\", est consacr\u00e9 aux confidences du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. La libert\u00e9 de ton tr\u00e8s imprudente du pr\u00e9sident dans ce livre l'a encore discr\u00e9dit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1564902"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563423", "durationSec": 101, "title": "SO MUSEE OLYMPIQUE_RTS000001005872", "excerpt": "La responsable du Mus\u00e9e Olympique Yasmin Meichtry est rentr\u00e9e de Rio dont elle a ramen\u00e9 de nombreux objets des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 qui seront expos\u00e9s dans les galeries du mus\u00e9e. A cette occasion, la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky a offert au Mus\u00e9e la tenue qu'elle portait lors de son match de la finale olympique du double dames.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "OLYMPISME", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "thematicCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563424", "durationSec": 38, "title": "SO VALLS_RTS000001005982", "excerpt": "L'avion solaire stratosph\u00e9rique du projet SolarStratos a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne. Il doit emmener un pilote \u00e0 25'000 m\u00e8tres d'altitude gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire. Le projet int\u00e9resse les promoteurs de drones solaires li\u00e9s aux technologies de la communication."}, {"internalArchiveId": "AA1612564934", "durationSec": 105, "title": "SO SOLAR STRATOS FR V2_RTS000001012442", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1564904"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612563704", "summary": "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e9lue, entrant dans la salle du Conseil national devant Alain Berset, vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, et sous les applaudissements de l'assembl\u00e9e. Doris Leuthard souriant alors que l'assembl\u00e9e l'applaudit. Doris Leuthard montant \u00e0 la tribune. Discours de Doris Leuthard. Itw Doris Leuthard. Doris Leuthard descendant rampe d'escalier du Palais f\u00e9d\u00e9ral entre 2 huissiers. Itw Christian Luescher, conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois. Itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Itw Jacques Bourgeois, conseiller national lib\u00e9ral-radical fribourgeois. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois. Conseillers nationaux embrassant Doris Leuthard. Itw Konrad Graber, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien lucernois. Doris Leuthard posant pour photographes avec des invit\u00e9s.", "id": "1563684", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563737", "summary": "Infographie augmentation du nombre de lits propos\u00e9s par la plateforme Airbnb dans le canton de Vaud. Itw Philippe Thuner, pr\u00e9sident de l'Association romande des h\u00f4teliers. Chambre meubl\u00e9e lou\u00e9e sur Airbnb. Itw logeur anonyme Airbnb. Ext immeuble locatif. Infographie politiques cantonales de contr\u00f4les des locations Airbnb. Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical, assistant \u00e0 d\u00e9bat dans la salle du Grand Conseil. Itw Marc-Olivier Buffat.", "id": "1563717", "visualThemes": ["LOCATION", "APPARTEMENT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["AIRBNB"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564026", "summary": "Int HUG : visiteuses se d\u00e9sinfectant les mains et rev\u00eatant masque de protection. Itw visiteurs. Patiente de dos marchant avec des cannes. Itw patiente. Patients et personnel hospitalier dans couloir. Itw Anne Iten, m\u00e9decin adjoint au Service pr\u00e9vention et contr\u00f4le infection.", "id": "1563988", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROPHYLAXIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564027", "summary": "Professeur Didier Pittet, responsable du Service pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux HUG.", "id": "1563989"}, {"internalArchiveId": "AA1612564793", "summary": "Avion de chasse d\u00e9collant de l'a\u00e9rodrome militaire. Conf\u00e9rence de presse de Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 , aux c\u00f4t\u00e9s de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats valaisans PDC. Avion de ligne sur le tarmac de l'a\u00e9rodrome. Itw Guy Parmelin. Travaux de r\u00e9novations techniques \u00e0 l'a\u00e9rodrome, dans la tour de contr\u00f4le et sur le tarmac. Itw Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la ville de Sion. Avion charter d\u00e9collant de l'a\u00e9rodrome.", "id": "1564775", "visualThemes": ["A\u00c9RODROME MILITAIRE", "A\u00c9ROPORT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564923", "summary": "Paris : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, dirigeant r\u00e9union avec certains de ses ministres. Gros plan du livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\". Infographies extraits du livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\". Gros plan de la lettre d'excuse aux magistrats de Fran\u00e7ois Hollande. Fran\u00e7ois Hollande marchant seul dans couloir de l'Elys\u00e9e. Sur plateau de t\u00e9l\u00e9vision de France 2, itw de Jean-Marie Le Guen, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. Dans studio de radio RTL, itw de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, secr\u00e9taire du Parti socialiste fran\u00e7ais. \nMontr\u00e9al : Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, arrivant en visite officielle. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Manuel Valls. \nParis : Fran\u00e7ois Hollande travaillant dans son bureau \u00e0 l'Elys\u00e9e. Fran\u00e7ois Hollande sortant de l'Elys\u00e9e.", "id": "1564902", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["PARIS", "MONTREAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564924", "summary": "Plateau : itw G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, journalistes au quotidien Le Monde.", "id": "1564903"}, {"internalArchiveId": "AA1612564925", "summary": "Payerne : plans rapproch\u00e9s de avion solaire SolarStratos lors de conf\u00e9rence de presse. Images de synth\u00e8se de l'avion solaire SolarStratos en vol. Itw Rapha\u00ebl Domjan, promoteur du projet SolarStratos. Rapha\u00ebl Domjan posant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'avion solaire et de scaphandrier de cosmonaute. Drone solaire volant. Images de synth\u00e8se de drone solaire volant \u00e0 tr\u00e8s haute altitude.  \nNeuch\u00e2tel, int atelier de la soci\u00e9t\u00e9 CSEM : gros plans panneaux solaires ultra-l\u00e9gers. Itw Laure-Emmanuelle Perret, cheffe de projet CSEM. Industriel parlant avec Laure-Emmanuelle Perret.", "id": "1564904", "visualThemes": ["AVION SOLAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "PANNEAU SOLAIRE", "ATELIER", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["DOMJAN, RAPHA\u00cbL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677986", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028636", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-153694D8-AA41-4138-B01C-00DF30EBEE17", "internalArchiveId": "153694D8-AA41-4138-B01C-00DF30EBEE17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heribert Prantl,\u00e9ditorialiste du quotidien S\u00fcddeutsche zeitung;Arnaud Montebourg, ex-ministre, candidat \u00e0 la primaire socialiste;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie (New-York);Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en chargde justice et police\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/ALLEMAGNE CONGRES CDU/PA) Angela Merkel va tenter de ress\u00e9rer les rangs au congr\u00e8s de son parti, la CDU, aujourd'hui \u00e0 Essen...Rassembler \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de septembre, qu'elle pr\u00e9voit plus difficiles que jamais... \r\nLa chanceli\u00e8re allemande est aussi candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection... Elle brigue un quatri\u00e8me mandat... \r\nEt elle doit prononcer un discours devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en fin de matin\u00e9e, avant le vote pour la pr\u00e9sidence en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi...  La chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 nettement critiqu\u00e9e ces derniers mois, au sein de son parti, en raison de sa politique migratoire. \r\nMais elle reste en position de force, Blandine Milcent...\r\n  1'38\"\r\nEssen ancien bastion industriel o\u00f9 le ch\u00f4mage atteint le double de la moyenne nationale... Essen c'est aussi la ville o\u00f9 Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois pr\u00e9sidente de la CDU, c'\u00e9tait en 2000...\r\n(12/CANDIDATURE VALLS REACTION REACTION MONTEBOURG) En France, Manuel est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... \r\nLe Premier Ministre fran\u00e7ais a dit hier son ambition de rassembler la gauche tr\u00e8s divis\u00e9e... face \u00e0 une droite et une extr\u00eame droite d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es dans la bataille... \r\nUn chef de gouvernement critiqu\u00e9, m\u00eame dans son propre parti, par une frange qui le juge bien trop \u00e0 droite... \r\nIl a d'ailleurs jou\u00e9 la carte de la r\u00e9conciliation dans son discours hier soir, tenu depuis son fief d'Evry... \r\nSon adversaire \u00e0 la primaire socialiste, l'ex-ministre Arnaud Montebourg est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 la l'attaque...\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France \r\nManuel Valls qui doit \u00e9galement d\u00e9missionner aujourd'hui... Pour lui succ\u00e9der \u00e0 Matignon... Plusieurs noms circulent dont le porte-parole du gouvernement, St\u00e9phane Le Foll, ou le ministre de l'Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve...\r\n(16/RESOLUTION NATIONS UNIES ALEP/PA) Toujours pas de r\u00e9pit pour les habitants d'Alep.\r\nLa Russie et la Chine ont mis leur veto \u00e0 une r\u00e9solution appelant \u00e0 une tr\u00eave de sept jours sur le ville. \r\nC'est respectivement la sixi\u00e8me et la cinqui\u00e8me fois que les deux pays s'opposent \u00e0 une r\u00e9solution sur la Syrie. Tous les regards se tournent maintenant vers Gen\u00e8ve... \r\nPuisqu'Am\u00e9ricains et Russes doivent s'y retrouver pour n\u00e9gocier le d\u00e9part des rebelles et la mise en place de corridors humanitaires. Marie Bourreau...\r\n  0'47''\r\n(04/9 FEVRIER AU NATIONAL/ITW SOMMARUGA) 9 f\u00e9vrier... C'est bient\u00f4t la fin du feuilleton... En ce qui concerne la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse...  \r\nLe Conseil National s'est ralli\u00e9 hier soir, en partie, \u00e0 la version du Conseil des Etats... la solution de Philipp M\u00fcller...Avec un b\u00e9mol tout de m\u00eame... \r\nLe National ne veut pas obliger les entreprises \u00e0 se justifier, si elles n'engagent pas un ch\u00f4meur r\u00e9sident suisse... \r\nMais dans les grandes lignes les deux chambres sont d'accord... \r\nEt la loi devrait donc pouvoir \u00eatre sous to\u00eet le 16 d\u00e9cembre prochain... \r\nDe quoi peut-\u00eatre permettre de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie... \r\nEt en cascade, une participation compl\u00e8te de la Suisse au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 20 20... \r\nMais cela ne sera pas automatique, selon Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police...\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. Avant cela, le projet de mise en oeuvre repart au Conseil des Etats avec quelques ultimes divergences. Le vote final \u00e9tant pr\u00e9vu le 16 d\u00e9cembre.\r\nAutre dossier sous la coupole... Le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Rejet\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale la semaine derni\u00e8re au National... les s\u00e9nateurs eux l'ont approuv\u00e9 hier, par 39 voix contre quatre... Des s\u00e9nateurs qui donnent un signal clair aux d\u00e9put\u00e9s qui doivent se repencher sur le sujet demain...\r\n(08/NE/BUDGET NE/PA) Budget qui sera \u00e9galement tr\u00e8s discut\u00e9, celui du Canton de Neuch\u00e2tel... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s s'emparent du sujet aujourd'hui et demain... au cours d'une session qui s'annonce tendue... \r\nPuisque le budget 2017 s'accompagne d'un programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans... \r\nLe budget affiche un d\u00e9ficit de 50 millions malgr\u00e9 pr\u00e8s de 40 modifications apport\u00e9es en commission des finances... \r\nCommission qui a aussi \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'opposition fortes entre la gauche et la droite...avant de refuser le budget modifi\u00e9...\r\nUn refus en commission, c'est un mauvais signal pour la recherche d'un consensus au pl\u00e9num, Coraline Pauchard... \r\n  0'57\"\r\n(19/LE FC BALE VACILLE/PA)  \r\nEn football, le FC B\u00e2le dispute ce soir son dernier match du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des Champions. A cette occasion les Rh\u00e9nans, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course aux 8\u00e8me de finale, re\u00e7oivent l'\u00e9quipe anglaise d'Arsenal. Laurent Bastardoz...\r\n   MAG 48\"\r\n((Le FC B\u00e2le est-il en crise ? On peut d\u00e9cemment se poser la question. Malmen\u00e9 en championnat par le FC Sion il y a une semaine, les champions de Suisse en titre ont \u00e9t\u00e9 battus ce week-end pour la premi\u00e8re fois de la saison par leur grand rival Young Boys ! \r\nUne d\u00e9faite qui en soit n'a rien de dramatique mais stigmatise une p\u00e9riode un peu plus difficile travers\u00e9e par la formation d'Urs Fischer. Un entra\u00eeneur par ailleurs de plus en plus contest\u00e9 sur les bords du Rhin. \r\nLe FC B\u00e2le, dans ces conditions, n'a pas d'autre choix ce soir que de faire un r\u00e9sultat positif contre Arsenal, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9,  tout en esp\u00e9rant que l'\u00e9quipe bulgare de Ludogoretk s'incline face au PSG, qui lui vise la premi\u00e8re place de son groupe. \r\nUn sc\u00e9nario qui permettrait aux B\u00e2lois de rebondir en Europa League ou il y a quelques sous \u00e0 grappiller. C'est donc bel et bien un match charni\u00e8re que s'appr\u00eate \u00e0 disputer les Rh\u00e9nans ce soir devant le public du Parc St-Jacques)) \r\nLaurent Bastardoz... Merci! \r\nB\u00e2le-Arsenal, un match \u00e0 suivre en direct ce soir d\u00e8s 20h10 sur RTS 2 et \u00e0 la radio dans nos diff\u00e9rents bulletins d'information...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8199992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8200010", "ece-8199992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la premi\u00e8re ce Blandine L\u00e9vite Angela Merkel devant le congr\u00e8s de la CDU et o\u00f9 la chanceli\u00e8re allemande va tenter de rassembler son camp \u00e0 Essen aujourd'hui avant les \u00e9lections cruciales de septembre, elle sera sans doute r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur, elle qui brigue un 4\u00e8me mandat d'chanceli\u00e8re investir oui mais peut-\u00eatre moins largement que la derni\u00e8re fois, car aujourd'hui elle polarise au sein de la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 peine candidat d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9 Manuel Valls assez en rassembleur, hier, dans sa d\u00e9claration de candidature \u00e0 la primaire de gauche, de quoi \u00e9nerver une partie de son camp, allergique \u00e0 son Style autoritaire parmi les agacer son principal adversaire bien s\u00fbr Arnaud Montebourg pour une place en Europa Ligue le FC B\u00e2le joue ce soir face \u00e0 Arsenal et les B\u00e2lois qui traverse une p\u00e9riode difficile, malmen\u00e9 par le FC Sion battu par Young Boys, un match charni\u00e8re donc ce soir nous dira Laurent Bastardoz point Angela Merkel va tenter de resserrer les rangs au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [95%] :\r\nCongr\u00e8s de son parti, la CDU ou aujourd'hui \u00e0 Essen Rassembler \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de septembre qu'elle pr\u00e9voit plus difficile que jamais \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande est aussi candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, elle brigue un 4\u00e8me mandat et elle doit prononcer un discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en fin de matin\u00e9e avant le vote pour la pr\u00e9sidence en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 nettement critiqu\u00e9e ces derniers mois au sein de son parti en raison de sa politique migratoire, mais elle reste en position de force Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nMadame Merkel vous avez ruin\u00e9 l'acc\u00e9der ou s'il vous pla\u00eet, d\u00e9missionner, voil\u00e0 ce qu'un militant a lanc\u00e9 \u00e0 Angela Merkel lors d'une des 4 conf\u00e9rences r\u00e9gionales organis\u00e9es avant ce congr\u00e8s \u00e0 Essen, ces nouveaux autrefois figure de rassemblement et de consensus, Angela Merkel polarisent surtout \u00e0 droite dans le camp conservateur, certains militants parle de d\u00e9ception, on l'accuse d'avoir sous- estim\u00e9 les d\u00e9fis de l'accueil de presque 900000 r\u00e9fugi\u00e9s et d'avoir favoris\u00e9 la mont\u00e9e en puissance du parti populiste invit\u00e9 pourtant pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung et Ribeyre prendre telle Angela Merkel n'est pas si fragile que \u00e7a, elle ratisse large, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [82%] :\r\nRap \u00e0 une grande slov\u00e8ne, ici on a une chanceli\u00e8re qui avec sa politique migratoire notamment peut marquer des points aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs \u00e9clair\u00e9s du parti social- d\u00e9mocrate SPD, c'est le calcul d'Angela Merkel, si je perds des voix \u00e0 droite, alors je vais en reprendre son entr\u00e9e au centre gauche, aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du SPD, la CDU va donc devoir au cours de ce congr\u00e8s, faire un grand \u00e9cart ne pas perdre encore des voix \u00e0 droite dooggy motion r\u00e9clamant des expulsions rapides de r\u00e9fugi\u00e9s et en m\u00eame temps, gr\u00e2ce \u00e0 la personne de Merkel aller prendre des voix jusqu'au centre gauche, une dame nature Star l'orlistat Mait\u00e9e je ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\n\u00e0 10 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'acc\u00e9der ou ne risque pas d'entrer en r\u00e9bellion contre leur pr\u00e9sident, de toute fa\u00e7on, il n'y a pas d'alternative \u00e0 Angela Merkel au sein du Parti conservateur, elle sera donc r\u00e9\u00e9lue pr\u00e9sidente aujourd'hui, mais elle n'atteindra sans doute pas les 97 pourcent de de la derni\u00e8re fois, Blandine Milcent rtsinfo Essen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [94%] :\r\nAncien bastion industriel au ch\u00f4mage atteint le double de la moyenne nationale et c'est aussi la ville o\u00f9 Angela Merkel avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois, pr\u00e9sidente de la, de c\u00e9der s'\u00e9tait en 2000 en France, Manuel Valls est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le 1er ministre fran\u00e7ais a dit hier son ambition de rassembler la gauche tr\u00e8s divis\u00e9e face \u00e0 une droite \u00e0 une extr\u00eame droite d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s dans la bataille, un chef de gouvernement critiqu\u00e9 m\u00eame dans son propre parti par une frange qui le juge bien trop \u00e0 droite, il a d'ailleurs jou\u00e9 la carte de la r\u00e9conciliation dans son discours hier soir tenu depuis son fief d'Evry, son adversaire \u00e0 la primaire socialiste, l'ex- ministre Arnaud Montebourg est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [89%] :\r\nManuel Valls, candidat a prononc\u00e9 un discours d'opposant \u00e0 sa propre politique, quel \u00e9tait l'Manuel Valls ceux qui parlaient celui qui gouverne celui qui candidate, il d\u00e9fend la d\u00e9mocratie sociale, mais il a gouvern\u00e9 avec la crise, le 49 3 il d\u00e9fend le respect des citoyens, mais en v\u00e9rit\u00e9, il a fait la loi travail, il d\u00e9fend l'unit\u00e9 des gauches, mais il a th\u00e9oris\u00e9 les gauches irr\u00e9conciliables, il a voulu, il dit vouloir unifier et en v\u00e9rit\u00e9 il a port\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 donc quel est le Manuel Valls de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [95%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, Manuel Valls, qui doit \u00e9galement d\u00e9missionner aujourd'hui pour lui succ\u00e9der \u00e0 Matignon, plusieurs noms circulent dont le porte- parole du gouvernement, St\u00e9phane Le Foll, ou le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, toujours pas de r\u00e9pit pour les habitants d'Alep, la Russie et la Chine ont mis leur v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution appelant \u00e0 une tr\u00eave de 7 jours sur la ville, c'est respectivement la 6\u00e8me et la 5\u00e8me fois que les 2 pays s'opposent \u00e0 une r\u00e9solution sur la Syrie, tous les regards se tournent maintenant vers Gen\u00e8ve puisqu'Am\u00e9ricains et Russes doivent s'y retrouver pour n\u00e9gocier le d\u00e9part des rebelles et la mise en place de corridors humanitaires Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [93%] :\r\nSur le point d'engranger un succ\u00e8s militaire \u00e0 Alep, Moscou ne s'est pas pli\u00e9e au jeu des concessions, il n'y aura donc pas de tr\u00eave en tous les cas pas tant que la Russie ne l'aura d\u00e9cid\u00e9, pas question a quelques heures ou quelques jours d'une victoire qui leur est maintenant promise de risquer de voir les rebelles se regrouper pour une contre- offensive a pr\u00e9text\u00e9 Vitalic Surkin le repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU, P\u00e9kin a suivi la ligne de Moscou en forme de d\u00e9saveu pour un conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui a tent\u00e9 de passer cette r\u00e9solution \u00e0 quelques heures seulement, d'une r\u00e9union \u00e0 Gen\u00e8ve, qui pourrait \u00eatre capitale John Kerry l'Am\u00e9ricain et Sergue\u00ef Lavrov, le Russe doivent discuter du d\u00e9part des rebelles d'Alep est une demande r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de Moscou, qui en fait un pr\u00e9alable \u00e0 toute nouvelle tr\u00eave la r\u00e9union de la derni\u00e8re chance pour les 200000 Syriens ont toujours sous le feu des bombes Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [95%] :\r\n9 c'est bient\u00f4t la fin du feuilleton en ce qui concerne la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, en tout cas le Conseil national s'est ralli\u00e9 hier soir en partie \u00e0 la version du Conseil des \u00c9tats, la solution de Philipp M\u00fcller avec un b\u00e9mol tout de m\u00eame le National ne veut pas obliger les entreprises \u00e0 se justifier si elle n'engagent pas un ch\u00f4meur r\u00e9sident suisse mais dans les grandes lignes, les 2 chambres sont d'accord, la loi devrait donc pouvoir \u00eatre sous toit le 16 d\u00e9cembre prochain, de quoi peut-\u00eatre permettre de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie et en cascade une participation compl\u00e8te de la Suisse au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 20 20 mais cela ne sera pas automatique selon Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [92%] :\r\nSi le Parlement d\u00e9cide sur la loi le 16 d\u00e9cembre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va examiner est -ce que les conditions sont remplies pour ratifier le protocole sur la Croatie, qui est encore une condition pour participer \u00e0 regard une tactique qui ont \u00e9t\u00e9 alors c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis, il va le faire le plus vite possible, si les conditions sont remplies, on peut ratifier le protocole sur la Croatie, si les conditions ne sont pas remplies, on peut pas le faire et s'il y a r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a va tout retarder la ratification de la circulation \u00e0 la Croatie et, en cons\u00e9quence, donc la pleine participation de la Suisse au programme Horizon 20 20 s'il y a un vote final au Parlement, c'est une d\u00e9cision et c'est le moment o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut justement examiner est -ce que les conditions sont remplies, \u00e7a c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis lors de la discussion sur la Croatie, c'est ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et avant cela, le projet de mise en oeuvre repart au Conseil des \u00c9tats avec quelques ultimes divergences le vote final \u00e9tant pr\u00e9vu pour le 16 d\u00e9cembre autre dossier sous la Coupole le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration rejet\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la semaine derni\u00e8re au National, les s\u00e9nateurs ont approuv\u00e9 hier par 39 voix contre 4 et des s\u00e9nateurs qui donne un signal clair aux d\u00e9put\u00e9s qui doivent se repencher sur le sujet demain, budget qui sera \u00e9galement tr\u00e8s discut\u00e9, celui du canton de Neuch\u00e2tel, les d\u00e9put\u00e9s s'emparent du sujet, aujourd'hui et demain au cours d'une session qui s'annonce tendue puisque le budget 2017 s'accompagne d'un programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur 3 ans, le budget affiche un d\u00e9ficit, d\u00e9ficit de 50 millions malgr\u00e9 pr\u00e8s de 40 modifications apport\u00e9es en commission des finances, la commission qui avait rejet\u00e9 le budget modifi\u00e9 football : le FC B\u00e2le dispute ce soir son dernier match du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions \u00e0 cette occasion les Rh\u00e9nans d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course au 8\u00e8me de finale re\u00e7oivent l'\u00e9quipe anglaise d'Arsenal Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [93%] :\r\nOui, avec cette question : le FC B\u00e2le est -il en crise, ou plus exactement joue -t-il sa saison sur cette fameuse rencontre du jour, on peut d\u00e9cemment se poser la question, malmen\u00e9 mais vainqueur en championnat du FC Sion il y a une semaine, les champions de Suisse en titre ont \u00e9t\u00e9 battus ce week- end, pour la premi\u00e8re fois de la saison par le grand rival Young Boys, une d\u00e9faite qui en soi n'a rien de dramatique, mais stigmatise une p\u00e9riode un peu plus difficile travers\u00e9e par la formation donc ce Fischer, un entra\u00eeneur par ailleurs de plus en plus contest\u00e9 sur les bords du Rhin, le FC B\u00e2le, dans ces conditions, n'a pas d'autre choix ce soir que de faire un r\u00e9sultat positif contre Arsenal, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9, tout en esp\u00e9rant que l'\u00e9quipe bulgare de Ludogorets s'incline face au PSG qui, lui, vise la 1\u00e8re place de son groupe, un sc\u00e9nario qui permettrait aux B\u00e2lois de rebondir en Europa Ligue o\u00f9 il y a tout de m\u00eame quelques sous \u00e0 grappiller c'est donc bel et bien un match charni\u00e8re que s'appr\u00eate \u00e0 disputer les Rh\u00e9nans ce soir devant leur public du Parc Saint-Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [92%] :\r\nLaurent Bastardoz merci B\u00e2le- Arsenal, match \u00e0 suivre donc en Direct ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2 et \u00e0 la radio dans nos diff\u00e9rents bulletins d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci d'\u00e9couter la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B063630D-5346-4826-B9D4-78084B75AF89", "internalArchiveId": "B063630D-5346-4826-B9D4-78084B75AF89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel devrait-elle tourner la page ? La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 reconduite \u00e0 la t\u00eate de son parti, la CDU avec 89,5 % des voix", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Angela Merkel, c'est 16 ann\u00e9es de domination sur son parti, la CDU. D\u00e9j\u00e0 3 mandats \u00e0 la t\u00eate du pays, et peut-\u00eatre bient\u00f4t un 4e vu qu'elle est candidate en 2017 \u00e0 sa propre succession. Angela Merkel est consid\u00e9r\u00e9e un peu comme la derni\u00e8re des grandes figures europ\u00e9ennes depuis les \u00e9checs ou renoncements de David Cameron, de Francois Hollande, de Matteo Renzi, etc. Certains voient en elle un phare pour l'Europe, mais des voix critiques se font aussi entendre. Faut-il renouveler le pouvoir pour que la d\u00e9mocratie reste cr\u00e9dible ?", "durationSec": 801, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8199968", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "politique", "politique d'asile", "politique internationale"], "thematicPersons": ["CDU", "Merkel, Angela"], "alternativeTitle": ["Angela Merkel devrait-elle tourner la page? / FOR_2016-12-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.12.2016"], "alternativeSummary": ["Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue mardi \u00e0 la t\u00eate de la CDU afin de conduire la campagne des l\u00e9gislatives de 2017 en Allemagne. D\u00e9bat entre Ingeborg Gr\u00e4ssle, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne et membre de l\u2019Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU) et Sonja Giese, porte-parole du parti politique allemand Die Linke."], "variantIds": ["ece-8199968"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:16:10Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [77%] :\r\nMercier : on a parl\u00e9 d'un, d'une certaine stabilit\u00e9 aussi dans un chez en voisin notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nEn tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la CDU, c'est assez clair : 149,5 pourcent des des voix, c'est un pl\u00e9biscite, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi en Allemagne ou la chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e9tait reconduite, avec un score sovi\u00e9tique, \u00e0 la t\u00eate de son parti, on l'a dit, les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates, or voil\u00e0, Angela Merkel, c'est 16 ann\u00e9es de domination sur son parti d\u00e9j\u00e0 3 mandats \u00e0 la t\u00eate du pays peut-\u00eatre bient\u00f4t un 4\u00e8me vu qu'elle est candidate en 2017 \u00e0 sa propre succession, Merkel consid\u00e9r\u00e9e un peu comme la derni\u00e8re des grandes figures europ\u00e9ennes depuis des \u00e9checs ou renoncements de David Cameron, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi, certains voient en elle un phare pour l'Europe, mais des voix critiques se foncier entendre 4 mendats c'est trop, il faut renouveler le pouvoir pour que la d\u00e9mocratie reste cr\u00e9dible, Merkel doit -elle ici faire exception on en d\u00e9bat ce soir avec Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 et Sonia disait bonsoir mesdames. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [56%] :\r\nTout \u00e7a tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nIngeborg Gr\u00e4ssl\u00e9, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, membre de la CDU Sonia disait vous \u00eates la porte- parole de die Linke, on va peut-\u00eatre commencer avec vous Madame Gr\u00e4ssl\u00e9 sur le principe, pour vous, l'\u00e9quation quelque part est assez simple, si on r\u00e9sume un peu votre votre pens\u00e9e c'est Merkel ou le chaos en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [79%] :\r\nSi vous nous avez Merkel elle et 40 pour une une stabilit\u00e9 pour pour la pour obtenir les \u00c9tats membres dans l'Union europ\u00e9enne, ensemble, c'est elle qui est le grand concours de stabilit\u00e9 maintenant \u00e0 l'\u00e9tranger, mais aussi au centre de notre R\u00e9publique, je crois que, elle, elle se convaincre, elle comprend la majorit\u00e9 \u00e9crasante des Allemands, \u00e7a montre tous les chiffres, et elle a \u00e9t\u00e9 va aussi la ou notre partenaire \u00e0 peu plus difficile qu'on va les membre CDU, c'est pour \u00e7a que tout le monde se rallie derri\u00e8re elle, c'est elle qui qui va activer notre campagne et c'est elle qui l'aura vu, vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [88%] :\r\nMais quand m\u00eame, Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 apr\u00e8s 12 ans en 3 mendats ce qui pas quand m\u00eame une usure du pouvoir est -ce qu'on pourrait pas r\u00eaver d'un peu de sang 9, de nouvelles id\u00e9es, de nouvelles propositions, une nouvelle dynamique ce que c'est pas presque un \u00e9chec quelque part de de repartir encore 4 ans, toujours avec la m\u00eame personne finalement quelque que soit son bilan, on pense aussi des fois que la d\u00e9mocratie pour qu'elle vive, il faut qu'elle se renouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [81%] :\r\nAlors vous savez, nous on se renouvelle avec le programme Laurent programme \u00e0 nous, on aura nos oppositions \u00e0 d\u00e9fendre l'ann\u00e9e prochaine je crois pas que dans ces crises, a maintenant dans les zones l'ins\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricain aux Am\u00e9ricains avec un pr\u00e9sident nouveau, \u00e9lu compl\u00e8tement inexp\u00e9riment\u00e9, je crois que maintenant les Allemands veulent la s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9, c'est pour \u00e7a que je pense que \u00e7a nous \u00e7a va nous aider \u00e0 \u00e0 vraiment \u00e0 stabiliser les qui sera pour aci\u00e9rie sinon les \u00e9lecteurs sans que sinon c'est rouge, rouge, allez c'est tr\u00e8s le Linke avec les sociaux- d\u00e9mocrates et les Verts, c'est un gouvernement de gauche et rien ne peut rien dire on est jamais venu ce genre de gouvernement, c'est pour \u00e7a que \u00e7a se passe, on va recevoir suffisamment fort pour pour eux gouverner soit avec ce territoire avec les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [71%] :\r\nAlors, la gauche et la nous c'est notre but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [85%] :\r\nLa gauche est avec nous dans ce d\u00e9bat ce soir avec Sonia Guizeh, on l'a dit, vous \u00eates la porte- parole des Linke bien plus \u00e0 gauche que le que le SPD, madame Gr\u00e4ssl\u00e9, nous dit ce Angela Merkel, c'est un gage de stabilit\u00e9 au moins sur ce point- l\u00e0 ce que \u00e7a peut vous convaincre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [88%] :\r\nAbsolument pas, parce que la dur\u00e9e ou la quantit\u00e9 de, de, de quelque chose d'un mandat, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la la qualit\u00e9, enfin je veux dire, oui, moi j'ai v\u00e9cu toute ma vie, si vous voulez avec Helmut Kohl, mais bon, enfin je veux dire la la la la dur\u00e9e la quantit\u00e9, c'est c'est pas un symbole de, de, de qualit\u00e9 et surtout pour nous madame Merkel repr\u00e9sentera la stabilit\u00e9 mais surtout la disparit\u00e9 sociale enfin depuis qu'elle est au gouvernement, l'Europe est \u00e0 genoux, on va dire, elle a, elle, a forc\u00e9 avec son ministre de de des finances n'aust\u00e9rit\u00e9 partout en Europe, elle a mis les \u00c9tats du sud \u00e0 genoux, il y a un taux de ch\u00f4mage, surtout parmi la jeunesse incroyable, ils ont produit avec leur faute politique qu'on peut peut-\u00eatre appeler stable mais bon, c'est une catastrophe, une politique de une stabilit\u00e9 catastrophique, il faut absolument changer parce que tout \u00e7a \u00e7a a produit une g\u00e9n\u00e9ration perdue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [83%] :\r\nIngeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 vous vous parliez tout \u00e0 l'heure d'une d'une forme de stabilit\u00e9 pour l'Europe d'un hangar rencontrent le chaos, or le le le bilan combien de de tirer que vient tirer Sonia vis\u00e9, c'est plut\u00f4t d'une Europe qui, qui s'est s\u00e9par\u00e9 qui s'est mis qui s'est distanc\u00e9 de de ces \u00c9tats du sud qui qui se qui s'est durcit qui allait vers l'aust\u00e9rit\u00e9 est -ce que \u00e7a, \u00e7a on peut pas l'imputer au au bilan d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [84%] :\r\nNon, pas du tout parce que les Allemands ne voient pas que le manque de r\u00e9formes, le monde le le le manque des 2 peuples qui suppl\u00e9menter gouvernement de Sud avant tout se faire d\u00e9pister les r\u00e9formes dans la bonne direction, ce n'est pas de notre faute, et d'ailleurs, ce n'est pas la soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00f4ne en Europe, l'Europe donne beaucoup d'argent, beaucoup beaucoup d'argent pour la croissance, mais il faut changer les structures sinon aussi longtemps, autant l'argent comptant Nymette servira \u00e0 rien, c'est pour \u00e7a que parce que c'est une grande chance pour continuer avec avec des gens exp\u00e9riment\u00e9s alors sinon on a des et puissante et les Titans sont toujours dangereux, et avant tout dans une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a pas de relais, un danger dans ce parti- l\u00e0, il y a pas de rel\u00e8ve, il y a pas de rel\u00e8ve derri\u00e8re Angela Merkel qui puisse incarner de continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:33) [81%] :\r\nEt puis, on a de rel\u00e8ve, mais je vous assure que pour le moment personne ne peut faire cesser Angela Merkel la affaire elle n'est pas ambitieux, elle, elle n'a pas paniqu\u00e9, au fond, au contraire, elle est tr\u00e8s modeste, je crois qu'elle a une mani\u00e8re de ces communiquer avec les \u00e9lecteurs, que les \u00e9lecteurs approuvent beaucoup il y a 4 ans, il y a 3 ans, elle a eu 42 pourcent des des \u00e9lecteurs ont os\u00e9 derni\u00e8res l\u00e9gislatives certains r\u00e9sultats formidables, on a eu entre- temps, les r\u00e9fugi\u00e9s, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 elle a pris des positions de coeur vraiment de ce qui disparu de 3 humanitaires, c'est une position qui \u00e9tait l\u00e0 qui \u00e9tait salu\u00e9 par la majorit\u00e9 des Allemands, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 malheureusement pas toujours par le ou mais les Allemands sont derri\u00e8re cette cette politique humanitaire et l\u00e0 il faut pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:27) [81%] :\r\nOn va faire un geste, disait il faut prendre les cueillir retraite ce ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nSonia Griset les Allemands sont derri\u00e8re Madame Merkel finalement c'est vrai avec la crise migratoire, on a quand m\u00eame vu une grande adh\u00e9sion en tout cas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [84%] :\r\nBah, surtout, il faut dire que le r\u00e9sultat que Madame Merkel avoir re\u00e7u aujourd'hui au congr\u00e8s du parti, et sont plus faibles depuis 2004 donc et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [76%] :\r\n89 5 pourcent \u00e7a \u00e7a reste, oui, oui, beaucoup, les chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens 4 content d'avoir au sein m\u00eame de leur parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [85%] :\r\nSimplement annoncer, c'est son r\u00e9sultat le plus faible qu'elle a jamais eu et m\u00eame les m\u00e9dias allemands on parle que de que c'\u00e9tait vraiment une baffe de de la base du parti, enfin c'\u00e9tait pas du tout une bonne un bon r\u00e9sultat, vu que il n'y avait pas d'autres candidats, donc la base du parti lui a donn\u00e9 une belle entorse l\u00e0 parce que, avant, il y a 2 on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [86%] :89,5 pourcent vous vous parlez d'entorse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [82%] :\r\nOui bien s\u00fbr parce que il faut savoir que par exemple en 2000, vous avez la r\u00e9union militante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [66%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9, on a dit que c'est termin\u00e9 le disent oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:29) [84%] :\r\nUne grande indulgence, par exemple, elle a eu un r\u00e9sultat o\u00f9 elle a eu une 98 pourcent DVD DVD des voix, enfin je veux dire 89 pour elle elle, c'est faible, parce il faut savoir, moi je trouve que c'est un bon r\u00e9sultat, mais il faut savoir que cette Fed donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et puis dire que tout le monde est derri\u00e8re elle, ce n'est pas vrai madame Merkel est contest\u00e9e comme plus jamais jusque l\u00e0 maintenant, il faut un palliatif la madame Gr\u00e4ssle a tout \u00e0 fait raison il faut quelqu'un qui, qui donne aux Allemands, l'id\u00e9e de quelqu'un que g\u00e9rer les crises et vu que Madame Merkel, elle est tr\u00e8s connue pour son Style de politique dans la crise, c'est-\u00e0-dire ne fait rien on on laisse passer, on attend en fait mine de r\u00e9arme voil\u00e0 on se calme, mais alors c'est pas et n'est pas une bonne, une bonne femme politique pour r\u00e9soudre les crises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [85%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 de d'abord sur la Chine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:22) [82%] :\r\nVous sentez une nouvelle vie, mais il faut du sang frais comme le bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [79%] :\r\nAlors, Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 d'abord sur le chiffre89,5 une claque ne distingue lisez vous vous partagez et puis \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:33) [77%] :\r\nJe pense non, je crois que certaines certains r\u00e9sultats honn\u00eate au sein du parti bulle d'habituation autour des des r\u00e9fugi\u00e9s et puis 27 populi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [83%] :\r\nBon, c'est en baisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:44) [77%] :\r\nDe l'homme, on a beaucoup de membres sont vraiment aussi, ils savent pas quoi penser, c'est pour \u00e7a que c'est un signe avant tout de confusion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [84%] :\r\nEt et scandalis\u00e9 beaucoup \u00e9galement que que cette stabilit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9, c'est de l'attentisme Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 sur ce point- l\u00e0, attentiste Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:01) [82%] :\r\nNon, non, elle n'est pas du tout, Merkel, elle n'est pas pour pour l'action en tant que telle pour actionner elle d\u00e9passe du c\u00f4t\u00e9 d'je crois qu'elle, elle est tr\u00e8s dans sa prise de \u00e0 sa mani\u00e8re de prendre des d\u00e9cisions et c'est beaucoup, elle prend beaucoup de d\u00e9cisions, mais une chose, c'est-\u00e0-dire que les les recettes centimes de la gauche, donner de l'argent apr\u00e8s tout marche verra rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [81%] :\r\nCe, n'Nagisa peut-\u00eatre un point si on regarde par les autres, les autres dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:31) [64%] :\r\nLa chasse, la recette la source un p\u00e8re des experts 17 et apr\u00e8s tout viendra comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [86%] :\r\nAlors, au-del\u00e0 du d\u00e9bat de fond, si on compare avec les autres dirigeants europ\u00e9ens selon aiguis\u00e9e, on voit que cette Matteo Renzi a provoqu\u00e9, a pris un pari en quelque sorte, David Cameron, lui aussi, Angela Merkel, c'est pas, c'est pas de de de ce bois l\u00e0 les pas faite de ce bois, elle va pas prendre de Paris, c'est aussi une forme de stabilit\u00e9 peut-\u00eatre un respect aussi de des institutions qui n'est pas forc\u00e9ment le le m\u00eame de du c\u00f4t\u00e9 des des voisins europ\u00e9ens qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:01) [81%] :\r\nAh oui, il faut savoir que l'\u00e9lectorat adore la stabilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 demain qui a dit : pas d'exp\u00e9rimenter tout \u00e7a le l'\u00e9lectorat allemand est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout ce qu'il y a une longue dur\u00e9e, mais je veux, je r\u00e9p\u00e8te que c'est pas toujours bien de de garder le statut alors que, il y a un tremblement de terre autour, il faut parfois aussi tent\u00e9 d'aller dans une nouvelle direction, parce que sinon, si on change jamais rien, l'Europe ne va pas survivre \u00e0 cette crise et le Style de politique de Madame Merkel comme je dis, c'est, c'est une sorte de, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 pr\u00e9sent pour les hommes, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi parce que \u00e7a se c'est endormir les gens d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une garantie aussi pour vous int\u00e9resse, vous \u00eates la porte- parole des vous \u00eates la porte- parole des Linke Essonniens Guizeh \u00e7a \u00eatre aussi la garantie que la politique au moins va rester plus ou moins au centre, dans une Allemagne qu'on observe aussi virer \u00e0 droite, on parle beaucoup de l'AFD, on parle beaucoup de de cette droite qui se renforce partout, un peu en Europe, de votre perspective \u00e0 quelque part, c'est peut-\u00eatre un mal pour un bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:08) [88%] :\r\nNon parce que justement, c'est la politique comme le pacte budg\u00e9taire au niveau europ\u00e9en o\u00f9 justement femme pour ne pas toujours parler de l'Allemagne, mais c'\u00e9tait une politique antisociale dans un n\u00e9olib\u00e9ralisme que qui a cr\u00e9e du ch\u00f4mage, qui cr\u00e9\u00e9 une une sensation de de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [73%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:25) [84%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 au jour le jour, pour tout le monde aujourd'hui, ils s'arr\u00eate enfin, il faudra voir ce que \u00e7a commence, suisse ou une infirmi\u00e8re, un bon salaire et les gens ont toujours plus ou moins une sur on va dire en Allemagne m\u00e8ne apr\u00e8s 45 ans avait quand on entend plein, on ne re\u00e7oit pas une pension qui garantit de re\u00e7oit plus d'argent que quelqu'un le officiellement pauvres \u00e7a je veux dire c'est plus comme avant, ou les Allemands ont vis\u00e9, voil\u00e0 le la lune de miel et tout le monde allait bien pour une fois, l\u00e0, maintenant, la g\u00e9n\u00e9ration qui qui va grandir, ne va pas avoir le m\u00eame mode de vie, le m\u00eame standard de vie que leurs parents et tout \u00e7a c'est la faute d'une politique de privatisation de lib\u00e9rer l'aviation de de ce march\u00e9 leader sans aucun sens, donc une politique sociale qui se qui attention \u00e0 ce que a pas entrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [85%] :\r\nLe savent, c'est votre constat en tout cas on a bien compris, la campagne \u00e9tait lanc\u00e9e en 2017 on va se encore un mot avec vous un mot de conclusion avec vous, Ingeborg Gr\u00e4ssl\u00e9 et on va conclure. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:30) [78%] :\r\nO\u00f9 et comment fait- on dire qu'il y a pas de social, on pensions, puisque 50 pourcent de de notre petit et de notre appui pour le social, tous les \u00c9tats font \u00e7a tous les \u00c9tats europ\u00e9ens, comment peut -on dire qu'on est particuli\u00e8rement sociale non, c'est un mensonge, c'\u00e9tait un de ces mensonges populiste de la ligne 15 de la l\u00e9galit\u00e9, le faire toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:52) [56%] :\r\nLes morts de Merkel lanc\u00e9 les routes en 2010 types. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:55) [86%] :\r\nOui, certes, il faut travailler \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:58) [94%] :\r\nC'est le mot. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:59) [85%] :\r\nEt c'est \u00e7a le c'est \u00e7a la cl\u00e9 pour pour notre notre bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [87%] :\r\nIngeborg et Gessler. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:13:05) [85%] :\r\nNon, le rendez- vous est meilleure que celle qui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [89%] :\r\nIngeborg laissez sonner \u00e0 Guizeh merci beaucoup mesdames d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle Ingeborg assez vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, membre de la CEDEAO samedi \u00e0 Guizeh, porte- parole de die Linke une bonne soir\u00e9e mesdames. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:13:18) [71%] :\r\nMerci, merci, fin de soir\u00e9e au mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:20) [76%] :\r\nEt \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00e4ssle, Ingeborg", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 allemande, CDU", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giese, Sonja", "role": "porte-parole du parti politique allemand Die Linke", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DBC4A8D-84B3-4040-A410-3E3D7FEDBE2B", "internalArchiveId": "3DBC4A8D-84B3-4040-A410-3E3D7FEDBE2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les refus de budgets tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans la politique suisse", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLes budgets cantonaux ou nationaux sont de plus en plus souvent refus\u00e9s. Pourquoi ces d\u00e9penses sont-elles contest\u00e9es par les \u00e9lus? Interview de Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste des finances publiques.\r\n\r\n* * Les refus de budgets tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans la politique suisse  \r\nD\u00e9veloppement 7h15 - Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste des finances publiques... direct studio de Fribourg accueilli par Adrien Krause....\r\nRefuser un budget cantonal ou national : le cas tend aujourd'hui \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter dans le monde de la politique helv\u00e9tique. Le Conseil des Etats l'a adopt\u00e9 hier, mais le National l'a refus\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Au niveau cantonal, l'an dernier, Gen\u00e8ve n'arrivait pas \u00e0 s'accorder sur la question. Du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, le budget 2017 va faire l'objet d'un \u00e2pre d\u00e9bat d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi (ma) alors que la commission des Finances l'a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 jeudi dernier. Mais pourquoi ces d\u00e9penses sont-elles aujourd'hui si contest\u00e9es par les \u00e9lus? Les budgets ne sont-ils pas finalement devenus les otages du jeu politique ? Bonjour Bernard Dafflon, \r\nVous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques de l'Universit\u00e9 de Fribourg. Merci d'\u00eatre avec nous en direct de notre studio \u00e0 Fribourg.\r\n-Le climat est rude autour des budgets en Suisse. Des sommes \u00e2prement d\u00e9battues, souvent refus\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est une tendance que vous observez ?\r\n-Comment expliquez-vous cela ? Pourquoi le monde politique s'\u00e9charpe-t-il autant sur les questions de budget aujourd'hui ? \r\n-Le budget, c'est un outil instrumentalis\u00e9 politiquement par les partis politiques aujourd'hui selon vous ? \r\n-Refuser le budget, c'est aussi devenu une vitrine de la contestation ? Une tribune pour exposer ses id\u00e9es ? \r\n-Les budgets ont souvent \u00e9t\u00e9 la source de d\u00e9bats au sein des Parlements cantonaux ou sous la Coupole. Mais pourquoi les discussions sont-elles aujourd'hui aussi vives et pr\u00e9sentes sur la sc\u00e8ne politique ? \r\n-Ces refus de budget sont-ils aussi le reflet d'une polarisation toujours plus forte de la politique en Suisse ? \r\n-Il y aussi des raisons plus \u00e9conomiques ? La finance met aujourd'hui plus de pression sur les Etats qu'auparavant ? \r\n-Cette polarisation existante autour de la question des budgets, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment de la concorde suisse qui est mise en danger ? \r\n-A l'avenir, on va continuer \u00e0 refuser de fa\u00e7on quasi syst\u00e9matique les budgets en Suisse ?  La dynamique va perdurer selon vous ? \r\nMerci Bernard Dafflon d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous en direct de Fribourg...professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques de l'Universit\u00e9 de Fribourg...", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les refus de budgets tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser dans la politique suisse / JDM_2016-12-06T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 06.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les budgets cantonaux ou nationaux sont de plus en plus souvent refus\u00e9s. Pourquoi ces d\u00e9penses sont-elles contest\u00e9es par les \u00e9lus? Interview de Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste des finances publiques."], "variantIds": ["ece-8200003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:15:07Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn revient en Suisse, o\u00f9 c'est une pratique qui tend \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser, refuser un budget cantonal ou national, un cas qui qui se r\u00e9p\u00e8te dans le monde de la politique helv\u00e9tique, le Conseil des \u00c9tats la d'opter hier le budget mais le National avait refus\u00e9 la semaine derni\u00e8re et puis au niveau cantonal l'an dernier, on peut aussi citer Gen\u00e8ve qui n'arrivait parce accorder sur la question \u00e0 Neuch\u00e2tel, le budget 2017 va faire l'objet d'un apr\u00e8s le mot est faible : un \u00e2pre d\u00e9bat d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, alors que la commission des finances l'a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 jeudi dernier, voil\u00e0 pour ces quelques cas, mais pourquoi alors ces d\u00e9penses sont -elles aujourd'hui si contest\u00e9es par les \u00e9lus, les Budgets ne sont -ils pas finalement devenus les otages du jeu politique, bonjour Bernard Dafflon bonjour, merci d'\u00eatre avec nous est professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques, de l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates dans le trio de Fribourg, d'ailleurs, ce matin, bon le le climat est rude, hein, autour des Budgets en Suisse de plus en plus rude des sommes \u00e2prement d\u00e9battues, souvent m\u00eame refuser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une tendance qui qui se confirmer que vous observez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nOui, c'est une tendance qui se confirme, et c'est plut\u00f4t le jeu politique qui se r\u00e9v\u00e8le au grand jour, plut\u00f4t que le contenu des arbitrages qui sont faits, c'est pas d'aujourd'hui qu'on a cette situation mais on peut l'expliquer, on a un tassement \u00e9conomique qui est coupl\u00e9 \u00e0 l'exigence constitutionnelle pour les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9quilibre du budget, ce qu'on appelle le frein aux d\u00e9penses et \u00e0 l'endettement et cette situation exasp\u00e8re les tensions autour des Budgets annuels, c'est pas la premi\u00e8re fois, mais c'est la 1\u00e8re fois que les que les partis politiques crient comme des orfraie pour se positionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nC'est un outil de plus en plus instrumentalis\u00e9 politiquement par les partis, le budget oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nMais on on peut, on peut quand m\u00eame dire que nos politiques ont la m\u00e9moire courte, je prends simplement 2 chiffres pour illustrer la la situation \u00e0 l'attention d'aujourd'hui de 2000 \u00e0 2012 la charge fiscale directe la charge des imp\u00f4ts Directs sur le b\u00e9n\u00e9fice et en crise, a baiss\u00e9 en moyenne dans les cantons de112,93 points, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 17 pourcent cette cette baisse fiscale a \u00e9t\u00e9 largement compens\u00e9e par la bonne situation \u00e9conomique, on a v\u00e9cu de 2000 \u00e0 2010, le PIB, la croissance du PIB \u00e9tait 3 points 16 par aller en moyenne \u00e0 partir 2011, les effets de la question europ\u00e9enne de tassement n'est plus que d'un point et donc j'ai une situation dans laquelle la baisse de l'imp\u00f4t n'est pas compens\u00e9e par l'\u00e9largissement de l'A7 fiscal et donc vous devez avoir des arbitrages parce que vous ne pouvez pas politiquement revenir sur une baisse d'imp\u00f4ts, donc la variable d'ajustement, c'est la d\u00e9pense et le probl\u00e8me c'est quand on dit la variable d'ajustement, c'est la d\u00e9pense quelles d\u00e9penses oui et c'est l\u00e0 que commence \u00e0 venir, le petit jeu politique parce qu'il faut faire des arbitrages qui se faisait dans le temps de mani\u00e8re discr\u00e8te en bonne compagnie sans sans le mettre sur le, sur le grand jour, c'est aujourd'hui lundi, oui c'est suspect on a dispersion politique gauche- droite qui \u00e9tait beaucoup plus large, on a une droite qui n'est pas homog\u00e8ne et donc chacun utilise \u00e0 peu pr\u00e8s le domaine sur lequel il voudrait que l'arbitrage se fasse comme plateforme politique pour se positionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [91%] :\r\nC'est ce que j'allais vous soumettre effectivement Bernard Dafflon ces refus de Budgets sont le reflet d'une polarisation toujours plus grande de de la politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est une image qui, \u00e0 mon avis lamentables, qui est donn\u00e9 par nos parlementaires qui sont incapables de trouver des compromis convenable dans un arbitrage budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [92%] :\r\nBon, il y a des raisons plus \u00e9conomiques aussi, la finance, le monde de la finance met aujourd'hui plus de pression sur les \u00e9tats qu'auparavant \u00e7a c'est tangible non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et vous verrez que vous verrez que la situation n'est pas pr\u00e8s de s'am\u00e9liorer, parce qu'avec la r\u00e9forme 3 de la fiscalit\u00e9 des entreprises, vous allez encore avoir une nouvelle fois une baisse de la fiscalit\u00e9 dans un environnement \u00e9conomique qui est relativement morose qui va pas se d\u00e9velopper et donc on aura une nouvelle fois des tensions parce que l'argent manquera du c\u00f4t\u00e9 des rentr\u00e9es et il faudra bien faire arbitrage du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9penses, donc on on est pas dans un futur radieux dans lequel ces ces 10 divergences fortes vont se tasser et ce ce serait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nSi on n'est pas dans un futur radieux dites -vous cette polarisation autour de la question des Budgets, c'est un \u00e9l\u00e9ment de la Concorde suisse du consensus helv\u00e9tique qui est mise en danger clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, pour moi, c'est clairement un site, les gens n'arrivent plus \u00e0 s'asseoir autour d'une table et \u00e0 discuter pour trouver des compromis qui sont acceptables dans les politiques publiques qui doivent \u00eatre faites, c'est un d\u00e9bat de force qui va se faire et les d\u00e9bats de force ne donne jamais des arbitrages qui sont corrects. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [94%] :\r\n\u00e0 l'avenir, on va continuer \u00e0 refuser de fa\u00e7on quasi syst\u00e9matique les Budgets en Suisse, est une dynamique qui va perdurer, \u00e0 vous entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [88%] :\r\nOui, c'est un petit jeu qui va perdurer et puis on se mettra d'accord un mauvais accord parce que vous aurez finalement le le parti ou ou la coalition qui prendra la majorit\u00e9 qui qui d\u00e9cidera qui imposera des restrictions des \u00e9conomies d\u00e9penses dans les domaines qu'elle supposera \u00eatre les moins favorables pour son \u00e9conomie ou son image politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [78%] :\r\nVous \u00eates professeur de finances publiques par sp\u00e9cialiste de ce domaine, quel est le message et si vous avez un message adress\u00e9 aux politiques, la 2 des partis et lequel sera -t-il ce matin Bernard Dafflon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [86%] :\r\nLe le le le le seul message, c'est de revenir \u00e0 une situation o\u00f9 on discute de mani\u00e8re convenable le le lait, les arbitrages qui doivent \u00eatre faits en mati\u00e8re d\u00e9penses publiques il y a un autre probl\u00e8me qui intervient aussi qui est qui est exemplaire, c'est cette id\u00e9e continuel comme objectif budg\u00e9taire de diminuer la dette et d'avoir un frein aux d\u00e9penses il y a des situations qui sentent invraisemblable, je prends canton Fribourg tr\u00e8s simplement pourquoi, pour illustrer le propos qui est assis sur une fortune de 1 1000000000, on vous dit ah mais attendez, c'est en partie l'or de la Banque nationale qui a \u00e9t\u00e9 vendu, alors oui, tr\u00e8s bien lors de l'avant- go\u00fbt national vendues en 1900 en 2005 a rapport\u00e9 un peu plus 300 millions au canton, les 700 millions qui restent, ce sont des surplus budg\u00e9taires que les contribuables ont pay\u00e9 et pourquoi ce qu'on peut pas lorsqu'on a une difficult\u00e9 budg\u00e9taire aller chercher dans cette r\u00e9serve pour essayer d'aplanir de lisser quelque peu la difficult\u00e9 budg\u00e9taires ponctuelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [78%] :\r\nPourquoi est -ce qu'on peut pas le faire, ben je vous je vous soumets la question Xavier Niel, une r\u00e9ponse \u00e0 la m\u00eame au-del\u00e0 de l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [89%] :\r\nMais de la m\u00eame mani\u00e8re, au niveau f\u00e9d\u00e9ral au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a un frein aux d\u00e9penses et l'\u00e9tait pr\u00e9vu que cantonal la conf\u00e9d\u00e9ration fait des b\u00e9n\u00e9fices qui sont relativement importants, la partie conjoncturelle des b\u00e9n\u00e9fices doit \u00eatre vers\u00e9 dans un fonds de compensation qui permettrait de rel\u00e2cher la pression budg\u00e9taire lorsque l'ann\u00e9e est mauvaise, ce fonds de compensation pour le chercher dans les camps de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'existe pas, on a rembours\u00e9 la dette rembours\u00e9e la dette rembours\u00e9e la dette rembours\u00e9e la dette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [83%] :\r\nOui c'est un, c'est une sorte de cap un peu, un peu, un peu, c'est un sac vicieux au fond de rien, c'est la dette toujours alors qu'on, on, on dit qu'au contraire il faut s'attaquer \u00e0 la dette, vous dites non, non, attention, il y a de l'argent du contribuable qui est auxquelles il a droit oui c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [86%] :\r\nOn attendait une PME un m\u00e9nage mais de l'argent de c\u00f4t\u00e9 fait n'est pas n\u00e9 pour les mauvais jours, ce que les Anglais appellent r\u00e9unit des ventes le le le font pour les mauvais jours on a cette situation l\u00e0, mais on en a fait un objectif de remboursement de la dette et non pas de construction d'un fonds de compensation qui pourraient aider dans des situations difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [92%] :\r\nMerci beaucoup pour ces explications, Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques, de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dafflon, Bernard", "role": "Prof. emerite finances publiques", "type": "Participant"}]}]}