{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2800&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2825&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2775&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-ABAE0903-FD53-4B09-8238-3BE354E4627B", "internalArchiveId": "ABAE0903-FD53-4B09-8238-3BE354E4627B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur l'affaire Parmelin", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin aurait-il d\u00fb faire preuve de plus de transparence au sujet de la r\u00e9forme fiscale agricole? Ce changement de loi aurait potentiellement permis \u00e0 Guy Parmelin ou \u00e0 son fr\u00e8re d'\u00e9conomiser plusieurs dizaines de milliers de francs d'imp\u00f4ts. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni ce mercredi matin pour parler, notamment, de cette affaire.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur l'affaire Parmelin  \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni ce matin pour parler, notamment, de l'affaire qui touche l'un des leurs: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin..\r\n Aurait-il d\u00fb faire preuve de plus de transparence au sujet de la r\u00e9forme fiscale agricole ? \r\nCe changement de loi aurait potentiellement permis \u00e0 Guy Parmelin ou \u00e0 son fr\u00e8re d'\u00e9conomiser plusieurs dizaines de milliers de francs d'imp\u00f4ts. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a admis une faute politique... \r\n Muriel Ballaman, on vous retrouve en direct de Berne.. \r\n\u00e0 quoi peut-on s'attendre aujourd'hui de la part du conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nEt bien a priori pas grand chose. Une loi sur la r\u00e9cusation existe d\u00e9j\u00e0. Elle stipule que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent se r\u00e9cuser lorsqu'ils ont un int\u00e9r\u00eat personnel direct dans une affaire trait\u00e9e par le coll\u00e8ge. C'est l'interpr\u00e9tation de cette loi qui est maintenant en discussion.\r\nDe gauche \u00e0 droite, sous la coupole, on ne r\u00e9clame pas de durcissement de la loi. M\u00eame Transparency International, qui lutte contre la corruption en Suisse, ne trouve rien \u00e0 redire du point de vue l\u00e9gal. \r\nCe qui doit \u00eatre modifi\u00e9, en revanche, ce sont les pratiques en cours. Le pr\u00e9sident de la commission de gestion des Etats, le socialiste Hans St\u00f6ckli, demande aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de faire preuve de davantage de proactivit\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ventuels conflits d'int\u00e9r\u00eats. C'est ainsi qu'ils pourront prendre les meilleures d\u00e9cision, selon le parlementaire PS. C'est aussi une question de cr\u00e9dibilit\u00e9, ajoute un parlementaire UDC. Mais pas question de r\u00e9clamer de nouvelles r\u00e8gles. Dans ce contexte, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait donc pas se lier davantage les mains.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche sur l'affaire Parmelin / 12H30_2016-05-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin aurait-il d\u00fb faire preuve de plus de transparence au sujet de la r\u00e9forme fiscale agricole? Ce changement de loi aurait potentiellement permis \u00e0 Guy Parmelin ou \u00e0 son fr\u00e8re d'\u00e9conomiser plusieurs dizaines de milliers de francs d'imp\u00f4ts. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni ce mercredi matin pour parler, notamment, de cette affaire."], "variantIds": ["ece-7697378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T10:54:31Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni ce matin pour parler notamment de l'affaire qui touche l'un des leurs, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin aurait -il d\u00fb faire preuve de plus de transparence au sujet de la r\u00e9forme fiscale agricole ce changement de loi aurait potentiellement permis \u00e0 Guy Parmelin ou \u00e0 son fr\u00e8re d'\u00e9conomiser plusieurs dizaines de milliers de francs d'imp\u00f4ts le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a admis une faute politique, mais le ballon vous retrouve en Direct de Berne \u00e0 quoi peut -on s'attendre aujourd'hui de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et bien, a priori pas grand- chose, une loi sur la r\u00e9cusation existe d\u00e9j\u00e0 : elle stipule que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent s'abstenir lorsqu'ils ont un int\u00e9r\u00eat personnel Direct dans une affaire trait\u00e9e par le coll\u00e8ge, c'est l'interpr\u00e9tation de cette loi qui est maintenant en discussion de gauche \u00e0 droite sous la coupole on ne r\u00e9clame pas de durcissement de la loi m\u00eame Transparency International qui lutte contre la corruption en Suisse ne trouve rien \u00e0 redire, du point de vue l\u00e9gal ce qui doit \u00eatre modifi\u00e9, en revanche, ce sont les pratiques en cours, le pr\u00e9sident de la commission de gestion des \u00c9tats, le socialiste Anne St\u00f6ckli demande aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux de faire preuve de davantage de pro- activit\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ventuels conflits d'int\u00e9r\u00eats, c'est ainsi qu'ils pourront prendre les meilleures d\u00e9cisions selon le parlementaire PS, c'est aussi une question de cr\u00e9dibilit\u00e9, ajoute un parlementaire UDC mais pas question de r\u00e9clamer de nouvelles r\u00e8gles dans ce contexte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait donc pas se lier davantage les mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T11:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5E69434-A2D8-44B2-ADAB-57282B95CC76", "internalArchiveId": "C5E69434-A2D8-44B2-ADAB-57282B95CC76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (3/5): 1998, d\u00e9but des travaux du tunnel de base", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin 2016. En 1998, les travaux du tunnel de base d\u00e9butent.", "durationSec": 541, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["chantier de g\u00e9nie civil", "ferroutage", "tunnel", "r\u00e9seau ferroviaire"], "alternativeTitle": ["Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (3/5): 1998", "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (3/5): 1998 / JDM_2016-05-11T06:18:00_intercites", "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (3/5): 1998 / JDM_2016-05-11T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["InterCit\u00e9s vous propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain. En 1998, les travaux du tunnel de base d\u00e9butent.", "InterCit\u00e9s vous propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain. En 1998, les travaux du tunnel de base d\u00e9butent.", "InterCit\u00e9s vous propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain. En 1998, les travaux du tunnel de base d\u00e9butent."], "variantIds": ["ece-7697371", "ece-7697353"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T12:21:27Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAh, journal du matin Intercit\u00e9s apr\u00e8s 1962 et 1992 nous voici 6 ans plus tard, en 1998 troisi\u00e8me ann\u00e9e cl\u00e9 de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au tunnel ferroviaire de base du Gothard, qui sera inaugur\u00e9 le 1er juin prochain 1998, c'est le d\u00e9but de la construction de l'ouvrage un percement de 57 kilom\u00e8tres sous le massif montagneux, plus de 1800 personnes ont travaill\u00e9 sur le chantier pharaonique, le plus grand de Suisse Rouven Gueissaz a pu se rendre au coeur de la b\u00eate, un ouvrage termin\u00e9, o\u00f9 l'on proc\u00e8de aujourd'hui \u00e0 des essais, reportage en compagnie de Nicolas Steinmann, ing\u00e9nieur chez Alp transitent et responsable de l'\u00e9quipement traction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [84%] :\r\nIl y a Nicolas Steinmann et une FordM. Portal faute tout comme cela risque que et voil\u00e0 par Tokyo qui par Tokyo qui on est, on est en contact permanent avec la centrale de gestion du chantier et puis il nous ouvre donc cette galerie La dans laquelle on circule maintenant en voiture, combien de kilom\u00e8tres jusqu'aux installations ferroviaires, alors 2 kilom\u00e8tres environ, et puis c'est une galerie par laquelle on a amen\u00e9 en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, les 2 z'tunneliers qui en for\u00eat, la le tron\u00e7on entre Amsteg et c'est dr\u00f4le peut appeler \u00e7a une galerie logistique qui maintenant sert uniquement \u00e0 un acc\u00e8s pour contr\u00f4ler les \u00e9quipements techniques qui se trouve \u00e0 proximit\u00e9 du tunnel, donc sous la montagne de kilos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nL\u00e0 on se trouve devant le vieux tube o\u00f9 est o\u00f9 la circulation se fait du sud au nord, o\u00f9 devrait passer dans d'ici quelques temps, un train de marchandises pour un test qui \u00e9tait effectu\u00e9 aujourd'hui et on est derri\u00e8re une vitre, c'est une vitre en verre blind\u00e9, donc on se trouve vraiment \u00e0 l'int\u00e9rieur du tunnel sur la banquette, on est dans une portion pratiquement rectiligne on pr\u00e8s de 9 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 ses dr\u00f4nes quand un train arrive, on le voit \u00e0 9 kilom\u00e8tres de distance et quand il passe, effectivement, il y a un vrombissement respectivement il y a un sifflement, tr\u00e8s important, on est comme un orgue et c'est en fait la circulation d'air, pouss\u00e9 par le train qui s'infiltre dans les dans les diff\u00e9rentes ventes que l'on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [84%] :\r\nOui, \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et \u00e7a fait un sifflement d'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [97%] :\r\n6 points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [91%] :\r\nAh oui, l\u00e0, on voit une lueur tout au bout, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame kilom\u00e8tre \u00e0 environ 9 kilom\u00e8tres donc on voit des reflets sur la vo\u00fbte du tunnel, \u00e7a fait partie encore des circulations d'que l'on va donc terminer d'ici au 31 mai donc, il faut qu'on valide bien s\u00fbr l'infrastructure, tout comme les proc\u00e9dures d'exploitation etc, ce qui n\u00e9cessite effectivement des tests. \r\nNicolas Steinmann, donc l'un des ing\u00e9nieurs d'Alp Transit d'Gothard : on est l\u00e0 dans le tunnel, o\u00f9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [95%] :\r\nDes voix dans cette galerie d'acc\u00e8s d'Amsteg c'est un ouvrage quand m\u00eame colossal, des dizaines de kilom\u00e8tres de galeries. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [85%] :\r\nOui parce que on a non seulement de tubas simple voie de 57 kilom\u00e8tres chacun, on a tous les 325 ME des rameaux de communication qui connecte en fait les 2 tubes, ce qu'il faut s'imaginer, c'est que pour r\u00e9aliser cet ouvrage de 2 fois 57 kilom\u00e8tres, il a fallu encore justement plein d'autres galeries d'acc\u00e8s interm\u00e9diaire si on cumule l'ensemble des des galeries qui ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s il en arrive \u00e0 une distance de 150 kilom\u00e8tres, ce qui correspond, si on parle au niveau de volume casques de mat\u00e9riaux excav\u00e9s \u00e0 un train dont la t\u00eate serait \u00e0 Z\u00fcrich et l\u00e0 que sera \u00e0 Chicago, plus de 20 millions de de Me cubes de mat\u00e9riaux excav\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [89%] :\r\nAlors pour vous qui vous \u00eates plut\u00f4t occup\u00e9 de la partie \u00e9lectrique du dispositif ferroviaire, on va dire c'est d\u00e9j\u00e0 vous me disiez un peu des \u00e9l\u00e9ments pass\u00e9s, mais si on revient sur la construction m\u00eame de s'tunnel la construction en elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fi technique assez colossal par exemple vous avez creus\u00e9 un diam\u00e8tre plus large que n\u00e9cessaire en tenant compte de la pression que la montagne \u00e0 la exerc\u00e9e sur la roche et Calais r\u00e9tr\u00e9cir finalement ce diam\u00e8tre \u00e0 la taille voulue, c'est \u00e7a, si on r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [88%] :\r\nAlors quand on perce dans une montagne en fonction de la qualit\u00e9 g\u00e9ologique de la de la roche \u00e0 laquelle on est confront\u00e9, si c'est trop cher, auto- portante, elle est bonne, on n'a pas besoin de mesures de renforcement de la roche avoisinants, si par contre la la la qualit\u00e9 g\u00e9ologique est moindre, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas dans diff\u00e9rentes zones du tunnel de base du Gothard, alors l\u00e0, on doit prendre des mesures de renforcement en consolidant fait la montagne et cette une fois la montagne pour \u00e9viter que le le trou ne se referme en fait du assez forte pression puisqu'on est soumis \u00e0 certains endroits jusqu'\u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [86%] :\r\n300 50 m\u00e8tres sous terre, une fois que cette roche a \u00e9t\u00e9 consolid\u00e9e, on construit la vo\u00fbte int\u00e9rieure qui en fait le tunnel en lui- m\u00eame, dans lequel on va \u00e9quiper, on a \u00e9quip\u00e9 les rails la cat\u00e9naire, et tout l'\u00e9quipement de l'infrastructure ferroviaire donc Nicolas Steinmann, l\u00e0, on attend un train de marchandises qui est parti \u00e0 une demi- heure environ du portail sud, l\u00e0 on voit carr\u00e9ment l'effort de la locomotive mais toujours environ \u00e0 8 kilom\u00e8tres de nous et on doit \u00eatre environ, enfin, le train doit \u00eatre environ \u00e0 7 8 kilom\u00e8tres de nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [71%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 parce qu'il y aura oui enfin c'est fou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [98%] :\r\nDonc, on lui donne une dur\u00e9e de vie de \u00e0 peu pr\u00e8s 95 en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [85%] :\r\n\u00e0 ce tunnel, c'est bas\u00e9 sur quoi, c'est parce que la montagne bouge, c'est parce que le tunnel bougez avec La Montagne comment d\u00e9termine cette dur\u00e9e de vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [82%] :\r\nQuand on veut on commande un ouvrage la dur\u00e9e de vie de cet objet d'\u00eatre d\u00e9terminante pour les les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, les solutions techniques choisies, etc, donc on doit d\u00e9terminer cette du r\u00e9duit \u00e0 l'avance, on aurait pu dire : on veut un tunnel qui tient 150 ans, ce qui aurait augment\u00e9 la facture et la dur\u00e9e de vie de 91 ans, c'est une dur\u00e9e de vie de Standard Poor les infrastructures de cette envergure -l\u00e0 et apr\u00e8s 95 ans, on fait quoi, on ferme boutique, h\u00e9 bien apr\u00e8s 95 ans soit le tunnel n'est plus utilisable au bout l\u00e0, j'entends la stabilit\u00e9 et la et la construction en f\u00eate du tunnel deviennent dangereuses, auquel cas on doit soit construire un autre tunnel soit on peut peut-\u00eatre avec des mesures de renforts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [88%] :\r\nSeulement r\u00e9alis\u00e9 effectivement \u00e0 une r\u00e9novation du tunnel qui permettrait \u00e0 avoir une prolongation de la dur\u00e9e de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [63%] :\r\nJ'ai point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [85%] :\r\nEt l\u00e0, le train arrive, il est \u00e0 2 kilom\u00e8tres de nous et puis on entend d\u00e9j\u00e0 ce vrombissement de du roulement du train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [83%] :\r\nOn a pas l'impression qu'il roule \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure l\u00e0 non, c'est vrai, parce que c'est en fait cette distance qui a \u00e9cras\u00e9 un petit peu qui nous enl\u00e8ve cette cette perception du de la vitesse, l\u00e0 il arrive dans son rythme assez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [85%] :\r\nDonc, le train est pass\u00e9 derri\u00e8re lui, tra\u00eene cette tra\u00een\u00e9e de son lac ont mont\u00e9 en gamme qu'on entend encore oui, effectivement, il y a donc cette tra\u00een\u00e9e qui va se poursuivre encore sur les 7 kilom\u00e8tres restants jusqu'\u00e0 ce qui sort du tunnel au-del\u00e0 en fait le le sont effectivement cette ce courant d'air va s'arr\u00eater et le sang va redescendre jusqu'\u00e0 7 ans est -ce que vous avez l'impression que le grand public se rend compte de la prouesse technique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [92%] :\r\nIl a fallu l\u00e0 depuis 17 20 ans pour construire ce tunnel, je pense que les gens ne savent pas et on a pu constater lors de la jonction qui a eu lieu le le 15 octobre 2010 quant les gens ont vu les prouesses que ces mineurs avaient r\u00e9alis\u00e9 pendant ces 10 ann\u00e9es, L \u00e0, il y a une une prise de conscience collective que c'\u00e9tait un ouvrage fantastique peut-\u00eatre que pour le grand public, on ne peut pas s'imaginer sans \u00eatre impliqu\u00e9, la difficult\u00e9 de la d\u00e9tache la coordination n\u00e9cessaire avec ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s pour arriver justement \u00e0 une mise en service du tunnel de base du Gothard dans les temps voulus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [94%] :\r\nUn reportage de Rouven Gueissaz r\u00e9alis\u00e9 donc dans le tunnel du Gothard, demain, nous nous int\u00e9resserons aux aspects sociaux des mineurs, ceux qui ont creus\u00e9 ce tunnel durant toutes ces ann\u00e9es 6 heures 27 c'est la chronique de RTS religion avec vous Michel Cochet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steinmann, Nicolas", "role": "ing\u00e9nieur chez Alp Transit et responsable de l'\u00e9quipement traction", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D445D6E2-0C33-4877-9AF8-7C7AAA7171B6", "internalArchiveId": "D445D6E2-0C33-4877-9AF8-7C7AAA7171B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des voix s'\u00e9l\u00e8vent contre les d\u00e9rapages du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016\r\nDe plus en plus de voix \u00e0 Berne demandent une remise \u00e0 l'ordre  du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann, mis en cause par un enregistrement rendu public par la Schweiz am Sonntag. Interview de Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers.\r\n\r\n* * Des voix s'\u00e9l\u00e8vent contre les d\u00e9rapages du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann  \r\nLe Chef de l'arm\u00e9e a-t-il franchi la ligne rouge en critiquant une d\u00e9cision du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense ? Andr\u00e9 Blattmann a d\u00e9clar\u00e9 devant un parterre de 150 officiers r\u00e9unis \u00e0 Brugg dans le canton d'Argovie que c'\u00e9tait une erreur de suspendre le projet Bodluv. Dans cette m\u00eame r\u00e9union il a insult\u00e9 un confr\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. Pas de chance pour lui : son discours a \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement enregistr\u00e9 et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par laa ZentralSchweiz am Sonntag. St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. De plus en plus de voix \u00e0 Berne demandent une remise \u00e0 l'ordre d'Andr\u00e9 Blattmann\r\nPapier :\r\nC'est le cas \u00e0 gauche. On demande \u00e0 Guy Parmelin de recadrer son chef de l'arm\u00e9e, c'est le cas du vert Balthasar Glaettli. Le socialiste genvevois Carlo Sommaruga estime que le comportement d'Andr\u00e9 Blattmann est indigne d'un chef d'arm\u00e9e dans un pays d\u00e9mocratique et qu'il doit \u00eatre remis \u00e0 l'ordre. Puis remplac\u00e9 s'il r\u00e9cidive. \r\nM\u00eame parmi le lobby militaire sous la coupole on ose la critique. D\u00e9savouer son ministre de tutelle est indigne de son rang estime un \u00e9lu. Qui refuse toutefois la pol\u00e9mique. Il faut laisser Andr\u00e9 Blattmann, l' homme du pass\u00e9, s'en aller et se concentrer sur la nomination de son successeur. \r\n***St\u00e9phane, qu'est-ce qui provoque ce couroux envers Andr\u00e9 Blattmann ?\r\nL'enregistrement clandestin par un officier pr\u00e9sent dans la salle d\u00e9montre qu'Andr\u00e9 Blattmann a \u00e9t\u00e9 d\u00e9loyal envers son sup\u00e9rieur politique. Dire devant 150 officiers que la d\u00e9cision de suspendre le projet Bodluv est infond\u00e9e et qu'elle est purement politique, c'est un d\u00e9saveu clair de Guy Parmelin. Au passage il a fait un jeu de mot douteux sur le nom de famille du journaliste de SRF Sandro Brotz... devenu Kotz... lit\u00e9ralement vomi... Ce qui lui a valu de devoir s'excuser publiquement au d\u00e9but de cette semaine\r\n***Comment explique-t-on ces d\u00e9rapages d'Andr\u00e9 Blattmann ?\r\nPour les uns, c'est le symptome du comportement d'un animal bless\u00e9. Meurtri par la suspension d'un gros projet. Et d\u00e9sorient\u00e9 par le d\u00e9part au d\u00e9but de l'ann\u00e9e du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer aux finances. Il formait depuis 8 ans un tandem tr\u00e8s proche avec l'UDC, les deux hommes se connaisent depuis l'enfance. Ca c'est pour l'explication psychanalitique version Carlo Sommaruga. \r\nMais d'autres pointent du doigt un erreur fatale commise au d\u00e9but de cette ann\u00e9e par le nouveau ministre de la d\u00e9fense \r\nD\u00e9lir autoritaire.", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697392", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des voix s'\u00e9l\u00e8vent contre les d\u00e9rapages du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann / FOR_2016-05-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["De plus en plus de voix \u00e0 Berne demandent une remise \u00e0 l'ordre  du chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann, mis en cause par un enregistrement rendu public par la Schweiz am Sonntag. Interview de Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers."], "variantIds": ["ece-7697392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T17:52:36Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum rouvrir un dossier militaire avec cette question : le chef de l'arm\u00e9e a -t-il franchi la ligne rouge en critiquant une d\u00e9cision du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense, Andr\u00e9 Blattmann, a d\u00e9clar\u00e9 devant un parterre de 150 officiers, ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Brook dans le canton d'Argovie que suspendre le projet Bodluv \u00e9tait une erreur dans cette m\u00eame r\u00e9union il a insult\u00e9 un confr\u00e8re de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique pas d'chance pour lui, son discours a \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement enregistr\u00e9 puis r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la zone taxe \u00eatre Am Sonntag St\u00e9phane Delaury on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral de plus en plus de voix \u00e0 Berne demandent une remise \u00e0 l'ordre d'Andr\u00e9 Blattmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, c'est le cas \u00e0 gauche notamment, on demande \u00e0 Guy Parmelin, de recadrer son chef de l'arm\u00e9e, c'est le cas du Vert Balthasar Glaettli de son c\u00f4t\u00e9 le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga estime que le comportement d'Andr\u00e9 Blattmann \u00e9tait indigne d'un chef d'arm\u00e9e dans un pays d\u00e9mocratique, il doit \u00eatre remis \u00e0 l'ordre puis remplac\u00e9 s'il r\u00e9cidive m\u00eame parmi le lobby militaire sous la Coupole, h\u00e9 bien on ose la critique d\u00e9savouer son ministre de tutelle \u00e9tait indigne de son rang, estime un \u00e9lu, un \u00e9lu qui refuse toutefois la pol\u00e9mique, il faut laisser partir, Andr\u00e9 Blattmann, l'homme du pass\u00e9, dit -il, et se concentrer sur la nomination de son successeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [80%] :\r\nSt\u00e9phane revenant aux faits pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce qui provoque ce courroux envers Andr\u00e9 Blattmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nAlors l'enregistrement clandestin, probablement r\u00e9alis\u00e9 par un militaire pr\u00e9sent dans la salle, laissent penser qu'Andr\u00e9 Blattmann a pu \u00eatre d\u00e9loyal envers son sup\u00e9rieur politique dire devant 150 officiers d'\u00c9tat-Major que la d\u00e9cision de suspendre le projet Bodluv par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait infond\u00e9e et qu'elle est purement politique, bien c'est un d\u00e9saveu clair \u00e0 l'endroit de Guy Parmelin au passage, le chef de l'arm\u00e9e a fait un jeu de mots disons douteuses sur le nom de famille du journaliste de SRF Sandro Brottes devenues C\u00f4tes litt\u00e9ralement Sandro la gerbe c'est une citation : il a d\u00fb pour cela s'excuser publiquement s'\u00e9tait au tout d\u00e9but de la semaine : comment peut -on expliquer ses d\u00e9rapages d'Andr\u00e9 Blattmann alors pour les uns, c'est le sympt\u00f4me du comportement d'un animal bless\u00e9, meurtri par la suspension d'un gros projet d\u00e9sorient\u00e9 aussi par le d\u00e9part au d\u00e9but de l'ann\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer au d\u00e9partement des finances, il formait depuis 8 ans \u00e0 tandem tr\u00e8s serr\u00e9e avec l'UDC, les 2 hommes se connaissent depuis l'enfance ils viennent du m\u00eame village, \u00e7a c'est pour l'explication psychanalytique version Carlo Sommaruga mais d'autres pointent du doigt une erreur fatale commise au d\u00e9but de cette ann\u00e9e par le nouveau ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin annon\u00e7ait qu'Andr\u00e9 Blattmann seraient remplac\u00e9s mais pour d\u00e9but 2017 seulement, \u00e7a c'est l'analyse que fait un officier sup\u00e9rieur de l'arm\u00e9e, qui souhaite garder l'anonymat et pour cet officier, Andr\u00e9 Blattmann se sent maintenant intouchable, il c\u00e8de, je cite, \u00e0 un d\u00e9lire autoritaire pour ce militaire Guy Parmelin doit actionner imm\u00e9diatement le si\u00e8ge \u00e9jectable, pas s\u00fbr que le Vaudois, emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire de la parcelle de vigne en est la force en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous St\u00e9phane un autre St\u00e9phane Holstein, celui -l\u00e0, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, le tout nouveau pr\u00e9sident de cette soci\u00e9t\u00e9, vous \u00e9tiez \u00e0 ce \u00e0 ce fameux s\u00e9minaire d'officier \u00e0 Brook dans le canton d'Argovie alors on l'entend et les r\u00e9actions des des politiques sont tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e, on parle d'un comportement indigne du commandant de l'arm\u00e9e et les critiques sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res envers Andr\u00e9 Blattmann franchement est -ce qu'il n'a pas franchi la ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [81%] :\r\nOui alors tout doit pas, or j'et constat\u00e9 qu'il qu'il ait vraiment par l'affaire ou les d\u00e9boires de la SSO quoi lifi\u00e9 les d\u00e9clarations du bruit et le contenu des et la forme des d\u00e9clarations du commandant de corps, Andr\u00e9 Blattmann, mais il y a une chose qui est, qui est, certes, et qui est vraiment un pays standard du c'est mon avis, c'est les le fait qu'il y a, qu'il y avait dans les tendances du s\u00e9minaire avec 150 officiers et BMG donc ces g\u00e9n\u00e9raux qu'il y a \u00e9videmment un ou 2 ou 3, je ne sais pas d'officiers qui dans le plus grand secr\u00e9taire Accoyer les d\u00e9clarations, les mots du commandant des corps et l'on distribuait avec une certaine d\u00e9lectation peut constater aux m\u00e9dias, et \u00e7a c'est vraiment un abus de confiance et \u00e7a, c'est pour nous, pour la SSO, scandant parce que vous TV \u00eatre commence consciente, les officiers g\u00e9n\u00e9raux, \u00e7a veut dire : ce sont les les les confidences pour le commandant de corps Luc proche alors \u00e7a veut dire : ce sont les officiers qui pr\u00e9pare les les d\u00e9cisions et qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une question de confiance, permettez -moi de vous a vraiment pr\u00eat St\u00e9phane Holstein, ceci dit est -ce qu'on peut dire vraiment n'importe quoi parce que, visiblement, ce sont des officiers qui ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par les propos prononc\u00e9s par monsieur Blattmann, je veux quand m\u00eame souligner la phrase qu'il a prononc\u00e9 devant ce ce parterre d'officiers, dont vous \u00e9tiez pr\u00e9sent, je me r\u00e9jouis que l'on arr\u00eate le malfaiteur, celui qui a d\u00e9nonc\u00e9 le projet Bodluv le tra\u00eetre et je me r\u00e9jouis qu'on l'am\u00e8ne \u00e0 l'abattoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [79%] :\r\nOu alors doit aussi constater la la plupart la majorit\u00e9 des Officiers alors pu PUP constat\u00e9 \u00e7a pragmatiquement dans ce sens un peu plus, plus ce que je veux dire, pas ce que vous non, alors que vous avez entendu, alors \u00e7a veut dire quoi, Robert, je dois vous expliquer un peu le cadre de ce s\u00e9minaire ce s\u00e9minaire, c'est vraiment un cercle ferm\u00e9 avec s'effectue ces 4 fois au nord, nord- est, 16 aura lieu, c'est ce s\u00e9minaire les le 4\u00e8me et derni\u00e8re c'\u00e9tait \u00e0 propos que et puis c'est clair le le commandant de corps aurait -il, il a l'occasion de parler un peu franchement plus ouvertement dans ce cercle ferm\u00e9 renvers\u00e9 confidents renvers\u00e9 \u00e7a officiers qui sont plus proches de lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [89%] :\r\nAlors envers ses confidents, au-del\u00e0 des mots, parce qu'on va pas tomber d'accord l\u00e0- dessus, on peut se montrer d\u00e9loyal vis-\u00e0-vis de son chef sup\u00e9rieur qui est le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, on peut se montrer d\u00e9loyal vis-\u00e0-vis des autres officiers \u00e7a on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [76%] :\r\nAlors, en principe, je veux dire, c'\u00e9tait expression en disant que le commandant de corps \u00e0 utiliser, alors c'est pour, pour nous, pour la SSO c'est pas, c'est pas tellement n'est une une rapide confiance envers lui, les conseils f\u00e9d\u00e9ral Parmalat et on doit sans vraiment pos\u00e9e dans le cadre un peu plus haut, c'est en que c'\u00e9tait une dans un oui cercle ferm\u00e9 et puis ce qui me choque si Monsieur vraiment qui est qui qui choque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [90%] :\r\n\u00e7a va du beaucoup plaire \u00e0 Guy Parmelin quand m\u00eame le chef supr\u00eame, qui voit ses principaux officiers, la t\u00eate de son arm\u00e9e, l'\u00e9lite, les cadres qui tiennent des propos tr\u00e8s critiques envers une d\u00e9cision politique en en terme de confiance de fonctionnement de l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [81%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, maintenant, doit aussi constater apr\u00e8s la le, le commandant du du 8 ans alors le avec tr\u00e8s Blattmann a vraiment un bilan assez positif, je veux dire il a pr\u00e9par\u00e9 la mise en aller frais et maintenant, il y va, \u00e7a pr\u00e9parer aussi le le cette mise en mer jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les conseils f\u00e9d\u00e9ral qui passe mal, a aussi introduit maintenant la question de la succession, alors il y a aussi en mission encore \u00e0 finir, \u00e7a veut dire, il doit introduire son son successeur, il doit aussi finir son travail assur\u00e9 cette phase de transition et en bas, vraiment maintenant pas exag\u00e9rer, c'est pour moi pour pour SSO le la, la, la, situation choquante, comme chez explique avancer vraiment c'est en plus de de confettis et de confiance parmi nous ou parmi les officiers qui ont vraiment oui qui ceux qui sont vraiment tr\u00e8s confiant, a aussi au syst\u00e8me la l'arm\u00e9e de l'humilie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, St\u00e9phane Reinstein, le fait que cette fuite a eu lieu, c'est quand m\u00eame le signe qu'il y a un certain malaise aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [81%] :\r\nOui, je dois constater, je suis aussi un peu inqui\u00e9tant sur le d\u00e9veloppement entre le le corps des officiers, j'ai, c'est pas bon, quand ce comment \u00e0 pas tr\u00e8s parmi les corps d'officiers parce qu'on a vraiment le but maintenant obtenir de mettre en oeuvre ces CD qui est bien pr\u00e9par\u00e9, qui est aussi t\u00e9l\u00e9film \u00c9quipement accept\u00e9 par le Parlement le disent, le 18 mars alors on a vraiment maintenant un devoir, un but, et puis on a discut\u00e9 avant pendant beaucoup des ann\u00e9es on a envoy\u00e9 la occasion de critiquer les les va maintenant c'est fini, alors c'est on est dans la phase la mise en oeuvre et puis on a vraiment le le but ensemble du celui qui finira par se question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [90%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question St\u00e9phane Holstein rapidement quelques mots, on a \u00e9voqu\u00e9 la succession de Blattmann il va rester en poste \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e encore l'annonce \u00e9tait faite en d\u00e9but d'ann\u00e9e par Guy Parmelin franchement est -ce qu'il aurait pas d\u00fb carr\u00e9ment dire ok monsieur Blattmann s'en va, d'ici le mois de mars, le mois d'avril, histoire de tout de suite partir avec un successeur Pippa d'avoir cette situation un peu floue aujourd'hui o\u00f9 on sent quand m\u00eame qu'il y a une guerre de chefs et une guerre de succession derri\u00e8re pour savoir qui va reprendre sa place, on sent que les planches tr\u00e8s savonn\u00e9 est -ce que la situation -l\u00e0 n'est pas un petit peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [74%] :\r\nNon je trouve pas parce que comme j'ai dit alors le qu'on avait, on Andr\u00e9 parler encore une mission achev\u00e9e, \u00e7a veut dire, il doit maintenant accomplir sans en pr\u00e9voir \u00e7a veut dire la mise en alerte, T\u00e9va et pire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte aussi 38 ans, maintenant tu \u00e9tais d\u00e9truit peut-\u00eatre trouver un successeur qui est aussi capable de de de faire, c'est de ce commandant de corps alors ces ponctions des 2 chefs d'arm\u00e9e qui vraiment Benjamin la alors voil\u00e0 c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [89%] :\r\nChallenge et croit que c'est le bon terme, Stefan Holenstein, vous \u00eates pr\u00e9sident d'insulter Suisse des Officiers merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants ce soir bonne soir\u00e9e monsieur merci beaucoup l'UDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4184349E-9EF0-4B32-9A47-8FBEA1F5CE89", "internalArchiveId": "4184349E-9EF0-4B32-9A47-8FBEA1F5CE89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. Sexisme et machisme en politique : Interview de Rama Yada, ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous Nicolas Sarkozy et candidate \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "La France est de nouveau confront\u00e9e aux d\u00e9rapages de certains \u00e9lus avec l'affaire Baupin, r\u00e9v\u00e9latrice du \"machisme et du sexisme\" auxquels font face les femmes en politique en France, estime Rama Yade.", "durationSec": 121, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697394", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "vie politique"], "thematicPersons": ["Yade, Rama"], "alternativeTitle": ["Rama Yade: \"le sexisme est une fa\u00e7on de d\u00e9courager les femmes en politique\" / FOR_2016-05-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["La France est de nouveau confront\u00e9e aux d\u00e9rapages de certains \u00e9lus avec l'affaire Baupin, r\u00e9v\u00e9latrice du \"machisme et du sexisme\" auxquels font face les femmes en politique en France, estime Rama Yade, ancienne secr\u00e9taire d\u2019Etat sous Nicolas Sarkozy et candidate \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains. Son interview."], "variantIds": ["ece-7697394"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T14:48:36Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonsoir, Rama Yade, bonsoir, vous \u00eates ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat sous Nicolas Sarkosy, ancienne UMP ancienne du parti radical d\u00e9sormais candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, vous faites partie du mouvement, la France qui oppose la France qui est emp\u00eatr\u00e9e dans le dossier de la loi sur le travail, on va y revenir mais tout d'abord, parlons du du machisme en politique, en clair du harc\u00e8lement sexuel Info parler des mots tels qu'ils sont : la France est de nouveau confront\u00e9e aux d\u00e9rapages de certains \u00e9lus, le vice- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Denis Baupin a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, Rama Yade, vous \u00eates une jeune femme en politique, on peut dire, vous \u00eates au coeur de ce microcosme qu'on dit d\u00e9raper est -ce qu'on est face \u00e0 des actes regrettables mais isol\u00e9s o\u00f9 ou o\u00f9 il y a -t-il vraiment un probl\u00e8me durable de machisme dans la politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nOui, il y a un vrai probl\u00e8me structurel, il y a encore un an, j'ai \u00e9crit un livre qui s'appelait anthologie du machisme en politique pour expliquer \u00e0 quel point ce ph\u00e9nom\u00e8ne de domination patriarcale s'exprime d'abord dans le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais puisque le pouvoir est associ\u00e9 \u00e0 une forme de virilit\u00e9, voire monarchique et que les femmes y sont minoritaires minoritaire en nombre et minoritaire aussi au niveau des fonctions occup\u00e9es de fait au niveau dans le milieu politique effectivement des des attaques machistes, sexistes qui, avec l'affaire Baupin prend un niveau suppl\u00e9mentaire de gravit\u00e9 puisque on ne parle d'agression physique et voil\u00e0, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, qu'on retrouve dans la soci\u00e9t\u00e9 mais qui prend un \u00e9cho tr\u00e8s particulier de la vie politique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nVous- m\u00eame, Rama Yade, vous avez d\u00e9j\u00e0 subi ce genre de de probl\u00e8mes ce genre d'agression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [90%] :\r\nToute femme qui s'engagent en politique est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 des, des, des, des sous- entendus plus ou moins explicite machiste existe on on vit avec, parce que, \u00e9videmment, il s'agit d'une d'un moyen de pression pour d\u00e9courager les femmes en politique, \u00e9videmment \u00e7a exprime aussi une une peur de certains hommes de voir l'arriv\u00e9e de jeunes femmes en politique parce que il n'y voit une contestation de leur pouvoir politique et et parce que, enfin, le f\u00e9minisme n'est pas quelque chose de ringard, les droits des femmes ne sont pas des acquis d\u00e9finitif, il faut toujours \u00eatre comment dire attentif \u00e0 ce qu'il n'y a pas de recul et la loi sur la parit\u00e9 a beaucoup fait, mais il y a encore beaucoup \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nOui, tout \u00e7a est tr\u00e8s d\u00e9licat, hein, parce qu'une femme qui se plaint quelque part c'est per\u00e7u comme un signe de faiblesse, \u00e7a veut dire un petit peu, qu'on n'est pas \u00e0 la hauteur, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat doser finalement mont\u00e9 au front et puis dire qu'est -ce qu'on a subi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est, c'est la raison pour laquelle, moi m\u00eame je ne suis jamais consid\u00e9r\u00e9 comme une femme en politique mais comme un responsable politique, je, je pense qu'il est, il est important de ne pas effectivement appara\u00eetre comme comme vuln\u00e9rable, et si ce qui ram\u00e8ne am\u00e8ne beaucoup de femmes \u00e0 ne pas faire part de ce qu'elles peuvent subir et de fait ces remarques l\u00e0 en plus dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, elles sont assez surprenant parce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ne s'attend pas forc\u00e9ment \u00e0 ce que, \u00e0 ce qui est des remarques de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [91%] :\r\nPourquoi, pourquoi la g\u00e9n\u00e9ration ne s'y attend pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [88%] :\r\nParce que la loi sur la parit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 plus de 15 ans parce que elles ont toujours eu le droit de vote, elles n'ont pas eu \u00e0 demander l'autorisation du mari pour avoir un un un ch\u00e9quier ni pour travailler parce que elle se consid\u00e8re l\u00e9gal des gar\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9cole, dans la mesure o\u00f9 elles ont de meilleures notes m\u00eame confiance donc quand elle arrive dans la vie politique, elle ne s'attendait pas \u00e0 cela de m\u00e9lo, elle se retrouve confront\u00e9 \u00e0 des hommes qui finalement ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 tout \u00e7a n'existait pas et qui ont donc gard\u00e9 l'envie r\u00e9flexes et et la politique, sa vie, c'est aussi une affaire de guerrier, ou le courage de l'action doit l'emporter sur les pleurs, si on a, on a peur de l'excuse facile, on a peur de la victimisation, on a peur qu'on pense que les femmes sont trop fait pour faire de la politique donc, donc, personne ne s'y attarde et puis moi ce qui me concerne, j'ai j'ai j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que nous devions penser aux autres et notamment aux femmes qui, elle, dans l'entreprise dans la vie quotidienne souffre sans avoir de micro pour se plaindre et pour toutes ces raisons -l\u00e0, \u00e9videmment, c'est, c'est difficile de les les remarques sur le physique, la tenue victimes enterrent les commentaires grivois, la mise en cause de la permanence de la de la comp\u00e9tence, pardon les, les, les soup\u00e7ons de promotion ill\u00e9gitime et en fait on a l'impression que plus les femmes politiques a arrive en politique qu'il machisme s'expriment parce qu'il y a une esp\u00e8ce de lib\u00e9ration de la parole, \u00e0 moins que ce soit la m\u00e9diatisation de ces ph\u00e9nom\u00e8nes, mais, mais c'est quelque chose, Beat effectivement qui surprend les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [88%] :\r\nRama Yade, vous avez dit : la politique est un jeu de guerrier, c'est aussi un jeu de s\u00e9duction ce matin il y a une femme qui qui t\u00e9moigne dans les colonnes du Temps, c'est un le Journal de Gen\u00e8ve nos confr\u00e8res qui t\u00e9moigne, avec ces mots : il faut inciter les femmes \u00e0 sortir du pi\u00e8ge de la s\u00e9duction, dont certaines d'entre elle, jouent, quelle est votre action. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [83%] :\r\nVoici le t\u00e9moignage d'une d'une d'une pour une femme qui, \u00e7a lui appartient, mais moi je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nLe fait que la s\u00e9duction fasse aussi partie du jeu politique, c'est quelque chose dont vous aussi vous avez parfois jouer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [86%] :\r\nNon, moi j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que la s\u00e9duction n'avait rien \u00e0 faire en politique, je suis plut\u00f4t favorable, la conviction parce que la conviction fait appel au au rationnel et \u00e0 la raison, on argumente, on essaye de convaincre quand on compterait lorsque exercice l\u00e0 par des par les arguments voil\u00e0, on est dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, la s\u00e9duction rel\u00e8ve d'une autre logique qui je trouve, dans, dans, dans la barre et l'affaire en politique ou en tout cas si si citer s\u00e9duction de nature politique, je ne vois pas sinon autrement, \u00e0 quoi \u00e7a sert, ce n'est pas tr\u00e8s constructif, ce n'est pas tr\u00e8s convaincant pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [94%] :\r\nRama Yade, on pensait que l'affaire DSK avait contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 briser un certain tabou autour du machisme en politique a lib\u00e9r\u00e9 la parole des femmes en fait \u00e7a n'a pas eu tellement d'impact ou en tout cas pas d'impact imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [89%] :\r\nAlain ben \u00e9coutez, parce que ce n'\u00e9tait qu'un h\u00f4pital d'une d'une tr\u00e8s longue histoire qui a plusieurs si\u00e8cles on ne modifie pas les comportements sur vainement, il s'agit pas d'une, en m\u00eame temps d'une confrontation entre les hommes et les femmes, Yade et si toutes les femmes ne se valent pas toutes les femmes ne sont pas formidables et puis tous les hommes ne se valent pas non plus tous les hommes ne sont pas des personnes encore condamn\u00e9 beaucoup sont respectueux se comporte tr\u00e8s bien sont respectables, c'est d'autant plus important que le comportement de quelques-uns ne n'entache pas la r\u00e9putation de toute une classe politique et de toute ont tous tangents, c'est-\u00e0-dire le genre masculin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [88%] :\r\nL'ajustement, Rama Yade, il faut bien le dire, cette affaire Baupin elle n'arrange pas l'image assez d\u00e9sastreuse, un dont souffre la classe politique fran\u00e7aise est -ce que en d\u00e9non\u00e7ant ce machisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on n'a pas le risque de renforcer encore ce discr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [89%] :\r\nC'est exceptionnel que lui femme t\u00e9moigne \u00e0 visage d\u00e9couvert pour dire ce qu'elles ont v\u00e9cu, c'est exceptionnel, la preuve, ils nous ont dit : mais pourquoi n'avait -elle pas parl\u00e9 avant, donc cela signifie bien que ce n'est pas non, quelque chose qui arrive fr\u00e9quemment pour toutes les raisons qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, le refus de la victimisation, on a peur de personne travaille de pas avoir des investitures, politique etc et donc le risque est plut\u00f4t l'inverse, le risque c'est que, une fois que cette page est tourn\u00e9e, on passe \u00e0 autre chose et il ne s'ensuit aucune action de mobilisation, moi je pense que il faut saisir cet \u00e9v\u00e9nement malheureux et dramatique pour justement inciter les partis politiques \u00e0 agir au sein du parti et simplement les partis plus encore gouvernement d'ailleurs la domination masculine est \u00e9crasante sur le plan de la du nombre et en plus ce sont des syst\u00e8mes, ce sont des r\u00e9seaux sont des clubs qui se retrouvent, ils s'entraident et et donc la solidarit\u00e9, elle est tr\u00e8s forte entre les hommes, elle n'existe pas pour, de mani\u00e8re aussi forte entre les femmes, donc il y a important que les leaders de partis politiques, s'engager qui me suis un peu \u00e9tonn\u00e9 de leurs finances et du fait qu'il ne propose rien pour r\u00e9gler rem\u00e9dier anticiper sur ce type de probl\u00e8me, il faut des dispositifs d'alerte, il faut que les femmes soient prot\u00e9g\u00e9s et il y a en m\u00eame temps \u00e7a permet aussi de prot\u00e9ger la pr\u00e9somption d'innocence parce que il ne s'agit pas non plus d'accuser \u00e0 tout bout de gens n'importe qui n'importe comment et donc il est important que les choses puissent se faire dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, mais pour \u00e7a il faut croire dans dans la parole des hommes et des autres et sereinement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:32) [88%] :\r\nMener une action d'enqu\u00eate interne et de pr\u00e9vention de certains actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [88%] :\r\nLa votre parole justement Rama Yade la pr\u00e9cieuse vous \u00eates candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, pourquoi est -ce que les Fran\u00e7ais devraient avoir confiance en votre parole qu'est -ce que vous ferait diff\u00e9rent en quoi ce sera finalement quelque chose d'autre que de voter Rama Yade pour cette pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:49) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une tr\u00e8s bonne question parce que la classe politique a tellement discr\u00e9dit\u00e9e, la valeur promesses que les Fran\u00e7ais ne veulent plus croire qui que ce soit sur parole, j'ai eu beau avoir fait un projet politique, un programme tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas nous sortir de publi\u00e9 pour l'instant, parce que je me suis pos\u00e9 la question de savoir pourquoi les Fran\u00e7ais le croirait ce programme aussi beau soit il tellement ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par le pass\u00e9, donc je vois faire, ne pas faire de promesses, en revanche, je pr\u00e9f\u00e8re changer de m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire m'appuyer sur la France qui pose justement la France, qui est aussi sont fran\u00e7ais qui sont sur le terrain, dans les associations, les entreprises de Start-Up, les fondations des coop\u00e9ratives qui, dans des tas de domaines comme la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, l'emploi, l'\u00e9cologie, trouver des solutions aux probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais, m\u00eame avec des bouts de ficelle et j'ai envie de plut\u00f4t que d'\u00eatre celle qui inspire, j'ai envie que peut nous inspire que leurs m\u00e9thodes de succ\u00e8s de r\u00e9ussite inspire l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui est d\u00e9faillant pour que justement nous nous changions notre mani\u00e8re de faire parce que notre mani\u00e8re de faire n'a pas r\u00e9ussi sur l'emploi, voil\u00e0, on arrive \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [88%] :\r\nPas vous parlez d'emploi, vous parlez de l'emploi, Rama Yade, il y en a qui osent se Fran\u00e7ois Hollande avec 149 3, il passe en force, on va conclure avec \u00e7a quelque part, il ose aller jusqu'au bout, toute la classe, en tout cas, toute la gauche, le critique tr\u00e8s fort aujourd'hui, on a personne qui vient \u00e0 l'antenne pour d\u00e9fendre sa politique, dans son parti politique et vous quand vous l'observez avec cet ent\u00eatement, vous dites, vous vous dites peut-\u00eatre malgr\u00e9 tout bah tiens au moins il a le courage d'aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:27) [90%] :\r\nEt c'est important que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique monte son autorit\u00e9, il y en a trop manqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais sur cette sur ce projet de loi, il n'a pas eu d'autorit\u00e9 puisque il ne s'agit pas d'un projet de loi mais du sommet, ce texte de loi travail a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis sa 1\u00e8re mouture, il y a eu en plus amendements qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:44) [89%] :\r\nEt puis il y a eu, il y a cette histoire de 49 3 on se passe de d\u00e9bats et \u00e0 l'arriv\u00e9e, le texte, il a compl\u00e8tement chang\u00e9, donc de ce point de vue, je trouve que, apr\u00e8s les mobilisations, le gouvernement a plut\u00f4t montr\u00e9 qui qu'il pouvait fl\u00e9chir et, et, de fait, nous sommes aujourd'hui dans une situation texte ne va pas assez loin, ne va pas assez loin et d'un c\u00f4t\u00e9, ne va pas assez loin pour les employeurs et de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:13) [85%] :\r\nLes salari\u00e9s, eux, sont encore plus inquiet qu'avant, donc, l'objectif n'est pas atteint, n\u00e9 d'un point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [94%] :\r\nMais on va revenir en fin d'\u00e9mission sur le Parti socialiste fran\u00e7ais, qui donne l'impression de voler en \u00e9clats avec la politique de Fran\u00e7ois Hollande en sera \u00e0 18 heures 45 avec le politologue G\u00e9rard Grunberg en attendant Rama Yade vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:35) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [76%] :\r\nOn va en avoir, c'est en effet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yade, Rama", "role": "ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat et candidate \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26D12F46-666E-4D7B-8E33-A609859D984B", "internalArchiveId": "26D12F46-666E-4D7B-8E33-A609859D984B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement de Manuel Valls menac\u00e9 par deux motions de censure", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9cision de Manuel Valls de contourner le parlement pour faire adopter la loi travail a \u00e9t\u00e9 prise dans un contexte social tr\u00e8s tendu. Le Premier ministre fran\u00e7ais dit ne pas craindre une motion de censure, et a bien l'intention d'utiliser l'article 49-3, faute de majorit\u00e9 suffisante \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n* * Le gouvernement de Manuel Valls menac\u00e9 par deux motions de censure  \r\nLe gouvernement de Manuel Valls menac\u00e9 par deux motions de censure... \r\nEn cause : sa d\u00e9cision de contourner le parlement pour faire adopter la loi travail...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says bonjour... on le rappelle... \r\nManuel Valls a bien l'intention  d'utiliser l'article 49-3, faute de majorit\u00e9 suffisante \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale...\r\nDIRECT\r\nOui l'article 49-3 c'est un peu l'arme atomique du gouvernement, pr\u00e9vue dans la constitution... Le 49-3 cela signifie qu'un texte de loi est adopt\u00e9 sans aucun vote... Sauf si une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s choisit de renverser le gouvernement. \r\nAlors il est vrai que tout avait tr\u00e8s mal commenc\u00e9 pour cette loi sur le Travail... D\u00e8s sa pr\u00e9sentation en f\u00e9vrier, elle avait r\u00e9uni contre elle 1 million de signatures dans une p\u00e9tition en ligne... Le gouvernement avait recul\u00e9 sur certains points, pour la rendre plus acceptable, mais sans succ\u00e8s. \r\nA gauche, elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 beaucoup trop lib\u00e9rale... Notamment parce qu'elle permet aux accords sociaux au sein de l'entreprise de se subsituter aux accords au niveau des branches professionnelles. Ce qui fait craindre une sorte de concurrence par le bas entre les entreprises, sur les salaires ou sur le temps de travail. \r\nA droite, les \u00e9volutions du texte ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us comme un renoncement. La derni\u00e8re version de la loi a donc \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e inutile et creuse... R\u00e9sultat\u00a0: \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 la fois la droite, et une partie de la gauche s'est oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme. Hier apr\u00e8s-midi Manuel Valls a d\u00e9nonc\u00e9 l'alliance des contraires, une \u00ab\u00a0minorit\u00e9 de blocage\u00a0\u00bb... \r\nEt le premier ministre a bien d\u00fb se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence. Il a donc choisi le passage en force parlementaire, qui est aussi un aveu de faiblesse. C'est d'ailleurs la deuxi\u00e8me fois en deux ans que le gouvernement utilise cet article 49.3, comme si l'exercice du pouvoir \u00e9tait durablement gripp\u00e9. \r\nRELANCE\u00a0:alors le gouvrernement peut-il \u00eatre renvers\u00e9\u00a0?\r\nC'est tr\u00e8s peu probable. D'une part parce que tous les opposants \u00e0 la loi ne veulent pas forc\u00e9ment le d\u00e9part du gouvernement... C'est notamment le cas de nombreux d\u00e9put\u00e9s socialistes, qui ont des scrupules \u00e0 renverser un ex\u00e9cutif qui est issu de leurs rangs... \r\nEt puis ensuite, cette motion de censure va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par la droite, le groupe d'opposition le plus nombreux \u00e0 l'Assembl\u00e9e... Et symboliquement, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les d\u00e9put\u00e9s de gauche, \u00e9cologistes, communistes, de joindre leurs voix \u00e0 celles de la droite... Les \u00e9lecteurs auraient sans doute du mal \u00e0 le comprendre. On aura en tout cas la r\u00e9ponse jeudi apr\u00e8s-midi, jour du vote de cette motion de censure. \r\nUne anecdote pour vous dire le climat qui r\u00e8gne au sein de la majorit\u00e9 socialiste\u00a0: hier soir, une chaine fran\u00e7aise de t\u00e9l\u00e9vision en continu avait organis\u00e9 un d\u00e9bat sur cette loi travail... Sur plateau, plusieurs invit\u00e9s politiques, mais aucun ne d\u00e9fendait la loi... Le pr\u00e9sentateur en direct a re\u00e7u un SMS \u00e9nerv\u00e9 du cabinet de Manuel Valls, qui jugeait la composition du plateau d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e... Le pr\u00e9sentateur s'en est expliqu\u00e9 en direct \u00e0 l'antenne... S'il n'y avait pas de d\u00e9put\u00e9 socialiste favorable \u00e0 la loi, c'est tout simplement parce qu'aucun n'avait accept\u00e9 de venir la d\u00e9fendre. \r\n*** Et tout cela se d\u00e9roule dans un contexte social tr\u00e8s tendu.\r\nOui il y a ce qui se passe au Parlement, et puis il y a ce qui se passe dehors. D'ailleurs hier soir plusieurs centaines de personnes ont manifest\u00e9 juste devant l'Assembl\u00e9e, pour protester contre ce qu'ils appellent un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie... La manifestation \u00e9tait tr\u00e8s encadr\u00e9e par la police, les manifestants \u00e9taitent pour l'essentiel des sympathisants du mouvement Nuit Debout, vous savez ce mouvement qui occupe tous les soirs la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris depuis maintenant plus d'un mois. \r\nLes syndicats ne sont pas en reste, ils appellent \u00e0 deux manifestations nationales mardi et jeudi prochain... Il y a m\u00eame un cort\u00e8ge pr\u00e9vu d\u00e8s demain, avec une arriv\u00e9e aux abords de l'Assembl\u00e9e nationale, encore une fois. \r\nM\u00eame si le gouvernement essaie de s'appuyer sur quelques bons chiffres de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, le ch\u00f4mage a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 le mois dernier, la construction de logements est \u00e0 la hausse... Et bien le climat social est donc tr\u00e8s tendu, la majorit\u00e9 politique est tr\u00e8s divis\u00e9e, quelques semaines seulement apr\u00e8s le fiasco du d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes... \r\nLa situation est donc plus difficile que jamais pour Fran\u00e7ois Hollande, a tout juste un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697383", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement de Manuel Valls menac\u00e9 par deux motions de censure / 12H30_2016-05-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision de Manuel Valls de contourner le parlement pour faire adopter la loi travail a \u00e9t\u00e9 prise dans un contexte social tr\u00e8s tendu. Le Premier ministre fran\u00e7ais dit ne pas craindre une motion de censure, et a bien l'intention d'utiliser l'article 49-3, faute de majorit\u00e9 suffisante \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale."], "variantIds": ["ece-7697383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T10:49:21Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGouvernement de Manuel Valls, menac\u00e9 par un projet de censure de motion de censure en cause sa d\u00e9cision de contourner le parlement pour faire adopter la loi travail Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'on le rappelle, Manuel Valls a bien l'intention d'utiliser l'article 49 3, faute de majorit\u00e9 suffisante \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, cet article 49 3 c'est un peu l'arme atomique du gouvernement pr\u00e9vue dans la Constitution le 49 3, ce qui signifie qu'un texte de loi et donc adopt\u00e9 sans aucun vote sauf si une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s choisit de renverser le gouvernement, alors il est vrai que tout avait tr\u00e8s mal commenc\u00e9 pour cette loi sur le travail d\u00e8s sa pr\u00e9sentation au mois de f\u00e9vrier, elle avait r\u00e9uni contre elle un 1000000 de signatures dans une p\u00e9tition en ligne de gouvernement avait recul\u00e9 sur certains points pour la rendre plus acceptable, mais sans succ\u00e8s, \u00e0 gauche, elle a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 trop lib\u00e9ral, notamment parce qu'elle permet \u00e0 des accords d'entreprise, de se substituer aux accords au niveau des branches professionnelles, ce qui fait craindre, par exemple, une sorte de concurrence par le bas, entre les entreprises sur les salaires ou sur le temps de travail et puis \u00e0 droite, les \u00e9volutions du texte ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us comme un recul comme un renoncement \u00e0 la derni\u00e8re version de la loi, a donc \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e inutile et creuse r\u00e9sultat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 la fois la droite et une partie de la gauche s'est oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme, hier apr\u00e8s- midi, Manuel Valls a d\u00e9nonc\u00e9 l'alliance des contraires, une minorit\u00e9 de blocage et le 1er ministre a donc bien d\u00fb se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, il a choisi le passage en force parlementaire qui est aussi un aveu de faiblesse, d'ailleurs la 2\u00e8me fois en 2 ans que le gouvernement utilise cet article 49 3, comme si l'exercice du pouvoir \u00e9tait durablement gripp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [80%] :\r\nMais est -ce que le gouvernement peut \u00eatre renvers\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors c'est assez peu probable, d'une part, parce que tous les opposants \u00e0 la loi, ne veulent pas forc\u00e9ment, le d\u00e9part du gouvernement, c'est notamment le cas de nombreux d\u00e9put\u00e9s socialistes qui ont des scrupules en quelque sorte \u00e0 renverser un ex\u00e9cutif qui \u00e9tait issu de leurs rangs et puis ensuite, cette motion de censure va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par la droite et le groupe d'opposition le plus nombreux \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et symboliquement, \u00e7a va \u00eatre assez difficile pour les d\u00e9put\u00e9s de gauche, \u00e9cologistes, communistes, de joindre leurs voix \u00e0 celles de la droite, les \u00e9lecteurs auraient sans doute du mal d'ailleurs \u00e0 le comprendre, on aura en tout cas la r\u00e9ponse jeudi apr\u00e8s- midi, demain apr\u00e8s- midi, c'est le jour du vote de cette motion de censure, une anecdote, un pour vous dire le climat qui r\u00e8gne au sein de la majorit\u00e9 socialiste hier soir une cha\u00eene fran\u00e7aise de t\u00e9l\u00e9vision en continu, avait organis\u00e9 un d\u00e9bat sur cette loi travail sur le plateau, il y avait plusieurs invit\u00e9s politiques, mais aucun ne d\u00e9fendait cette loi le pr\u00e9sentateur en Direct, a re\u00e7u un SMS \u00e9nerv\u00e9 du cabinet de Manuel Valls, qui jugeait la composition du plateau d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et bien pr\u00e9sentateur s'en est expliqu\u00e9 en Direct \u00e0 l'antenne, s'il n'y avait pas d\u00e9put\u00e9 socialiste favorable \u00e0 la loi, c'est tout simplement, dit -il, parce qu'aucun n'avait accept\u00e9 de venir la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [82%] :\r\nContexte tr\u00e8s tendu, donc merci Fr\u00e9d\u00e9ric saillies si vous \u00e9tiez en Direct de Paris et dim. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T10:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02B1D54E-41B0-4C2F-A67A-C858F0F34503", "internalArchiveId": "02B1D54E-41B0-4C2F-A67A-C858F0F34503", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michel Temer, le vice-pr\u00e9sident br\u00e9silien qui guette la destitution de Dilma Rousseff ", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Les s\u00e9nateurs br\u00e9siliens se pr\u00e9parent aujourd'hui mercredi \u00e0 \u00e9carter Dilma Rousseff de la pr\u00e9sidence pour la soumettre \u00e0 un proc\u00e8s en destitution pour maquillage des comptes publics. Dans l'ombre, un homme s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 prendre sa place: le vice-pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer.\r\n\r\n* * Michel Temer, le vice-pr\u00e9sident br\u00e9silien qui guette la destitution de Dilma Rousseff   \r\nDilma Rousseff vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil. Les s\u00e9nateurs se pr\u00e9parent aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9carter de la pr\u00e9sidence pour la soumettre \u00e0 un proc\u00e8s en destitution pour maquillages des comptes publics... \r\nEt dans l'ombre un homme s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 prendre sa place: c'est le vice-pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer\r\nDilma Roussef le qualifie de \"traitre, de chef de la conspiration\" Michel Temer a su manoeuver avec habilet\u00e9 et il pourrait s'sintaller tr\u00e8s vite dans le fauteul pr\u00e9sidentiel si les d\u00e9put\u00e9s votent en faveur de la destitution. Dirigeant d'un parti centriste il a d\u00fb avalre de nombreuses couleuvres en 5 ans d'alliance politique avec la dirigeante de gauche. Discret pendant longtemps, il avait adress\u00e9 une lettre pleine d'amertuem \u00e0 Dilma Roussef en d\u00e9cembre dermnier. Il lui repochait de l'avoir m\u00e9pris\u00e9 et trait\u00e9 en \"vice-pr\u00e9sdident d\u00e9corati\"f. Il avait orchest\u00e9r\u00e9 en mars le retrait de son parti du gouvernement, ce qui avait gravement fragilis\u00e9 le pouvoir de Dilma Roussef. Depuis il observant la crise depuis sa r\u00e9sidence, refusant les appels de la pr\u00e9sidente. L'heure de cet avocat de 75 ans a donc sonn\u00e9, c'est le moment ou jamais pour lui puisqu'en cas d'\u00e9lection il n'obteiendrait qu'un ou deux pourcent des votes selon les sondages. \r\n***Les s\u00e9nateurs sont donc convoqu\u00e9s dans un peu moins de deux heuzres pour sceller le sort de Dilam Roussef .. \r\nL'issue du vote qui devriat intervenir dans la soir\u00e9e ou la nuit ne fait quasiment aucun doute. Dilma Roussef devrait \u00eatre \u00e9cart\u00e9e pour 180 jours du pouvoir avant une d\u00e9cision finale en septembre. MIchel Temer pourrait donc ensuite  en poste jusqu'en 2018 \u00e0 moins qu'il ne soit entrain\u00e9 \u00e0 son tour dans le m\u00eame scandale de financement par des fonds d\u00e9tourn\u00e9s du groupe petrolier Petrobras. En tout cas c'est bien Michel Temer devrait de d\u00e9clarer ouverts les jours olmpypque de Rio, le 5 aout prochaitn devant des centaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Michel Temer, le vice-pr\u00e9sident br\u00e9silien qui guette la destitution de Dilma Rousseff / 12H30_2016-05-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9nateurs br\u00e9siliens se pr\u00e9parent aujourd\u2019hui mercredi \u00e0 \u00e9carter Dilma Rousseff de la pr\u00e9sidence pour la soumettre \u00e0 un proc\u00e8s en destitution pour maquillage des comptes publics. Dans l'ombre, un homme s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 prendre sa place: le vice-pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer."], "variantIds": ["ece-7697386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T10:58:25Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Dilma Rousseff vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil, les s\u00e9nateurs se pr\u00e9parent aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9carter de la pr\u00e9sidence pour la soumettre \u00e0 un proc\u00e8s en destitution pour maquillage des comptes publics et dans l'ombre, un homme s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 prendre sa place, Alexandre, il s'agit du vice- pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nMais Dilma Roussef, le qualifie de tra\u00eetre, de chef de la conspiration Michel Tanner a su manoeuvrer avec habilet\u00e9, il pourrait s'installer tr\u00e8s vite dans le fauteuil pr\u00e9sidentiel, si les d\u00e9put\u00e9s votent en faveur de la destitution, dirigeant d'un parti centriste, il a d\u00fb avaler de nombreuses couleuvres en 5 ans d'alliance politique avec la dirigeante de gauche discret pendant longtemps, il avait adress\u00e9 une lettre pleine d'amertume \u00e0 Dilma Rousseff en d\u00e9cembre dernier, il lui reprochait de l'avoir m\u00e9pris\u00e9 et trait\u00e9 en vice- pr\u00e9sident d\u00e9coratif et il avait orchestr\u00e9 en mars, le retrait de son parti, du gouvernement, ce qui avait gravement fragilis\u00e9 le pouvoir de Dilma Rousseff depuis il observait la crise de sa r\u00e9sidence, refusant les appels de la pr\u00e9sidente, alors l'heure de cet avocat de 75 ans a donc sonn\u00e9, c'est le moment ou jamais pour lui puisque, en cas d'\u00e9lection devant le suffrage populaire, il n'obtiendrait quand ou 2 pourcent des des votes, selon les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors en attendant, les s\u00e9nateurs sont convoqu\u00e9s dans un peu moins de 2 heures pour sceller le sort de Dilma Rousseff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nL'issue du vote qui devrait intervenir dans la soir\u00e9e ou dans la nuit ne fait quasiment aucun doute Dilma Rousseff, devrait \u00eatre \u00e9cart\u00e9e pour 180 jours du pouvoir avant une d\u00e9cision finale en septembre Michel ta m\u00e8re pourrait donc ensuite rester en poste jusque jusqu'en 2018, \u00e0 moins qu'il ne soit entra\u00een\u00e9e \u00e0 son tour dans le m\u00eame scandale de financement par des fonds d\u00e9tourn\u00e9s du groupe p\u00e9trolier Petrobras en tout cas c'est bien Michel Tanner qui devrait d\u00e9clarer ouverts les Jeux olympiques de Rio, le 5 ao\u00fbt prochain devant des centaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "Journaliste Inter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0651182A-A56A-4A55-8FFB-AE59865D826F", "internalArchiveId": "0651182A-A56A-4A55-8FFB-AE59865D826F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Drogues dans tous leurs \u00e9tats", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "En marge du forum de recherche en sociologie autour des drogues de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Babylone nous livre 3 focus sur le sujet. Avec Lo\u00efc Pignolo, assistant \u00e0 l'Institut de recherches sociologiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'occupe du \"deal de rue\" dans un quartier de Gen\u00e8ve et nous parle des conclusions de son travail dans le cadre de son m\u00e9moire de master. Et la Professeure Barbara Broers, m\u00e9decin aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve, au d\u00e9partement de m\u00e9decine communautaire, de premier recours et des urgences. Elle fait \u00e9galement partie de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es \u00e0 l'addiction. Et fait le point sur la \"prohibition comme maintien de l'odre social\". Ainsi qu'un sp\u00e9cialiste qui enqu\u00eate sur les pistes et les mani\u00e8res de sortir de la prohibition. Avec, en direct, le Prof. de droit p\u00e9nal et de criminologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Christian-Nils Robert et le Prof. de sociologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Sandro Cattacin.", "durationSec": 3196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7680068", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["toxicomanie", "lib\u00e9ralisation des stup\u00e9fiants", "politique des stup\u00e9fiants", "toxicomane", "trafic de stup\u00e9fiants"], "alternativeTitle": ["Babylone du 11.05.2016", "Drogues dans tous leurs \u00e9tats / BAB_2016-05-11T09:06:45_babylone", "Babylone du 11.05.2016", "Drogues dans tous leurs \u00e9tats / BAB_2016-05-11T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["En marge du forum de recherche en sociologie autour des drogues de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \"Babylone\" nous livre 3 focus sur le sujet.\n\nAvec Lo\u00efc Pignolo, assistant \u00e0 l\u02b9Institut de recherches sociologiques de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'occupe du \"deal de rue\" dans un quartier de Gen\u00e8ve et nous parle des conclusions de son travail dans le cadre de son m\u00e9moire de master.\n\nEt la professeure Barbara Broers, m\u00e9decin aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve, au d\u00e9partement de m\u00e9decine communautaire, de premier recours et des urgences. Elle fait \u00e9galement partie de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es \u00e0 l\u02b9addiction. Elle fait le point sur la \"prohibition comme maintien de l'odre social\".\n\nAinsi qu'un sp\u00e9cialiste qui enqu\u00eate sur les pistes et les mani\u00e8res de sortir de la prohibition. Avec, en direct, le professeur de droit p\u00e9nal et de criminologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Christian-Nils Robert et le professeur de sociologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Sandro Cattacin.\n\nA lire\n\n\"Drogues: Un \u00e9chec annonc\u00e9; 40 Ans de lutte contre l'ineptie de la prohibition, Christian-Nils Robert, Georg \u00e9diteur, avril 2016\n\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Didier Rossat.", "En marge du forum de recherche en sociologie autour des drogues de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \"Babylone\" nous livre 3 focus sur le sujet.\n\nAvec Lo\u00efc Pignolo, assistant \u00e0 l\u02b9Institut de recherches sociologiques de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il s'occupe du \"deal de rue\" dans un quartier de Gen\u00e8ve et nous parle des conclusions de son travail dans le cadre de son m\u00e9moire de master.\n\nEt la professeure Barbara Broers, m\u00e9decin aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve, au d\u00e9partement de m\u00e9decine communautaire, de premier recours et des urgences. Elle fait \u00e9galement partie de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es \u00e0 l\u02b9addiction. Elle fait le point sur la \"prohibition comme maintien de l'odre social\".\n\nAinsi qu'un sp\u00e9cialiste qui enqu\u00eate sur les pistes et les mani\u00e8res de sortir de la prohibition. Avec, en direct, le professeur de droit p\u00e9nal et de criminologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Christian-Nils Robert et le professeur de sociologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Sandro Cattacin.\n\nA lire\n\n\"Drogues: Un \u00e9chec annonc\u00e9; 40 Ans de lutte contre l'ineptie de la prohibition, Christian-Nils Robert, Georg \u00e9diteur, avril 2016\n\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Didier Rossat."], "variantIds": ["ece-7680069", "ece-7680068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T12:54:28Z", "speechToTexts": ["18.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [75%] :\r\nDit Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:11) [67%] :\r\nNancy Ypsilanti et Nicole d'\u00e9tablir que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, d'apr\u00e8s le dernier rapport des Nations-Unies sur les drogues 246 millions de personnes consommeraient des substances il est illicite en toute connaissance de cause, face \u00e0 un bilan de plus en plus critique des politiques r\u00e9pressives : va -t-on vers la fin de la guerre aux drogues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [83%] :\r\nLes Pays-Bas ou le paradis des fumeurs de joints mais attention, la culture de cannabis est interdite, la consommation et la vente de haschisch et de mari Juan aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [92%] :\r\nLe tourisme cannabique et les coffee-shops sont en effet seulement tol\u00e9r\u00e9s, et ce depuis 1976 \u00e0 condition de ne pas vendre plus de 5 grammes de chambres par jour et par personne, de ne pas faire de publicit\u00e9 et de ne pas laisser entrer les mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [88%] :\r\nEn R\u00e9publique tch\u00e8que, les citoyens sont autoris\u00e9s \u00e0 cultiver jusqu'\u00e0 5 plants de cannabis chacun mais le commerce du haschisch et l\u00e0 aussi ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:08) [88%] :\r\nIl en va \u00e0 peu pr\u00e8s de m\u00eame en France o\u00f9 la loi est s\u00e9v\u00e8re mais peu apr\u00e8s coup oui mais de la mar\u00e9e voil\u00e0 Audi A6 et puni par la loi, au m\u00eame titre que les drogues dures, th\u00e9oriquement on encourt jusqu'\u00e0 40000 euros d'amende et une peine de prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [68%] :\r\nLa loi du droit de l'\u00cele-de-France, 78 auront m\u00eame p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, la vente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [77%] :\r\nEt on continue, tout ce qui tourne autour du souverain est interdit, y compris en culture, mais dans la pratique des gestes esp\u00e8re toujours les yeux lorsqu'saisi des quantit\u00e9s d\u00e9risoire ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:38) [80%] :\r\nJe pense que la marijuana devrait \u00eatre l\u00e9galis\u00e9, pas ici d'une certaine fa\u00e7on, c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gal, tout le monde en fum\u00e9e cette ann\u00e9e et \u00e7a ne fait de mal \u00e0 personne et Sienna Yann pour les autres drogues, c'est pas \u00e9vident et criminalit\u00e9 est l\u00e9galis\u00e9e, \u00e7a permettrait de mettre fin au trafic et de r\u00e9duire la criminalit\u00e9 plus le m\u00eame pour l'avenir, oui, non, non, mais je pense quand m\u00eame qu'interdire le cristal h\u00e9ro\u00efnes et les drogues de synth\u00e8se, utilis\u00e9e dans un cadre festif comme la MDMA ou le GHB 3\u00e8me dissuade pas mal de gens de reprendre son. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [64%] :\r\nAh grave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [91%] :\r\nC'est quand on ne se rend pas compte de l'influence de la drogue exercent sur, je crois que c'est aussi une question de caract\u00e8re et que le danger est fonction de la personnalit\u00e9 faute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [93%] :\r\nIl en finir avec la r\u00e9pression, le mois dernier l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies a tenu une session extraordinaire sur la toxicomanie, une session qui marque un tournant dans l'approche de la politique sur les stup\u00e9fiants Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:32) [89%] :\r\nOui, les Nations Unies ont en quelque sorte acter l'\u00e9chec de 40 ann\u00e9es de guerre contre les drogues, c'est effectivement un tournant : la commission sur les drogues, la globale comme il se nomme Jack Policy qui est pilot\u00e9e par l'ancien secr\u00e9taire des Nations Unies Kofi Annan et dont fait partie l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreyfuss plaide \u00e9galement aux efforts pour une d\u00e9p\u00e9nalisation g\u00e9n\u00e9rale des drogues, donc on abandonnerait en quelque sorte l'utopie d'un monde sans drogue pour une soci\u00e9t\u00e9 qui serait exemple de toute abus de drogues c'est une nuance qui fait \u00e9videmment toute la diff\u00e9rence, donc on passerait du tout plus ou moins r\u00e9pressif, on l'a entendu les l\u00e9gislations sont plus vraiment \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie tr\u00e8s variable en Europe \u00e0 une r\u00e9gulation des drogues, un march\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par l'\u00c9tat et la Suisse dans tout cela, h\u00e9 bien en Suisse aussi les d\u00e9bats sur la refonte de la loi sur les stup\u00e9fiants ont commenc\u00e9, vous l'avez peut-\u00eatre not\u00e9 certaines choses aussi sont un peu en train de changer ici ou l\u00e0, le cannabis qui d\u00e9barque en pharmacie \u00e0 B\u00e2le, d'autres cantons vont suivre \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un projet d'associations de consommateurs de cannabis qui est en route, un petit peu, alors on en parlera peut-\u00eatre sur le mod\u00e8le des clubs de canaliser club de consommateurs qui existe d\u00e9j\u00e0 dans d'autres pays, bref, on sent qu'on cherche un petit peu partout des alternatives, donc en compagnie de nos 2 invit\u00e9s, on va commencer par d\u00e9tailler bien sur les raisons de c'\u00e9tait de la prohibition et puis on se questionnera bien entendu sur les enjeux culturels, soci\u00e9taux et \u00e9conomiques aussi d'un changement de paradigme en mati\u00e8re de drogue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [79%] :\r\nSandro Cattacin Christian Nice Robert, bonjour l'un et l'autre, bonjour bonjour qu'est -ce qui a Sandro quelques tubes cathos Gilles d'accord mais je vous savez, j'ai h\u00e9sit\u00e9 je suis dit on est en Suisse romande, quand mon monde Catane, j'ai la simulation, j'ai bien l\u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:26) [83%] :\r\nOn n'a aucune chance avec mon propre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [87%] :\r\nCette Sandro kathak Chine vous \u00eates directeur de l'institut de recherches sociologiques et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et l'auteur d'un rapport sur la dangerosit\u00e9 des drogues, mandat\u00e9s par la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions de drogue vous organisez aussi \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, un cycle de conf\u00e9rences sur les drogues dans tous leurs \u00e9tats, quel en est le but d\u00e9construire nos clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:53) [87%] :\r\nDe tout cette cette initiative, le but est surtout de faire parler la population de de la question des d\u00e9pendances, des drogues de la consommation de drogue, il faut, si on veut arriver \u00e0 une incapacit\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 d'changer, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 soit inform\u00e9, c'est pas des processus de haut vers le bas, mais de pas vers le haut, c'est \u00e7a qu'on est en train d'organiser et de faire l'espace public \u00e0 parler de la question, arriv\u00e9 \u00e0 une confrontation aussi et j'esp\u00e8re bien qu'on n'arrivera m\u00eame \u00e0 une votation dans laquelle on peut clarifier tous ces d\u00e9g\u00e2ts que la prohibition a fait jusqu'\u00e0 maintenant mais aussi montrer qu'il y a qu'il faut trouver des solutions beaucoup plus fine que celle qui confronte tr\u00e8s acc\u00e8s l\u00e9gal pour tout le monde a une prohibition totale, alors \u00e7a c'est le but de tous ces initiatives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [94%] :\r\nOn marche sur une corde raide et il faut tenir enfin fonctionner avec le balancier Christian Nils Robert, vous \u00eates professeur de droit p\u00e9nal et de criminologie, c'\u00e9tait de Gen\u00e8ve, vous venez de publier drogues un \u00e9chec annonc\u00e9 40 ans de lutte contre l'ineptie de la prohibition, un livre qui r\u00e9unit les travaux, vous avez consacr\u00e9 \u00e0 ce sujet depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70, un livre qui est paru, qui para\u00eet aux \u00e9ditions Georg \u00e7a fait donc 30 ans que vous pr\u00eacher dans le d\u00e9sert, la messe \u00e9tait dite d\u00e8s le d\u00e9but, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [86%] :\r\nAlors ce je crois que ce livre se un parcours de vie \u00e0 un bout du principal, il est \u00e0 un bout de mon militantisme aussi puisque j'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but sur ses probl\u00e8mes de drogue pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que dans les ann\u00e9es 70, j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate d'un service de protection de la jeunesse et en m\u00eame temps charg\u00e9 des fonctions de juge des enfants, Pascal aime moquer existait encore la possibilit\u00e9 de r\u00e9primer des enfants de 7 \u00e0 15 ans et j'en \u00e9tait responsable, j'ai vue donc passer des enfants de 13 14 ans avec des des probl\u00e8mes de de stup\u00e9fiants et \u00e7a m'a compl\u00e8tement choqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que j'ai d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cess\u00e9 le convoquer ses enfants devant le juge des enfants, je ne suis plus occup\u00e9 en ayant la conviction que l'intervention r\u00e9pressive \u00e9tait totalement m\u00eame utile et donc, en ne respectant pas ce qu'avait dit le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2 en 68, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait la consommation \u00e0 la d\u00e9tention et donc r\u00e9primer les personnes qu'il faisait tout usage de drogue, donc ma conviction est n\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t dans les ann\u00e9es 70 sur le terrain, sur le terrain absolument sur le terrain, je trouve tr\u00e8s important de de rappeler parce que quand on dit prof d'uni, on pense \u00e0 quelqu'un qui est compl\u00e8tement atterr\u00e9, pas du tout, j'\u00e9tais presque j'\u00e9tais presque dans la rue, enfin jet\u00e9 dans la rue puisque j'ai aussi, manifest\u00e9 quelquefois dans la rue, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, notamment \u00e0 propos de squatter et ensuite c'est donc faire un long voyage jusqu'en Afghanistan pour essayer de poursuivre avec des personnes qui poursuivait \u00e0 la drogue ce chemin qu'il n'y a r\u00e9ellement la bande o\u00f9 j'ai pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 Katmandou, mais enfin j'ai pu beaucoup c\u00f4toy\u00e9 des jeunes qui avaient rompu avec leur famille, avec leur travail avec leur \u00e9cole et qui trouvait dans le chemin de cet itin\u00e9raire dans les \u00e9tapes de cet itin\u00e9raire, diff\u00e9rents produits stup\u00e9fiants mais je vais essayer de comprendre pourquoi il y avait eu ces ruptures et pourquoi ce cheminement vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [86%] :\r\nNelly le mobile \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent, alors qu'il ne l'est aujourd'hui la 7\u00e8me enqu\u00eate de Peace Love de paix qu'aujourd'hui on est dans une, dans un tout autre contexte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il faut pas oublier pour 70 on tous de 68 et donc effectivement les les motivations \u00e9taient diff\u00e9rences qu'elles le sont maintenant mais les motivations du politique sont exactement les m\u00eames, c'est r\u00e9prim\u00e9 et donc c'est sur ce point- l\u00e0 que cet acc\u00e8s mon militantisme enfin contre ce ce point l\u00e0 que mon militantisme s'est affirm\u00e9 contre une utilisation abusive de la r\u00e9pression dans un domaine o\u00f9 elle est totalement inutile la de Montreux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:08) [85%] :\r\nCe que vous montrez \u00e0 travers votre livre Christian Nils s'remercie aussi que depuis, depuis le d\u00e9part, depuis les ann\u00e9es 70 une voix anti- r\u00e9pression a exist\u00e9, hein oui publi\u00e9 d'ailleurs en en 77 article \u00e9tait intitul\u00e9 : Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral respire une bouff\u00e9e de marijuana, comment vous d\u00e9finiriez l'\u00e9volution justement de la l\u00e9gislation donc puisqu'il y avait cette loi de 1951 ans qui punissait pas directement le consommateur, mais de mani\u00e8re indirecte puisqu'on b\u00e9nit acheter pas d\u00e9tention etc etc, donc comment \u00e7a \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [84%] :\r\nPour Chirac qu'il faut voir le ph\u00e9nom\u00e8ne en grand pour moi rien n'a chang\u00e9 sauf \u00e0 partir de la d\u00e9cision remarquable de rue dreyfusarde mettre la distribution m\u00e9dicale de d'h\u00e9ro\u00efnes qui me para\u00eet \u00eatre la d\u00e9cision mondialement la plus int\u00e9ressante dans cette histoire, au niveau mondial, ensuite un ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:05) [83%] :\r\n1998, 98 alors prescription de tr\u00e8s bien, Sandro Cattacin pour comprendre les raisons hein de de c'\u00e9tait de la guerre aux drogues, faut qu'on comprenne bien le contexte de d\u00e9part, donc ces ann\u00e9es 70, quels sont les enjeux \u00e0 l'\u00e9poque qu'est -ce qui fait qu'on va criminaliser au fond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [85%] :\r\nOui, je pense que les ann\u00e9es 60 sont des ann\u00e9es dans lesquelles la pression vers une soci\u00e9t\u00e9 homog\u00e8ne vers Toulon fait la m\u00eame chose est tr\u00e8s forte, on a l'assimilation des \u00e9trangers comme strat\u00e9gie pour calmer la soci\u00e9t\u00e9 on veut aussi que les Suisses se comporte d'une mani\u00e8re r\u00e9glo et ceci est une tendance \u00e0 partout quelque part 68 change la logique du coup, c'est le retour de l'individu, c'est pas la g\u00e9n\u00e9ration qui a v\u00e9cu la guerre et la renonciation qui est capable de se soumettre, collectif, c'est des gens qui disent voil\u00e0 on n\u00e9xiste et avec ce mod\u00e8le, vous nous tuer, et du coup, c'est l'extase la critique \u00e0 la petite-bourgeoisie qui devient l'\u00e9l\u00e9ment de de basse de cette transformation, et l\u00e0, diff\u00e9rentes logiques, l'une de ces logiques, effectivement, si la consommation de la drogue, du coup, qui consomme la drogue le montre et montre l'extase montre la critique \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise, c'est ainsi que na\u00eet des figures comme un comme Jenny \u00e0 Hendrix pour l'instant ne se etc qui qui se qui s'\u00e9clate dans l'espace public et qui sont f\u00eat\u00e9s comme h\u00e9ros de la critique anti- bourgeois de la critique et de la alors contexte tr\u00e8s vite vu \u00e7a devient politique, la drogue et les ann\u00e9es 70, c'est une lutte politique contre la drogue, mais pas contre les effets de la drogue, \u00e7a changera dans les ann\u00e9es 80 mais on pourra en parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:49) [89%] :\r\nMais son co\u00fbt, c'est donc une la question, c'est non pas la drogue elle- m\u00eame mais l'usage qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:56) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, les h\u00e9ro\u00efnes \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 dans les ann\u00e9es 10 par la, par ailleurs, et c'est un m\u00e9dicament pour les enfants, donc c'est vraiment s'appelait d'ailleurs h\u00e9ro\u00efnes parce que la rue une tr\u00e8s bon effet sur les enfants sur les lits, si les calmer et c'est tr\u00e8s jusqu'aux ann\u00e9es 50 c'\u00e9tait sans aucun probl\u00e8me, non apr\u00e8s c'\u00e9tait cette combinaison drogues contestation qui a fait que combattre la drogue c'\u00e9tait combattre les contestataires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [92%] :\r\nChristian extr\u00eamement combattre la contestation c'\u00e9tait combattre la drogue apr\u00e8s 68 c'est clair, le climat en France, c'est absolument \u00e9vident il y a un conflit entre le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, r\u00e9pression et le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, c'est le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui gagne pour la r\u00e9pression de de la consommation parce qu'il s'agit de contr\u00f4ler des populations qui ne se comportent pas de fa\u00e7on correcte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [86%] :\r\nAlors, des ann\u00e9es plus tard 2016, on va s'empare descendent sur le bitume tout \u00e0 fait, je ne vois avec une enqu\u00eate men\u00e9e par un jeune chercheur sur le deal dans de rue dans un quartier de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:59) [90%] :\r\nExactement, tout est parti en fait d'une curiosit\u00e9 un peu personnelle pour Lo\u00efc Pignolo, qui est assistant \u00e0 l'institut de recherches sociologiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve comme beaucoup de gens, il avait l'habitude de croiser \u00e0 sa boulang\u00e8re et puis des dealers dans la rue dans son pass\u00e9 pas qu'au quotidien, c'\u00e9tait devenu une des figures comme \u00e7a qu'ils est partie de son environnement, sans qu'il s'agit bien s\u00fbr quoique ce soit sur eux, donc il a eu l'excellente id\u00e9e de mener cette enqu\u00eate in\u00e9dite sur le march\u00e9 de la drogue, du c\u00f4t\u00e9 des Diller ont sans doute y a tout un travail bien s\u00fbr de mise en confiance qui a pris du temps, c'est finalement gr\u00e2ce \u00e0 un ami consommateur qu'il a pu entrer en contact avec son 1er Indien et le dit bien s\u00fbr bah c'\u00e9tait de garantir l'anonymat des personnes et des lieux, alors on comprend ais\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat pour le chercheur, mais quid pour les Didleys \u00e9taient finalement leur int\u00e9r\u00eat, leur motivation \u00e0 participer \u00e0 une telle recherche universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:01) [86%] :\r\nJe pense que il y a une souffrance chez ces personnes qui passe est due au fait qu'ils ont pas vraiment de \u00e0 part les consommateurs \u00e0 part les autres dealers un par les policiers, il faut le dire, je pense que c'est des personnes qui ont tr\u00e8s peu de Liens et rencontre peu de 2 personnes de mani\u00e8re fr\u00e9quente et je pense que, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contents, fait d'avoir quelqu'un qui n'\u00e9tait ni aux consommateurs ni un policier, ni un Moineau dealers qui s'int\u00e9resse \u00e0 eux qui est l\u00e0 parce qu'il veut les comprendre et pendant tr\u00e8s longtemps, m\u00eame apr\u00e8s mon \u00e9tude, m\u00eame encore maintenant certains dealers soit toujours me voir juste pour passer un moment pour pouvoir parler avec moi et je crois que c'est d\u00fb donc cette souffrance en fait de, de manque de Liens qui est en fait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord de me parler de leur vie etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:49) [84%] :\r\nQui sont -ils, qui sont similaires que vous avez rencontr\u00e9 ce que deviennent -ils que leur profil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:55) [89%] :\r\nLe fait qu'il venait donc ils \u00e9taient originaires d'Afrique de l'Ouest, tous avaient migr\u00e9 et tout, c'\u00e9tait des hommes, la tranche d'\u00e2ge pouvait aller le plus jeune que j'ai rencontr\u00e9 avait 16 ans, \u00e7a pouvait aller de 16 ans jusqu'\u00e0 la trentaine environ et avais tout cela caract\u00e9ristique commune d'avoir migr\u00e9 en vue de meilleures conditions de vie et finalement de soi, d'avoir fait une demande d'asile, qui n'a pas abouti soit alors d'avoir fait le choix de se d\u00e9tacher de ses structures, pensant que c'\u00e9tait une voie sans issue, et donc \u00e7a c'est pour les similitudes au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a une grande diversit\u00e9, ces personnes, certains avaient par exemple une formation universitaire, d'autres avaient un enfin l'\u00e9quivalent d'un apprentissage ici tous n'avaient pas, par exemple, le m\u00eame succ\u00e8s dans la mani\u00e8re de tous savaient les m\u00eames buts pour la suite pour qu'est -ce qui vous levez voulait faire apr\u00e8s le deal et donc au-del\u00e0 de certaines similitudes qu'on trouve parmi ces personnes, il y a en fait aussi une grande diversit\u00e9, \u00e0 telle point que du coup la question du profil est -ce qu'on peut parler d'un profil non vaut la peine de s'interroger sur sa pertinence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:57) [91%] :\r\nComment il s'engage sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:59) [86%] :\r\nIl s'engage dans cette voie car il la consid\u00e8re en fait comme la la seule mani\u00e8re pour eux en tant qu'Africain sans papiers de s'en sortir, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant qui se produit au moment de l'entr\u00e9e dans l'deal, c'est que tout ce entre dans l'deal en fait par l'interm\u00e9diaire d'autres dealers qui sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s et croyant que l'\u00e9conomie formelle l'est bloqu\u00e9 en raison du fait qu'ils n'ont pas de papiers, il y a en fait une sorte de de gestes de solidarit\u00e9 entre migrants ouest-africains ou les les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 en train, et 10 Macoutes vient ensuite expliquer comment on fait, nous, quand on est africain et sans papiers ici, comment on fait pour s'en sortir et les aident \u00e0 entrer dans l'\u00eele et donc \u00e0 travers cette entr\u00e9e dans le dit se produit un ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire un processus de l\u00e9gitimation de l'activit\u00e9 cartes c'est activit\u00e9 vu comme un moral pour la plupart d'entre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:51) [92%] :\r\nDonc les a\u00een\u00e9s, si on peut dire leur mettent le pied \u00e0 l'\u00e9trier \u00e0 ceux qui viennent ensuite, mais ce sont aussi des concurrents, alors comment s'organise ce march\u00e9 ce qui des des r\u00e8gles entre une esp\u00e8ce de codes \u00e0 respecter, m\u00eame de mani\u00e8re implicite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:07) [86%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la question de l'acheminement du produit, c'est une structure tr\u00e8s opaque, donc je n'ai pu que allez un \u00e9chelon sup\u00e9rieur, \u00e0 savoir celui du grossiste, donc au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est quelque chose de tr\u00e8s opaque et m\u00eame pour les dealers et en fait \u00e7a, je pense que ce serait faux de parti de l'extrait une structure pyramidale et hi\u00e9rarchis\u00e9e, je pense au contraire que c'est une structure tr\u00e8s flexible et donc cette flexibilit\u00e9 faxer une des difficult\u00e9s pour les flics, hein, pour les policiers \u00e0 remonter et donc au niveau du dealer, m\u00eame au niveau de la rue ces dealers en fait travaillent \u00e0 leur compte, ils peuvent choisir qu'est -ce qui veulent acheter comme marchandise qu'est -ce qui veulent vendre, ils ont une certaine libert\u00e9 dans le prix dans la mani\u00e8re tout simplement de de faire du Business et les gains qu'ils ont sont pour, autrement dit si il d\u00e9cide tout d'un coup de ne pas vendre, ils peuvent le faire si tout d'un coup, un jour, il y a eu veulent pas vendu peuvent le fait la possibilit\u00e9 mais \u00e7a veut dire qu'ils auront pas de gain et donc souvent pas forc\u00e9ment de moyens pour manger seul le jour en question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:05) [98%] :\r\nQuel regard il porte sur leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:08) [88%] :\r\nUn regard tr\u00e8s conflictuel il y a un processus de l\u00e9gitimation de l'activit\u00e9, mais elle reste vu comme une une pratique amoral parce qu'ils ont une tr\u00e8s mauvaise repr\u00e9sentation des drogues, et d'ailleurs, beaucoup ne ne consomment pas pour cette raison, donc, si elle est vu comme n\u00e9cessaire ou l\u00e9gitime pourrait aller au vu comme quelque chose de contraire \u00e0 leurs valeurs et donc on a un rapport tr\u00e8s conflictuelle qui s'installent et qui se traduit par trouver en fait une mani\u00e8re de deal et qu'il consid\u00e8re comme acceptable parfois donc alors que la coca\u00efne, par exemple, le lapsus dans ce qui leur permet d'obtenir le plus d'argent, beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent au contraire ne pas en vendre ou s'ils en vendent, vendent le moins possible parce qu'il consid\u00e8re que c'est la drogue qui est la plus dangereuse pour les consommateurs, c'est un des exemples qui en a d'autres, c'est ne pas forcer les clients et d'autres mani\u00e8res dont se traduit en fait ce rapport ambigu Odile tient aussi au fait qu'il consid\u00e8re que c'est une activit\u00e9 qui est temporaire de cette mani\u00e8re, on voit qui rejette en fait d'une certaine mani\u00e8re, l'identit\u00e9 des leurs, il la revendique pas, au contraire, la conseill\u00e8re jusqu'en main, tremplin pour arriver \u00e0 quelque chose de plus l\u00e9gitime par la suite, c'est un peu une structure d'ind\u00e9pendance dans sens il faut faire attention avec le terme ind\u00e9pendant qui pourrait mal compris, mais dans le sens o\u00f9 ils ont une certaine libert\u00e9 dans la mani\u00e8re d'entreprendre le deal et leurs gains leur reviendrait du coup, ils sont en concurrence les 5 raisons et on voit qu'en fait il y a des normes sociales qui \u00e9mergent pour finalement r\u00e9guler ce march\u00e9 qui est, qui agit en dehors de la loi et certaines normes se mettent en place, comme par exemple le client choisit le client choisit son dealer et non l'inverse, c'est une r\u00e8gle implicite qui n'est pas tout le temps, respecter mais qu'ils essayent de respecter comme mani\u00e8res tout simplement de pacifier les relations entre dealers et qui \u00e9vite tout simplement que, ils sont en bagarre constante pour savoir qui a le droit de prendre telle au-del\u00e0 de \u00e7a, ils sont quand m\u00eame dans des relations d'interd\u00e9pendance parce que tout simplement ils s'entraident aussi rien que par exemple pour se pr\u00e9venir de de l'arriv\u00e9e de la police ou tout simplement comme au niveau du soutien moral et \u00e9motionnel, car l'activit\u00e9 d'il a une activit\u00e9 stressante pour eux qui leur fait perdre aussi leur estime de soi par moments et donc \u00eatre \u00e0 plusieurs se soutenir et aussi une mani\u00e8re un peu de de mieux vivre de cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:23) [83%] :\r\nLa question du gain, elle est un peu tabou, en tout cas, on en parle assez peu combien gagne dealers de rue, moi il y a, entre guillemets, c'est rentable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:34) [85%] :\r\nOn voit qu'on fait tous n'obtiennent pas les m\u00eames gains et \u00e7a un indicateur du fait que, il y a des grandes in\u00e9galit\u00e9s, en fait, quant les m\u00eame au niveau des gains de ce que j'ai rencontr\u00e9 2 coups, je ne peux pas avoir une repr\u00e9sentativit\u00e9, certains venaient de commencer et gagnez 20 francs par jour telle \u00e9quivalent peut-\u00eatre d'une la r\u00e9alisation d'une transaction, d'autres sont contraires avait plus avec le temps \u00e9tait l\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, ont pu se constituer un r\u00e9seau d'une client\u00e8le plus ou moins fid\u00e8les et du coup, ces personnes -l\u00e0 arrivent \u00e0 gagner plusieurs centaines de francs par jour entre ces 2 extr\u00eames, je pense que il y a une une grande diversit\u00e9 au niveau des gains, ce qui est encore une fois, ils travaillent \u00e0 leur compte, dans un sens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:16) [92%] :\r\nAlors ceux qui gagnent le plus et qui, comme vous dites un la plupart aspirent \u00e0 une autre activit\u00e9, alors ceux qui gagnent le plus \u00e0 ceux qui le peuvent concr\u00e9tiser cette aspiration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:28) [88%] :\r\nCe que j'ai rencontr\u00e9s qui gagnait plus, effectivement, a commenc\u00e9 \u00e0 monter des des Business parall\u00e8le pour esp\u00e9rer plus tard j'ai pas vu un dealer \u00e0 proprement pour ces raisons -l\u00e0 au cours de mon \u00e9tude m\u00eame si j'ai vu qu'ils ont pu arr\u00eater de pendant quelques mois parce que ils avaient assez suffisamment d'argent pour faire autre chose, mais je pense que voil\u00e0, c'est des trajectoires qui sont fragiles et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui arrive, arr\u00eater de pendant quelques mois, d'autres ne voyait pas le bout car il gagnait moins de 50 francs par jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:07) [92%] :\r\nAlors vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:08) [97%] :\r\nParler du rapport aux forces de police comment \u00e7a \u00e9volue ce jeu du chat et de la souris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:15) [92%] :\r\nLa police cherche avant tout, en fait, je pense \u00e0 prendre les dealers sur le fait, et du coup, les dealers ont parfaitement conscience de \u00e7a et du coup, adoptent des strat\u00e9gies en fonction ma\u00eetriser son environnement toujours \u00e0 l'aff\u00fbt d'une voiture de police ou de policiers qui peuvent arriver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:34) [97%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire travailler en groupe quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:36) [89%] :\r\nWilly Colin il collabore comme j'ai, comme j'ai dit avant, ils se pr\u00e9viennent mutuellement de l'arriv\u00e9e de la police, par exemple, mais \u00e7a veut aussi dire faire un choix sur les moments opportuns et les lieux opportuns pour vendre notre strat\u00e9gique int\u00e9ressant de la strat\u00e9gie de la fid\u00e9lisation est tr\u00e8s utilis\u00e9 parmi les d\u00e8s lors que j'ai rencontr\u00e9s car fid\u00e9liser un client permet de r\u00e9duire fortement les risques tout simplement d\u00fb au fait que si un client est fid\u00e8le, h\u00e9 ben, ils peuvent se contacter par t\u00e9l\u00e9phone et faire \u00e7a ailleurs que dans la rue ou dans un endroit beaucoup moins visible et pour ce faire ils usent de 3 mani\u00e8res de 3 moyens le 1er c'est de faire des dons, s'il leur reste un peu par exemple de donner, donner un peu de surplus dire OK, c'est bon classique, une 2\u00e8me mani\u00e8re, c'est de faire des cr\u00e9dits de dire c'est pas grave tu me rends la prochaine fois, finalement 3\u00e8me moyen est de faire une r\u00e9duction de des prix, c'est-\u00e0-dire de vendre 10 francs moins cher 20 francs moins cher et donc quand les dealers choisissent de fid\u00e9liser l'Avantage, c'est que \u00e7a cr\u00e9e du lien et donc apr\u00e8s il se fid\u00e9liser une client\u00e8le, mais l'inconv\u00e9nient c'est qu'ils peuvent faire moins d'argent, souvent avec une transaction et du coup, certains choisissent de ne pas fid\u00e9liser car ils pr\u00e9f\u00e8rent au contraire obtenir le plus d'argent possible de chaque transaction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:56) [84%] :\r\nQu'est -ce qui vous a le le plus marqu\u00e9 durant ces quelques mois pass\u00e9s \u00e0 accompagner ces divers de rue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:03) [86%] :\r\nCertains sociologues parlent de l'image, un moral des dealers qui s'est install\u00e9e par exemple \u00e0 travers les les films \u00e0 travers les fictions et je pense que c'est donc, c'est une r\u00e9alit\u00e9 du deal bien s\u00fbr qui existe mais qui n'est pas celle que j'ai rencontr\u00e9s au contraire du coup derri\u00e8re l'image moral qu'on pouvait avoir, on voit en fait qu'il existe une moralit\u00e9 qu'il existe des normes, c'est-\u00e0-dire leur r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'ils font et ils essayent de trouver une mani\u00e8re de deal et qui soit acceptable \u00e0 leurs yeux qu'ils consid\u00e8rent comme morale et donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant une 2\u00e8me chose que je trouvais int\u00e9ressant, c'est la diversit\u00e9 des dealers, on pourrait croire que ces personnes sont interchangeables entre guillemets qu'il gagne la m\u00eame chose et en fait on se rend compte que la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, finalement ceux qui essaye de sortir de cette activit\u00e9 et qui trouve des activit\u00e9s parall\u00e8les, ils sont toujours dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et \u00e7a pose une du coup et un enjeu central, c'est que finalement, certains de ces dealers me disait mais tu sais le le jour o\u00f9 il y aura une demande de Schengen dans la rue, ben on vendra des chewing-gums, est ce que \u00e7a veut dire pour moi, c'est que, finalement, que ce soit le deal ou autre chose, ce qui les pousse \u00e0 faire \u00e7a, c'est leur statut d'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:16) [76%] :\r\nNous, bon l'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:21) [90%] :\r\nMerci Lo\u00efc Pignolo, assistant \u00e0 ne Institut de recherches sociologiques et et auteur d'une enqu\u00eate sur le deal de rue \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sera prochainement disponible en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:32) [72%] :\r\nPeu ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:42) [75%] :\r\nM\u00eame \u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:00) [59%] :\r\nDonc comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:07) [83%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:10) [48%] :\r\nQui y a qui particip\u00e9 tout est c'est point et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:24) [66%] :\r\nIl y a 3 et 11 points les cland\u00e9s comme vous d'point \u00e0 dire \u00e9lectrochoc, la mer et donc tout jusqu'au 12 et sous la d'amener un et donc et bon cheerleader donc confront\u00e9 pas nous attendons je suis pourtant l'est point avec les choses, donc je suis \u00e9puis\u00e9, donc l\u00e0, l'OM, les assureurs pour nous \u00e9crit point d'un pouvoir, un point d'autres et je tombe de surcro\u00eet au au Chili o\u00f9 les poids et point ai je vous \u00e9coute. \r\nPour les pr\u00eacher l'et donc de 30 et l'a \u00e9t\u00e9 chanceux toute notre sant\u00e9 \u00e0 personne point vous sa vie et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:36) [67%] :\r\nSi, et non il n'est pas parce qu'il est et sa vie priv\u00e9e et donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:49) [86%] :\r\nLa mairie de Charles Tr\u00e9net revu et visit\u00e9 par l'odieux d'Al-Hayat qui ne Louga dans Babylone aujourd'hui o\u00f9 l'on parle de d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation et de la production de drogue comme le pr\u00e9conise d\u00e9sormais des Nations-Unies, va -t-on vers cette d\u00e9panner Lisa Sion, c'est ce que nous \u00e9levons nous allons essayer de voir tout \u00e0 l'heure mais pour ouvrir ce d\u00e9bat \u00e0 l'horizon de la refonte de la loi sur le site du PS effet stup\u00e9fiant Nicole Duparc en Europe on, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, on l'a entendu, Il est permis, ce qui n'est pas permis ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est de l\u00e0, c'est vrai que la l\u00e9gislation, c'est un petit peu confus \u00e0 certaines drogues sont licites dans quel pays pas dans telle autre, on l'a entendu aussi a telle quantit\u00e9 qui ici, bref de quoi embrouiller \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, fumeur de joints, y compris, et parmi les pays europ\u00e9ens, le Portugal, qui passe aujourd'hui pour le pays le plus lib\u00e9ral, donc on va juste entendre un petit extrait d'un reportage qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le mois dernier sur Arte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:53) [86%] :\r\nEn tout cas au Portugal, la consommation de coca\u00efne et d'h\u00e9ro\u00efne ou les plus p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 bien Guillaume, plut\u00f4t que de les poursuivre Cannes : le gouvernement veut accompagner les toxicomanes et les aider \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:07) [87%] :\r\nChaque matin \u00e0 10 heures le camion du programme portugais anti- drogue fait halte dans le quartier lisbo\u00e8te de l'les h\u00e9ro\u00efnomanes peuvent s'y approvisionner en m\u00e9thadone, gratuitement et anonymement, m\u00eame si poss\u00e9der jusqu'\u00e0 2 grammes d'h\u00e9ro\u00efnes plus ill\u00e9gal, ils veulent d\u00e9crocher, je peux avoir ma dose pour \u00e9viter la d\u00e9shydratation Ricardo doit boire beaucoup d'eau avant vid\u00e9o aux \u00c9tats-Unis, c'est l\u00e0- bas qu'il s'est mis \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne, il dealait et \u00e0 l'\u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 la prison, il a finalement \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 et renvoy\u00e9 au Portugal son pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:38) [86%] :\r\nMais on reste \u00e0 Brest, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une b\u00e9n\u00e9diction pour moi 4 j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de ma famille, c'est vrai, mais sinon j'aurais fini en taule et je n'aurais jamais pu quitter ce milieu mais \u00e0 Gen\u00e8ve Canal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:48) [91%] :\r\nOui, en 2001, l'un des pays les plus pauvres d'Europe promulgue l'une des lois les plus lib\u00e9rales du continent en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants, les Portugais peuvent dor\u00e9navant consommer des drogues dures telles que l'h\u00e9ro\u00efne ou la coca\u00efne, sans \u00eatre dans l'ill\u00e9galit\u00e9, on ne les consid\u00e8re plus comme des d\u00e9linquants mais comme des malades, la vente comme la consommation de stup\u00e9fiants dans l'espace cubique reste n\u00e9anmoins illicite, ceux qui ont pousse encore plus d'un agir clandestinement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:12) [83%] :\r\nIstanbul et surtout, j'\u00e9tais un peu, j'ai toujours ce camion fait partie d'un projet de minimisation des risques et soucis difficult\u00e9s que nos marges, nous travaillons dans la rue pour \u00eatre plus proche des gens, \u00e0 l'heure actuelle, le gouvernement n'est pas encore assez t\u00e9m\u00e9raire pour mettre en place certaines mesures, telles qu'un projet de consommation en lieu prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 une date non de Nanterre, mais je pense qu'il faut en discuter tr\u00e8s s\u00e9rieusement mais j'puisque non, j'peux Specter saluer son proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:38) [89%] :\r\nComment affronter au mieux le probl\u00e8me de la drogue au Portugal, on y r\u00e9fl\u00e9chit depuis les ann\u00e9es 90 Alcine \u00e0 l'travaille pour le programme d'insertion Cicad au minist\u00e8re de la Sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:50) [78%] :\r\nNews, vous trouvez quelque chose, confie qu'on mieux r\u00e9agi, on a vu des responsables politiques, dont les enfants ou les proches \u00e9taient concern\u00e9s par le probl\u00e8me, oui, j'ai des m\u00e9decins, des journalistes, des avocats stagiaires, c'est pour \u00e7a que la loi sur la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation de stup\u00e9fiants est pass\u00e9 parce que toutes les couches sociales \u00e9taient touch\u00e9s 14 H quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:16) [96%] :\r\nLe Portugal ne compte aujourd'hui plus que 3 morts par overdose pour un 1000000 d'habitants, la moyenne europ\u00e9enne \u00e9tant de17,3. \r\nL'\u00c9tat ne fait pas pression sur les personnes d\u00e9pendantes pour qu'elle se d\u00e9sintoxiquer, mais si elle souhaite s'en sortir, il en vient aux mains, c'est le cas de Ricardo, qui suit le traitement \u00e0 la m\u00e9thadone, normalement les multiples. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:36) [90%] :\r\nTout mon argent dans la drogue, je n'avais plus rien pour manger, j'avais une barbe comme \u00e7a a toujours les m\u00eames v\u00eatements je me doucher qu'une fois par mois, je dormais n'importe o\u00f9 et \u00e7a m'est \u00e9gal, mais depuis que je suis, ce programme, \u00e7a va beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:51) [93%] :\r\nExtrait d'un reportage diffus\u00e9 le mois dernier dans l'\u00e9mission Europe sur Arte Christian Nils Robert, que penser de cette position du Portugal \u00e0 l'encontre de ce qu'on fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:03) [91%] :\r\nJe pense qu'ils ont bien raison, mais se croit que le probl\u00e8me le plus le plus important dans cette histoire de 40 ans, c'est d'avoir eu recours \u00e0 la prohibition, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, les \u00c9tats-Unis ont v\u00e9cu une prohibition qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec total, on est exactement dans la m\u00eame situation, c'est-\u00e0-dire les m\u00eames, les m\u00eames causes provoquent les m\u00eames affaires et c'est contre la prohibition, qu'il faut vraiment se se battrait alors le Portugal a a gagn\u00e9 une manche si j'ose dire, mais je crois que le l'important, c'est de constater aussi qu'au cours de ces 30 ann\u00e9es, le discours a \u00e9volu\u00e9, on a d'abord parl\u00e9 d\u00e9criminalisation de l'abolitionnisme de la r\u00e9pression en mati\u00e8re de drogue et maintenant depuis disons les ann\u00e9es 95 on parle de r\u00e9glementation et je pense que c'est ce mot l\u00e0 qui sauvera le le monde de la drogue, si j'ose dire, pour ceux qui vraiment l'utilise, c'est garantir aux consommateurs un produit de qualit\u00e9, dans des conditions parfaites, d'hygi\u00e8ne et de non pression r\u00e9pressive, donc le mot r\u00e9glementation et le mot qu'il faut utiliser maintenant parce que je suis convaincu que ces produits sont effectivement peuvent \u00eatre effectivement dangereuses mais ils le sont, certains en tout cas moins que l'alcool et l'alcool est r\u00e9glement\u00e9e, le tabac est r\u00e9glement\u00e9, tous nos aliments sont r\u00e9glement\u00e9s, y compris l'eau min\u00e9rale, il n'y a pas de raison de ne pas appliquer \u00e0 ces substances, les m\u00eames dispositions qu'on applique \u00e0 l'ensemble de nos aliments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:45) [90%] :\r\nSandro Cattacin tiendra il y a 2 constats majeurs hein dans ce constat d'\u00e9chec de la guerre contre les drogues, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de baisse de la consommation et puis le trafic ill\u00e9gal \u00e9videmment florissant, mais l\u00e0 je m'adresse vraiment sociologue quelles sont selon vous les principaux effets pervers de la pr\u00e9vision, je dirais, d'un point de vue culturel d'un point de vue social. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:10) [84%] :\r\nLes principaux probl\u00e8mes que la propagation de la crise sont surtout li\u00e9es au fait que on cache une r\u00e9alit\u00e9, on la cache une r\u00e9alit\u00e9 d'une consommation et qui fait que les risques qui sont li\u00e9s, je pense que, disons, christianisme Robert lundi tr\u00e8s bien les risques qui sont li\u00e9s \u00e0 la consommation enfants que, en fin de compte, on se met dans des situations probl\u00e9matiques, si on y ajoute au 2\u00e8me vraiment grave probl\u00e8me de cette l\u00e9gislation toute le travail qui tourne en rond, de la police autour de la chasse aux consommateurs avec presque 100000 ils par an pour consommation, c'est quelque chose de compl\u00e8tement absurdes, h\u00e9 bien, si on y ajoute cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, on voit tout de suite qu'on est en fait dans une dans une esp\u00e8ce de de 2 impasses dans lesquelles tout ce qu'on a r\u00e9alise tout ce qu'on fait dans l'impression d'\u00eatre une utile pour notre soci\u00e9t\u00e9, ce qui est grave de cette tourn\u00e9e, on rende et surtout la question de la l\u00e9gitimation de l'\u00c9tat et de cesser de s'forces d'ordre si on continue \u00e0 fumer, nonobstant que c'est interdit, si on fait un travail qui sert \u00e0 rien par la police et bien toutes le syst\u00e8me en fait on souffrons terme de cr\u00e9dibilit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que nous devons faire une part on redonner cr\u00e9dibilit\u00e9 au syst\u00e8me mettre de nouveau ensemble dans une certaine coh\u00e9rence, le comportement de citoyens de citoyennes et \u00e9largir \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:35) [90%] :\r\nOui juste une chose, c'est que ce qui est vraiment tout \u00e0 tout \u00e0 fait important, c'est que la prohibition induit la clandestinit\u00e9 et la clandestinit\u00e9 et criminog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:47) [86%] :\r\nMais par exemple aux \u00c9tats-Unis, certains des \u00e9tats ont l\u00e9galis\u00e9 la consommation de du cannabis est -ce qu'on a assist\u00e9 \u00e0 une augmentation des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:56) [89%] :\r\nLes exp\u00e9riences ont un peu courte pour qu'on puisse tirer des conclusions encore apr\u00e8s une ann\u00e9e par exemple, je con\u00e7ois l'Uruguay mais le Portugal par exemple, n'a absolument pas v\u00e9cu une augmentation, une croissance du nombre des personnes utilisateur de de stup\u00e9fiants, donc l'exp\u00e9rience portugaise est assez positive, l'Espagne est en train de de vivre un peu la le m\u00eame type de l'exp\u00e9rimentation ces exp\u00e9rimentations sont fond\u00e9es sur la r\u00e9glementation, c'est-\u00e0-dire donner aux usagers des produits de qualit\u00e9, dans des conditions aussi parfaite que possible sanitaires et hygi\u00e9niques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:37) [75%] :\r\nSandro Catherine vous hocher la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:39) [84%] :\r\nOui, parce qu'il y a des \u00e9tudes une de de d\u00e9g\u00e2ts, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant que tu connais parfaitement, j'imagine, qui montre que c'est tr\u00e8s difficile de relier des politiques publiques autour de consommation, c'est beaucoup plus Lazare, \u00e9videmment, on voit des petits effets quand on a facilite l'acc\u00e8s est bien l\u00e9g\u00e8re augmentation apr\u00e8s \u00e7a diminue, mais dans le l'enterrement, le probl\u00e8me est beaucoup plus de, de g\u00e9rer les gens, leur mani\u00e8re de d'\u00eatre raisonnable quand ils consomment des drogues plus que les l\u00e9gislations, parce que le fond de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:11) [84%] :\r\nMais ce qui est vrai, une statistique mondiale que de toute fa\u00e7on, non peu importe quelle soci\u00e9t\u00e9 il y a un certain pourcentage de gens pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 \u00eatre des addicts et que ce sera toujours comme \u00e7a, que ce soit autoris\u00e9 ou pas, mais \u00e7a c'est le probl\u00e8me de l'addiction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:26) [86%] :\r\nOui, sauf que on avec la r\u00e9glementation, on garantit une qualit\u00e9 des produits, et \u00e7a c'est capital au fond moi semblent \u00e9gal que certains fument ou utilisent de l'h\u00e9ro\u00efne, la coca\u00efne Andr\u00e9 alors d\u00e9montr\u00e9 que beaucoup d'usagers, contr\u00f4le parfaitement leur leur consommation, je pense aux travaux de Maria tape conna\u00eet donc si celui qui sait ce qu'il consomme va tr\u00e8s bien et peut travailler, avoir une vie affective, familiale, \u00e9conomique tout \u00e0 fait normal, je vois pas pourquoi on ne on ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a \u00e0 garantir une s\u00e9curit\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:05) [87%] :\r\nOui, et dans votre livre, quand m\u00eame, vous vous interrogez sur ces r\u00e9sistances justement au changement, vous \u00e9crivez sans tomber dans l'hypoth\u00e8se parano\u00efaque du complot, c'est \u00e0 croire que des int\u00e9r\u00eats puissants sont \u00e0 l'pour maintenir la syst\u00e9matique clandestine d'un march\u00e9 tr\u00e8s profitable \u00e0 ceux qui ceux qui font des durs qui sont ses int\u00e9r\u00eats puissants qui ont peut-\u00eatre, je sais pas, une heure des oreilles attentives dans certains parlements au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:29) [86%] :\r\nOui, oui, \u00e7a je, je pense que en \u00e7a \u00e7a placera un peu bref de dire : th\u00e9orie du complot, enfin si on sait que le le commerce de la drogue dans le monde engendre des milliards, mais bien des milliards de de d\u00e9penses l'offre etc, je crois qu'on peut penser quand m\u00eame qu'il y a un certain nombre de personnes qui ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 maintenir ce type de Business. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:54) [92%] :\r\nAlors l\u00e0 on parle des drogu\u00e9s, janvier, dire qu'on conna\u00eet, dont on conna\u00eet les usagers et les effets arrivent sur le march\u00e9 d'autres drogues aujourd'hui Nicole Duparc Un dernier t\u00e9moignage, celui d'un homme de terrain Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui \u00e9tait ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:12) [87%] :\r\nNos coll\u00e8gues de mise au point sur RTS Un \u00e0 propos d'une nouvelle drogue il y en a beaucoup, une drogue de synth\u00e8se de cristal mettent selon lui une vraie bombe \u00e0 retardement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:23) [85%] :\r\nNeuch\u00e2tel environ 1000 toxicomanes qui sont connus de la police, qui sont des consommateurs de m\u00e9thamph\u00e9tamine en a 200 qui sont tr\u00e8s addictif, elle a contamin\u00e9 en fait tout le nord- ouest de de la Suisse, et puis il y a trouv\u00e9 un ancrage \u00e7a fait maintenant 20 ans moi j'ai saisi ma premi\u00e8re pilule en 1998, il se trouve qu'en Tha\u00eflande, fin des ann\u00e9es 90 la m\u00e9thamph\u00e9tamine a compl\u00e8tement substituer la consommation de d'h\u00e9ro\u00efnes de morphine et et d'opium, elle est devenue la drogue num\u00e9ro nos suisses sont partis l\u00e0- bas le nom malin pour chercher des femmes qui sont revenus avec des prostitu\u00e9es, qui elle- m\u00eame organis\u00e9e finalement les les salons de massage en taille auquel sur lesquels se sont superpos\u00e9s l'le trafic des des pilules de m\u00e9thamph\u00e9tamine et dans le Nord-Ouest de la Suisse et pourquoi il n'a pas Gen\u00e8ve parce qu'il y avait pas de salon tha\u00eflandais ou asiatiques, et puis elle est tr\u00e8s addictive elle \u00e9pouvantablement elle vous vole la vie les les toxicomanes qui la go\u00fbtent notamment par le mode de consommation parce qui la fume, que ce soit des pilules ou que ce soit du cristal il fume donc toutes les mol\u00e9cules arrivent par voie art\u00e9rielle directement dans tous les r\u00e9cepteurs du cerveau, c'est un grand flash, c'est un grand boum et puis \u00e7a va induire la la recherche pour par le cerveau, c'est son 1er, comme on dit de cette sensation et ils ne pensent qu'\u00e0 \u00e7a, jour et nuit et les plus addictifs \u00e0 Neuch\u00e2tel et d\u00e9pensent jusqu'entre 10000 et 15000 francs par mois pour cette toxicomanie donc sacr\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des ravages que je qualifie de socio- sanitaires, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es que je dis que c'est une bombe \u00e0 retardement, aussi on en termes de soins et et de th\u00e9rapie donne \u00e9videmment par rapport aux toutes toutes les souffrances psychologiques que d\u00e9veloppent ces personnes se connecter qui sont partis en th\u00e9rapie, mais \u00e7a fait 20 ans maintenant qui sont toxicomanes encore encore a rechut\u00e9 et vraiment il laissent pr\u00e8s ont peu d'espoir sur un plan r\u00e9pressif \u00e9videmment \u00e0 faire une mafia qui est de type asiatique et est tr\u00e8s discr\u00e8te, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 infiltrer tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9couter aussi sur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques et les tr\u00e8s prudente, donc on a eu des succ\u00e8s nos enqu\u00eates ont contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer des r\u00e9seaux qui ont diffus\u00e9 des millions de pilules en Suisse, d\u00e9j\u00e0 en 2004, on parlait de la drogue du pauvre, c'est plus la drogue il prouve quand il on l'ach\u00e8te 20 30 euros en Tch\u00e9quie, quand elle arrive \u00e0 Berne le gramme est vendu 250 francs, vous imaginez, c'est un facteur 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel, actuellement ils vendent 50 francs 0 1 grammes 100 milligrammes, \u00e7a veut dire, c'est 500 donc c'est c'est juste \u00e9norme sur un plan : la pr\u00e9vention, on est un peu d\u00e9muni sur un plan de la th\u00e9rapie aussi parce que ces toxicomanes sont tr\u00e8s durs \u00e0 capter dans les r\u00e9seaux de prise en charge, hein, th\u00e9rapeutique et et de traitement qui sont en ambulatoire ou ou pas, donc je pense qu'on va quand m\u00eame trouver des solutions, mais on n'a pas de produits comme la m\u00e9thadone nous aider \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 stabiliser les les h\u00e9ro\u00efnomanes, l\u00e0 on n'a rien mais vraiment rien donc, peut-\u00eatre qu'on va finalement leur proposer d'autres types de produits, donc on va leur offrir finalement pour pour qu'ils se d\u00e9sint\u00e9ressent de la m\u00e9thamph\u00e9tamine mais quand je vois sa diffusion, encore une fois, de 20 \u00e0 \u00e0 un millier en si peu de temps dans un si petit canton o\u00f9 j'ai peur que cette courbe continue \u00e0 cro\u00eetre, si on ne fait rien, donc on va au niveau de la commission des annexions cantonales on y r\u00e9fl\u00e9chit, \u00e9videmment, \u00e7a va devenir notre probl\u00e8me num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:35) [69%] :\r\nIl faut qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:37) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans cet extrait de mise au point du 24 avril 2016 donc, le diable est descendu de sa muraille certaines drogues de synth\u00e8se sont parfois tr\u00e8s dangereuses et ne sont pas forc\u00e9ment sous le coup de la loi et je me tourne vers vous, Christian Nice Robert, professeur de droit, pour une question basique qu'est -ce qu'une drogue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:03) [89%] :\r\nPour la poursuite de leurs produits interdits pour l'instant, il y a pas \u00e7a, il y a pas d'autre d\u00e9finition la la convention internationale de 64 ne d\u00e9fini par les stup\u00e9fiants, elle dit est stup\u00e9fiant, ce qui est stup\u00e9fiant, c'est une tautologie mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a quoi, donc c'est ces produits peuvent \u00eatre des drogues, ils peuvent aussi ne pas \u00eatre des drogues effectivement si on d\u00e9sarme la r\u00e9pression sur des produits naturels, c'est possible que ces produits ne les produits dont vous parlez n'est plus l'int\u00e9r\u00eat qu'ils ont actuellement donc d\u00e9sarmer la r\u00e9pression sur les substances naturelles et je comprends l'opium l'h\u00e9ro\u00efne et le le cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:44) [93%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence peut-\u00eatre entre les la guerre qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, donc pendant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies contre les drogues et la guerre qui se m\u00e8ne aujourd'hui contre le dopage dans le le milieu sportif, on peut faire des parall\u00e8les, les sportifs sont finalement des toxicomanes, comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:01) [90%] :\r\nAh oui, absolument, moches, je ne fais pas de distinction d'ailleurs ma position personnelle et qu'on doit abandonner la lutte contre le dopage, si certains veulent se doper, qu'ils se dopent, c'est leur probl\u00e8me, ils le font consciemment ou inconsciemment, peu importe, je pense que toute fa\u00e7on une lutte compl\u00e8tement vaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:20) [77%] :\r\nD'arri\u00e8re- garde, Sandro cabotine, l\u00e0 aussi vous aussi \u00e0 la t\u00eate cette longue Nicole Duparc donne image. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:26) [85%] :\r\n\u00e0 bord de l'abandonner compl\u00e8tement et et interdire compl\u00e8tement, je pensais vraiment l\u00e0 et je Christie s Roberts est certainement d'accord exactement l\u00e0, on doit trouver pour toutes les situations des des solutions qui sont comme que nous pouvons encore d\u00e9fendre \u00e0 savoir si on laisse ouverte o\u00f9 effectivement laisse ouvert aussi tout \u00e0 des \u00e0 des produits qui sont qu'on conna\u00eet pas, moi, je pense, une puis une voix entre les les les interdictions et les lib\u00e9ralisation totale, sans vraiment ce qu'il a dit avant les r\u00e9gulations qu'un certain nombre de de visibilit\u00e9 clart\u00e9 sur les effets des produits avec le nombre de produits qu'on qu'on met dedans et qu'on qu'on a interdit certains modes de cannabis comme comme comme \u00e9l\u00e9ment de la liste anti- dopage est un peu absurde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:16) [89%] :\r\nMais vous dites qu'il y a eu, donc il y a eu des tentatives de r\u00e9gulation depuis des ann\u00e9es 90, Sandro Cattacin vous parlez m\u00eame d'un consensus dans les ann\u00e9es 90 autour de l'id\u00e9e de la r\u00e9gulation, alors pourquoi cette prise de conscience, n'a pas eu d'impact au niveau l\u00e9gislatif. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:34) [86%] :\r\nC'est une bonne question et je pense qu'il y a diff\u00e9rents coll\u00e8gues et d'ailleurs aussi moi qui ont essay\u00e9, donner une r\u00e9ponse \u00e0 cette question : pourquoi un syst\u00e8me politique ne changent pas quand il y a une opinion publique qui est favorable, je pense, et c'est l\u00e0, ils ont perdu le moment-cl\u00e9, ils sont perdus, le moment du du changement d'aller jusqu'au fond vers une r\u00e9gulation la r\u00e9vision a dur\u00e9 trop longtemps et qui a eu ensuite aussi une retour beaucoup plus conservateurs au niveau national et cette confiance ce conflit que nous avons aujourd'hui dans beaucoup de domaines, entre la ville et l'\u00c9tat nation, la Conf\u00e9d\u00e9ration conflit qui, qui \u00e0 la fin, emp\u00each\u00e9s d'aller, d'aller jusqu'\u00e0 la r\u00e9glementation de l'acc\u00e8s au cannabis donc une conflit qui nous tiendra d'ailleurs encore pendant quelques ann\u00e9es, ce qui serait le pendant quelques ann\u00e9es, sur l'agent de la politique, on a l\u00e0 une nouvelle initiative parlementaire de Veyrinas qui veut interdire toute exp\u00e9rimentation avec le cannabis, on voit, on voit 3 vers une on va droit vers une r\u00e9f\u00e9rendum et je me r\u00e9jouis d'une d'une confrontation mais \u00e7a sera malheureusement confrontation de nouveau ville contre le reste du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:43) [89%] :\r\nAlors qu'un rapport de l'OMS, d\u00e9montre que les jeunes Suisses consomme plus de cannabis, que la plupart des jeunes europ\u00e9ens alors qu'qui fument moins de cigarettes par ailleurs moins d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:55) [85%] :\r\nOui les, les, les formes de consommation de non, ils sont pas si stable quand m\u00eame quand on a des statistiques, on oublie toujours, il y a des morts, tous des hauts et des bas, c'est vrai, la la consommation actuellement est relativement important, on parle beaucoup de cannabis et je pensais vraiment aussi une chance de la r\u00e9glementation, de retourner dans une logique de pr\u00e9vention coh\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire cette attention quand vous commencez consommer des drogues l\u00e9gales et les \u00e7a, je pense, c'est un message qu'on n'arrive pas \u00e0 dire d'une mani\u00e8re s\u00e9rieux actuellement dans ce pays, parce que dire que \u00e7a tu peux pas \u00e7a, oui, avec mod\u00e9ration, \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me et \u00e7a va pas, je pense qu'il faut l\u00e0 vraiment d\u00e9velopper une autre mani\u00e8re de parler aux jeunes et mani\u00e8re cr\u00e9dible, c'est \u00e7a un peu qu'on a actuellement le monde est dans une situation de politique ambivalente et contradictoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:43) [92%] :\r\nEt avec la mondialisation, on voit arriver \u00e9galement sur le march\u00e9 des drogues plus traditionnelles chamaniques etc \u00e7a, \u00e7a a un effet de de la mondialisation et de et de ce go\u00fbt de l'homme pour la ailleurs ici \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:00) [84%] :\r\nOu alors, en ce qui concerne les drogues naturelles, vous parlez de de chamanisme de ce que je sais, je trouve que les gens qui exp\u00e9rimentent ce type de produits, ce sont des gens parfaitement et qui savent tr\u00e8s exactement ce qu'ils vont faire comme exp\u00e9rience pendant une semaine, 15 jours un mois avec un chaman en Am\u00e9rique du Sud, mais ce que je y aller il y a que l\u00e0 maintenant l'ont fait, qui sont ces gens aussi bien int\u00e9gr\u00e9es que moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:28) [87%] :\r\nOu peut-\u00eatre on va, on va terminer sur sur quelque chose de concret un peu imaginer qu'est -ce qui pourrait se passer, alors on parle beaucoup autour de la d\u00e9p\u00e9nalisation par des clubs, donc des clubs de cannabis ou autres Nancy parlait tout \u00e0 l'heure des jeunes Suisses de moins de 15 ans, qui sont des assez gros fumeur de de cannabis si on imagine une d\u00e9p\u00e9nalisation et d'h\u00f4tels, clubs, ils sont bien s\u00fbr r\u00e9serv\u00e9s aux adultes alors qu'est -ce qui va se passer, les plus jeunes, donc les plus vuln\u00e9rables, cessez -le quand m\u00eame la question \u00e0 laquelle il faudra r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:01) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que la politique de r\u00e9glementation que on trouvera devra trouver aussi une solution pour les les jeunes, une solution, surtout quand c'est une situation de consommation probl\u00e9matique et l\u00e0 on n'a rien pour l'instant le lasser, ce serait pas cr\u00e9dible, dit les adultes, vous pouvez et les jeunes, vous pouvez pas quand il y a quand m\u00eame cette consommation, mais de dire : OK, c'est \u00e9gal : si les jeunes consomment c'est-\u00e0-dire lib\u00e9raliser pour le jeune serait aussi une erreur, nous voulions pr\u00e9venir les jeunes \u00e0 la consommation, de la consommation de tous types de drogues, c'est dangereux pour le corps, le d\u00e9veloppement du du foie, du cerveau, etc, mais s'il y a quand m\u00eame consommation, nous devons avoir des moyens de r\u00e9duire les risques qui sont en partie aussi l'acc\u00e8s \u00e0 des produits avec le THC plus bas avec une consommation plus contr\u00f4ler, c'est-\u00e0-dire \u00e0 les remettre dans une logique sociale qui les remet \u00e0 l'\u00e9cole qui les remet en contact avec la famille etc, il faut une r\u00e9ponse pour \u00e7a, de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:02) [86%] :\r\nJ'ai impression que votre livre va \u00eatre d'actualit\u00e9 encore pendant un moment, Christian Nils s'Robert, je rappelle que vous publiez aux \u00e9ditions Georg drogues un \u00e9chec annonc\u00e9, vous vouliez rajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:13) [89%] :\r\nNon, j'attends les r\u00e9sultats de la conf\u00e9rence de New York avoue j'avoue que \u00e7a n'a pas eu un grand impact dans les m\u00e9dias, on a dit que Monsieur Berset y est Total et de ses couplets sur la la pr\u00e9vention, le traitement, etc, enfin les fameux 4 piliers, mais s'il a que \u00e7a \u00e0 dire sur ce sujet, c'est un peu court, je trouve, parce que les 4 piliers, maintenant on conna\u00eet la chanson, il faut aller au-del\u00e0 et il faut absolument qu'il autorise c'est et les exp\u00e9rimentations des clubs qui sont pr\u00e9vus \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 B\u00e2le et Achenheim. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:45) [88%] :\r\nAutre conf\u00e9rence se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve Sandro Klata tchin, vous avez organis\u00e9 avec l'institut de recherches sociologiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, une seule conf\u00e9rence le 11 mai et la r\u00e9gulation des drogues dans la gouvernance globale avec des intervenants am\u00e9ricains, britanniques et suisses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:03) [89%] :\r\nEt puis, le 18 mai les politiques de r\u00e9gulation du cannabis vers de nouveaux mod\u00e8les, sera pr\u00e9sent\u00e9 par une chercheuse Anne Philibert et un repr\u00e9sentant d'addiction suisse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0 messieurs je vous remercie, je vous souhaite une belle journ\u00e9e c'est -ci. \r\nDavid des vous \u00e9taient par Nicole Duparc annonce Ypsilanti sc\u00e9nique encore pataud notre assistante de production merci \u00e0 Sandro Lisci qui \u00e9tait en r\u00e9gie, au Studio de Gen\u00e8ve ainsi qu'\u00e0 Didier Receveur au Studio de Lausanne et qui signe \u00e9galement la r\u00e9alisation. \r\nBabylone, c'est tous les jours du lundi au jeudi sur Espace 2 \u00e0 9 heures et rediffusion le soir \u00e0 19 heures, si vous souhaitez rattraper l'\u00e9mission le jour m\u00eame, mais sinon en tout temps sur RTS Achbar oblique Babylone o\u00f9 vous pouvez podcaster nos \u00e9missions, nous avons \u00e9galement une page Facebook o\u00f9 vous pouvez laisser des commentaires. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci, point, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T08:11:01Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broers, Barbara", "role": "responsable Unit\u00e9 des d\u00e9pendances, Service de m\u00e9decine de premier recours des HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cattacin, Sandro", "role": "sociologue, sp\u00e9cialiste migration", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pignolo, Lo\u00efc", "role": "assistant \u00e0 l'Insitut de recherches sociologiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Christian-Nils", "role": "professeur de droit p\u00e9nal et de crimonologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD2891A2-DA59-451B-8F62-B2402A1387A8", "internalArchiveId": "CD2891A2-DA59-451B-8F62-B2402A1387A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De jeunes voix militantes s'\u00e9l\u00e8vent pour le projet de fusion Neuch\u00e2tel-Ouest", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "\"La fusion fait la force et ouvre les portes d'un avenir prometteur!\" C'est en ces termes qu'une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes politiciens de tous bords sont venus d\u00e9fendre ce mercredi le projet de fusion baptis\u00e9 Neuch\u00e2tel-Ouest. L'union entre les communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel, Peseux et Valangin passera par les urnes le 5 juin prochain.\r\n\r\n* * De jeunes voix militantes s'\u00e9l\u00e8vent pour le projet de fusion Neuch\u00e2tel-Ouest  \r\nET dans le canton de Neuchatel.. on votera le 5 juin prochain sur une fusion entre Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel, Peseux et Valangin... \r\nune d\u00e9l\u00e9gation de jeunes politiciens de tout bord sont venus d\u00e9fendre aujourd'hui le projet baptis\u00e9 Neuch\u00e2tel-Ouest.. \r\nEt si les partis politiques ont d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9battu de la question, les jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9lev\u00e9 la voix, \r\nCoraline Pauchard. \r\nDIRECT", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["De jeunes voix militantes s'\u00e9l\u00e8vent pour le projet de fusion Neuch\u00e2tel-Ouest / 12H30_2016-05-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["\"La fusion fait la force et ouvre les portes d'un avenir prometteur!\" C'est en ces termes qu'une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes politiciens de tous bords sont venus d\u00e9fendre ce mercredi le projet de fusion baptis\u00e9 Neuch\u00e2tel-Ouest. L'union entre les communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel, Peseux et Valangin passera par les urnes le 5 juin prochain."], "variantIds": ["ece-7697385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T10:55:51Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt dans le canton de Neuch\u00e2tel, on votera le 5 juin prochain sur une fusion entre Corcelles-Cormondr\u00e8che Neuch\u00e2tel Peseux et Valangin, une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes politiciens de tous bords, est venu d\u00e9fendre ce matin ce projet baptis\u00e9 Neuch\u00e2tel Ouest et si les partis politiques ont d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9battu de la question, les jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9lever la voix, Coraline Pauchard oui une voie unie et engag\u00e9 dont le message peut se r\u00e9sumer ainsi : les a\u00een\u00e9s s'il vous pla\u00eet, ne bougez pas notre horizon un horizon que la jeunesse des 4 communes concern\u00e9es par la fusion veut scruter le mieux possible, comprenez sans fronti\u00e8res pour l'entraver, pour la d\u00e9l\u00e9gation repr\u00e9sentative d'une quarantaine de jeunes actifs dans la vie politique de leur village ou ville les fronti\u00e8res n'ont plus raison d'\u00eatre, les \u00e9coles et les transports publics mais aussi les infrastructures sportives et culturelles d\u00e9passent aujourd'hui le pr\u00e9 carr\u00e9 communal se r\u00e9unir, c'est assurer de meilleures conditions de vie pour les citoyens, mais c'est aussi un investissement pour l'avenir, les enjeux actuels se complexifie m\u00ealant probl\u00e9matiques locales et dynamique globale \u00e0 4 les communes pourront investir dans de plus gros projet et assurer un avenir en coh\u00e9rence avec son temps et pour joindre le geste \u00e0 la parole, un coup de canon a retenti \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence de presse pour nous faire entendre de la vieille garde, a conclu l'un des membres de la d\u00e9l\u00e9gation. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-782EE3EF-D83A-4512-BED3-723E1AE6E22C", "internalArchiveId": "782EE3EF-D83A-4512-BED3-723E1AE6E22C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines a des intentions dictatoriales", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Caouette, professeur de science politqiue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al\r\n\"Je serai un dictateur, bien s\u00fbr, mais seulement contre les forces du mal: la criminalit\u00e9, la drogue, la corruption\". Le Pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines, Rodrigo Duterte, est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son style, apr\u00e8s sa victoire devant le peuple. L'interview de Dominique Caouette, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al.\r\n\r\n* * Le Pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines a des intentions dictatoriales LANCEMENT 2 / Philippines - itv Dominique Caouette\r\n\"Je serai un dictateur, bien s\u00fbr, mais seulement contre les forces du mal: la criminalit\u00e9, la drogue, la corruption\". Le Pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines, Rodrigo Duterte, est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son style, apr\u00e8s sa victoire devant le peuple. Des paroles fortes, une main de fer. Il applique sa recette sur la ville de Davao dont il est le maire depuis 20 ans. Et il a promis de d\u00e9misionner dans six mois s'il \u00e9choue \u00e0 juguler la corruption.\r\nPour en savoir un peu plus sur ce que va \u00e7a donner, nous avons appel\u00e9 Dominique Caouette, professeur de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, grand connaisseur des Philippines. Parce que si le reste du monde a d\u00e9couvert Rodrigo Duterte il y a quelques jours seulement, les sp\u00e9cialistes l'ont vu venir...\r\n SON DIGAS, dur\u00e9e: 9'11''\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697329", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines a des intentions dictatoriales / TUM_2016-05-11T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.05.2016"], "alternativeSummary": ["\"Je serai un dictateur, bien s\u00fbr, mais seulement contre les forces du mal: la criminalit\u00e9, la drogue, la corruption\". Le Pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines, Rodrigo Duterte, est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son style, apr\u00e8s sa victoire devant le peuple. L\u2019interview de Dominique Caouette, professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al."], "variantIds": ["ece-7697329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:10Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe serai \u00e0 un dictateur, bien s\u00fbr, mais seulement contre les forces du mal, la criminalit\u00e9, la drogue, la corruption, le pr\u00e9sident \u00e9lu des Philippines, Rodrigo Duterte est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son Style, apr\u00e8s sa victoire devant le peuple des paroles fortes, une main de fer, il applique sa recette sur la ville de Davao donc dans le sud du pays, ville dont il est le maire depuis 20 ans et il a promis de d\u00e9missionner dans 6 mois s'il \u00e9choue \u00e0 juguler la corruption alors pour en savoir un peu plus sur ce que \u00e7a va donner, nous avons appel\u00e9 Dominique Caouette, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, grand connaisseur des Philippines oui parce que si le reste du monde, a d\u00e9couvert Rodrigo Duterte il y a quelques jours seulement, les sp\u00e9cialistes l'ont vu venir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [83%] :\r\nAu moins depuis l'an dernier j'\u00e9tais aux Philippines, en mai dernier, mai et d\u00e9but juin et on avait d\u00e9solait fi\u00e8vre \u00e9lectorale qui commen\u00e7ait, on voyait d\u00e9j\u00e0 le nom de Duterte et circuler parce que plusieurs, c'est le seul capable de r\u00e9tablir l'ordre et de s\u00e9minaire, avec la corruption aux Philippines donc Duterte et lorsqu'on parlait aux gens, \u00e7a m'avait frapp\u00e9 parce que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois de ne par o\u00f9 on \u00e9voquait le nom d'un maire de Davao qui, dans le sud des Philippines, les gens qui est moins connu par les \u00e9quipes en g\u00e9n\u00e9ral et la 2\u00e8me chose qu'on \u00e9voquait, c'\u00e9tait que l'h\u00e9ritage du dictateur Markov \u00e9tait pas si n\u00e9gatif au fond du avait eu de l'ordre Philippines alors qu'avec le la d\u00e9mocratie ensemble pour se sortir du marasme politique des Philippines, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e7a parle de l'ex- pays peu de gens prenaient les morts comme un candidat s\u00e9rieux mais au Philippines, d\u00e9j\u00e0 il semble \u00eatre un candidat qui avait un certain attrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nMais qu'est -ce qui l'a port\u00e9 au pouvoir parce que, par exemple, le bilan \u00e9conomique du gouvernement sortant, il est plut\u00f4t bon : la croissance, aux Philippines et est \u00e0 plus de 6 pourcent quels quels sont les m\u00e9canismes qui ont port\u00e9 Rodrigo Duterte au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [77%] :\r\nJe pense qu'il y a 2 il y a d\u00e9but\u00e9 ce 2 ans le 1er, \u00e7a serait que pour beaucoup de philippins cette croissance \u00e9conomique beaucoup la voix \u00e0 travers les envois d'argent des travailleurs migrants, donc, beaucoup ont l'impression, c'est une croissance \u00e9conomique qui est d\u00e9peinte du travail individuel des philippins, \u00e7a ne donne pas la diaspora et philippins qui ont entra\u00een\u00e9, qui emploie des devises, la seconde je ne reste \u00e9galement que beaucoup ont l'impression que, m\u00eame si le pays se d\u00e9veloppe, l'administration, les politiciens reste une classe profond\u00e9ment parasitage casse apr\u00e8s point, ou du moins corrompu et c'\u00e9tait peut-\u00eatre la la grande difficult\u00e9 de l'administration qui, non c'\u00e9tait qui \u00e9tait entr\u00e9 en 2010 ans 12 actuel apr\u00e8s, chose qui allait faire c'est d'enrayer la compte corruption qui permettrait ne la pauvret\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 Javanais pressant en 2015, que cette promesse avait \u00e9t\u00e9 peu tenu et qu'on \u00e9tait finalement dans la ann\u00e9e sur la sant\u00e9, on \u00e9tait au moment de son arriv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire S\u00e9nat avec tes scandales de corruption beaucoup d'infrastructures qui d\u00e9ficitaire, bref, les gens avaient l'impression que oui \u00e0 un certain boom \u00e9conomique, mais l'\u00c9tat, passant de, au choix des gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [94%] :\r\nCe qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre et son travail pendant 20 ans \u00e0 la mairie de cette ville du sud des Philippines, Davao mais il a construit sa r\u00e9putation sur une certaine forme de brutalit\u00e9 d'ailleurs Ha\u00efder lui- m\u00eame, j'ai j'ai ex\u00e9cut\u00e9 des criminels et je continuerai \u00e0 le faire, c'est l\u00e0 dessus qu'il a pu construire sa campagne, c'est vraiment \u00e7a qui a s\u00e9duit les \u00e9lecteurs philippins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [82%] :\r\nIl y a eu des choses, une vague de d\u00e9sillusions, Philippe est par rapport \u00e0 aux classes politiques traditionnelles, on est face \u00e0 des gouvernants qui semblent se r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames habitudes d'autre part, cette nouveaut\u00e9 ou les \u00c9chos dont on avait de Davao qui avaient v\u00e9ritablement connu un boom \u00e9conomique important, c'est une ville o\u00f9 les chauffeurs de taxis me de tout ceux qui devaient respecter les limites de vitesse lumi\u00e8res ce code de la route et que il y avait pas de quitter Mad\u00e8re, donc il y a une esp\u00e8ce d'aura autour de de, un peu, oui, et il a pris les m\u00e9thodes fortes mais il arrive \u00e0 faire quelque chose et donc c'est c'est quand m\u00eame cette esp\u00e8ce de cynisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 d'aller vers un candidat qui est connu pour ses formules chocs mais \u00e9galement pour avoir embauch\u00e9 des milices pour femmes pour finir dans les rues, soit les petits trafiquants soit le le petit Crime organis\u00e9 qui marquait Davao donc d'une part la d\u00e9sillusion, le cynisme du c\u00f4t\u00e9 de la population et, d'autre part, l'id\u00e9e d'un dirigeant qui pourrait rechanger messianique un peu un peu le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne que Donald les philippins ont souvent les \u00c9tats-Unis comme r\u00e9f\u00e9rent m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [87%] :\r\nEt justement, c'est cette comparaison qu'on fait souvent avec en disant c'est le Donald Trump de l'Asie, elle, elle est valable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [79%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire que les 6 p\u00eacheurs score vraiment des comparaisons lorsque qui nous est arriv\u00e9 en 2002 2 c'\u00e9tait le le Obama des Philippines \u00e9tait plus jeune, on ne cherche \u00e0 faire des comparaisons \u00e7a fonctionnait moins que cette fois -ci ou Duterte vraiment court mais l'image de prendre sous st\u00e9ro\u00efdes pouss\u00e9 beaucoup plus loin et les r\u00e9f\u00e9rences souvent dans la culture populaire, on cherche \u00e0 faire des parall\u00e8les entre les politiciens philippins et o\u00f9 les acteurs philippin et ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, donc qu'elle ne cesse de relation d'amour et de Rennes face aux \u00c9tats-Unis, qui avec les et les Philippines, je pense que il y a une esp\u00e8ce de Clovis en disant bon, nous on ne savait pas eu un un Donald Trump avant m\u00eame que les \u00c9tats-Unis en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [85%] :\r\nEst -ce que Duterte et on peut dire que c'est un populiste, un nationaliste est -ce que ces \u00e9tiquettes l\u00e0 qui sont utilis\u00e9s ailleurs dans le monde et en Europe d'ailleurs aussi est -ce qu'elle s'applique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [81%] :\r\nPour l'instant, ce qui semble s'appliquer, c'est que c'est clairement un un populiste, c'est un populiste de droite dans le sens o\u00f9 sa plateforme, c'est de r\u00e9tablir l'ordre et de l'affaire de la mani\u00e8re forte et les proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques ou judiciaire semble pas trop le d\u00e9ranger \u00e0 1\u00e8re vue la 2\u00e8me point barre compte cette politique \u00e9trang\u00e8re semble dissonante avec ce qu'on a eu dans le pass\u00e9 l'annoncer dans sa campagne, qu'il serait pr\u00eat \u00e0 discuter avec les la cha\u00eene de se rapprocher de la Chine, plut\u00f4t que de se rapprocher des des \u00c9tats-Unis, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame parce que, traditionnellement, face aux pr\u00e9tentions aux vell\u00e9it\u00e9s de la Chine dans la mer m\u00e9ridionale dans la mer de Chine, les fid\u00e8les avaient pris une position qui \u00e9tait plus antagonistes et qui \u00e9tait plus proche de leur pouce additionnel qui est d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [76%] :\r\nElle pourra les \u00c9tats-Unis pourraient perdre un alli\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [79%] :\r\nMais selon les d\u00e9clarations, c'est ce qu'il a annonc\u00e9es par quand \u00e7a serait glisser la Croix que oui, qu'une seule personne peut changer une peuvent \u00e9trang\u00e8re que l'on peut voir 2 jour on admet un r\u00e9alignement aussi majeur que celui -ci, c'est dur \u00e0 croire, parce que de ne pas beaucoup de risques de perte et va quand m\u00eame se confronter \u00e0 des enjeux beaucoup plus grave quand invention : la politique \u00e9trang\u00e8re Philippines c'est diff\u00e9rent que de d'\u00eatre maire d'une municipalit\u00e9, m\u00eame si c'est la 4\u00e8me ville en importance des Philippines sportive enjeux g\u00e9opolitiques sont importants, ce qui est s\u00fbr, c'est que, \u00e0 Washington, donc \u00e7a fera pas mais aussi loyaux que ce qu'on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 de m\u00eame s'il est le qu'elle s'\u00e9tait retir\u00e9e de fer base en 91 il il y avait eu par la suite des accords de l'\u00e9change de forcer des des assistants militaires qui \u00e9taient aux Philippines et c'\u00e9tait clair que lorsque Obama une fraction de Hama, avait annonc\u00e9 son pivot asiatique dans son r\u00e9engagement en nazi, les Philippines, faisait partie des alli\u00e9s s\u00fbrs et de des \u00c9tats-Unis, donc il pourrait avoir d'un repositionnement importance ce qu'il faut voir, c'est jusqu'\u00e0 quel point la Chine est pr\u00eate \u00e0 jouer le jeu et jusqu'\u00e0 quel point les Alli\u00e9s ou les jeunes de plus Philippines est que \u00e7a sera l'Asian la zone qui regroupe Pel\u00e9 est en \u00e9tat de la r\u00e9gion est -ce que la viande fera pression sur les Philippines en disant, en jouant la carte chinoise en brise l'unit\u00e9 r\u00e9gionale qui lui permettait de faire contre- balancer le pouvoir r\u00e9gional qui est dans l'\u00e9mergence de la Chine, donc au niveau dans la fa\u00e7ade int\u00e9ressant de voir si il y a prend ce virage \u00e0 Metz, un virage tout \u00e0 fait historique parce que les Philippines, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s par l\u00e0 pr\u00e8s de 50 ans \u00e0 parler s'am\u00e9ricain avait toujours \u00e9t\u00e9 un des \u00e0 l'importance de la politique am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion des alli\u00e9s solides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [93%] :\r\nOn sait que la situation est d\u00e9j\u00e0 tendu en Asie du Sud-Est avec les vell\u00e9it\u00e9s territoriales de la Chine notamment est -ce que Rodrigo Duterte et vous le voyez comme un facteur d'instabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:28) [82%] :\r\nAu niveau r\u00e9gional, pas \u00e0 court terme, donc l'utilit\u00e9 mais il reste un joueur important mais moins importants, par exemple, que l'Indon\u00e9sie, ou encore que d'autres \u00c9tats, donc c'est s\u00fbr que c'est une p\u00e9riode d'ajustement, nous, \u00e0 croire que pas mal la 1\u00e8re ann\u00e9e de son mandat, non seulement de de d'adresser des enjeux domestiques et les probl\u00e8mes et se r\u00e9action arm\u00e9e, donc on a des otages qui sont d\u00e9tenus dans canadien et plus d'une vingtaine d'otages hollandais \u00e9galement et d\u00e9sormais les indemniser les probl\u00e8mes d'insurrection arm\u00e9e dans le sud avec la gauche, Philippines, \u00e9galement, une pour la plus grande partie de son \u00e9nergie, donc je pense que oui, pour l'instant il voire un discours c'\u00e9tait au niveau de sa politique \u00e9trang\u00e8re, mais je ne pense pas que \u00e7a puisse d\u00e9stabiliser la r\u00e9gion, \u00e0 ce moment -ci parce que on ne risque, pour l'instant, il y a plus d'\u00c9tat, m\u00eame la Chine a peu d'int\u00e9r\u00eat, ce qu'on est une r\u00e9gion instable, c'est fou pour se rappeler que c'est plus de 40 pourcent du du commerce mondial passe par les des droits de l'Asie du Sud-Est, donc, et peut-\u00eatre par le on verra si il vers un une doctrine de politique \u00e9trang\u00e8re, ce qu'on peut douter, \u00e0 ce moment -ci, mais certains pourraient dire si c'est bien s'entourer d'attaque, on verra, on a r\u00e9ellement de sa politique \u00e9trang\u00e8re, mais pour l'instant, on n'en est pas l\u00e0 on est vraiment avoir qu'est -ce que ce sera monsieur TRT ce pr\u00e9sident des Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [91%] :\r\nDominique Caouette, professeur de sciences m\u00e9dicales Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-11T07:11:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481558", "internalArchiveId": "AA1512481479", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : La religion du canap\u00e9", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7716445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7716438.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "La religion du canap\u00e9", "La religion du canap\u00e9"], "alternativeSummary": ["La religion du canap\u00e9", "8 milliards de francs par ann\u00e9e. D'apr\u00e8s les estimations de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, c'est le co\u00fbt de la s\u00e9dentarit\u00e9 en Suisse. D\u00e9finie par l'OMS comme le quatri\u00e8me facteur de mortalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, la s\u00e9dentarit\u00e9 est une des causes principales de ce qu'il convient d'appeler maladie non transmissible: infarctus, diab\u00e8te, troubles musculo-squelettiques, mais encore d\u00e9pression et certaines formes de cancer.", "8 milliards de francs par ann\u00e9e. D'apr\u00e8s les estimations de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, c'est le co\u00fbt de la s\u00e9dentarit\u00e9 en Suisse. D\u00e9finie par l'OMS comme le quatri\u00e8me facteur de mortalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, la s\u00e9dentarit\u00e9 est une des causes principales de ce qu'il convient d'appeler maladie non transmissible: infarctus, diab\u00e8te, troubles musculo-squelettiques, mais encore d\u00e9pression et certaines formes de cancer."], "variantIds": ["ece-7609237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T16:22:16Z", "webPublicationDate": "2016-05-11T19:35:01Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633838", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022682", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1514051", "internalArchiveId": "AA1605514095", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7716258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7716271.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Syrie: la Russie fait de la reprise de Palmyre le symbole de la reconqu\u00eate face \u00e0 la barbarie islamiste", "France / Manifestations contre la loi sur le travail: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret \u00e0 Paris", "Angleterre: David Cameron fait une bourde diplomatique lors d\u2019un \u00e9change avec la reine", "Ouverture du Festival de Cannes: le point avec Claire Burgy \u00e0 Cannes", "D\u00e9couverte d\u2019exoplan\u00e8tes par la NASA: les explications de Georges Meylan \u00e0 Lausanne", "L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un accord secret entre la Suisse et la Palestine dans les ann\u00e9es 70 suscite la pol\u00e9mique", "La Suisse sera le premier pays \u00e0 voter sur un revenu inconditionnel de base", "Une exposition de Luc Jacquet permet de plonger au c\u0153ur de l\u2019Antarctique", "Les bateaux priv\u00e9s sont de plus en plus gros et de plus en plus luxueux sur les lacs romands", "La NASA confirme la d\u00e9couverte de 1284 nouvelles exoplan\u00e8tes en dehors de notre syst\u00e8me solaire", "Woody Allen, l\u2019homme aux 46 films et multiples Oscars est l\u2019inverse de l\u2019image qu\u2019on lui pr\u00eate", "Un Qu\u00e9b\u00e9cois de 15 ans aurait d\u00e9couvert comment les Mayas choisissaient o\u00f9 construire leurs cit\u00e9s", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les forces russes, en appui du r\u00e9gime de Bachar el-Assad, ont men\u00e9 une campagne militaire doubl\u00e9e d'une campagne de communication.", "David Cameron a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train d'expliquer \u00e0 la reine Elizabeth que des dirigeants de pays \u00abincroyablement corrompus\u00bb assisteraient \u00e0 Londres au sommet international contre la corruption.", "Le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est arriv\u00e9 au terme de ses travaux. Il n'y a pas trace d'un accord, mais Jean Ziegler maintient sa version \u00e0 100%.", "L\u2019int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique port\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative r\u00e9sonne comme une victoire pour le \u00abp\u00e8re\u00bb de l\u2019initiative, Daniel H\u00e4ni.", "Dix ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de \u00abLa Marche de l\u2019empereur\u00bb, le r\u00e9alisateur Luc Jacquet nous invite \u00e0 retourner en Antarctique dans cette exposition au Mus\u00e9e de Confluences \u00e0 Lyon.", "La tendance est au gigantisme, certaines de ces embarcations valent pr\u00e8s d\u2019un million de francs.", "Neuf de ces exoplan\u00e8tes pourraient avoir de l'eau sur leur surface et, potentiellement, abriter une forme de vie.", "Il n\u2019est ni angoiss\u00e9 ni nerveux, mais zen et surtout il est tr\u00e8s timide.", "Le jeune qu\u00e9b\u00e9cois a fait l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019ils choisissaient l\u2019emplacement de leurs cit\u00e9s en suivant le dessin de leurs constellations."], "variantIds": ["ece-7611249", "ece-7611251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T16:00:09Z", "subTitles": ["19:30:00:15  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:08\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:23:07\r\n   Une nouvelle pi\u00e8ce est vers\u00e9e\r\n    dans un dossier historique.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:19\r\nIl n'y a pas de trace d'accord secret\r\n    entre Suisses et Palestiniens\r\n\r\n19:30:28:00  19:30:31:02\r\n       dans les ann\u00e9es 1970,\r\n    selon le groupe de travail.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:35:09\r\n   Une autre Terre existe-t-elle\r\n     ailleurs dans l'univers ?\r\n\r\n19:30:35:13  19:30:37:05\r\n      La probabilit\u00e9 augmente\r\n\r\n19:30:37:10  19:30:42:14\r\n        avec la d\u00e9couverte\r\n   de plus de 1'200 exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:47:07\r\nL'astrophysicien G.Meylan \u00e9voquera\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:53:05\r\n          les hypoth\u00e8ses\r\n sur des formes de vie lointaines.\r\n\r\n19:30:53:19  19:30:56:11\r\n         La Russie a fait\r\n       du concert de Palmyre\r\n\r\n19:30:56:16  19:31:00:01\r\n            un symbole\r\n   contre la barbarie islamiste.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:05:14\r\nCe soir, un document sur la campagne\r\n   militaire et de communication.\r\n\r\n19:31:06:13  19:31:09:18\r\n   Le Festival de Cannes d\u00e9bute.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:14:21\r\n     Nous y sommes en direct.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:06\r\n      Le film de Woody Allen\r\n        est en ouverture.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:21:01\r\n       Il accorde \u00e0 la RTS \r\n      un entretien exclusif.\r\n\r\n19:31:22:02  19:31:25:03\r\n        L'affaire a suscit\u00e9\r\n      une passion historique.\r\n\r\n19:31:25:08  19:31:29:04\r\n       Il s'agit de l'\u00e9poque\r\ndu conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:30:11\r\n       dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:31:30:16  19:31:34:00\r\n     Le terrorisme palestinien\r\n     mena\u00e7ait plusieurs pays.\r\n\r\n19:31:34:05  19:31:38:23\r\n  Un accord secret a-t-il \u00e9t\u00e9 pass\u00e9\r\nentre la Suisse et les Palestiniens ?\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:42:08\r\n       Le groupe de travail\r\n    cr\u00e9\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:42:12  19:31:46:03\r\n        dit qu'il n'y a pas\r\n       de trace d'un accord.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:09\r\n       -1970, Wuerenlingen\r\n victime de la trag\u00e9die a\u00e9rienne\r\n\r\n19:31:52:13  19:31:55:20\r\n   la plus meurtri\u00e8re du pays:\r\n     47 personnes sont tu\u00e9es\r\n\r\n19:31:56:01  19:32:00:03\r\n  dans un attentat revendiqu\u00e9\r\npar des terroristes palestiniens\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:02:08\r\n  qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:32:02:12  19:32:04:19\r\n  D'apr\u00e8s M.Gyr, ce serait li\u00e9\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:09:13\r\n         \u00e0 un accord secret\r\nentre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral P.Graber\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:13:03\r\n       et l'Organisation\r\n de lib\u00e9ration de la Palestine.\r\n\r\n19:32:13:08  19:32:15:21\r\nPlus d'attaques contre la Suisse\r\n           en \u00e9change\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:20:01\r\n du soutien d'une repr\u00e9sentation\r\n    de la Palestine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:24:03\r\n    Mais un rapport d'experts\r\n  met en cause ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:26:20\r\n    -On n'a trouv\u00e9 aucun indice\r\n\r\n19:32:27:01  19:32:28:00\r\n          qui indiquerait\r\n\r\n19:32:28:05  19:32:34:18\r\n    que l'accord ait eu lieu,\r\n ni aucun document ou t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:32:35:05  19:32:42:03\r\n   -M.Gyr maintient sa version\r\ndes faits et critique le rapport.\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:56:08\r\n   -Alors conseiller national,\r\n  J.Ziegler a \u00e9tabli le contact\r\n\r\n19:32:56:12  19:32:59:19\r\n   entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n      et les Palestiniens.\r\n\r\n19:32:59:23  19:33:02:12\r\n      Pour lui, ce rapport\r\n       n'est pas solide.\r\n\r\n19:33:04:00  19:33:05:06\r\n         -Ces conclusions\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:08:00\r\n      ne sont pas cr\u00e9dibles.\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:12:12\r\n           Les acteurs\r\n   qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce drame\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:17:02\r\n    n'ont jamais \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:24:07\r\nEt les archives de la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:28:15\r\n          -M.Gyr refuse\r\n    de divulguer ses sources.\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:32:00\r\n   En face, il est impossible\r\n      pour les d\u00e9tracteurs\r\n\r\n19:33:32:05  19:33:35:21\r\n de prouver qu'un accord secret\r\n       n'a jamais exist\u00e9.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:11\r\n          Pas s\u00fbr donc\r\nque la lumi\u00e8re puisse \u00eatre faite.\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:46:19\r\n       -G.Parmelin a r\u00e9it\u00e9r\u00e9\r\nson explication au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:49:08\r\n        Il admet avoir fait\r\n        une faute politique\r\n\r\n19:33:49:12  19:33:53:22\r\n  quand il ne s'est pas r\u00e9cus\u00e9 sur\r\nla question de l'exon\u00e9ration fiscale\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:57:21\r\n    des paysans, qui aurait pu\r\n  profiter \u00e0 son fr\u00e8re et \u00e0 lui.\r\n\r\n19:33:58:01  19:33:59:17\r\n    Dans une prochaine s\u00e9ance,\r\n\r\n19:33:59:22  19:34:04:04\r\n    il r\u00e9pondra aux questions \r\n   de la Commission de gestion.\r\n\r\n19:34:05:21  19:34:09:16\r\n En France, le gouvernement Valls\r\n     affronte les m\u00e9contents\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:13:21\r\n alors qu'il fait passer en force\r\n  la r\u00e9forme du code de travail.\r\n\r\n19:34:14:02  19:34:18:05\r\n   Il a employ\u00e9 l'article 49-3 \r\n   permettant d'\u00e9viter un vote.\r\n\r\n19:34:18:10  19:34:24:07\r\n    Les r\u00e9actions s'expriment \r\n   dans la rue et au Parlement.\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:29:03\r\n Les frondeurs de gauche ont tent\u00e9\r\n de d\u00e9poser une motion de censure.\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:31:22\r\n       Il ne leur a manqu\u00e9 \r\n       que deux signatures.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:40:19\r\n        M.Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:34:40:19  19:34:45:11\r\n  \u00c7a appara\u00eet de mani\u00e8re claire,\r\n      la gauche est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:34:45:15  19:34:51:13\r\n        -Oui, tr\u00e8s divis\u00e9e\r\n        et tr\u00e8s affaiblie.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:58:23\r\nLa ligne de fracture ne passe plus\r\n\r\n19:34:59:04  19:35:07:05\r\n \u00e0 l'ext\u00e9rieur du parti socialiste\r\n        mais \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:17:22\r\n Entre les sociaux-lib\u00e9raux, Manuel\r\nValls et Emmanuel Macron, qui m\u00e8nent\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:20:14\r\n une politique qui n'est pas celle\r\n\r\n19:35:20:19  19:35:23:23\r\n  pour laquelle Fran\u00e7ois Hollande\r\n            a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n19:35:24:03  19:35:29:16\r\n  Et les autres, qui sont contre\r\n un parti autoritaire au pouvoir,\r\n\r\n19:35:29:21  19:35:32:23\r\n        qui a fait passer \r\n       sa r\u00e9forme en force.\r\n\r\n19:35:33:03  19:35:35:19\r\n    C'est un aveu de faiblesse\r\n        de ce gouvernement\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:38:06\r\n          qui n'a plus de\r\n      majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:40:14\r\n              \u00c0 un an\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:35:40:19  19:35:43:05\r\n          les 2 gauches\r\n    semblent irr\u00e9conciliables.\r\n\r\n19:35:43:05  19:35:47:11\r\n  -La Nasa confirme la d\u00e9couverte\r\n    de 1'284 nouvelles plan\u00e8tes\r\n\r\n19:35:47:16  19:35:50:02\r\nen dehors de notre syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:35:50:07  19:35:53:17\r\n  Cela augmente les probabilit\u00e9s\r\n        d'une forme de vie\r\n\r\n19:35:53:22  19:35:57:18\r\n existant ailleurs dans l'univers.\r\n\r\n19:36:00:07  19:36:04:05\r\n      -Et si la Terre avait\r\n    une soeur, ou plusieurs ?\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:09:13\r\nEntre 2009 et 2013, le t\u00e9lescope\r\n Kepler a rep\u00e9r\u00e9 1'284 plan\u00e8tes\r\n\r\n19:36:09:18  19:36:13:09\r\n hors de notre syst\u00e8me solaire,\r\n        des exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n19:36:20:14  19:36:23:00\r\n          -Ces r\u00e9sultats\r\n       permettent de dresser\r\n\r\n19:36:23:05  19:36:25:11\r\nun portrait-robot de ce que serait\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:27:02\r\n    le syst\u00e8me solaire typique\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:28:07\r\n        dans notre galaxie.\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:31:23\r\n    S'il y a assez de plan\u00e8tes\r\n   dans l'\u00e9chantillon de Kepler\r\n\r\n19:36:32:04  19:36:35:20\r\n   pour qu'on puisse extrapoler\r\n  \u00e0 l'ensemble de notre galaxie.\r\n\r\n19:36:36:01  19:36:40:11\r\n    Comme il y a des milliards de\r\nsyst\u00e8mes solaires dans notre galaxie,\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:44:13\r\n  les conna\u00eetre permet de savoir\r\n   comment ils se sont form\u00e9s.\r\n\r\n19:36:44:23  19:36:46:11\r\n  -Le t\u00e9lescope Kepler a scrut\u00e9\r\n\r\n19:36:46:16  19:36:49:19\r\n         150'000 \u00e9toiles\r\n dans la constellation du Cygne,\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:52:05\r\n \u00e0 4'000 mias de km de la Terre.\r\n\r\n19:36:52:10  19:36:56:01\r\n           Il a rep\u00e9r\u00e9\r\n une infime variation de lumi\u00e8re\r\n\r\n19:36:56:06  19:37:01:01\r\n  dans le transit d'une plan\u00e8te\r\n      autour de son \u00e9toile.\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:05:16\r\n       -Ces transits cr\u00e9ent\r\n une baisse de lumi\u00e8re de l'\u00e9toile\r\n\r\n19:37:05:21  19:37:17:14\r\n  de l'ordre de quelques dizaines\r\nde photons parmi plus d'un million.\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:22:12\r\n     -Le t\u00e9lescope a rep\u00e9r\u00e9\r\n   neuf nouvelles exoplan\u00e8tes\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:27:15\r\nassez \u00e9loign\u00e9es de leur \u00e9toile pour\r\nimaginer la pr\u00e9sence d'eau liquide,\r\n\r\n19:37:27:20  19:37:31:07\r\n   source de vie potentielle.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:13\r\n         On peut r\u00eaver.\r\n\r\n19:37:35:15  19:37:47:09\r\n            -G.Meylan,\r\n quand il y a autant de plan\u00e8tes,\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:53:14\r\nest-ce que \u00e7a augmente la possibilit\u00e9\r\n    qu'il y ait d'autres soleils,\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:58:11\r\n         d'autres terres\r\n     comparables \u00e0 la n\u00f4tre ?\r\n\r\n19:38:00:09  19:38:06:09\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:38:14:08  19:38:18:04\r\n       La grande diff\u00e9rence\r\n   entre la premi\u00e8re d\u00e9couverte\r\n\r\n19:38:18:09  19:38:22:11\r\n      de la premi\u00e8re plan\u00e8te\r\n hors du syst\u00e8me solaire, en 1995,\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:26:00\r\n         et cette foison,\r\n   c'est que l'on arrive \u00e0 avoir\r\n\r\n19:38:26:05  19:38:29:14\r\n    une \u00e9valuation statistique\r\n         des possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:33:07\r\n       de voir des plan\u00e8tes\r\n    dans des zones habitables,\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:37:20\r\n  c'est-\u00e0-dire ni trop \u00e9loign\u00e9es,\r\n   ni trop proches des \u00e9toiles.\r\n\r\n19:38:38:01  19:38:40:14\r\nDans la nouvelle s\u00e9rie de plan\u00e8tes,\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:50:19\r\nil pourrait y en avoir une vingtaine\r\n     dans des zones habitables.\r\n\r\n19:38:51:00  19:39:01:13\r\n  -Vous me disiez, une v\u00e9g\u00e9tation\r\ncomparable \u00e0 la n\u00f4tre est possible.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:07:15\r\n           -Absolument;\r\n  \u00e7a serait facilement d\u00e9tectable\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:15:01\r\n gr\u00e2ce aux lignes spectrales dans la\r\nlumi\u00e8re de l'\u00e9toile et de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:18:10\r\n Il y aura bient\u00f4t la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:22:22\r\n  de d\u00e9tecter la pr\u00e9sence ou non\r\n          de v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:25:07\r\n  -Il y a tellement de plan\u00e8tes,\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:29:01\r\n        \u00e7a change vraiment\r\n   la fa\u00e7on de voir les choses.\r\n\r\n19:39:29:05  19:39:35:01\r\n  C'est une r\u00e9flexion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:46:18\r\n    -Oui, c'est une r\u00e9flexion\r\n  qui est en fait tr\u00e8s ancienne.\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:51:09\r\n Des scientifiques de l'Antiquit\u00e9,\r\n qui ont v\u00e9cu avant J\u00e9sus-Christ,\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:56:14\r\n       avaient \u00e9mis l'id\u00e9e\r\n de pluralit\u00e9 des mondes habit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:56:19  19:40:01:00\r\n   Et de l'infinit\u00e9 des \u00e9toiles\r\n         et des plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:19:09\r\n  En 1600, de telles conjectures\r\n        ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es\r\n\r\n19:40:19:13  19:40:25:00\r\n         mais son auteur\r\n      a br\u00fbl\u00e9 sur un b\u00fbcher.\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:32:14\r\n            Maintenant,\r\n  on a la possibilit\u00e9 d'imaginer.\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:35:02\r\n Mais on n'a pas encore la preuve.\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:38:00\r\nMais il y a de grandes probabilit\u00e9s\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:41:11\r\n    que l'on ne soit pas seuls\r\n         dans l'univers.\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:45:18\r\n     Les lois de la physique\r\n  sont les m\u00eames dans l'univers.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:49:17\r\n        On peut concevoir\r\n  l'\u00e9closion de la vie ailleurs.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:54:20\r\n -Des personnalit\u00e9s tr\u00e8s s\u00e9rieuses\r\n    croient dans la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:59:08\r\n   d'extraterrestres d\u00e9velopp\u00e9s,\r\n      comme Hillary Clinton.\r\n\r\n19:41:00:01  19:41:06:01\r\n         M\u00eame si elle dit\r\n   qu'il n'y a pas de certitude.\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:13:18\r\n      Un signal qui viendrait\r\n   de l'univers, vous y croyez ?\r\n\r\n19:41:13:23  19:41:19:02\r\n -Recevoir un signal ou l'envoyer,\r\n        ce serait possible.\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:26:08\r\nMais je ne pense pas que l'on ait \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9j\u00e0 visit\u00e9s par des extraterrestres.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:29:23\r\n       Ce qui est certain,\r\nc'est que l'on serait tr\u00e8s isol\u00e9s.\r\n\r\n19:41:30:04  19:41:37:05\r\nSi une plan\u00e8te avait une civilisation\r\n        \u00e0 400 ann\u00e9es-lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:43:17\r\nla r\u00e9ponse \u00e0 une \u00e9ventuelle question\r\n         mettrait 800 ans.\r\n\r\n19:41:43:17  19:41:48:19\r\n-La semaine pass\u00e9e, un concert russe\r\n\u00e9tait donn\u00e9 dans l'antique Palmyre,\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:52:08\r\n    apr\u00e8s que l'Etat islamique\r\n      eut battu en retraite.\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:55:12\r\n   Voici un document qui permet\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:58:21\r\n          de comprendre\r\n l'arri\u00e8re-fond de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:41:59:02  19:42:02:10\r\n         Les forces russes\r\n  ont men\u00e9 une campagne militaire\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:06:11\r\n      doubl\u00e9e d'une campagne\r\n        de communication.\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:16:22\r\n         -Visite guid\u00e9e\r\n     sous haute protection.\r\n\r\n19:42:17:03  19:42:20:23\r\n      L'arm\u00e9e russe am\u00e8ne\r\ndes journalistes du monde entier\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:23:17\r\n    dans ce village sunnite.\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:25:06\r\n        Face aux cam\u00e9ras,\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:28:21\r\n   les habitants brandissent \r\n   le portrait de B.el-Assad.\r\n\r\n19:42:29:02  19:42:31:10\r\n          Il y a peu,\r\n  les troupes gouvernementales\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:33:13\r\nn'\u00e9taient pas les bienvenues ici.\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:35:04\r\n     Aujourd'hui, des hommes\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:38:20\r\n  pr\u00e9sent\u00e9s comme des rebelles\r\n     d\u00e9posent leurs armes.\r\n\r\n19:42:42:05  19:42:45:04\r\n-Bachar el-Assad m\u00e8ne une politique\r\n\r\n19:42:45:09  19:42:48:15\r\n de r\u00e9conciliation et d'humanisme.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:53:10\r\n-Mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la tente,\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:57:20\r\n      vaincus et vainqueurs\r\n   semblent bien se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:42:58:01  19:43:03:00\r\n S'agit-il d'une mise en sc\u00e8ne ?\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:05:23\r\nLe message \u00e0 la presse est limpide:\r\n\r\n19:43:06:04  19:43:09:11\r\n          l'arm\u00e9e russe\r\n    aide \u00e0 la r\u00e9conciliation.\r\n\r\n19:43:09:15  19:43:13:02\r\n   Mais celle-ci doit se faire\r\n       avec le pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:15:16\r\n que Moscou consid\u00e8re l\u00e9gitime.\r\n\r\n19:43:16:07  19:43:20:15\r\n    -Les bombardements d'Assad\r\n        tuent des civils.\r\n\r\n19:43:20:20  19:43:24:13\r\n        -Les bombardements \r\n       de l'arm\u00e9e syrienne ?\r\n\r\n19:43:24:18  19:43:30:10\r\n     On n'a aucune indication \r\n    que des civils soient tu\u00e9s.\r\n\r\n19:43:30:14  19:43:35:15\r\n  Les troupes syriennes et russes\r\n  ne tirent que sur les bandits.\r\n\r\n19:43:37:07  19:43:39:13\r\n-Le lendemain, direction Palmyre.\r\n\r\n19:43:39:18  19:43:45:21\r\n  Des deux c\u00f4t\u00e9s de la route, les\r\npositions du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:51:04\r\nReprise fin mars, la cit\u00e9 antique\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9e par l'arm\u00e9e russe.\r\n\r\n19:43:51:09  19:43:55:18\r\nPour accueillir les journalistes,\r\n      une invit\u00e9e de choix.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:01:20\r\n-En Occident, on pense que venir ici\r\nsignifie qu'on soutient B.el-Assad.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:05:01\r\n    Nous voyons cela autrement.\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:08:11\r\n   Nous aidons le peuple syrien.\r\n\r\n19:44:11:09  19:44:14:05\r\n   -Dans l'amphith\u00e9\u00e2tre, hier,\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:19:01\r\n        les djihadistes\r\n ex\u00e9cutaient leurs prisonniers.\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:23:05\r\n    Aujourd'hui, un orchestre\r\nde Saint-P\u00e9tersbourg s'y produit.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:19\r\nEt V.Poutine lui-m\u00eame intervient.\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:28:22\r\n        -Merci \u00e0 la Russie.\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:31:01\r\n      -La visite s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:34:19\r\n          Le message:\r\n Moscou d\u00e9fend la civilisation.\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:43:01\r\n -L'atrocit\u00e9 islamiste vient de se \r\nmanifester encore \u00e0 Bagdad, en Irak.\r\n\r\n19:44:43:06  19:44:45:18\r\nAu moins 94 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\r\n\r\n19:44:45:23  19:44:51:00\r\n       dans trois attentats\r\n revendiqu\u00e9s par l'Etat islamique.\r\n\r\n19:44:55:06  19:44:59:08\r\n  La peur de l'attentat islamiste\r\n   est aussi pr\u00e9sente \u00e0 Cannes,\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:04:10\r\n        apr\u00e8s les attentats\r\n     de Paris et de Bruxelles.\r\n\r\n19:45:04:14  19:45:09:08\r\nLe festival d\u00e9bute dans un contexte\r\n   de protection exceptionnelle.\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:21:02\r\n  C.Burgy, le festival commence,\r\n  Woody Allen pour l'ouverture.\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:25:11\r\n   Vous constatez cette pr\u00e9sence\r\n            polici\u00e8re ?\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:29:06\r\n   -Oui, c'est pr\u00e9sent partout.\r\n\r\n19:45:29:10  19:45:35:08\r\n  Les policiers et les militaires\r\n        sont tr\u00e8s visibles.\r\n\r\n19:45:39:06  19:45:45:06\r\nTout l'acc\u00e8s \u00e0 la mer est s\u00e9curis\u00e9,\r\n il y a des snipers sur les toits.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:51:00\r\n  Pour les professionnels, \u00e7a veut\r\ndire des files d'attente rallong\u00e9es.\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:56:20\r\n          On doit passer\r\n      au d\u00e9tecteur de m\u00e9taux.\r\n\r\n19:45:57:01  19:46:02:17\r\n-La fascination fonctionne toujours\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:09:04\r\n       pour des g\u00e9n\u00e9rations\r\n        et des g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:46:09:09  19:46:11:22\r\n    de la part de Woody Allen.\r\n\r\n19:46:12:03  19:46:18:00\r\n            -\u00c0 80 ans,\r\n  il vient de monter les marches\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:24:07\r\n    avec les plus belles filles\r\n           du Festival.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:28:18\r\n  Les femmes ont toujours compt\u00e9 \r\n  plus que le cin\u00e9ma dans sa vie.\r\n\r\n19:46:28:23  19:46:32:13\r\n        Notre journaliste\r\n ne s'en est toujours pas remise.\r\n\r\n19:46:32:13  19:46:33:21\r\n         -Il est g\u00e9nial !\r\n\r\n19:46:34:02  19:46:36:16\r\n       -H\u00e9l\u00e8ne est g\u00e9niale,\r\n        Denis est g\u00e9nial,\r\n\r\n19:46:36:21  19:46:39:04\r\n vous en connaissez, des g\u00e9nies !\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:42:02\r\n-Binoclard, n\u00e9vros\u00e9, new-yorkais,\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:45:10\r\n      l'homme aux 46 films\r\n    et aux multiples Oscars,\r\n\r\n19:46:45:14  19:46:49:20\r\n      celui qui \u00e9crit tout\r\n     \u00e0 la machine \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n19:46:50:01  19:46:54:08\r\n Woody Allen, entour\u00e9 de jolies\r\n     filles dans ses films,\r\n\r\n19:46:54:12  19:46:57:11\r\na choisi le cin\u00e9ma aussi pour \u00e7a.\r\n\r\n19:46:57:23  19:47:00:05\r\n   -Ca n'a pas march\u00e9 pour moi !\r\n\r\n19:47:00:10  19:47:02:14\r\n    C'\u00e9tait pourtant mon plan.\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:09:23\r\n       Finalement, j'aurais\r\n  tout aussi bien pu \u00eatre avocat.\r\n\r\n19:47:10:04  19:47:15:04\r\n  Je n'ai pas couch\u00e9 avec elles, \r\n  mais j'ai travaill\u00e9 avec elles.\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:19:06\r\n      -Woody Allen a donn\u00e9\r\n    la r\u00e9plique \u00e0 Mia Farrow,\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:26:17\r\n a dirig\u00e9 S.Johansson, P.Cruz, et\r\naujourd'hui B.Lively et K.Stewart.\r\n\r\n19:47:26:22  19:47:32:00\r\nPour jouer les amoureux transis,\r\n    il a choisi J.Eisenberg.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:38:05\r\n      -Si j'\u00e9tais plus jeune,\r\n\r\n19:47:38:10  19:47:39:18\r\n      j'aurais jou\u00e9 ce r\u00f4le,\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:41:06\r\n       mais pas aussi bien.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:44:21\r\nIl est beaucoup plus gentil que moi.\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:51:10\r\n   Moi, j'ai toujours eu cet air\r\n d'intello, ce que je ne suis pas.\r\n\r\n19:47:51:14  19:47:54:11\r\n Sans doute \u00e0 cause des lunettes.\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:57:12\r\n      Jesse est un beau mec.\r\n\r\n19:48:09:10  19:48:12:16\r\n      -Dans la vie, W.Allen\r\n   est l'inverse de son image.\r\n\r\n19:48:12:21  19:48:16:00\r\n    Ni angoiss\u00e9, ni nerveux,\r\n       mais tr\u00e8s timide.\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:20:11\r\nIl fait des films par hygi\u00e8ne de vie\r\n        plus que par besoin.\r\n\r\n19:48:21:18  19:48:24:15\r\n   -Je ne suis pas compl\u00e8tement\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:27:03\r\n         d\u00e9di\u00e9 au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:48:27:08  19:48:32:00\r\n    S'il est 18h00, que je tourne\r\nun plan, et que ce n'est pas parfait,\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:34:00\r\n    je ne vais pas m'acharner.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:37:12\r\n      Si j'ai un d\u00eener pr\u00e9vu,\r\n        ou un rendez-vous,\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:44:08\r\n           je vais dire:\r\n   \"OK, c'est bon, on s'arr\u00eate.\"\r\n\r\n19:48:44:12  19:48:49:13\r\nQuelqu'un comme Spielberg ou Scorsese\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:53:03\r\n   continuerait jusqu'\u00e0 obtenir\r\n         le plan parfait.\r\n\r\n19:48:53:08  19:48:55:21\r\n Le cin\u00e9ma n'est pas toute ma vie.\r\n\r\n19:48:56:12  19:49:00:06\r\n       -Son cin\u00e9ma, lui,\r\n    fait partie de nos vies.\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:07:10\r\n-L'interview exclusive de Woody Allen\r\n     est sur notre site rts.ch.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:03\r\n       Le Parlement italien\r\n  a approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:10\r\n         une union civile\r\n  pour les couples du m\u00eame sexe.\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:18:15\r\n     L'Italie \u00e9tait le dernier\r\n        grand pays d'Europe\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:20:22\r\no\u00f9 ils n'avaient encore aucun statut.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:24:07\r\n       La gaffe diplomatique\r\n         de David Cameron.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:28:08\r\n Le Premier Ministre britannique \r\n oublie la r\u00e8gle d'or de m\u00e9fiance\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:30:12\r\nquand une cam\u00e9ra tourne \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:33:09\r\n      Dans une conversation \r\n     avec la reine Elizabeth,\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:35:23\r\n            il \u00e9voque\r\n  une conf\u00e9rence anticorruption.\r\n\r\n19:49:36:04  19:49:40:02\r\nIl se met \u00e0 ironiser sur le Nigeria\r\n   et l'Afghanistan qui y sont,\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:42:07\r\nalors que ce sont des pays corrompus.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:01:09\r\n  -R\u00e9ponse du Nigeria \u00e0 la gaffe:\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:06:12\r\n   que Londres rende les actifs\r\n frauduleux cach\u00e9s au Royaume-Uni\r\n\r\n19:50:06:17  19:50:08:21\r\n par des ressortissants nig\u00e9rians.\r\n\r\n19:50:10:06  19:50:14:11\r\n     Un jeune g\u00e9nie de 15 ans\r\n     aurait r\u00e9ussi \u00e0 rep\u00e9rer\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:18:05\r\nune nouvelle cit\u00e9 maya par d\u00e9duction.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:23:00\r\n De premiers doutes apparaissent,\r\n       y compris en Suisse.\r\n\r\n19:50:25:08  19:50:28:12\r\n        -William Gadoury\r\n   est un adolescent qu\u00e9b\u00e9cois\r\n\r\n19:50:28:17  19:50:31:15\r\n     passionn\u00e9 par les Mayas\r\n      et par l'astronomie.\r\n\r\n19:50:31:20  19:50:36:09\r\nEt \u00e0 seulement 15 ans, il pr\u00e9tend\r\n avoir localis\u00e9 une cit\u00e9 perdue,\r\n\r\n19:50:36:12  19:50:43:11\r\n  semblable \u00e0 celles du Mexique\r\n  aux pyramides vertigineuses.\r\n\r\n19:50:43:15  19:50:47:19\r\nLa connaissance des Mayas reposait\r\n    sur l'observation du ciel;\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:50:23\r\n       William s'int\u00e9resse\r\n     \u00e0 leurs constellations.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:55:17\r\n  -C'est ma premi\u00e8re d\u00e9couverte \r\n concernant la civilisation Maya.\r\n\r\n19:50:55:22  19:50:57:20\r\n    Ici, les 22 constellations.\r\n\r\n19:50:58:07  19:51:01:14\r\n   -Pour W.Gadoury, les Mayas\r\n     ont b\u00e2ti leurs villes\r\n\r\n19:51:01:19  19:51:04:09\r\n   selon leurs constellations.\r\n\r\n19:51:04:13  19:51:09:02\r\nEn superposant une carte du ciel\r\n  sur une carte Goggle Earth,\r\n\r\n19:51:09:07  19:51:13:03\r\n   l'emplacement des 117 cit\u00e9s\r\n         mayas appara\u00eet.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:07\r\n-J'ai d\u00e9couvert que les Mayas ont mis\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:19:13\r\n leurs villes dans certains lieux\r\n\r\n19:51:19:18  19:51:22:18\r\n     afin d'imiter les formes\r\n       de la constellation.\r\n\r\n19:51:23:04  19:51:27:05\r\n -Il d\u00e9couvre alors qu'il manque\r\n    une cit\u00e9 pour reproduire\r\n\r\n19:51:27:10  19:51:30:20\r\n le triangle de la constellation\r\n            d'Orion.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:35:13\r\n      L'hypoth\u00e8se int\u00e9resse\r\n  l'agence spatiale canadienne.\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:39:16\r\n -Nous avons localis\u00e9 des d\u00e9tails\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:41:15\r\n   gr\u00e2ce aux images satellites.\r\n\r\n19:51:41:20  19:51:44:21\r\n     Il y a de fortes chances \r\n    de trouver une cit\u00e9 perdue.\r\n\r\n19:51:45:08  19:51:46:15\r\n     -Point de vue contest\u00e9\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:49:13\r\n par ce sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s\r\n        pr\u00e9colombiennes.\r\n\r\n19:51:49:18  19:51:52:07\r\n      Il d\u00e9nonce un manque\r\n       d'authentification\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:54:23\r\n     et une image satellite\r\n       peu convaincante.\r\n\r\n19:51:55:09  19:51:57:04\r\n    -J'ai des doutes sinc\u00e8res.\r\n\r\n19:51:57:09  19:52:00:13\r\nJe vois un enclos ou une plateforme.\r\n\r\n19:52:00:18  19:52:03:13\r\n     Mais pas de ville perdue.\r\n\r\n19:52:04:00  19:52:07:19\r\n    -Baptis\u00e9e \"bouche de feu\"\r\n        par l'adolescent,\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:12:12\r\ncette hypoth\u00e9tique cit\u00e9 maya n'a pas\r\n   encore livr\u00e9 tous ses secrets.\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:15:22\r\n          -La Suisse sera\r\n      le premier pays \u00e0 voter\r\n\r\n19:52:16:03  19:52:19:08\r\n      sur un revenu de base\r\n    inconditionnel le 15 juin.\r\n\r\n19:52:19:12  19:52:23:17\r\n      Le p\u00e8re de l'initiative\r\nse r\u00e9jouit d'un \u00e9cho international.\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:27:13\r\n   L'entrepreneur Daniel Haenni\r\n m\u00e8ne ce combat depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:32:11\r\n -D.Haeni se sent ici chez lui.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:36:19\r\n      17 ans qu'il a fond\u00e9\r\n       Unternehmen mitte.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:40:04\r\n      Bien plus qu'un caf\u00e9,\r\n     une institution \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:40:09  19:52:43:15\r\nA en parler, son regard s'illumine.\r\n\r\n19:52:43:20  19:52:46:23\r\n        Il voit son lieu\r\n  comme un laboratoire d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:49:15\r\n         -La consommation\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:51:07\r\n      n'est pas obligatoire.\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:53:21\r\nOn a prouv\u00e9 qu'on n'\u00e9tait pas fous.\r\n\r\n19:52:54:02  19:52:56:22\r\n    On consid\u00e8re l'\u00eatre humain\r\n         avant le client.\r\n\r\n19:52:57:10  19:53:00:00\r\n         -Ce caf\u00e9, c'est\r\n     1'000 clients par jour,\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:02:08\r\n4 mios de chiffre d'affaires par an\r\n\r\n19:53:02:12  19:53:06:22\r\net un cadre atypique: l'ancien si\u00e8ge\r\n   de la Banque populaire suisse.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:10:16\r\n       A but non lucratif,\r\nle lieu suit surtout le principe:\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:12:14\r\n   vouloir plut\u00f4t que devoir.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:17:01\r\n -Dans ma jeunesse, je me disais:\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:18:23\r\n     \"quel pays merveilleux !\"\r\n\r\n19:53:19:04  19:53:22:01\r\n Pourtant, les gens se plaignent.\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:25:09\r\n       Qu'est-ce qui manque\r\n       quand tout est l\u00e0 ?\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:30:17\r\n   -Cette question est devenue\r\nle moteur d'un engagement acharn\u00e9;\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:34:15\r\n       garantir un revenu\r\n     de base inconditionnel.\r\n\r\n19:53:34:20  19:53:39:22\r\n Voici les vestiges de ce qui est\r\ndevenu un symbole de l'initiative.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:43:21\r\n          -C'est le reste\r\n   des 8 mios de pi\u00e8ces de 5 cts\r\n\r\n19:53:44:02  19:53:47:23\r\n  d\u00e9vers\u00e9es sur la Place f\u00e9d\u00e9rale\r\n  lors du d\u00e9p\u00f4t de l'initiative.\r\n\r\n19:53:48:10  19:53:50:20\r\n    -En 2013, c'est le d\u00e9but\r\n         d'une campagne\r\n\r\n19:53:51:01  19:53:53:00\r\n \u00e0 l'\u00e9cho m\u00e9diatique plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:55:05\r\nLes actions choc se multiplient:\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:58:04\r\n    distribution de billets,\r\n       d\u00e9fil\u00e9 de robots.\r\n\r\n19:53:58:09  19:54:02:17\r\n   Des id\u00e9es qui naissent dans\r\nl'antichambre d'Unternehmen mitte.\r\n\r\n19:54:02:22  19:54:04:12\r\n    A d\u00e9faut de gros budget,\r\n\r\n19:54:04:17  19:54:08:17\r\non joue la carte de la cr\u00e9ativit\u00e9\r\n     et du travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:11:04\r\n     -Daniel ne nous m\u00e8ne pas\r\n\r\n19:54:11:09  19:54:12:11\r\n          \u00e0 la baguette.\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:15:12\r\n           Il encourage\r\n  la responsabilit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:19:03\r\n     Pour lui, la discussion \r\n    en \u00e9quipe est essentielle.\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:24:05\r\n -Cette circulation des id\u00e9es, un\r\nleitmotiv qui ne le quitte jamais.\r\n\r\n19:54:24:10  19:54:27:17\r\n D'o\u00f9 l'envie d'une longue nuit\r\n       du revenu de base,\r\n\r\n19:54:27:22  19:54:31:08\r\n       un combat d'id\u00e9es\r\ndans le hall du Th\u00e9\u00e2tre de B\u00e2le.\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:34:18\r\n   -Les intervenants se battront\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:36:11\r\n     les uns contre les autres\r\n\r\n19:54:36:15  19:54:37:20\r\n       \u00e0 coups d'arguments.\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:40:08\r\nPour arriver \u00e0 de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:41:11\r\n         Je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n19:54:41:22  19:54:46:00\r\n-Le combat pour un revenu de base\r\n    inconditionnel sera long.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:47:04\r\n        Conscient de \u00e7a,\r\n\r\n19:54:47:09  19:54:51:17\r\nle jeune grand-p\u00e8re esp\u00e8re pourtant\r\n   en \u00eatre t\u00e9moin de son vivant.\r\n\r\n19:54:52:20  19:54:58:14\r\n     -Les lacs suisses voient\r\n se multiplier des bateaux priv\u00e9s\r\n\r\n19:54:58:19  19:55:03:01\r\n  toujours plus gros et co\u00fbteux.\r\n\r\n19:55:05:23  19:55:08:12\r\n      -16 t, 15 m de long.\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:11:22\r\nNous sommes sur le lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:12:03  19:55:15:20\r\n  Le propri\u00e9taire est argovien.\r\n\r\n19:55:16:21  19:55:20:17\r\n        -Ici, la cuisine,\r\n   avec les plaques et le four.\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:08\r\n On a un lave-vaisselle, un frigo.\r\n\r\n19:55:25:10  19:55:26:22\r\n       -Con\u00e7u pour la mer,\r\n\r\n19:55:27:03  19:55:31:06\r\n ce bateau est \u00e9quip\u00e9 pour vivre\r\n   plusieurs jours sur l'eau.\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:35:04\r\n       -Une machine \u00e0 laver\r\n        et un s\u00e8che-linge.\r\n\r\n19:55:35:16  19:55:40:13\r\n    -Deux chambres \u00e0 coucher\r\n    avec leur salle de bain.\r\n\r\n19:55:40:18  19:55:43:02\r\n   Co\u00fbt du yacht: 900'000 frs.\r\n\r\n19:55:43:07  19:55:46:04\r\n           En 10 ans,\r\n   le parc de bateaux \u00e0 moteur\r\n\r\n19:55:46:09  19:55:51:07\r\n          d\u00e9passant 9 m\r\n       a augment\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:54:01\r\n  La loi ne fixe aucune limite.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:58:22\r\n  Cet importateur neuch\u00e2telois\r\n   en a vendu trois en un an.\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:02:04\r\n   -Il y aura lepolish\u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:05:22\r\n      On trouve difficilement\r\n\r\n19:56:06:03  19:56:08:00\r\n     un chalet au bord du lac.\r\n\r\n19:56:08:05  19:56:10:00\r\n        C'est hors de prix.\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:13:13\r\n          Donc les gens\r\n   aimeraient se faire plaisir.\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:19:05\r\n Au lieu d'une r\u00e9sidence secondaire\r\nen montagne, c'en est une sur l'eau.\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:25:06\r\n    -Des maisons flottantes qui\r\nconsomment 80 l de diesel \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:08\r\n       -Un bateau plus grand\r\n         et plus puissant\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:31:18\r\n    provoque plus de nuisances.\r\n\r\n19:56:31:23  19:56:34:06\r\n   Il d\u00e9place plus d'eau et cr\u00e9e\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:38:08\r\n  plus d'\u00e9rosion sur les berges;\r\n    et ils font plus de bruit.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:39:18\r\n            -Le bruit ?\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:42:11\r\n   Ca d\u00e9pend comment je navigue.\r\n\r\n19:56:42:15  19:56:46:05\r\n       Avec un tel bateau,\r\n   on ne navigue pas plein gaz.\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:22\r\n    C'est une maison flottante,\r\n   ce n'est pas pour aller vite.\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:55:16\r\n     -Les places d'amarrage\r\n   sont difficiles \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:56:55:21  19:56:58:21\r\n      La plupart des ports\r\n      ne sont pas adapt\u00e9s.\r\n\r\n19:56:59:02  19:57:02:19\r\n    Au bord du lac de Morat,\r\n       on les accueille.\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:06:10\r\n-C'est pour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:09:11\r\n Si on prend une unit\u00e9 de 10-12 m,\r\n\r\n19:57:09:16  19:57:12:16\r\n       on parle d'un budget\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:18\r\n       de 6'000 \u00e0 8'000 frs.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:20:19\r\n    -Ces bateaux ne sont pas\r\n     les bienvenus partout.\r\n\r\n19:57:21:15  19:57:25:02\r\n       -Derri\u00e8re le bateau,\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:30:06\r\n       nous avons une barque\r\n        pour aller \u00e0 terre.\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:33:08\r\n  -Le manque d'infrastructures\r\n\r\n19:57:33:12  19:57:36:18\r\n    pourrait mettre un frein\r\n    \u00e0 l'essor de ces g\u00e9ants.\r\n\r\n19:57:37:19  19:57:41:00\r\n    -Aux Championnats du monde\r\n       de hockey sur glace,\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:44:23\r\n        l'\u00e9quipe de Suisse\r\n s'est impos\u00e9e contre la Lettonie.\r\n\r\n19:57:45:04  19:57:50:17\r\nLa Suisse a deux jours pour pr\u00e9parer\r\n   sa rencontre contre la Russie.\r\n\r\n19:57:53:09  19:57:56:11\r\n        R.Federer a rassur\u00e9\r\n       tout le monde \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:01:07\r\n    Le B\u00e2lois, qui n'\u00e9tait pas\r\n    certain de pouvoir jouer,\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:05:15\r\n a remport\u00e9 sa premi\u00e8re rencontre\r\n    face \u00e0 A.Sverev 6-3, 7-5.\r\n\r\n19:58:05:20  19:58:13:00\r\nIl n'a pas livr\u00e9 un grand match mais\r\n il est apparu en bonne condition.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:18:15\r\n      10 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s\r\n   de \"La Marche de l'empereur\",\r\n\r\n19:58:18:20  19:58:22:14\r\nle r\u00e9alisateur Luc Jaquet nous invite\r\n     \u00e0 retourner en Antarctique.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:25:11\r\n       L'exposition se donne\r\n     jusqu'en d\u00e9cembre \u00e0 Lyon.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:31:02\r\n -Plonger au milieu des phoques\r\n     est soudain possible.\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:34:13\r\n      Des images in\u00e9dites,\r\n    la banquise qui appara\u00eet,\r\n\r\n19:58:34:18  19:58:37:13\r\ncomme une porte entre deux mondes.\r\n\r\n19:58:37:18  19:58:41:04\r\n         45 jours pass\u00e9s\r\n     sur le continent blanc,\r\n\r\n19:58:41:09  19:58:45:01\r\n       histoire d'obtenir\r\n     des images incroyables.\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:48:05\r\n      -Une r\u00e9action \u00e0 chaud ?\r\n\r\n19:58:48:14  19:58:52:11\r\n         -Aux commandes,\r\n   le r\u00e9alisateur Luc Jacquet.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:55:03\r\n L'Antarctique, c'est son monde.\r\n\r\n19:58:55:08  19:58:59:06\r\n       Un monde o\u00f9 seule\r\n  la patience est r\u00e9compens\u00e9e.\r\n\r\n19:59:00:09  19:59:02:19\r\n-La patience, c'est le ma\u00eetre-mot.\r\n\r\n19:59:03:00  19:59:04:11\r\n       Sur certaines images,\r\n\r\n19:59:04:15  19:59:06:05\r\n      j'ai pass\u00e9 quatre jours\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:08:14\r\n pour obtenir un plan particulier.\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:12:07\r\n     J'ai attendu huit jours\r\nque les jeunes empereurs plongent.\r\n\r\n19:59:12:11  19:59:14:11\r\n    J'\u00e9tais \u00e0 leur disposition.\r\n\r\n19:59:14:21  19:59:18:21\r\n     -Un b\u00e2timent insolite,\r\nle Mus\u00e9e des Confluences \u00e0 Lyon,\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:23:16\r\n nous immerge dans les coulisses\r\n  d'une exp\u00e9dition incroyable.\r\n\r\n19:59:27:07  19:59:31:21\r\n        -Ca, c'est la copie\r\n      de notre local plong\u00e9e.\r\n\r\n19:59:32:02  19:59:36:17\r\n     On y passait des heures \r\n    \u00e0 pr\u00e9parer notre mat\u00e9riel,\r\n\r\n19:59:36:22  19:59:42:08\r\n   pour lutter contre le froid, \r\n   pour pouvoir plonger profond.\r\n\r\n19:59:42:18  19:59:46:04\r\n       -Faire des photos\r\ndans ces conditions: un exploit.\r\n\r\n19:59:46:09  19:59:47:23\r\n    Chaque plong\u00e9e n\u00e9cessite\r\n\r\n19:59:48:04  19:59:52:02\r\n   cinq heures de pr\u00e9paration \r\n  et un \u00e9quipement handicapant.\r\n\r\n19:59:53:01  19:59:54:21\r\n   -On a l'impression de plonger\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:56:12\r\n        avec deux moignons\r\n\r\n19:59:56:17  19:59:58:01\r\n          et sans palmes.\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:02:14\r\n C'est un probl\u00e8me car on a plein\r\n   de manips pr\u00e9cises \u00e0 faire.\r\n\r\n20:00:02:19  20:00:08:10\r\nG\u00e9rer nos scaphandres, nos cam\u00e9ras,\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n20:00:08:14  20:00:12:02\r\n  Et on s'aper\u00e7oit qu'on a du mal\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:16:22\r\n       \u00e0 faire ne serait-ce\r\n  que quelques m\u00e8tres \u00e0 la palme.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:21:07\r\n    -Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s,\r\n les images sont spectaculaires\r\n\r\n20:00:21:11  20:00:24:14\r\n        et indispensables\r\npour sensibiliser le grand public\r\n\r\n20:00:24:19  20:00:29:16\r\n\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger ces lieux\r\n    magiques et leurs habitants.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:34:10\r\n        10 ans ont pass\u00e9\r\ndepuis \"La Marche de l'empereur\".\r\n\r\n20:00:34:14  20:00:38:11\r\n     Sur place, les colonies\r\n      de manchots sont l\u00e0.\r\n\r\n20:00:38:16  20:00:42:10\r\n    L'\u00e9motion pour L.Jacquet\r\n   est toujours aussi grande.\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:48:05\r\n-La premi\u00e8re chose que j'ai faite,\r\n c'est descendre sur la colonie.\r\n\r\n20:00:48:10  20:00:50:16\r\n   J'avais besoin de les revoir,\r\n\r\n20:00:50:21  20:00:52:12\r\n       comme pour leur dire:\r\n\r\n20:00:52:17  20:00:54:18\r\n          \"On l'a fait !\"\r\n\r\n20:00:56:06  20:00:59:04\r\n     La soir\u00e9e est politique.\r\n\r\n20:00:59:09  20:01:07:09\r\n  \"Infrarouge\" sp\u00e9cial votations\r\nsur la diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n20:01:07:13  20:01:09:12\r\n        D'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:09:17  20:01:12:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:12:16  20:01:18:15\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\nF.Froidevaux, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n     R.Pawlak, G.Quo\u00ebx, T.Bongi\r\n\r\n20:01:18:20  20:01:23:00\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n            20h15 36,9\r\n         21h20 Infrarouge\r\n\r\n20:01:23:05  20:01:25:05\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20h10 Football Championnat de Suisse\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025222\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:20) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous une nouvelle pi\u00e8ce \u00e0 verser au dossier historique, il n'y a pas de trace d'accord secret entre Suisses et palestinien dans les ann\u00e9es 70 selon un groupe de travail Jean Ziegler maintient sa position, une autre Terre existe-t-elle ailleurs dans l'univers, la probabilit\u00e9 augmente avec la formidable acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9couvertes plus de 1000 200 exoplan\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es par le t\u00e9lescope Kepler l'astrophysicien jour m\u00ealant \u00e9voquera les hypoth\u00e8ses sur des formes de vie lointaine et notre vision qui change sur la pluralit\u00e9 des mondes possibles, rappelez-vous, le concert de Palmyre, la Russie, on a fait un symbole contre la barbarie islamiste ce soir un document sur la campagne militaire et de communication men\u00e9e par Moscou, le festival de Cannes d\u00e9bute, nous y sommes en Direct, le dispositif est exceptionnel pour pr\u00e9venir les attentats, c'est aussi le grand jour, Woody Allen, son film \u00e9tant l'ouverture, il accorde \u00e0 la RTS son entretien exclusif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:48) [94%] : \r\nL'affaire a suscit\u00e9 une passion historique, surtout en Suisse al\u00e9manique, il s'agit de l'\u00e9poque du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber, dans les ann\u00e9es 70 le terrorisme palestinien menac\u00e9 plusieurs pays oui ou non un accord secret a-t-il \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre la Suisse et les Palestiniens, le groupe de travail cr\u00e9\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est arriv\u00e9 au terme de ces travaux, il n'y a pas trace selon lui d'un accord, mais Jean Ziegler maintient sa version \u00e0 100 pourcent Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:49 > 0:04:23) [95%] : \r\n1970 Wuerenlingen est le th\u00e9\u00e2tre de la trag\u00e9die a\u00e9rienne la plus meurtri\u00e8re du pays 47 personnes sont tu\u00e9es dans un attentat revendiqu\u00e9 par des terroristes palestiniens qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, d'apr\u00e8s le journaliste de la NZZ Marcel Gear cela serait li\u00e9 \u00e0 un accord secret pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Grimbert et l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine plus d'attaques contre la Suisse en \u00e9change du soutien d'une repr\u00e9sentation officielle de la Palestine \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aujourd'hui un rapport d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration met en cause ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:35) [88%] : \r\nOn n'a trouv\u00e9 aucun indice qui indiquerait quant \u00e0 l'accord ait eu lieu, on n'a trouv\u00e9 aucun document qui l'atteste reine ni aucun t\u00e9moignage qui pourrait attester d'un tels accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:04:42) [97%] : \r\nDans une prise de position \u00e9crite le journaliste de la NZZ dit maintenir sa version des faits et critique le rapport de 300 pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:51) [95%] : \r\nNi moi l'auteur du livre, ni Jean Ziegler qui soutient ma version n'ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par le groupe de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:53 > 0:05:02) [93%] : \r\nAlors conseiller national Jean d'Ziegler a \u00e9tabli le contact entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois et les Palestiniens, et pour lui, le rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:03 > 0:05:25) [95%] : \r\nSes conclusions sont pas du tout cr\u00e9dible pour 2 raisons : d'une part, les acteurs qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce drame n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ni convoqu\u00e9 ni interroger directement et deuxi\u00e8mement les archives de la police f\u00e9d\u00e9rale pour les ann\u00e9es 70 n'ont pas \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:25 > 0:05:41) [96%] : \r\nMarcel Gear refuse de divulguer les sources qui pourrait t\u00e9moigner de l'existence de ce pacte en face les d\u00e9tracteurs sont nombreux mais il leur est impossible de prouver qu'un accord secret n'a jamais exist\u00e9, pas s\u00fbr dans ces conditions que la lumi\u00e8re puisse un jour \u00eatre faite sur cet \u00e9pisode de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:43 > 0:05:53) [95%] : \r\nGuy Parmelin a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 devant ses pairs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral son explication, il admet avoir commis une faute politique quand il ne sait pas r\u00e9cuser sur la question de l'exon\u00e9ration fiscale des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:53 > 0:06:05) [97%] : \r\nQui aurait pu profiter \u00e0 son fr\u00e8re ou \u00e0 lui- m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pris acte dans une prochaine s\u00e9ance, il r\u00e9pondra aux questions de la commission de gestion sur les r\u00e8gles de r\u00e9cusation au sein du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:05 > 0:06:06) [59%] : \r\nPour les quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:06 > 0:06:10) [95%] : \r\nEn France, le gouvernement Valls affronte les m\u00e9contents alors qu'il fait passer en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:10 > 0:06:36) [90%] : \r\nForce la r\u00e9forme du code du travail le 1er ministre a employ\u00e9 l'arme lourde parlementaire, l'article 49 3 permet d'\u00e9viter un vote, les r\u00e9actions s'exprime dans la rue plusieurs manifestations depuis hier soir, elle s'expriment aussi au Parlement les frondeurs de la gauche ont tent\u00e9 une motion de censure, il ne lui aura manqu\u00e9 que 2 signatures Michel Beuret, \u00e7a para\u00eet vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s claire hein, une gauche au pouvoir, tr\u00e8s divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:38 > 0:07:37) [93%] : \r\nOui, tr\u00e8s divis\u00e9e et logiquement tr\u00e8s affaibli, car depuis 2 ans, la ligne de fracture ne passe plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parti socialiste, mais bien \u00e0 l'int\u00e9rieur et cette fracture est tr\u00e8s profonde id\u00e9ologique entre d'une part les sociaux- lib\u00e9raux, Manuel Valls, Emmanuel Macron, qui sont aux commandes qui m\u00e8ne au fond une politique assez classique, ailleurs en Europe, mais qui n'est pas celle que ce ce, ce qui n'est pas le programme sur lequel Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et puis d'autre part, il y a les socialistes ce qui disent les vraies qui ont vot\u00e9 Hollande qui se dresse d\u00e9sormais vent debout contre ce qu'ils appellent le d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux, mais aussi contre un parti plus autoritaire au pouvoir qui a fait passer sa r\u00e9forme, vous l'avez dit, par l'article 49 3 en force ce qui est en fait un aveu de faiblesse de ce gouvernement qui de fait n'a plus de majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, alors \u00e0 un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ces 2 mots semblent irr\u00e9conciliables, puisque vous l'avez dit, on est pass\u00e9 \u00e0 un cheveu de la motion de censure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:38) [97%] : \r\nMerci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:39 > 0:07:59) [90%] : \r\nL'acc\u00e9l\u00e9ration est fascinante, la Nasa confirment la d\u00e9couverte 2284 nouvelles plan\u00e8tes, ils sont en dehors de notre syst\u00e8me solaire, on les appelle des exoplan\u00e8tes, ce nombre vertigineux augmente les probabilit\u00e9s d'une forme de vie existante ailleurs dans l'univers en tout cas des conditions comparables \u00e0 celles de la Terre, Christophe Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:18) [95%] : \r\nEt si la terre avait une soeur ou m\u00eame plusieurs entre 2009 et 2013 le t\u00e9lescope Kepler a rep\u00e9r\u00e9 1284 plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire des exoplan\u00e8tes, une d\u00e9couverte que vient d'annoncer la Nasa et qui ouvre de vastes champs de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:20 > 0:08:43) [93%] : \r\nEt ces r\u00e9sultats, \u00e7a permet de dresser un esp\u00e8ce de portrait- robot de ce que serait le syst\u00e8me solaire typique dans notre galaxie, c'est-\u00e0-dire qu'il y a suffisamment de plan\u00e8tes dans l'\u00e9chantillon qu'r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Kepler pour qu'on puisse extrapoler \u00e0 l'ensemble de notre galaxie qui fait quand m\u00eame 100 milliards d'\u00e9toiles, et donc il y a des milliards de syst\u00e8mes solaires dans notre galaxie et donc savoir \u00e0 quoi ils ressemblent, c'est tr\u00e8s important justement pour comprendre comment ils se sont form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:01) [95%] : \r\nLe t\u00e9lescope a scrut\u00e9 150000 \u00e9toiles dans la constellation du Cygne \u00e0 plus de 4000 milliards de km de la Terre, Kepler a rep\u00e9r\u00e9 la plus infime variation de lumi\u00e8re produite par le transit d'une plan\u00e8te en orbite autour de son \u00e9toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:19) [90%] : \r\nCes transitent il cr\u00e9e une une une baisse de lumi\u00e8re de l'\u00e9toile, mais qui est presque imperceptible, sauf quand on a des d\u00e9tecteurs tr\u00e8s sensibles comme Kepler qui peuvent en gros d\u00e9tecter des variations de lumi\u00e8re, de quelques dizaines de photons parmi plus d'un 1000000, donc c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:34) [95%] : \r\nLe t\u00e9lescope a rep\u00e9r\u00e9 9 nouvelles exoplan\u00e8tes situ\u00e9es \u00e0 une distance de leur \u00e9toile suffisante pour imaginer la pr\u00e9sence d'eau liquide, source de vie potentielle peut-\u00eatre des petites ou des grandes soeurs de la Terre, on peut r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:36 > 0:09:38) [85%] : \r\nProfesseur Meylan bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:55) [90%] : \r\nVous m'entendez, professeur oui je vous entends tr\u00e8s bien on on voit cette logique statistique \u00e0 cette multiplication quand il y a autant de plan\u00e8tes et ce qu'on peut conjecturer qui a sans doute d'autres soleils d'autres Terres possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:56 > 0:10:37) [93%] : \r\nAbsolument, en fait la grande diff\u00e9rence entre la premi\u00e8re d\u00e9couverte de la premi\u00e8re plan\u00e8te hors du syst\u00e8me solaire de major et que l'eau en 1995 et cette foison cette moisson de plan\u00e8tes, c'est qu'on arrive \u00e0 tout \u00e0 coup, avoir une \u00e9valuation statistique des possibilit\u00e9s de voir des plan\u00e8tes dans des zones habitables c'est-\u00e0-dire ni trop \u00e9loign\u00e9e, ni trop proches de leur \u00e9toile et dans le la nouvelle s\u00e9rie de plan\u00e8tes il y a une vingtaine de plan\u00e8tes qui pourraient \u00eatre dans des zones habitables c'est-\u00e0-dire avoir des conditions de temp\u00e9rature favorable \u00e0 l'\u00e9closion de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:45) [90%] : \r\nL'imagination fonctionne n\u00e9cessairement vous me disiez une v\u00e9g\u00e9tation par exemple comparable \u00e0 la n\u00f4tre cette lourde du possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:45 > 0:11:08) [92%] : \r\nAbsolument, c'est possible et ce serait ais\u00e9ment d\u00e9tectables gr\u00e2ce \u00e0 la spectroscopie aux lignes spectrale dans la lumi\u00e8re de de l'\u00c9toile et de la plan\u00e8te, donc il y a, effectivement, de nos jours dans les quelques dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 venir, il y aura la possibilit\u00e9 de d\u00e9tecter la pr\u00e9sence ou non de v\u00e9g\u00e9tation sur une plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:25) [88%] : \r\nOn se rappelle nos cours de coll\u00e8ge Copernic, la terre n'est plus au centre maintenant on apprend qu'il y a tellement d'autres plan\u00e8tes, \u00e7a, \u00e7a change vraiment la fa\u00e7on de voir les choses en la la pluralit\u00e9 des mondes, il y a peut-\u00eatre d'autres mondes avec d'autres, vous, d'autres moi \u00e7a c'est \u00e7a m\u00e8ne tr\u00e8s loin, mais c'est une r\u00e9flexion qui est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:25 > 0:12:38) [93%] : \r\nOui, en fait, c'est une r\u00e9flexion qui est tr\u00e8s ancienne, voil\u00e0 plus de 2 1000 ans, D\u00e9mocrite H\u00e9raclite Dupont \u00c9picure et Lucr\u00e8ce, qui \u00e9taient tous des \u00e7a tous les savants qui ont v\u00e9cu avant J\u00e9sus-Christ avant notre \u00e8re avait \u00e9mis l'id\u00e9e de pluralit\u00e9 des mondes habit\u00e9s de multitudes infinit\u00e9 m\u00eame d'\u00e9toiles et de plan\u00e8tes peut-\u00eatre habitables et en 1000 600 Giordano Bruno \u00e0 R\u00e9my, les m\u00eames conjectures et \u00e0 br\u00fbler sur un b\u00fbcher le 17 f\u00e9vrier 1600 de nos jours, heureusement, on ne le fait plus pour de telles hypoth\u00e8ses mais c'est \u00e9vident qu'on a l\u00e0 la potentialit\u00e9 de d'imaginer, on s'en doutait, d'ailleurs, c'est la diff\u00e9rence entre la la la possibilit\u00e9, la probabilit\u00e9 est la preuve, on n'a pas encore la preuve mais il y a de grandes probabilit\u00e9s que nous ne soyons pas seuls dans l'univers, les lois de la physique sont les m\u00eames ici et \u00e0 l'autre bout de l'univers, c'est probablement la m\u00eame chose pour les lois de la biologie, donc on peut tout \u00e0 fait concevoir l'\u00e9closion de la vie ailleurs que sur Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:38 > 0:13:02) [89%] : \r\nProfesseur d'un mot encore des personnalit\u00e9s tr\u00e8s s\u00e9rieuse croit dans la possibilit\u00e9 de d'extraterrestres d\u00e9velopper Hillary Clinton, peut-\u00eatre bient\u00f4t, la femme la plus puissante du monde dit je pense que nous avons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u la visite d'extraterrestres, elle ajoute : nous n'avons pas de certitude ah on est la pure fiction mais enfin un jour, un signal qui viendraient de l'univers, ils sont \u00e9cout\u00e9s, notamment des \u00c9tats-Unis, hein, Tutt Tutt, vous y croyez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:37) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, recevoir un signal ou l'envoyer, ce serait possible, le probl\u00e8me c'est que je ne pense pas que nous ayons encore \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 par des extraterrestres, ce qui est certain, c'est que nous serons de toute fa\u00e7on tr\u00e8s isol\u00e9 si une plan\u00e8te devaient avoir une civilisation avanc\u00e9e \u00e0 disons 400 ann\u00e9es- lumi\u00e8re ce qui approchent \u00e0 l'\u00e9chelle de l'univers, h\u00e9 bien, nous aurons une question envoy\u00e9e la r\u00e9ponse nous arriverait 800 ans plus tard, et donc on voit que le dialogue va \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9nible, nous aurons amplement le temps de bien pr\u00e9parer les questions et les raies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:38 > 0:13:40) [100%] : \r\nMerci professeur d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:41 > 0:14:12) [93%] : \r\nSouvenez-vous de cette image, la semaine pass\u00e9e un concert russe \u00e9tait donn\u00e9 dans l'antique Palmyre, apr\u00e8s que le groupe \u00c9tat islamique plus battu en retraite, Moscou, on a fait un symbole de la civilisation reconqu\u00e9rons du terrain sur la barbarie islamiste voici un document qui permet de comprendre l'arri\u00e8re- fond de cet \u00e9v\u00e9nement, les forces russes en appui de Bachar El-Assad ont men\u00e9 une campagne militaire doubl\u00e9e d'une campagne de communication SRF a pu tourner dans un cadre organis\u00e9 par l'arm\u00e9e russe, le reportage comment\u00e9 par Marc Gaubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:15 > 0:14:38) [97%] : \r\nC'est une visite guid\u00e9e sous haute protection dans le bus des journalistes du monde entier, l'arm\u00e9e russe les am\u00e8ne dans ce village sunnite de la province de Hama face aux cam\u00e9ras, les habitants brandissent le portrait du pr\u00e9sident Assad, il y a peu, les troupes gouvernementales n'\u00e9taient pas les bienvenus ici aujourd'hui des hommes pr\u00e9sent\u00e9s comme des rebelles viennent d\u00e9poser leurs armes et entendre le message du major Sergue\u00ef Ivanov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:40 > 0:14:44) [72%] : \r\nFaire bravo, vous voyez du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:44 > 0:14:48) [96%] : \r\nBachar El-Assad m\u00e8ne une politique de r\u00e9conciliation et d'humanisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:48 > 0:14:50) [68%] : \r\nBonsoir \u00e0 Montpellier et Roumanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:52 > 0:14:58) [82%] : \r\nMais \u00e7a, l'ext\u00e9rieur de la attente un 1er d\u00e9tail retient l'attention, vaincus et vainqueurs semble plut\u00f4t bien se conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:19) [92%] : \r\nS'agit-il d'une authentique reddition ou d'une mise en sc\u00e8ne, le message adress\u00e9 \u00e0 la presse est en tous les cas, limpide, par sa pr\u00e9sence en Syrie : l'arm\u00e9e russe c\u00e8de \u00e0 la r\u00e9conciliation, mais cette r\u00e9conciliation doit se faire avec le pr\u00e9sident en place, que Moscou consid\u00e8re comme l\u00e9gitime il donc les bombardements d'Assad tuent de nombreux civils, on va vous Mireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:19 > 0:15:20) [93%] : \r\nRen\u00e9 Fallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:21 > 0:15:34) [86%] : \r\nCes risques armes les bombardements de l'arm\u00e9e syrienne vous Murray les s\u00e9ries, nous n'avons aucune indication que des civils soient tu\u00e9s par les bombardements de l'arm\u00e9e syrienne, on n'a rien de tout cela, les troupes syriennes et russes ne dire que sur les bandits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:34 > 0:15:37) [68%] : \r\nBriois Touch n'aimez Oda la t\u00f4le Cohn-Bendit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:38 > 0:15:56) [97%] : \r\nLe lendemain, direction Palmyre, 6 heures de trajet sous la protection d'un h\u00e9licopt\u00e8re et des 2 c\u00f4t\u00e9s de la route, les positions du groupe \u00c9tat islamique reprise fin mars la cit\u00e9 antique a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9min\u00e9 par l'arm\u00e9e russe et pour accueillir les journalistes dans ce site class\u00e9 au Patrimoine mondial, une invit\u00e9e de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:56 > 0:16:09) [93%] : \r\nAnnie shutterstock en Occident, on pense que venir ici signifie automatiquement que l'on soutient le pr\u00e9sident Assad, nous voyons cela autrement par notre visite, nous voulons aider le peuple syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:09 > 0:16:12) [72%] : \r\nEt pas et de pas dire ce que veut dire vous \u00e9tiez utilise ce qu'on arrondit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:35) [92%] : \r\nL'amphith\u00e9\u00e2tre le Kremlin ne pouvait esp\u00e9rer meilleure vitrine hier les jihadistes y ex\u00e9cuter leurs prisonniers aujourd'hui un orchestre de Saint-Petersbourg 6 produit et Vladimir Poutine lui- m\u00eame intervient en Direct, c'est possible, merci \u00e0 la Russie au peuple russe, la visite s'ach\u00e8ve reste le message ici c'est la civilisation que d\u00e9fend Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:38 > 0:16:41) [89%] : \r\nOn \u00e9voquait l'atrocit\u00e9 islamiste, elle vient de se manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:41 > 0:16:53) [91%] : \r\nC'est encore \u00e0 Bagdad, en Irak, au moins 94 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans 3 attentats revendiqu\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique l'un de viser le march\u00e9 de la capitale, Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:56 > 0:17:07) [95%] : \r\nLa peur de l'attentat djihadiste est aussi pr\u00e9sente \u00e0 Cannes apr\u00e8s les attentats r\u00e9cents, notamment \u00e0 Bruxelles en mars et \u00e0 Paris en novembre, la grand- messe du cin\u00e9ma d\u00e9bute dans un contexte de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:07 > 0:17:12) [89%] : \r\nPolici\u00e8re et militaire exceptionnel, Claire Burgy, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, vous le constatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:16 > 0:17:46) [94%] : \r\nAlors ici c'est pr\u00e9sent partout, qu'on soit aux abords du palais du festival ou dans les rues de Cannes, on voit effectivement des policiers avec des gilets pare- balles, des armes tr\u00e8s visibles, mais aussi des militaires, des soldats en tenue de camouflage et puis tout l'acc\u00e8s \u00e0 la mer et s\u00e9curis\u00e9, il y a des sniper sur les toits, le long de la Croisette, on a vu des dr\u00f4nes, on a vu des h\u00e9licopt\u00e8res apr\u00e8s pratiquement ici sur place pour les milliers de journalistes et de professionnels du cin\u00e9ma qui travaillent ici, \u00e7a veut dire des files d'attente rallong\u00e9s parce qu'on doit tous passer plusieurs fois par jour au d\u00e9tecteur de m\u00e9taux \u00e9videmment montr\u00e9 le contenu de nos sacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:46 > 0:17:58) [88%] : \r\nLa F\u00eate du cin\u00e9ma commence, grande journ\u00e9e Woody Allen la la fascination fonctionne toujours hein pour des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations, il aurait l'\u00e2ge d'de votre p\u00e8re, au moins, il est toujours contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:01 > 0:18:29) [91%] : \r\nMon grand- p\u00e8re, vous voulez dire, ils sont d'ailleurs presque le m\u00eame \u00e2ge, m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e8re mon grand- p\u00e8re, mais en tout cas, lui, \u00e0 80 100 tout \u00e0 l'heure, il vient de monter les marches avec les plus belles filles du festival cette ann\u00e9e, il avait Kristen Stewart et la Live Life ou Lively \u00e7a d\u00e9pend comment on dit Woody Allen 80 ans, et les femmes ont toujours plus compter que le cin\u00e9ma dans sa vie, Julie, qui l'a interview\u00e9 ce matin en exclusivit\u00e9 pour la Suisse ne s'en est toujours pas remise, elle a eu ses 6 minutes avec papy Woody et c'est une l\u00e9gende vivante du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:30 > 0:18:38) [77%] : \r\nNon, en r\u00e9alit\u00e9, g\u00e9nial, H\u00e9l\u00e8ne est g\u00e9nial Denis c'est g\u00e9nial aussi, vous en connaissez des g\u00e9nies vous diront fr\u00e9quenter un peu plus d'imb\u00e9ciles vous croyez-moi, \u00e7a vous ferait voir du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:38 > 0:18:57) [84%] : \r\nC'est binoclard aussi n\u00e9vros\u00e9 que dou\u00e9 new- yorkais, l'homme 46 films aux multiples oscars et r\u00e9compense en tout genre, celui qui \u00e9crit tout \u00e0 la machine \u00e0 \u00e9crire depuis le 1er jour jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e0 Bouak\u00e9, selon le sexe et Woody Allen, toujours entour\u00e9 de jolies filles dans ces films, a choisi le cin\u00e9ma aussi pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:57 > 0:19:14) [90%] : \r\nAlors Aznar ou un non, \u00e7a n'a pas march\u00e9 pour moi et je dois dire pourtant que c'\u00e9tait mon plan ouais, des moyens, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 enfin finalement j'aurais tout aussi bien pu \u00eatre avocat, mais j'ai travaill\u00e9 avec elle, je veux dire que je n'ai pas couch\u00e9 avec elle voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:15 > 0:19:32) [89%] : \r\nWoody Allen a donn\u00e9 la r\u00e9plique \u00e0 mi- \u00e0 Faro, qui fut aussi son \u00e9pouse a dirig\u00e9, Scarlett Johansson, P\u00e9n\u00e9lope Cruz Kate Blanchett et aujourd'hui dans caf\u00e9 Society Blake Lively et Kristen Stewart et n'ayant plus l'\u00e2ge de jouer les amoureux transis, il a choisi de Jesse Eisenberg comme alter \u00e9go.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:32 > 0:19:37) [72%] : \r\nMoi \u00e7a me sont bons mais avant Open rapide non mais tu et pas aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:19:57) [91%] : \r\nSi j'\u00e9tais plus jeune je j'aurais jou\u00e9 ce r\u00f4le est pas aussi bien, je ne trouve pas que je lui ressemble \u00e0 lui, il est beaucoup plus gentil, moi j'ai toujours eu cet air un peu d'intello, ce que je ne suis pas pourquoi sans doute \u00e0 cause des lunettes Jesse luxe Jesse est un beau mec, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:58 > 0:20:08) [68%] : \r\nMoins d'les fesses \u00e0 la 24 ans, et c'est le mus\u00e9e cha\u00eene \u00e7a expr\u00e8s, pr\u00e8s de 500 de fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:09 > 0:20:20) [92%] : \r\nDans la vie, Woody Allen est l'inverse de l'image qu'on lui pr\u00eate, il n'est ni angoisse ni nerveux, mais elle est surtout tr\u00e8s timide et si il fait un film par an, c'est plus par hygi\u00e8ne de vie que par besoin vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:20:55) [84%] : \r\nIl y a avec du non au fait je ne suis pas compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9e au cin\u00e9ma, vous savez, s'il est 6 heures du soir et que je tourne un plan et que c'est couci-cou\u00e7a : je ne vais pas m'acharner, si j'ai un d\u00eener pr\u00e9vu ou des tickets pour un match de basket ou un rendez- vous basque mot de \u00e7a, mais on le m\u00e9decin m'a l'air d'\u00eatre Golden je vais dire OK, c'est bon, c'est bon, on s'arr\u00eate ce moment nous allons-nous ce que c'est, je Sliven Spie au mais quelqu'un comme Scorsese ou Spielberg, il continuerait jusqu'\u00e0 obtenir le plan parfaite pour moi, le cin\u00e9ma, c'est pas toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:57 > 0:20:59) [97%] : \r\nPar contre, son cin\u00e9ma lui fait partie de nos vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:02 > 0:21:20) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce coup d'envoi, Cannes, interview exclusive de Woody Allen, donc sur notre site RTS Point CH le parlement italien a approuv\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l'union civile pour les couples du m\u00eame sexe l'Italie \u00e9tait un des derniers grands pays d'Europe occidentale o\u00f9 il n'avait encore qu'un statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:21 > 0:21:41) [91%] : \r\nLa gaffe diplomatique de la semaine et les du fait de David Cameron le 1er britannique oublient la r\u00e8gle d'or de m\u00e9fiance quand une cam\u00e9ra tourne \u00e0 proximit\u00e9, dans une conversation avec la reine Elizabeth, il \u00e9voque une conf\u00e9rence corruption \u00e9coutez, il se met \u00e0 se moquer du Nigeria et de l'Afghanistan, qui sont alors que ce sont des pays ultra corrompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:42 > 0:21:43) [73%] : \r\nParce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:46 > 0:21:56) [75%] : \r\nLundi, le seul en France, le tube avec boutiques et 5 je lorsque que la France et, oui, oui, c'est un peu \u00e7a \u00e9clairer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:24) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour la gaffe le Nigeria n'est pas du tout content, r\u00e9ponse ce soir que Londres rendent les actifs frauduleux cach\u00e9 au Royaume-Uni par des ressortissants nig\u00e9rians voici maintenant cette histoire extraordinairement romanesque, un jeune g\u00e9nie de 15 ans aurait r\u00e9ussi \u00e0 rep\u00e9rer une nouvelle cit\u00e9 Maya par d\u00e9duction le r\u00e9cit fait r\u00eaver mais de premiers doutes apparaissent, y compris en Suisse Anne Delette Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:49) [90%] : \r\nWilliam Gadoury est un adolescent qu\u00e9b\u00e9cois, passionn\u00e9 par la civilisation Maya et par l'astronomie gr\u00e2ce \u00e0 ses 2 passions \u00e0 seulement 15 ans il pr\u00e9tend avoir localis\u00e9 une cit\u00e9 perdue depuis 2 mill\u00e9naires, semblable \u00e0 ce site exceptionnel du sud du Mexique pyramide vertigineuse sculptures fascinantes les connaissances des mayas reposait sur l'observation du ciel William s'int\u00e9ressent \u00e0 leur constellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:50 > 0:22:58) [92%] : \r\nDate c'est ma premi\u00e8re d\u00e9couvertes concernant la civilisation Maya, vous pouvez voir ici les 22 constellation constellation non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:58 > 0:23:36) [93%] : \r\n22 constellation pour l'adolescent, les Mayas ont b\u00e2ti leur ville en relation avec le trac\u00e9 de ces constellations et il suffit de superposer une carte du ciel sur une carte Google Earth pour voir appara\u00eetre l'emplacement des 117 cit\u00e9 Maya existantes \u00e0 ce jour \u00e0 F1 j'ai d\u00e9couvert que les Mayas avaient localis\u00e9 leur ville dans des lieux pour imiter les formes de la constellation en poussant l'hypoth\u00e8se l'adolescent d\u00e9couvre qu'il manque encore une cit\u00e9 sur la carte pour que celle-ci reproduisent \u00e0 la perfection le triangle de la constellation d'Orion, l'hypoth\u00e8se de cette cit\u00e9 perdue int\u00e9resse l'Agence spatiale canadienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:36 > 0:23:42) [97%] : \r\nOui, mais nous avons pu localiser certains d\u00e9tails gr\u00e2ce aux images satellites je pense qu'il y a de fortes chances de trouver une cit\u00e9 perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:43 > 0:23:52) [87%] : \r\nPoint de vue contest\u00e9 par ce sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9colombiennes, qui d\u00e9nonce un manque d'authentification et une image satellite peu convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:52 > 0:24:03) [90%] : \r\nEt j'ai des, des, des doutes sinc\u00e8res, j'ai l'impression d'avoir \u00e0 l'enclos au \u00e0 la limite une plateforme mais pas pas une ville perdue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:03 > 0:24:12) [89%] : \r\nEt si les m\u00e9dias s'\u00e9tait emball\u00e9 un peu trop vite baptis\u00e9 bouches de feu par l'adolescent cet hypoth\u00e9tique cit\u00e9 Maya est loin d'avoir livr\u00e9 tous ses secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:13 > 0:24:28) [95%] : \r\nLa Suisse sera le 1er pays \u00e0 voter sur un revenu inconditionnel de base, ce sera le 5 juin, quel que soit le r\u00e9sultat, le p\u00e8re de l'initiative, se r\u00e9jouit d'un \u00e9cho international Daniel Haeni m\u00e8ne ce combat depuis des ann\u00e9es, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:29 > 0:24:47) [88%] : \r\nL'allure sciemment d\u00e9contract\u00e9 Daniel ennemis se sent ici chez lui 17 ans que le B\u00e2lois d'adoption a cofond\u00e9 on tournait mal Mitte, bien plus qu'un caf\u00e9 c'est une institution \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 en parler, le regard plein de myst\u00e8res du jeune quinquag\u00e9naire s'illumine son lieu, ils le voient comme un laboratoire d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:47 > 0:24:56) [93%] : \r\nC'est 5 ici, la consommation n'est pas obligatoire, on nous a pris pour des fous, mais on a prouv\u00e9 l'inverse on consid\u00e8re l'\u00eatre humain d'abord, pas uniquement de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:56 > 0:25:12) [90%] : \r\nLa m\u00e9thode fait recette, le ses 1000 clients par jour, 4 millions de chiffre d'affaire par ann\u00e9e et un cadre atypique, l'ancien si\u00e8ge central de la Banque Populaire suisse pas question pourtant d'en tirer profit \u00e0 but non lucratif, le lieu suis surtout un principe vouloir plut\u00f4t que de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:14 > 0:25:25) [86%] : \r\nDans rappeler ce qui est un parce que dans ma jeunesse, je me disais : quel pays merveilleux, il y a tout ce dont on a besoin, et pourtant les gens sont toujours en train de se plaindre toujours m\u00e9contents, qu'est ce qui manque quand tout est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:27 > 0:25:41) [92%] : \r\nCette question l\u00e0 poursuivi toute sa jeunesse est devenue le moteur d'un engagement acharn\u00e9 garantir un revenu de base inconditionnel, il faut descendre dans l'ancienne salle des coffres pour d\u00e9couvrir les vestiges de ce qui est devenu un symbole de l'initiative c'est Northern.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:41 > 0:25:46) [96%] : \r\nC'est le reste de 8 millions de pi\u00e8ces de 5 centimes d\u00e9vers\u00e9s sur la Place f\u00e9d\u00e9rale lors du d\u00e9p\u00f4t de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:47 > 0:26:07) [94%] : \r\nOn est alors en 2013, c'est le d\u00e9but d'une campagne \u00e0 l'\u00e9cho m\u00e9diatique plan\u00e9taire depuis les actions choc se multiplient : distribution de billets de 10 francs d\u00e9fil\u00e9 de robots des id\u00e9es qui naissent dans l'antichambre d'une tourn\u00e9e m\u00eame Mitte transform\u00e9e en v\u00e9ritable laboratoire de campagne, \u00e0 d\u00e9faut de gros Budgets, on joue ici la carte de la cr\u00e9ativit\u00e9 et du travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:07 > 0:26:08) [85%] : \r\nAh oui, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:09 > 0:26:19) [89%] : \r\nDaniel n'est pas du genre \u00e0 nous mener \u00e0 la baguette, au contraire, il encourage la responsabilit\u00e9 personnelle et l'engagement que c'est pour lui la discussion en \u00e9quipe est essentielle, Ford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:20 > 0:26:30) [92%] : \r\nToujours cette circulation des id\u00e9es, un leitmotiv qui ne quitte jamais Daniel Haeni d'o\u00f9 l'envie d'une longue nuit du revenu de base, un combat d'id\u00e9es pour contre dans le Hall du th\u00e9\u00e2tre de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:31 > 0:26:39) [93%] : \r\nLes intervenants vont se battre les uns contre les zones \u00e0 coup d'arguments sur ce ring pour si possible arriver \u00e0 de nouvelles id\u00e9es, je m'en r\u00e9jouis beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:39 > 0:26:42) [75%] : \r\nIl fera \u00e9missaire au Havre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:42 > 0:26:52) [97%] : \r\nSi la nuit sera longue, le combat pour un revenu de base inconditionnel aussi conscient du chemin qu'il reste \u00e0 parcourir le jeune grand- p\u00e8re esp\u00e8re pourtant en \u00eatre t\u00e9moin de son vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:52 > 0:26:53) [81%] : \r\nLentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:53 > 0:27:05) [89%] : \r\nLa m\u00e8re n'a pas le monopole des grands bateaux luxueux, les lacs suisses voit se multiplier des bateaux priv\u00e9s, plus gros et co\u00fbteux, ce ne sont pas de yacht de haute mer, mais la tendance est l\u00e0, reportage Matthieu Oppliger Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:07 > 0:27:16) [96%] : \r\n16 tonnes 15 m\u00e8tres de long, nous ne sommes pas \u00e0 Saint-Tropez, mais sur le lac de Neuch\u00e2tel, visite de l'embarcation avec son propri\u00e9taire argovien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:16 > 0:27:24) [88%] : \r\nMoi, mani\u00e8re ici, on a la cuisine avec l'\u00e9vier des plaques et le four, on a la machine \u00e0 laver la vaisselle et le frigo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:26 > 0:27:31) [93%] : \r\nCon\u00e7u \u00e0 la base pour la mer, ce bateau poss\u00e8de tout l'\u00e9quipement pour vivre plusieurs jours sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:31 > 0:27:35) [89%] : \r\n\u00e7a ici, il y a une machine \u00e0 laver avec un s\u00e8che-linge int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:35 > 0:27:59) [89%] : \r\nLe confort est totale, 2 chambres \u00e0 coucher au standing avec chacune sa salle de bain, co\u00fbt du yacht 900000 francs, la tendance est au gigantisme, sur les lacs romans en 10 ans, le parc de bateaux \u00e0 moteur d\u00e9passant les 9 m\u00e8tres a augment\u00e9 de 20 pourcent la loi ne fixe aucune limite de taille depuis il \u00e9tait pass\u00e9 cet importateur neuch\u00e2telois, on a d\u00e9j\u00e0 vendu 3, du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:59 > 0:28:19) [92%] : \r\nDonc il y aura le police \u00e0 faire, voil\u00e0, \u00e7a a l'air bien on trouve aujourd'hui extr\u00eamement difficilement un Chalet au bord du lac ou hors de prix, o\u00f9 \u00e7a ne se trouve plus et donc les gens aimeraient se faire plaisir ou l'aide \u00e0 avoir une r\u00e9sidence secondaire en montagne, h\u00e9 bien c'est une r\u00e9sidence secondaire sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:20 > 0:28:37) [88%] : \r\nDes maisons flottantes qui consomme quand m\u00eame 80 litres de disait la leur, les d\u00e9fenseurs de la nature s'inqui\u00e8te bien s\u00fbr un bateau qui est plus grand, qui est plus puissant va provoquer plus de nuisances comme ils d\u00e9placent plus d'eau, il va cr\u00e9er plus d'\u00e9rosion sur les berges et puis souvent, ils font plus de bruit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:37 > 0:28:51) [90%] : \r\nPalerme le bruit, \u00e7a d\u00e9pend comme je navigue avec bateaux ne naviguent pas plein gaz comme avec un bateau, le sport, c'est l\u00e0 le but de mon bateau qui est une maison flottante, ce n'est pas de naviguer \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:52 > 0:29:03) [92%] : \r\nCes gros bateaux trouve difficilement une place d'amarrage, car la plupart des ports ne sont pas adapt\u00e9es, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, ici au bord du lac de Morat on leur d\u00e9roule le tapis rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:03 > 0:29:16) [97%] : \r\nC'est pour des raisons \u00e9conomiques, purement si on prend une grande unit\u00e9, je parle de 10 12 m\u00e8tres on parle d'un budget pour l'entretien courant de 6 \u00e0 8000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:16 > 0:29:20) [90%] : \r\nReste que si ces bateaux trouvent une place de location, ils ne sont pas les bienvenus partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:21 > 0:29:31) [87%] : \r\nC'est cette Youkos, il est trop grand pour beaucoup de ports, mais derri\u00e8re le bateau, nous avons une barque pour aller \u00e0 terre pendant que le grand reste ancr\u00e9 au large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:31 > 0:29:37) [95%] : \r\nLe manque de place et d'infrastructures adapt\u00e9es pourrait donc mettre un frein \u00e0 l'essor de ces g\u00e9ants des lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:38 > 0:29:42) [85%] : \r\nAu championnat du monde de hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse s'est impos\u00e9 compte l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:42 > 0:29:52) [93%] : \r\nSony, la rencontre se solde sur un 5 4, la Suisse a maintenant 2 jours pour pr\u00e9parer sa rencontre contre la Russie le pays organisateur de ces Mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:54 > 0:29:59) [98%] : \r\nRoger Federer a rassur\u00e9 tout le monde \u00e0 Rome, une semaine apr\u00e8s son forfait par blessure \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:59 > 0:30:10) [95%] : \r\nIl a remport\u00e9 sa premi\u00e8re rencontre face \u00e0 l'Allemand Zverev, Federer n'a pas livr\u00e9 un grand match, mais il est apparu en bonne condition, il affrontera l'Autrichien tiennent au tour suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:13 > 0:30:24) [92%] : \r\n10 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de la marche de l'empereur, le r\u00e9alisateur Luc Jacquet invite \u00e0 retourner en Antarctique, l'Exposition se donne en jusqu'en d\u00e9cembre en France \u00e0 Lyon, reportage Serge Cheruiyot et Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:27 > 0:30:59) [92%] : \r\nPlong\u00e9e au milieu des phoques et des manchots empereurs et soudain possible des images in\u00e9dites, la banquise qui appara\u00eet comme une porte entre 2 mondes 45 jours pass\u00e9s sur le continent blanc, histoire d'obtenir des images, des vid\u00e9os, incroyable, c'est pour une r\u00e9action \u00e0 chaud aux commandes de cette exp\u00e9dition, Luc Jacquet, le r\u00e9alisateur du film oscaris\u00e9 la marche de l'empereur l'Antarctique, c'est son monde, un monde o\u00f9 seule la patience est r\u00e9compens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:59 > 0:31:13) [90%] : \r\nOui, la patience, c'est le ma\u00eetre mot, voil\u00e0, je peux vous dire que sur certaines images que vous voyez l\u00e0, j'ai pass\u00e9 4 jours parce que j'avais envie d'un plan particulier, j'ai attendu 8 jours que les jeunes empereur se mettent \u00e0 l'eau, voil\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 leur disposition et je vous assure que \u00e7a fait un bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:15 > 0:31:26) [96%] : \r\nUn b\u00e2timent insolite le mus\u00e9e des confluences \u00e0 Lyon pour une immersion qui nous monte les coulisses d'une exp\u00e9dition incroyable, m\u00eame pour des plongeurs de l'extr\u00eame comme Laurent Ballesta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:27 > 0:31:42) [86%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est la copie de notre local plong\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 se pr\u00e9parer, l\u00e0 o\u00f9 on passait des heures et des heures \u00e0 pr\u00e9parer notre mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 pour lutter contre le froid dans l'eau pour pouvoir tout je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:43 > 0:31:52) [95%] : \r\nFaire des photographies dans de telles conditions un r\u00e9el exploit chaque plong\u00e9e n\u00e9cessitant 5 heures de pr\u00e9paration et un \u00e9quipement lourd et tr\u00e8s handicapant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:52 > 0:32:17) [89%] : \r\nOn a l'impression que c'est comme si on plongeait avec 2 moignons et \u00e7a ne l'est pas le mot pied qu'on n'arrive plus rien \u00e0 faire et et l\u00e0 \u00e7a devient un vrai probl\u00e8me parce qu'on a plein de manip pr\u00e9cise \u00e0 faire g\u00e9rer nos scaphandres nos instruments de plonger, nous nous nos cam\u00e9ras, enfin il y a beaucoup de choses \u00e0 faire qui sont assez pr\u00e9cises et on s'aper\u00e7oit qu'on a du mal \u00e0 faire, ne serait-ce que faire quelques m\u00e8tres \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:17 > 0:32:38) [93%] : \r\nEt pourtant, malgr\u00e9 toutes ces difficult\u00e9s, les images sont spectaculaires et indispensable pour sensibiliser le grand public \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger ces lieux magiques et leurs habitants encore trop m\u00e9connu, 10 ans ont pass\u00e9 depuis que 35 millions de spectateurs ont d\u00e9couvert la marche de l'empereur, sur place, les colonies de manchots sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:39 > 0:32:42) [98%] : \r\nEt l'\u00e9motion pour Luc Jacquet est toujours aussi grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:43 > 0:32:55) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re chose que j'ai fait, c'est que je suis descendu sur la colonie de manchots empereurs et j'avais besoin, je crois, fondamentalement, de les revoir, de les retrouver, comme pour vous comme pour leur dire : h\u00e9 ben voil\u00e0 les gars, on l'a fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:57 > 0:33:10) [91%] : \r\nLa soir\u00e9e politique un farouche sp\u00e9ciale votation sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, avec la participation d'Alain Berset, ce sera \u00e0 21 heures 20 sur terre RTS et d'abord la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:19 > 0:33:22) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:08 > 0:34:09) [95%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:10 > 0:34:11) [89%] : \r\n\u00e7a, je ne suis pas dans le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:15 > 0:34:16) [68%] : \r\nDisons qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:22 > 0:34:25) [67%] : \r\nSi et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:30 > 0:34:35) [89%] : \r\nLa pluie pluie pluie et de plus en plus froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:35 > 0:34:38) [88%] : \r\nMais soleil pour le week- end, froid mais soleil pour le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:41 > 0:34:43) [68%] : \r\nAlors que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:05 > 0:35:07) [79%] : \r\nL'un des petits cheveux petits cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:16 > 0:35:17) [79%] : \r\nC'est juste les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:26 > 0:35:27) [95%] : \r\nOn a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:59 > 0:41:08) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, globalement, le ciel est rest\u00e9 gris aujourd'hui en Suisse et il fallait chercher le soleil alors parfois on l'a quand m\u00eame un peu trouv\u00e9, c'\u00e9tait le cas notamment en Valais et dans l'Est, et puis, parall\u00e8lement, il a plu, alors il a beaucoup plus au sud, m\u00eame si pour le sud, les quantit\u00e9s sont encore raisonnables et il a pu irr\u00e9guli\u00e8rement au nord, disons que c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve que les quantit\u00e9s \u00e9taient les plus importantes, alors si on regarde l'animation du satellite, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette bande nuageuse qui a recouvert notre pays aujourd'hui, elle est associ\u00e9e, bien s\u00fbr, \u00e0 une d\u00e9pression, une d\u00e9pression qui n'est pas tr\u00e8s creus\u00e9 mais qui est tr\u00e8s \u00e9tendue et surtout qui est stationnaire et c'est pourquoi, h\u00e9 bien elle est r\u00e9guli\u00e8rement aliment\u00e9 en humidit\u00e9 cette zone, ce qui nous a valu aujourd'hui de la pluie, mais qu'il nous en faudra encore demain et apr\u00e8s- demain, le tout dans une ambiance de plus en plus froide et l\u00e0 on est pas surpris, on est en plein dans les Essonne de glace alors h\u00e9 bien revenons aux pr\u00e9cipitations de ces derni\u00e8res heures avec le radar, on voit tr\u00e8s bien les orages d'hier soir sur le Jura, on voit aussi qu'en seconde partie de nuit l'humilit\u00e9 est arriv\u00e9e par le sud, elle a touch\u00e9 le sud des Alpes et aussi la r\u00e9gion de l'extr\u00eame- ouest et puis dans l'apr\u00e8s- midi, on avait aussi des pluies sur le nord demain, pas de surprise, on garde les nuages sur l'ensemble du pays, on garde des pr\u00e9cipitations aussi, elles seront toujours assez soutenu assez abondantes au sud, elles seront toujours irr\u00e9guli\u00e8re au nord, difficile \u00e0 dire quand et o\u00f9 elles vont tomber ce que l'on sait, c'est que \u00e7a va durer toute la journ\u00e9e et que la limite de la neige va descendre \u00e0 1800 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, alors l\u00e0 \u00e7a ne baisse pas trop la nuit, \u00e0 l'aube, on trouvera des valeurs comprises entre 9 et 13 degr\u00e9s en plaine, mais il y aura tr\u00e8s peu d'amplitude pour l'apr\u00e8s- midi, au mieux, on aura 14 degr\u00e9s sur le plateau Romand jusqu'\u00e0 16 17 degr\u00e9s dans la 16 aussi en Valais et au sud 10 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui vont s'orienter \u00e0 nouveau au sud- ouest des vents qui souffleront \u00e0 toutes les altitudes en se renfor\u00e7ant, vous le voyez, ils atteindront par exemple dans les Alpes, jusqu'\u00e0 55 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, alors l\u00e0 effectivement, h\u00e9 bien \u00e7a se poursuit encore pour la journ\u00e9e de vendredi en garde les nuages en garde la pluie en garde le froid samedi, \u00e7a commence \u00e0 changer, une journ\u00e9e en 2 temps, encore des r\u00e9sidus de pluie le matin et puis l'apr\u00e8s- midi avec l'arriv\u00e9e d'air froid, on retrouvera un temps sec et un peu de soleil et puis dimanche temps c'est garanti avec passablement de soleil mais regardez les temp\u00e9ratures pas terribles, \u00e7a se poursuit, probablement encore lundi du soleil mais toujours du froid pour l'est du pays, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, mais on reste plus proche de la d\u00e9pression, donc on garde un corps des gouttes pour la journ\u00e9e de dimanche et puis pour le sud gr\u00e2ce au vent du nord, \u00e0 partir de dimanche, h\u00e9 bien on retrouve un soleil tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux avec vous le voyez, pour le sud- est temp\u00e9ratures quand m\u00eame beaucoup plus acceptable, 20 21 degr\u00e9s voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain ce sera donc la fin Pancrace il y a encore s'en servait pour la journ\u00e9e de vendredi, \u00e0 tous, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:23 > 0:41:39) [77%] : \r\nJe me dis \u00e7a mais \u00e9tait une vraie place, il ne fera pas de sens, pouvoir \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'arri\u00e8re et de plus chez la d\u00e9cision c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:00 > 0:42:11) [71%] : \r\nNon, non, mais moi on l'opinion, moi j'ai vu \u00e7a, c'est parce qu'il faut vraiment non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:35 > 0:44:40) [74%] : \r\nVoil\u00e0 ce que je pense vraiment d'accord de venir chez nous sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:45 > 0:44:53) [79%] : \r\nEn France, ah \u00e7a c'est, je pense que c'est moins cher, plus faut regarder sur internet et la force.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-10T00:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605515472", "durationSec": 152, "title": "FRIGO EXPO ANTARTICA 3_RTS000000809985", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur du film \"La marche de l'Empereur\" Luc Jacquet et le photographe naturaliste et plongeur de l'extr\u00eame Laurent Ballesta pr\u00e9sentent au Mus\u00e9e des Confluences une exposition de vid\u00e9os r\u00e9alis\u00e9es lors d'une exp\u00e9dition en Antarctique. On y d\u00e9couvre des images in\u00e9dites et magnifiques de phoques ou de manchots empereurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "VID\u00c9O", "MANCHOT", "PHOQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515473", "durationSec": 116, "title": "SO ACCORD GRABER_RTS000000816768", "excerpt": "Le groupe de travail mandat\u00e9 pour enqu\u00eater sur un \u00e9ventuel accord secret, conclu en 1970, entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP, n'a pas trouv\u00e9 de traces de cette n\u00e9gociation. C'est le journaliste al\u00e9manique Marcel Gyr qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette transaction qui aurait permis \u00e0 l'\u00e9poque de mettre fin aux attentats terroristes palestiniens en Suisse. Cette version est valid\u00e9e par l'ex-conseiller national genevois Jean Ziegler qui aurait arrang\u00e9 cette rencontre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "DIPLOMATIE", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN", "GRABER, PIERRE"], "thematicCorporations": ["OLP"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515474", "durationSec": 146, "title": "SO ARMEE RUSSE_RTS000000816698", "excerpt": "Des journalistes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par l'arm\u00e9e russe \u00e0 visiter la cit\u00e9 antique de Palmyre, reprise aux jihadistes de l'Etat Islamique (EIIL) par les forces syriennes. Un concert classique a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 dans l'amphith\u00e9\u00e2tre. Cette visite ressemblait toutefois \u00e0 une campagne de propagande en faveur du pr\u00e9sident syrien El Assad, organis\u00e9e par son alli\u00e9, la Russie.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PALMYRE"], "thematicThemes": ["PROPAGANDE POLITIQUE", "CHEF D'ETAT", "CONCERT CLASSIQUE", "SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1515641"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515475", "durationSec": 18, "title": "SO CAMERON 2_RTS000000816402", "excerpt": "L'astronome de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve David Ehrenreich revient sur la d\u00e9couverte d'une nouvelle exoplan\u00e8te, la plus similaire \u00e0 la plan\u00e8te Terre jamais observ\u00e9e. C'est le t\u00e9lescope Kepler de la NASA qui a rep\u00e9r\u00e9 cette plan\u00e8te extrasolaire en scrutant les \u00e9toiles de la constellation du Cygne, situ\u00e9e \u00e0 1400 ann\u00e9es-lumi\u00e8re de la Terre."}, {"internalArchiveId": "AA1605515476", "durationSec": 99, "title": "SO EXOPLANET_RTS000000816781", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu l'Allemand Alexander Zverev sur le score de 6-3, 7-5, lors d'un match du 2e tour du tournoi de tennis de Rome ATP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PLAN\u00c8TE", "ASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515477", "durationSec": 23, "title": "SO FEDERER PC_RTS000000816348", "excerpt": "Des bateaux de plaisance de luxe et de grande taille sont en augmentation sur les lacs de Suisse Romande. Con\u00e7us pour naviguer en mer, ils disposent de tout l'\u00e9quipement n\u00e9cessaire pour vivre plusieurs jours sur l'eau. Mais la conduite de ces yachts \u00e0 moteur de plus de 10 m\u00e8tres provoque des nuisances sonores et une \u00e9rosion plus rapide des berges.", "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "ZVEREV, ALEXANDER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515478", "durationSec": 152, "title": "SO GRANDS BATEAUX LAC_RTS000000816704", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la Lettonie sur le score de 5 buts \u00e0 4, lors de son 4e match du groupe A des Championnats du monde de hockey sur glace 2016 en Russie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BATEAU DE PLAISANCE", "PRODUIT DE LUXE", "LAC"], "sequenceIds": ["1515795"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515479", "durationSec": 26, "title": "SO PC BAGDAD_RTS000000816733", "excerpt": "L'ex-conservateur du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve Leonid Velarde commente l'annonce de l'\u00e9ventuelle d\u00e9couverte d'une ville de la civilisation Maya, C'est un jeune Qu\u00e9b\u00e9cois William Gadoury qui pr\u00e9tend avoir localis\u00e9 cette cit\u00e9 encore enfouie en recoupant des analyses astronomiques de constellations Maya avec des emplacements g\u00e9ographiques fournis par Google Earth."}, {"internalArchiveId": "AA1605515480", "durationSec": 25, "title": "SO PC CANNES_RTS000000816764", "excerpt": "Portrait et rencontre avec l'entrepreneur Daniel Haeni, l'un des initiateurs du revenu inconditionnel de base (RBI) en votation le 05062016.Il est \u00e9galement  le cofondateur du caf\u00e9 b\u00e2lois Unternehmen Mitte, un lieu dans lequel le client n'est pas uniquement un consommateur. Cette vision s\u00e9duit, et c'est plus de 1000 clients qui se retrouvent chaque jour dans ce cadre atypique cr\u00e9e dans l'ancien si\u00e8ge de la Banque Populaire Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1605515481", "durationSec": 21, "title": "SO PC HOCKEY_RTS000000816606", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et interview exclusive du cin\u00e9aste am\u00e9ricain Woody Allen qui ouvre cette 69\u00e8 \u00e9dition du Festival du cin\u00e9ma de Cannes en pr\u00e9sentant son nouveau film \"Caf\u00e9 Society\", avec l'actrice am\u00e9ricaine Kristen Stewart.", "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515482", "durationSec": 23, "title": "SO PC ITALIE GAY_RTS000000816601"}, {"internalArchiveId": "AA1605515483", "durationSec": 32, "title": "SO PC MANIFS LOI TRAVAIL 2_RTS000000816568"}, {"internalArchiveId": "AA1605515484", "durationSec": 108, "title": "SO SITE MAYA_RTS000000816777", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["QUEBEC"], "thematicThemes": ["CIVILISATION MAYA", "ETHNOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515485", "durationSec": 146, "title": "SO VOTATIONS RBI PORTRAIT HANNI_RTS000000816384", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["REVENU", "SALAIRE", "VOTATION", "PORTRAIT", "CHEF D'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1515719"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515486", "durationSec": 154, "title": "SO WOODY ALLEN PORTRAIT_RTS000000816735", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ALLEN, WOODY"], "sequenceIds": ["1515654"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605515679", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw de Georges  Meylan, ex-professeur d'astrophysique \u00e0 l'EPFL.", "id": "1515635", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515685", "summary": "Syrie, province de Hama\nJournalistes arrivant dans un bus dans le village sunnite de Kaukab. Journaliste de SRF descendant du bus. Habitants du village portant des pancartes avec le portrait du pr\u00e9sident syrien Bachar El Assad devant les journalistes. Sous tente, homme le visage cach\u00e9 par un foulard palestinien d\u00e9posant son fusil aupr\u00e8s de soldats russes.  Sergey Ivanov, major de l'arm\u00e9e russe, soutenant la politique du pr\u00e9sident syrien Assad en s'adressant aux journalistes. Soldat russe parlant \u00e0 un des hommes avec le visage cach\u00e9. Itw Sergey Ivanov.\nPalmyre : \nConvoi des journalistes roulant sous la protection d'un h\u00e9licopt\u00e8re russe. D\u00e9mineurs au travail dans le site historique de Palmyre. Eleonora Mitrofanova, ambassadrice russe aupr\u00e8s de l'UNESCO, parlant aux journalistes. Concert classique donn\u00e9e dans l'amphith\u00e9\u00e2tre de Palmyre. Intervention en directe du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine sur \u00e9cran.", "id": "1515641", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "JOURNALISTE", "VISITE OFFICIELLE", "PROPAGANDE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SYRIE", "PALMYRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515698", "summary": "Extraits des films \"Manhattan\", Midnight in Paris\", \"Vicky Cristina Barcelona\" et \"Caf\u00e9 Society\" du r\u00e9alisateur et acteur am\u00e9ricain Woody Allen.\nWoody Allen \u00e0 Cannes. \nItw de Woody Allen.", "id": "1515654", "visualThemes": ["INTERVIEW", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["ALLEN, WOODY"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515763", "summary": "B\u00e2le-Ville :\nDaniel Haeni, cofondateur du Caf\u00e9 Unternehmen Mitte, traversant le restaurant, puis saluant des amis. Itw Daniel Haeni. Ext du caf\u00e9 avec l'inscription Unternehmen Mitte. Clients attabl\u00e9s dans le Caf\u00e9 Unternehmen Mitte. Daniel Haenii lisant un journal. Daniel Haeni arrivant dans l'ancienne salle des coffres de la Banque Populaire suisse, et ouvrant un coffre contenant quelques pi\u00e8ces de 5 centimes.\nChe Wagner, responsable de campagne de l'initiative Pour un revenu de base inconditionnel, sortant des cartons d'une salle \u00e0 l'arri\u00e8re du Caf\u00e9 Unternehmen Mitte transform\u00e9e en quartier de campagne pour le RBI. Itw de Che Wagner.\nDaniel Haeni montant les escaliers, puis montant sur un ring install\u00e9 dans le hall du th\u00e9\u00e2tre.\nParticipants sur le ring devant un public.", "id": "1515719", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "INITIATIVE POPULAIRE", "REVENU", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605515839", "summary": "Lac de Neuch\u00e2tel :\nGrutier transportant un bateau de plaisance de luxe et de grande taille depuis le port sur le lac. \nPeter Stocker, propri\u00e9taire du yacht, pr\u00e9sentant l'int\u00e9rieur du bateau \u00e9quip\u00e9 d'un four, d'une machine \u00e0 laver la vaisselle, d'un frigo, d'une t\u00e9l\u00e9vision, d'une machine \u00e0 laver le linge, d'une chambre \u00e0 coucher de haut standing et d'une salle de bain. \nItw de Stefan Keller, directeur et propri\u00e9taire Uninautic. \nBateau de plaisance \u00e0 moteur quittant lentement le port. \nItw Nicolas Wuetrich, porte-parole ProNatura. Itw de Peter Stocker. Peter Stocker navigant sur son bateau de plaisance. \nPort sur le lac de Morat. Itw de Patricia Kefaya, directrice Marina Port SA.", "id": "1515795", "visualThemes": ["BATEAU DE PLAISANCE", "PORT"], "visualGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "LAC DE MORAT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Cannes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652548", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025222", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E65B41F5-D453-4E21-838C-1D02324B60F2", "internalArchiveId": "E65B41F5-D453-4E21-838C-1D02324B60F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conception du service public peut varier selon les pays et les cultures", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "L'attachement des Suisses \u00e0 leur service public est un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel fort. Ce rapport qu'entretiennent les Suisses vis-\u00e0-vis de leur service public est-il comparable \u00e0 ce qu'on observe dans les pays voisins? L'interview de Matthias Finger, professeur de management des infrastructures \u00e0 l'EPFL, directeur de l'Institute of Technology and Public Policy.\r\n\r\n* * La conception du service public peut varier selon les pays et les cultures  \r\nEt pour d\u00e9crypter cet attachement des Suisses \u00e0 leur service public... Le plaisir d'accueillir tout de suite Mathias Finger, bonsoir!\r\nProfesseur de management des infrastructures \u00e0 l'EPFL... \r\nVous \u00eates avec nous depuis notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s de Doris Leuthard... Vous avez entendu les propos de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Mathias Finger... \r\nIl y a une vraie crainte dans la population aujourd'hui? La crainte d'une d\u00e9rive du service public?\r\nPourquoi est-ce que la population n'accepte pas vraiment cette \u00e9volution? Est-ce parce que le politique n'a pas bien su l'expliquer?\r\nCe rapport qu'entretiennent les Suisses vis-\u00e0-vis de leur service public, il est comparable \u00e0 ce qu'on observe dans les pays voisins? \r\nCet attachement aux ex-r\u00e9gies publiques est r\u00e9v\u00e9lateur d'un certain rapport \u00e0 l'Etat?\r\nLes ex-r\u00e9gies publiques jouent un r\u00f4le identitaire? Elles sont l'incarnation de l'Etat \u00e0 l'\u00e9chelon local?\r\nDonc quand on r\u00e9agit \u00e0 la fermeture de bureau de poste, ce n'est pas tant parce que \u00e7a nous change compl\u00e8tement la vie, mais plut\u00f4t parce que \u00e7a touche \u00e0 notre identit\u00e9?\r\nCes ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, elles sont un enjeu de coh\u00e9sion nationale? \r\nLutter pour le maintien des services publics, c'est une mani\u00e8re de dire non \u00e0 la globalisation? Une forme de repli identitaire?\r\nInitiative dangereuse? Elle pourrait m\u00eame, paradoxalement, cr\u00e9er les conditions d'une d\u00e9r\u00e9gulation, d'une privatisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des ex-r\u00e9gies publiques?", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La conception du service public peut varier selon les pays et les cultures / FOR_2016-05-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'attachement des Suisses \u00e0 leur service public est un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel fort. Ce rapport qu'entretiennent les Suisses vis-\u00e0-vis de leur service public est-il comparable \u00e0 ce qu'on observe dans les pays voisins? L'interview de Matthias Finger, professeur de management des infrastructures \u00e0 l'EPFL, directeur de l'Institute of Technology and Public Policy."], "variantIds": ["ece-7693891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T17:07:31Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe 5 juin et on va prendre quelques minutes tout de suite pour d\u00e9crypter l'attachement des Suisses \u00e0 leur service public avec vous, Mathias Finger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de management des infrastructures PFL, vous \u00eates avec nous depuis notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral aux c\u00f4t\u00e9s de Doris l\u00e0 et tard\u00e9 de nos journalistes comment est -ce que vous expliquez -vous que cette initiative trouve untel \u00e9cho aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nBen je pense que, disons que vous l'avez dit vous- m\u00eame, c'est, c'est un peu un cri du coeur, c'est c'est quelque part, \u00e7a r\u00e9sonne dans la population, peut-\u00eatre l'explication, c'est que la population n'a pas vraiment compris la transformation qu'il y a eu lieu avec les entreprises publiques ces derni\u00e8res 20 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nElle ne l'a pas bien compris parce qu'on n'a pas bien su l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre il y a un manque peut-\u00eatre, il y a un manque d'explications ou peut-\u00eatre que la population n'a pas vraiment voulu \u00e9coutez non plus parce que, en p\u00e9riode de, de, de globalisation de lib\u00e9ralisation, c'est un peu un repli en disant on se replie sur nos propres entreprises, d'ailleurs vous utilisez toujours le mot r\u00e9gies et les r\u00e9gies, elles ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nUne forme de repli identitaire, une mani\u00e8re de dire non \u00e0 la globalisation, c'est comme \u00e7a que vous analysez -vous le le le l'\u00e9motion peut provoquer par exemple la fermeture d'un bureau de poste ou l'annonce que le facteur ne passe plus dans telle ou telle localit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [89%] :\r\nOui c'est, c'est oui, je pense qu'on peut, on peut l'expliquer, de cette mani\u00e8re l\u00e0, parce que si on regarde qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res 20 ann\u00e9es, les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ouverts, les entreprises publiques, non pas les r\u00e9gies, les entreprises publiques ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9es en entreprises elles sont confront\u00e9es \u00e0 la concluant \u00e0 \u00e0 la concurrence et et la responsabilit\u00e9 pour le service public qui ne \u00e7a s'appelle d'ailleurs plus comme \u00e7a, hein, \u00e7a s'appelle service universel comme Madame l'obstacle a dit ou service de base, cette responsabilit\u00e9 est retourn\u00e9 \u00e0 la politique et les plus techniquement aupr\u00e8s des entreprises, c'est la politique qui fait en contrat qui donne des mandats qui supervise que, \u00e0 ce que ces entreprises fournissent ce service et cette transformation, l'art technique, je le conc\u00e8de, elle a pas \u00e9t\u00e9 bien comprise et pas \u00e9t\u00e9 bien expliqu\u00e9 et peut-\u00eatre un autre une autre raison pour laquelle on a un peu \u00e9t\u00e9 frileux dans cette explication, c'est que toutes ces transformations nous vient de l'Union europ\u00e9enne, on n'a fait que suivre la transformation de toutes les infrastructures selon le mod\u00e8le de l'Union europ\u00e9enne et comment suit son arme, une attitude un peu ambigu, on n'a peut-\u00eatre pas voulu trop en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [89%] :\r\nDonc il y a une sorte de malentendu autour de la mission de ces ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales est -ce que c'est la m\u00eame chose qu'on observe dans les pays voisins, Mathias Finger est -ce que le rapport qu'entretiennent les Suisses vis-\u00e0-vis de leur service public est comparable \u00e0 ce qui se passe dans les autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [87%] :\r\nBen l\u00e0 il faut 10 ans, il faut dire qu'il y a quand m\u00eame des grandes traditions diff\u00e9rentes de service public, hein, et elle est -il l\u00e0, la tradition dans laquelle nous nous trouvons en Suisse, en fait, c'est la tradition latine fran\u00e7aise o\u00f9 historiquement, c'est l'entreprise publique qu'on dit cette un service public, l'entreprise et est \u00e9quivalente du service public, mais il y a une autre tradition en Allemagne il y a une autre tradition Scandinavie \u00e0 nos traditions dans les pays anglophones et et vous voyez ce que la faim si je peux me permettre ce chien ce que la la l'Union europ\u00e9enne a d\u00fb faire, c'est de trouver un m\u00e9canisme qui satisfait toutes toutes ces traditions et et et donc nous, on est en quelque sorte un peu dans le camp latin peut-\u00eatre le camp le plus r\u00e9sistant \u00e0 cette traque de transformation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [87%] :\r\nPour les Suisses ont vu aussi qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avec les privatisations \u00e0 tout crin, notamment depuis les ann\u00e9es 90, \u00e7a c'est beaucoup pass\u00e9 dans les pays du Sud mais aussi \u00e9galement en Europe, parfois en Suisse avec beaucoup de notre prise public, on a beaucoup dit aussi un con compte privatiser les b\u00e9n\u00e9fices et qu'on qu'on gardait les pertes pour l'\u00c9tat, finalement, c'est aussi un petit peu de \u00e7a, que les Suisses expriment \u00e0 travers \u00e0 travers ces sondages pour l'instant, c'est la volont\u00e9 de passe faire avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [91%] :\r\nOui, mais peut-\u00eatre l\u00e0 il y a encore une fois un malentendu parce que toutes ces transformations, on les a faites essentiellement pour \u00e9viter les privatisations, donner aux entreprises publiques, les moyens de s'adapter au march\u00e9 et que \u00e7a reste public que le service public soit soit fourni et et en fait c'\u00e9tait en r\u00e9action \u00e0 cette menace de privatisation et je crois que c'est la c'est justement un des probl\u00e8mes que nous avons maintenant si nous retournons je pense que le spectre de la privatisation va re- appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [95%] :\r\nDonc c'est l\u00e0 il y a le risque d'un d'un autogoal, si on ose dire, c'est en gros, on a une initiative qui paradoxalement pourrait cr\u00e9er les conditions d'une privatisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de des ex- r\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [86%] :\r\nBen, c'est peut-\u00eatre un peu fort privatisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e mais le mouvement est tr\u00e8s claire au retour, donc on, on, on, on retransforme les entreprises on veut retransform\u00e9 les entreprises en r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales comme vous avez vous- m\u00eame dit, hein, on a en unit\u00e9 de l'administration et et l\u00e0, elles seront beaucoup moins performante et moins comp\u00e9titive et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a 2 il y a 2 il y a 2 2 directions une c'est qu'elles vont, elles vont plus avoir suffisamment d'autofinancement dans le service public et et l'\u00c9tat devra payer peut-\u00eatre il va privatiser parce qu'il a pas envie de financer ces entreprises publiques et et l'autre le l'autre tendance, c'est c'est que toute une partie de la population va se dire : mais l\u00e0, ces entreprises ne fonctionne plus r\u00e9ellement privatisant \u00e7a marchera mieux 1500 sera priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [91%] :\r\nMerci, Mathias Finger, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous le rappelle, vous \u00eates professeur de management des infrastructures allez PFL excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "Professeur de management des infrastructures", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41C60F5E-B4FD-4D0E-B23B-9A5AEA9F2327", "internalArchiveId": "41C60F5E-B4FD-4D0E-B23B-9A5AEA9F2327", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : ", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Et si la difficile construction europ\u00e9enne et l'abstentionnisme politique ne venaient pas d'un grand malentendu? Selon certains chercheurs, nous ne nous comprenons pas, parce que les concepts ont une signification tr\u00e8s diff\u00e9rente selon qui les utilisent. Interview d'Olivier Christin, professeur d'histoire moderne, notamment \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, et auteur du \"Dictionnaire des concepts nomades en Sciences Humaines\" (M\u00e9taili\u00e9).\r\n\r\n* *   \r\nD\u00e9veloppement 7h15 - Olivier Christin, professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nDirect studio Lausanne  - son portable le ** 47 53 \r\nMulticulturalisme, djihadisme, victime ou encore Brexit... des mots qui peuplent notre quotidien, envahissent nos journaux et qui nous para\u00eessent aller de soi... peut-\u00eatre \u00e0 tort!\r\nEt si la difficile construction europ\u00e9ene, si le d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique ne venaient, en r\u00e9alit\u00e9, que d'un grand malentendu: nous ne nous comprenons pas, parce que ces concepts ont une signification tr\u00e8s diff\u00e9rente selon qui les utilise et dans quel contexte.\r\nC'est, tr\u00e8s bri\u00e8vement r\u00e9sum\u00e9e, votre th\u00e8se, Olivier Christin, vous \u00eates professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et directeur d'\u00e9tudes \u00e0 Paris. Et vous r\u00e9\u00e9ditez ces jours un ouvrage... le Dictionnaire des concepts nomades en sciences humaines, aux Editions M\u00e9taili\u00e9.\r\n- Pourquoi vous dites que ces concepts sont nomades? \r\n- Ils seraient m\u00eame manipul\u00e9s? Par qui, et pourquoi?\r\n- en quoi est-ce qu'un mot comme \"Brexit\", par exemple, peut-il \u00eatre d\u00e9j\u00e0 connot\u00e9?\r\n- la construction europ\u00e9enne buterait sur des questions de traductions? \r\n(par exemple, La\u00efcit\u00e9, on ne peut pas simplement le traduire en anglais par \"Secularism\")\r\n- est-ce que ce risque de existe aussi en Suisse?\r\n- Pourquoi affirmez-vous que ces mots sont devenus familiers?\r\n- A qui la faute? aux m\u00e9dias? aux politiques?\r\n- Parler d'un terroriste, ce n'est pas la m\u00eame chose que parler d'un djihadiste?\r\n- En quoi cette familiarit\u00e9 est-elle dangereuse?\r\n- il y aurait un risque de \"d\u00e9possession d\u00e9mocratique\" qu'est-ce que cela signifie?\r\n- Dans le d\u00e9bat public, on est pas \u00e0 l'Universit\u00e9... on ne peut pas prendre le temps tout d\u00e9construire...\r\n- Alors quelles solutions?", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693845", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les discours politiques face aux concepts nomades / JDM_2016-05-10T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["Et si la difficile construction europ\u00e9enne et l'abstentionnisme politique ne venaient pas d'un grand malentendu? Selon certains chercheurs, nous ne nous comprenons pas, parce que les concepts ont une signification tr\u00e8s diff\u00e9rente selon qui les utilisent. Interview d'Olivier Christin, professeur d\u2019histoire moderne, notamment \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, et auteur du \"Dictionnaire des concepts nomades en Sciences Humaines\" (M\u00e9taili\u00e9)."], "variantIds": ["ece-7693845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:06:32Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re quelques mots multiculturalisme djihadisme victime ou encore Brexit des mots qui peuplent notre quotidien, surtout dans les m\u00e9dias \u00e9videmment qui envahissent les journaux, les radios, les TV qui nous paraissent finalement aller de soi, mais peut-\u00eatre \u00e0 tort, on va le voir, et si la difficile construction europ\u00e9enne si le d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique ne venaient en r\u00e9alit\u00e9 que d'un grand malentendu : nous ne nous comprenons pas parce que ses concepteurs ont une signification tr\u00e8s diff\u00e9rente, selon qui les utilisent, et surtout dans quel contexte c'est tr\u00e8s bri\u00e8vement r\u00e9sum\u00e9e votre th\u00e8se Olivier Christin bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, vous \u00eates professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 Paris vous r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ces jours un un ouvrage le Dictionnaire des concepts nomades en sciences humaines, c'est aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 pourquoi vous dites que ces concepts sont nomades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nParce que ce sont des concepts qui circulent entre les espaces g\u00e9ographiques entre les pays, par exemple via la traduction ou y des rampes loi celle que c'est le cas du terme de la\u00efcit\u00e9 par exemple forg\u00e9e dans la France de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e dans la Turquie k\u00e9maliste qui circulent o\u00f9 il circule entre des univers par exemple l'univers savant, il passe dans l'univers m\u00e9diatique ou l'une de l'univers m\u00e9diatique \u00e0 l'univers politique et nous finissons par partager des mots en pensant comme vous l'avez dit que tout va de soi, tout est tr\u00e8s clair : on se comprend tr\u00e8s bien, sauf que si on regarde de plus pr\u00e8s les malentendus sont \u00e9normes d\u00e9saveu des malentendus tr\u00e8s amicaux normalement mais avec des incertitudes tr\u00e8s grande qui contribue un peu au d\u00e9sarroi politique dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [85%] :\r\nIls seraient m\u00eame manipul\u00e9s ces mots par qui et surtout pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nCar ils peuvent \u00eatre manipul\u00e9s, il y a une part de bonne foi de de circulation, on pense que lorsqu'on a traduit par exemple et qu'on a expliqu\u00e9 que la\u00efcit\u00e9, c'\u00e9tait la m\u00eame chose que le s\u00e9cularisme Moulaye City ou que les services publics fran\u00e7ais tellement enjeu politique, c'est la m\u00eame chose que publie qui utility, on croit que tout va bien et conseil compris c'est c'est pas forc\u00e9ment le cas, et certains acteurs politiques scientifiques m\u00e9diatiques peuvent jouer jour le le le r\u00f4le de d'important de faire de l'import-export d'importateurs exportateurs de concepts parfois \u00e0 des fins politiques \u00e9videntes, alors je pense par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [82%] :\r\nBrexit par exemple, revoil\u00e0 l\u00e0 par exemple est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 connot\u00e9 ce que c'est un mot qu'on manipule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nAlors Brexit \u00e9videmment, c'est un mot manipul\u00e9s en grande partie parce que il est forg\u00e9e sur la m\u00eame racine que Greg, site qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 quelques mois plus t\u00f4t, un an plus t\u00f4t, il laisse entendre qu'il aurait un parall\u00e8le entre les 2 situations un d\u00e9senchantement vis-\u00e0-vis de l'Europe, que beaucoup de pays souhaiteraient quitter dans le cas de la Gr\u00e8ce et le cas de l'Angleterre \u00e9tait absolument pas le m\u00eame cas de la Gr\u00e8ce, un d\u00e9faut de paiement, une date majeure et l\u00e0, la crainte d'\u00eatre chass\u00e9 de l'Europe d'\u00eatre oblig\u00e9 de quitter l'Europe, l'Angleterre ne fait pas partie de la zone Euro et c'est un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, c'est pas du tout la m\u00eame strat\u00e9gie donc de rapprocher les 2 m\u00eames mots se mettent dans le m\u00eame sac de situation politique diff\u00e9rente dans un discours un peu teint\u00e9e de scepticisme \u00e0 l'\u00e9gard de l'Europe par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [90%] :\r\nOn on conna\u00eet Olivier Christin les les graves probl\u00e8mes que traverse l'Europe est -ce que la construction europ\u00e9enne bute sur des questions de traductions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [89%] :\r\nAussi alors clairement dans les 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qu'on a vu, c'est le remplacement du plurilinguisme, la Commission europ\u00e9enne, ou \u00e0 peu pr\u00e8s les grandes langues de travail c'est l'anglais, l'allemand, le fran\u00e7ais, remplac\u00e9e par une domination tr\u00e8s tr\u00e8s nette de l'anglais puisque 75 pourcent des des textes adress\u00e9s \u00e0 la Commission aujourd'hui sont en anglais et donc du coup il y a un probl\u00e8me de traductions dans les l\u00e9gislations nationales des grandes d\u00e9cisions de Bruxelles par exemple sur l'environnement, sur le droit du travail et des probl\u00e8mes de traduction et ces probl\u00e8mes de traductions entretiennent un certain doute sur ce dont on parle, le ch\u00f4mage, la d\u00e9finition et par l\u00e0 m\u00eame qu'on va parler de bonne gouvernance est -ce que c'est la m\u00eame chose que bonne politique ou est -ce que c'est la m\u00eame chose, alors il y avait un sondage il y a un an, d'un grand institut de sondages fran\u00e7ais sur les valeurs de la R\u00e9publique et on s'aper\u00e7oit que 65 pourcent des des sond\u00e9s disaient qu'il ne croyait plus aux valeurs de la R\u00e9publique parce que ils pensent que les mots sont venus creux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [87%] :\r\nQui est qui et quelle est la solution \u00e0 ce stade et ce qu'il faudrait r\u00e9inventer une forme d'esp\u00e9ranto que tout le monde partage, on sait que l'esp\u00e9ranto existe depuis longtemps et, au fond, n'est pas partag\u00e9 par beaucoup, le par beaucoup de personnes qui, et c'est c'est quoi la solution pour que tout le monde se comprennent et parlent de la m\u00eame chose dans des contextes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [89%] :\r\nAlors, la solution pour tout le monde se l'esp\u00e9ranto, \u00e7a sera une tr\u00e8s belle id\u00e9e, mais \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre concr\u00e8tement la solution pour tout le monde se bat pour que tout le monde se comprenne, c'est peut-\u00eatre de maintenir quand m\u00eame l'apprentissage, c'est un enjeu en Suisse notamment l'apprentissage r\u00e9ciproque des langues, de l'allemand, du fran\u00e7ais et de garder ces gens qui sont une richesse de l'Europe pour \u00e9viter de passer dans un globish en anglais d'a\u00e9roport pas pas forc\u00e9ment tr\u00e8s explicite et toujours tr\u00e8s clair et puis peut-\u00eatre aussi juste d'\u00eatre vigilant sur les mots qu'on emploie de pas employer un mot pour un autre, le n\u00f4tre Dictionnaire des concepts n'a pas pour objet de proposer des normes, ils font plus mots comme \u00e7a, Mediapart un djihadisme et terrorisme, c'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nPar un djihadiste et un terroriste parce qu'on dit souvent on utilise souvent l'un pour l'autre, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [76%] :\r\nNon, ce n'est pas la m\u00eame chose, historiquement ce la m\u00eame chose, les Brigades rouges ou la Fraction Arm\u00e9e Rouge \u00e9tait terroriste sans un djihadiste oui c'est vrai, voil\u00e0 la dimension religieuse et dans le terrorisme aujourd'hui la dimension Josette venu et les 9 en partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [78%] :\r\nAlors, on parlait des langues, \u00e9videmment, on devrait tout savoir la langue de l'autre, en tout cas, tenter de l'apprendre le le risque de demain ni population des mots de mauvaises traductions existe aussi en Suisse vous pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [91%] :\r\nJe pense, mais pour beaucoup d'chercheurs europ\u00e9ens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces questions- l\u00e0, la Suisse qu'un mod\u00e8le, un mod\u00e8le quand m\u00eame d'intercompr\u00e9hension et de circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [82%] :\r\nPas mal d'anglais, hein, de plus en plus en avant les voil\u00e0 rassur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [85%] :\r\nPar exemple, le FNS maintenant le le Fonds national suisse de la recherche, demande que les roquettes soient soumises aussi en anglais, voire seulement en anglais, c'est pas une langue v\u00e9hiculaire, la Suisse, moi j'aimais bien ce c\u00f4t\u00e9 Babel plurilingue dans lequel je me sens assez plus heureux parce que peut-\u00eatre mon anglais pas formidables, c'est peut-\u00eatre \u00e7a votre globish n'est pas terrible, ce n'est pas terrible, il a un fort accent fran\u00e7ais, suisse Roman peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [82%] :\r\nEt est -ce qui aurait un risque, si vous le dites de d\u00e9possession d\u00e9mocratique dans la mauvaise utilisation ou dans la mauvaise traduction \u00e7a veut dire quoi d\u00e9possession d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [85%] :\r\nAlors, d\u00e9possession c'est il y a un renouvellement de la langue politique, on le voit, par exemple, ben oui, tout \u00e0 l'heure, vous parliez de d'\u00e9cologie politique, on pourrait parler, les altermondialistes on voit ces nouveaux mots qui apparaissent au populisme aura pour d\u00e9crire des situations qui nous paraissent nouvelles ou d\u00e9senchantement d\u00e9mocratique qui paraissent nouvelle pour coller le probl\u00e8me, c'est que ces mots sont pas toujours tr\u00e8s explicite : les gens ne s'y reconnaissent pas ou on ne les comprend plus de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que il y a des strat\u00e9gies de manipulation parce que il y a du des, des \u00e9l\u00e9ments de langage par l'enjeu, je pense aux aux usages du mot r\u00e9publicain en France, qui finit par d\u00e9signer un parti politique dans un usage tr\u00e8s nord- am\u00e9ricain, un parti politique plut\u00f4t marqu\u00e9 \u00e0 droite, un parti qui ne rentrent pas dans les front r\u00e9publicain contre fonds national pr\u00e9sente donc 2 usages du mot r\u00e9publicain au m\u00eame moment o\u00f9 les usages divers et vari\u00e9s, de la\u00efcit\u00e9 qui font, plus personne ne sait de quoi on parle quand on parle de la\u00efcit\u00e9 la il les cit\u00e9 positif qui est donc, on a toutes les religions font pas toutes pas \u00e9quitablement, pas de la m\u00eame fa\u00e7on et donc l\u00e0 o\u00f9 il y a des positions d\u00e9mocratique en sens que on n'est plus d'accord sur ce dont on parle, les mots ne sont ne n'ont plus le m\u00eame sens et c'est la place pour la manipulation ou des effets de \u00e0 des slogans qui ne veulent plus dire grand chose qui marche des positions mais sans plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [86%] :\r\nVous l'avez dit \u00e0 la\u00efcit\u00e9 c'est pas forc\u00e9ment, c'est que la Russie comme comment le traduit en anglais, hein, pas forc\u00e9ment pas la m\u00eame chose, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Olivier Christin, professeur d'histoire moderne \u00e0 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 Paris les l'ouvrage que vous saper le Dictionnaire des concepts nomades en sciences humaines, c'est aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T05:32:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christin, Olivier", "role": "Professeur d'histoire moderne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC1C921A-DB0A-46A9-9E61-5856700EB8B3", "internalArchiveId": "DC1C921A-DB0A-46A9-9E61-5856700EB8B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative sur le service public inqui\u00e8te Doris Leuthard", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "L'initiative lanc\u00e9e par quatre magazines de consommateurs visant \u00e0 obliger les entreprises du service public \u00e0 r\u00e9investir leurs b\u00e9n\u00e9fices dans leurs infrastructures inqui\u00e8te la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC Doris Leuthard. Son interview.\r\n\r\n* * L'initiative sur le service public inqui\u00e8te Doris Leuthard  \r\n18h .. le plaisir d'accueillir la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates en charge du DETEC, d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, des transports, communications et de l'environnement.\r\nDoris Leuthard, votre printemps est tr\u00e8s charg\u00e9 . il y a les r\u00e9jouissances avec l'inauguration du tunnel de base au Gotthard, le 1e juin. Jusque-l\u00e0, tout va bien. \r\nEt puis 4 jours plus tard, c'est l\u00e0 que ca se corse : dimanche de votation, avec notamment l'initiative sur le service public, que vous combattez. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par 4 magazines de consommateurs, dont Bon \u00e0 Savoir, en Suisse romande. En quelques mots : l'initiative veut lib\u00e9rer la Poste, swisscom, les CFF de l'obligation de faire des b\u00e9n\u00e9fices. Et s'il y en a, ceux-ci ne devraient \u00eatre r\u00e9investis que pour d\u00e9velopper les infrastructures, am\u00e9liorer leur fonctionnement. Enfin les salaires devraient \u00eatre adapt\u00e9s \u00e0 ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLa m\u00e9canique \r\n-\tEn quoi ce texte est-il si dangereux ?? contraindre les entreprises  r\u00e9investir dans leurs infrastructures ; ca parait logique pour des entreprises publiques  \r\n-\tAttention : pas d'interdiction de faire des b\u00e9n\u00e9fices, mais obligation de les r\u00e9investir ; ne plus les contraindre de reverser une part des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale (ex : la poste = 200 millions de benefices revers\u00e9s \u00e0 la conf)\r\n-\tDes r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre ces 3 entreprises . or c'est la loi d'application, au parlement, qui se chargera des d\u00e9tails !\r\n-\tGrosses pertes pour la conf\u00e9d\u00e9ration : or n'est-ce pas la d\u00e9monstration - comme le disent les initiants, que ces versements dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale sont des imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9s ?? pourquoi les b\u00e9n\u00e9fices ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9s pour baisser les prix ??\r\n-\tSur le risque que les actions swisscom perdent de la valeur : \u00e7a n'a pas boug\u00e9 d'un poil lors des trois derniers sondages, pourquoi cela changerait le 5 ?\r\n-\tSur le risque de privatisation : il existe d\u00e9j\u00e0 -> des motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement. Et si ce texte menait \u00e0 une privatisation, il serait soutenu par le PLR. \r\n-\tSur la forme de la soci\u00e9t\u00e9 : une coop\u00e9rative, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien (Coop, Migros, la Mobili\u00e8re, etc.)\r\n-\t\r\n-\tDonc la Poste fait des b\u00e9n\u00e9fices, c'est bien ainsi . et en contrepartie le prix de ces prestations continue d'augmenter ?? comment expliquer cela ??\r\n-\tFaire confiance au parlement : la loi d'application permettra par exemple de faire en sorte que les b\u00e9n\u00e9fices restent dans le giron des r\u00e9gies : ceux de la poste affect\u00e9s aux CFF, par exemple.\r\nLes salaires\r\n-\tvous avez d'immenses responsabilit\u00e9s, et vous gagnez 445 000 par an ; or les entreprises publiques, rien \u00e0 voir !! le patron de swisscom gagne 4x plus que vous (1,8 mio), celui des CFF 3,5X (1,46 mio), la directrice de la Poste 2x (985 000) . vraiment l\u00e9gitime que la ministre de tutelle soit \u00e0 ce point en de\u00e7a de ces patrons-l\u00e0 ?? \r\n-\tEn France les salaires du public sont plafonn\u00e9s : France Telecom (900 000), SNCF (400 000), la Poste francaise (450 000) . du coup on comprend que la suisse soit comp\u00e9titive !! \r\n-\tParadoxe : les gens qui soutiennent ce texte sont ceux qui soutiennent le plus le service public ! \r\n-\tSi ca passe : quelles cons\u00e9quences par exemple pour swisscom ?? 49% en main priv\u00e9es, la conf\u00e9d\u00e9ration devra racheter ces parts d'actions ?? car elle ne pourra pas contraindre l'entreprise \u00e0 ne plus verser de dividendes aux actionnaires . \r\nLe climat politique\r\n-\tAlexandra Richard .\r\n-\ttous les partis sont contre ; plus rare : les 246 parlementaires sont contre . et pourtant le texte s\u00e9duit dans les sondages. Doris Leuthard, les politiques ne sont plus \u00e9cout\u00e9s ??\r\n-\tMais : initiative citoyenne ! aucun avantage \u00e0 gagner avec ce texte, juste r\u00e9pondre aux consommateurs !\r\n-\tLes grognes : ok, tr\u00e8s populiste. Sorte de Minder des consommateurs. Mais quand m\u00eame : n'est-ce pas aussi la faute du conseil f\u00e9d\u00e9ral, des ministres de tutelle du DETEC (Moritz avant elle) de n'avoir pas pris au s\u00e9rieux la grogne des consommateurs sur les fermetures de bureaux de poste, sur l'explosion des tarifs de roaming (v\u00e9cus comme une arnaque pour clients captifs), sur la suppression des contr\u00f4leurs dans les trains, etc. . tout un m\u00e9contentement diffus s'est mis sur pied, et vous risquez de le payer aujourd'hui avec ce genre de proposition ?? \r\n-\tLa d\u00e9shumanisation de la poste, du travail du facteur, consid\u00e9r\u00e9 comme un lien social important, surtout par les personnes \u00e2g\u00e9es . ce sont \u00e0 ces personnes-l\u00e0 qu'il faut apporter des r\u00e9ponses !! contrer l'initiative en disant qu'elle ne changera rien est une chose, mais qu'apportez-vous comme alternatives ?? les gens veulent de l'humain ?? \r\n-\tAujourd'hui, vous craignez une d\u00e9faite ? Vous semblez vous multiplier dans la presse. alors que c'est parfois un peu compliquer de d\u00e9crocher une interview. ?\r\n-\tVous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir un adversaire d\u00e9sign\u00e9 ? Plus facile \u00e0 combattre. ? Parce que cette votation, \u00e0 ce stade, c'est un referendum sur la satisfaction de la Poste, des CFF et de Swisscom. et les r\u00e2leurs sont majoritaires pour l'heure. \r\nDoris Leuthard, on ne r\u00e9siste pas . la grande affaire de ces derniers jours, c'est Guy Parmelin sur la fiscalit\u00e9 agricole. Il a fait une politique Guy Parmelin ? vous l'aviez senti en s\u00e9ance quand il pr\u00e9sent\u00e9 ce fameux co-rapport ? \r\nR\u00e9cusation des ministres, d\u00e9licat .. vous-m\u00eames, vous avez une r\u00e9sidence secondaires au Tessin, et pourtant vous ne vous r\u00e9cusez pas quand le th\u00e8me est sur la table . \r\n*** Thibaut Schaller : vous \u00eates le chef adjoint de notre rubrique politique. Vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard . on ne parlera pas de vent de panique. Mais peut-on dire que du c\u00f4t\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral, on prend cette initiative tr\u00e8s au s\u00e9rieux ? . \r\nQuestions Renaud:\r\nsur la m\u00e9canique\r\nsur les salaires\r\nsur le climat politique\r\nLes initiants estiment que les salaires vers\u00e9s aux dirigeants des CFF, de La Poste et de Swisscom sont trop \u00e9lev\u00e9s... Est-ce qu'il n'y a pas aujourd'hui, au sein de ces entreprises, les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour occuper ces jobs? Il faut absolument se tourner vers ces top managers qui co\u00fbtent une fortune?  \r\nEst-ce qu'il ne faut pas reconna\u00eetre qu'il y a quelques b\u00e9mols dans le fonctionnement ou dans le prix des services publics au lieu de marteler qu'ils sont irr\u00e9prochables, paraissant ainsi sourde aux reproches des citoyens?", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693881", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative sur le service public inqui\u00e8te Doris Leuthard / FOR_2016-05-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative lanc\u00e9e par quatre magazines de consommateurs visant \u00e0 obliger les entreprises du service public \u00e0 r\u00e9investir leurs b\u00e9n\u00e9fices dans leurs infrastructures inqui\u00e8te la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC Doris Leuthard. Son interview."], "variantIds": ["ece-7693881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-17T01:11:01Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe plaisir d'accueillir la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, vous \u00eates en charge du Detec, le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, des transports, communications et de l'environnement, merci beaucoup de nous accorder cet entretien avec plaisir, c'est un plaisir aussi de vous recevoir Doris la tarde, vous avez un printemps qui va \u00eatre assez charg\u00e9, hein, il y a bien s\u00fbr les r\u00e9jouissances avec l'inauguration du tunnel de base du Gothard, ce sera le 1er juin jusque -l\u00e0 tout va bien, on peut dire et puis 4 jours plus tard, \u00e7a risque d'\u00eatre un tout petit peu plus compliqu\u00e9, ce sera un dimanche de votation le 5 juin avec notamment l'initiative sur le service public que vous combattez, et c'est de \u00e7a qu'on va parler ce soir avec vous, le texte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par 4 magazines de consommateurs dont Bon \u00e0 savoir de l'autre c\u00f4t\u00e9 en Suisse romande, en quelques mots l'initiative veut lib\u00e9rer la Poste suisse comme les CFF de l'obligation de faire des b\u00e9n\u00e9fices et s'il y en a, ceux -ci ne devraient \u00eatre r\u00e9investis que pour d\u00e9velopper les infrastructures, am\u00e9liorer le fonctionnement de ces entreprises publiques, enfin les salaires devraient \u00eatre adopt\u00e9es adapt\u00e9s \u00e0 ceux de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, on va d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents points, avec vous, commen\u00e7ons tout d'abord par la m\u00e9canique Doris Leuthard de cette initiative, on a beaucoup entendu, c'est un texte qui est cens\u00e9e \u00eatre dangereuse, dangereuse pour ces fameuses entreprises pourquoi finalement ce texte et si dangereux que \u00e7a, finalement les contraindre \u00e0 r\u00e9investir leurs b\u00e9n\u00e9fices pour d\u00e9velopper le service \u00e0 la population, quelque part, \u00e7a a l'air d'\u00eatre plut\u00f4t du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [84%] :\r\nJe pense, le, le grand probl\u00e8me de l'initiative, c'est quand m\u00eame, on dit que, aujourd'hui, le service public n'est pas vraiment bander pour une qualit\u00e9 ou co\u00fbte trop cher et \u00e7a c'est vraiment pas le cas, on a un service, je pense qu'il est vraiment temps tout le monde de haute qualit\u00e9, je connais aucun pays du monde, ce qui offre un service de base, ce qui est vrai : qui peut vraiment dire il est similaire \u00e0 \u00e0 la qualit\u00e9 de la Suisse, et \u00e7a c'est effort on peut toujours am\u00e9liorer les services de base, mais l'initiative, faire un pas un vrai m\u00e9chant on on en dira notre population \u00e9coutez notre service public n'est pas si bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nBon, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Doris Leuthard, parce que c'est justement le moteur de cette initiative, ces organisations de consommateurs, ces magazines plut\u00f4t de consommateurs ont recueilli tout un tas de plaintes de la part de consommateurs qui sont d\u00e9\u00e7us des services de la Poste d\u00e9\u00e7us des services de Suisse comme d\u00e9\u00e7u des services des CFF et c'est justement pour r\u00e9pondre \u00e0 ces plaintes \u00e0 cette grogne et que l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e donc manifestement, il y a un d\u00e9calage entre la perception de certains citoyens et celle que vous nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [81%] :\r\nJe vais parler bien s\u00fbr la science alors, et je pense l\u00e0 j'accepte qu'on a toujours des critiques de qualit\u00e9 clients aussi, moi j'ai ch\u00e2ssis pas 100 pourcent d'accord avec tout ce qui arrive de nos, de nos, de nos entreprises, Yvan, mais il faut regarder quel est le service de base quelle, elle offre et regardez l'offre d'aujourd'hui, prenant des CFF mais jamais dans l'histoire de la Suisse, r\u00e9cite tellement de lignes \u00e0 disposition l'offre et les capacit\u00e9s, c'est \u00e9norme \u00e7a g\u00e9nial, \u00e7a \u00e7a Jacques ann\u00e9e et on a avec faillis Phon va augmenter encore les investissements pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s, alors je pense, c'est vraiment clair hein clair service qui est le plus plus plus meilleur que que \u00e0 l'\u00e9poque et si je regarde l'initiative qu'on dit oui il y on a des guichets ferm\u00e9s, on a laiss\u00e9 la salet\u00e9 dans les wagons, alors oui aussi, moi je, je, je prononce parfois o\u00f9 il y a on pourrait nettoyer les wagons, mais c'est pas des CFF qui qui qui qui font moins cliquez ill\u00e9gal qui font ce travail, c'est \u00e7a : nous comme cliente qui peut-\u00eatre laisse les, les, les traces dans tous les wagons, hein, et je pense, c'est pas vraiment l'offre de base qui qui est qui est mettez mais mis en danger, c'est plut\u00f4t, il y a des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on peut toujours travailler mieux, mais c'est vraiment, vraiment pas pour \u00e7a, il faut, il ne faut pas une initiative et cette initiative ne vous dit jamais comment on peut am\u00e9liorer la salet\u00e9 dans les wagons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [88%] :\r\nMais lorsque 5 probl\u00e8mes de communication Doris Leuthard parce que quand m\u00eame les Suisses b\u00e9n\u00e9ficient d'une offre sans doute tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en tout cas en comparaison internationale, c'est vrai que les services publics, prenons par exemple les CFF l'offre est assez impressionnante, malgr\u00e9 tout, les Suisses sont souvent assez d\u00e9\u00e7u quand il y a des probl\u00e8mes de retard, ils ne comprennent pas, quand il y a des trains qui sont sales, ils ne comprennent pas, quand par exemple qu'il y a pas de contr\u00f4leur dans un train qui a des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, ils sont d\u00e9\u00e7us, on sent que, il y a une grosse d\u00e9ception \u00e9galement sur les prix sur les tarifs, ils Enderlin payer beaucoup trop cher pour leur train, comment comprendre alors que les Suisses sont souvent insatisfaits par rapport au service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [89%] :\r\nJe pense, l\u00e0 on a vraiment peut-\u00eatre plus l'information qui doit passer mieux hein, j'accepte la critique, alors qu'on a qu'on a qu'on a du retard, mais si je regarde toute l'ann\u00e9e, il faut dire que les CFF 90 pourcent des des trains arrivent avec un d\u00e9lai de moins de 3 minutes 3 minutes messieurs c'est c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e9norme quand on a cette ponctualit\u00e9 et naturellement aussi Sifca attendre 5 minutes et, parfois, parfois, vous avez un d\u00e9lai de 10 minutes, c'est vraiment \u00e9norme Chrome alors je Proces on parle l\u00e0 des critiques ni un niveau de qualit\u00e9 qui a \u00e9tant quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, alors il faut quand m\u00eame aussi savoir on a maintenant des investissements, on a des projets de construction, il faut maintenir les infrastructures, c'est pas facile pour les CFF en m\u00eame temps de garantir la ponctualit\u00e9 mais je pense non non pourcent des trains, des trains qui arrivent avec moins de 3 minutes de retard, je conseille quand m\u00eame un service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [88%] :\r\nqu'alors prenons un des points concrets de cette initiative populaire qui dit par exemple que les diff\u00e9rentes r\u00e9gies, que ce soit les CFF dont on parle maintenant, mais peut-\u00eatre aussi la Poste suisse comme ne ne devrait plus de verser leurs b\u00e9n\u00e9fices aux caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourquoi est -ce que vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme, pourquoi est -ce que ces b\u00e9n\u00e9fices ne devraient pas rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces r\u00e9gies pour d\u00e9velopper leurs infrastructures, peut-\u00eatre aussi pour r\u00e9duire les prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [85%] :\r\n\u00e9coutez le texte de l'initiative qui que ces entreprises ne doivent plus une vie, c'est le \u00e0 un but lucratif, alors on ne parle pas que on peut avoir des recettes ou gagner de l'argent, ils disent : on ne doit plus vie c'est un but lucratif, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une interpr\u00e9tation que c'est encore permis qu'on peut gagner de l'argent il y \u00e0 investir, exactement comme le fait, on a par exemple dans le r\u00e9seau de la fille propre le la, Internet, la vitesse de l'Internet, on a investi Jacques ann\u00e9e plus d'un 1000000000 et 7 100 millions monsieur alors \u00e7a c'est pas mal, c'est un nouveau montant d'investissement et si on est une entreprise note ne peut plus envisager des des buts lucratifs alors comment vous allez vous \u00e9tonner des incitations que les collaborateurs sont plus efficaces que les, les, les services sont \u00e0 am\u00e9liorer, que les prix baissent avec les Swisscom, vous aviez tort, on le pass\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e9taient des r\u00e9ductions des tarifs, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, pas des augmentations des tarifs des produits toujours plus am\u00e9lior\u00e9e, on est le seul payant l'Europe qui garantit de pour toute la Suisse, m\u00eame si vous \u00eates un dans un cabinet dans les montagnes, vous avez une Karentie que la vitesse de l'Internet avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [90%] :\r\nMais Doris l\u00e0 et tarde les initiants le disent : ils ne veulent pas interdire \u00e0 ses ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale de faire des b\u00e9n\u00e9fices, ils veulent simplement \u00e9viter que ces b\u00e9n\u00e9fices ne soit syst\u00e9matiquement revers\u00e9s dans la caisse f\u00e9d\u00e9rale et disent les b\u00e9n\u00e9fices vers\u00e9s \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale, c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9, \u00e7a c'est quelque chose que vous r\u00e9futez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [87%] :\r\nJe cite : accord que la Suisse comme payent des dividendes et la conf\u00e9d\u00e9ration et pour 51 pourcent le le le la meilleure l'actionnaire principal, alors c'est normal qu'on re\u00e7oit aussi une division et je pense avec ses recettes on on a des t\u00e2ches de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'on peut pay\u00e9e, c'est avec si on parle de Suisse comme \u00e7a normalement 500 millions par an c'est pas malheur avec \u00e7a on peut soutenir exactement aussi les, les, les, les prestations de base pour notre conf\u00e9d\u00e9ration si on n'aurait plus ses dividendes, alors il faut \u00e9conomiser au de nouveau augmenter les imp\u00f4ts, je pense, c'est une des raisons pour que ni le parlement ni les content, ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont d'accord, parce 15 avec \u00e7a on peut pas dire qu'on augmente le service de base parce c'est un argent va manquer soit au comptant, soit \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Doris Leuthard d'ici pr\u00e9cis\u00e9ment les initiants disent : ben voil\u00e0, \u00e7a c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 parce que ses b\u00e9n\u00e9fices qui sont revers\u00e9s \u00e0 la caisse de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il devrait \u00eatre vers\u00e9e au d\u00e9veloppement, encore une fois des anciennes des des entreprises publiques de la Poste de ses infrastructures de Suisse comme et par exemple des CFF qu'est -ce que vous dites \u00e0 cet argument qui dit non, c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [82%] :\r\nAlors de des CFF je je re\u00e7ois rock francs c'est plut\u00f4t le contraire, on a anciennement de de 50 pourcent des des co\u00fbts subventionnement de toute l'infrastructure, je suis, je suis vraiment tr\u00e8s les que Monsieur que pr\u00e9sente du c\u00f4t\u00e9 de la Poste par exemple la Poste et \u00e9coutez, l\u00e0 on a la la la cache chaos, si vous voulez c'est Postfinance et alors PostFinance le service de base, c'est seulement l'acc\u00e8s \u00e0 des postes o\u00f9 vous avez l'acc\u00e8s pour pour payer, et \u00e7a c'est garanti mais et tout le long et autres, \u00e7a oui c'est pas mieux un monopole ni service de base, c'est comme une drogue qui sont une licence de banque et avec \u00e7a, on peut aussi, avec aussi, potentiellement, on peut garantir que plus de 12 ans on a le le prix du timbre, soit c'est la \u00e0 la m\u00eame hauteur alors aussi avec \u00e7a on peut fournir \u00e0 la population un service de base avec le peu de le service postal et avec des taux pour les, les, les, les, les services de paiement de base, \u00e0 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s Eintracht attractif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [87%] :\r\nDoris fait \u00e9tat d'un autre aspect de cette initiative, c'est qu'elle demande que soit ancr\u00e9 dans la Constitution le principe du service universel, pourquoi l'a -t-on toujours pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [85%] :\r\nParce que le service universel, c'est toujours une une proc\u00e9dure j'ai racont\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, le service de base de t\u00e9l\u00e9communications c'est encore l'appareil noir, ce qui est, qui est normal aujourd'hui l'appareil de t\u00e9l\u00e9phone dans notre appartement, je pense vraiment un peu antiquit\u00e9, aujourd'hui c'est le smartphone aujourd'hui, c'est l'Internet alors en pas d\u00e9finir dans la Constitution un service de base qui qui qui qui s'adapte toujours aussi alors aujourd'hui on a, on n'a plus d'un carnet jaune pour payer les factures, on a encore une partie de la paup\u00e9risation et on ne on en garde sur service de base, mais la grande majorit\u00e9 de la population utilise le e-banking, alors \u00e7a c'est \u00e7a montre que ce service, c'est toujours, on s'entend en ce aux besoins de notre population et c'est pour cela, ni les services de base de la poste, ni dans les t\u00e9l\u00e9communications, ni dans les transports publics sont les m\u00eames qu'on avait il y a 20 ans, je suis tr\u00e8s content parce que c'est plus la m\u00eame chose parce qu'il faut et -il : nous voulons que on est toujours parmi les meilleurs du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [89%] :\r\nDoris Leuthard, dit un autre aspect de cette initiative, c'est la question des salaires initiative aimerait finalement que ces entreprises publiques adaptent leur qui salariale \u00e0 celle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale vous- m\u00eame Doris Leuthard, vous avez d'immenses responsabilit\u00e9s vous gagnez un peu plus de 400000 francs par ann\u00e9e, or dans ces entreprises publiques rien avoir \u00e0 si on compare le patron de Swisscom gagne 4 fois plus que vous, celui des CFF 3 fois et demie votre salaire annuel, la directrice de la Poste en tout cas, 2 fois plus, est-ce que quelque part il y a pas ici un immense d\u00e9calage entre ce que un conseiller f\u00e9d\u00e9ral peut gagner et les pr\u00e9sidents, les responsables de ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis tout \u00e0 fait content avec mon salaire, j'ai une vie magnifique, j'ai eu travail qui qui fait plaisir et je pense aussi, c'est, c'est c'est et c'est le le Management de ces entreprises, ils sont dans un march\u00e9 qui est beaucoup plus dynamique, qui a, qui a international alors les salaires doivent s'adapter aussi \u00e0 ce march\u00e9 o\u00f9 il travaille, j'ai rien contre ces ces, ces salaires qui sont plus \u00e9lev\u00e9s que ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9coutez l\u00e0 je pense en surveille que qu'ils exag\u00e8rent Pacha SIDA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [94%] :\r\nAlors qu'il a si on prend la comparaison, Doris Leuthard, permettez -moi de vous un peu de vous interrompre si on compare par exemple ce qui se passe en France, on voit qu'on France les salaires du public sont plafonn\u00e9s, que le patron de France T\u00e9l\u00e9com gagne \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 de francs que le patron de la SNCF, l'\u00e9quivalent de nos, de nos CFF gagne 400000 \u00e0 peu pr\u00e8s 400000 euros, \u00e7a fait un peu plus de 5 600000 francs \u00e0 la Poste fran\u00e7aise \u00e0 peu pr\u00e8s aussi 5 600000 francs on voit ici que les salaires en Suisse sont nettement plus \u00e9lev\u00e9s pour des r\u00e9gies publiques qui sont plus petites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [83%] :\r\nOui aussi les salaires de journaliste qui travaille pour la la la, le montant \u00e0 Paris gagne un tiers de votre salaire aussi un chauffeur qui travaillent en France, car 1000 si 600 euros par par mois, alors voyez j'accepte que les les salaires en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse ont plus au coeur en France et dans d'autres, c'est notre nos coups de vie \u00e9coutez dans l'initiative, on ne parle pas des salaires des d\u00e9put\u00e9s au mais naturel, on pardonne du salaire de tous les collaborateurs et collaboratrices et \u00e7a c'est l'effet qu'il y a pire : on a des contrats social n\u00e9goci\u00e9e entre les patrons et les syndicats, c'est une un \u00e9l\u00e9ment important de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est sans des contrats qu'on accepte et je veux pas que ses collaborateurs toi va renoncer \u00e0 une partie de de ces serveurs, ce sont plus de 100000 collaborateurs et collaboratrices dans ces dans ces entreprises, ils font un travail magnifique, ils nous aident \u00e0 garantir ce service j'ai rien contre qu'ils gagne un peu plus que les collaborateurs Sion collaborateurs dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [93%] :\r\nDoris Leuthard parlons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "CF,  Cheffe du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B36C51F9-E8D8-4FA2-AC7A-295EFD7C7B85", "internalArchiveId": "B36C51F9-E8D8-4FA2-AC7A-295EFD7C7B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... On commence avec Andr\u00e9 Blattmann, le chef de l'arm\u00e9e, qui suscite l'indignation...\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb s'excuser, Andr\u00e9 Blattman . Hier, le chef de l'arm\u00e9e suisse a envoy\u00e9 un mail d'excuse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique, pour avoir trait\u00e9  l'animateur de l'\u00e9mission Rundschau de \"gars r\u00e9pugnant\".  \r\nDes paroles prononc\u00e9es lors d'un discours du chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ses officiers. C'\u00e9tait il y a une semaine, il y d\u00e9plorait les fuites sur le syst\u00e8me de d\u00e9fense Sol-Air, fuites qui ont conduit \u00e0 la suspension du projet.  Mais ce n'est pas le seul d\u00e9rapage d' Andr\u00e9 Blattman, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tagesanzeiger, qui s'est procur\u00e9 l'enregistrement du discours du chef de l'arm\u00e9e: Andr\u00e9 Blattman  a aussi relativis\u00e9 les d\u00e9fauts du projet Sol-Air, il  a ouvertement regrett\u00e9 que le Parlement ne lib\u00e8re pas le budget promis. Le premier soldat du pays s'en prend aussi \u00e0 la d\u00e9cision de Guy Parmelin, il autait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 n'en faire qu'\u00e0 sa guise. Des \u00e9lus  socilialiste et PLR sont f\u00e2ch\u00e9s: un conseiller national PLR veut porter ce d\u00e9rapage en commission. Le chef de l'arm\u00e9e doit accepter la primaut\u00e9 du politique. \r\nPas loin du chef de l'arm\u00e9e, Guy Parmelin... \"mea maxima culpa\", hier, il a fait profil bas dit Le Matin. Il veut tourner la page. Mais attention, avertit le quotidien: En quelques semaines, lui et son d\u00e9partement otn t\u00e9t\u00e9 victimes de 3 fuites: sur les missiles bod-luv, sur le piratage de Ruag, et maintenant sur l'exon\u00e9ration fiscale des agricultueurs.... il est dans l'oeil du cyclone. Et une voix s'\u00e9l\u00e8ve pour le d\u00e9fendre, ce matin: celle de l'ancien conseiller aux Etats Verts vaudois Luc Recordon, qui s'\u00e9tait impliqu\u00e9 lui aussi en faveur de ces all\u00e9gements fiscaux. Guy Parmelin, dit-il, n'avait pas besoin de se r\u00e9cuser, sa position sur la question \u00e9tait archiconnue depuis longtemps. Tout le monde a quelque chose \u00e0 perdre ou \u00e0 gagner sur le dossiers fiscaux. Ce qu'il faudrait, c'est r\u00e9glementer clairement les conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\nL'affaire Parmelin, C'est une affaire mont\u00e9e en \u00e9pingle. La Bernerzeitung reprend les propos de l'UDC Alfred Heer, pr\u00e9sident de la commission de gestion, qui estime qu'il y a des probl\u00e8mes bien plus urgents \u00e0 r\u00e9gler. Mais le ton de la presse al\u00e9manique reste plut\u00f4t critique: le Blick ne l\u00e2che pas le morceau, le qui pourtant louait encore il y a 15 jours l'ind\u00e9pendance de Guy Parmelin vis \u00e0 vis de son parti. Les beaux jours de Parmelin sont termin\u00e9s. D'abord la cyberattaque, puis l'affaire de la r\u00e9forme fiscale agricole qui touche le terrain de son fr\u00e8re, et enfin son chef de l'arm\u00e9e, Blattman, qui d\u00e9rape. Pour l'heure, Guy Parmelin agit malheureusement avec faiblesse. Le sympathique vaudois doit rapidement prouver qu'il est \u00e0 la hauteur de son nouveau r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n***Parmi les incendies que Guy Parmelin doit \u00e9teindre dans son d\u00e9partement, il y a justement, on vient de l'\u00e9voquer, la question de la cybers\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s l'attaques de hackers contre Ruag...\r\nC'est m\u00eame le probl\u00e8me num\u00e9ro 1, commente l'Argauerzeitung: des milliers de page et de gigabytes ont \u00e9t\u00e9 hack\u00e9s, des donn\u00e9es personnelles de l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e sont entre les mains de hackers russes. Le logiciel SAP est la principale cible, SAP qui est utilis\u00e9e par l'arm\u00e9e suisse, ce qui fait craindre aux \u00e9lus de lourdes cons\u00e9quences pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays. Le service de renseignements de la Conf\u00e9\u00e9dration a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 probablement par l'Allemagne. Les failles du contre-espionnage suisse doivent d\u00e9sormais \u00eatre la priorit\u00e9 de Guy Parmelin. \r\nL'incendie de la maison football, et le bonhomme hiver Platini...entre trajectoire foudroy\u00e9e, pour l'\u00e9dito de 24h et rendez-vous manqu\u00e9s pour celui du nouvelliste: il a oubli\u00e9 que les favoris ne gagnent pas toujours. L'Ombre de la l\u00e9gende, dit le Temps: les juges du tribunal arbitral du sport ont d\u00e9chir\u00e9 l'image r\u00e9v\u00e9r\u00e9e en France, de la carte postale d'une r\u00e9ussite footbalistique faite de 3 ma\u00eetres-mots: clairvoyance, charisme, humilit\u00e9. \r\nUne vilaine d\u00e9faite pour le foot fran\u00e7ais, rench\u00e9rit le Matin.\r\nEt la conclusion, et l'espoir, viennent ce matin de Christian Constantin, dand le Nouvelliste: le football s'est jou\u00e9 avant Platini, il se jouera apr\u00e8s. \r\n***L'Autriche se cherche un nouveau cap apr\u00e8s la d\u00e9mission de son chancelier...\r\nLe social d\u00e9mocrate Werner Fayman restera peut-\u00eatre dans l'histoire comme le premier chef de gouvernement europ\u00e9en d\u00e9chu \u00e0 cause, en partie en tout cas, de la crise migratoire, dit le commentaire de la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois. \r\nA l'interne, le choix de son successeur indiquera le cap que le parti social d\u00e9mocrate veut suivre. \r\nUne d\u00e9mission pour sauver la gauche, dit le Temps, avec la question de savoir quelle couleur aura la coalition qui dirigera le pays, avec la victoire annonc\u00e9e de l'extr\u00eame-droite au second tour de la pr\u00e9sidentielle le 22 mai. \r\nLe chancelier s'en va, la crise subsiste, titre la NZZ. Werner Fayman \u00e9tait plus un administrateur qu'un visionnaire. Il n'a aps su donner une nouvelle orientation aux Sociod\u00e9mocrates. la Bernerzeitung se montre s\u00e9v\u00e8re: le SP!O  est un des ces nombreux partis europ\u00e9ens \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge du populisme,  et qui ne sait plus quelle direvction prendre.. L'\u00e9chec du chancelier Fayman symbolise celui de ceux qui embrassent trop largement l'opportunisme, et pr\u00e9f\u00e8re flatter  les sondages et els quotidiens de boulevard aux visions \u00e0 long terme. Ce manque de t\u00eates froides laissent un vide que les extr\u00eames de gauche et de droite se chargent de remplir\r\n***M\u00e9decins sans fronti\u00e8re d\u00e9nonce la masacarade du sommet humanitaire qui se tenir \u00e0 Istambul \u00e0 la fin du mois...\r\nLa preuve par l'acte, l'organisation non gouvernementale renonce \u00e0 y participer. D\u00e9non\u00e7ant une farce tragique: on va demander aux victimes de continuer \u00e0 mourir tranquillement en attendant que l'on cr\u00e9e un pr\u00e9tendu terreau favirable, au mieu d'ici \u00e0 20 ans, dit MSF suisse au Temps. Car c'est tout le concept d'aide humanitaire qui est \u00e0 revoir: les foss\u00e9, dit l'organisation, est plus b\u00e9ant que jamais entre les bonnes intentions et les r\u00e9alit\u00e9s du monde, dont on lit les chiffres dans le quotidien:125 millions de personnes sont touch\u00e9es par les crises humanitaires. 60 millions d'\u00eatre humains d\u00e9plac\u00e9s errent \u00e0 travers le monde. \r\n***La co-propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9voile son c\u00f4t\u00e9 obscur...\r\nC'est bien connu: plus il y a de propri\u00e9taires, plus le risque de conflit est grand.  Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne la co-propri\u00e9t\u00e9 de se r\u00e9pandre \u00e0 la vitesse grand V , depuis les ann\u00e9es 60.  Le nombre de d\u00e9tenteurs d'appartements par \u00e9tage, par exemple, a augment\u00e9 de 50 % depuis l'an 2000 .. aujourd'hui, en on compte 400'000, autour d'un million si l'on inclut les r\u00e9sidences secondaires. Tout va bien dans le meilleur des mondes jusqu'au moment o\u00f9 il faut  assainir le b\u00e2timent, en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 20 ou 30 ans. C'est l\u00e0 qu'interviennent les discordes sur les priori\u00e9t\u00e9s ou le financement, qui peuvent bloquer toutes les r\u00e9novations n\u00e9cessaires. Des experts de la branche appellent \u00e0 une l\u00e9gilsation plus contraignante pour \u00e9viter ces blocages. \r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur trouble tout, d\u00e9cid\u00e9ment... dans la Libert\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 obscur de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Une grande page sur la lutte contre le gaspillage, qui s'intensifie. Avec l'ouverture en juillet \u00e0 Fribourg d'une magasin qui vend \u00e0 prix cass\u00e9 le pain de la veille. La Libert\u00e9 pr\u00e9sente plsuierus autres expr\u00e9ricences avec les invendus. Et rappelle ce chiffre: plus de 6000 tonnes de denr\u00e9es sont gaspilll\u00e9es CHAQUE JOUR, en Suisse.", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-05-10T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-05-10T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7693866", "ece-7693847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:02:42Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 45 la revue de presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont avec nous, on va commencer avec Andr\u00e9 Blattman, le chef de l'arm\u00e9e dans les propos suscitent l'indignation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, il a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb s'excuser Andr\u00e9 Blattman hier, le chef de l'arm\u00e9e a envoy\u00e9 en 1000 d'excuses \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique al\u00e9manique pour avoir trait\u00e9 l'animateur de l'\u00e9mission Shao de gare r\u00e9pugnant des paroles prononc\u00e9es lors d'un discours du chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ses officiers, c'\u00e9tait il y a une semaine il y d\u00e9plorait Andr\u00e9 Blattman les fuites sur le syst\u00e8me de d\u00e9fense seul here fuites qui ont conduit \u00e0 la suspension de ce projet, mais ce n'est pas le seul d\u00e9rapage d'Andr\u00e9 Blattman, r\u00e9v\u00e8le ce matin le tag Hassan sa guerre qui s'est procur\u00e9 l'enregistrement du discours du chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattman a aussi relativis\u00e9 les d\u00e9fauts de ce projet, seul here, il y a ouvertement regrett\u00e9 que le Parlement ne lib\u00e8re pas le budget promis le 1er soldat du pays s'en prend aussi \u00e0 la d\u00e9cision de Guy Parmelin, il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 n'en faire qu'\u00e0 sa guise des \u00e9lus socialistes et PLR sont f\u00e2ch\u00e9s un conseil national PLR veut m\u00eame porter ce d\u00e9rapage en commission, le chef de l'arm\u00e9e doit accepter la primaut\u00e9 du politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nEt pas loin du chef de l'arm\u00e9e justement Guy Parmelin mea maxima culpa hier, il a fait profil bas, dit le matin, il veut tourner la page, mais attention, avertit le quotidien en quelques semaines, lui et son d\u00e9partement ont \u00e9t\u00e9 victimes de 3 fuites sur les missiles Baudelot veut sur le piratage de Ruag et maintenant donc sur l'exon\u00e9ration fiscale des agriculteurs, il est dans l'oeil du cyclone et puis une voix s'\u00e9l\u00e8vent aussi pour le d\u00e9fendre, ce matin, celle de l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vert Vaudois Luc Recordon qui s'\u00e9tait impliqu\u00e9 lui aussi en faveur de ces all\u00e9gements fiscaux, on peut lire dans la Libert\u00e9 24 dans la Libert\u00e9 les quotidiens neuch\u00e2telois et le Nouvelliste Guy Parmelin dit : il n'avait pas besoin de se r\u00e9cuser sa position sur la question \u00e9tait archiconnue depuis longtemps, tout le monde a quelque chose \u00e0 perd droit sur les dossiers fiscaux, ce qu'il faudrait c'est r\u00e9glementer clairement les conflits d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nC'est vrai, l'affaire Parmelin, c'est une affaire mont\u00e9e en \u00e9pingle avant, rench\u00e9rit l'UDC Alfred dans la derni\u00e8re fois, mais le ton de la presse al\u00e9manique reste plut\u00f4t critique le Blick ne l\u00e2che pas le morceau, lui qui pourtant louait encore il y a 15 jours, l'ind\u00e9pendance de Guy Parmelin, vis-\u00e0-vis de son parti et bien maintenant il se fend d'un commentaire plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, les beaux jours de Parmelin sont termin\u00e9s, d'abord la cyberattaque puis l'affaire de la r\u00e9forme fiscale agricole puis enfin son chef de l'arm\u00e9e Blattman qui d\u00e9rape, pour l'heure, Guy Parmelin, agit malheureusement avec faiblesse, le sympathique Vaudois doit rapidement prouver qu'il est \u00e0 la hauteur de son nouveau r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [86%] :\r\nSympathique Vaudois, c'est comme \u00e7a que le d\u00e9c\u00e8s d'implication village le coco commentiez comment publique effectivement plein parmi les incendies que Guy Parmelin doit \u00e9tendre \u00e9teindre pardon dans son d\u00e9partement, il y a justement, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 la question de la cybers\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s cette attaque de hackers contre l'entreprise Ruag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [88%] :\r\nC'est m\u00eame le probl\u00e8me num\u00e9ro 1, commente l'arc avoir Zeitung en 1\u00e8re page des milliers de passagers de 2 Gigaba est ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, des donn\u00e9es personnelles de l'unit\u00e9 d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e 130 entre les mains des Akerson russe le logiciel SAP, la principale cible, SAP qui est utilis\u00e9 par l'arm\u00e9e suisse, ce qui fait craindre aux \u00e9lus de lourdes cons\u00e9quences pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a probablement \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par l'Allemagne, les failles du contre- espionnage suisse doivent d\u00e9sormais \u00eatre la priorit\u00e9 de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [92%] :\r\nUn autre incendie, celui de la maison football et le bonhomme hiver Platini entre trajectoire foudroy\u00e9e pour l'\u00e9dito de 24 heures et rendez- vous manqu\u00e9 pour solide du nouvelliste, il a oubli\u00e9 que les favoris ne gagnent pas toujours l'ombre de la l\u00e9gende, \u00e9crit Le Temps, les juges du Tribunal arbitral du sport ont d\u00e9chir\u00e9 l'image r\u00e9v\u00e9r\u00e9e en France de la carte postale d'une r\u00e9ussite footbalistique faite de 3 ma\u00eetres mots clairvoyance charisme humilit\u00e9 une vilaine d\u00e9faite pour le foot fran\u00e7ais, rench\u00e9rit Le Matin et la conclusion et l'espoir viennent ce matin de Christian Constantin dans le Nouvelliste citation le football c'est jou\u00e9 avant Platini il se jouera apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nOn retient la citation, l'Autriche, elle se cherche un nouveau cap, apr\u00e8s la d\u00e9mission de son chancelier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [94%] :\r\nLe social- d\u00e9mocrate Werner Fayman restera peut-\u00eatre dans l'histoire comme le 1er chef de gouvernement europ\u00e9en d\u00e9chu \u00e0 cause, en partie en tout cas de la crise migratoire, dit le commentaire de la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois \u00e0 l'interne, le choix de son successeur indiquera le cap justement que le parti social- d\u00e9mocrate veut suivre une d\u00e9mission pour sauver la gauche dit le Temps avec la question de savoir quelle couleur aura la coalition qui dirigera le pays apr\u00e8s la victoire annonc\u00e9e de l'extr\u00eame droite au second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 22 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nLe chancelier s'en va la crise subsiste titre la NZZ Werner Fayman \u00e9tait plus un administrateur qu'un visionnaire, il n'a pas su donner une nouvelle orientation aux sociaux- d\u00e9mocrates, la derni\u00e8re Zeitung se montre plut\u00f4t dur le SPE est un de ces nombreux partis europ\u00e9ens \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge du populisme et qui ne sait plus quelle direction prendre l'\u00e9chec du chancelier Fayman symbolise celui de ceux qui embrassent trop largement l'opportunisme et pr\u00e9f\u00e8re flatter les sondages et les quotidiens de boulevard, plut\u00f4t que d'adopter des visions \u00e0 long terme, ce manque de t\u00eates froides laissant vides que les extr\u00eames, de gauche comme de droite se chargent de remplir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [95%] :\r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce la mascarade du sommet humanitaire qui va se tenir \u00e0 Istanbul, \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [97%] :\r\nLa preuve par l'acte l'organisation non gouvernementale renonce \u00e0 y participer, d\u00e9non\u00e7ant une farce tragique, on va demander aux victimes de continuer \u00e0 mourir tranquillement en attendant que l'on cr\u00e9e un pr\u00e9tendu terreau favorable au mieux d'ici 20 ans dit MSF suisse autant car c'est tout le concept d'aide humanitaire qui est \u00e0 revoir le foss\u00e9, dit l'organisation est plus b\u00e9ant que jamais entre les bonnes intentions et les r\u00e9alit\u00e9s du monde dont on lit les chiffres dans le quotidien 125 millions de personnes sont touch\u00e9es par les crises humanitaires 60 millions d'\u00eatre humains d\u00e9plac\u00e9s errent \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [98%] :\r\nLa co- propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9voile son c\u00f4t\u00e9 obscur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [95%] :\r\nC'est bien connu, plus il y a de propri\u00e9taires pour un objet plus le risque de conflit est grand, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de la co- propri\u00e9t\u00e9 de se r\u00e9pandre \u00e0 la vitesse grand V depuis les ann\u00e9es 60 E le nombre de d\u00e9tenteurs d'appartements par \u00e9tage par exemple a augment\u00e9 de 50 pourcent depuis depuis l'an 2000, alors tout va bien dans le meilleur des mondes jusqu'au moment o\u00f9 il faut assainir le b\u00e2timent s'est en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 20 ou 30 ans, et c'est l\u00e0 qu'interviennent les discordes sur les priorit\u00e9s ou le financement qui peuvent bloquer toutes les r\u00e9novations n\u00e9cessaires des experts de la branche appellent d\u00e9sormais \u00e0 une l\u00e9gislation plus contraignante, pour \u00e9viter ces blocages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nEt le c\u00f4t\u00e9 obscur trouble tout d\u00e9cid\u00e9ment dans la Libert\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 obscur de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation, une grande page sur la lutte contre le gaspillage qui s'intensifie avec l'ouverture en juillet \u00e0 Fribourg d'un magasin qui vend \u00e0 prix cass\u00e9 le pain de la veille, la Libert\u00e9 pr\u00e9sente plusieurs autres exp\u00e9riences avec les invendus et rappelle ce chiffre : plus de 6000 tonnes de denr\u00e9es sont gaspill\u00e9s chaque jour en Suisse merci mesdames ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6A22D99-AE16-49F4-B323-19B56CF783AF", "internalArchiveId": "C6A22D99-AE16-49F4-B323-19B56CF783AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative \"pro service public\" pourrait passer sans soutien politique", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "L'initiative \"pro service public\", qui veut interdire \u00e0 la Poste, \u00e0 Swisscom et aux CFF de viser un but lucratif, fait l'unanimit\u00e9 politique contre elle. Pourtant, elle pla\u00eet \u00e0 la population. Le premier sondage en vue de la votation du 5 juin la donne gagnante \u00e0 58%.\r\n\r\n* * L'initiative \"pro service public\" pourrait passer sans soutien politique  \r\nParlons un peu du climat politique autour de cette intiative. Elle fait l'unanimit\u00e9 contre elle : aucun soutien au parlement ! \r\nEt pourtant  elle pla\u00eet \u00e0 la population. Le premier sondage gfs, en vue de la votation du 5 juin, la donne gagnante \u00e0 58%. \r\nDu coup Alexandra Richard, est-ce certains politiques sentent que le vent est en train de tourner, et commenceraient \u00e0 afficher leur soutien ? \r\nDisons qu'on peut parler d'une petite \u00e9volution... L'initiative partait de 0 voix au parlement -  c'est exceptionnel. Et l\u00e0 elle a convaincu quelques politiques. La section UDC des Grisons recommande de voter oui le 5 juin. Et puis, les Verts Vaudois et les Jeunes socialistes fribourgeois ont d\u00e9cid\u00e9 en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de ne pas donner de recommandation de vote... \u00e0 d\u00e9faut d'une majorit\u00e9 claire pour ou contre le texte. Il y a donc un fr\u00e9missement, mais \u00e7a reste pour l'instant tr\u00e8s marginal.\r\nEntre-temps, le sondage gfs a donn\u00e9 l'initiative gagnante. Est-ce que c'est ce soutien populaire qui lui a fait gagner un peu de terrain au niveau politique?\r\nNon, on ne peut pas parler d'opportunisme politique. \r\nLe oui de l'UDC grisonne \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 et il s'explique par la situation g\u00e9ographique du canton, avec ses vall\u00e9es, une forme d'isolement et la crainte de perdre des offices ou des gares. C'est donc par attachement au service public que la section a dit oui, contre l'avis des t\u00e9nors UDC qui ont plaid\u00e9 pour la libert\u00e9 des entreprises et la non-intervention \u00e9tatique.\r\nCe n'est donc pas une d\u00e9cision strat\u00e9gique... un parti qui verrait soudain l'opportunit\u00e9 d'une victoire le 5 juin et d\u00e9ciderait de sortir du bois pour soutenir l'initiative.\r\nUn soutien marginal donc, et plut\u00f4t un vote du coeur...\r\nOui, et le clivage qui a pu appara\u00eetre \u00e0 l'UDC grisonne, c'est d'ailleurs le m\u00eame que celui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les sondages: un clivage entre \u00e9lite politique et population, entre t\u00e9nors du parti et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la base. La base, qui est aussi celle qui lit les magazines de consommation \u00e0 l'origine de l'initiative... \r\n2 millions et demi de lecteurs... un grand potentiel de mobilisation pour s'offrir une victoire... mais qui ne semble pas ap\u00e2ter les partis politiques.", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693886", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative \"pro service public\" pourrait passer sans soutien politique / FOR_2016-05-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative \"pro service public\", qui veut interdire \u00e0 la Poste, \u00e0 Swisscom et aux CFF de viser un but lucratif, fait l'unanimit\u00e9 politique contre elle. Pourtant, elle pla\u00eet \u00e0 la population. Le premier sondage en vue de la votation du 5 juin la donne gagnante \u00e0 58%."], "variantIds": ["ece-7693886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T16:59:40Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDoris Leuthard parlant petit peu du climat politique autour de cette initiative, il fait l'unanimit\u00e9 contre elle, on l'a dit, aucun soutien au parlement et pourtant elle pla\u00eet \u00e0 la population l'a soulign\u00e9, le 1er sondage gfs en vue de la votation du 5 juin la donne gagnante \u00e0 58 pourcent,, c'est un chiffre qui a surpris tout le monde, du coup, Alexandra Richard de notre rubrique politique, vous \u00eates assis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Madame, de risques, est-ce que certains politiques sentent aujourd'hui que le vent est en train de tourner et commenceraient \u00e0 afficher leur soutien envers cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nDisons qu'on peut parler peut-\u00eatre d'une petite \u00e9volution \u00e0 l'initiative partait de rien, 0 voix au parlement, c'est exceptionnel, et l\u00e0 elle a convaincu quelques politiques, la section UDC des Grisons recommande de voter oui le 5 juin et puis les Verts Vaudois, les Jeunes socialistes fribourgeois ont d\u00e9cid\u00e9 en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de ne pas donner de recommandation de vote \u00e0 d\u00e9faut d'une majorit\u00e9 claire pour ou contre le texte, il y a donc, comme un fr\u00e9missement, mais \u00e7a reste pour l'instant encore tr\u00e8s marginal entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nDans le sondage gfs a donn\u00e9 l'initiative gagnante est -ce que c'est ce soutien populaire qui lui a fait gagner un peu de terrain au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nNon, alors on ne peut pas parler d'opportunisme politique hein oui, l'UDC grisonne \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 et puis s'explique par la situation g\u00e9ographique du canton avec ses vall\u00e9es une forme d'isolement et la crainte de perdre des offices ou des gares, c'est donc par attachement au service public que la section a dit oui, contre l'avis des t\u00e9nors UDC qui ont plaid\u00e9 pour la libert\u00e9 des entreprises et la non- intervention \u00e9tatique, ce n'est donc pas une d\u00e9cision strat\u00e9gique, un parti qui verrait soudain l'opportunit\u00e9 d'une victoire, le 5 juin et qui, de fait, Gad qui d\u00e9ciderait comme \u00e7a de de sortir du bois pour soutenir l'initiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nLeur a soutien marginal, donc on l'a compris, c'est plut\u00f4t un vote du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, et le clivage qui a pu appara\u00eetre \u00e0 l'UDC grisonne c'est le m\u00eame que celui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les sondages, un clivage entre \u00e9lite politique et population entre t\u00e9nors du parti et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la base, la base, qui est aussi celle qui lit les magazines de consommation \u00e0 l'origine de l'initiative, 2 millions et demi de Lecteurs un grand potentiel de mobilisation pour s'offrir une victoire, mais qui ne semble pas app\u00e2ter les partis Poli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [88%] :\r\nC'est que Doris Leuthard c'est une configuration difficile \u00e7a pour vous un vote du coeur difficile \u00e0 combattre, quand on a un attachement de la population au service public qui comprend pas forc\u00e9ment tous les rouages que qu'on qu'on d\u00e9veloppe ici ce soir mais qui est attach\u00e9e \u00e0 ses infrastructures \u00e0 leur service. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [83%] :\r\nOuais, et dans le comt\u00e9, \u00e7a me fait plaisir que notre population est tr\u00e8s attach\u00e9 au service public au service universel, je pense \u00eatre une nous pop au Nouvel An, parce que je pense \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de coh\u00e9sion et je pense aussi, c'est un \u00e9l\u00e9ment du succ\u00e8s de notre pays, d'autre part, maintenant je pensais il faut vraiment dans les l'information que cette initiative avec un titre qui qui plut\u00f4t un cadeau n\u00e9gatifs hein qui n'a citations fausses ne ne ne va pas r\u00e9soudre les probl\u00e8mes il n'augmente pas les capacit\u00e9s de rena\u00eetre un il il est il n'augmente pas les postes ou les offices de poste il est il n'augmente pas le lait, la vitesse de l'Internet dans les pays et r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques bien bien pire le contraire et c'est pour cela, si on a des plantes, par exemple, les offices postaux, la Poste qui est l\u00e0 pour surveiller pour mener le dialogue avec les communes, si on trouve des solutions, et si vous regardez, on a avou\u00e9 moins d'offices postaux mais on a une offre avec d\u00e9j\u00e0 agences qui sont l\u00e0, qui au aussi au niveau \u00e0 une une une une commune peut profiter de cette agence et normalement, ils font l'exp\u00e9rience, c'est m\u00eame meilleur service que avec les offices, alors il faut bien expliquer et la politique, et peut-\u00eatre c'est aussi bon maintenant pour les entreprises, qu'on \u00e9coute la population qu'on est tr\u00e8s sensible \u00e0 des augmentations de prix quand quand quand vraiment toujours travailler avec lui, le service qui doit \u00eatre adapt\u00e9e aux besoins de la population, mais il faut l'expliquer, il faut bien l'expliquer et peut-\u00eatre, c'est \u00e7a, laissant tour donne de essence et ces discussions parce que, au parlement c'est c'est quand m\u00eame vraiment rare que de la gauche \u00e0 la droite, on est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [87%] :\r\nUnanime et c'est \u00e7a qui rend cette votation tr\u00e8s int\u00e9ressante, en tout cas, verdict le le 5 juin les Suisses diront s'ils acceptent ou pas cette initiative, en attendant de risques Altares, on vous remercie beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu du du Grand entretien ce soir avec nous dans Forum vous ce une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e Madame pareillement merci messieurs et autour de la table Thibault Chalet, vous \u00eates le chef adjoint notre politique, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, alors on ne parlera pas de de vent de panique, mais peut -on dire que du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on prend cette initiative tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [90%] :\r\nEn tout cas, il y a une grande envie d'informer, voire un besoin vital, car cette initiative le cette initiative semble avoir \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e, surtout par les partis politiques, c'est d'ailleurs le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne qui est charg\u00e9 de mener la campagne pas vraiment rompu \u00e0 l'exercice et puis cette initiative, c'est un peu un OVNI, elle est soutenue par aucun parlementaire, elle vient d'un milieu tout sauf politique, on l'a dit Doris les tartes, fait en quelque sorte du shadow Boxing : quel box contre une ombre, une ombre qui p\u00e8se malgr\u00e9 tout 58 pourcent dans dans le premier sondage gfs difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire cette votation, qui est devenu une sorte de de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre la Poste, les CFF suisses comme avec \u00e0 la cl\u00e9, potentiellement une alliance entre les m\u00e9contents et ceux qui veulent d\u00e9fendre le service public avec ce texte, j'ai entendu d'ailleurs en d\u00e9but de cette interview, le vibrant plaidoyer de Doris Leuthard pour le service public, le service de base est r\u00e9alis\u00e9, selon elle, exemple : les prix ont baiss\u00e9 chez suisse com alors aujourd'hui la contre- attaque de Doris Leuthard -t-elle se situe au niveau des cons\u00e9quences financi\u00e8res, la ministre PDC a brandi le spectre des augmentations d'imp\u00f4ts, \u00e0 cause du manque \u00e0 gagner pour les caisses f\u00e9d\u00e9rales, on verra, on verra si cela convaincra une mare, une majorit\u00e9 de Suisses le 5 juin et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3A5DFA4-72DF-43E7-91B0-A2E9E8C4625F", "internalArchiveId": "B3A5DFA4-72DF-43E7-91B0-A2E9E8C4625F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lu biennois Beat Feurer compara\u00eet devant la justice bernoise", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Le directeur biennois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'action sociale Beat Feurer compara\u00eet depuis ce mardi devant la juge unique du Tribunal r\u00e9gional Seeland-Jura bernois. Il s'oppose avec son ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une condamnation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction.\r\n\r\n* * L'\u00e9lu biennois Beat Feurer compara\u00eet devant la justice bernoise  \r\nOuverture ce matin du proc\u00e8s de l'UDC Beat Feurer.. \r\nLe directeur biennois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'action sociale Beat Feurer compara\u00eet  devant la juge unique du tribunal r\u00e9gional Seeland - Jura bernois.. \r\nIl s'oppose avec son ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une condamnation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction....\r\nUne audience que vous avez suivi Alain Arnaud...\r\nDIrect\r\nC'\u00e9tait un vendredi d'octobre en fin d'apr\u00e8s-midi, il y a deux ans. Avis de temp\u00eate \u00e0 la direction de la s\u00e9curit\u00e9 de de l'action sociale, dans la tourmente depuis plusieurs semaines pour des dysfontionnements suppos\u00e9s graves. Cet apr\u00e8s-midi l\u00e0, le directeur de d\u00e9partement Beat Feurer et son secr\u00e9taire re\u00e7oivent par courriel les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate administrative dont ils font l'objet, enqu\u00eate command\u00e9e par la municipalit\u00e9. Beat Feurer a 3 jours pour prendre position sur ce rapport qui l'accuse lourdement, et dont les conclusions lui paraissent tr\u00e8s tendancieuses, comme il l'a dit ce matin. Donc il demande \u00e0 son secr\u00e9taire de transmettre le rapport \u00e0 quelques personnes de confiance, pour qu'elles puissent le conseiller.\r\nC'\u00e9tait l'erreur \u00e0 ne pas commettre, celle pour laquelle les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s coupables de violation du secret de fonction par le minist\u00e8re public. Jugement auxquels ils s'opposent, raison du proc\u00e8s qui se tient depuis ce matin ...\r\nAlain, vous nous parliez du vent de temp\u00eate qui soufflait sur les affaires de Beat Feurer il y a 2 ans. M\u00eame climat aujourd'hui au tribunal?\r\nDIRECT\r\nNon, on a plut\u00f4t le sentiment d'une temp\u00eate dans un verre d'eau. C'est que le climat s'est apais\u00e9 pour l'\u00e9lu UDC. Un autre rapport a tr\u00e8s largement nuanc\u00e9 les conclusions du premier, le calme est revenu au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville. Donc ce matin, quel que soit le verdict ce jeudi, Beat Feurer est apparu serein, son sort politique ne para\u00eet pas compromis.\r\nIl en va bien autrement pour son ex-secr\u00e9taire, qui lui a perdu son emploi et n'en retrouve plus en raison de la proc\u00e9dure p\u00e9nale en cours. Il a \u00e9voqu\u00e9 200 postulations et autant de r\u00e9ponses n\u00e9gatives en tout juste une ann\u00e9e.\r\nLe verdict sera prononc\u00e9 jeudi.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lu biennois Beat Feurer compara\u00eet devant la justice bernoise / 12H30_2016-05-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le directeur biennois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'action sociale Beat Feurer compara\u00eet depuis ce mardi devant la juge unique du Tribunal r\u00e9gional Seeland-Jura bernois. Il s'oppose avec son ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une condamnation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction."], "variantIds": ["ece-7693903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:29:13Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOuverture ce matin \u00e0 Bienne, du proc\u00e8s de l'UDC b\u00e9ate Feurer, le directeur biennois de la s\u00e9curit\u00e9 de l'action sociale, compara\u00eet devant la la juge unique du tribunal r\u00e9gional Seeland au Jura bernois, il s'oppose avec son ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une condamnation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, une audience que vous avez suivi \u00e0 l'Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nEt oui l'affaire remonte \u00e0 ce vendredi d'octobre en fin d'apr\u00e8s- midi, il y a 2 ans, avis de temp\u00eate \u00e0 la direction de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'action sociale dans la tourmente depuis plusieurs semaines pour des dysfonctionnements suppos\u00e9s graves cet apr\u00e8s- midi l\u00e0, le directeur de d\u00e9partement b\u00e9ate Feurer et son secr\u00e9taire re\u00e7oivent par courriel, les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate administrative dont ils font l'objet enqu\u00eate command\u00e9e par la municipalit\u00e9 b\u00e9ate Federer \u00e0 3 jours pour prendre position sur ce rapport, qui l'accuse lourdement et dont les conclusions lui paraissent tr\u00e8s tendancieuses, comme il l'a dit ce matin donc, il demande \u00e0 son secr\u00e9taire de transmettre ce rapport \u00e0 quelques personnes de confiance pour qu'elles puissent le conseiller alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'erreur \u00e0 ne pas commettre celle pour laquelle les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s coupables de violation du secret de fonction par le minist\u00e8re public jugement auxquels ils s'opposent raison du proc\u00e8s qui se tient depuis ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [87%] :\r\nVous 12 vous parliez d'ajustement du vent de temp\u00eate qui soufflait sur les affaires de b\u00eates Feurer il y a 2 ans, m\u00eame climat aujourd'hui au tribunal ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nNon, on a plut\u00f4t le sentiment d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, c'est que le climat s'est apais\u00e9, pour l'\u00e9lu UDC un autre rapport, a tr\u00e8s largement nuanc\u00e9 les conclusions du premier, le calme est donc revenu au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville, donc ce matin quel que soit le verdict qui sera prononc\u00e9 ce jeudi b\u00e9ate Feurer est apparu serein, son sort politique ne para\u00eet pas compromis, il en va bien autrement pour son ex- secr\u00e9taire qui, lui, a perdu son emploi et n'en retrouve plus en raison de la proc\u00e9dure, proc\u00e9dure p\u00e9nale en cours, il a \u00e9voqu\u00e9 200 postulation et autant de r\u00e9ponses n\u00e9gatives en tout juste une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [70%] :\r\nAlain Arnaud, merci, il les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FDEDF1-08C8-4536-B93D-6DD7D2832C2C", "internalArchiveId": "C3FDEDF1-08C8-4536-B93D-6DD7D2832C2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (2/5) : 1992, acceptation des NLFA par le peuple suisse", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin 2016. Retour en septembre 1992 ce mardi matin. 63,5% des Suisses acceptent la construction de nouvelles transversales ferroviaires alpines, les fameuses NLFA.", "durationSec": 450, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693849", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["r\u00e9seau ferroviaire", "tunnel", "chantier de g\u00e9nie civil", "ferroutage"], "alternativeTitle": ["Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (2/5): 1992", "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (2/5): 1992 / JDM_2016-05-10T06:18:00_intercites", "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (2/5): 1992 / JDM_2016-05-10T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["InterCit\u00e9s vous propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain. Retour en septembre 1992 ce mardi matin. 63,5% des Suisses acceptent la construction de nouvelles transversales ferroviaires alpines, les fameuses NLFA.", "InterCit\u00e9s vous propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain. Retour en septembre 1992 ce mardi matin. 63,5% des Suisses acceptent la construction de nouvelles transversales ferroviaires alpines, les fameuses NLFA.", "InterCit\u00e9s vous propose cette semaine une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain. Retour en septembre 1992 ce mardi matin. 63,5% des Suisses acceptent la construction de nouvelles transversales ferroviaires alpines, les fameuses NLFA."], "variantIds": ["ece-7693867", "ece-7693849"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T12:20:12Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nLe Journal du matin \u00e0 tout excit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\n1990 2 c'est la 2\u00e8me date clef de notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain 1992 cette ann\u00e9e- l\u00e0, nous \u00e9tions au mois de septembre63,5 pourcent des des Suisses acceptent la construction de nouvelles transversales ferroviaires alpines, les fameuses NLFA en clair, il disait oui au tunnel de base du L\u00f6tschberg et du Gothard de nouveaux tunnels pour traverser la montagne, voil\u00e0 qui en dit long sur la fascination des Suisses pour ces ouvrages si particuliers passion aussi pour les trains qui les traversent bonjour j'ai Guignard oui bonjour \u00e0 la jonction de l'histoire et de la g\u00e9ographie on, on s'interroge avec vous ce matin sur cette passion des Helv\u00e8tes pour ces fameux tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [94%] :\r\nOui, la montagne v\u00e9cue comme le terrain de jeu des plus grandes prouesses techniques Des tunnels des trains qui les franchissent malgr\u00e9 l'altitude et cette terrible barri\u00e8re des Alpes alors avant la voix des sp\u00e9cialistes, j'ai voulu entendre d'abord la fascination d'un Tessinois qui conna\u00eet fort bien le sujet, Fabio pr\u00e8s Pedrina, l'homme de l'Initiative des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [83%] :\r\nSi vous demandez \u00e7a \u00e0 quelques qui est n\u00e9 et qui habite \u00e0 Airolo, c'est l'histoire dans la famille d\u00e9j\u00e0 avant qu'on commen\u00e7ait \u00e0 percer le le le tunnel retour routier dans les ann\u00e9es 70 on en discutait, c'\u00e9tait l'aventure, c'\u00e9tait le grand d'ouvrages, c'\u00e9tait le d\u00e9fil\u00e9 la r\u00e9alisation du 1er tunnel ferroviaire avec la grandeur de l'ing\u00e9nieur et de tous les les ouvriers qui l'ont \u00e9t\u00e9 et qui ont aussi p\u00e9ri pr\u00e9sente cette grandeur, c'\u00e9tait presque la ville du canton du Tessin, il y a une phase dans laquelle, c'\u00e9tait le sport commune avec plus d'habitants de tout le canton, c'est \u00e9vident que comment ironiser le fait de perc\u00e9e de me disant : l'histoire du trou, c'est une histoire qui, qui touche \u00e0 touche profond\u00e9ment l'imaginaire, mais aussi dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [94%] :\r\nL'histoire du trou ou des trous dans la montagne \u00e0 la ligne ferroviaire historique du Gothard s'ajoute donc maintenant ce nouveau tunnel immense de 57 kilom\u00e8tres est -ce que tout cela fait partie de l'ADN des Suisses et apr\u00e8s avoir ri de bon coeur \u00e0 la question, l'historien du paysage et de l'environnement Fran\u00e7ois Walter r\u00e9pond finalement oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:14) [87%] :\r\nOui, je pense que je pense qu'il y a quelque chose de vrai dans cette affirmation d'une mani\u00e8re un peu paradoxal d'ailleurs parce que on est tr\u00e8s attach\u00e9 aux paysages de nos montagnes, mais on a tr\u00e8s vite int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 ce paysage naturel des objets qui ont \u00e9t\u00e9, sont construites de la main des hommes, et en particulier toutes ces am\u00e9nagements routiers et ferroviaires qui aujourd'hui sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans le paysage est d'ordre ma parfois de la peine \u00e0 imaginer qu'au moment de leur construction, \u00e7a a d\u00fb pr\u00e9senter des valeurs qui \u00e0 nos yeux, serait absolument horrifiantes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [85%] :\r\nOui Roger cach\u00e9e derri\u00e8re cette fascination des Suisses derri\u00e8re cette c'est-\u00e0-dire une tunnel si on ose l'appeler ainsi, il y a aussi ce sentiment de fiert\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [95%] :\r\nOui, une fiert\u00e9 parce qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, au moment o\u00f9 on cr\u00e9e la premi\u00e8re ligne ferroviaire \u00e0 travers le Gothard, le rapport \u00e0 la nature n'est pas du tout le m\u00eame qu'aujourd'hui il faut lutter contre elle, l'homme doit montrer qu'il est le plus fort et peut-\u00eatre tout au fond de chacun d'entre nous, malgr\u00e9 le souci nouveau- maintenant de m\u00e9nager l'environnement il y a une sorte d'orgueil d'avoir vaincu la barri\u00e8re des Alpes, on retrouve Fran\u00e7ois Walter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [87%] :\r\nLes ligne ferroviaire \u00e0 travers les Alpes c'est vraiment la la preuve que le g\u00e9nie de l'homme est capable de dominer de dompter les forces naturelles tout le discours autour de la construction de ces lignes, en particulier la ligne du Gothard \u00e9voque ce th\u00e8me de la ma\u00eetrise des forces naturelles et donc \u00e9videmment qu'il y a une admiration pour ceux qui sont capables de proposer ses grands projets, donc une fascination pour tout ce qui est technique, une fascination pour l'ing\u00e9nieur, il est effectivement l'art de l'ing\u00e9nieur et la technique, \u00e7a fait partie du g\u00e9nie suisse, puisque nous n'avons pas au fond de ressources naturelles mini\u00e8res comme les autres pays mais par notre g\u00e9nie technique, on va faire encore mieux que les autres autres en proposant que les r\u00e9alisations telles que ce tunnel ce plus grand tunnel du monde \u00e0 travers les Alpes le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nParler des tunnels, h\u00e9 bien c'est forc\u00e9ment aussi \u00e9voquer les trains et les Suisses, on le sait, ou on le rappelle hein sont quasiment les champions du monde des d\u00e9placements en train, en nombre de kilom\u00e8tres parcourus, ils d\u00e9tiennent m\u00eame la palme mondiale devant le Japon et l'Autriche, et derri\u00e8re \u00e7a de toute cette passion le g\u00e9ographe Bernard Debarbieux qui \u00e9tait hier l'invit\u00e9 de notre r\u00e9daction et il est d'accord en cela avec l'historien Valter retrouve ces fameuses ing\u00e9nieurs aux ambitions quasi h\u00e9ro\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:44) [88%] :\r\nLe train a pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en Suisse, on sait bien, et il s'est m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9e relativement tard en Suisse, mais c'est vrai que c'est en Suisse en particulier qu'il a pris des formes les plus prom\u00e9th\u00e9enne, encore une fois les plus les plus h\u00e9ro\u00efques, probablement parce que beaucoup de d'ing\u00e9nieurs suisses, se sont sentis port\u00e9s par cette mission de d'essayer de d'amener dans les endroits les plus improbables les technologies peu de la taille d'industriels, donc c'est vrai que la Suisse est couverte comme \u00e7a des petits chemins de fer de montagne et puis de 2 tu ne ferroviaires \u00e0 droite et \u00e0 gauche, \u00e0 la fois parce que c'\u00e9tait un peu une n\u00e9cessit\u00e9 pour pouvoir circuler, mais pour les chemins de fer de montagne, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 vocation touristique bien s\u00fbr et \u00e7a faisait partie de l'attractivit\u00e9 touristique de la Suisse qui \u00e9tait pendant longtemps indissociable de l'int\u00e9r\u00eat que l'on portait pour la nature, il a fallu attendre relativement tard finalement au XXe si\u00e8cle pour se dire que l'on pouvait appr\u00e9cier la nature autrement qu'\u00e0 travers la technique ou la technologie mais pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps avec les choses aller de Pair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [90%] :\r\nAppr\u00e9cier la nature autrement que par la technique peut-\u00eatre Roger Guignard, mais le 1er juin prochain on va inaugurer un Chef-d'oeuvre de la technique non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [83%] :\r\nOui, j'ai j'devrait \u00e9videmment mais Simon je vous le dis : c'est la fin d'un mythe : les Alpes n'existe plus, on va inaugurer un train de plaine et pour cela, on retrouve Fran\u00e7ois Walter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [84%] :\r\nAvec ce nouveau tunnel, finalement on a totalement de d\u00e9mystifier d\u00e9mystifier le Gothard un autant le le Gothard pouvait susciter bon, d'une part, fascination pour la technique, mais aussi d'admiration pour ce paysage ind\u00e9niablement si vous faites l'ancienne ligne du Gothard, il y a une certainement \u00e9motion in\u00e9vitable un canton ou pas diff\u00e9rents tunnels a dit au-dessus de l'\u00e9glise de \u00e7a, c'est absolument fascinant, maintenant on va plus rien voir de cela, c'est-\u00e0-dire que on va traverser, c'est la montagne sans voir la montagne, donc c'est un peu paradoxal parce que, \u00e0 la fois on construit quelque chose qui est techniquement est absolument g\u00e9nial, incroyable et en m\u00eame temps en annihile totalement la montagne puisque on la verra plut\u00f4t que de loin alors que auparavant pouvaient encore au fond ce se mesurer la mesurer son ampleur en s'\u00e9levant progressivement \u00e0 travers le le trac\u00e9, le trac\u00e9 de l'enseigne Mikli donc les Alpes qui sont fondement de notre identit\u00e9, quelque part, il n'existe plus, on a r\u00e9ussi \u00e0 rallier les pour voir la mer ainsi pour reprendre simplement des ann\u00e9es 1960. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [94%] :\r\nOui, on gagnera du temps, on ira plus vite, mais cet obstacle des Alpes si difficile \u00e0 franchir, qui a \u00e9t\u00e9 la lutte pendant pendant 150 ans sera comme comme ignor\u00e9 avec la nouvelle ligne ferroviaire alpine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [88%] :\r\nFaudra bien gard\u00e9 quand m\u00eame pour voir la m\u00e8re de l'autre cot\u00e9, merci beaucoup, trag\u00e9die ni arabe s'\u00e9tait Intercit\u00e9s demain matin, justement on va parler de la prouesse technique repr\u00e9sente ce nouvel ouvrage du Gothard en fera une visite guid\u00e9e dans les entrailles de la montagne, en compagnie d'un des ing\u00e9nieurs responsables. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T04:56:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedrina, Fabio", "role": "pr\u00e9sident de l'Initiative des Alpes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Fran\u00e7ois", "role": "historien du paysage et de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debarbieux, Bernard", "role": "g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B05ED38-2047-40E5-93D0-AA792FE1D8B2", "internalArchiveId": "3B05ED38-2047-40E5-93D0-AA792FE1D8B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pier-Marco Zen-Ruffinen,professeur en droit du sport;Maryline Baldeck, membre de l'Association europ\u00e9enne contre les Violences faites aux femmes au travail;Une manifestante;Thomas Porcher,  enseignant \u00e0 la Paris School of Business;Laurence Herzberg,  charg\u00e9e de diriger d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine une mainfestation r\u00e9serv\u00e9e aux s\u00e9ries\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/AFFAIRE PLATINI, QUI POUR SUCCEDER?/PA) Michel Platini a donc \u00e9t\u00e9 mis hors-jeu hier par le Tribunal arbitral du sport. Il \u00e9cope d'une peine de quatre ans de suspension... Peine all\u00e9g\u00e9e... Ce sera quatre ans au lieu de six... \r\nLe Fran\u00e7ais va d\u00e9missionner de son poste de pr\u00e9sident de l'UEFA. La F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne doit donc se trouver un nouveau chef alors que l'EURO approche \u00e0 grands pas. Nous sommes le 10 mai et c'est le le 10 juin que le coup d'envoi de l'EURO sera donn\u00e9... Bernardin All\u00e9mann...\r\n  MAG 55\"\r\n(17/AFFAIRE PLATINI/ ITW ZEN-RUFFINEN- REPRIS 22H30) On l'a dit un mois jour pour jour avant l'euro, l'UEFA se cherche un nouveau patron Une s\u00e9ance extraordinaire aura lieu le 18 mai \u00e0 B\u00e2le pour discuter du calendrier de l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident. \r\nMais selon le professeur en droit du sport Pier-Marco Zen-Ruffinen, l'UEFA ne devrait pas pr\u00e9cipiter les choses.\r\n  Mag 52''\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier.\r\n(Guy Parmelin) Le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a reconnu hier devant la presse une faute politique, apr\u00e8s la temp\u00eate m\u00e9diatique provoqu\u00e9e par son soutie \u00e0 un all\u00e8gement fiscal en faveur des paysans... Hier il s'est ecprim\u00e9 devant les commissions de gestion des deux chambres... \r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'a dit rien de ces rencontres... Mais il a estim\u00e9 que sa d\u00e9cision de ne pas se r\u00e9cuser sur ce dossier lors des discussions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait d\u00e9fendable, sur le plan juridique... Guy Parmelin dont le fr\u00e8re poss\u00e8de un domaine viticole... Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral a affirm\u00e9 que ni lui ni son fr\u00e8re n'\u00e9tait concern\u00e9 par ce privil\u00e8ge fiscal...\r\n(10/FRA MARI DE LA MINISTRE HARCELEUR SEXUEL/ITW ASSOCIATION) En France, la d\u00e9mission du vice pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Nationale, suite \u00e0 des accusations de harc\u00e8lement secuel... Le d\u00e9put\u00e9 Denis Beaupin, d\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie les Verts r\u00e9fute ces accusations, et il d\u00e9missionne pour dit pouvoir se d\u00e9fendre... Huit femmes, membres ou anciennes membres du parti, l'accusent de gestes et de propos ou messages d\u00e9plac\u00e9s... Une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par France Inter et M\u00e9diapart... Et quii vient s'ajouter \u00e0 d'autres scandales de ce type, qui sont assez r\u00e9cirrents dans le monde politique... \r\nMais cette fois, les choses \u00e9voluent un peu... estime Maryline Baldeck, de l'association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail...  \r\n  MAG 49''\r\nMaryline Baldeck interrog\u00e9e par Ariane Hasler.\r\n(Gr\u00e8ce) Dans le dossier de la dette grecque, les ministres des finances de la zone euro ont propos\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes un all\u00e8gement des cr\u00e9ances, avec des \u00e9ch\u00e9ances rallong\u00e9s \u00e0 partir de 2018... Une proposition qui sera rediscut\u00e9e d'ici le 24 mai, date d'une autre r\u00e9union de l'Eurogroupe destin\u00e9e \u00e0 finaliser l'accord... D'ici Ath\u00e8nes devra accomplir les r\u00e9formes convenues avec ses cr\u00e9anciers...\r\n(11/GB CAMPAGNE BREXIT : CA REPART DE PLUS BELLE/PA) Apr\u00e8s les \u00e9lections locales et r\u00e9gionales, la semaine derni\u00e8re, le d\u00e9bat sur le brexit, une sortie du Royaume-Uni de l'Europe a repris de plus belle en Grande Bretagne...\r\nLes deux principaux t\u00e9nors de cette campagne, Le Premier Ministre David Cameron et le maire de Londres Boris Johnson ont chacun prononc\u00e9 un discours \u00e0 quelques heures d'intervalle. Catherine Ilic, \u00e0 Londres.\r\n  MAG 55\"\r\n(D4/RUSSIE, EN MARGE DE LA GDE PARADE, DEFILE DES IMMORTELS/PI) La Russie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe hier le septante et uni\u00e8me anniversaire de la victoire sur l'Allemagne nazi... Avec un d\u00e9fil\u00e9 de chars, sur les pav\u00e9s de la place rouge, pr\u00e8s de 10 mille soldats \u00e9taient rassembl\u00e9s... D\u00e9fil\u00e9 aussi de simples citoyens... qui ont march\u00e9 dans les rue, portant un portrait d'un de leur proches qui avait combattu pendant la seconde guerre mondiale... Une marche populaire qui rencontre un grand succ\u00e8s... 700 mille personnes hier... Reportage... Isabelle Cornaz... \r\n  MAG 1'40\"\r\n((Vu de loin, le tableau est saisissant : une mar\u00e9e humaine tenant des portraits de soldats morts pendant ou apr\u00e8s la guerre, comme un cimeti\u00e8re qui se soul\u00e8ve. de pr\u00e8s, dans la foule, l'atmosph\u00e8re est plut\u00f4t bon enfant, joyeuse et fi\u00e8re. On comm\u00e9more la victoire et le courage davantage que l'horreur de la guerre. Beaucoup sont venus en famille, ont bricol\u00e9 eux-m\u00eames une petite pancarte pour se souvenir d'un proche \u00ab qui a tout donn\u00e9 pour la patrie \u00bb :\r\nTRAD (voix femme)\r\n\u00ab Je porte le portrait de mon p\u00e8re. Malheureusement, il parlait peu de la guerre, je sais seulement qu'il a combattu pr\u00e8s de Briansk et dans les r\u00e9publiques baltes. Aujourd'hui, si seulement il pouvait nous voir porter les portraits des vainqueurs. De cette mani\u00e8re, la m\u00e9moire se transmet. Car ils ne sont plus l\u00e0, moi-m\u00eame j'ai plus de 60 ans et nos enfants oublient. Or c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire que nous sommes en vie et libres aujourd'hui.\"\r\nL'URSS est le pays qui a pay\u00e9 le plus lourd tribu lors de la seconde guerre mondiale, Chaque famille ou presque a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, et la m\u00e9moire de la guerre et ses symboles sont encore tr\u00e8s pr\u00e9sents. En 2012, des citoyens, en Sib\u00e9rie lancent alors cette id\u00e9e de marche citoyenne, qui essaime dans d'autres villes de Russie. Mais rapidement elle est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e et encadr\u00e9e par les autorit\u00e9s. A Moscou, depuis l'an dernier, elle fait partie du programme officiel des festivit\u00e9s de la f\u00eate du 9 mai. Et Vladimir Poutine marche en t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9, m\u00eal\u00e9 \u00e0 la foule, un portrait de son p\u00e8re \u00e0 la main. Ces centaines de milliers de personnes dans les rues de Moscou comm\u00e9morent la m\u00e9moire de leurs anc\u00eatres, mais aussi le patriotisme et la grandeur de la Russie. Une ferveur populaire encourag\u00e9e par le pouvoir, qui a fait une large publicit\u00e9 cette ann\u00e9e pour l'\u00e9v\u00e9nement. Cette marche populaire aura presque \u00e9clips\u00e9 la parade militaire. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(D5/LIMOGEAGE DU MINISTRE DU PETROLE DE  L'ARABIE SAOUDITE/PI) ***L'organisation des pays exportateurs de p\u00e9rtrole, l'OPEP ne devrait pas sortir indemne d'une de la refonte du gouvernement saoudien... \r\nRemaniement d\u00e9cid\u00e9 le week-end dernier par la famille royale avec la destitution du ministre de l'\u00e9nergie, en place depuis 20 ans... \r\nConduits par un tout nouveau ministre, les membres de l'OPEP seront certes charg\u00e9s de r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l'Arabie Saoudite vis-\u00e0-vis de l'or noir. \r\nMais Ryad n'entend pas pour autant modifier sa politique p\u00e9troli\u00e8re, qui maintient le prix du baril \u00e0 des niveaux tr\u00e8s bas. \r\nEt c'est bien elle, \u00e0 terme, qui risque de faire imploser l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole. \r\nOlivier Schorderet\r\n  MAG 1'32\r\n(04/CANCER DU COLON/PA) D\u00e9tecter le cancer du colon... Des chercheurs de l'universit\u00e9 de fribourg ont d\u00e9velopp\u00e9 un test de d\u00e9tection de ce cancer \u00e0 partir d'une prise de sang... Test valid\u00e9... \r\nIl permet une d\u00e9tection pr\u00e9coce du cancer colorectal... Maladie \u00e0 l'origine de 1400 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e en Suisse... Les explications de Maurice Doucas... \r\n  MAG 52\"\r\n(D6/LES SERIES ET CANNES/PI) Direction Cannes et la Croisette .... \r\nLa  69 \u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute demain avec, en ouverture, le dernier film de Woody Allen...  \r\nCaf\u00e9 Society un long m\u00e9trage financ\u00e9 par Amazon et destin\u00e9 \u00e0 la plateforme de visionnage en ligne.. et c'est sur cette m\u00eame plateforme que le cin\u00e9aste va lancer sa premi\u00e8re s\u00e9rie T\u00e9l\u00e9... \r\nElle fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler d'elle et qui pourrait bien voler la vedette au cin\u00e9ma. Pour dissocier les deux genres, la France lancera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine un festival international r\u00e9serv\u00e9 exclusivement aux s\u00e9ries.  Sophie Iselin...\r\n  MAG 1'33\r\n((Apr\u00e8s Martin Scorsese et Gus Van Sant, c'est au bras de Woody Allen que les s\u00e9ries s'invitent cette ann\u00e9e au Festival de Cannes \r\nLe r\u00e9alisateur aura les honneurs de la C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture; pour son dernier film.. Mais c'est surtout la sortie annonc\u00e9e d'un feuilleton sign\u00e9 de la main du ma\u00eetre qui agite les cin\u00e9philes... \r\nUn m\u00e9lange des genres qui destabilise la profession\r\nCar \u00e0 Cannes, pas question de faire de la place \u00e0 ces nouvelles productions sur le tapis rouge comme l'ont fait le festival de Berlin ou celui de Deauville. \r\n16 sec \r\nLaurence Herzberg est charg\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture fran\u00e7ais de diriger d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Paris une manifestation r\u00e9serv\u00e9e aux s\u00e9ries.  \r\nloin de cannes et de ses sa prestigieuse mont\u00e9es des marches\r\n23 sec \r\nReste \u00e0 savoir si le flirt entre les s\u00e9ries et le septi\u00e8me art n'est justemment pas la cl\u00e9 de leur succ\u00e8s ... r\u00e9ponse au prochain \u00e9pisode, dans la saga d'un nouveau festival))\r\nCannes c'est donc du 11 au 22 mai... Dix jours de festival sous haute surveillance... Les contr\u00f4les seront renforc\u00e9s avec des cam\u00e9ras de surveillance, 200 policiers municipaux... 400 agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9... Puisque la ville atteint jusqu'\u00e0 200 mille personnes lors des pics d'affluence...\r\nEt puis c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma... La 69e \u00e9dition s'annonce comme un bon cru... avec des r\u00e9alisateurs comme Pedro Almodovar, Xaver Dolan... et puis on l'a dit Woody Allen... 80 films seront projet\u00e9s en s\u00e9lection offoiciel... dont 21 en lice pour la palme d'or... \r\n(((Parmi eux Julieta d'Almodovar, Juste la fin du monde Xavier Dolan, ou ma Loute de Bruno Dumont.)))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Ciel changeant et temps en partie ensoleill\u00e9, voire assez ensoleill\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes. En cours de journ\u00e9e, d\u00e9veloppement de cumulus sur le Jura et les Pr\u00e9alpes, suivi de quelques averses ou orages. Dans la soir\u00e9e et la nuit, averses parfois orageuses s'\u00e9tendant aussi aux autres r\u00e9gions. Temps restant g\u00e9n\u00e9ralement sec en Valais central. Temp\u00e9rature en plaine 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi, jusqu'\u00e0 24\u00b0 en Valais central et dans le Chablais sous l'influence du foehn. Limite du 0 degr\u00e9 vers 3200 m\u00e8tres. Vent mod\u00e9r\u00e9 de secteur sud en montagne. Foehn dans les vall\u00e9es alpines.\r\nMercredi\r\nLe plus souvent tr\u00e8s nuageux, peu ou pas de soleil. Quelques averses ou orages, plus probables en deuxi\u00e8me partie de journ\u00e9e et en montagne. Maximum 19\u00b0, jusqu'\u00e0 22 en Valais.\r\nJeudi\r\nLe plus souvent tr\u00e8s nuageux avec des pluies localement fortes. Maximum 18\u00b0, jusqu'\u00e0 20 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, les nuages et les averses vont peu \u00e0 peu s'\u00e9loigner vers le nord. Le soleil sera bien\r\npr\u00e9sent une bonne partie de la journ\u00e9e sur le bassin l\u00e9manique, le Valais et les Pr\u00e9alpes, un peu\r\nmoins sur le jura et le reste du Plateau. En cours d'apr\u00e8s-midi, on verra les cumulus bourgeonner en\r\nmontagne. Ils ne seront suivis que tr\u00e8s localement d'averse ou d'orage, plut\u00f4t sur le Jura. La\r\ntemp\u00e9rature atteindra un maximum de 20 \u00e0 22\u00b0 en plaine, jusqu'\u00e0 24 en Valais avec du foehn.\r\nDemain mercredi, les nuages seront de nouveau nettement plus nombreux, et il faudra compter\r\navec des averses, de plus en plus probables au fil des heures. Le foehn cessera en soir\u00e9e, ce qui\r\npermettra \u00e0 la pluie d'arriver dans toutes les r\u00e9gions jeudi et vendredi.\r\n(Philippines)", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7693874", "ece-7693858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T08:40:29Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite fin de partie pour Michel Platini apr\u00e8s la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport, il \u00e9cope d'une suspension de 4 ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football, pas d'euros donc pour Platini, l'Euro qui commence dans un mois, et cette question : qui pour pr\u00e9sider l'UEFA r\u00e9ponse avec Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\n1992 c'est la 2\u00e8me date clef de notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin prochain cette ann\u00e9e- l\u00e0 en septembre 63 pourcent des des Suisses, accepter la construction de nouvelles transversales ferroviaires alpines, rendez- vous avec Roger Guignard dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [89%] :\r\nLa Russie a comm\u00e9mor\u00e9 la victoire sur l'Allemagne nazi hier d\u00e9fil\u00e9 militaire sur la plage s'rouge parade de civils aussi dans les rues de Moscou, o\u00f9 ils \u00e9taient 700000 \u00e0 d\u00e9filer \u00e0 la main des portrait, celui d'un parent d'un grand- parent qui avait combattu pendant la guerre, Isabelle Cornaz, suivi les cort\u00e8ges 69\u00e8me \u00e9dition la grand- messe du cin\u00e9ma s'ouvre demain avec on ouverture le dernier film de Woody Allen, le cin\u00e9aste qui va se lancer aussi dans les s\u00e9ries, elles prennent d'ailleurs de plus en plus de place, s\u00e9ries, la France veut m\u00eame lancer un festival qui leur serait en enti\u00e8rement r\u00e9serv\u00e9e, Michel Platini a donc \u00e9t\u00e9 mis hors jeu hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\nPar le Tribunal arbitral du sport, il \u00e9cope d'une peine de 4 ans de suspension de peine all\u00e9g\u00e9e, ce sera donc 4 ans au lieu de 6 et le Fran\u00e7ais va d\u00e9missionner de son poste de pr\u00e9sident de l'UEFA la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne doit d\u00e9sormais se trouver un nouveau chef, alors que l'Euro approche \u00e0 grands pas, nous sommes le 10 mai et c'est le 10 juin que le coup d'envoi de l'Euro sera donn\u00e9 Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [91%] :\r\nL'UEFA aura -t-elle un nouveau pr\u00e9sident, dans un mois, les d\u00e9lais paraissent bien courts, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif d\u00e9cidera du calendrier la semaine prochaine mais l'UEFA doit voir plus loin et se doter d'un pr\u00e9sident fort irr\u00e9prochable, capable de rassembler l'Europe du football rapidement l'UEFA, qui a perdu non seulement Platini mais \u00e9galement son ancien num\u00e9ro 2, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Johnny Infantino d\u00e9sormais la FIFA mais d\u00e9j\u00e0 remplac\u00e9 par le grec Th\u00e9odore i10 il para\u00eet probable que le successeur de Platini soit un homme du s\u00e9rail, on \u00e9voque \u00e9videmment Michael Van Praag du patron du foot n\u00e9erlandais qui avait os\u00e9 d\u00e9fier Blatter l'an dernier, on \u00e9voque aussi le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration portugaise Fernando Gomez, m\u00eame si personne ne s'est encore \u00e9videmment d\u00e9clar\u00e9 quant \u00e0 l'actuel vice- pr\u00e9sident senior en d'autres termes, le rempla\u00e7ant \u00e0 l'int\u00e9rim de Platini ne porte pas le titre de pr\u00e9sident, l'espagnol Angel Maria Villar il partirait en cas d'int\u00e9r\u00eat avec un gros boulet au pied car ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [93%] :\r\nDans la dit un mois jour pour jour avant l'Euro, l'UEFA se cherche un nouveau patron et une s\u00e9ance extraordinaire a lieu le 18 mai \u00e0 B\u00e2le pour discuter du calendrier de l'\u00e9lection de son nouveau pr\u00e9sident, mais selon le professeur en droit du sport Pierre Marco Zen-Ruffinen l'UEFA ne devrait pas pr\u00e9cipiter les choses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [88%] :\r\nCe cas est pr\u00e9vue dans les statuts de l'UEFA, si un poste y compris celui de pr\u00e9sident devient vacant, cela semblait g\u00e9n\u00e9rale ordinaire suivante \u00c9lise son rempla\u00e7ant pour la dur\u00e9e du mandat, ce qui n'est pas possible, si c'est la derni\u00e8re ann\u00e9e du mandat et vous savez que pour convoquer une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, bah, il faut l'annoncer 3 mois \u00e0 l'avance si c'est le congr\u00e8s ordinaire c'est lui normalement qui \u00e9lit voire 2 mois \u00e0 l'avance si son congr\u00e8s extraordinaire, je vois mal l'UEFA, vu ce qui s'est pass\u00e9 vouloir violer ses statuts et convoqu\u00e9 comme certains l'ont dit, sans respecter les d\u00e9lais, un congr\u00e8s extraordinaire, cela ne serait possible que si les 55 membres de l'UEFA accepter tous d'entr\u00e9e de cause lors du congr\u00e8s d'abord un d\u00e9lai raccourci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [94%] :\r\nLe ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, a reconnu hier devant la presse, une faute politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s la temp\u00eate m\u00e9diatique provoqu\u00e9e par son soutien \u00e0 un all\u00e9gement fiscal en faveur des paysans, hier il s'est exprim\u00e9 devant les commissions de gestion des 2 chambres, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rien dit de ses rencontres mais il a estim\u00e9 que sa d\u00e9cision de ne pas se r\u00e9cuser sur ce dossier lors des discussions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait d\u00e9fendable sur le plan juridique, Guy Parmelin, dont le fr\u00e8re poss\u00e8de un domaine viticole, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a affirm\u00e9 que ni lui ni son fr\u00e8re n'\u00e9tait concern\u00e9 par ce privil\u00e8ge fiscal en France, la d\u00e9mission du vice- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale suite \u00e0 des accusations de harc\u00e8lement sexuel, le d\u00e9put\u00e9 Denis Baupin, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00c9cologie -les Verts r\u00e9fute ces accusations, il d\u00e9missionne pour, dit -il, pouvoir se d\u00e9fendre, 8 femmes membres ou anciennes membres du parti, l'accusent de gestes de propos d\u00e9plac\u00e9s une affaire, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par France Inter imm\u00e9diat partez qui vient s'ajouter \u00e0 d'autres scandales de ce type qui sont assez r\u00e9current dans le monde politique cette fois, pourtant, les choses \u00e9voluent un peu, c'est ce qu'estime Maryline Baldeck de l'Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:57) [88%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois cas depuis bien longtemps que la parole de femmes qui mettent en cause un homme politique, pour des violences sexuelles n'est pas remise en cause, je n'ai pas entendu, peut-\u00eatre que certains le pensent tr\u00e8s fort, mais en tout cas, personne n'a os\u00e9 dire qu'il y avait un doute sur la parole de ces femmes et \u00e7a c'est je pense extr\u00eamement nouveau alors le fait qu'elles soient nombreuses n'est \u00e9videmment pas \u00e9tranger mais je n'ai pas non plus entendu ce qu'on entend g\u00e9n\u00e9ralement quand elles sont plusieurs \u00e0 d\u00e9noncer la m\u00eame personne qui aurait un complot politique visant \u00e0 10 titulaires tels ou tels hommes politiques hein, donc c'est un constat qui est extr\u00eamement positif et on aimerait que ce soit imprim\u00e9 dans la dans la maison de culture parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes qui ont os\u00e9 d\u00e9noncer donc pay\u00e9 excessivement ch\u00e8re dans en France, donc voil\u00e0, il \u00e9tait temps que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [93%] :\r\nMaryline Baldeck, interrog\u00e9e par Ariane Hasler dans le dossier de la dette grecque, les ministres des Finances de la zone Euro ont propos\u00e9 hier \u00e0 la Gr\u00e8ce, un all\u00e9gement de leurs cr\u00e9ances avec des \u00e9ch\u00e9ances rallong\u00e9s \u00e0 partir de 2018, mais seulement si d'ici l\u00e0, Ath\u00e8nes accompli toutes les mesures convenues cette proposition sera \u00e0 nouveau discut\u00e9 le 24 main d'ici au 24 mai, date d'une r\u00e9union de l'Eurogroupe destin\u00e9e \u00e0 finaliser cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [95%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections locales et r\u00e9gionales, la semaine derni\u00e8re le d\u00e9bat sur le break Seat \u00e0 la sortie du Royaume-Uni de l'Europe a repris de plus belle en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [95%] :\r\nLes 2 principaux t\u00e9nors de cette campagne, au 1er ministre David Cameron et le maire de Londres Boris Johnson ont chacun prononc\u00e9 un discours \u00e0 quelques heures d'intervalle Catherine Litch \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [93%] :\r\nAlors que le r\u00e9f\u00e9rendum sur une \u00e9ventuelle sortie de l'Union europ\u00e9enne se rapproche \u00e0 grands pas, chacun des 2 camps, recours au discours choc pour tenter de convaincre l'opinion toujours tr\u00e8s ind\u00e9cise, David Cameron agit\u00e9 le spectre de la guerre en affirmant qu'il \u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat national du Royaume-Uni, de maintenir un objectif commun avec les pays de l'UE pour \u00e9viter de futurs conflits sur le continent, l'isolationnisme n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 ce pays, a -t-il dit \u00e0 chaque fois que nous tournons le dos \u00e0 l'Europe, nous le regrettons, mais son argumentaire s\u00e9curitaire \u00e9t\u00e9 vigoureusement attaqu\u00e9 par son principal adversaire, Boris Johnson, je trouve curieux, a -t-il ironis\u00e9, que le 1er ministre qui a voulu ce r\u00e9f\u00e9rendum disent maintenant que la 3\u00e8me guerre mondiale pourrait \u00e9clater excite pour l'ancien maire de Londres, ce n'est pas le break Seat qui est source d'instabilit\u00e9, mais le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique de l'Union europ\u00e9enne Catherine Ilic, rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [92%] :\r\nLa Russie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe hier le 71\u00e8me anniversaire de la victoire sur l'Allemagne nazi avec un d\u00e9fil\u00e9 de chars sur les pav\u00e9s de la Place Rouge, pr\u00e8s de 10000 soldats \u00e9taient rassembl\u00e9s et d\u00e9fil\u00e9 aussi de simples citoyens qui ont march\u00e9 dans les rues portant un portrait d'un de leur proche qui avait combattu pendant la Seconde Guerre mondiale, une marche populaire qui rencontre chaque ann\u00e9e un grand succ\u00e8s, 700000 personnes \u00e9taient dans la rue hier, reportage Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [92%] :\r\nVu de loin, le tableau est saisissant, une mar\u00e9e humaine tenant des portraits de soldats morts pendant ou apr\u00e8s la guerre, comme un cimeti\u00e8re qui se soul\u00e8ve de pr\u00e8s dans la foule, l'atmosph\u00e8re est plut\u00f4t bonne enfant joyeuse et fi\u00e8re, on comm\u00e9more la victoire et le courage, davantage que l'horreur de la guerre, beaucoup sont venus en famille, ont bricol\u00e9 eux- m\u00eames une petite pancarte pour se souvenir d'un proche qui a tout donn\u00e9 pour la patrie si l'humour parce que vous reveniez je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [92%] :\r\nQue le portrait de mon p\u00e8re, malheureusement il parlait peu de la guerre, je sais seulement qu'il a combattu pr\u00e8s de prix, ce qui est dans les r\u00e9publiques baltes aujourd'hui si seulement elle pouvait nous voir porter les portraits des vainqueurs de cette mani\u00e8re la m\u00e9moire se transmet car ils ne sont plus l\u00e0, moi- m\u00eame j'ai plus de 60 ans, et nous avons, or c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire que nous sommes en vie et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:37) [93%] :\r\nAujourd'hui, ce match sera lourde chose l'URSS est le pays qui a pay\u00e9 le plus lourd tribut lors de la seconde guerre mondiale, chaque famille ou presque a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, la m\u00e9moire de la guerre et ses symboles sont encore tr\u00e8s pr\u00e9sents en 2012, des citoyens en Sib\u00e9rie lancent alors cette id\u00e9e de marche citoyenne qui essaime dans d'autres villes de Russie mais rapidement, elle est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e et encadr\u00e9e par les autorit\u00e9s \u00e0 Moscou depuis l'an dernier, elle fait partie du programme officiel des festivit\u00e9s de la f\u00eate du 9 mai et Vladimir Poutine marche en t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 la foule, un portrait de son p\u00e8re \u00e0 la main, ces centaines de milliers de personnes dans les rues de Moscou comm\u00e9morent la m\u00e9moire de leurs anc\u00eatres mais aussi le patriotisme et la grandeur de la Russie, une ferveur populaire encourag\u00e9e par le pouvoir qui a fait une large publicit\u00e9 cette ann\u00e9e pour l'\u00e9v\u00e9nement, cette marche populaire aura presque \u00e9clips\u00e9 finalement la parade militaire Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [98%] :\r\nDonc ganisation des pays exportateurs de p\u00e9trole, l'OPEP ne devrait pas sortir indemne d'une refonte du gouvernement saoudien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [96%] :\r\nRemaniement d\u00e9cid\u00e9 le week- end dernier par la famille royale avec la destitution du ministre de l'\u00e9nergie qui \u00e9tait en place depuis 20 ans conduits par un tout nouveau ministre les membres de l'OPEP seront certes charg\u00e9s de r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l'Arabie Saoudite vis-\u00e0-vis de l'or noir mais Ryad n'entend pas pour autant modifier sa politique p\u00e9troli\u00e8re qui maintient le prix du baril \u00e0 des niveaux tr\u00e8s bas, h\u00e9 bien c'est elle \u00e0 terme qui risque de faire imploser l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [91%] :\r\nHistoriquement, la politique de l'OPEP a toujours reproduit m\u00eame la strat\u00e9gie de l'Arabie Saoudite, quand il fallait r\u00e9guler le march\u00e9, Ryad, fermer les robinets pour \u00e9viter une chute des prix et les autres pays membres suivaient mais depuis presque 2 ans, l'Arabie Saoudite roule pour elle, son but : pr\u00e9server ses parts de march\u00e9 m\u00eame si le prix \u00e0 payer est un baril de tr\u00e8s bas, fini donc le r\u00f4le de r\u00e9gulateur de l'OPEP, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste du p\u00e9trole Thomas Porcher, enseignant \u00e0 la Paris School of Business. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:31) [90%] :\r\nLes int\u00e9r\u00eats des membres \u00e0 l'int\u00e9rieur sont divergents, entre un petit groupe de pays qui se contente de la situation, c'est-\u00e0-dire les pays du Golfe, c'est les autres qui voudrait que on revienne la strat\u00e9gie initiale qui consiste \u00e0 intervenir sur le march\u00e9 quand les prix baissent la voix que prend l'Arabie Saoudite et tu ne vois vraiment individuel et qui montre une certaine panique avec l'effondrement des, des, des, des cours du p\u00e9trole, et l\u00e0 on se demande jusqu'o\u00f9 va durer de carnage, l'Arabie Saoudite peut encore tenir un peu de temps, ce n'est pas le cas des autres pays pour certains pays, le compte \u00e0 rebours a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, on est vraiment dans dans quelque chose qui est au bord de l'explosion pour moi avec une vraie scission \u00e0 l'int\u00e9rieur, entre des pays qui peuvent tenir et d'autres qui souffre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:08) [95%] :\r\nParmi ceux -ci, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'Alg\u00e9rie, le Nigeria, des pays qui n'ont pas les r\u00e9serves dont dispose encore l'Arabie Saoudite mais le royaume Thomas Porcher irait -il jusqu'\u00e0 sacrifier l'OPEP sur l'autel de sa propre politique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:20) [88%] :\r\nAlors qu'elle fait d\u00e9j\u00e0, ces pays sont clairement sur la strat\u00e9gie de l'Arabie Saoudite qui a pour but de casser les p\u00e9troles site am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [94%] :\r\nPr\u00e9server ses propres int\u00e9r\u00eats face aux \u00c9tats-Unis, mais aussi l'Iran revenu en jeu aujourd'hui, l'OPEP n'est pas loin de la scission, c'est dire si sa prochaine r\u00e9union pr\u00e9vue le mois prochain s'annonce tendue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [92%] :\r\nRetour en Suisse avec cette d\u00e9tection du cancer du colon, des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Fribourg, ont d\u00e9velopp\u00e9 un test de ce de d\u00e9tection de ce cancer \u00e0 partir d'une prise de sang test valid\u00e9, ils permettent une d\u00e9tection pr\u00e9coce de ce cancer colorectal maladie \u00e0 l'origine de 1400 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e en Suisse, explications de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:56) [93%] :\r\nL'efficacit\u00e9 de ce test pour la d\u00e9tection de cancers et des l\u00e9sions b\u00e9nignes qui le pr\u00e9c\u00e8de, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 en examinant 782 sujets par coloscopie, les r\u00e9sultats ont d\u00e9montr\u00e9 que le test d\u00e9tecte 78 pourcent des des cancers et 53 pourcent des des Polybe le principe du test est bas\u00e9e sur la mise en \u00e9vidence d'une r\u00e9action inflammatoire de l'organisme face au cancer et aux polypes, le cancer colorectal est le 2\u00e8me cancer le plus mortel chez la femme et le 3\u00e8me chez l'homme, en Suisse, le taux de survie diminuent fortement lorsque le cancer est d\u00e9tect\u00e9 tardivement mais ce taux est sup\u00e9rieur \u00e0 90 pourcent si si le cancer est d\u00e9tect\u00e9 de fa\u00e7on pr\u00e9coce en cas de r\u00e9sultat positif du test, une colonne Scopie doit tout de m\u00eame \u00eatre effectu\u00e9es pour \u00e9tablir le diagnostic et le cas \u00e9ch\u00e9ant, enlever la tumeur canc\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [95%] :\r\nDirection Cannes et la Croisette la 69\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute demain avec en ouverture le dernier film de Woody Allen caf\u00e9 Society, un long m\u00e9trage financ\u00e9 par amazone destin\u00e9 \u00e0 la plateforme de visionnage en ligne et c'est sur cette m\u00eame plateforme que le cin\u00e9aste va annoncer sa premi\u00e8re s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, elle fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler d'elle, elle pourrait bien voler la vedette au cin\u00e9ma pour dissocier les 2 genres la France lancera d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine un festival international r\u00e9serv\u00e9 exclusivement aux s\u00e9ries sophisme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:18) [92%] :\r\nApr\u00e8s Martin Scorsese et Gus Van sainte, c'est au bras de Woody Allen, que les s\u00e9ries s'invitent cette ann\u00e9e au Festival de Cannes, le r\u00e9alisateur, aura les honneurs de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, pour son dernier film, mais c'est surtout la sortie annonc\u00e9e d'un feuilleton sign\u00e9 de la main du ma\u00eetre qui agite les cin\u00e9philes un m\u00e9lange des genres qui d\u00e9stabilise la profession Car \u00e0 Cannes : pas question de faire de la place \u00e0 ces nouvelles productions sur le tapis rouge, comme l'ont fait, le festival de Berlin ou celui de Deauville. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:50) [88%] :\r\nCannes est un lieu mythique, Cannes c'est la ville du festival, il n'y a aucune Val\u00e9rie au Festival de Cannes, qui reste le festival embl\u00e9matique du cin\u00e9ma et dans les festivals de cin\u00e9ma qui accueille de s\u00e9rie, c'est une mani\u00e8re pour l'instant en tout cas marginal. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:06) [92%] :\r\nLaurence Herzberg est charg\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture fran\u00e7ais de diriger d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Paris une manifestation r\u00e9serv\u00e9e aux s\u00e9ries loin de cannes et de ses prestigieuse mont\u00e9es des marches. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:18) [82%] :\r\nLes vues fronti\u00e8res sont perm\u00e9ables en termes de production et effectivement on oppose plus cin\u00e9ma ou acteurs de s\u00e9ries, acteur de cin\u00e9ma, r\u00e9alisateur de s\u00e9rie, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, et le plus bel exemple c'est Woody Allen qui a ouvert une s\u00e9rie pour Amazone en revanche en terme de festival, chacun de ces 2 arts a besoin de son \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [96%] :\r\nReste \u00e0 savoir si le flirt entre les s\u00e9ries et le 7\u00e8me art n'est justement pas la cl\u00e9 de leur succ\u00e8s, r\u00e9ponse au prochain \u00e9pisode dans la saga d'un nouveau festival. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [93%] :\r\nCannes, c'est donc du 11 au 22 mai 80 films seront projet\u00e9s en s\u00e9lection officielle, dont 21 en lice pour la Palme d'or. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci Ciel changeant \u00e9tant en partie ensoleill\u00e9, voire assez ensoleill\u00e9 dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes c'est le menu d'aujourd'hui en cours de journ\u00e9e d\u00e9veloppement de quelques cumulus sur le Jura et les Pr\u00e9alpes, suivi de quelques averses ou orages cette nuit averses parfois z'orageuses qui s'\u00e9tendront aussi aux autres r\u00e9gions temps restant g\u00e9n\u00e9ralement sec en Valais central, les temp\u00e9ratures aujourd'hui en plaine 13 \u00e0 l'aube 21 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 24 en Valais central limite du 0 degr\u00e9 situ\u00e9e vers 3200 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03DD443A-AA69-46E4-A154-DB5D60B66923", "internalArchiveId": "03DD443A-AA69-46E4-A154-DB5D60B66923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Eric Martin, pr\u00e9sident de la section suisse de Transparency International;Rachel Notley,premi\u00e8re ministre de l'Alberta;Giordani, Lu;DEMUN;Gr\u00e9goire Gonin, enseignant d'histoire lausannois;Robert Cramer,conseiller aux Etats vert genevois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/LE CDF S'EMPARE DU CYBER-RISQUE/PA (ORIGINAL)) A Berne...l'alerte rouge est donc enclench\u00e9e...\r\nLe piratage du groupe d'armement Ruag et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ne restera pas sans suite... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes. \r\nEt il a charg\u00e9, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre...C'est ce qu'a appris, Ludovic Rocchi.\r\n  MAG 1'02\"\r\n(03/LE CDF S'EMPARE DU CYBER-RISQUE (ORIGINAL)) ...Attaques en 2008 contre le dfae...attaques en 2016 aussi... \r\nLe contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a-t-il fait des audits pour rien? \r\nNon r\u00e9pond son directeur...\r\nPour Michel Huissoud, cette fois la faille vient d'ailleurs...\r\n...suivez son doigts...il pointe Ruag le partenaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n   MAG 22\"\r\n(D2+D21/LE FONCTIONNEMENT DE LA PROCEDURE DE RECUSATION AU CF/DI) ***A Berne toujours...Hier Guy a admis une faute politique. \r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral est revenu sur son soutien \u00e0 un all\u00e8gement fiscal en faveur des paysan. Il n'aurait pas du r\u00e9diger de co-rapport. En revanche, Guy Parmelin ne revient pas en arri\u00e8re au sujet de la r\u00e9cusation.\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent se r\u00e9cuser lorsque qu'ils ont un int\u00e9ret personnel direct dans une affaire trait\u00e9 par le coll\u00e8gue. L'article 20 alin\u00e9a 1 de la loi sur l'organisation du gouvernement est au coeur de la pol\u00e9mique.\r\nLa formulation laisse une grande place \u00e0 l'interpr\u00e9tation. \r\nEt dans les fait, St\u00e9phane Deleury, les cas de r\u00e9cusation de conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont extr\u00eamement rares. \r\n MAG 38\"\r\n((Impossible d'obtenir les chiffres exacts. Mais de l'aveu m\u00eame du Porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui assiste aux s\u00e9ances du gouvernement depuis 2009 .... le nombre de r\u00e9cusations ne d\u00e9passe pas une par ann\u00e9e... voir moins. Tout \u00e7a reste flou. Peut-\u00eatre parce que la proc\u00e9dure n'est, dans les faits, pas vraiment appliqu\u00e9e. Selon un ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral que nous avons joint, les cas de r\u00e9cusations formelles sont quasi inexistants. Selon l'ancien magistrat, les ministres ne sortent pratiqument jamais de la salle. Il n'annoncent souvent m\u00eame pas au coll\u00e8ge qu'ils ont un conflit d'int\u00e9r\u00eat. Mais renoncent tout simplement \u00e0 s'exprimer au conseil lorsqu'ils estiment devoir le faire. Et ils s'abstiennent en cas de vote. De l'auto-contr\u00f4le en somme.))\r\n***Enfaite St\u00e9phane, vous voulez dire que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se sentent pas li\u00e9 par la loi ?\r\n MAG 35\"\r\n((Disons qu'ils en font une interpr\u00e9tation tr\u00e8s pragmatique. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas passer son temps se r\u00e9cuser dit-on du cot\u00e9 de la Chancellerie. On le voit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de b\u00e2ton dans les roues. Il veut rester seul juge de ce qui est juste ou faux en mati\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat personnel. En 2014, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat de l'ancien conseiller aux Etats vaudois Luc Recordon, le conseil f\u00e9dr\u00e9al se penchait sur les conflits d'int\u00e9r\u00eat dans l'administration et les institutions para \u00e9tatiques. Mais il \u00e9vitait soigneusement de s'inclure dans l'analyse des risques. Dans ce contexte, il est peu probable que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change de pratique \u00e0 la suite de l'affaire Parmelin.))\r\n...St\u00e9phane merci...\r\n(01/RAPPORT COMM. GESTION PARMELIN/ ITW MARTIN- REPRIS 22H30) ((le CF devrait-il changer de pratique? non...et c'est l'ong gardienne de la lutte contre la corruption au sein des gouvernements qui r\u00e9pond))\r\nEric Martin, pr\u00e9sident de la section suisse de Transparency International.\r\n  MAG 49''\r\nEric Martin avec Patrick Le Fort.\r\n(05/VS GC AFFAIRE BAGNES/PA) conflit d'int\u00e9r\u00eat...au niveau des \u00e9lus municipaux...\r\n\u00e0 bagnes la question est en suspens...\r\ncertains d\u00e9put\u00e9s au grand conseil soup\u00e7onne le vice-pr\u00e9sident de commune de conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\nEn Valais, l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier rebondit une nouvelle fois devant le Grand Conseil. Des \u00e9lus s'interrogent \u00e0 nouveau sur la gestion de ce dossier par le gouvernement. PLR et UDC ont d\u00e9pos\u00e9 hier (lundi) des interpellations urgentes. Marie Giovanola\r\n  MAG 1'00\"\r\n(Br\u00e8ve Alep) La tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep...\r\n48 heures de r\u00e9pi suppl\u00e9mentaires pour les civils.\r\nLe r\u00e9gime syrien l'a annonc\u00e9 hier soir...prochaine deadline: mercredi 23heures heure suisse.\r\n(25/D\u00e9claration  Canada) Fort MacMurray sauv\u00e9e \u00e0 90%...\r\nLes flammes ont \u00e9pargn\u00e9 la majeure partie de la ville...les \u00e9coles notamment.\r\nLa premi\u00e8re ministre de l'Alberta l'assure. Elle a pu se rendre sur place hier...\r\nMais Rachel Notley, averti, les habitants ne pourront pas revenir \u00e0 Fort Mac Murray avant 2 semaines au moins.\r\nHier les feux continuaient d'avancer \u00e0 l'est mais moins rapidement.\r\n***Reportage sur place juste apr\u00e8s ce journal...Marie-Laure Josselin a pu se rendre sur place.\r\n(12/AUT DEMISSION CHANCELIER/PA) \"Est-ce que je b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein du parti?\r\nJe dois admettre que la r\u00e9ponse est non\".\r\nWerner Faymann...le chancellier autrichien a fait son introspection hier et d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de toutes ses fonctions politiques.\r\n***et cela \u00e0 2 semaines du second tour de la pr\u00e9sidentielle!\r\nPr\u00e9sidentielle que devrait remporter le candidat de l'extr\u00eame droite...\r\nd'ailleurs la pouss\u00e9e du parti anti-immigration a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du chancelier social-d\u00e9mocrate...\r\nLucien Giordani est \u00e0 Vienne...\r\n  MAG 50\"\r\n(Br\u00e8ve PHILIPPIINES) Lui c'est Benigno Aquino qu'il remplacera...\r\nRodrigo Doutert\u00e9 a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Philippines...\r\n***avec 5 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche....\r\nLe Donald Trump local aurait r\u00e9colt\u00e9 40% des suffrages...selon des r\u00e9sulats quasi d\u00e9finitifs.\r\nIl a dors et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat...d'ailleurs il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son plan d'action: \r\nle passager \u00e0 un syst\u00e8me parlementaire.\r\net une r\u00e9vision de la Constitution.\r\nCorrespondance Adrien de Mun.\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil) Le Br\u00e9sil suspendu une fois de pluS \u00e0 une d\u00e9cision de justice.\r\nCelle de la Cour supr\u00eame qui devrait dire d'ici demain qui du pr\u00e9sident de la chambre des d\u00e9put\u00e9s ou du s\u00e9nat a raison.\r\nLe premier a stopp\u00e9 hier la proc\u00e9dure de destitution de Dilma Roussef.\r\nEt le second l'a relanc\u00e9e...\r\nLe S\u00e9nat est sens\u00e9 se prononcer demain.\r\n(Br\u00e8ve sport) Sur le plan personnel il se dit tr\u00e8s triste...\r\nMais sur le plan professionnel, il respecte le verdict du Tribunal arbitral du sport.\r\nGianni Infantino, a r\u00e9agi hier \u00e0 la suspension de Michel Platini de toutes activit\u00e9s li\u00e9e au football pour 4 ans...le fran\u00e7ais \u00e9tait son ancien patron \u00e0 l'UEFA...\r\nGianni Infantino, pr\u00e9sidera \u00e0 partir de vendredi son premier Congr\u00e8s de la Fifa...Congr\u00e8s charg\u00e9 d'appliquer les r\u00e9formes de gouvernance et de d\u00e9cider si le Kosovo peut int\u00e9grer les prochaine s Coupes du monde.\r\n...et puis les pelleteuses \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Rio...\r\nL'inspection du travail a suspendu les travaux au village olympique des JO...\r\nMotifs: des conditions de travail irr\u00e9guli\u00e8res et un risque d'effondrement et de d\u00e9c\u00e8s d'ouvriers.\r\n(D1/RATIONNEMENT ECOLOGIQUE/PI) Imaginez un monde o\u00f9 la consommation de viande sera rationn\u00e9e...\r\no\u00f9 l'utilisation des v\u00e9hicules serait limit\u00e9e...\r\n***...un monde en guerre....en quelque sorte...\r\nen guerre...mais contre le r\u00e9chauffement climatique, seulement!\r\nUn monde qui passerait \u00e0 un \u00e9conomie de rationnement pour sauver la plan\u00e8te...quitte \u00e0 sacrifier les libert\u00e9s individuelles.\r\nvous avez de la peine \u00e0 vous y plonger? \r\nTania Barril nous y emm\u00e8ne...((nous prend la main))\r\n  MAG 1'29\r\nIncitation ou restriction...que pensez de ces tickets de rationnement vous poserez la question \u00e0 votre invit\u00e9...\r\n****Dominique Bourg, philosophe, professeur \u00e0 l'institut de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Il sera avec nous \u00e0 7h35.\r\n(Br\u00e8ve fin) ...elle se consomme sans mod\u00e9ration...la musique. \r\n((une dose suppl\u00e9mentaire de musique))\r\nsurtout lorsqu'elle r\u00e9unit les papy du rock dans le d\u00e9sert.\r\nLes Rolling Stones, Bob Dylan, Paul McCartney, Neil Young, Roger Waters et les Who...\r\nC'est l'affiche du fameux desert trip...ce week-end de concerts du 7 au 9 octobre en Californie...\r\nEt bien, bonne nouvelle si vous n'avez pas pu avoir de ticket. \r\nLes oranigateurs pr\u00e9voient un second round...face \u00e0 l'\u00e9norme demande.\r\nSortez vos agendas, le rappel est pr\u00e9vu du 14 au 16 octobre.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nPas mal de soleil aujourd'hui...en tout cas ce matin...\r\nCet apr\u00e8s-midi des cumulus se d\u00e9velopperont sur le Jura et les Pr\u00e9alpes...Ils annoncent des averses voire des orages en soir\u00e9e.\r\njusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 24 en Valais et dans le Chablais.\r\nDemain tr\u00e8s nuageux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve D\u00e9c\u00e8s Eisenring) ern (ats) L'ancien conseiller national zurichois Paul Eisenring n'est plus. Le politicien PDC est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 1er mai, a indiqu\u00e9 mardi sa famille. Il avait 92 ans.\r\nPaul Eisenring a si\u00e9g\u00e9 au Conseil national de 1963 \u00e0 1991 pour le PDC. Il faisait partie de l'aile \u00e9conomique du parti. De 1950 \u00e0 1965, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de l'hebdomadaire \u00e9conomique al\u00e9manique Schweizerischen Handelszeitung (aujourd'hui intitul\u00e9 Handelszeitung).\r\nIl a \u00e9galement pr\u00e9sid\u00e9 pendant sept ans la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de la scl\u00e9rose en plaques d\u00e8s 1990. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, on avait aussi appris qu'il s'\u00e9tait offert comme conseiller de l'organisation de services secrets de renseignement P-27.\r\n(Br\u00e8ve Osar GE) Gen\u00e8ve (ats) Le canton de Gen\u00e8ve va renforcer son dispositif d'h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s chez l'habitant. Contrairement au canton de Vaud, il ne va cependant pas retirer ce mandat \u00e0 l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR) et le reprendre \u00e0 son compte.\r\nLe canton avait demand\u00e9 un rapport \u00e0 l'OSAR sur la question. Il voulait pouvoir se d\u00e9terminer sur cette base. Au total, 61 familles se sont montr\u00e9es dispos\u00e9es \u00e0 accueillir chez elles un r\u00e9fugi\u00e9 depuis ao\u00fbt 2015. Au final, l'OSAR a plac\u00e9 7 personnes, a expliqu\u00e9 lundi \u00e0 l'ats le conseiller d'Etat Mauro Poggia.\r\nCe chiffre reste modeste, a admis le magistrat. Le canton va donc laisser continuer l'OSAR dans son projet. Mais il va voir avec l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de quelle mani\u00e8re le dispositif peut \u00eatre renforc\u00e9. M.Poggia estime que plusieurs dizaines de r\u00e9fugi\u00e9s pourraient \u00eatre plac\u00e9s chez l'habitant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\"Il existe un aspect symbolique \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\", a soulign\u00e9 le conseiller d'Etat. L'h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s chez des particuliers peut contribuer \u00e0 att\u00e9nuer les craintes de la population vis-\u00e0-vis des migrants. Le canton de Gen\u00e8ve juge donc l'id\u00e9e bonne, et proposera une voie parall\u00e8le \u00e0 celle de l'OSAR.\r\nM.Poggia va notamment discuter avec plusieurs associations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, dont celles qui s'opposent \u00e0 un h\u00e9bergement des migrants dans des abris souterrains. Le magistrat va leur demander les coordonn\u00e9es de familles pr\u00eates \u00e0 accueillir des personnes, et leurs conditions.\r\nLe probl\u00e8me ne vient cependant pas toujours du manque de familles d'accueil. \"La difficult\u00e9 est \u00e9galement de trouver des migrants qui sont pr\u00eats \u00e0 aller chez l'habitant\", a relev\u00e9 M.Poggia. Des personnes c\u00e9libataires ont parfois une certaine m\u00e9fiance \u00e0 se lancer et pr\u00e9f\u00e8rent rester au sein de leur communaut\u00e9.", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7693875", "ece-7693859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:04:10Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAilleurs dans le journal de Coralie Claude la s\u00e9curit\u00e9 informatique, de la Conf\u00e9d\u00e9ration sous la loupe du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'organe de surveillance \u00e9valuera et adaptera le degr\u00e9 de protection de l'administration, suite \u00e0 la cyber attaque un exercice qu'il a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'est le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui \u00e9tait vis\u00e9, alors \u00e0 quoi bon mener des audits si c'est pour r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, r\u00e9ponse du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, combien de conseillers f\u00e9d\u00e9raux se sont -ils d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cus\u00e9 pour conflit d'int\u00e9r\u00eat, un par ann\u00e9e voire moins difficile d'en savoir plus, parce que les ministres pr\u00e9f\u00e8rent l'auto- contr\u00f4le \u00e0 l'autocensure forte Mac Murray \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 l'90 pourcent les les autorit\u00e9s l'ont constat\u00e9, en se rendant sur place hier, mais l'Alberta br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nToujours dans cet \u00c9tat canadien, les flammes ont d\u00e9truit une surface \u00e9quivalente \u00e0 16 fois celle de Paris, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondante au Canada, qui s'est rendu sur place, Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nLa mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite aura eu raison de lui le chancelier autrichien d\u00e9missionne, c'est son propre camp, qui lui a montr\u00e9 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nPar multiculturalisme dit \u00e0 10 me victime ou encore Brixy tout \u00e7a ce sont des mots qui peuplent notre quotidien et qui nous paraissent aller de soi, peut-\u00eatre \u00e0 tort, tout le monde ne le comprendraient pas de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est la th\u00e8se d'un professeur d'histoire \u00e0 Neuch\u00e2tel, Olivier Christin, qui publie ces jours un dictionnaire des concepts nomades en sciences humaines, il est notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le 12 d\u00e9cembre dernier la coque 21 \u00e0 Paris se terminait sur un accord historique pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nUne limitation du r\u00e9chauffement mondial entre1,5 et 2 degr\u00e9s Celsius, d'ici 2100 moins de 5 mois plus tard, c'est accord a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 175 pays les engagements seront -ils suivis d'effets, doit -on se montrer optimiste le philosophe Dominique Bourg, vice- pr\u00e9sident de la Fondation Nicolas Hulot pour la nature et l'homme est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [86%] :\r\nEt puisqu'on parle de climat voici et les tickets de rationnement \u00e9cologique 200 grammes de viande par personne et par semaine, pas plus, vous n'\u00eates pas convaincu, h\u00e9 bien les Verts non plus \u00e0 Berne l'alerte rouge est donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [95%] :\r\nCe enclench\u00e9e le piratage du groupe d'armement Ruag et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ne restera pas sans suite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes, et il a charg\u00e9 le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre, c'est ce qu'a appris Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [91%] :\r\nL'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts n'est pas encore totalement connu, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'agir sans plus attendre, en r\u00e9action \u00e0 la cyber attaques dont on a \u00e9t\u00e9 victime le groupe d'armement Ruag et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, l'heure est grave 14 mesures tenues secr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es par le gouvernement, ironie de l'histoire, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avait lui- m\u00eame pr\u00e9vu dans son programme 2016 de v\u00e9rifier le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique des entit\u00e9s de l'administration f\u00e9d\u00e9rale cette eau dite de routine, a d\u00fb \u00eatre adapt\u00e9, nous avons re\u00e7u le mandat de v\u00e9rifier aussi l'application des mesures confidentielle que vient d'arr\u00eater le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a laiss\u00e9 la confidence du directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huissoud et ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'il s'occupe de s\u00e9curit\u00e9 informatique plusieurs audits ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es par le pass\u00e9 aux mesures qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente et retentissante attaque s'\u00e9tait en 2008 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors, attaques en 2008 attaques en 2016 aussi le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a -t-il fait des audits pour rien, non, r\u00e9pond son directeur pour Michel Huissoud, cette fois, la faille vient d'ailleurs, suivez son doigts il pointe Ruag le partenaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [86%] :\r\nLa situation n'est pas tout \u00e0 fait comparables, je peux pas vous parler sur ce qui s'est pass\u00e9 exactement la rue avec cette ann\u00e9e, suite \u00e0 l'affaire dont fait mention, on avait pendant 3 ans et nos rapports sont partis publi\u00e9 on a pendant 3 ans, v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement la s\u00e9curit\u00e9 informatique au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration la le probl\u00e8me \u00e0 sa source \u00e0 Ruag on n'est pas tout \u00e0 fait dans le m\u00eame sens, 4 figures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [98%] :\r\nMichel Huissoud r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [94%] :\r\nEt \u00e0 Berne, toujours hier Guy Parmelin admis une faute politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [93%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral est revenu sur son soutien \u00e0 un all\u00e9gement fiscal en faveur des paysan il n'aurait pas du r\u00e9diger de courts rapport en revanche Guy Parmelin ne revient pas en arri\u00e8re au sujet de sa r\u00e9cusation les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent se r\u00e9cuser lorsqu'ils ont un conflit d'int\u00e9r\u00eat personnel Direct dans une affaire trait\u00e9 par un coll\u00e8gue, l'article 20 alin\u00e9a 1 de la loi sur l'organisation du gouvernement est au coeur de cette pol\u00e9mique, la formulation laisse une grande place \u00e0 l'interpr\u00e9tation et dans les fait St\u00e9phane Deleury les cas de r\u00e9cusation des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont extr\u00eamement rares. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [92%] :\r\nImpossible d'obtenir les chiffres exacts mais de l'aveu m\u00eame du porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui assiste aux s\u00e9ances du gouvernement depuis 2009 le nombre de r\u00e9cusations ne d\u00e9passe pas une par ann\u00e9e, voire moins, tout \u00e7a reste flou, peut-\u00eatre parce que la proc\u00e9dure n'est dans les faits, pas vraiment appliqu\u00e9e, selon un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral que nous avons joint les cas de r\u00e9cusations formelles sont quasi inexistants, selon l'ancien magistrat, les ministres ne sortent pratiquement jamais de la salle il n'annoncent souvent m\u00eame pas au coll\u00e8ge, qu'ils ont un conflit d'int\u00e9r\u00eat mais il renonce tout simplement \u00e0 s'exprimer au conseil lorsqu'ils estiment devoir le faire, et il s'abstiennent en cas de vote de l'autocontr\u00f4le, en somme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [94%] :\r\nEn fait, St\u00e9phane, vous voulez dire que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se sentent pas vraiment li\u00e9 par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [94%] :\r\nEh bien disons qu'ils en font une interpr\u00e9tation tr\u00e8s pragmatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas passer son temps \u00e0 se r\u00e9cuser, dit -on du c\u00f4t\u00e9 de la chancellerie, on voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de b\u00e2tons dans les roues, il veut rester seul juge de ce qui est juste ou faux en mati\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat personnel en 2014, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat de l'ancien conseiller aux \u00c9tats Vaudois Luc Recordon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pencher sur les conflits d'int\u00e9r\u00eats dans l'administration et les institutions para \u00e9tatiques mais il \u00e9vitait soigneusement de s'inclure dans l'analyse des risques dans ce contexte, il est peu probable que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change de pratique, \u00e0 la suite de l'affaire Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [90%] :\r\nAlors question \u00e0 ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait changer de pratique, h\u00e9 bien non, et c'est l'ONG, gardienne de la lutte contre la corruption au sein du gouvernement qui r\u00e9pond \u00c9ric Martin, pr\u00e9sident de la section suisse de Transparency International. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:26) [98%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que la situation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:27) [86%] :\r\nD'interf\u00e9rences entre int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et publics, au niveau du conseil g\u00e9n\u00e9ral sont assez rares Transparency n'exige pas que l'on l\u00e9gif\u00e8re dans ce domaine, nous pensons une meilleure, un meilleur auto- contr\u00f4le devrait suffire en ce qui concerne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je suis persuad\u00e9 que ce qui est arriv\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de Parmalat lui servira de le\u00e7on, et en m\u00eame temps d'exemple \u00e0 ne pas suivre pour les autres membres du coll\u00e8ge, je pense que les les conflits f\u00e9d\u00e9raux qui doivent renoncer l'pas l'autre int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 en entrant au coll\u00e8ge sont moins expos\u00e9es au risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat que par exemple les parlementaires, les membres du conseil d'administration des entreprises publiques ou les membres de la fonction publique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [89%] :\r\n\u00c9ric Martin, r\u00e9pondait \u00e0 Patrick Le Fort et des soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il y en aurait \u00e0 bagnes certains d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan soup\u00e7onne le vice- pr\u00e9sident de la commune de conflit d'int\u00e9r\u00eats en cause, h\u00e9 bien l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier, hier elle a rebondi devant le Grand Conseil valaisan PLR et UDC ont d\u00e9pos\u00e9 des interpellations urgentes pr\u00e9cisions Marie-. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:41) [89%] :\r\nQue savait le conseil d'\u00e9tat et quelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans cette affaire, quels sont les faits transmis au minist\u00e8re public, outre les interrogations qui concernent directement le gouvernement, l'UDC PLR demandent aussi des explications au chef du service des affaires int\u00e9rieures et communales avaient -ils connaissance du syst\u00e8me de copinage \u00e0 bagnes et si oui, 4 il entreprit pour y mettre fin, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC s'int\u00e9resse aussi aux agissements du vice- pr\u00e9sident de Bagnes, le parti soup\u00e7onne un conflit d'int\u00e9r\u00eat car l'\u00e9lu en charge des finances communales est aussi fiduciaire plusieurs aspects poserait probl\u00e8me il est r\u00e9viseur d'entreprises potentiellement \u00e9clabouss\u00e9 par le scandale, il aurait connaissance de tr\u00e8s importants revenus locatifs qui ne seraient pas d\u00e9clar\u00e9s et \u00e0 titre personnel, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par un ex- employ\u00e9 communal pour violation de la Lex Weber autre crainte formul\u00e9e le vice- pr\u00e9sident bagnards ne seraient pas press\u00e9es de contr\u00f4ler les cas de construction illicite dans la prescription approche au total, les 2 formations soumettent une quinzaine de questions au Conseil d'\u00c9tat qui devrait y r\u00e9pondre en fin de semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nLa tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep 48 heures de r\u00e9pit suppl\u00e9mentaire pour les civils, le r\u00e9gime syrien l'annon\u00e7ait hier soir prochaine Deadline mercredi 23 heures, heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [99%] :\r\nFort MacMurray sauv\u00e9e \u00e0 90. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [95%] :\r\nPourcent oui oui, les flammes ont \u00e9pargn\u00e9 la majeure partie de la ville, c'est ce qui a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre de l'Alberta, hier, elle a pu se rendre sur place avec d'autres membres des autorit\u00e9s locales \u00e9coutez Rachel Notley. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [82%] :\r\n\u00e0 ces taxes alors \u00e0 l'action rapide le travail acharn\u00e9, l'implication elle Intelligence des premiers intervenants apparemment permis de sauver 90 pourcent de de la ville de Fort MacMurray oui c'est en moins, ce point nous avons sauv\u00e9 25000 b\u00e2timents, y compris l'h\u00f4pital les b\u00e2timents municipaux et toutes les \u00e9coles sur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 oui un peu de cr\u00e9dit, il va sortir de cette urgence avec une v\u00e9ritable r\u00e9siliant structurelle la majeure partie de son infrastructure essentielle \u00e9tant sauv\u00e9 aussi Paris, la ville \u00e9tait entour\u00e9e d'un oc\u00e9an de feu il y a quelques jours seulement, mais fort MacMurray et les localit\u00e9s des alentours ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, elles seront reconstruites oui perte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Marie- Laure Josselin, c'est notre correspondante au Canada qui a, qui s'est rendu sur place \u00e0 Fort MacMurray on entendra son reportage apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [93%] :\r\nEst ce que je b\u00e9n\u00e9ficie d'un fort soutien au sein du parti, h\u00e9 bien, je dois admettre que la r\u00e9ponse est non, Werner Faymann, le chancelier autrichien a fait son introspection, hier il a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de toutes ses fonctions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [96%] :\r\nOui, et cela \u00e0 2 semaines quand m\u00eame du second tour de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nPr\u00e9sidentielle que devrait remporter le candidat de l'extr\u00eame droite d'ailleurs, la pouss\u00e9e du parti anti- immigration a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du chancelier social- d\u00e9mocrate, Lucien de Jordanie est \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:28) [92%] :\r\nDepuis la d\u00e9route du candidat social- d\u00e9mocrate face \u00e0 l'extr\u00eame droite au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les critiques envers le chancelier et chef du parti n'ont fait qu'augmenter, pour culminer le 1er mai dernier Verna Feynman s'est fait huer par les militants du parti lors de son discours traditionnel pour la f\u00eate du travail, on lui reproche d'avoir chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule dans le dossier des r\u00e9fugi\u00e9s pour ces critiques, il est \u00e9galement responsable de la mont\u00e9e du ch\u00f4mage et s'il a toujours refus\u00e9 de coalition avec l'extr\u00eame droite au niveau national, il n'a pas eu de position claire en ce qui concerne les accords r\u00e9gionaux en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission, il a d\u00e9clar\u00e9 sentir qu'il n'avait plus le soutien inconditionnel du Parti social- d\u00e9mocrate, le parti qui s'est donn\u00e9 une semaine pour lui trouver un rempla\u00e7ant lucien Giordani pourrait rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [89%] :\r\nLui c'est Benigno Aquino qu'il remplacera Rodrigo Duterte et a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [97%] :\r\nAssez largement d'ailleurs avec 5 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche, on le surnomme le le Donald Trump local, il aurait r\u00e9colt\u00e9 40 pourcent des des suffrages, selon des r\u00e9sultats quasiment d\u00e9finitifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [91%] :\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 90 pourcent des des bulletins de vote, Rodrigo doute RP adore d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat et annonc\u00e9 son plan d'action, le passage \u00e0 un syst\u00e8me de gouvernement parlementaires et une r\u00e9vision de la Constitution, le Br\u00e9sil, suspendu, une fois de plus, c'est une d\u00e9cision de justice, celle de la Cour supr\u00eame qui devrait dire d'ici demain qui, du pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, ou du s\u00e9nat a raison, le 1er a stopp\u00e9 hier la proc\u00e9dure de destitution Dilma Roussef, la pr\u00e9sidente, le second, h\u00e9 bien la relancer cette proc\u00e9dure, le S\u00e9nat est cens\u00e9 se prononcer d\u00e9finitivement demain et puis les pelleteuses \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Rio, l'inspection du travail a suspendu les travaux au village olympique des village des Jeux olympiques, motif : des conditions de travail irr\u00e9guli\u00e8res et un risque d'effondrement et de d\u00e9c\u00e8s d'ouvriers sur le plan personnel, il se dit tr\u00e8s triste, mais sur le plan professionnel il respecte le verdict du Tribunal arbitral du sport Janine Fantino a r\u00e9agi hier \u00e0 la suspension de Michel Platini de toutes ses activit\u00e9s li\u00e9es au football pour 4 ans, le Fran\u00e7ais \u00e9tait son ancien patron \u00e0 l'UEFA Diane Infantino pr\u00e9sidera \u00e0 partir de vendredi son 1er Congr\u00e8s de la FIFA Congr\u00e8s charg\u00e9 d'appliquer les r\u00e9formes en mati\u00e8re de gouvernance et de d\u00e9cider si le Kosovo peut int\u00e9grer les prochaine Coupe du monde de football imaginez maintenant un monde o\u00f9 la consommation de viande serait rationn\u00e9e, l'utilisation des v\u00e9hicules serait limit\u00e9e sur la Deramond Burger en guerre mais compte le r\u00e9chauffement climatique, seulement un monde qui passera en fait \u00e0 une \u00e9conomie de rationnement pour sauver la plan\u00e8te, quitte \u00e0 sacrifier les libert\u00e9s individuelles, vous avez de la peine \u00e0 vous y plonger Tania Barril nous y emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:19) [91%] :\r\nDes tickets de rationnement \u00e9cologique, telle pourrait \u00eatre la solution pour lutter contre le gaspillage limit\u00e9, par exemple, la consommation de viande hebdomadaire \u00e0 200 grammes par personne n'autoriser la voiture en ville ou encore faire payer les sacs plastiques 50 centimes ce sont l\u00e0 quelques unes des propositions chocs avanc\u00e9 hier dans le temps par un enseignant d'histoire lausannois Gr\u00e9goire Gonin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:40) [89%] :\r\nJe pense que toute vie en soci\u00e9t\u00e9, disons implique une certaine contrainte soit les feux de signalisation, la limitation de la vitesse autoroute la ceinture s\u00e9curit\u00e9 cette fois on a v\u00e9ritablement affaire \u00e0 une guerre contre un ennemi en peu invisible diff\u00e9rer dans le temps qui a fait des populations qui sont dans le sud mais on est v\u00e9ritablement en \u00e9tat de guerre, et je crois qu'il faut prendre des mesures importantes qui qui s'impose rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:00) [93%] :\r\nAlors, les \u00c9tats doivent -ils en faire beaucoup plus, oui, r\u00e9pond le conseiller aux \u00c9tats vers Robert Kramer, mais certainement pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:07) [91%] :\r\nImaginez -vous ce que \u00e7a signifie comme \u00e9conomie, une \u00e9conomie de rationnement, \u00e7a signifie un \u00c9tat qui est \u00e0 peu pr\u00e8s totalitaire, c'est ce que l'on trouve quand on est en situation de guerre et qui se donne les moyens \u00e0 travers toute une bureaucratie d'imposer la fa\u00e7on dont les gens consomment, et puis si vous voulez avoir une efficacit\u00e9 dans ce syst\u00e8me, \u00e9videmment, c'est pas que chose qui s'applique uniquement \u00e0 la Suisse, \u00e7a devrait s'appliquer au monde entier, donc je crois que peu de gens qui pratique l'\u00e9cologie politique aimerait vivre dans un syst\u00e8me de ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:39) [94%] :\r\nPour l'\u00e9lue genevoise face \u00e0 la crise \u00e9cologique, il faut r\u00e9orienter l'\u00e9conomie mais pas pour en faire une \u00e9conomie de guerre, il vaut mieux passer par l'incitation plut\u00f4t que la restriction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [87%] :\r\nAlors Incitation restriction vous poserez Simon la question \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [88%] :\r\nOui, sera une des questions qu'on lui posera effectivement l'invit\u00e9, on l'appelle c'est Dominique Burg, le philosophe, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, professeur \u00e0 l'institut de g\u00e9ographie de cette universit\u00e9 aussi vice- pr\u00e9sident de la Fondation Nicolas Hulot, Dominique Burg, qui nous ont rejoints dans 20 minutes tr\u00e8s exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [88%] :\r\nEt puis elle se consomme sans mod\u00e9ration, la musique, surtout lorsqu'elle r\u00e9unit des l\u00e9gendes du rock dans le d\u00e9sert, les Rolling Stones, Bob Dylan ni l'c'est l'affiche du fameux d\u00e9serte, hein, ce week- end, de concerts, du 7 au 9 octobre en Californie, h\u00e9 bien, bonne nouvelle, si on n'avait pas pu avoir de billets, les organisateurs pr\u00e9voient un second round face \u00e0 l'\u00e9norme demande le rappel est pr\u00e9vu du 14 au 16 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [93%] :\r\nAllez, qui c'est vrai peut-\u00eatre tenter sa chance, merci Coralie Claude, ce serait dommage de rater \u00e7a dans un instant reportage ans en Alberta, pas mal de soleil aujourd'hui, en tout cas ce matin cet apr\u00e8s- midi des cumulus vont se d\u00e9velopper sur le Jura et sur les Pr\u00e9alpes, ils annoncent des averses, voire des orages en soir\u00e9e jusqu'\u00e0 21 cet apr\u00e8s- midi 24 en Valais et dans le Chablais demain tr\u00e8s nuageux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eurovision", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62F53E66-730C-4607-A1CE-A818136FD74E", "internalArchiveId": "62F53E66-730C-4607-A1CE-A818136FD74E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le service public en question (2/20) : Entretien avec C\u00e9dric Humair, historien", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer s'entretient avec C\u00e9dric Humair, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, o\u00f9 il enseigne l'histoire contemporaine. C\u00e9dric Humair a notamment publi\u00e9 : \" D\u00e9veloppement \u00e9conomique et Etat central 1815-1914. Un si\u00e8cle de politique douani\u00e8re suisse au service des \u00e9lites \", Berne/New York: Peter Lang, 2004, \" 1848 Naissance de la Suisse Moderne \", Lausanne : Antipodes, 2009, \"L'Etat f\u00e9d\u00e9ral comme prestataire de services \u00e0 l'industrie: faire face \u00e0 la comp\u00e9tition \u00e9conomique internationale (1848-1914)\", in Hans-J\u00f6rg Gilomen, Margrit M\u00fcller, Laurent Tissot (\u00e9ds.), ainsi que \" Les services. Essor et transformation du \"secteur tertiaire\" \" (15e-20e si\u00e8cles), Zurich : Chronos, 2007, pp. 47-61.", "durationSec": 3550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-12T08:25:43Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [62%] :\r\nRien de chaleur, je vous laisse la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [87%] :\r\nPublic ne peut jamais se d\u00e9charger compl\u00e8tement d'une t\u00e2che publique il peut sont d\u00e9charg\u00e9es dans une certaine mesure, mais en gardant un contr\u00f4le cette semaine, le service public en question, le moteur de la demande de services publics, l'am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des secteurs \u00e9conomiques des transports au secteur public promise, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion, c'est \u00e0 partir de la cr\u00e9ation des \u00c9tats lib\u00e9raux donc milieu XIXe si\u00e8cle qu'il y a une intervention de l'\u00c9tat qui peut d\u00e9buter le transport, il est extr\u00eamement important pour le bon fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 Nicole, c'est le 1er lieu o\u00f9 on va donner \u00e0 ses citoyens d'ensemble de valeurs \u00e0 peu pr\u00e8s coeff citoyen a envie de cette am\u00e9lioration du confort, mais en m\u00eame temps il est pas payer plus d'imp\u00f4ts, ce que tout le monde qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nNous avons choisi de vous proposer plusieurs semaines d'entretien autour du service public en essayant de comprendre, de rep\u00e9rer ce que ces termes ont pu recouvrir qu'est -ce qui en a fait l'histoire, sur le plan des valeurs et des symboles sur le plan humain quelle place a donc occup\u00e9 ici comme ailleurs, le service public notre 1\u00e8re semaine entend s'ouvrir sur des secteurs vari\u00e9s du service public, avant que nous nous en venions plus tard au service public de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision, objet de nombreuses attaques et pol\u00e9mique hier avec Olivier P\u00e9rou et G\u00e9rard Duc l'autre historien nous avons abord\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments de l'histoire des transports en Suisse aujourd'hui, c'est avec un nouvel entretien que nous poursuivons cette r\u00e9flexion sur le service public, il sera question des territoires dans lequel l'\u00c9tat parviendra \u00e0 mettre la main et asseoir son autorit\u00e9, quel domaine de comp\u00e9tence du r\u00e9serve -t-on sur quel terrain pr\u00e9f\u00e8re -t-on le mettre aux abonn\u00e9s absents, quelques \u00e9l\u00e9ments historiques de r\u00e9ponse dans cet entretien propos\u00e9 ce soir par Fr\u00e9d\u00e9ric Finot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [84%] :\r\nC\u00e9dric Humair bonjour oui bonjour, merci d'\u00eatre pr\u00e9sents, cette semaine, dans Histoire vivante histoire ils ont consacr\u00e9 donc au service public, peut-\u00eatre, je vais vous laisser vous pr\u00e9sentez vous- m\u00eame, comme \u00e7a se fait tr\u00e8s souvent dans notre \u00e9mission History. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [90%] :\r\nAlors je suis ma\u00eetre d'enseignement et de recherche, j'enseigne l'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et j'enseigne \u00e9galement dans le programme sans humaine et sociale allez PFL l'histoire sociale et culturelle des technologies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [81%] :\r\nQuelles sont vos vos axes de recherche principaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [92%] :\r\nAlors, le 1er axe de recherche reli\u00e9 \u00e0 ma th\u00e8se de doctorat, ce sont les relations entre l'\u00c9tat et l'\u00e9conomie et dans ce cadre, le financement de l'\u00c9tat 2\u00e8me axe de recherche est venue s'ajouter, notamment en lien avec ce que j'ai enseign\u00e9 allez PFL, je me suis sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire de l'\u00e9nergie et les transports, et donc les services publics sont un peu \u00e0 l'intersection de ces 2 domaines de recherche et puis finalement j'ai d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment un projet de recherche dans le domaine de l'histoire du tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [91%] :\r\nC\u00e9dric mais revenons \u00e0 nos moutons, nous nous consacrons dans cette \u00e9mission au service public, mais vu par rapport au financement de l'\u00c9tat \u00e9galement aux prestations que l'\u00c9tat central peut fournir, on parle d'abord du 19\u00e8me si\u00e8cle, si vous voulez bien, mais tout d'abord sur cette question de l'\u00c9tat central comme prestataire de service, on constate qu'il y a assez peu de de documents et une certaine faiblesse de l'historiographie comment est -ce qu'on explique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [87%] :\r\nAlors c'est effectivement le cas, on est \u00e9tonn\u00e9 du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des historiens concernant ces th\u00e9matiques, si je prends l'exemple de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [88%] :\r\nComm\u00e9moration de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en 1998, plusieurs ouvrages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s \u00e0 cette occasion, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, c'\u00e9tait Matic ne sont pas touch\u00e9s, on attend toujours, par exemple, une histoire des t\u00e9l\u00e9graphes en Suisse et donc c'est effectivement d\u00e9sint\u00e9r\u00eat assez \u00e9tonnant 1er album et qu'on n'a pas, on peut expliquer par 2 \u00e9l\u00e9ments, je dirais, le 1er c'est cette id\u00e9e forte, ce que tout le monde d'un \u00c9tat suisse tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste et donc d'un \u00c9tat central finalement peu important et en lien avec \u00e7a ne dirait des historiens ont n\u00e9glig\u00e9 les services rendus par cet \u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame une dominante lib\u00e9rale au sein de cette historiographie avec l'id\u00e9e forte finalement le succ\u00e8s \u00e9conomique, la Suisse, le droit aux grands capitaines de l'industrie et pas \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e0 son intervention. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [93%] :\r\nVotre travail de tester, c'est un peu le le but de de ce travail c'est de de bousculer un peu cette approche relativement fausses finalement de la r\u00e9alit\u00e9 et du r\u00f4le de l'\u00c9tat, \u00e0 partir du XIXe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc ma th\u00e8se dirait regarde toute une s\u00e9rie d'interventions, c'est donc plus large que les services publics en tant que telle, finalement, on peut parler de conditions, cadres de l'\u00e9conomie, on en parle souvent, j'ai actuellement pour dire, pour qu'une \u00e9conomie soit comp\u00e9titive dans le contexte actuel, il faut des conditions cadres favorables, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 l'\u00e9poque et l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, donc c'\u00e9tait pas mis en place en 1848 a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [79%] :\r\nC\u00e9dric Humair, quel est votre mod\u00e8le d'analyse finalement dans la th\u00e8se que vous avez d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors concernant les services publics, le mod\u00e8le d'analyse que j'utilise, part du principe que le moteur de la demande de services publics, l'am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des secteurs \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [90%] :\r\nEn temps de crise, quand on a une forte pression ext\u00e9rieure cette demande augmente en intensit\u00e9 apr\u00e8s le bleu besoin de ces diff\u00e9rents secteurs \u00e9conomiques et tr\u00e8s diff\u00e9rent, une agriculture n'a pas les m\u00eames besoins que un industriel qui d\u00e9veloppe notamment la m\u00e9canisation et qui a une grosse fabrique qui doit \u00e9couler ses produits \u00e0 l'\u00e9tranger, donc des secteurs \u00e9conomiques tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui ont des besoins tr\u00e8s diff\u00e9rents en termes d'intervention de l'\u00c9tat et en terme de service public traditionnellement les \u00e9lites \u00e9conomiques ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 j'ai j'ai ces questions avec les cantons plut\u00f4t que l'\u00c9tat central, parce qu'ils arrivaient \u00e0 influencer les d\u00e9cisions de mani\u00e8re \u00e0 ne plus importante, ils arrivaient \u00e0 mettre en place des conditions cadres favorables \u00e0 leur propre secteur donc les cantons agricole ben n'\u00e9taient en place des services qui \u00e9taient efficace pour les d'agriculture et dans les cantons industrielle, on en faisait de m\u00eame pour l'industrie, le probl\u00e8me est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, certains secteurs et notamment l'industrie qui est le moteur du d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Suisse dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle ne peut plus se contenter de ce mod\u00e8le cantonal, on doit mettre en place, par exemple, un march\u00e9 unifi\u00e9 par exemple \u00e9galement d'un syst\u00e8me douanier qu'on puisse en discuter d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec les pays qui nous nous environnent et donc on doit maintenant mettre en place des conditions qu'\u00e0 l'\u00e9chelle nationale, le probl\u00e8me c'est que on n'arrive pas \u00e0 se mettent d'accord et que dire les diff\u00e9rents secteurs de production ont \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00eatre d'accord pour transf\u00e9rer des comp\u00e9tences au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui va ralentir le processus, fortement, en plus, on a toujours cette id\u00e9e du f\u00e9d\u00e9ralisme, donc il est tr\u00e8s forte et qui joue un r\u00f4le de frein h\u00e9ros finalement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration que des domaines extr\u00eamement important pour des secteurs qui ont du poids et qui sont \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [97%] :\r\nAvec un besoin, une demande d'intervention de l'\u00c9tat particuli\u00e8rement forte lorsque la crise pointe le bout de son nez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [92%] :\r\nExactement, on a donc le 1er, moment fort, c'est la crise des ann\u00e9es 1840 dans une situation o\u00f9 l'industrie textile suisse, confront\u00e9 \u00e0 un protectionnisme extr\u00eamement fort en Europe et a \u00e9galement de la peine \u00e0 \u00e9couler ses produits outre- mer et donc dans cette situation -l\u00e0, on a des d\u00e9marches qui sont faites d'organisation des industriels et on met en place un programme d'intervention mais qu'on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9aliser dans le cadre du pacte de 1815. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [90%] :\r\nAlors si on part, peut-\u00eatre, si vous le voulez bien C\u00e9dric Humair, de la date de 1815 le parc de 1815 en Suisse avec cette obligation d'avoir l'unanimit\u00e9 des cantons pour entra\u00eener un un transfert de comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration quelle \u00e9tait l\u00e0 si on regarde les phases de l'intervention \u00e9tatique on en 1815 quelles sont les diff\u00e9rentes \u00e9tapes si on le veut bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [90%] :\r\nAlors 10 ans 15, c'est donc la mise en place d'impact, on dira, pour que la Suisse existe apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes ce paquet d'ailleurs quasiment impos\u00e9e par les grandes puissances europ\u00e9ennes \u00e0 la Suisse, certains cantons ne voulons pas y adh\u00e9rer, on a l'exemple de Nidwald on doit passer Nidwald par les armes pour les obliger \u00e0 signer ce pacte, donc on a vraiment des comp\u00e9tences tr\u00e8s faible pour cette nouvelle conf\u00e9d\u00e9ration et pratiquement on peut dire sch\u00e9matiquement que le militaire et dans les comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le reste \u00e9tant de la comp\u00e9tence des cantons ensuite justement pour centralis\u00e9 de nouvelles comp\u00e9tences, on n'a pas dans ce pacte de proc\u00e9dure et donc on a des d\u00e9bats entre les lib\u00e9raux et les conservateurs de l'\u00e9poque sur comment r\u00e9former ce pacte, certains disant il faut l'unanimit\u00e9 des quand tant d'autres, disons, une majorit\u00e9 des cantons suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [85%] :\r\nEt l\u00e0, donc, c'est ce qu'on appelle l'\u00c9tat veilleur de nuit un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire un \u00c9tat qui, notamment dans le domaine \u00e9conomique et dans le domaine social n'intervient pas dans certains cantons, \u00e0 l'\u00e9poque, on a d\u00e9j\u00e0 quelques petites lois, notamment pour r\u00e9guler le travail en fabrique, mais je dirai de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on a effectivement un \u00c9tat central qui s'occupe uniquement du militaire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [95%] :\r\nEt si on regarde l'ann\u00e9e 1840 on voit qu'il y a des organisations des groupes industriels qui font pression pour justement aller de l'avant dans plus d'interventions justement de l'\u00c9tat pour cr\u00e9er les infrastructures n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [85%] :\r\nLa premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle est une p\u00e9riode on lira, social, \u00e9conomique, de dynamisme, on a la mise en place de l'industrie, rappelle l'industrialisation et il y a cette industrialisation toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes qui se posent \u00e0 ses industriels suisses qui n'arrivent plus \u00e0 g\u00e9rer ses probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale donc il leur faut un minimum de centralisation de comp\u00e9tences \u00e9conomiques, il s'organise au sein du choix et de ses richesses fera une et il faut mettre en place une esp\u00e8ce de programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques, ils demandent notamment que toutes les douanes int\u00e9rieures soit supprim\u00e9e et qu'on cr\u00e9e un march\u00e9 unique, comme l'a fait l'Europe ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, ils demandent \u00e9galement que les services postaux soit centralis\u00e9es pour \u00eatre plus efficace, on a l'\u00e9poque 17 r\u00e9gies cantonales qui fonctionne de mani\u00e8re compl\u00e8tement anarchique, donc les communications sont mauvaises ils demandent \u00e9galement qu'on construit des chemins de fer, c'est absolument vital pour l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque et on ne parvient pas \u00e0 construire ses chemins de fer dans le syst\u00e8me politique de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [88%] :\r\nParce que la Suisse avait pris une assez grand, un assez grand retard, hein, si on compare l'Angleterre ou \u00e0 la France justement sur la question des chemins de fer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [89%] :\r\nSur la question des choix fait \u00e9galement sur la question des t\u00e9l\u00e9graphes, la Suisse est en retard et cela commence \u00e0 poser de v\u00e9ritables probl\u00e8mes notamment \u00e0 ses industriels je donne juste un exemple, la mati\u00e8re premi\u00e8re qui est travaill\u00e9 par un industriel du coton Aglae s'en 1843 et 25 pourcent plus plus ch\u00e8re que celle de son concurrent \u00e0 Manchester, en Grande-Bretagne, donc \u00e7a commence \u00e0 poser des probl\u00e8mes importants, il faut r\u00e9former ce syst\u00e8me douanier et construit des chemins de fer pour baisser ses co\u00fbts et rester comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:27) [92%] :\r\nMessieurs ceci me conduit \u00e0 vous parler de la question des chemins de fer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:32) [82%] :\r\nDiscours tenus par Monsieur le pour Maistre Docteur est cher, pr\u00e9sident du conseil national \u00e0 la r\u00e9ouverture de la cession de ce conseil, le 12 novembre 1849. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:42) [86%] :\r\nC'est une opinion universellement r\u00e9pandue que si la Suisse est rest\u00e9 en arri\u00e8re sur ce point de vue, elle le doit au pacte de 1815 qui faisait d\u00e9pendre le Secours gouvernementales n\u00e9cessaires \u00e0 ces entreprises pour qu'elles puissent r\u00e9ussir, non pas du pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, mais des cantons sans cesse au combat d'int\u00e9r\u00eats particuliers, plus ou moins bien compris. \r\nMessieurs, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale renferme des dispositions en vertu desquels les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont le droit de pr\u00eater le secours le plus efficace \u00e0 l'\u00e9tablissement des chemins de fer. \r\nPuissent ces autorit\u00e9s faire usage maintenant de ce droit important qui leur est accord\u00e9, puisse -t-elle sous ce rapport aussi donner force de vie \u00e0 la lettre morte jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale mais qu'elle n'oublie pas qu'il est n\u00e9cessaire d'agir promptement de tous c\u00f4t\u00e9s les rails s'approche toujours plus de la Suisse, on s'occupe d\u00e9j\u00e0 avec activit\u00e9s de la question de savoir comment leur jonction doit s'op\u00e9rer, on b\u00e2tit d\u00e9j\u00e0 des plans en vertu desquels les lignes de circulation contournerait la Suisse. \r\nNotre pays menac\u00e9 de se trouver en dehors de la circulation voil\u00e0 venir dress\u00e9 devant lui la triste image d'un isolement europ\u00e9en. \r\nJ'ai la ferme certitude messieurs que vous comprendrez toute l'importance du moment actuel relativement \u00e0 cette question qu'on peut, sans exag\u00e9ration, une question vitale pour la Suisse, et je ne doute pas que les d\u00e9cisions que vous prendrez \u00e0 cet \u00e9gard ne d\u00e9charge compl\u00e8tement votre responsabilit\u00e9 envers vos concitoyens et les g\u00e9n\u00e9rations qui suivront. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [98%] :\r\nC\u00e9dric Humair qui est ce personnage qui s'exprime comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:34) [91%] :\r\nApr\u00e8s les le personnage embl\u00e9matique de la mise en place de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, c'est le leader de l'\u00e9conomie Z\u00fcrichois qui est la plus dynamique, \u00e0 l'\u00e9poque, qui est justement celle qui s'industrialise le plus rapidement et donc Alfred et vraiment une voie qui a \u00e9norm\u00e9ment de poids qui va encore prendre du poids, par la suite, c'est notamment lui qui sera le personnage central de la construction du tunnel ferroviaire au Gothard, c'est aussi lui qui cr\u00e9e le Cr\u00e9dit Suisse, une des premi\u00e8res grandes banques de Suisse, donc ce qu'il dit avant du poids \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:12) [91%] :\r\nEst ce qu'il est marginal dans sa caste de dirigeants en Suisse o\u00f9 il y a autour de lui tout un groupe qui soutient cette vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:18) [89%] :\r\nAlors il a ce autour de lui, ce qu'on appelle les de The baronne, c'est-\u00e0-dire les les barons f\u00e9d\u00e9raux, ce sont des personnages qui font \u00e0 la fois de la politique qui sont au Conseil national et qui sont dans les grandes entreprises de chemin de fer qui vont justement se d\u00e9velopper \u00e0 partir des ann\u00e9es 1850 la plupart d'entre eux \u00e9tant aussi \u00e0 l'industrie. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:16:42) [92%] :\r\nEt point et et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:37) [90%] :\r\nC\u00e9dric Humair, un grand moment charni\u00e8re, c'est 1848 date de la premi\u00e8re constitution f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 ce moment -l\u00e0, si on pense \u00e0 cette intervention de l'\u00c9tat et aux services publics et quels sont les grands enjeux les bras de fer qui se joue \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [90%] :\r\nAlors qu'on a plus ou moins la mise en place du programme des industriels dont j'ai parl\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment qui est r\u00e9alis\u00e9 ce programme, c'est finalement ce que l'Europe, je reprends cette comparaison a r\u00e9alis\u00e9 en l'espace de 2 3 d\u00e9cennies, \u00e0 savoir un march\u00e9 unique, \u00e0 savoir une monnaie unique, on cr\u00e9e le franc suisse \u00e9galement march\u00e9 du travail, c'est-\u00e0-dire les Suisses peut maintenant passer d'un canton \u00e0 l'autre et s'\u00e9tablir, donc c'est vraiment d'un point de vue de l'unification de l'\u00e9conomie suisse, un moment tr\u00e8s important pour les services publics, on a la mise en place du 1er grand service public f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 savoir les postes, les postes \u00e0 l'\u00e9poque, sont beaucoup plus importantes que les postes actuellement, c'est le transport des lettres qui est le seul moyen de communication \u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e9galement le transport des personnes, \u00e0 savoir les services de diligences, on a justement pas encore de chemin de fer ni d'automobiles donc d\u00e9centraliser ses postes et les mettre dans les mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration est un pas extr\u00eamement important et on arrive avec ses postes \u00e0 diminuer tr\u00e8s fortement le co\u00fbt des services dans ce domaine, je vous donne qu'un exemple, entre 1848 et 1862 une lettre qui part de Z\u00fcrich et qui a abouti \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a va co\u00fbter 80 pourcent moins moins cher en l'espace de m\u00eame pas 2 d\u00e9cennies, le co\u00fbt de cette lettre diminue de 4 pourcent ce ce qui est consid\u00e9rable dans les co\u00fbts de fonctionnement d'un commerce ou d'une banque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:38) [92%] :\r\nMais est -ce que cette p\u00e9riode on con\u00e7oit le service public comme un service qui doit \u00eatre rentable, ou alors c'est un service et son coup finalement pas trop d'int\u00e9r\u00eats en fait, le co\u00fbt pour l'\u00c9tat n'est pas, disons, l'int\u00e9r\u00eat principal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:53) [85%] :\r\nAlors par vos services, on a 3 options : finalement, on peut dire, le service on le mais \u00e0 des co\u00fbts qui sont tellement bas, \u00e7a rend service \u00e0 l'\u00e9conomie, mais voil\u00e0 on finance ce service public, en partie par la peau. \r\nOn peut avoir la solution on dit ben les revenus de ces postes doivent couvrir, je dirais les d\u00e9penses et on a la 3\u00e8me solution de dire on va faire un service public, oui, mais ce service public va rapporter de l'argent \u00e0 l'\u00c9tat, en l'occurrence, on aura un syst\u00e8me o\u00f9 on va dire voil\u00e0 Renoir couvrir les frais, mais ce qui est important, par rapport \u00e0 une solution priv\u00e9e, c'est que tous les b\u00e9n\u00e9fices sont on r\u00e9investie dans l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des services, on va augmenter le nombre de digne de diligence, on va desservir toutes les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on va \u00e9galement augmenter la cadence de ses diligences, mais aussi de distribution du courrier, on va multiplier les offices postaux, donc on est dans une vraie logique de service public et certains de ses services seront d\u00e9ficitaires, d'autres seront plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficiaire mais vraiment la perspective du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un service public g\u00e9ographiquement le plus large possible, qui couvre l'ensemble de la distribution des lettres ou des paquets et des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [91%] :\r\nAlors je vous propose justement d'entendre le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suisse \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale du 15 mars concernant ces taxes postales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:27) [92%] :\r\nSi nous avions pour but unique le produit le plus grand possible de notre \u00e9tablissement, des postes, nous accordons qu'on pourrait tr\u00e8s bien renoncer au monopole du transport des personnes, des paquets et de l'argent. \r\nMais le plus grand Avantage de la centralisation des postes et \u00e0 nos yeux dans la facult\u00e9 de faciliter, partout la circulation et m\u00eame la circulation la plus \u00e9tendue, soit qu'elle concerne le transport des personnes ou celui des choses que celles -ci soient exp\u00e9di\u00e9s dans des villes, des villages ou des vall\u00e9es lat\u00e9rales sur des montagnes ou dans des endroits \u00e9cart\u00e9 si la saison favorise ou emp\u00eache la circulation et sans avoir \u00e9gard \u00e0 ce que sur quelques portions de route l'\u00e9tablissement des postes face \u00e0 un gars, grand ou petit, ou n'en fasse pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:20) [83%] :\r\nC'est vrai que merlan finalement si on essaye de faire une lecture politique de cette demande de plus d'\u00c9tat dans le le fonctionnement helv\u00e9tique de quelle partie, \u00e7a vient, si on peut le le classifi\u00e9s de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [88%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re \u00e9tonnante pour l'observateur d'aujourd'hui, ce sont les lib\u00e9raux qui vont \u00eatre les moteurs de la R\u00e9gie des postes et d'un service public performant et l'argent, car ces lib\u00e9raux de l'\u00e9poque sont reli\u00e9s \u00e0 des secteurs tels que le commerce international et l'industrie, qui ont besoin de ses services et de ses services \u00e0 des co\u00fbts qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux qui paient avec les r\u00e9gies cantonales auparavant et donc si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque, c'est cette lib\u00e9raux, radicaux et c'est ce qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral qui va donc mettre en place un service public large, beaucoup plus large que dans certains autres pays europ\u00e9ens et donc performants et bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:22) [85%] :\r\nCe qu'il faut comprendre, c'est que, en 1848 49 les lib\u00e9raux, c'est pas la droite finalement si on fait une classification, ce sont pas des conservateurs, c'est juste, c'est la gauche bien s\u00fbr tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:34) [93%] :\r\nC'est la gauche puisqu'ils ont mis en place le nouvel \u00c9tat contre la volont\u00e9 des cantons conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:43) [88%] :\r\nC'est vrai que merci, on parle maintenant des des chemins de fer, les choses sont plus difficiles \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:49) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait les chemins de fer, pose un probl\u00e8me plus difficile \u00e0 r\u00e9soudre, on va renoncer au service public, apr\u00e8s un d\u00e9bat fleuve est -ce que l'\u00c9tat doit, comme pour les postes prendre en chasse et si on va faire ou est -ce qu'il les laisse aux cantons, voire au priv\u00e9, il y a 3 raisons principales \u00e0 l'abandon de l'id\u00e9e de service public, premi\u00e8rement, on a des rivalit\u00e9s cantonal tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux \u00e0 mettre en place et les cantons qui sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du r\u00e9seau pr\u00e9vues vont s'opposer \u00e0 la prise en charge des chemins de fer 2\u00e8me, groupe qui s'opposent, ce sont les gens qui disent \u00e7a va co\u00fbter beaucoup trop cher en devises ces chemins de fer \u00e0 102 millions de francs de l'\u00e9poque, pour vous donner une petite id\u00e9e, le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration au m\u00eame moment, c'est 3 millions de francs, donc c'est une somme astronomique et \u00e7a cr\u00e9e un endettement tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer pour le nouvel \u00c9tat enfin 3\u00e8me bloc qui s'opposent aux chemins de fer en tant que service public, ce sont les conservateurs, ce sont ceux qui ont perdu la guerre et qui ne veulent pas donner terrestre \u00e0 l'\u00c9tat central, ils veulent pas que ses comp\u00e9tences ferroviaire soit concentr\u00e9s dans la nouvelle conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:12) [89%] :\r\nIl arrache le morceau \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils arrivent \u00e0 faire pencher la balance dans dans leur sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:17) [90%] :\r\nAlors vraiment, une coalition de tous ces groupes qui va r\u00e9ussir \u00e0 avoir une petite majorit\u00e9 au sein du Conseil national pour la solution dite priv\u00e9e avec des concessions qui seront attribu\u00e9s par les cantons, on a renonc\u00e9 donc au service public, mais l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral du Cameroun important dans la mise en place de ce r\u00e9seau pour toute une s\u00e9rie de raisons n'arrive pas \u00e0 construire le r\u00e9seau avant l'\u00c9tat central, au moment o\u00f9 ce dernier se met en place, il vaut toute une s\u00e9rie de lois qui vont notamment permettre \u00e0 ses chemins de fer, construit par le priv\u00e9 d'\u00eatre rentable, il faut des capitaux \u00e9normes, on l'a dit, donc il faut pouvoir les rentabiliser, et de ce point de vue, la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple, met en place une loi sur l'expropriation des terrains, ce qui veut dire qu'on pourra prendre des terrains \u00e0 des priv\u00e9s pour pouvoir construire, je pr\u00e9f\u00e8re faire \u00e0 des prix qui soient raisonnables qui permettent une construction rentable, l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral va \u00e9galement faciliter le commerce \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, et donc la rentabilit\u00e9 parce que plus de marchandises vont voyager sur le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:30) [88%] :\r\nAvec l'abolition des taxes douani\u00e8res int\u00e9rieurs exact, \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:34) [88%] :\r\nOn r\u00e9alise le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire toutes les taxes douani\u00e8res dope Antonin jeu de routes vont \u00eatre supprim\u00e9s et on va mettre en place un seul cordon douanier autour du territoire suisse et \u00e7a c'est en quelle ann\u00e9e toute la centralisation et la mise en place des services publics se fait entre 1849 et 1854 donc tr\u00e8s vite dirait on a une mise en place de nouvelles conditions, cadres et de ses services publics postaux et t\u00e9l\u00e9graphique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:48) [89%] :\r\nC\u00e9dric Humair, ce qu'il faut bien comprendre, c'est que finalement, plus les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et industriels sont grandes, plus le le recours ou l'appel \u00e0 l'intervention de l'\u00c9tat est grand et \u00e7a, vous avez pu l'observer au cours de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:02) [92%] :\r\nLes secteurs \u00e9conomiques en temps de bonne conjoncture ce souci de rentabilit\u00e9, mais j'irai pas de mani\u00e8re aigu\u00eb, par contre, au moment o\u00f9 on a de plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titif, il y a des changements \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger, et donc ces secteurs qui sont en difficult\u00e9, pousse \u00e0 une intervention de l'\u00c9tat, ce qui est notamment le cas durant ce qu'on appelle la grande d\u00e9pression, c'est une crise \u00e9conomique qui dure des ann\u00e9es 1875 environ jusqu'en 1895 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et qui est surtout tr\u00e8s aigu\u00eb en Suisse dans les ann\u00e9es 1880. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:42) [91%] :\r\nEt que ce soit \u00e0 l'\u00e9chelon communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral, vous le constatez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:48) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:48) [93%] :\r\nAlors ces secteurs \u00e9conomiques et notamment le secteur industriel qui a un besoin beaucoup plus important d'intervention des collectivit\u00e9s publiques va agir effectivement aux 3 niveaux si on pense aux municipalit\u00e9s, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 on met en place ce qu'on appelle les services industriels, c'est-\u00e0-dire le service de l'eau, de l'\u00e9lectricit\u00e9, du gaz \u00e0 des conditions tr\u00e8s avantageuses pour l'\u00e9conomie, on a \u00e9galement aussi dans certaines communes, la prise en charge des travaux et pas dans toutes les communes \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, on a \u00e9galement dans certains cantons, prenez exemple d\u00e8s FMB au niveau du canton de Berne la construction de r\u00e9seaux \u00e9lectriques sous l'\u00e9gide, ou en tout cas, avec une participation tr\u00e8s importante du canton et enfin \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale, on a une nouvelle vague d'intervention \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec, notamment, et c'est tr\u00e8s important, le rachat des chemins de fer par la Conf\u00e9d\u00e9ration et dans ce rachat, le prix des transports de marchandises va jouer un r\u00f4le relativement important car Les Chemins de fer sont beaucoup trop cher pour certains secteurs de l'\u00e9conomie qui doit transporter des marchandises lourdes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:06) [84%] :\r\nLes jurys qui un peu le fer de lance un de de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:10) [91%] :\r\nAlors, une nouvelle fois Z\u00fcrich joue un r\u00f4le de moteur autour de Z\u00fcrich bah secret l'Union suisse du commerce et de l'industrie qui est aujourd'hui \u00e9conomie suisse et cette association qui repr\u00e9sente le grand commerce et la grande industrie va d\u00e9velopper \u00e0 nouveau un programme comparable \u00e0 celui des ann\u00e9es 1840 o\u00f9 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral doit jouer un r\u00f4le plus important on a dans ce programme, notamment, la constitution d'une Banque Nationale qui n'existe pas encore, en Suisse, on a \u00e9galement la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre beaucoup plus interventionniste dans le domaine de la politique commerciale, avoir des trait\u00e9s de commerce plus efficace avec les \u00c9tats qui nous entourent, on a \u00e9galement durant cette p\u00e9riode, quelque chose qui est significatif pour les services publics, c'est leur \u00e2ge ou des t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 la R\u00e9gie des postes et les t\u00e9l\u00e9graphes et dans ce domaine, \u00e0 nouveau, on se rend compte qu'on met \u00e0 disposition des services tr\u00e8s bon march\u00e9, puisque si on compare l'abonnement suisse qui co\u00fbte 150 francs \u00e0 l'\u00e9poque pour une ann\u00e9e, on regarde en Allemagne c'est 250 francs et si on regarde aux \u00c9tats-Unis c'est 500 francs donc vraiment des services publics efficaces et bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:37) [92%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de l'Union suisse du commerce et d'industrie donc aujourd'hui \u00e9conomie suisse on a dans ce groupement en fait un personnage tr\u00e8s important qui revendique cet appel \u00e0 l'\u00c9tat et qui poussent \u00e0 l'intervention de l'\u00c9tat, c'est ce Konrad Kramer fraye peut-\u00eatre vous pourriez nous le d\u00e9crire bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:55) [91%] :\r\nAlors qu'on r\u00eave quand m\u00eame frais est un lib\u00e9ral pur jus, comme on dirait, de mani\u00e8re un peu triviale, il est convaincu de la doctrine lib\u00e9rale, c'est quelqu'un qui a fait fortune au Br\u00e9sil dans les plantations, avant de revenir en Suisse, donc c'est plut\u00f4t un repr\u00e9sentant du commerce et il prend donc la t\u00eate de la chambre de commerce z\u00fcrichoises et \u00e9galement de l'Union suisse du commerce et d'industrie, c'est donc le pr\u00e9sident, le leader, la t\u00eate pensante de cette organisation du grand patronat, il y a aussi, et on va tout de suite l\u00e0 o\u00f9 le syst\u00e8me suisse, il est le pr\u00e9sident de la fraction lib\u00e9rale aux chambres, donc \u00e0 la fois un politicien et quelqu'un qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie et seule lib\u00e9ral se rend compte que, dans la configuration internationale de l'\u00e9poque, avec cette grande d\u00e9pression avec cette pression concurrentielle de l'ext\u00e9rieur, on ne peut plus dire et s'en tenir \u00e0 ce qu'on appelle la doctrine lib\u00e9rale Manchester yens c'est-\u00e0-dire laisser faire, laisser aller l'\u00c9tat n'a rien \u00e0 faire dans l'\u00e9conomie, donc c'est lui- m\u00eame qui dit \u00e0 un moment donn\u00e9 on peut plus continuer de cette mani\u00e8re, il faut que l'\u00c9tat intervienne dans certains secteurs pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:17) [89%] :\r\nNous ne pouvons pas oublier que les sollicitations lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et cela en raison d'une \u00e9volution tout \u00e0 fait naturelle \u00e0 laquelle nous ne nous oppose aurions compris de gros dommages g\u00e9n\u00e9raux o\u00f9 on va \u00e0 ceux qui, aujourd'hui encore, \u00e7a grippe au principe du laisser- aller laisser- faire et d'une part ne veulent faire aucune concession aux revendications de la petite industrie et d'autre part, refuse d'accorder \u00e0 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, les moyens d'\u00e9largir cette t\u00e2che, j'ai pris la th\u00e9orie lib\u00e9rale Manchester yens pur est aujourd'hui devenue intenable, elle ne s'est pas adapt\u00e9 aux tempos des transformations sociales et leurs vastes cons\u00e9quences plus nous nous opposerons \u00e0 la conception moderne des devoirs de l'\u00c9tat, plus la rupture avec la situation actuelle sera violente, elle pourrait facilement d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en une r\u00e9action malsaine et destructrice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:17) [93%] :\r\nC\u00e9dric Humair lorsqu'on parle de service public d'intervention de l'\u00c9tat, naturellement, il faut parler de l'argent, toujours le sujet qui fait mal et justement alors comment est -ce qu'on con\u00e7oit \u00e0 ce moment -l\u00e0, le financement de l'\u00c9tat pour financer cette intervention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:37) [92%] :\r\nAlors on a, comme on l'a vu plusieurs mani\u00e8res de concevoir les services publics, au niveau financier, mais de toute fa\u00e7on c'est vrai que l'intervention de l'\u00c9tat, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9pend du financement et les gens qui veulent que l'\u00c9tat soit faible vont pousser \u00e0 ce que on lui coupe les livres, on limite j'ai moyens financiers et notamment quand on commence de parler d'intervention sociale, les milieux qui sont oppos\u00e9s \u00e0 cette intervention vont jouer sur un \u00c9tat pauvre comme on le dit pour pouvoir emp\u00eacher l'\u00c9tat d'intervenir dans certains domaines, donc par rapport au financement on on se rend compte que d\u00e8s la mise en place de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en 1848 ce sont les douanes qui vont jouer un r\u00f4le absolument central puisque tout au long du 19\u00e8me si\u00e8cle, au moins 60 et parfois certaines ann\u00e9es jusqu'\u00e0 85 pourcent des des revenus de la Conf\u00e9d\u00e9ration vont provenir des douanes, donc c'est vraiment le coeur de la politique financi\u00e8re de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:46) [93%] :\r\nEt ensuite, comment est -ce que cela va \u00e9voluer, parce qu'on sait qu'avoir recours aux douanes pour financer l'\u00c9tat, \u00e7a ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde doit tous les milieux \u00e9conomiques en fonction de leur type de production ou de commerce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:59) [88%] :\r\nVous avez raison, certains secteurs de l'\u00e9conomie, son libre- \u00e9changiste, notamment on a des secteurs tr\u00e8s importants en Suisse comme l'horlogerie, la production de broderies la de soieries qui ont \u00e9norm\u00e9ment de travail incorpor\u00e9 \u00e0 leur production et pour ces secteurs -l\u00e0 augmenter des douanes, donc c'est augmenter le prix de l'alimentation, des ouvriers, surtout des ouvriers disant notamment \u00e0 travers le protectionnisme agricole on prot\u00e8ge l'agriculture mais \u00e7a fait monter les prix des denr\u00e9es alimentaires \u00e9videmment ensuite on doit monter les salaires et donc, ces secteurs -l\u00e0 sont plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 une trop forte ponction \u00e0 travers les douanes n'arrive pas \u00e0 mettre en place des imp\u00f4ts Directs et c'est seulement le choc de la guerre 1\u00e8re guerre mondiale qui va g\u00e9rer rassembler les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place des premiers imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:16) [91%] :\r\nAutour de la guerre, avec un d\u00e9ficit sont structur\u00e9s il faut boucher ce trou d'environ 160 millions c'est \u00e9norme pour l'\u00e9poque, on a une dette qui, pendant la guerre, a augment\u00e9 de 146 millions \u00e0 1382 millions donc on a vraiment une explosion de la dette de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut trouver de nouveaux moyens financiers \u00e0 cette conf\u00e9d\u00e9ration et dans ce contexte, certains disent : ben, on va tout simplement poursuivre les hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:48) [90%] :\r\nFaut dire et qu'on a mis en place pendant la guerre, mais qui \u00e9tait provisoire et d'autres disent absolument pas, on va retourner \u00e0 l'ancien syst\u00e8me et privil\u00e9gi\u00e9e, essentiellement les douanes, ce qui pose un gros probl\u00e8me au mouvement ouvrier au d\u00e9fenseur des salari\u00e9s qui sont totalement oppos\u00e9s \u00e0 ce type de fiscalit\u00e9 qu'il trouve injuste en comparaison d'une imposition qui serait sur le capital, donc on a, \u00e0 la sortie de la 1\u00e8re guerre mondiale un d\u00e9bat \u00e9norme sur qui va payer la guerre avec de tr\u00e8s fort tension \u00e0 la fois \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9conomie, comme on l'a vu, mais aussi entre certains secteurs \u00e9conomiques, les banques et le mouvement ouvrier, d'un autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:34) [92%] :\r\nQuel est le poids de ce mouvement ouvrier justement pour essayer d'infl\u00e9chir ces questions- l\u00e0, de financement de l'\u00c9tat de donner leur leur vision de la fa\u00e7on de faire, pour r\u00e9colter les fonds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:47) [90%] :\r\nAlors si on regarde la mani\u00e8re de proc\u00e9der \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale de l'apr\u00e8s- guerre, on se rend compte que les grandes associations \u00e9conomiques Luessy dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais \u00e9galement l'Union suisse des paysans qui \u00e9crit en 1897 vont jouer un r\u00f4le absolument d\u00e9cisif dans la mise en place des imp\u00f4ts et eux d\u00e9cident justement le statu quo en disant on va changer le tarif douanier et on va augmenter massivement cette taxation indirecte contre le mouvement ouvrier et pour \u00e9viter que le mouvement ouvrier saisissent le r\u00e9f\u00e9rendum s'opposent par la d\u00e9mocratie directe \u00e0 cette taxation massive des salari\u00e9s l'Union suisse du commerce et d'industrie et du SP avec je dirais l'appui des principaux partis politiques bourgeois vont mettre en place un tarif en mettant une clause d'urgence, c'est-\u00e0-dire que le r\u00e9f\u00e9rendum ne pourra pas \u00eatre saisie, ils vont m\u00eame aller plus loin, ils vont demander aux chambres elle d\u00e9l\u00e8gue les comp\u00e9tences pour faire cette r\u00e9forme du tarif douanier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une m\u00eame avoir cr\u00e9\u00e9 une petite commission de 3 personnes qui sera dedans, Alfred Fright, le pr\u00e9sident de l'Union suisse du commerce et de l'industrie et en cela, or le secr\u00e9taire de l'Union suisse des paysans et un haut fonctionnaire de l'administration des finances et c'est ces 3 personnes en petit comit\u00e9 qui vont d\u00e9cider de, finalement, qui paye les frais de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:27) [93%] :\r\nC'est ce qu'on appelle le drap MNR en allemand, comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, comment s'est constitu\u00e9 ce groupe de pression extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:36) [94%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, une consultation presque syst\u00e9matique de l'Union suisse du commerce et d'industrie dans la mani\u00e8re de l\u00e9gif\u00e9rer, \u00e7a se passe dans des commissions d'experts qui finalement met en place les projets de loi qui ensuite sont transmis aux Chambres par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la premi\u00e8re guerre mondiale, on a une \u00e9conomie de guerre o\u00f9 on ne peut plus faire fonctionner les choses de la m\u00eame mani\u00e8re qu'en temps de paix, donc on a les pleins pouvoirs qui sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et durant cette p\u00e9riode, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un appel massif \u00e0 ces associations \u00e9conomiques pour g\u00e9rer l'\u00e9conomie de guerre et donc \u00e0 la sortie de la guerre, on aurait un retour \u00e0 la normale mais on a quand m\u00eame gard\u00e9 en Guin\u00e9e, les mauvaises habitudes, on n'a plus trop envie de discuter un tarif douanier \u00e0 la fois au Parlement et puis m\u00eame dans l'opinion publique avec un r\u00e9f\u00e9rendum, donc on raccourcit le processus de d\u00e9cision, on arrive \u00e0 des formes de l\u00e9gif\u00e9rer, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:43) [81%] :\r\nAvec ses Dreamliner tarifs en fait ce ce groupement de de 3 associations extr\u00eamement fort qui arrive \u00e0 faire m\u00eame pli\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les pressions sont tr\u00e8s fortes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:53) [89%] :\r\nAlors il y a donc 2 repr\u00e9sentants l'Union suisse des paysans et lui essay\u00e9 le 3\u00e8me \u00e9tant un fonctionnaire, apr\u00e8s on a \u00e9galement l'USAM qui collaborent \u00e0 ce qu'on appelle le bloc bourgeois, paysans, alors effectivement, on a besoin des paysans, on a besoin des paysans pour arriver \u00e0 une majorit\u00e9 politique qui sera Daco hors de proc\u00e9der de cette mani\u00e8re, donc on va faire des concessions \u00e9normes \u00e0 la paysannerie, si on parle de protectionnisme agricole qui est un des \u00e9l\u00e9ments de la vie ch\u00e8re en Suisse, ce moment est vraiment important, on se rend compte que la Suisse qui \u00e9tait peu protectionniste avant la guerre devient un des pays les plus protectionnistes en Europe apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale et donc on fait des concessions \u00e0 la paysannerie, mais le projet de loi est pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas, certains des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, disons, on va quand m\u00eame un peu loin, on aurait quand m\u00eame diminuer certaines taxes, notamment sur les pour, parce que les petites gens, c'est, c'est c'est leur viande, et donc il faut pas trop les imposer et quand on discute de ce tarif au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la commission d'experts et en cela, redit je suis pas d'accord si vous allez encore baisser les taxes agricoles nous on soutiendra plus le tarif et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et met en place le tarif avec les taxes voulue par la paysannerie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:19) [77%] :\r\nC'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:20) [86%] :\r\nCette alliance Union suisse du commerce et d'industrie, c'est-\u00e0-dire dans la grande industrie et l'Union suisse des paysans, c'est une alliance qui va influencer la politique suisse sur le 20\u00e8me si\u00e8cle avec ensuite, \u00e9videmment, des modifications des \u00e9volutions mais ce bloc entre les 2 grandes associations fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie, bah \u00e9coutez extr\u00eamement influent tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:45) [91%] :\r\nC\u00e9dric humain, on a parl\u00e9 plut\u00f4t des interventions de l'\u00c9tat dans le domaine de l'industrie, du commerce, si on pense maintenant au domaine social est -ce que on voit, on constate un engagement de l'\u00c9tat, au m\u00eame moment o\u00f9 c'est plus tardif finalement et quel type d'intervention est pr\u00e9vue \u00e0 ce moment -l\u00e0, si on parle finalement de l'\u00c9tat-providence pour elle le nommer comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 1870. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:11) [87%] :\r\nAlors l'\u00c9tat providence se met en place, en Suisse, de mani\u00e8re relativement tardive, si on compare notamment \u00e0 l'Allemagne ou les premi\u00e8res l\u00e9gislations sociales de l'\u00c9tat central, on se met en place \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, en Suisse, on a les toutes premi\u00e8res interventions sociales avec la loi sur le travail en fabrique, pour prot\u00e9ger les ouvriers, notamment les femmes et les enfants qui travaillent en fabrique, c'est la loi de 1877 et on commence de discuter d'assurance maladie et d'assurance accidents en relation au mod\u00e8le allemand \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais on a une sanction populaire en 1900, sur un projet de loi relativement progressistes d'un point de vue social donc c'est refuser et on va mettre ensuite en place une loi beaucoup plus modeste, \u00e0 la main, qui est donc l'anc\u00eatre de la malle et donc cette la main va \u00eatre mis en place pour l'assurance maladie en 1914 et l'assurance- accidents, 1918 concernant ensuite l'arriv\u00e9e ce qu'il y a un autre pilier tr\u00e8s important, on a une un article constitutionnel qui est vot\u00e9e en 1925 mais il faut attendre l'apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale 1947 pour que que la loi soit vot\u00e9e et mise en vigueur, donc par rapport \u00e0 l'\u00c9tat-providence, on peut dire en Suisse que on a du retard que l'intervention est beaucoup moins massive, m\u00eame apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale que dans d'autres pays, on prend toujours en exemple le Plan B Bridge mis en place apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale en Grande-Bretagne tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance d'un point de vue social en Suisse notamment le patronat, une bonne partie du patronat entre \u00e0 reculons dans la mise en place de cet \u00c9tat providence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:26) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e, apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, c'est de constater qu'on a une esp\u00e8ce de pacte social qui va contribuer \u00e0 une situation politique et social assez consensuel durant la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fois on vote c'est AVS, c'est la grande concession au mouvement ouvrier et au Parti socialiste qui vient de rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste 18 943 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on votait \u00e9galement ce qu'on appelle les articles \u00e9conomiques : la possibilit\u00e9 pour l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral d'intervenir de mani\u00e8re beaucoup plus massive dans l'\u00e9conomie et notamment en faveur des secteurs qui ont des probl\u00e8mes, c'est la base qui va servir \u00e0 la mise en place de la loi sur l'agriculture des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:17) [90%] :\r\n\u00e9galement, \u00e7a permet d'intervenir en faveur de r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es, on va mettre en place une aide notamment aux r\u00e9gions de montagne sur la base de ces articles, et donc on apporte une certaine aide \u00e9conomique a une population relativement large, ce qui va favoriser un consensus social, et donc par la par la suite, dans ce climat, on va \u00e9galement faire un certain nombre de concessions sur le plan des assurances sociales avec la il mis en place en 1960 puis une assurance ch\u00f4mage obligatoire, elle \u00e9tait pas obligatoire sauf dans quelques cantons avant c'est 1976 et 1982 et puis ensuite, finalement 1985 la loi du 3 piliers, c'est-\u00e0-dire un renforcement de l'assurance vieillesse par un 2\u00e8me, pilier qui devient obligatoire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, puis finalement l'assurance maternit\u00e9 qui est pr\u00e9vu dans la Constitution depuis \u00e9galement l'apr\u00e8s- 2\u00e8me guerre mondiale mais qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 mise en place jusqu'en 2005. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:29) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:31) [85%] :\r\nC\u00e9dric Humair, vous \u00eates jurassien, on leur a peut-\u00eatre entendu avec votre accent est -ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 de fa\u00e7on plus proche, tout le monde de l'horlogerie et quelles \u00e9taient les attentes de ce monde de l'horlogerie justement dans l'intervention de l'\u00c9tat et comment cela a \u00e9volu\u00e9 et quel impact \u00e7a a eu peut-\u00eatre au niveau aussi social, on peut penser aussi au mouvement anarchiste jurassien d'ouvriers du monde de l'horlogerie, si on prend simplement ce domaine -l\u00e0, comment est -ce que vous le lisez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:03) [68%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:04) [87%] :\r\nAlors, c'est une longue histoire, il faudrait presque une 2\u00e8me \u00e9mission pour faire ce m\u00eame parcours au niveau de l'horlogerie parce qu'elle n'\u00e9volution tr\u00e8s forte de ce point de vue, on peut dire qu'au d\u00e9part les premi\u00e8res moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'horlogerie, c'est des toutes petites entreprises qui n'ont que tr\u00e8s peu de besoin d'intervention de point de vue de l'\u00c9tat, ce que demande l'horlogerie \u00e0 un certain moment, c'est pas un peu de du personnel qualifi\u00e9, donc des \u00e9coles, \u00e7a peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re assez facilement au niveau cantonal et donc dans ce parcours de la tellement sioniste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:39) [91%] :\r\nDe l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral que l'horlogerie, je ne joue pas un r\u00f4le tr\u00e8s fort, c'est plut\u00f4t un secteur lib\u00e9ral qui veut notamment aussi garder les comp\u00e9tences dans les cantons, \u00e7a change quelque peu avec la grosse crise horlog\u00e8re durant l'entre- deux-guerres, l\u00e0 on a vraiment une situation o\u00f9 l'on a une menace tr\u00e8s forte sur ce secteur \u00e9conomique et l\u00e0, alors on va carr\u00e9ment \u00e9tatiser l'horlogerie durant l'autre de guerre avec des mesures tr\u00e8s fortes, une carte et 10 \u00e0 Sion de ce secteur sous l'\u00e9gide de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc on va limiter la concurrence de mani\u00e8re drastique, on va organiser ce secteur \u00e0 l'image de ce qu'on fait aussi dans l'agriculture pour lui permettre de rester rentable et qu'il n'y a pas, je dirais, un gros probl\u00e8me social dans ces r\u00e9gions horlog\u00e8re avec une disparition massive des entreprises et donc c'est vraiment l'\u00c9tat qui va chapeauter l'ensemble du secteur apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale cette intervention massive de l'\u00c9tat va gentiment diminuer et on va retourner \u00e0 une situation de libre- concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:59) [89%] :\r\nC\u00e9dric Humair, on a parl\u00e9 de cette mise en place et ce renforcement du service public et d'intervention de l'\u00c9tat depuis 1815 grosso-modo aujourd'hui on a, on constate un mouvement inverse un justement \u00e0 des engagements de l'\u00c9tat, une volont\u00e9 de moins d'\u00c9tat, au niveau de son intervention, comment vous, vous lisez : voil\u00e0, en comparaison avec ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 au 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle cette tendance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:28) [88%] :\r\nAlors c'est toujours d\u00e9licat pour l'historien, de se prononcer sur la le pr\u00e9sent et le futur, mais ce qu'on peut constater en reprenant le mod\u00e8le d'analyse, c'est finalement que probablement les secteurs \u00e9conomique actuellement dominant en Suisse ont des int\u00e9r\u00eats compl\u00e8tement diff\u00e9rent des secteurs \u00e9conomiques qui \u00e9taient \u00e0 la pointe \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque dans aucune grande industrie qui avait un fort besoin de services publics parce que on doit transporter des marchandises, on doit communiquer beaucoup plus notamment faire voyager des personnes on va r\u00e9parer des machines que l'on vend donc il faut faire circuler des personnes de mani\u00e8re efficace, donc toute une s\u00e9rie de besoins qui sont beaucoup plus importants que par exemple une banque aujourd'hui la Poste pour une banque, aujourd'hui on a finalement de moins en moins recours \u00e0 la Poste, on envoie quasiment plus l'\u00eatre, la communication passe par Internet, donc si une lettre maintenant co\u00fbte plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:31) [90%] :\r\nC'est pas quelque chose qui est d\u00e9cisif pour le secteur financier en Suisse, donc je pense que c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte l'\u00e9conomie actuellement d'autres besoins 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est, finalement, on a vu que on a la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des services et qui sont cr\u00e9\u00e9s par le priv\u00e9 et est -ce qu'on d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 l'\u00c9tat ou est -ce qu'on en fait de ses services, un secteur priv\u00e9 si on prend cette option du service priv\u00e9, on peut investir des capitaux capitaux \u00e9normes et faire des b\u00e9n\u00e9fices du rendement sur ses services, donc \u00e7a aussi choix savoir est -ce que on va laisser \u00e7a \u00e0 l'\u00c9tat ou est -ce qu'on va cr\u00e9er des nouveaux champs l'avertissement que l'on peut rendre tr\u00e8s rentable, donc il y a depuis un certain temps je pense \u00e9galement une pression des milieux financiers pourra d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat dans ses services et permet donc un investissement priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:32) [90%] :\r\nC\u00e9dric Humair, merci pour cet entretien dans Histoire vivante sur les services publics, l'intervention de l'\u00c9tat en Suisse, principalement au XIXe si\u00e8cle au XXe si\u00e8cle, peut-\u00eatre rappelez -nous votre dernier ouvrage paru, je crois, c'est en 2014. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:49) [93%] :\r\nMes 2 derniers ouvrages sont en relation avec ma recherche sur l'histoire du tourisme dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, qui est donc une r\u00e9gion qui se d\u00e9veloppe le plus rapidement en Europe en tant que r\u00e9gion touristique et dans ce cadre on analyse \u00e9galement toute la question des services dont a besoin ce secteur \u00e9conomique et c'est donc 2 ouvrages qui sont parus aux \u00e9ditions Al un ouvrage qui est collectif qui est le r\u00e9sultat d'un colloque et un autre ouvrage qui finalement donne l'essentiel des r\u00e9sultats d'une recherche qui a dur\u00e9 4 ans et qui a mis en oeuvre une \u00e9quipe de 4 chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:29) [94%] :\r\nLes r\u00e9f\u00e9rences qu'on retrouvera donc sur le site d'histoire vivante merci beaucoup C\u00e9dric Humair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:38) [89%] :\r\nPoint nous vous rappelons qu'au cours des prochaines semaines, nous vous proposerons toute une s\u00e9rie d'entretiens autour du service public entretien r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de nombreux historiens mais \u00e9galement des analystes ou encore des acteurs du service public \u00e0 cette occasion, nous vous sollicitons adressez -nous vos r\u00e9flexions sur le service public, vos analyses ou encore vos t\u00e9moignages sous forme \u00e9crite, nous l'\u00e9liront ensuite au micro d'histoire, il y aura, merci la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:32) [76%] :\r\nPoint pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:40) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer Corinne Daniel Isacker Val\u00e9rie d'antan, David et la voix de Franck sommet, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH Blick histoire vivante, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Humair, C\u00e9dric", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85323378-4399-4E44-91C5-A5B29A37B4E7", "internalArchiveId": "85323378-4399-4E44-91C5-A5B29A37B4E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. Le gouvernement Hollande fait passer en force la loi sur le travail : Interview de Barbara Romagnan, d\u00e9put\u00e9e socialiste du d\u00e9partement du Doubs \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9cid\u00e9 le 10 mai 2016 de recourir \u00e0 l'article 49:3 dans le tr\u00e8s contest\u00e9 dossier de la loi sur le travail. Avec cet article, le texte ne peut \u00eatre avalis\u00e9 sans d\u00e9bat et sans vote. ", "durationSec": 572, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693882", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "politique de l'emploi"], "alternativeTitle": ["Le gouvernement Hollande fait passer en force la loi Travail / FOR_2016-05-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["En France, le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9cid\u00e9 mardi de recourir \u00e0 l'article 49:3 dans le tr\u00e8s contest\u00e9 dossier de la loi Travail. Avec cet article, le texte ne peut \u00eatre avalis\u00e9 sans d\u00e9bat et sans vote. L'interview de Barbara Romagnan, d\u00e9put\u00e9e socialiste dans le Doubs."], "variantIds": ["ece-7693882"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T13:19:55Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence avec le chiffre du jour : Christian, 49 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, c'est un chiffre en forme de passage en force pour Fran\u00e7ois Hollande, son gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 tout \u00e0 l'heure de recourir \u00e0 ce fameux article 49 3 dans le tr\u00e8s contest\u00e9, dossier de la loi sur le travail en clair avec cet article, le texte de loi peut \u00eatre avalis\u00e9 sans d\u00e9bat, sans vote exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'\u00e0 l'\u00e9poque pour faire passer la loi Macron bonsoir Ariane Hasler, bonsoir, on vous retrouve en Direct de Paris depuis plusieurs jours, l'utilisation du 49 3 sur cette loi tr\u00e8s tr\u00e8s controvers\u00e9e \u00e9tait dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nMais en fait, depuis le d\u00e9but de l'histoire en de ce texte, la menace du 49 3 planait face \u00e0 une opposition multiple politique et citoyenne, le gouvernement est revenu ces derni\u00e8res semaines sur plusieurs aspects de ce projet de loi mais pas assez pour la gauche, les syndicats et les jeunes, 3 pour la droite et pour le patronat, bref la loi finit par \u00e9nerver tout le monde, m\u00eame ceux qui la soutenaient au d\u00e9part, alors apr\u00e8s moultes d\u00e9bats, discussions et manifestations, le texte est arriv\u00e9 ce mardi devant l'Assembl\u00e9e nationale pour le d\u00e9but des d\u00e9bats, probl\u00e8me : on savait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le compte des voix n'y \u00e9tait pas, il en manquait une quarantaine pour le faire voter alors ce matin, Manuel Valls a re\u00e7u une quinzaine de frondeurs socialistes oppos\u00e9s \u00e0 la loi pour tenter de les rallier \u00e0 sa cause et obtenir cette majorit\u00e9 mais ces discussions n'ont pas abouti cet apr\u00e8s- midi en conseil des ministres extraordinaire a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 et l'usage du 49 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [97%] :\r\nEt pourtant, l'ex\u00e9cutif aurait vraiment voulu trouver une autre solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [92%] :\r\nLe 49 3 c'est une brutalit\u00e9 un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie, cette phrase ne vient pas de l'actuelle opposition mais bel et bien de Fran\u00e7ois Hollande lui- m\u00eame s'\u00e9tait en 2007, alors que Nicolas Sarkozy \u00e9tait pr\u00e9sident et si est en effet un point sur lequel tout le monde s'accorde, h\u00e9 bien, c'est que le 49 3 c'est l'outil de la derni\u00e8re chance avec un message politique tr\u00e8s n\u00e9gatif puisqu'il signifie que sur un texte, le gouvernement n'est pas s\u00fbr d'avoir une majorit\u00e9 parlementaire qui n'a pas su convaincre m\u00eame dans son propre camp pour un pr\u00e9sident qui claironne h\u00e2tives longtemps pour que \u00e7a va mieux, qui multiplie en ce moment les signes annon\u00e7ant qu'il est pr\u00eat \u00e0 se repr\u00e9senter en 2017 l'utilisation du 49 3 tombe tr\u00e8s mal, surtout pour faire passer une loi cens\u00e9e \u00eatre la derni\u00e8re grande r\u00e9forme du gouvernement, alors tout \u00e0 l'heure, Manuel Valls a soutenu, je cite, que le gouvernement a fait \u00e9voluer ce texte tout en respectant son \u00e9quilibre d'ensemble qu'il s'\u00e9tait battu pour convaincre h\u00e9 bien assez apparemment pour l'emporter aupr\u00e8s du Parlement, sans \u00eatre oblig\u00e9 de recourir \u00e0 la force, techniquement, l'utilisation du 49 3 engage la responsabilit\u00e9 du gouvernement, il vous la voie aux motion de censure qui pourrait le d\u00e9missionner 2 groupes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 leur les r\u00e9publicains et les centristes de l'UDI \u00e0 priori pas de risque r\u00e9el pour l'ex\u00e9cutif, mais le moment du vote sera sans aucun doute, l'occasion pour de nombreux d\u00e9put\u00e9s de faire valoir une nouvelle fois \u00e0 quel point ce gouvernement les a d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [93%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris et puis dans ce forum, on accueille, Barbara Romagnan, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste dans le Doubs, le gouvernement de Manuel Valls va donc passer en force, avec ce fameux 49 3, on vient de l'entendre quand pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous nous avez dit je suis contre le 49 3 parce que je suis socialiste qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:15) [85%] :\r\nBen \u00e7a veut dire comme comme vous venez de dire juste pr\u00e9c\u00e9demment que les socialistes soient seulement Fran\u00e7ois Hollande toujours \u00e9t\u00e9 contre ceux des d\u00e9mocraties, jusqu'au jour o\u00f9 il \u00e9volue, est en situation de le mettre en oeuvre, je rappelle que le pr\u00e9sident gouvernement qui \u00e9tait dirig\u00e9e par un socialiste, c'est celui de Lionel Jospin, mais que jamais il n'a utilis\u00e9 alors m\u00eame qu'il avait une majorit\u00e9 tr\u00e8s plurielle, alors que, aujourd'hui, les socialistes sont majoritaires, seule \u00e0 l'Assembl\u00e9e, il avait toujours besoin du vote des verts, des communistes et les radicaux et m\u00eame les chev\u00e8nementistes et la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [87%] :\r\nC'est un petit peu le chant du cygne pour Fran\u00e7ois Hollande, avec cette d\u00e9cision aujourd'hui avancer comme \u00e7a avec un article qui le fait passer en force \u00e0 la d\u00e9monstration qui y arrivent plus, peut plus. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:55) [85%] :\r\nEn tout cas je trouve que c'est particuli\u00e8rement inadmissible : Rendez -vous compte, on discute d'une r\u00e9forme du code du travail, on n'a m\u00eame pas pu voter sur l'article 1 du texte puisque m\u00eame la les votes ont \u00e9t\u00e9 retenus ou suspendu donc nous-m\u00eames il de ce texte n'avait pas \u00e9t\u00e9 soumis aux partenaires sociaux, initialement et finalement m\u00eame au Parlement ne va pas pouvoir en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [95%] :\r\nVous dites que vous \u00eates oppos\u00e9 au 49 3 parce que vous \u00eates socialiste Barbara Romagnan vous dites aussi que Lionel Jospin lui- m\u00eame n'avait pas utiliser cet outil, mais en m\u00eame temps quand on voit que Michel Rocard par exemple entre 1988 et 1991 il y a recouru 28 fois 28 fois \u00e7a relativise quand m\u00eame un petit peu vos propos. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:31) [88%] :\r\nOui, mais c'est c'est regrettable, mais les socialistes sont toujours exprim\u00e9s contre le 49 3 et puis l\u00e0, il se passe quelque chose de grave, c'est un d\u00e9lit, d\u00e9mocratie, qu'on soit de gauche ou droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [87%] :\r\nLa proc\u00e9dure quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 84 fois lors de la 5\u00e8me R\u00e9publique c'est quand m\u00eame le le signe que ce n'est pas du tout exceptionnelle, ce qui faut pas admettre que, voil\u00e0, c'est comme cela que fonctionne le syst\u00e8me institutionnel en France. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:54) [86%] :\r\nEn tout cas le pr\u00e9sident en tout cas c'est comme \u00e7a qu'qui fonctionne, je regrette que je conteste, c'est ce qui nous fait des socialistes depuis tr\u00e8s longtemps et \u00e7a n'y compris des engagements de Fran\u00e7ois Hollande et des socialistes ont tous leur dernier texte concernant la d\u00e9mocratie, on n'utilise pas le texte parce que de toute fa\u00e7on invraisemblable apr\u00e8s des manifestations comme \u00e7a une cote de popularit\u00e9 aussi basse, notamment parce qu'on ne respecte pas nos engagements que sur un texte aussi fondamental pour le pays et pour la gauche se soit pas possible d'avoir un d\u00e9bat et qu'on impose de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [87%] :\r\nBon, vous \u00e9voquez les manifestations Barbara Romagnan de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas la rue qui dit que la politique d'un gouvernement, on peut aussi estimer qu'il a tout perdu point du dernier on peut aussi termin\u00e9, on peut aussi estimer qu'il a raison de tenir bon, il suit un cap, finalement, s'il avait l\u00e2ch\u00e9 : s'il avait abandonn\u00e9, comme il l'a fait avec la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, on lui tomberait aussi dessus en disant : ah, il y a pas de ligne, il agit surtout il y a aucun, aucun suivi dans les dossiers, donc finalement c'est un peu adopte tranchant. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:50) [90%] :\r\n\u00e0 mon sens, il n'a pas dit qu'en effet \u00e7a se confirme, tranquille, on a eu pardon conservatrice, autoritaire et lib\u00e9rale, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a n'est pas \u00e7a qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 aux citoyens quand on s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant moi je parle volontiers du contenu du texte, c'est un texte qui renverse la hi\u00e9rarchie des normes, c'est quelque chose de passer le qu'il qu'il n'y a donc la question de l'article 2, \u00e7a veut dire qu'on va privil\u00e9gier la n\u00e9gociation au niveau de l'entreprise, moi je suis favorable, mais dans la mesure o\u00f9 conserve le principe de faveur, c'est-\u00e0-dire que la n\u00e9gociation au niveau de l'entreprise, l\u00e0 o\u00f9 les salari\u00e9s et leurs repr\u00e9sentants sont les plus fragiles ne peuvent pas diminuer les droits des salari\u00e9s, l\u00e0 on va organiser le dumping social \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des grands si on va pas fragiliser les salari\u00e9s, de m\u00eame que on favorise les licenciements qu'on baisse la r\u00e9mun\u00e9ration du travail en baissant la r\u00e9mun\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires d\u00e8s qu'on augmente le temps de travail, de salari\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 un travail, donc moi je ne vois pas comment \u00e7a se serait susceptible de permettent de r\u00e9soudre le probl\u00e8me du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [86%] :\r\nEn face, on vous r\u00e9torquera que quand on fait une r\u00e9forme on oblig\u00e9 de faire \u00e9galement quelques sacrifices, c'est obligatoire, que certaines personnes y perdent et la France a besoin d'avancer, a besoin de ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:53) [89%] :\r\nBen oui, enfin un gouvernement social- d\u00e9mocrate, il me semble que il ya a pour r\u00e9\u00e9quilibrer le rapport de force qui est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 entre les salari\u00e9s et leurs repr\u00e9sentants et entre les patrons et ceux qui font les puissants et aujourd'hui on fait exactement l'inverse, de m\u00eame que le code du travail, il est pas l\u00e0 pour \u00e9quilibrer, il est pour la pour r\u00e9\u00e9quilibrer en faveur de ceux qui sont les plus fragiles, le code du travail, il est la la comp\u00e9titivit\u00e9, il est l\u00e0 pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s et leur sant\u00e9 et leur s\u00e9curit\u00e9, en plus, m\u00eame des enqu\u00eates qui organismes qui ne sont pas de gauche, comme l'OCDE ont montr\u00e9 qu'il n'y avait aucun lien entre la protection des emplois et le taux d'ch\u00f4mage d'ailleurs lui- m\u00eame, mais l'\u00e9tude montre que l'Allemagne, qui a lu salari\u00e9s en CDI les mieux prot\u00e9g\u00e9s et pas le pays qui a le taux le ch\u00f4mage le plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [93%] :\r\nQuand on voit le climat d'extr\u00eame tension qui r\u00e8gne en France aujourd'hui nuit debout n'est qu'un sympt\u00f4me parmi d'autres, est ce qu'il faut craindre un d\u00e9bordement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec ce coup de force de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:51) [88%] :\r\nJean-Pierre, je ne sais pas, mais je pense qu'il n'y prennent une responsabilit\u00e9 qui est lourde, de m\u00eame que la gestion des manifestations, moi, je suis s\u00fbr que la plupart des des policiers des forces de l'ordre non seulement un travail tr\u00e8s important, utile, n\u00e9cessaire, est extr\u00eamement difficile, parce qu'ils sont vraiment mises sous pression qu'ils ont de moins en moins de cong\u00e9s avec l'\u00e9tat d'urgence etc et pas la politique de capteurs, moi je suis vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te de nombreux d\u00e9bordements qui a dans les manifestations et de nombreux bless\u00e9s, j'ai peur que, on arrive \u00e0 des situations qui sont encore plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [86%] :\r\nOui, Barbara Romagnan, on a l'impression quand m\u00eame d'un d'un contexte tr\u00e8s explosif aujourd'hui avec cette d\u00e9cision en France dans une situation qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement tendue en viennent en tant que vous venez de souligner. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:33) [77%] :\r\nMais parce qu'il y avait, pardon je l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [93%] :\r\nNon, non, moi la question que je voulais vous poser, c'est comment on va faire Fran\u00e7ois Hollande pour garder le contr\u00f4le de la situation, c'est encore tr\u00e8s loin, jusqu'au printemps prochain et la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:42) [78%] :\r\nVous voyez le genre \u00e7a rien et puis je plus franchement c'est quand mon sujet, mais je sais pas \u00e9tonnant que la situation soit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:48) [84%] :\r\nJuste il y a plein de gens qui vivent une vie dure dans un pays qui est un des plus riches du monde, il y a, il y a des gens qui est consid\u00e9rable, dit l'avis de la gauche qui est arriv\u00e9 au pouvoir, et donc personne n'attendait que \u00e7a, les r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [85%] :\r\nVous allez faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:00) [66%] :\r\nOui, vous avez jusqu'au 15 quelques j'esp\u00e8re quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [91%] :\r\nBen maintenant les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais socialistes, vous allez faire quoi, vous avez pouss\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 revenir en arri\u00e8re qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:11) [81%] :\r\nAlors on va pas y arriver, ce qu'il a utilis\u00e9 le 49 3, concr\u00e8tement, n'avait pas les moyens de revenir en arri\u00e8re sur cette fois, mais en tout cas plus c'est pas moi qui fait sa campagne \u00e9lectorale, il est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [87%] :\r\nOui, \u00e7a on l'a compris, Barbara Romagnan, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants madame je rappelle vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste dans le Doubs, un voisin de la Suisse, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:30) [98%] :\r\nMerci aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romagnan, Barbara", "role": "d\u00e9put\u00e9e socialiste du d\u00e9partement du Doubs \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46834547-7916-4618-8E5D-DEC7AA9BA1F5", "internalArchiveId": "46834547-7916-4618-8E5D-DEC7AA9BA1F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances;Nathalie Fontanet, cheffe de groupe PLR au Gd  Conseil GE; Nicolas Walder, pdt des Verts GE;Yannick Weber, le d\u00e9fenseur des Vancouver Canucks;Laurence Herzberg,  charg\u00e9e du projet de Festival international r\u00e9serv\u00e9 aux s\u00e9ries\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:19 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Br\u00e8ve ch\u00f4mage +r\u00e9sultats Cr\u00e9dit Suisse) Credit Suisse a perdu 302 millions de francs au premier trimestre, cette ann\u00e9e... Un r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu...  c A la m\u00eame p\u00e9riode il y a un an, le num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique avait r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net distribuable aux actionnaires d' 1 milliard de francs. Explications avec vous Alexandre Habay\r\nUne perte conforme aux attentats en effet, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam lors de la derni\u00e8re Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires fin avril avait d\u00e9crit les 1ers mois de l'ann\u00e9e 2016 comme parmi les pires jamais rencontr\u00e9s. Ce qui se confirme par cette perte de 302 millons de frnacs apr\u00e8s impoits. Mais la 2e banque suisse dit avoir pu limiter les d\u00e9gats. Au premier trimestre elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la moit\u00e9 des \u00e9conomies pr\u00e9vues pour touts l'ann\u00e9es et qui sont fixes \u00e0 1,4 milliards de francs. La recette choc: 1000 suppressions de postes sur les 3500 pr\u00e9vus d'ici  fin 2016 et et aussi une reorientatiosn des affaires, en abandonnant les activit\u00e9s \u00e0 risques. Comme par exemle ls'exposition aux cr\u00e9dits en souffrance qui baissent de 79%. Parmi les aspects posibvits que la banque veut mettre en avant sa division pour la gestion privee qui enregistre un afflux de 6,9 milliards de francs de nouveaux capitaux net. Acot\u00e9 des 3500 eplois biff\u00e9s. 90 nouveaux conseillers client\u00e8es seront engag\u00e9s et d\u00e9di\u00e9s aux march\u00e9s \u00e9mergents tient \u00e0 pr\u00e9ciser Credit suisse.\r\n(Br\u00e8ve ch\u00f4mage) autre chiffre...Le taux de ch\u00f4mage en Suisse.\r\nIl a baiss\u00e9 le mois dernier.\r\nIl est pass\u00e9 de 3,6% en mars \u00e0 3,5% en avril.\r\n(25/PHILIPPIINES) Rodrigo Doutert\u00e9 a donc remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Philippines...\r\nAvec plus de 6 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche....\r\nMar Roxas qui vient de reconna\u00eetre sa d\u00e9faite...\r\nLe Donald Trump local aurait r\u00e9colt\u00e9 40% des suffrages...selon des r\u00e9sulats quasi d\u00e9finitifs.\r\nIl a dors et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat...et annonc\u00e9 une r\u00e9forme du syst\u00e8me politique.\r\nCorrespondance Adrien de M\u00fcn.\r\n(Alep) Dans l'actualit\u00e9 aussi la tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep... prolong\u00e9e de 48 heures, annonce l'arm\u00e9e syrienne, jusqu'\u00e0 mercredi minuit... La Russie et les Etats Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts pour aboutir \u00e0 un r\u00e8glement politique du conflit...\r\n(03BIS/LE CDF CYBER-RISQUES ITV POUR 8H) Retour en Suisse, apr\u00e8s l'affaire du piratage de Ruag et du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense... La r\u00e9action de la Conf\u00e9d\u00e9ration... qui veut plus de protection en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 informatique. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes. \r\nEt le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, lui, vient d'\u00eatre charg\u00e9 de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre. \r\nIronie de l'Histoire, ce m\u00eame Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avait pr\u00e9vu, dans son programme 2016, de v\u00e9rifier le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Un audit de routine qui a donc \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9... selon le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... Michel Huissoud... \r\nMichel Huissoud interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi.\r\n(D3/VOTATION GE SUR LA TRAVERSEE DU LAC/PI) Faut-il cr\u00e9er une travers\u00e9e routi\u00e8re du lac L\u00e9man? Les Genevois  se prononcent le 5 juin sur une initiative lanc\u00e9e par les partis bourgeois... Un texte qui propose de boucler le contournement autoroutier du Canton par une travers\u00e9e du lac. \r\nProposition soutenu par le Conseil d'Etat mais combattu par la gauche...\r\nC'est la quatri\u00e8me fois en 30 ans que les Genevois se prononceront sur cette question.. Sujet sensible donc dans le canton et qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus. Tania Sazpinar... \r\n  MAG 1'32\r\nEt ce soir, le ministre genevois en charge de la mobilit\u00e9 Luc Barthassat et le d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil, Mathias Buschbeckk d\u00e9battront de ce sujet dans Forum.\r\n(20/HOCKEY AVANT SUI-DEN/ ITW WEBER) Hockey sur glace. Apr\u00e8s ses deux d\u00e9faites au-del\u00e0 du temps r\u00e9glementaires, la Suisse est en mauvaise posture aux Championnats du monde de Moscou. \r\nPour rester en lice pour une qualification pour les quarts de finale, la Suisse doit vaincre le Danemark cet apr\u00e8s-midi... Yannick Weber, d\u00e9fenseur des Vancouver Canucks, croit aux chances de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n  MAG 43''\r\nYannick Weber Alain Th\u00e9voz... \r\nSuisse - Danemark match \u00e0 suivre d\u00e8s 15h05 sur RTS deux et dans nos rendez vous d'information... Coup de sifflet \u00e0 15h15...\r\n(D7/LES SERIES ET CANNES ITV COURT 8H) Direction Cannes \u00e0 pr\u00e9sent... Le festival... 69eme \u00e9dition... Il s'ouvre demain... \r\nCannes, la Croisette, ses c\u00e9librit\u00e9s et son film d'ouverture... \r\nAvec cette ann\u00e9e, le dernier Woody Allen... \"Caf\u00e9 Society\"... long m\u00e9trage destin\u00e9 \u00e0 une plateforme de visionnage en ligne... Signe que les temps changent et les modes de consommation aussi... \r\nWoody Allen qui va d'ailleurs lancer sa premi\u00e8re s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9... \r\nDes s\u00e9ries qui ont de plus en plus de succ\u00e8s... A tel point que la France accueillera l'an prochaine \u00e0 Paris un festival international uniquement r\u00e9serv\u00e9 aux s\u00e9ries... Laurence Herzberg est charg\u00e9e de ce projet par le minist\u00e8re de la culture... \r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin... \r\nCannes c'est donc du 11 au 22 mai... Dix jours de festival...  80 films projet\u00e9s en s\u00e9lection offoiciel... dont 21 en lice pour la palme d'or... Parmi eux, Personnal Shoppers d'Olivier Assayas avec Kirsten Stewart... Ma Loute de Bruno Dumont avec Fabrice Luchini... Pedro Almodovar pour Julieta ou encore Les fr\u00e8res Dardennes pour \"la fille inconnue\"... Avec un jury pr\u00e9sid\u00e9 par Georges Miller, r\u00e9alisateur de Mad Max...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Fort Mac Murray) \r\n(Philippines) \r\n(07/NE VERDICT POLICIER SECRET DE FONCTION/PA- REPRIS 22H30) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, condamnation hier d'iun policier dans deux affaires de violation du secret de fonction... LPatrick Siron \u00e9galement pr\u00e9sident du syndicat de la police de neuch\u00e2teloise \u00e9cope de 30 jours amende avec sursis. Sanction du tribunal r\u00e9gional du littoral et du val de travers... L'accus\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir faire appel... Coraline Pauchard...  \r\n  MAG 54\"", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7693877", "ece-7693860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:22:18Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re et voici le journal de Blandine L\u00e9vite \u00e0 302 millions les chiffres rouges de Cr\u00e9dit Suisse au 1er trimestre une perte attendue la banque veut encore muscler son programme d'\u00e9conomie sociale, \u00e0 peine \u00e9lu, il veut d\u00e9j\u00e0 changer la constitution le populiste Rodrigo Duterte est en passe de remporter la pr\u00e9sidentielle aux Philippines, celui qu'on appelle le tram philippins l'\u00e9tat plus f\u00e9d\u00e9rale, c'est un vrai serpent de mer, un projet qui revient sans cesse \u00e0 Gen\u00e8ve, la travers\u00e9e du lac, les Genevois se prononcent le 5 juin prochain sur un nouveau projet, seule mani\u00e8re pour ces partisans de d\u00e9sengorger le centre ville, faut s'\u00e9trangle c'est tracteurs, \u00e9tat des lieux des enjeux dans ce journal s\u00e9ries polici\u00e8res, politiques, historiques, elles sont de plus en plus incontournable avec des personnages nombreux et des saisons aussi au point de jouer des coudes d'esp\u00e9rer s'inviter au grand rendez- vous du cin\u00e9ma mais Moody Allen Sinai et la France envisage un festival des s\u00e9ries pour l'ann\u00e9e prochaine, Cr\u00e9dit Suisse a donc perdu 302 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\n1er trimestre cette ann\u00e9e un r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il y a un an, le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique avait r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net distribuable aux actionnaires d'un 1000000000 de francs, explications avec vous : Alexandre Adler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nUn r\u00e9sultat conforme aux attentes, en effet, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam, c'\u00e9tait lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale fin avril avait d\u00e9crit les premiers mois de l'ann\u00e9e 2016 comme parmi les pires jamais rencontr\u00e9s, ce qui se traduit par cette perte de 302 millions de francs apr\u00e8s imp\u00f4ts, mais la 2\u00e8me, banque dit suisse dit avoir pu limiter les d\u00e9g\u00e2ts au 1er trimestre, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la moiti\u00e9 des \u00e9conomies pr\u00e9vues sur toute l'ann\u00e9e et qui sont fix\u00e9s \u00e01,4 milliards de francs cons\u00e9quence 1000 suppressions de postes sur les 3500 pr\u00e9vus d'ici 2016 fin 2016 et aussi une r\u00e9orientation des affaires en abandonnant les activit\u00e9s \u00e0 risque parmi les aspects positifs que la banque veut mettre en avant sa division pour la gestion priv\u00e9e qui enregistre un afflux de6,9 milliards de francs de nouveaux capitaux net alors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des 3500 emplois biff\u00e9s 9 90 pardon 90 nouveaux conseillers client\u00e8le seront engag\u00e9s et ils seront d\u00e9di\u00e9s aux march\u00e9s \u00e9mergents, tient \u00e0 pr\u00e9ciser : Cr\u00e9dit Suisse dans son communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [90%] :\r\nAlexandra avait merci autre chiffre le taux d'ch\u00f4mage en Suisse, il a baiss\u00e9 le mois dernier, il est pass\u00e9 de3,6 pourcent en en mars \u00e03,5 pourcent en en avril aux Philippines, Rodrigo Duterte et a donc remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec plus de 6 millions de voix d'avance sur son rival le plus proche, Marc rock \u00e7a ce qui vient de reconna\u00eetre sa d\u00e9faite le Donald Trump local aurait r\u00e9colt\u00e9 40 pourcent des des suffrages, selon des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 son mandat et annonc\u00e9 une r\u00e9forme du syst\u00e8me politique correspondance Adrien de M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [91%] :\r\n\u00e0 74 ans, Rodrigo de TRT, a la r\u00e9putation d'avoir mis fin au Crime et \u00e0 la corruption dans la ville de Davao dont il a \u00e9t\u00e9 le maire, il est accus\u00e9 d'avoir fait assassiner de nombreux pr\u00e9sum\u00e9e criminelle et enfants de la rue de TRT s'est engag\u00e9, s'il \u00e9tait \u00e9lu, \u00e0 faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e pour s'attaquer aux d\u00e9linquants sur l'ensemble du territoire, l'arriv\u00e9e au pouvoir de Rodrigo doute RT pourrait entra\u00eener de profonds changements son programme politique tranche avec celui du gouvernement sortant, il est en porte-\u00e0-faux avec celui des \u00c9tats-Unis en Asie du Sud-Est, il envisage notamment un rapprochement avec la Chine, ainsi qu'avec la r\u00e9bellion communiste, le porte- parole de de TRT Peter L\u00e9vinas a d\u00e9clar\u00e9 que l'actuelle constitution pourrait \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e afin de permettre notamment la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me parlementaire Rodrigo du TRT s'est dit par ailleurs favorable \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral Adrien de M\u00fcnich pour rtsinfo Manille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi la tr\u00eave prolong\u00e9e \u00e0 Alep en Syrie prolong\u00e9e de 48 heures, annonce l'arm\u00e9e syrienne jusqu'\u00e0 mercredi \u00e0 23 heures, la Russie et les \u00c9tats-Unis se sont engag\u00e9s de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 redoubler d'efforts pour aboutir \u00e0 un r\u00e8glement politique du conflit, retour en Suisse apr\u00e8s l'affaire du piratage de Ruag et le D et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, la r\u00e9action de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui veut plus de protection en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 informatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 14 mesures urgentes et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances lui vient d'\u00eatre charg\u00e9 de v\u00e9rifier leur mise en oeuvre, ironie de l'histoire, ce m\u00eame Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances avait pr\u00e9vu dans son programme 2016 de v\u00e9rifier le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'administration f\u00e9d\u00e9rale un audit de routine, donc il a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 selon le directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Michel Huissoud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [88%] :\r\nSi vous regardez notre programme de travail pour l'ann\u00e9e 2016, nous avons un audit transversale de la s\u00e9curit\u00e9 informatique qui \u00e9tait pr\u00e9vu en prolongement de ce qu'on avait fait suite \u00e0 un incident identique qui ont sont comparables, qui avait eu lieu en 2008 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avait banque pour v\u00e9rifier ce domaine de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, et l\u00e0, cet audit de cette ann\u00e9e, on l'a adapt\u00e9 en accord avec le DDPS et on va se charg\u00e9e notamment de v\u00e9rifier que toutes les mesures que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris qui sont confidentiels ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es correctement, donc on va passer derri\u00e8re pour v\u00e9rifier qu'effectivement le travail a \u00e9t\u00e9 fait dans le sens escompt\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ludovic Rocchi : faut -il cr\u00e9er une travers\u00e9e routi\u00e8re du lac Lehman, les Genevois se prononcent le 5 juin sur une initiative lanc\u00e9e par les partis bourgeois, un texte qui propose de boucler le contournement Authority autoroutier du Canton par une travers\u00e9e du lac, proposition soutenue par le Conseil d'\u00c9tat, mais combattu par la gauche, c'est la 4\u00e8me fois en 30 ans que les Genevois se prononce sur cette question, sujet sensible donc dans le canton et qui n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trouver un consensus Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [92%] :\r\nTraverser le lac pour relier la rive droite \u00e0 la rive gauche du coton voiture le projet fait d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es, en 2014 les Genevois avaient dit non mais il se pronon\u00e7ait sur une travers\u00e9e de la rade proche du pont du Mont- Blanc le 5 juin ils voteront sur le principe de travers\u00e9e du lac, plus en amont dans le L\u00e9mant selon Nathalie Fontanet cheffe du groupe PLR au Grand Conseil g\u00e9nevois, c'est la seule solution pour d\u00e9sengorger le centre ville. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:58) [93%] :\r\nC'est vraiment la la boucle qui manque aujourd'hui au p\u00e9riph\u00e9rique aujourd'hui les automobilistes n'ont pas d'autre choix, s'ils souhaitent traverser d'une rive \u00e0 l'autre, que de passer par le centre ville et c'est ce que nous devons imp\u00e9rativement \u00e9viter pour redonner une qualit\u00e9 de vie au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [91%] :\r\nFaux, selon les opposants, ce projet travers\u00e9e du lac est d\u00e9pass\u00e9, il ne fera qu'inciter les gens \u00e0 utiliser encore plus leur voiture, investir dans la mobilit\u00e9 pour d\u00e9sengorger le centre ville, oui, mais autrement, selon Nicolas Valter le pr\u00e9sident des Verts Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:26) [92%] :\r\nOn souhaiterait effectivement qu'il y ait de nouveaux projets ambitieux pour d\u00e9velopper le RER, c'est-\u00e0-dire le sait, va cr\u00e9er de nouvelles lignes et puis inciter vraiment la population \u00e0 utiliser les transports publics et travaille aussi avec les entreprises pour inciter au covoiturage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [92%] :\r\nSi les Genevois acceptent l'id\u00e9e d'une travers\u00e9e du lac, le 5 juin il s'agira ensuite de se pencher sur les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s comme le choix entre un pont ou un tunnel concernant le financement, on parle pour l'instant d'une fourchette allant de 2 \u00e0 5 milliards les partisans planche sur un partenariat public- priv\u00e9 parall\u00e8lement un apport de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les opposants, eux, rappelle que Berne ne s'est pour l'instant jamais engag\u00e9s \u00e0 mettre un centime dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [93%] :\r\nMais ce soir le ministre g\u00e9nevois en charge de la mobilit\u00e9, Luc Barthassat et le d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Mathias se bougent d\u00e9battront de ce sujet dans Forum hockey sur glace apr\u00e8s ses 2 d\u00e9faites au-del\u00e0 du temps r\u00e9glementaire, la Suisse est en mauvaise posture au championnat du monde de Moscou pour rester en lice pour une qualification pour les quarts de finale, la Suisse doit vaincre le Danemark cet apr\u00e8s- midi, Yannick Weber d\u00e9fenseur des Vancouver Canucks se croit aux chances de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [76%] :\r\nSommet de cette tarte maison, nous sommes tous les 2 des joueurs professionnels en savent que donne -moi encore longtemps, c'est pas encore fini, c'est-\u00e0-dire que l'on doive commencer la gagne pour les joueurs que comme moi qui ont un peu plus de l'exp\u00e9rience est clair pour nous qu'en sauf que c'est pas encore fini c'est tout qui est encore possible un doivent rester positif rester ensemble, jouer notre jeu, c'est secr\u00e9taire imposer notoire, on a la pression mais c'est clair qu'on s'Danemark c'est une bonne \u00e9quipe, ils ont 3, 4 joueurs qui sont \u00e0 l'\u00e9mergence d'Automne non Michel alors avec la c'est Hansen s'il y a une sc\u00e8ne disons \u00e0 des attaques qui sont vraiment \u00e0 Donges, alors c'est clair pour les d\u00e9fenseurs, peut-\u00eatre, \u00eatre pr\u00eat pour \u00e7a, je pense qu'on a une conscience de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [92%] :\r\nYannick Weber avec Alain Th\u00e9bault suisse, Danemark, match \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures 5 sur RTS 2 et dans nos rendez vous dans formation direction Cannes \u00e0 pr\u00e9sent 69\u00e8me \u00e9dition du festival sous ouvre demain la Croisette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et son film d'ouverture avec cette ann\u00e9e, le dernier Woody Allen, un caf\u00e9 Society long m\u00e9trage destin\u00e9 \u00e0 une plateforme de visionnage en ligne, signe que les temps changent et que les modes de consommation aussi change Woody Allen va d'ailleurs se lancer dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, des s\u00e9ries qui ont de plus en plus de succ\u00e8s \u00e0 telle point que la France accueillera l'an prochain \u00e0 Paris un festival international uniquement r\u00e9serv\u00e9 aux s\u00e9ries Laurence Herzberg est charg\u00e9e de ce projet par le minist\u00e8re de la culture. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:57) [82%] :\r\nLes raies fronti\u00e8res sont perm\u00e9ables ont permis de production effectivement on oppose plus cin\u00e9ma ou acteurs de s\u00e9ries, acteur de cin\u00e9ma, r\u00e9alisateur de s\u00e9rie, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, et le plus bel exemple, c'est vous dire, qui esp\u00e8re une s\u00e9rie pour Amazone en revanche en terme de festival, chacun de ces 2 arts a besoin de son \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique cannes est un lieu mythique cannes, c'est la ville du festival, il n'y a aucune s\u00e9ries au Festival de Cannes, qui reste le festival embl\u00e9matique du cin\u00e9ma et dans les festivals de cin\u00e9ma qui accueille de s\u00e9rie, c'est une mani\u00e8re pour l'instant en tout cas marginal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin, 47, donc du 11 au 22 mai 10 jours de festival 80 films projet\u00e9s en s\u00e9lection officielle, dont 21 en lice pour la Palme d'or parmi eux Personnal Choppers d'Olivier Assayas, Malouda, de Bruno Dumont ou bien d'Julieta de Pedro Almodovar avec un jury pr\u00e9sid\u00e9 cette ann\u00e9e par George Miller, r\u00e9alisateur de Mad Max. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kahn", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kahn, Gabriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0EE0D3C-80D2-4762-AF3D-CF504A84A1D5", "internalArchiveId": "B0EE0D3C-80D2-4762-AF3D-CF504A84A1D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L'appel du 9 mai\" veut lutter contre la marginalisation de l'UE", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne\r\nL'Union europ\u00e9enne court un risque de marginalisation non seulement \u00e9conomique, mais aussi politique, morale et culturelle, selon les signataires de \"l'appel du 9 mai\" pour une Nouvelle Europe. Ils veulent lui donner un nouveau souffle en agissant \u00e0 travers six initiatives strat\u00e9giques. Interview de Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne et signataire de l'appel.\r\n\r\n* * \"L'appel du 9 mai\" veut lutter contre la marginalisation de l'UE LANCEMENT 3 / APPEL POUR UNE NOUVELLE EUROPE\r\n***Une classe moyenne qui r\u00e9tr\u00e9cit dans beaucoup de pays europ\u00e9ens... et \u00e7a n'est pas le seul d\u00e9fi face auquel se trouve l'Union europ\u00e9enne. Non, elle court un risque de marginalisation non seulement \u00e9conomique mais aussi politique, morale et culturelle. C'est ce que disent les signataires de \"l'appel du 9 mai\" pour une nouvelle Europe. Ils veulent lui donner un nouveau souffle en agissant \u00e0 travers six initiatives stra\u00e9giques comme le renforcement de la d\u00e9mocratie, de la s\u00e9curit\u00e9, une initiative pour les r\u00e9fugi\u00e9s, pour relancer la croissance ou encore \u00e9tendre le programme d'\u00e9changes d'\u00e9tudiants Erasmus. Parmi les signataires: d'anciens chefs de gouvernement ou ministres, des \u00e9conomistes, des syndicalistes, des  artistes... et vous, l'eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne Mercedes Bresso... bonjour Madame !\r\n DIR TEL +39 **\r\nMercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne. Se trouve \u00e0 Strasbourg\r\n- une Europe marginalis\u00e9e, c'est une Europe qui court le risque d'\u00eatre insignifiante ?\r\n\t- menace existentielle avec le Brexit ? Ca sonnerait le glas de l'Europe ?\r\n- l'Europe est en crise dans de multiples domaines: s\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie, social avec l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, etc. O\u00f9 est la priorit\u00e9 ?\r\n\t- Exemples ???\r\n\t- mont\u00e9e des nationalismes sugg\u00e8re un mouvement contraire \u00e0 celui que vous appelez de vos voeux...\r\n- vous plaidez pour une feuille de route pr\u00e9cise. que les dirigeants actuels sont incapables de donner ?\r\n\t- si l'Europe ne fait plus r\u00eaver, est-ce que c'est une feuille de route qui peut am\u00e9liorer la situation ?\r\n- l'Union europ\u00e9enne, jusqu'\u00e0 maintenant, c'est l'histoire d'un \u00e9chec ?\r\n- la question qui se pose quand des initiatives ou des id\u00e9es sont lanc\u00e9es en Europe, c'est toujours celle du relais: qui pour les porter ? Qui pour les mettre en oeuvre ?\r\n\t- vous parlez d'une mise en oeuvre dans les deux ans et demi. r\u00e9aliste quand on conna\u00eet la lourdeur des processus europ\u00e9ens ? comment ?\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693834", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"L'appel du 9 mai\" veut lutter contre la marginalisation de l'UE / TUM_2016-05-10T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne court un risque de marginalisation non seulement \u00e9conomique, mais aussi politique, morale et culturelle, selon les signataires de \"l'appel du 9 mai\" pour une Nouvelle Europe. Ils veulent lui donner un nouveau souffle en agissant \u00e0 travers six initiatives strat\u00e9giques. Interview de Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne et signataire de l'appel."], "variantIds": ["ece-7693834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:10Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne classe moyenne qui r\u00e9tr\u00e9cit dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, et \u00e7a n'est pas le seul d\u00e9fi face auquel se trouve l'Union europ\u00e9enne non elle court un risque de marginalisation, non seulement \u00e9conomique mais aussi politique, morale, culturelle, c'est ce que disent les signataires de l'appel du 9 mai pour une nouvelle Europe ils veulent lui donner un nouveau souffle en agissant \u00e0 travers 6 initiatives strat\u00e9giques comme le renforcement de la d\u00e9mocratie, de la s\u00e9curit\u00e9, une initiative pour les r\u00e9fugi\u00e9s, pour relancer la croissance ou encore \u00e9tendre le programme d'\u00e9changes d'\u00e9tudiants Erasmus parmi les signataires, d'anciens chefs de gouvernement ou ministres des \u00e9conomistes, des syndicalistes, des artistes et vous l'eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, Mercedes Bresso bonjour madame, bonjour, une Europe marginalis\u00e9e c'est c'est quoi, c'est une Europe qui court le risque d'\u00eatre insignifiante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [84%] :\r\nOui, c'est une Europe qui court le risque d'\u00eatre insignifiante comme vous savez \u00e0 ce philosophe allemand il, il nous a pr\u00e9venu lundi l'Europe si elle n'est pas unie et forte et risque de sortir de l'histoire future du monde et c'est, disons -le, de 10 de nos pr\u00e9occupations ce commence nos pr\u00e9occupations et puis \u00e9videmment les tensions que vous, celle que tout le monde voit et conna\u00eet la le r\u00e9f\u00e9rendum britannique le r\u00e9f\u00e9rendum ou la les prises de position hongroises autrichiennes polonaises, c'est clair qu'il y a une tension de tr\u00e8s forte qui qui est entrain de, de, de faire ce processus de consultation europ\u00e9enne qui pourtant, comme nous le rappelons : le pr\u00e9sident Obama a qualifi\u00e9 comme une des plus grandes r\u00e9alisations politiques \u00e9conomiques des temps modernes, parce que nous sommes en train avec nos mains de de tout, il y a l\u00e0 c'\u00e9tait incroyable r\u00e9ussite et c'est incroyable construction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [87%] :\r\nMais ce cette ce chemin vers la marginalisation vers le fait de devenir insignifiant et elle en est o\u00f9 aujourd'hui aller ou sur ce chemin, l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [82%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne, je crois que, apr\u00e8s la crise, elle a pris ce chemin je pense une passons qu'elle n'est pas encore tr\u00e8s avanc\u00e9s, je cherche ce chemin, nous sommes toujours le plus grand march\u00e9 du monde, mais politiquement parlant, sommes respect des normes et \u00e7a c'est le le l'histoire la plus importante de pr\u00e9occupations, nous n'avons pas su faire le pas en avant qui demandait une si belle de r\u00e9ussite \u00e9conomique et Nina, le risque c'est que l'absence d'unit\u00e9 politique de, de, de projets communs, le projet commun pour le futur, mettant en danger aussi la r\u00e9ussite \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [95%] :\r\nMais le vous l'avez mentionn\u00e9 d'ailleurs la mont\u00e9e des des nationalismes sugg\u00e8re un mouvement assez nettement contraire \u00e0 celui que vous appelez de vos voeux, on peut aussi parler de du break qui agite beaucoup les esprits en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:43) [79%] :\r\nAbsolument, mais \u00e9coutez notre id\u00e9e face \u00e0 tous ces mouvements contre l'Europe, il faut que les et des citoyens, des personnalit\u00e9s, enfin tout ce qu'ils veulent parce que le l'appel est ouvert \u00e0 tout le monde par la haine disait disant il n'y a pas que \u00e7a, ah non europ\u00e9enne Europe il y a un peuple reprenne un qui veut aller de l'avant et qui attend seulement que solitaire lui fasse des propositions prennent des initiatives et comme le reste pas l\u00e0 tout simplement regarder ce de faire ce grand r\u00eave serait nous a qui nous a unique, une jeune et encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nL'Europe est en crise dans de multiples domaines, s\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie, social, avec la la crise des r\u00e9fugi\u00e9s notamment, o\u00f9 est la priorit\u00e9, il faut commencer par quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [84%] :\r\nJe crois qu'il faut commencer par train ou par l'\u00e9conomie, mais aussi pour redonner la parole aux citoyens quand on dit, renforcer la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne, c'est pas pour rien, c'est le 1er point, il faut quand m\u00eame tourn\u00e9 \u00e0 parler aux aux jeunes europ\u00e9enne aux europ\u00e9ennes en g\u00e9n\u00e9ral, en leur expliquant le projet allait en les aidant \u00e0 mieux comprendre la logique de dire : c'\u00e9tait ensemble parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [77%] :\r\nMais les citoyens quand on lui donne la parole, ils portent des mouvements nationalistes au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [86%] :\r\nNon, non pas seulement, il ne faut pas oublier que, m\u00eame dans les pays o\u00f9 les mouvements nationalistes sont plus importants, on parle de 20 pourcent 15 pourcent \u00e7a \u00e7a peut \u00eatre 25 pourcent mais mais je ne pense pas que tous ces gens soient pareillement et nationaliste, tout simplement, ils sont pr\u00e9occup\u00e9s pour leur \u00e9conomie, on leur dit que de la globalisation, responsable de la crise \u00e9conomique sur sc\u00e8ne, je n'ai pas ne pas le cas, mais certainement un mauvais contr\u00f4le de syst\u00e8mes financiers et et des grands mouvements \u00e9conomique au niveau mondial, s\u00fbrement et il y a une responsabilit\u00e9 l\u00e0- dedans, donc, mais ce n'est pas refaire les les fronti\u00e8res qu'on ne peut qu'on peut l'\u00e9viter les les capitaux et et et la finance se sont d\u00e9j\u00e0 globalis\u00e9e et les femmes tiennent les fermeront passer \u00e7a, je crois qu'il faut rappeler aux citoyens europ\u00e9enne que la seule mani\u00e8re pour faire face \u00e0 la globalisation \u00e9conomique, c'est d'avoir un instrument politique fort seulement l'Union europ\u00e9enne mais une Union europ\u00e9enne qui sont aussi politique que le faire, c'est pour \u00e7a que nous mettons l'accent sur le pays, le point pr\u00e9cis parce qu'il faut aussi faire des propositions, mais surtout, c'est une id\u00e9e qu'il faut relancer le projet politique au europ\u00e9enne et donc un peu, j'ai citoyen bon vous savez dans dans tous les pays il n'y a pas des unanimit\u00e9s nous sommes une d\u00e9mocratie donc il pourrait y avoir 20 pourcent 30 pourcent m\u00eame m\u00eame des citoyens europ\u00e9ens qui ne sont pas d'accord, mais si les autres sont d'accord et comprennent, je pense que la bataille sera gagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [100%] :\r\nMercedes d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [87%] :\r\nSi il y a toujours une opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [86%] :\r\nOui, Mercedes Bresso, l'Union, et \u00e7a c'est dans votre 2\u00e8me point, vous parlez d'initiatives strat\u00e9giques, de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense et \u00e0 la fois il y a une phrase assez intrigant : vous dites l'Union doit se doter d'une politique de stabilisation des r\u00e9gions avoisinantes, tant sur les plans \u00e9conomique et culturel que diplomatiques et militaires, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a exactement, c'est du, c'est faire du nez building \u00e0 l'ext\u00e9rieur c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [87%] :\r\nNon, \u00e7a veut dire est aider et les pays qui sont autour de l'Union europ\u00e9enne d'abord \u00e0 ceux de d\u00e9velopper \u00e9conomiquement mais aussi \u00e0 se stabiliser, bon, vous voyez que ce qui se passait dans une tente le Moyen-Orient Moyen-Orient et d'un vrai dans la que Nantes, enfin en Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, je crois que l'aide ne peut pas \u00eatre seulement \u00e9conomique doit \u00eatre aussi vers une \u00e9volution d\u00e9mocratique de ce pays suivent le le le travail complexe mais de succ\u00e8s que l'Union europ\u00e9enne a fait avec tous les pays qui sont, qui sont progressivement rentr\u00e9s dans Union europ\u00e9enne se demander une stabilisation d\u00e9mocratique et sociale de ces pays et non seulement un d\u00e9veloppement \u00e9conomique ou des r\u00e9formes de type \u00e9conomique et de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [90%] :\r\nAlors vous plaidez pour une feuille de route pr\u00e9cise mais bon, le constat que fait tout le monde sait que l'Europe ne fait plus r\u00eaver, est-ce que c'est vraiment une feuille de route qui peut redonner le du cens\u00e9 redonner envie d'Europe, une feuille de route, c'est vraiment \u00e7a qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:11) [83%] :\r\nIl fallait de l'auteur, je dire elles Servent \u00e0 d\u00e9finir un parcours et commencer \u00e0 le parcourir mais c'est \u00e9vident que ce qu'il faut, c'est des Lieder je ne pense pas seulement politique, je pense aussi d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des intellectuels, des \u00e9crivains, des chanteurs, enfin des gens qui qui on n'a pas un homme parce que sur l'opinion publique qui parraine ce qu'id\u00e9es de de l'Europe sur sur par l\u00e0 et qui nous aide \u00e0 refaire la rentr\u00e9e si vous voulez, positif \u00e0 l'\u00e9gard de l'Europe, je, je crois que tous ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent vraiment \u00e0 notre futur se rendent compte que il n'y a pas d'alternative au fait d'\u00eatre ensemble, ensemble avec Andr\u00e9 projet politique, je crois qu'elle non citoyens attendent \u00e7a d'abord dire que on pense que notre futur et et commun et que dans ce futur commun on se prendra en prendra en charge tout le monde, plan d'arrachage aussi les plus d\u00e9munis, c'est l'Europe a suivi \u00e9norm\u00e9ment l'influence de l'id\u00e9e qui venait en r\u00e9alit\u00e9 plut\u00f4t de des \u00c9tats-Unis lors de du n\u00e9ocapitalisme des n\u00e9o- lib\u00e9rales, n\u00e9o- capitalistes qui ont eu comme comme r\u00e9sultat ce que vous disiez avant juste avant cette intervention, on entendait la la baisse des classes moyennes allemandes Les les jeunes ne se comptent de moins en moins parce qu'il est assez moyenne et et il y a un quart de plus en plus grande qui sont tr\u00e8s qualifi\u00e9s et les autres, donc l\u00e0 aussi, si on ne veut pas revenir aux grandes \u00e9poques des des r\u00e9volutions sociales je crois que il faut proposer un projet qui ne laisse personne derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [77%] :\r\nVoil\u00e0 qui a le sens fort, c'est le sens de votre appel du 9 mai merci beaucoup, Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e italienne journ\u00e9e oui oui oui, et on va par. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T07:01:12Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bresso, Mercedes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA46A39C-395E-462C-8E9D-D8904E433B9D", "internalArchiveId": "FA46A39C-395E-462C-8E9D-D8904E433B9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La faute politique de Guy Parmelin fait grincer des dents dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2016-05-10T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 l'affaire Parmelin, le Conseil des Etats pourrait refuser de changer la loi pour exon\u00e9rer fiscalement les paysans. Une demande appuy\u00e9e de longue date par une majorit\u00e9 de la classe politique vaudoise qui peine \u00e0 cacher son agacement.\r\n\r\n* * La faute politique de Guy Parmelin fait grincer des dents dans le canton de Vaud  \r\nLe sujet agite \u00e0 Berne et fait grogner jusqu'en pays de Vaud... Suite \u00e0 l'affaire Parmelin, le conseil des Etats pourrait refuser de changer la loi pour exon\u00e9rer fiscalement les paysans... Une demande appuy\u00e9e de longue date par une large majorit\u00e9 de la classe politique vaudoise... Le conseil d'Etat et plusieurs d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil pl\u00e9biscitent en effet ce changement... Or le conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois pourrait avoir compromis les chances du projet... Michael Peuker, au parlement cantonal, les d\u00e9put\u00e9s font bonne figure, sans pour autant cacher un certain agacement...\r\n\"Il s'est tir\u00e9 une balle dans le pied... Il a tir\u00e9 sur le projet et sur le canton par la m\u00eame occasion\"... Le d\u00e9put\u00e9 vert Raphael Mahaim ne m\u00e2che pas ses mots \u00e0 l'\u00e9gard de Guy Parmelin... \"C'\u00e9tait b\u00eate, na\u00eff et maladroit...\" Ces critiques se font entendre aupr\u00e8s des diff\u00e9rents partis... Le ministre Pascal Broulis r\u00e9sume: \"Guy Parmelin l'a lui-m\u00eame reconnu, c'\u00e9tait une faute politique\". Peu d'indulgence, donc \u00e0 l'\u00e9gard du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui dit avoir cherch\u00e9 \u00e0 agir dans l'int\u00e9r\u00eat de son canton... Un argument qui ne convainc pas cet autre \u00e9lu PLR: \"pourquoi est-il intervenu alors que ce n'est m\u00eame pas le ministre de tutelle! m'a-t-il confi\u00e9... S'il voulait \u00e0 tout prix aider, il devait s'abstenir\"...\r\n***Comme \u00e0 Berne, plusieurs poitent donc du doigt un certain amateurisme de la part de \"leur\" ministre...\r\nOui... M\u00eame si la plupart des parlementaires vaudois contact\u00e9s s'accorde \u00e0 le dire: cette affaire est une temp\u00eate dans un verre d'eau... On soup\u00e7onne une instrumentalisation de la probl\u00e9matique dans le but de nuire soit \u00e0 Guy Parmelin lui-m\u00eame, soit au lobby paysan - parfois accus\u00e9 d'\u00eatre trop influent \u00e0 Berne. Probl\u00e8me: le canton de Vaud pourrait bien faire les frais de cette affaire...\r\n***Et donc, mis \u00e0 part une certaine d\u00e9ception, voire une certaine frustration, les \u00e9lus vaudois n'ont pas baiss\u00e9 les bras...\r\nPlusieurs croient encore aux chances du projet devant le conseil des Etats... \"Si le vote devait avoir lieu en juin, on serait bien s\u00fbr inquiet... mais la chambre haute se prononcera en Septembre... De l'eau peut encore co\u00fbler sous les ponts\" assure Alexandre Berthoud, d\u00e9put\u00e9 PLR engag\u00e9 en faveur de ces all\u00e9gements fiscaux. Attendre et laisser passer la temp\u00eate politico-m\u00e9diatique, une strat\u00e9gie que privil\u00e9gient nombre de ses coll\u00e8gues.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693887", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La faute politique de Guy Parmelin fait grincer des dents dans le canton de Vaud / FOR_2016-05-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.05.2016"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 l'affaire Parmelin, le Conseil des Etats pourrait refuser de changer la loi pour exon\u00e9rer fiscalement les paysans. Une demande appuy\u00e9e de longue date par une majorit\u00e9 de la classe politique vaudoise qui peine \u00e0 cacher son agacement."], "variantIds": ["ece-7693887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T16:53:20Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe sujet agite \u00e0 Berne et fait grogner jusque dans le canton de Vaud suite \u00e0 l'affaire Parmelin le conseil des \u00e9tats pourrait refuser de changer la loi pour exon\u00e9rer fiscalement les paysans une demande appuy\u00e9e de longue date par une large majorit\u00e9 de la classe politique vaudoise, le Conseil d'\u00c9tat et plusieurs d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil pl\u00e9biscitent en effet ce changement, or le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois pourrait avoir compromis les chances du projet Michael Poker au parlement cantonal, les d\u00e9put\u00e9s font bonne figure, sans pour autant cacher un certain agacement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nIci tir\u00e9 une balle dans le pied, il a tir\u00e9 sur le projet et sur le canton, par la m\u00eame occasion, le d\u00e9put\u00e9 Vert, Rapha\u00ebl main ne m\u00e2che pas ses mots \u00e0 l'\u00e9gard de Guy Parmelin c'\u00e9tait b\u00eate na\u00eff et maladroit Ces critiques se font entendre aupr\u00e8s des diff\u00e9rents partis, le ministre Pascal Broulis, r\u00e9sume Guy Parmelin, l'a lui- m\u00eame reconnu, c'\u00e9tait une faute politique, peu d'indulgence donc \u00e0 l'\u00e9cart du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui dit avoir cherch\u00e9 \u00e0 agir dans l'int\u00e9r\u00eat de son canton, un argument qui ne convainc pas cet autre \u00e9lu PLR pourquoi est -il intervenu alors que ce n'est m\u00eame pas le ministre de tutelle, m'a -t-il confi\u00e9, s'il voulait \u00e0 tout prix, aider, il devait s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nEt comme \u00e0 Berne, certains d\u00e9plorent un certain amateurisme de la part de leur ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nOui, m\u00eame si la plupart des parlementaires Vaudois contact\u00e9s, s'accordent \u00e0 le dire, cette affaire est une temp\u00eate dans un verre d'eau, on soup\u00e7onne une instrumentalisation de la probl\u00e9matique dans le but de nuire soit \u00e0 Guy Parmelin, lui- m\u00eame, soit au lobby paysan parfois accus\u00e9 d'\u00eatre trop influent \u00e0 Berne, probl\u00e8me, le canton de Vaud pourrait bien faire les frais de cette affaire et donc Michael, mis \u00e0 part une certaine d\u00e9ception, voire une certaine frustration les \u00e9lus Vaudois n'ont pas compl\u00e8tement baiss\u00e9 les bras non plusieurs croient encore aux chances du projet devant le Conseil des \u00c9tats si le vote devait avoir lieu en juin, on serait bien s\u00fbr inquiet mais la chambre haute se prononcera en septembre seulement de l'eau peut encore couler sous les ponts, assure Alexandre Berthoud, d\u00e9put\u00e9 PLR engag\u00e9 en faveur de ces all\u00e9gements fiscaux attendre et laisser passer la temp\u00eate politico- m\u00e9diatique, une strat\u00e9gie que privil\u00e9gient nombre de ses coll\u00e8gues, Michael peu de notre bureau Vaudois et a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}