{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2950&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2975&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2925&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DE88D0CA-EEA4-4CC3-818B-FDE9FDE49990", "internalArchiveId": "DE88D0CA-EEA4-4CC3-818B-FDE9FDE49990", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Immersion dans le quartier de Molenbeek avec la journaliste Hind Fraihi", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016;Hindh Fraihi, journaliste belgomarocaine\r\nMolenbeek, c'est l\u00e0 que vit la famille d'Abdeslam et c'est de l\u00e0 que de nombreux terroristes islamistes sont originaires. La journaliste Hind Fraihi raconte son immersion de plus d'une d\u00e9cennie dans le quartier.\r\n\r\n* * Immersion dans le quartier de Molenbeek avec la journaliste Hind Fraihi LANCEMENT 1 / MOLENBEEK - PART 2\r\n***On retourne \u00e0 Bruxelles pour notre deuxi\u00e8me volet sur Molenbeek, commune de r\u00e9sidence ou de passage de nombreux terroristes, et cela depuis de plusieurs ann\u00e9es.\r\nHier, nous entendions le bourgmestre historique de la commune, celui qui l'a dirig\u00e9e durant 20 ans, l'\u00e9lu socialiste Philippe Moureaux. Accus\u00e9 d'\u00eatre politiquement \u00e0 l'origine \u00abd'un nid de djihadiste\u00bb, il r\u00e9pliquait que la radicalisation des jeunes - ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent - est surtout le fait de quelques individus et de la crise en Syrie.\r\nRomain Clivaz, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, vous \u00eates de retour aujourd'hui pour nous pr\u00e9senter l'antith\u00e8se avec la journaliste Hindh Fraihi.\r\n DIR RNIS\r\nLa radicalisation n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau !\r\nElle n'est pas, que, le fait d'individus isol\u00e9s ! \r\nDes politiciens ont ferm\u00e9 les yeux par calcul, ou l\u00e2chet\u00e9 ! \r\nL'analyse d'Hindh Fraihi est radicalement diff\u00e9rente de celle de Philipe Moureaux, entendue hier matin.\r\nAttabl\u00e9e, dans un snack bar de la chauss\u00e9e Gand, l'art\u00e8re centrale de Molenbeek, situ\u00e9e juste apr\u00e8s le canal en arrivant du centre-ville, \r\nHindh Fraihi raconte son immersion dans le quartier, il y a plus d'une d\u00e9cennie...\r\n  SON 1 / 59'' \r\n***\"C'\u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 cette \u00e9poque\"... Hindh Fraihi l'avait \u00e9crit dans un journal flamand... et pourtant, ses r\u00e9v\u00e9lations n'ont pas eu l'effet escompt\u00e9.\r\nLe pav\u00e9 dans la mare s'est transform\u00e9.en boomerang pour la journaliste\r\n  SON 2/ 1'03''\r\nAvec les attentats islamistes de Paris, puis de Bruxelles, son analyse raisonne bien \u00e9videmment tout autrement, m\u00eame si des responsables politiques actifs ou retrait\u00e9s de Molenbeek, d\u00e9gainent toujours aussi volontiers et aussi personnellement, qu'il y a 10 ans.\r\n***Sur le fond Romain, le temps lui a malheureusement donn\u00e9 raison. Comment, a posteriori, expliquer ce qui appara\u00eet comme de l'aveuglement ?\r\nSans attaquer personnellement, Hindh Fraihi se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n  SON 3 / 1'22''\r\nUne m\u00e9fiance, des tabous que la journaliste retrouve aujourd'hui.\r\n***Est-ce qu'aux yeux de Hind Fraihi, il est encore possible de d\u00e9passer le malaise entre communaut\u00e9s, d'emp\u00eacher la d\u00e9rive terroriste de certains jeunes ?\r\nElle veut y croire. \r\n  SON 4 / 1'32''\r\nEcrire un grand r\u00e9cit commun, une histoire commune, un objectif \u00e0 long terme---\r\nque les soubresauts de l'actualit\u00e9, et les querelles politiciennes, dont la Belgique a le secret, pourraient bien mettre \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n***EXTRO: le livre d'Hindh Fraihi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment traduite en fran\u00e7ais sous le titre \"En immersion \u00e0 Molenbeek, l'enqu\u00eate qui aurait d\u00fb nous alerter !\", paru aux aux \u00e9ditions de La Diff\u00e9rence.\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant, Romain, d'entendre ces deux perspectives -- celle du bourgmestre historique Philippe Moureaux hier et celle d'Hindh Fraihi aujourd'hui... deux interviews que vous nous proposiez et qui sont \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur rtsinfo.ch.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Immersion dans le quartier de Molenbeek avec la journaliste Hind Fraihi / TUM_2016-04-29T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Molenbeek, c\u2019est l\u00e0 que vit la famille d\u2019Abdeslam et c\u2019est de l\u00e0 que de nombreux terroristes islamistes sont originaires. La journaliste Hind Fraihi raconte son immersion de plus d'une d\u00e9cennie dans le quartier."], "variantIds": ["ece-7667905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:07Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn retourne \u00e0 Bruxelles pour notre 2\u00e8me volet sur Molenbeek, commune de r\u00e9sidence ou de passage, de nombreux terroristes et cela depuis plusieurs ann\u00e9es, hier nous entendions le bourgmestre historique de la commune, celui qui l'a dirig\u00e9 pendant 20 ans, l'\u00e9lu socialiste Philippe Moureaux, accus\u00e9 d'\u00eatre politiquement \u00e0 l'origine d'un nid de djihadiste il r\u00e9pliquait que la radicalisation des jeunes, ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent et surtout le fait de quelques individus et de la crise en Syrie, Romain Clivaz, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, vous \u00eates de retour aujourd'hui pour nous pr\u00e9senter l'antith\u00e8se en quelque sorte avec la journaliste Hind Fraihi oui la radicalisation n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, elle n'est pas uniquement le fait d'individus isol\u00e9s des politiciens ont ferm\u00e9 les yeux, par calcul ou l\u00e2chet\u00e9 l'analyse d'une Fraihi est radicalement diff\u00e9rente de celle de Philippe Moureaux entendue hier matin, attabl\u00e9e dans un snack bar de la chauss\u00e9e de Gand, l'art\u00e8re centrale de Molenbeek, situ\u00e9e juste apr\u00e8s le canal en arrivant du centre- ville, il ne Fraihi raconte son immersion dans le quartier, il y a plus d'une d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [81%] :\r\nIl y avait par exemple des publications d\u00e9livrent des pamphlets dans les librairies, ici \u00e0 Molenbeek, des organes \u00e0 organisation m\u00eame des mosqu\u00e9es o\u00f9 on trouve des, des, des publications qui \u00e9voque, pour faire le Jihad, il y avait m\u00eame dans les mosqu\u00e9es des pr\u00eaches par des imams qui disait d'aller faire le combat au Afghanistan \u00e0 l'Irak, il y avait aussi des jeunes de la rue, j'ai parl\u00e9 avec eux dans dans les rues, les m\u00e9tros, pour leur demander leur vision sur sur leur vie, leur vie, la politique et tout \u00e7a, qu'est -ce qu'ils font toute la journ\u00e9e et le soir dans les rues, il y avait d\u00e9j\u00e0 ah c'\u00e9tait pour qu'a une pr\u00e9sence de de gangsters, Islam, donc d'une synergie de la banditisme avec la terrorisme des gens et donc transmettez l'argent vers les Chirac, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez \u00e0 pour qui la pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [84%] :\r\nEnfin, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 cette \u00e9poque, une Fraihi, il avait \u00e9crit dans un journal flamand pourtant Romain, ces r\u00e9v\u00e9lations n'ont pas eu l'effet escompt\u00e9, voyez le pav\u00e9 dans la mare s'est transform\u00e9e en boomerang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [87%] :\r\nIl avait une r\u00e9action il y avait toute une pol\u00e9mique, une pol\u00e9mique pas sur mon sur le contenu, sauf sur le message mais c'\u00e9tait plut\u00f4t sur moi, on m'a \u00e9tiquet\u00e9 au Omar a accus\u00e9 m\u00eame d'\u00eatre islamophobe d'\u00eatre raciste et m'a dit que j'ai stigmatis\u00e9 en grande partie de la communaut\u00e9 musulmane, c'est vraiment c'\u00e9tait vraiment dommage qu'on a rat\u00e9 l'opportunit\u00e9 pour parler sur la probl\u00e8me, le probl\u00e8me de la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [89%] :\r\nParce que vous- m\u00eame, en fait vous \u00eates belgo- marocain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a ce qui est remarquable, donc moi- m\u00eame comme journaliste d'origine marocaine, musulman, on m'a trait\u00e9 de 10 islamophobe et raciste, c'\u00e9tait vraiment comique m\u00eame oui mais on est d\u00e9j\u00e0 maintenant dans une situation qui est vraiment moins comique et qui est m\u00eame tr\u00e8s donc je roule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [90%] :\r\nUne situation moins comique dangereuse avec les attentats islamistes de Paris puis de Bruxelles son analyse raisonne bien \u00e9videmment toute entre Man, ce qui n'emp\u00eache pas certains responsables politiques, actifs ou retrait\u00e9s de Molenbeek de d\u00e9gainer contre la journaliste toujours aussi volontiers et avec les m\u00eames propos discr\u00e9ditant qu'il y a 10 ans, alors sur le fond, le temps lui a malheureusement donn\u00e9 raison comment a posteriori comment expliquer ce qui appara\u00eet comme de l'aveuglement sans intact personnelle contre des responsables de l'\u00e9poque, une Fraihi se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [90%] :\r\nOn a peur de nommer les choses, on n'a pas voulu le le le le voir pour le comprendre, on a sous- estim\u00e9 le probl\u00e8me on a oubli\u00e9 les gens, les jeunes ici vraiment s'est m\u00eame moqu\u00e9 de les jeunes de la rue, on n'a pas voulu \u00e9coutez, pourquoi il y a des m\u00e9canismes politiques client\u00e9lisme l'\u00e9lectoralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [84%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute des personnes mises sur des votes commune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [88%] :\r\nOn n'a pas voulu faire quelque chose parce qu'il y a une grande population ici, ils doivent R\u00e9gine musulmans marocains ainsi on parle vrai sur les choses, on a peur de perdre leur voix, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t une choix \u00e9lectoral de mon c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a a des cons\u00e9quences tant notre soci\u00e9t\u00e9 donc, on a jou\u00e9 un r\u00f4le de de laxisme, un r\u00f4le de laisser faire, laisser passer et de sous- estimation aussi sous- estimation de les jeunes, et si on n'a pas voulu les les \u00e9couter, il y en a qui ont voulu nommer les choses, mais on les traite malheureusement comme raciste, donc on est crisp\u00e9 dans le d\u00e9bat sur la migration sur l'Islam sur la l'int\u00e9gration, on est vraiment crisp\u00e9 malheureuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [82%] :\r\nIl y a une m\u00e9fiance des crispations, des tabous que le journaliste retrouve aujourd'hui est -ce que, \u00e0 ses yeux, il est encore possible de d\u00e9passer le malaise entre communaut\u00e9s d'emp\u00eacher la d\u00e9rive terroriste de certains jeunes, demain elle veut y croire : je suis un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [83%] :\r\n\u00e9tait plus pessimiste mais j'ai quand m\u00eame de l'espoir, parce qu'il y a beaucoup, des gens sur le terrain, mais on a beaucoup plus besoin de des moyens et aussi bien un grand r\u00e9cit europ\u00e9en qui touche pas seulement les gens en Europe dont R\u00e9gine europ\u00e9en mais qui peut toucher aussi les gens d'origine musulman d'origine marocaine, ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [86%] :\r\nMais ce que ce n'est pas mission impossible en Belgique, quand on voit quand m\u00eame entre belges le r\u00e9cit commun, on ne sent pas forc\u00e9ment en seconde, on a un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [85%] :\r\nTr\u00e8s fragment\u00e9, \u00e7a c'est difficile oui, parce qu'il y a des structures politiques vraiment compliqu\u00e9, on doit quand m\u00eame croire il y a des petits solutions et les solutions, c'est de retourner sur notre base mais tout cas passe du temps enseignement plus investir dans l'enseignement dans des projets sociaux dont l'art m\u00eame de la litt\u00e9rature, il faut inspirer les gens, on reste ici un peu, \u00e7a commence th\u00e9ologie comme quoi il y a beaucoup de mat\u00e9rialisme beaucoup d'individualisme dans le monde occidental et \u00e7a, \u00e7a ne touche pas les gens d'ici et donc il y a une alternative et c'est cette alternative est une une id\u00e9ologie totalitaire de l'\u00c9tat islamique malheureusement donc nous commerce Europe continent on doit r\u00e9fl\u00e9chir comme on peut \u00e9crire la nouvelle r\u00e9cite qui touche tout le monde, un grand r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\n\u00e9crire un grand r\u00e9cit commun une histoire commune, une vision \u00e0 long terme que les soubresauts de l'actualit\u00e9, les querelles politiciennes dont la Belgique a le secret, pourraient bien soumettre \u00e0 rude \u00e9preuve, mais le livre Fraihi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment traduit en fran\u00e7ais sous le titre en immersion \u00e0 Mol\u00e8ne Beck l'enqu\u00eate qui aurait d\u00fb nous alerter, c'est paru aux \u00e9ditions de la diff\u00e9rence. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25FFD0C9-DC83-492A-B056-4E1019414C7A", "internalArchiveId": "25FFD0C9-DC83-492A-B056-4E1019414C7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Violences conjugales", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delage, Pauline\r\nLongtemps dissimul\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9e comme une question d'ordre priv\u00e9e, la violence conjugale est aujourd'hui un probl\u00e8me public reconnu. Gr\u00e2ce aux mouvements f\u00e9ministes qui ont jou\u00e9 et jouent toujours un r\u00f4le essentiel dans la d\u00e9finition et la reconnaissance de ces violences, elles font aujourd'hui l'objet de politiques publiques nationales et internationales. \r\nNous en parlons avec Pauline Delage, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, auteure d'une th\u00e8se sur la violence conjugale et collaboratrice d'une recherche FNS actuellement en cours: \"\u00c9mergence et reconfigurations d'un probl\u00e8me public. Les violences faites aux femmes en Suisse (1970-2012)\".\r\n\r\n* * Longtemps dissimul\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9e comme une question d'ordre priv\u00e9e, la violence conjugale est aujourd'hui un probl\u00e8me public reconnu. Gr\u00e2ce aux mouvements f\u00e9ministes qui ont jou\u00e9 et jouent toujours un r\u00f4le essentiel dans la d\u00e9finition et la reconnaissance de ces violences, elles font aujourd'hui l'objet de politiques publiques nationales et internationales. Mais comment l\u00e9gitimer la prise en charge publique de la violence conjugale? Comment d\u00e9finir la notion m\u00eame de violences envers les femmes? Comment comprendre les enjeux actuels de l'action politique en la mati\u00e8re? Nous en parlons avec Pauline Delage, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, auteure d'une th\u00e8se sur la violence conjugale et collaboratrice d'une recherche FNS actuellement en cours: \"\u00c9mergence et reconfigurations d'un probl\u00e8me public. Les violences faites aux femmes en Suisse (1970-2012)\".", "durationSec": 1545, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7650385", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 29.04.2016", "Violences conjugales / TRI_2016-04-29T11:04:15_tribu", "Tribu du 29.04.2016", "Violences conjugales / TRI_2016-04-29T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Longtemps dissimul\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9e comme une question d'ordre priv\u00e9e, la violence conjugale est aujourd\u02b9hui un probl\u00e8me public reconnu. Gr\u00e2ce aux mouvements f\u00e9ministes qui ont jou\u00e9 et jouent toujours un r\u00f4le essentiel dans la d\u00e9finition et la reconnaissance de ces violences, elles font aujourd'hui l'objet de politiques publiques nationales et internationales. \n\nNous en parlons avec Pauline Delage, chercheuse \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Lausanne, auteure d\u02b9une th\u00e8se sur la violence conjugale et collaboratrice d\u02b9une recherche FNS actuellement en cours: \"\u00c9mergence et reconfigurations d'un probl\u00e8me public. Les violences faites aux femmes en Suisse (1970-2012)\".", "Longtemps dissimul\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9e comme une question d'ordre priv\u00e9e, la violence conjugale est aujourd\u02b9hui un probl\u00e8me public reconnu. Gr\u00e2ce aux mouvements f\u00e9ministes qui ont jou\u00e9 et jouent toujours un r\u00f4le essentiel dans la d\u00e9finition et la reconnaissance de ces violences, elles font aujourd'hui l'objet de politiques publiques nationales et internationales. \n\nNous en parlons avec Pauline Delage, chercheuse \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Lausanne, auteure d\u02b9une th\u00e8se sur la violence conjugale et collaboratrice d\u02b9une recherche FNS actuellement en cours: \"\u00c9mergence et reconfigurations d'un probl\u00e8me public. Les violences faites aux femmes en Suisse (1970-2012)\"."], "variantIds": ["ece-7650386", "ece-7650385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:44Z", "speechToTexts": ["10.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nBonjour, point et puis bon, bon d\u00eener Julien Magnollay l'attitude du l'point c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue donc en 2014 plus de 15000 cas de violence domestique ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en Suisse et dans 23 cas, h\u00e9 bien \u00e7a s'est termin\u00e9 par la mort, les femmes sont de loin les plus touch\u00e9s, longtemps dissimul\u00e9e et consid\u00e9r\u00e9e comme une question d'ordre priv\u00e9, la violence conjugale est aujourd'hui un probl\u00e8me public reconnu mais comment on est on arriv\u00e9 l\u00e0, qui s'occupe aujourd'hui de la prise en charge de cette violence, h\u00e9 bien, pour en parler, le plaisir de vous recevoir ce matin Pauline Delage bonjour bonjour notre invitation, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin dans nos studios \u00e0 la Sala, vous \u00eates Pauline Delage sociologue anniversaire Lausanne et vous travaillez actuellement pour une \u00e9tude du FNS le Fonds national sur la transformation de la prise en charge de la violence faite aux femmes, alors \u00e0 la base, on a discut\u00e9 hier la cette d\u00e9fense l\u00e0 c'\u00e9tait fait par les associant f\u00e9ministes c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [92%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que dans certains cantons suisses mais aussi dans d'autres pays du monde, la la violence v\u00e9cue dans le dans le dans dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, en particulier la violence conjugale s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme un probl\u00e8me d'ampleur gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention des mobilisations f\u00e9ministes et des mouvements f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [80%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'avant on n'en parlait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait un probl\u00e8me qui existait \u00e9videmment mais bon consid\u00e9r\u00e9e souvent comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne ou alors un probl\u00e8me qui \u00e9tait il y a d'autres probl\u00e8mes sociaux, \u00e0 savoir la pauvret\u00e9 ou l'alcoolisme, mais c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me qui est un probl\u00e8me li\u00e9 aux in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [88%] :\r\nEn France, par exemple, le MLF, le Mouvement pour la lib\u00e9ration de la femme, a \u00e9t\u00e9 une des ces associations qui a beaucoup milit\u00e9 pour faire reconna\u00eetre ces violences -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [89%] :\r\nAlors effectivement, c'est pas vraiment une association mais en tout cas les diff\u00e9rences en mouvement qui qui constituaient le MLF et qui ont contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler dans l'espace public, le fait que de nombreuses femmes vivent des violences dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'avant c'\u00e9tait, il y avait d\u00e9j\u00e0 des gens qui \u00eatre attaqu\u00e9s au tribunal comme \u00e7a ou c'\u00e9tait, c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 en famille, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors, dans les cas extr\u00eames, il pouvait y avoir des probl\u00e8mes, et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, et effectivement, c'\u00e9tait un probl\u00e8me qui \u00e9tait tr\u00e8s souvent ont consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me que c'\u00e9tait normal, que c'\u00e9tait normal de donner une gifle \u00e0 sa campagne pour la corriger, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'ils qu'on consid\u00e9rait qu'il \u00e9tait normal de frapper ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [80%] :\r\nOn a parl\u00e9 avec le professeur de de roi Laurent Mayer Morillon qui \u00e9tait venue ici, c'est vrai qu'il n'\u00e9volution assez impressionnant niveau du droit aussi par rapport aux enfants bien s\u00fbr par rapport aussi \u00e0 \u00e0 la femme, l\u00e0 on parlait du MLF, les ann\u00e9es 60 \u00e9tait un mot, un moment important pour une prise de conscience que cette violence, \u00e0 part les cas extr\u00eames et que la violence n'\u00e9tait plus normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [92%] :\r\nOui, dans la mesure o\u00f9 la la violence devient non plus, en fait un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, comme je disais mais c'est compris comme un sympt\u00f4me de la domination masculine et l'oppression que vivent les femmes et au sein du MLF, on avait ce qu'on appelle des groupes de conscience, c'est-\u00e0-dire des lieux dans lesquels les femmes se retrouver pour parler de leurs probl\u00e8mes quotidiens, des probl\u00e8mes de division des t\u00e2ches des probl\u00e8mes justement de violence, des probl\u00e8mes de sexualit\u00e9 et c'est \u00e0 cette occasion que nombre de ces femmes se sont rendu compte qu'elle visait des violences, des violences psychologiques, des insultes, des humiliations, mais aussi des co\u00fbts et des gens sexuelle et que ces violences \u00e9taient commises dans la sph\u00e8re familiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [87%] :\r\nEt c'est aussi ces personnes -l\u00e0, donc, ces mouvements qui ont peut-\u00eatre fait les premiers lieux d'accueil, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, ou bien c'\u00e9tait plus une conscientisation politique si on veut bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [89%] :\r\nAlors il y a eu effectivement un moment de de d\u00e9nonciation d'interpellation des pouvoirs publics de manifestations dans diff\u00e9rents pays du monde en France, en Suisse et aux \u00c9tats-Unis, en Grande-Bretagne, etc, mais c'est aussi, c'est l'association France et groupes qui ont fond\u00e9 les premiers lieux d'accueil et en particulier les premiers lieux d'h\u00e9bergement sp\u00e9cifiquement consacr\u00e9 \u00e0 l'accueil des femmes victimes de violences conjugales, dans la mesure o\u00f9 effectivement il n'existait pas de lieu sp\u00e9cifique pour accueillir ces femmes qui vivent et des violences dans leur foyer et on s'est rendu compte qu'il fallait absolument qu'aient le l'opportunit\u00e9 de fuir les violences qu'elles vivaient quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [85%] :\r\nDonc les mouvements f\u00e9ministes qui ont d'abord conscientiser peut-\u00eatre l'opinion publique et m\u00eame cr\u00e9er des lieux et maintenant ben c'est un peu chang\u00e9 hein, c'est d'ailleurs l'objet de votre travail, il y a eu une transformation alors qu'est -ce qui a chang\u00e9, peut-\u00eatre, de puiser 60 dans la prise en charge des femmes victimes de violences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [90%] :\r\nAlors, tous \u00e0 bord, il y a eu une une prise en charge au niveau international, qui a pu inciter les diff\u00e9rents \u00c9tats apprendre h\u00e2tivement charge la la question des violences donc l'ONU, l'OMS, le Conseil de l'Europe aussi, ont pu intervenir justement pour interpeller les \u00c9tats et les inciter \u00e0 mettre en place des politiques publiques et puis au niveau national et puis au niveau cantonal, on a des des lois et des des dispositifs d'actions publiques qui ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, donc depuis les ann\u00e9es 90, disons en Suisse, on a une multiplication des politiques publiques de lutte contre les violences faites aux femmes et en particulier des violences conjugales, qu'on appelle dor\u00e9navant violences domestique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [88%] :\r\nMais qu'est -ce \u00e0 dire que, en gros, les associations, mouvements f\u00e9ministes, par exemple, n'investissent plus, ou n'ont plus besoin d'investir cette sph\u00e8re l\u00e0 ou bien est -ce qu'elle continue de l'investir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [92%] :\r\nElle continue de la, de l'investir, elle continue activement, ceci \u00e9tant dit, d'autres, d'autres acteurs, d'autres acteurs associatifs, mais aussi les pouvoirs publics et des repr\u00e9sentants politiques se sont investis, donc d'une certaine fa\u00e7on la perspective f\u00e9ministes qui consid\u00e8rent que la violence conjugale est un sympt\u00f4me des in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes, et que la violence conjugale touche principalement les femmes tend \u00e0 \u00eatre dans la multiplicit\u00e9 des des politiques publiques et dans la diversit\u00e9 aussi des acteurs qui prennent en charge la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [82%] :\r\nOn y reviendra sur cette notion de violences domestiques ou violences conjugales, vous dites il y a eu effectivement des cantons, les communes qui sont n'occupe et ce qui est une diff\u00e9rence de mani\u00e8re d'aborder \u00e7a entre les cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [94%] :\r\nAlors il y a une diff\u00e9rence, enfin il y a des diff\u00e9rences tr\u00e8s tr\u00e8s importantes et par exemple, moi je travaille particuli\u00e8rement sur les cantons de de Gen\u00e8ve et Vaud et on voit effectivement qu'il y a des temporalit\u00e9s diff\u00e9rentes dans la prise en charge de des violences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire temporalit\u00e9, on avait en charge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l'des acteurs se sont mobilis\u00e9s plus rapidement dans le canton de Gen\u00e8ve que dans le canton de Vaud et puis notamment parce que, dans le comprendre, Gen\u00e8ve, MSF \u00e9tait assez fort, ce qui est moins le cas dans le canton de Vaud coiffure fran\u00e7aise peut-\u00eatre, peut-\u00eatre mais en justice ne terminait pas de mort en tout cas, donc c'est une diff\u00e9rence historique disons et puis, tr\u00e8s rapidement, donc on a diff\u00e9rents acteurs et notamment des dispositifs de prise en charge m\u00e9dicale des dispositifs de prise en charge des auteurs qui vont investir le Champ de l'action publique contre la violence conjugale, \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est un peu plus tardives, donc dans le canton de Vaud mais c'est surtout sous la fin gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement de des acteurs de la sant\u00e9 publique aussi, dans le canton de Vaud et en particulier de Marie- Claude Hausner, que la question de la violence conjugale et a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement pris en charge actuellement par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [86%] :\r\nC'est un peu un contre- exemple dit qu'on a pr\u00e9par\u00e9, c'\u00e9tait mission de canton de Vaud c'est pas un mouvement, une association qui a f\u00e9ministes qui a d'abord, qui s'est d'abord occup\u00e9 des des femmes battues, comme on disait avant, l\u00e0 c'est plut\u00f4t l'\u00c9tat qui est assez vite s'en occuper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [85%] :\r\nOui alors, assez vite, tout est relatif, puisque c'est quand m\u00eame \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, donc c'est relativement r\u00e9cent quand m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 en effectivement, c'est un cas particulier au niveau presque mondial disons l'voil\u00e0 c'est une exception vaudoise ou en tout cas dans des pays du Nord, le fait que c'est, c'est c'est v\u00e9ritablement sous investissent, gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement des pouvoirs publics et du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 que que la violence domestique est devenu un probl\u00e8me public et a \u00e9t\u00e9 pris en charge actuellement donc il y a eu moins d'investissements, bien que des associations existent et, et, par exemple, un centre d'h\u00e9bergement pour femmes victimes de violences conjugales, mais la la prise en charge a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement plus importante \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'le bureau de l'\u00e9galit\u00e9 sont et son service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [81%] :\r\nJ'ai lu aussi encore des diff\u00e9rences assez importantes entre diff\u00e9rents cantons, notamment par rapport \u00e0 la l'expulsion imm\u00e9diate du domicile par exemple \u00e0 Z\u00fcrich- apparemment c'est 60 pourcent des des hommes ce ses 13 hommes qui frappent leurs compagnes km et qui sont expuls\u00e9s du domicile alors que dans le canton de Vaud, selon des chiffres relativement r\u00e9cent 2014 c'\u00e9tait 12 pourcent donc donc il a une \u00e9norme diff\u00e9rence de politiques m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [88%] :\r\nOui, il faut dire que, dans le canton Djuric, la police a \u00e9t\u00e9 en acteur tr\u00e8s important et on a assist\u00e9 \u00e0 une voil\u00e0 une prise en charge par les forces de l'ordre assez rapide de la fin des ann\u00e9es 90 et dans les ann\u00e9es 2000, donc les \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des des acteurs cl\u00e9s disons dans la prise en charge de la violence conjugale dans le canton de Vaud aussi c'est des acteurs importants, bien entendu, mais ils ont \u00e9t\u00e9 moins investi et les dispositifs de politiques publiques on ait ce sont moins centr\u00e9 sur l'intervention polici\u00e8re disons ceci \u00e9tant dit, donc maintenant la les politiques publiques se concentre justement sur le, le fait de, de faire en sorte que justement les les les auteurs de gens se conjugale quitte le le foyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [85%] :\r\nAvec c'est particulier hein, souvent c'est la place, la femme la victime qui quitte le domicile qui va se r\u00e9fugier peut-\u00eatre un centre d'accueil comme Yamaha les prairies dans le canton de Vaud et et d'autres dans d'autres cantons c'est c'est qu'est -ce qu'on fait avec les personnes qui frappe et ce qu'il y a des choses qui qui qui sont mises en place et qui a des th\u00e9rapies qui sont tent\u00e9s dans certains cantons pour essayer d'autres d\u00e9sensibiliser de faire quelque chose avec ces personnes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [89%] :\r\nAlors oui dans dans diff\u00e9rents cantons et en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud, on a des dispositifs d'accueil et de prise en charge des dispositifs psychoth\u00e9rapeutique de prise en charge des auteurs, moi j'ai aussi travaill\u00e9 sur les \u00c9tats-Unis : aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un domaine de l'intervention publique qui \u00e9tait tr\u00e8s important et l'accompagnement des auteurs et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit qu'il y a diff\u00e9rentes perspectives justement pour accompagner les auteurs, il y a des des dispositifs donc tr\u00e8s psycho- tr\u00e8s psychoth\u00e9rapeutique focalis\u00e9 sur la souffrance des auteurs sur le fait qu'ils ont pu vivre m\u00eame des violences dans leur enfance, etc, et puis d'autres qui sont plus focalis\u00e9s sur l'id\u00e9e de d\u00e9construire la masculinit\u00e9 et l\u00e0 la domination pour pourraient ressentir les hommes vis-\u00e0-vis de leurs compagnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [77%] :\r\nParce qu'il y a une demie- il y a une domination, o\u00f9 des violences physiques, mais il y a aussi, o\u00f9 je pose la question est -ce qu'elle prend plus de violences psychologiques ou morales d'insultes ou de pressions psychologiques qui soit envers les femmes maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [85%] :\r\nAlors de plus en plus c'est difficile \u00e0 r\u00e9pond dans la mesure o\u00f9 avant la prise en charge de la violence conjugale, on ne savait pas exactement ce que c'\u00e9tait, on pouvait pas v\u00e9ritablement la quantifier en tout cas c'est un aspect important du processus : la violence conjugale et les formes d'humiliation, les insultes etc par le vient important de d\u00e9nigrement, mais aussi le les r\u00e9flexions qui peuvent para\u00eetre anodine sur sur la fa\u00e7on dont une femme, s'habiller, se comporte donc CERN aspect important oui dans la dans la violence conjugale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [86%] :\r\nParents des victimes qu'est -ce qui est fait par les associations ou les institutions pour un peu les pr\u00e9server, lorsqu'il y a eu des violences, on est souvent les met \u00e0 l'abri d'abord mais donc on les sort finalement de leur domicile, qu'est ce qui est fait, on leur propose de porter plainte, il y a une assistance, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [87%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend de ce que les victimes souhaitent, c'est-\u00e0-dire que et \u00e7a aussi c'est une une forme de r\u00e9volution que qu'a op\u00e9r\u00e9 le mouvement f\u00e9ministe, c'est de consid\u00e9rer que on veut il faut pas responsabilis\u00e9s ou culpabiliser les victimes de violences conjugales puisqu'auparavant on disait un peu que de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait de leur faute, voil\u00e0 et donc \u00e0 l'avait bien cherch\u00e9, comme on dit, et maintenant, on consid\u00e8re au contraire qu'il faut valoriser le choix des femmes et le choix des victimes et donc aller \u00e0 leur rythme et si elles veulent porter plainte \u00e9mane porteront plainte mais la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [81%] :\r\nC'est vraiment l'air pas forc\u00e9ment pouss\u00e9 porter l\u00e0 parce que j'ai eu aussi un chiffre impressionnant, \u00e0 seulement 10 pourcent le le semble -t-il des victimes de violences conjugales qui le plein et ensuite il y a 90 pourcent donc donc pourcent des personnes qui retirent leur plainte, donc \u00e7a c'est pas forc\u00e9ment vous avez pas forc\u00e9ment, enfin vous ou les associant qui s'occupe de \u00e7a ou les institutions, on va pas forc\u00e9ment pousser les personnes victimes \u00e0 d\u00e9poser plainte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est pas n\u00e9cessairement parce que c'est un processus qui est tr\u00e8s difficile de porter plainte contre son conjoint d\u00e9j\u00e0 faut se rendent compte que les violences qu'on vit quotidiennement, ne sont pas normales et ne sont pas l\u00e9gales, ensuite il faut effectivement avoir le courage de se rendre aupr\u00e8s des institutions et des forces de l'ordre pour d\u00e9noncer cette violence et puis il faut \u00eatre capable aussi de voil\u00e0, d'\u00eatre interrog\u00e9 sur cette violence de d\u00e9voiler toute sa vie intime aupr\u00e8s d'une institution publique qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s r\u00e9ceptives justement, donc c'est un c'est c'est tr\u00e8s difficile effectivement de d'aller aupr\u00e8s des des forces de l'ordre pour d\u00e9noncer la violence, donc effectivement il y a peu de femmes qui, qui vont rapporter la violence et qui, et qui vont n'a d\u00e9nonc\u00e9 aupr\u00e8s des forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [91%] :\r\nPauline Delage nous parlons de violences conjugales avec vous ce matin, on se retrouve juste apr\u00e8s ce type d'Abdel Malik Majali. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:49) [71%] :\r\nC'est du 11 heures en serre 30 sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [63%] :\r\nEt il y a, c'est vrai, savoir si donc, donc tout est parti, l'espoir chevill\u00e9 faire moi ce serait de l\u00e2cher prise, qu'on garde 3 par exemple, point, il a d\u00e9sormais jour de garder 3 par jour d'passer par 3 jours point \u00e7a je ne suis pass\u00e9 \u00e0 Vichy point \u00e9tait par environ 2 points c'est cela, petit point donc c'est pas de. \r\nParce que \u00e7a, alors c'est \u00e7a la rentabilit\u00e9 m\u00eame bon point il est difficile d'acc\u00e8s au total d'ici, m\u00eame si c'est pourquoi il y a de quoi il au point que le droit bonjour. \r\nC'est parti pour un jour, c'\u00e9tait, vous savez, c'est-\u00e0-dire le prix \u00e7a, d'autres encore, je ferai de la population, il y a beaucoup de demandes. \r\nComme le pr\u00e9voit pas bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:49) [78%] :\r\n\u00e7a joli pastiche et sa soeur ses valises \u00e0 l'entr\u00e9e du salon, elle pleure de grosses lunettes noires les cache les yeux, elle porte un t-shirt est blanc et ses bras comme le ciel sont parsem\u00e9es de bleu, sa soeur lui dit que si elle le fait pas sectaire qui le fera porter plainte contre lui cette fois une enrag\u00e9e l'autre rappeur il est grave et l'autre pleure pourquoi tu es comme \u00e7a, j'ai au Japon, je sais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [83%] :\r\nLa violence conjugale, chant\u00e9e par Abdel Malik nous en parlant justement de la violence conjugale avec vous, Pauline Delage, ce matin, alors j'ai dit au d\u00e9but : d\u00e9mission il y a, on parle moins, maintenant, de violences conjugales que de violences domestiques : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:44) [89%] :\r\nAlors, c'est une volont\u00e9 des des pouvoirs publics de parler de violence domestique c'est une cat\u00e9gorie qui est plus \u00e9largie violences conjugales, dans la mesure o\u00f9 violences domestiques dans cette cat\u00e9gorie comprend les violences faites aux enfants, les violences sur les personnes \u00e2g\u00e9es, les violences des enfants sur leurs parents et \u00e7a pourrait faire un peu de noyer les sp\u00e9cificit\u00e9s de la violence conjugale, c'est-\u00e0-dire l'de couples qui est principalement une violence masculine v\u00e9cue par les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:12) [84%] :\r\n\u00e7a arrive aussi des hommes battus par des femmes, ou qui subissent des violences psychologiques voil\u00e0 par leur femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:19) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a arrive, mais on a tendance \u00e0 l'heure actuelle assis ma\u00eetriser le ph\u00e9nom\u00e8ne de la violence v\u00e9cue par les femmes et l'avion, ce qui serait v\u00e9cu par par les hommes dans les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels dont je parle pas des couples homosexuels, ce qu'on constate, c'est que c'est pas exactement le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, effectivement il peut y avoir des hommes victimes de violences, mais la plupart du temps, il s'agit, pas la m\u00eame chose dans la mesure o\u00f9 la violence conjugale comme une violence masculine envers les femmes, c'est principalement une violence qu'il y a une forme de contr\u00f4le du conjoint sur sa compagne et une forme de contr\u00f4le qu'on doit distinguer du conflit, c'est-\u00e0-dire des actes violents dans le groupe, mais qui sont des actes qui peuvent \u00eatre commis par les 2, les 2 les les partenaires et qu'ils font de fa\u00e7on sym\u00e9trique \u00e9galitaire, c'est-\u00e0-dire qu'on peut se f\u00e2cher tr\u00e8s fort dans un groupe ici et il peut y avoir des co\u00fbts qui sont \u00e9chang\u00e9s avec et \u00e7a peut \u00eatre des coups qui auront des cons\u00e9quences graves, soci\u00e9t\u00e9 en c'est pas exactement la m\u00eame chose que des actes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans le temps d'un partenaire, sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [82%] :\r\nMais ce que vous dites, c'est que \u00e7a n'existe pas, aussi, c'est diff\u00e9rent, si c'est une femme qui frappe son son mari par exemple o\u00f9 son partenaire, c'est pas une question de contr\u00f4le, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:34) [93%] :\r\nC'est pas exactement du m\u00eame ordre en tout cas ce qu'on qu'on ce qu'on constate dans les les donn\u00e9es quantitatives, c'est que les violences v\u00e9cues par les femmes sont plus graves en termes de cons\u00e9quences physiques et psychologiques et qu'effectivement ce sont des violences qui sont davantage r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans le temps et qui tendent \u00e0 s'intensifier et \u00e0 s'aggraver dans le fil du temps, et c'est en \u00e7a ou c'est davantage une un contr\u00f4le des hommes sur les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [84%] :\r\nC'est int\u00e9ressant cette notion du contr\u00f4le j'ai j'ai lu aussi une autre \u00e9tude en France qui dit que dans les situations un petit peu \u00e0 risque, c'est quand la femme est plus : venez davantage dipl\u00f4m\u00e9es que l'homme apparemment et c'est une femme qui risque plus d'\u00eatre frapp\u00e9 par son mari par son conjoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:18) [93%] :\r\nOui, alors il y a pas de lien de cause \u00e0 effet, c'est pas parce qu'on est plus dipl\u00f4m\u00e9e que son partenaire, qu'on va n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:24) [90%] :\r\nNon pas r\u00e9cemment mais dans l'\u00e9tude dans les pourcentages \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s dans le sens que c'\u00e9tait comme une forme de reprendre le contr\u00f4le peut-\u00eatre de l'autre personne par la force, non pas par l'intellectuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:34) [88%] :\r\nOui, en tout cas c'est c'est une c'est effectivement, c'est une forme enfin c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit que que la violence conjugale, c'est une forme de contr\u00f4le, apr\u00e8s il y a diff\u00e9rents facteurs, c'est pas le seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [69%] :\r\nC'est quoi les facteurs justement qui, qui, en g\u00e9n\u00e9ral, am\u00e8ne \u00e0 la violence conjugale ou a l'air compliqu\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:51) [91%] :\r\nOui, j'ai j'ai j'ai un peu des difficult\u00e9s \u00e0 parler \u00e9voquent v\u00e9ritablement de facteurs pendant tr\u00e8s longtemps, justement, on pensait que c'\u00e9tait une violence qui \u00e9tait limit\u00e9 aux milieux populaires ou au au couple dans lequel il y avait des des situations d'addiction, c'est pas le cas, alors effectivement \u00e7a peut \u00eatre un facteur l'alcool par exemple, ceci \u00e9tant dit, encore une fois, c'est pas un lien de cause \u00e0 effet, et il me semble que plut\u00f4t que de facteurs, on peut parler de de causes sociales ou sociologiques et l'une des causes, c'est justement les in\u00e9galit\u00e9s entre les les hommes et les femmes qui perdure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:26) [86%] :\r\nDonc il y a pas de il y a pas de profil type, en Guin\u00e9e, du bureau ou de la victime dans les violences conjugales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:34) [93%] :\r\nEn tout cas c'est pas l'approche que j'aimerais mettre en avant, effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a n'existe pas ou c'est pas la France que vous voulez avoir la n'existait pas, \u00e7a n'existe pas, donc ce qui est un peu paradoxal dans ces questions de de violences, c'est que les chiffres montrent aussi qu'on se bat un peu moins dans la rue, en tout cas en Suisse romande, on se bat, moi, mais par paradoxalement apparemment ma la violence conjugale est toujours l\u00e0 et m\u00eame un peu plus la donc \u00e7a, c'est comme si, \u00e0 la violence ne s'exprimer moins dans la rue, mais plus \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:02) [87%] :\r\nOui, alors il y a des formes de de contr\u00f4le aussi social et de r\u00e9gulation sociale de la violence et notamment des violences visibles et les violences de rue, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les violences de rues ce sont majoritairement des violences masculine envers d'autres hommes donc d'ailleurs Samir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [75%] :\r\nOverdose d'femmes, enfin c'est plut\u00f4t du m\u00eame sexe \u00e0 envers l'autre sexe le le m\u00eame saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:23) [93%] :\r\nEffectivement, mais majoritairement des violences entre hommes et les violences dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, en particulier les violences conjugales sont principalement dans les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels violences masculines envers les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:35) [88%] :\r\nEst -ce que on parle des ann\u00e9es 60 tout \u00e0 l'heure, il y a tout \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, pas 60, c'est le fait que la femme, a davantage acc\u00e8s beaucoup plus acc\u00e8s au monde du travail est -ce que \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose est -ce que du coup, \u00e7a lui a permis de s'\u00e9manciper peut-\u00eatre d'\u00eatre un peu moins victimes ou plus apte \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces violences conjugales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:55) [92%] :\r\nAlors c'est difficile de r\u00e9pondre, ceci \u00e9tant dit -il et c'est important effectivement beaucoup de, de prendre en compte le fait que les femmes ont davantage acc\u00e8s \u00e0 des ressources \u00e9conomiques et peut fonctionner par exemple de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:14) [88%] :\r\nCertaines peuvent ensuite d\u00e9cider de partir de la maison, avant c'\u00e9tait beaucoup plus difficile parce que il n'avait juste pas les moyens de partir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:20) [88%] :\r\nOui, ceci \u00e9tant dit, on constate toujours des in\u00e9galit\u00e9s salariales tr\u00e8s forte, est ce qu'on appelle une division du travail tr\u00e8s fort : c'est-\u00e0-dire que les m\u00e9tiers dits f\u00e9minins sont sont moins valoris\u00e9s et moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 que les m\u00e9tiers dits masculins et que par ailleurs, en Suisse, on a un taux de de temps partiel tr\u00e8s important, donc il y a, effectivement, il y a des il y a des changements tr\u00e8s importants qui se sont op\u00e9r\u00e9s depuis les ann\u00e9es, soit 70 et notamment dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi et au travail des femmes, ceci \u00e9tant dit, et les in\u00e9galit\u00e9s se sont aussi reconfigurer et l'Inde, est l'un des des exemples types, c'est justement le taux de de temps partiel des femmes qui est une fa\u00e7on aussi de ne pas d\u00e9velopper les politiques familiales parce que souvent les femmes ont un temps partiel non pas par choix mais pour s'occuper des enfants pour aller voil\u00e0 leur faire \u00e0 manger, parce que la cantine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [79%] :\r\nVous avez dit en pr\u00e9sence c'\u00e9tait missions qu'on est pass\u00e9 d'un monde de l\u00e9gitimation de la violence \u00e0 un monde de d\u00e9l\u00e9gation de la violence qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0 vous souvenez par Orly, \u00e7a fait bizarre pour se poser cette question on aller aux pas les les profil type des personnes victimes par contient une typologie quand m\u00eame qui est souvent cit\u00e9e, c'est les femmes \u00e9trang\u00e8res qui est souvent non c'est pas parce qu'ils ont peur, peut-\u00eatre, de par leur statut de perdre leur voil\u00e0 l'leurs papiers pour rester en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:48) [88%] :\r\nOui, alors effectivement il y a des formes de de pr\u00e9carisation sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 la migration des femmes migrantes qui peut effectivement \u00eatre un obstacle vers la d\u00e9nonciation des violences tout simplement ce que les les difficult\u00e9s peuvent que peuvent rencontrer des des femmes suisses pour se tourner vers les forces de l'ordre sont probablement redoubl\u00e9 d\u00e8s lors qu'il s'agit des femmes migrantes et qu'elles ont peur justement de se confronter \u00e0 aller aux autorit\u00e9s, aux forces de l'ordre par ailleurs effectivement un risque de perdre leurs papiers, elle risque, enfin elle risque gros ces ces femmes C\u00e9cile disons culture aussi peut-\u00eatre alors ceci dit justement il faut pas n\u00e9cessairement se focaliser uniquement sur les femmes migrantes qui serait sp\u00e9cifiquement victimes de violences, la violence, elle a eu lieu dans tous les milieux sociaux, j'ai des Suisses et chez des migrants, souvent les autorit\u00e9s on tendance justement \u00e0 s'focalis\u00e9 sur les violences qui sont v\u00e9cues dans les dans des groupes d\u00e9j\u00e0 stigmatis\u00e9e, notamment les les migrants, mais il ne sont que c'est aussi une fa\u00e7on d\u00e9tourner l'attention, la violence qui a lieu dans tous les milieux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:01) [85%] :\r\nOn va rester que ce constat l\u00e0 pas tr\u00e8s r\u00e9jouissant, ma foi, la la violence conjugale, effectivement, il y a pas, personne n'est \u00e9pargn\u00e9 par sa merci beaucoup Pauline Delage, ce matin, je rappelle que vous \u00eates sociologue \u00e0 l'inertie de Lausanne vous travaille actuellement pour une \u00e9tude du Fonds national dans le titre exact \u00e9mergence et reconfigurations d'un probl\u00e8me public les violences faites aux femmes en Suisse 1970 2012, bonne journ\u00e9e, merci, merci \u00e0 Jean-Claude Gayssot, il y a la technique \u00e0 Salins du frais \u00e0 l'assistanat de production Nathalie Solberg \u00e0 la programmation musicale, lundi, nous parlerons de nuit debout et de ses autres mouvements de rue, on essaie de comprendre pourquoi, \u00e0 l'heure d'internet le bitume reste le lieu privil\u00e9gi\u00e9 de la contestation, mais pour leur place dit que de rouler \u00e0 Laurence byzantin, je vous souhaite un excellent week- end tribu Julien Magne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA018948-AB7A-427E-82B5-79C602AA5A34", "internalArchiveId": "FA018948-AB7A-427E-82B5-79C602AA5A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Un voyage en train pour la paix entre les religions", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Les membres du Conseil suisse des religions (SCR) vont s'embarquer dans un train qui traversera la Suisse. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que les repr\u00e9sentants des principales religions seront pr\u00e9sents. Une trentaine de passagers choisis par tirage au sort pourront dialoguer avec des personnalit\u00e9s du monde religieux, mais aussi des artistes, des \u00e9crivains, des musiciens et des politiciens de diff\u00e9rents horizons spirituels.\r\n\r\n* * Un voyage en train pour la paix entre les religions (TRAIN DES RELIGIONS) *** La chronique de RTSreligion avec vous Michel Kocher. Vous allez nous parler d'une premi\u00e8re : les membres du conseil suisse des religions vont s'embarquer dans un train qui traversera la Suisse.\r\n(( MK : Oui il n'y a pas que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 utiliser le train pour rencontrer leurs administr\u00e9s. Les repr\u00e9sentants des principales religions le feront aussi le 22 mai prochain. Ils partiront dans un train sp\u00e9cial, pour un voyage de St Gall \u00e0 Gen\u00e8ve, avec des haltes \u00e0 Z\u00fcrich, Bern et Lausanne. \r\nEntre chacune de ces gares, une trentaine de passagers choisis par tirage au sort apr\u00e8s inscription, pourront dialoguer avec des personnalit\u00e9s du monde religieux, mais aussi des artistes, des \u00e9crivains, des musiciens et des politiciens de diff\u00e9rents horizons spirituels.))\r\n*** Quels objectifs sont vis\u00e9s ?\r\n(( MK : F\u00eater les 10 ans de cette institution, cr\u00e9\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident de la FEPS, Thomas Wipf, qui en r\u00e9sumait l'objectif en une phrase : \u00ab \u00abParler les uns avec les autres plut\u00f4t que les uns \u00e0 propos des autres \u00bb, autrement dit encourager le dialogue entre personnes d'horizons diff\u00e9rents, mais aussi \u00eatre une plateforme de contact pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral dans le domaine religieux. Form\u00e9s de repr\u00e9sentants des trois \u00e9glises reconnues, de la communaut\u00e9 juive et du monde musulman, ils se r\u00e9unissent tous les trois mois pour s'entretenir de th\u00e8mes d'actualit\u00e9. \u00ab Nous devons trouver un terrain d'entente afin de pouvoir adopter une position commune sur des questions d\u00e9licates \u00bb, explique l'actuel pr\u00e9sident, le pasteur Gottfried L\u00f6cher. \u00c0 propos de compr\u00e9hension mutuelle, ce dernier estime que les Suisses font des efforts et que les nouveaux arrivants doivent \u00eatre dispos\u00e9s \u00e0 respecter la culture de leur pays d'accueil.))\r\n*** Et qui montera dans ce train particulier ?\r\n ((MK : Parmi les religieux, \u00e0 noter l'\u00c9v\u00eaque Charles Morerod, parmi les people, Lauriane Sallin, Miss Suisse, le chanteur Marc Aymon ou l'\u00e9crivain Lukas Hartmann. Des sportifs et des personnalit\u00e9s du monde de l'\u00e9conomie en feront aussi partie. De c\u00f4t\u00e9 politique la liste est int\u00e9ressante, car elle montre bien les politiciens qui osent s'afficher dans une d\u00e9marche de cette nature. Je ne vous la livre pas la liste, mais elle r\u00e9v\u00e8le quelques surprises. Ce que je peux vous dire c'est que tous les partis sont repr\u00e9sent\u00e9s.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667921", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Un voyage en train pour la paix entre les religions", "Un voyage en train pour la paix entre les religions / JDM_2016-04-29T06:27:00_rtsreligion", "Un voyage en train pour la paix entre les religions / JDM_2016-04-29T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les membres du Conseil suisse des religions (SCR) vont s\u2019embarquer dans un train qui traversera la Suisse. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que les repr\u00e9sentants des principales religions seront pr\u00e9sents. Une trentaine de passagers choisis par tirage au sort pourront dialoguer avec des personnalit\u00e9s du monde religieux, mais aussi des artistes, des \u00e9crivains, des musiciens et des politiciens de diff\u00e9rents horizons spirituels.", "Les membres du Conseil suisse des religions (SCR) vont s\u2019embarquer dans un train qui traversera la Suisse. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que les repr\u00e9sentants des principales religions seront pr\u00e9sents. Une trentaine de passagers choisis par tirage au sort pourront dialoguer avec des personnalit\u00e9s du monde religieux, mais aussi des artistes, des \u00e9crivains, des musiciens et des politiciens de diff\u00e9rents horizons spirituels.", "Les membres du Conseil suisse des religions (SCR) vont s\u2019embarquer dans un train qui traversera la Suisse. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que les repr\u00e9sentants des principales religions seront pr\u00e9sents. Une trentaine de passagers choisis par tirage au sort pourront dialoguer avec des personnalit\u00e9s du monde religieux, mais aussi des artistes, des \u00e9crivains, des musiciens et des politiciens de diff\u00e9rents horizons spirituels."], "variantIds": ["ece-7667939", "ece-7667921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T09:09:26Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne premi\u00e8re, les membres du Conseil suisse des religions vont s'embarquer dans un train qui va traverser la Suisse oui il n'y a pas que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux utiliser le train pour rencontrer leurs administr\u00e9s, les repr\u00e9sentants des principales religions le feront aussi et sur le 22 mai prochain ils partiront dans un train sp\u00e9cial pour un voyage de St Gall \u00e0 Gen\u00e8ve avec des haltes \u00e0 Z\u00fcrich Bern et Lausanne et entre chacune de ces gares, h\u00e9 bien, une trentaine de passagers choisis par tirage au sort apr\u00e8s inscription pourront dialoguer avec des personnalit\u00e9s du monde religieux, mais aussi des artistes, des \u00e9crivains, des musiciens ou des politiciens de diff\u00e9rents horizons spirituels, quels objectifs sont vis\u00e9s h\u00e9 bien tout simplement de f\u00eater les 10 ans de cette institution, le Conseil suisse des religions, cr\u00e9\u00e9 par l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse Thomas qui en r\u00e9sumait l'objectif en une phrase : Parler les uns avec les autres plut\u00f4t que les uns \u00e0 propos des autres, autrement dit encourager le dialogue entre personnes d'horizons diff\u00e9rents, mais aussi \u00eatre une plateforme de contact pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le domaine religieux form\u00e9 de repr\u00e9sentants des trois \u00e9glises reconnues de la communaut\u00e9 juive et du monde musulman, ils se r\u00e9unissent tous les 3 mois pour s'entretenir de th\u00e8mes d'actualit\u00e9, nous devons trouver un terrain d'entente afin de pouvoir adopter une position commune sur des questions d\u00e9licates, explique l'actuel pr\u00e9sident, le Pasteur Gottfried et \u00e0 propos de compr\u00e9hension mutuelle, ce dernier estime que les Suisses font des efforts et que les nouveaux arrivants doivent \u00eatre dispos\u00e9s \u00e0 respecter la culture de leur pays d'accueil, et qui va monter dans ce train peu particulier h\u00e9 bien parmi les religieux \u00e0 noter l'\u00c9v\u00eaque Charles mort h\u00e9ros parmi les people Lauriane Sallin Miss Suisse le chanteur Marc Aymon ou encore l'\u00e9crivain loquace Hartmann des sportifs et des personnalit\u00e9s du monde de l'\u00e9conomie en feront aussi partie, et du c\u00f4t\u00e9 politique, h\u00e9 bien, la liste est int\u00e9ressante car elle montre bien les politiciens et politiciennes qui osent s'afficher dans une d\u00e9marche de cette nature, alors je ne vous la livre pas la liste, mais elle r\u00e9v\u00e8le quelques surprises, ce que je peux vous dire en tout cas c'est que tous les partis seront repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A490594-D252-4FC4-8BD8-879D87069A8C", "internalArchiveId": "3A490594-D252-4FC4-8BD8-879D87069A8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage: sort ind\u00e9cis pour l'initiative sur le financement des routes", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Sur l'initiative pour un financement \u00e9quitable des transports (dite \"vache \u00e0 lait\"), 47% des sond\u00e9s se disent \"contre\" ou \"plut\u00f4t contre\", 42% la soutiennent et 11% n'ont pas d'opinion arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n* * Sondage: sort ind\u00e9cis pour l'initiative sur le financement des routes (Papier Chrystel Domenjoz) 18h Sondage : sort ind\u00e9cis pour l'initiative sur le financement des routes\r\n*** Et enfin Chrystel Domenjoz, dernier objet \u00e9tudi\u00e9 par l'institut GFS, l'initiative \"pour un financement \u00e9quitable des transports\". L\u00e0, c'est encore serr\u00e9...\r\nAvec un NON en avance, \u00e0 47%, mais pas encore majoritaire. \r\nEt pas mal d'ind\u00e9cis. \r\nCet objet, c'est celui qui polarise le plus entre les blocs politiques. \r\nLa gauche y est tr\u00e8s oppos\u00e9e, l'UDC favorable. \r\nC'est au centre-droit que \u00e7a se d\u00e9cidera. \r\nMais plusieurs adh\u00e9rants de la premi\u00e8re heure se d\u00e9solidarisent, car entretemps, le Parlement a avanc\u00e9 sur le projet de fond routier Forta. \r\nLe OUI au second tube du Gothard en f\u00e9vrier est \u00e9galement v\u00e9cu comme un signal que les routes ne sont pas oubli\u00e9es dans les investissements. \r\nAvec encore un constat, assez logique au fond: plus les m\u00e9nages poss\u00e8dent de voitures, plus ils sont en faveur de ce texte.  \r\nJe vous remercie Chrystel Domenjoz... A noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 18 et le 23 avril aupr\u00e8s de 1200 personnes... La marge d'erreur est de 2,9%...\r\nQuant \u00e0 la loi sur la procr\u00e9ation assist\u00e9e, \u00e9galement soumise au peuple le 5 juin, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 l'objet d'un sondage.", "durationSec": 44, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667985", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sondage: sort ind\u00e9cis pour l'initiative sur le financement des routes / FOR_2016-04-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Sur l'initiative pour un financement \u00e9quitable des transports (dite \"vache \u00e0 lait\"), 47% des sond\u00e9s se disent \"contre\" ou \"plut\u00f4t contre\", 42% la soutiennent et 11% n'ont pas d'opinion arr\u00eat\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7667985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:22:06Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEnfin, Chrystel Domenjoz dernier objet \u00e9tudi\u00e9 par l'institut GFS l'initiative pour un financement \u00e9quitable des transports, et l\u00e0 c'est encore serr\u00e9 oui avec un nom qui est en avance, \u00e0 47 pourcent mais mais pas encore majoritaire et pas mal d'ind\u00e9cis, en fait, cet objet, c'est celui qui polarise le plus entre les blocs politiques : la gauche y est tr\u00e8s oppos\u00e9e l'UDC tr\u00e8s favorable, c'est en fait au centre droit, que \u00e7a se d\u00e9cidera mais plusieurs adh\u00e9rants de la premi\u00e8re heure, se dit d\u00e9solidarisent car entre- temps, le Parlement a avanc\u00e9 sur le projet de fond routier Forta et puis le oui au tube au second tube routier du Gothard en f\u00e9vrier est \u00e9galement v\u00e9cu comme un signal que les routes ne sont pas oubli\u00e9s dans les investissements avec encore ce constat assez logique au fond, plus les m\u00e9nages poss\u00e8dent 2 voitures, plus ils sont en faveur de ce texte, je vous remercie, Chrystel Domenjoz \u00e0 noter que ce sont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BDB4C61-8F12-441B-B1A2-7E8F5CAA470A", "internalArchiveId": "2BDB4C61-8F12-441B-B1A2-7E8F5CAA470A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment sauver la vie sauvage en Afrique?", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart, Charlotte ;Paula Kahumbu, directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'ONG WildlifeDirect;Hong Sian Ang, directeur de la Chambre de commerce chinoise \u00e0 Nairobi, au Kenya;Mike Norton Griffith, consultant en \u00e9conomie sp\u00e9cialis\u00e9e dans la protection de la faune sauvage\r\nHuit pays africains se sont r\u00e9unis \u00e0 Nairobi, au Kenya, ce vendredi pour deux jours de sommet afin d'\u00e9laborer un plan d'action interafricain pour lutter contre le braconnage. La survie des \u00e9l\u00e9phants en d\u00e9pend. 100'000 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es pour alimenter le trafic d'ivoire. L'Afrique comptait 1,2 million d'\u00e9l\u00e9phants en 1980, ils ne sont plus que 400'000 aujourd'hui.\r\n\r\n* * Comment sauver la vie sauvage en Afrique? LANCEMENT 3 / BRACONNAGE KENYA\r\n***8 pays africains passent \u00e0 l'attaque du braconnage ! Le sommet qui se tient aujourd'hui et demain \u00e0 Nairobi, au Kenya, devrait d\u00e9boucher sur un plan d'action interafricain. Parce qu'il y a urgence. Le continent abritait 1,2 millions d'\u00e9l\u00e9phants en 1980; ils ne sont plus que 400 mille aujourd'hui.\r\nPour en parler, Charlotte Simonart \u00e0 Nairobi. quels sont les enjeux politiques du sommet ?\r\n DIGAS 4'27''", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667909", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment sauver la vie sauvage en Afrique? / TUM_2016-04-29T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Huit pays africains se sont r\u00e9unis \u00e0 Nairobi, au Kenya, ce vendredi pour deux jours de sommet afin d'\u00e9laborer un plan d\u2019action interafricain pour lutter contre le braconnage. La survie des \u00e9l\u00e9phants en d\u00e9pend. 100'000 d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es pour alimenter le trafic d\u2019ivoire. L'Afrique comptait 1,2 million d'\u00e9l\u00e9phants en 1980, ils ne sont plus que 400'000 aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-7667909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:07Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt 8 pays africains passent \u00e0 l'attaque contre le braconnage, le sommet qui se tient aujourd'hui et demain \u00e0 Nairobi, au Kenya, devrait d\u00e9boucher sur un plan d'action interafricain parce qu'il y a urgence le continent abritait1,2 1000000 de l'effet en 1980 ils ne sont plus que 400000 aujourd'hui pour en parler, Charlotte Simonart \u00e0 Nairobi, Charlotte, quels sont les enjeux politiques du sommet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAlors, le Kenya, veut absolument se positionner en leader africain dans ce combat contre le braconnage, c'est une question d'image d'abord \u00e0 l'international alors que le pays op\u00e8re une offensive \u00e9conomique et tentent de faire revenir les touristes et le Kenya compte bien mettre en avant ses efforts en la mati\u00e8re, il faut dire qu'en 3 ans, le braconnage a diminu\u00e9 de 80 pourcent dans dans le pays, r\u00e9sultat des effectifs renforc\u00e9s sur le terrain en policiers, gardes Rangers mais aussi une l\u00e9gislation plus s\u00e9v\u00e8re puisque d\u00e9sormais on peut \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 vie pour avoir tu\u00e9 un \u00e9l\u00e9phant, cela dit, aujourd'hui, seuls 4 pourcent des des suspects arr\u00eat\u00e9s sont effectivement condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire que le Kenya fait partie des bons \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment parce que l'kenya reste un pays de transit pour l'exportation d'ivoire qui vient des 4 coins du continent Mombasa le plus grand port d'Afrique de l'Est et la porte de sortie principale de l'Afrique vers l'Asie \u00e0 cause de la corruption des garde- c\u00f4tes peuvent gagner jusqu'\u00e0 10000 dollars en laissant passer l'ivoire, alors on pourrait citer en exemple l'Afrique du Sud, qui a \u00e9galement renforc\u00e9 ses effectifs et sa l\u00e9gislation mais le pays autorisent toujours la chasse qui repr\u00e9sente une \u00e9norme rentr\u00e9es d'argent 100 millions de dollars en 2011 en revanche parmi les mauvais \u00e9l\u00e8ves, la Tanzanie \u00e9merge comme un \u00e9picentre du braconnage des \u00e9l\u00e9phants, le nombre de pachydermes a diminu\u00e9 de 60 pourcent ces ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9l\u00e9phant pourrait dispara\u00eetre du pays d'ici 7 ans, alors il faut dire que le port de Dar es-Salaam et l'\u00eele de Zanzibar, sont \u00e9galement des portes de sortie id\u00e9ale en pour le trafic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [61%] :\r\nEst ce qu'il a une collaboration inter- africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [84%] :\r\nAlors cela Toulon je du sommet, m\u00eame s'il en existe d\u00e9j\u00e0, comme l'explique Paula un homme bout elle est directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'ONG Wahid dirait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [78%] :\r\nLa et l'\u00c9gypte, il y a plusieurs initiatives, par exemple, l'accord de Lusaka qui rassemble plusieurs qui africains et Interpol qui travaille en Pigasse Maurer et il y a aussi cette collaboration \u00e0 travers le projet 3 qui est un organisme d'Intelligence et d'investigation impliquant la Chine et les \u00c9tats-Unis et les pays africains et n'pas de s'abattre comme neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [88%] :\r\nAlors vous avez entendu Paula un parle de cet accord de Lusaka, cr\u00e9\u00e9e il y a 20 ans, mais son action est aujourd'hui au point mort car il n'y a plus de financement suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [97%] :\r\nElle parle aussi d'une collaboration avec la Chine et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [89%] :\r\nIndispensable collaboration un car ils sont 2 pays consommateur d'ivoire 30000 \u00e9l\u00e9phants sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e pour alimenter le march\u00e9 de l'ivoire la Chine reste en t\u00eate, m\u00eame si le pays voudraient s'extirper de cette image n\u00e9gative, d'ailleurs, le gouvernement chinois a r\u00e9cemment interdit l'importation d'ivoire homme Agn\u00e8s, directeur de la chambre de commerce chinoise \u00e0 Nairobi et il refuse que l'on r\u00e9sume les Chinois des consommateurs d'ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [81%] :S. c'est bien la un destin, moi \u00e9tatM. c'est la m\u00eame chose que les gens qui aiment les diamants et ceux qui aiment les chaussures mais en Chine, je peux vous dire que de plus en plus de personnes sont conscients de ce probl\u00e8me, la tendance diminue clairement les gens ne devraient pas voir les Chinois comme des monstres, parce qu'ils aiment les voir pour moi, ce qui d\u00e9pensent beaucoup d'argent pour acheter un diamant, ce sont eux les foulos Rwanda Spindler demain n'\u00e9tait pas \u00e0 Dannenberg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [89%] :\r\nEt c'est vrai que la tendance diminue aujourd'hui en atteste, le prix de l'ivoire qui a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en 2 ans \u00e0 1000 dollars le kilo aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nAlors revenons \u00e0 ce sommet, qui s'ach\u00e8vera par une image forte, \u00e0 105 tonnes d'ivoire qui vont \u00eatre br\u00fbl\u00e9es demain dans le parc national de Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [90%] :\r\nC'est le plus gros stocks d'ivoire jamais br\u00fbl\u00e9 au monde, il sera r\u00e9partie sur cette pyramide en bois, le tout arros\u00e9 d'essence pour que \u00e7a puisse br\u00fbler bon voil\u00e0 pour le c\u00f4t\u00e9 moins glamour, images fortes qu'il faut relativiser puisque c'est 100 5 tonnes d'ivoire ont \u00e9t\u00e9 accumul\u00e9s depuis 1989 et seuls 40 pourcent sont sont issus du braconnage, le reste de l'ivoire ayant \u00e9t\u00e9 directement pr\u00e9lev\u00e9s sur les carcasses d'animaux morts naturellement, mais une initiative qui a quand m\u00eame salu\u00e9 par la presse locale, cela dit les cons\u00e9quences sur le cours de l'ivoire pourrait-\u00eatre inattendue Mac Norton Griffith et consultant en \u00e9conomie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la protection de la faune sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [83%] :\r\nUn homme comme \u00e7a je suis interpell\u00e9 par le volume du stock, c'est 5 pourcent du du stock mondial cela pourrait perturber le march\u00e9 et faire augmenter le prix de l'ivoire et ce n'est pas sans s'\u00eatre le but, personne ne conna\u00eet les cons\u00e9quences l'Euro c'est trop risqu\u00e9, qui gardent leurs stocks, cela pourrait devenir une monnaie d'\u00e9change important plus tard je pense que le Kenya va regretter d'avoir br\u00fbl\u00e9 son niveau alerte avait une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0, en tous cas, par cette action, or au kenya le pr\u00e9sident k\u00e9nyan respecte l'une de ses promesses en 2015, d\u00e9truire l'ensemble du stock d'ivoire k\u00e9nyan. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55A25C07-A809-4C67-9153-8EFF4A42DA89", "internalArchiveId": "55A25C07-A809-4C67-9153-8EFF4A42DA89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patrick Chappatte re\u00e7oit le prix Thomas Nast pour la deuxi\u00e8me fois", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Patrick Chappatte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 une deuxi\u00e8me fois par le prestigieux Overseas Press Club of America. Le dessinateur suisse a re\u00e7u le prix Thomas Nast jeudi soir, \u00e0 New York. En 2011, il avait \u00e9t\u00e9 le premier non-Am\u00e9ricain \u00e0 le recevoir. Dans le texte qui accompagne la remise du prix, on peut lire qu'il a montr\u00e9 un niveau constant de haute qualit\u00e9, qu'il est un ma\u00eetre dans l'art de capter le climat politique international d'une fa\u00e7on qui laisse le lecteur quelque part entre le rire et les larmes. Son interview.\r\n\r\n* * Patrick Chappatte re\u00e7oit le prix Thomas Nast pour la deuxi\u00e8me fois LANCEMENT 4 / CHAPPATTE\r\n***Patrick Chappatte r\u00e9compens\u00e9 une deuxi\u00e8me fois par le prestigieux Overseas Press Club of America. Le dessinateur suisse a re\u00e7u hier soir, \u00e0 New York, le prix Thomas Nast. En 2011, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le premier non-Am\u00e9ricain \u00e0 le recevoir. Dans le texte qui accompagne la remise de la r\u00e9compense, on peut lire que le dessinateur a d\u00e9montr\u00e9 un niveau constant de haute qualit\u00e9 et qu'il est un ma\u00eetre dans l'art de capter le climat politique international d'une fa\u00e7on qui laisse le lecteur quelque part entre le rire et les larmes.\r\nAlors, Chappatte, meilleur dessinateur.\r\n  DIGAS 4'31''\r\n***Le dessinateur Patrick Chappatte que nous avons joint hier, \u00e0 New York, quelques heures avant la remise de son prix.\r\n=== FIN ===\r\nTout Un Monde, c'est termin\u00e9 pour cette semaine mais on peut vous accompagner pendant tout le week-end, si vous le voulez, sur rtsinfo.ch. Vous pouvez aussi nous envoyer des e-mails \u00e0 ToutUnMonde@rts.ch. S\u00e9verine Ambrus compl\u00e8te l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission.\r\nVous ne les avez pas entendu mais ils ont travaill\u00e9 pour vous toute la semaine:\r\n- les r\u00e9dacteurs en chef adjoints: Jo\u00ebl Marchetti et Pierre-Han Choffat\r\n- les producteurs du Journal du matin, 6h-8h: Jean De Preux et Patrick Le Fort\r\n- \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, Ismaele Gonzato, Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd, Sylvain Michel, Sandro Lisci, Fabrice Araldi, Anne Marchand et Alexandre Lemi\u00e8re\r\n- assistantes de production: Marie-Jo Maiorana, Mireille Malotras, Carole Dubuis, Cindy Saugy, Dyane Dufault, Sarah Cl\u00e9ment et Josiane Perret\r\n- r\u00e9dacteur en chef: Patrick Nussbaum \r\nCelle qui vous fait le portrait de l'actualit\u00e9 tous les jours \u00e0 7h et \u00e0 8h33, c'est Coralie Claude... A lundi !", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667910", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Patrick Chappatte re\u00e7oit le prix Thomas Nast pour la deuxi\u00e8me fois / TUM_2016-04-29T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Patrick Chappatte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 une deuxi\u00e8me fois par le prestigieux Overseas Press Club of America. Le dessinateur suisse a re\u00e7u le prix Thomas Nast jeudi soir, \u00e0 New York. En 2011, il avait \u00e9t\u00e9 le premier non-Am\u00e9ricain \u00e0 le recevoir. Dans le texte qui accompagne la remise du prix, on peut lire qu\u2019il a montr\u00e9 un niveau constant de haute qualit\u00e9, qu\u2019il est un ma\u00eetre dans l\u2019art de capter le climat politique international d\u2019une fa\u00e7on qui laisse le lecteur quelque part entre le rire et les larmes. Son interview."], "variantIds": ["ece-7667910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:07Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors, termine cette \u00e9mission avec Patrick Chappatte, r\u00e9compens\u00e9 une 2\u00e8me fois par le prestigieux Overseas Press Club of America, le dessinateur suisse a re\u00e7u hier soir \u00e0 New York le prix Thomas s'Nast en 2011, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le premier non- Am\u00e9ricain \u00e0 l'recevoir dans le texte qui accompagne la remise de la r\u00e9compense, on peut dire que le dessinateur a d\u00e9montr\u00e9 un niveau constant de haute qualit\u00e9, qu'il est un ma\u00eetre dans l'art de capter le climat politique international d'une fa\u00e7on qui laisse le lecteur quelque part entre le rire et les larmes alors Chappatte meilleur dessinateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [85%] :\r\nDu monde entier, non, je pense que c'est d'abord une r\u00e9compense qui va au au dessin de presse internationaux donc sur la politique \u00e9trang\u00e8re et je sais pas combien de dossiers, ils ont regard\u00e9 quand m\u00eame personnes ont regard\u00e9 mais oui c'\u00e9tait lire parce que c'est une une reconnaissance de la part de la profession et notamment de de la presse am\u00e9ricaine, qui reste dans sa pratique, la presse anglo- saxonne, un mod\u00e8le donc au Cheju content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [88%] :\r\nPatrick Chapatte, vous \u00eates un un dessinateur globale, c'est comme \u00e7a que vous consid\u00e9rez -vous, vous pouvez donner les m\u00eames pour le une Thomas Chang York Times pour le temps, les Roms on peut vous lire voir vos dessins r\u00e9guli\u00e8rement dans le temps pour la NZZ tous les m\u00eames dessins passe- partout de la m\u00eame mani\u00e8re, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [87%] :\r\n\u00e9videmment que l'humour fonctionne dans un p\u00e9rim\u00e8tre culturel, je crois pas qu'il y a un sens de l'humour commun \u00e0 toute la plan\u00e8te, certainement pas, depuis qu'il a eu, on a lu quelques probl\u00e8mes avec des dessins de presse dans certaines r\u00e9gions du monde, avec certaines cultures, donc \u00e7a \u00e7a c'est certainement pas le cas, mais par contre il y a un \u00e9lectorat, il y a une disons \u00e0 une tranche de lectorat peut-\u00eatre celui du New-York Times, celui du temps et celui de la NZZ qui sont les 2 3 journaux pour lesquelles je travaille et qui ont des choses en commun et donc c'est vrai que le langage est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame, alors apr\u00e8s il y a des petites r\u00e9f\u00e9rences locales qui fonctionnent, qui fonctionnent pas donc il faut \u00eatre juste au courant de sensibles \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [87%] :\r\nMais \u00e0 la base vous travaillez pas vous cr\u00e9ez pas particuli\u00e8rement pensant \u00e0 l'un de ses titres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [82%] :\r\nNon, non, pas vraiment non, si vous regardez mes dessins sur bah sur Donald Trump, je crois que les dessins et puis vicieux sont pass\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'en Suisse, on a \u00e9videmment c'est c'est c'est plus attendu, on va dire est plus facile de marteler sur la de tranquille pour prendre cet exemple -l\u00e0, on peut entendre en prendre d'autres risques je crois pas diff\u00e9remment ce qu'il y a avec le la charni\u00e8re th\u00e8me via une Exposition \u00e0 des Lecteurs non je ma\u00eetrise pas les cultures puisque c'est un journal qui est distribu\u00e9 dans juste combien 130 pays donc de temps en temps, il y a une peut-\u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence culturelle si si je je m'aventure \u00e0 utiliser les r\u00e9f\u00e9rences culturelles indiennes ou chinoises, il y a peut-\u00eatre des choses qui passent mal, il peut aussi arriver des \u00e7a passe tr\u00e8s tr\u00e8s mal en Turquie, ce qui est arriv\u00e9 il y a un an, 4 manifestants qui a brandi un m\u00e9decin s'\u00e9tait interrog\u00e9 par la police en Turquie et on voulait le poursuivi pour insulte au drapeau, donc je ne ma\u00eetrise pas, disons, la r\u00e9ception des dessins l\u00e0 o\u00f9 ils sont vus mais je crois que il y a quand m\u00eame un p\u00e9rim\u00e8tre commun \u00e0 la plupart des des Lecteurs du type pour lequel je travaille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nVous dites que vos dessins les plus vicieux sur Donald Trump sont pass\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, vous avez eu des r\u00e9actions, vous avez eu vent de r\u00e9action de Donald Trump ou de son entourage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [86%] :\r\nPas tellement mais ah bon les les positions sont tr\u00e8s tranch\u00e9 hein, donc il y a plus de r\u00e9actions tr\u00e8s, tr\u00e8s sensible sur les dessins que j'ai pu faire passer sur Bernie Sanders, sachant que le New-York Times est un journal \u00e0 sensibilit\u00e9 d\u00e9mocrate- est ce qu'on a vu, c'\u00e9tait assez facilement sur les, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux sur du courrier des Lecteurs du niortaise, qui avait des partisans de Sanders, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud hein et des d\u00e9bats tr\u00e8s virulent et donc la les les dessins plut\u00f4t mal pass\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, quand je m'amuser un tout petit peu, disons, \u00e0 mettre \u00e0 distance le, l'importance de la candidature de Sanders, qui n'a pas une chance je crois qu'il n'en a jamais eu mais qui a, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans dans le d\u00e9bat au sein des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [87%] :\r\nVous avez v\u00e9cu quelques ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates rentr\u00e9 en Suisse est -ce que ces ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis \u00e7a chang\u00e9 votre regard est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [86%] :\r\nEn tout cas pas montrer le le trait, c'est quelque chose qui \u00e9volue sans qu'on s'en rende compte avec les ann\u00e9es, mais par contre c'est marrant ce que vous dites parce que il y a bien longtemps que j'ai commenc\u00e9 ce m\u00e9tier, on va peut-\u00eatre pas dire quand j'\u00e9tais influenc\u00e9 par l'\u00e9cole du d\u00e9funt anglo- saxonne et par le destin, le styliste d\u00e9funt am\u00e9ricain qui est assez riche, mais en y mettant peut-\u00eatre une un zeste de sensibilit\u00e9 europ\u00e9enne et le fait d'avoir v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis, bah c'est toujours un enrichissement de de vivre enfin g\u00e9rer l'Iran Russie je vous dirai la m\u00eame chose, c'est b\u00eate \u00e0 dire mais avec tout ce qu'on conna\u00eet d'un pays, on croit qu'on conna\u00eet tous les \u00c9tats-Unis, chaque fois qu'on y passe un peu de temps, il d\u00e9couvre de nouvelles choses currence cette ann\u00e9e qu'on a v\u00e9cu \u00e0 Los Angeles jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, on a, on a d\u00e9couvert \u00e9norm\u00e9ment de choses et notamment sur la peine de mort, parce qu'on a fait avec Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, un travail sur la peine de mort, qui est une une Exposition subissent une page de pub parce qu'elle est encore visible en Suisse jusqu'au 8 mai \u00e0 la maison des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [80%] :\r\nElle demande donc voil\u00e0 on on on d\u00e9couvre la folie vivement la richesse du pays \u00e0 chaque porte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7437EAED-3DC6-46E1-BCCC-A67B61BB8D14", "internalArchiveId": "7437EAED-3DC6-46E1-BCCC-A67B61BB8D14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\nLa France contr\u00f4le davantage ses fronti\u00e8res avec la Suisse...\r\nDepuis peu, les douaniers fran\u00e7ais font du z\u00e8le: \u00e0 l'approche de l'Euro de football,  ils renforcent les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re et renvoient syst\u00e9matiquement les migrants sans papier. Ce n'est pas sans cons\u00e9quence pour les garde fronti\u00e8re suisses, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Bernerzeitung:  car de nombreux migrants doivent sortir du train de nuit Milan - Paris et se retrouvent sur le quai de la gare de Vallorbe. Charge alors aux autorit\u00e9s suisses de les renvoyer en Italie ...  Les gardes fronti\u00e8res suisses r\u00e9agissent: ils passent d\u00e9sormais au crible ce m\u00eame train de nuit \u00e0 Brig, o\u00f9 il n'y a qu'un arr\u00eat technique: la Bernerzeitung et l'Argauerzeitung ont suivi une patrouille, qui surprend les passagers en plein sommeil.  Parfois t\u00e9moigne un douanier, nous trouvons plus de 60 personnes sans papiers valables ... Parfois aussi des faux billets ... Pour ces migrants, le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Brig. \r\nPlus d'un neuch\u00e2telois sur 10 risque de tomber dans la pauvret\u00e9... \u00e9clairage ce matin dans l'Express et l'Impartial, sur la base du \"rapport social 2015\", livr\u00e9 mi-avril par le gouvernement, v\u00e9ritable check-up socio-d\u00e9mographique du canton. Et donc, 11,5% de la population est sous le seuil de pauvret\u00e9, c'est presque 19 mille personnes. Et 9500 habitants sont expos\u00e9s au risque de pauvret\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. Ce rapport, conclut l'article est un moyen pour les autorit\u00e9s de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, et, \u00e9ventuellement - espoir ! - de mieux le ma\u00eetriser. \r\n***Deux groupes de radio fusionnent sur l'arc l\u00e9manique...\r\nR\u00e9v\u00e9lation ce matin de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures... Le groupe vaudois Rouge FM va se fondre dans le genevois M\u00e9dia one, qui d\u00e9tient les stations One FM et LFM. Deux groupes, avant, concurrent, qui s'unissent maintenant pour former une nouvelle force de frappe sur un march\u00e9 publicitaire en difficult\u00e9 expliquent les quotidiens. Pas de licenciement pour les 120 employ\u00e9s concern\u00e9s. C'est par le secteur publicit\u00e9 que la fusion commencera, puisque c'est l\u00e0 le principal d\u00e9fi \u00e9conomique, le nerfs de la guerre. \r\nD\u00e9fi \u00e9conomique aussi pour les entreprises d'\u00e9lectricit\u00e9, confront\u00e9es \u00e0 un prix du courant qui ne cesse de piquer du nez. La NZZ a pris la temp\u00e9rature du secteur avec Hans Schweickardt, l'ancien chef d'Alpic. Il se fait de gros soucis, Hans Schweickard. Pour lui, aucun doute, \u00e0 plus ou moins long terme, une importante soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, active dans l'\u00e9nergie,  fera faillite ... la cl\u00e9 pour sauver les barrages en Suisse se trouve malheureusement en Allemagne, et la suisse serait bien avis\u00e9e de ne pas suivre son exemple. Autre point fort \u00e0 relever de ce long entretien: l'avenir de l'\u00e9nergie sera d\u00e9centralis\u00e9. Dans dix ans, les maisons individuelles se fourniront en bonne partie elles m\u00eames en \u00e9lectricit\u00e9, elles seront leurs propres fournisseurs. \r\nLa guerre des fitness est d\u00e9clar\u00e9e, dans la Libert\u00e9, et aussi dans le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois. Des salles qui rivalisent \u00e0 coups d'offres toujours plus vari\u00e9es: la sant\u00e9, certaines cartes de membres permettent d'obtenir des m\u00e9dicaments, ou le remboursement de certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires.\r\nLes gros bras des grands groupes \u00e9touffent peu \u00e0 peu, disent les ind\u00e9pendants. Alors que les marges qui s'\u00e9rodent avec l'arriv\u00e9e des club low cost. \r\n***Les pr\u00e9sident de partis de droite et de gauche se donnent la r\u00e9plique ce matin dans la presse suisse...\r\nA droite, les tout nouveaux \u00e9lus ... la PLR Petra G\u00f6ssi, le PDC Gerhard Pfister et l'UDC Albert R\u00f6sti. Ils ont tous els trois en garnde itw dans le Tagesanzeiger et affirment: nous avons tous les trois la capacit\u00e9 de de tirer les ficelles en coulisse ...Ils s'entendent bien, et pourraient concr\u00e9tiser l'alliance de droite, qui est rest\u00e9e tr\u00e8s th\u00e9orique jusqu'ici. Jusqu'ici l'entente se faisait sur els th\u00e8pmes \u00e9conomiques et fiunanciers ... mais le Tagi rel\u00e8ve ce matin un autre rapprochement possible: sur la politique europ\u00e9enne , sur les questions institutionnelles peut-\u00eatre ... sur les mesures d'accompagnement surtout...pas question pour ces trois nouveaux pr\u00e9sidents d'accepeter de nouvelels rmesures  contre le dumping salarial. \r\nA gauche, en revanche, un r\u00e9sistant...Christian Levrat, dans une interview au Temps, promet une opposition muscl\u00e9e, face \u00e0 cette droite chez laquelle il voit s'installer une nouvelle arrogance. 3 partis ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident, UDC, PLR, PDC, et lui, il est toujours l\u00e0. Il ne se voit pas comme un v\u00e9t\u00e9ran, non: l'exp\u00e9rience a un avantage \u00e9vident. Et quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il se d\u00e9cidera d'ici au congr\u00e8s de d\u00e9cembre, ce qui lui laisse quand m\u00eame bien le temps...\r\n***Simonnetta Sommaruga est d\u00e9cid\u00e9mment une cible privil\u00e9gi\u00e9e de l'UDC...\r\nC'est ce que disent la Tribune de gen\u00e8ve et 24heures, qui reviennent sur \"l'affaire\", de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral qui quitte la salle du conseil national, suite \u00e0 des propos de l'UDC Roger K\u00f6ppel. A-t-elle eu raison de quitter la salle ? \u00e9tait-ce au contraire un signe de faiblesse ? elle aurait pu, plut\u00f4t, dit l'article, faire comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kurt Furgler, r\u00e9pondant \u00e0 un nationaliste qui voulait sa d\u00e9mission: \"je vais d\u00e9j\u00e0 abaisser le pupitre pour m'adapter au niveau de votre intervention\"\r\nLa bouderie est une arme de femme. la Baslerzeitung revient sur ces propos de Roger Koeppel et fait el point sur les armes des magistrates ... Comemnt els autres femmes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont r\u00e9agi ou r\u00e9agissent. On en peut pas dire que le claquage de porte et la pbouderie sont typiquement f\u00e9minins ... nous voil\u00e0 rassur\u00e9es Val\u00e9rie ... Les exemples de Elisabeth Kopp, Ruth Dreyfuss, Miucheline Clamy Rey,  ou encore Evelyine Widmer Schlumpf le prouvent ... \r\nMicheline Calmy Rey et Doris Leuthard rigolent en pareille situation, Evelyne Widmer Schlumpf argumentait jusqu'a\u00e0 l'acahrnement,  Ruth Dreifuss utilisait une rh\u00e9toprique monmotone comme arme  ... \r\nEt je vous ai d\u00e9got\u00e9 la phrase de conclusion \u00e0 cette affaire simonetta sommaruga-Roger K\u00f6ppel... c'est ce qu'on appelle la soupe au lait de K\u00f6ppel... \r\n***Trop de m\u00e9decins \u00e9trangers ne comprennent pas leur patients et r\u00e9ciproquement...\r\nOui la p\u00e9nurie de m\u00e9decins suisses obligent les h\u00f4pitaux \u00e0 recruter \u00e0 l'\u00e9tranger. D'abord dans les pays voisins, o\u00f9 les niveaux de dipl\u00f4mes sont comparables ...  mais la France et l'Allemagne sentant le danger ont am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a a fallu  donc aller chercher plus loin: en Gr\u00e8ce, en Roumanie  ... ou m\u00eame au Br\u00e9sil ou en Egypte.  Des m\u00e9decins pas toujours \u00e0 niveau  dans les langues nationales , ce qui inqui\u00e8te l'Argauerzeitung ce matin: ... Un dialogue de sourds au sujet d'un traitement ou en salle d'op\u00e9ration, peut conduire \u00e0 des complications. La F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins dit que la p\u00e9nurie de m\u00e9decins indig\u00e8ne  n'est plus tenables, d'ailleurs le Cosneil f\u00e9d\u00e9ral a promis 100 millions pour former de m\u00e9decins. Mais il faudra 12 ans pour en sentir les effets .. En attendant, al solution est toute trouv\u00e9e commente l'Arageuerzeitung: faciliter le travail des jeunes m\u00e8res m\u00e9decins, par exemple les possiibilit\u00e9s  temps partiels dans les h\u00f4pitaux. \r\n***Pour terminer, place aux babrus...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des barbus de la Gruy\u00e8re f\u00eate ses 75 ans... dans la Libert\u00e9.\r\nSocit\u00e9t\u00e9 dont le but est de mettre en valeur et vivifier le patrimoine alperstre et rural de la gruy\u00e8re. Aujourd'hui, tout est artificiel, dit l'un d'eux, les gens ont besoin de revenir aux racines, \u00e0 la nature, au terroir... et quoi de mieux qu'un barbu ? Le m\u00eame raconte: je ne fais pas un pas dans la rue sans qu'on me demande un selfie...", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7667956", "ece-7667938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T18:04:28Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nNous allons parler de la France pour commencer la France qui contr\u00f4le davantage ses fronti\u00e8res avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [90%] :\r\nDepuis peu, les douaniers fran\u00e7ais font du z\u00e8le en effet \u00e0 l'approche de l'Euro de football ils renforcent les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re et renvoient syst\u00e9matiquement les migrants sans papiers et ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour les gardes- fronti\u00e8re suisses r\u00e9v\u00e8le ce matin la bernerzeitung Thoune car de nombreux migrants doivent sortir du train de nuit migrants, Milan, Paris et se retrouve sur le quai de gare \u00e0 Vallorbe charge alors aux autorit\u00e9s suisses de les renvoyer en Italie les gardes- fronti\u00e8res suisses r\u00e9agissent, ils passent d\u00e9sormais au crible ce m\u00eame train de nuit \u00e0 Brig, l\u00e0 o\u00f9 il n'y a d'Europe normalement qu'un arr\u00eat technique la bernerzeitung ont -ils averti tous ont suivi une patrouille qui surprend ses passagers en plein sommeil parfois, t\u00e9moigne un douanier nous trouvons plus de 60 personnes sans papiers valables, la m\u00eame nuit, parfois aussi des faux billets, h\u00e9 bien pour ces migrants le voyage s'arr\u00eate \u00e0 Brig. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [93%] :\r\nPlus d'un neuch\u00e2telois sur 10 risque de tomber dans la pauvret\u00e9, \u00e9clairage ce matin dans l'Express et L'Impartial, sur la base du rapport social 2015 livr\u00e9 mi- avril par le gouvernement neuch\u00e2telois v\u00e9ritable Che Cup socio- d\u00e9mographique du canton et donc11,5 pourcent de de la population est sous le seuil de pauvret\u00e9, c'est presque 19000 personnes et 9500 habitants sont expos\u00e9s au risque de pauvret\u00e9 s\u00e9v\u00e8re ce rapport conclut l'article est un moyen pour les autorit\u00e9s de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e9ventuellement espoir de mieux le ma\u00eetriser 2 ans groupes de radio fusionnent sur l'arc l\u00e9manique, r\u00e9v\u00e9lation ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Le groupe Vaudois Rouge FM va se fondre dans le Genevois M\u00e9dia One qui d\u00e9tient les stations One FM et LFM, 2 groupes avant concurrent qui s'unissent maintenant pour former une nouvelle force de frappe sur un march\u00e9 publicitaire en difficult\u00e9, expliquent les quotidiens : pas de licenciement pour les 120 employ\u00e9es concern\u00e9es, c'est par le secteur publicit\u00e9 que la fusion commencera puisque c'est l\u00e0 le principal d\u00e9fi \u00e9conomique, le nerf de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nD\u00e9fi \u00e9conomique aussi pour les entreprises d'\u00e9lectricit\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 un prix du courant qui ne cesse de piquer du nez la NZZ a pris la temp\u00e9rature du secteur avec Hans Schweickardt, l'ancien chef d'Alpiq h\u00e9 bien, il se fait de gros soucis Hans Schweickardt pour lui aucun doute \u00e0 plus ou moins long terme, une importante soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne active dans l'\u00e9nergie fera faillite la cl\u00e9 pour sauver les barrages en Suisse se trouve malheureusement en Allemagne et la Suisse serait bien avis\u00e9 de ne pas suivre son exemple, autre point fort \u00e0 relever de ce long entretien, l'avenir de l'\u00e9nergie sera d\u00e9centralis\u00e9 dans 10 ans, les maisons individuelles se fourniront en bonne partie elle- m\u00eame en \u00e9lectricit\u00e9, elles seront leurs propres fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [91%] :\r\nEt la guerre maintenant, la guerre des fitness, s'est d\u00e9clar\u00e9 dans la Libert\u00e9 et aussi dans le nouvelliste et les quotidiens neuch\u00e2telois qui rivalisent \u00e0 coup d'offres toujours plus vari\u00e9es, la sant\u00e9, par exemple, certaines cartes de membres permettent d'obtenir des m\u00e9dicaments ou le remboursement de certaines m\u00e9decines compl\u00e9mentaires, les gros bras des grands groupes \u00e9touffent peu \u00e0 peu le march\u00e9 des ind\u00e9pendants, alors que les marges s'\u00e9rodent avec l'arriv\u00e9e des club de low-cost. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [96%] :\r\nPr\u00e9sidents partis de droite et de gauche se donnent la r\u00e9plique ce matin dans la presse suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [87%] :\r\n\u00e0 droite, les tout nouveaux pr\u00e9sidents \u00e9lus la PLR P\u00e9tra Gauci le PDC Gerhard Pfister et l'UDC Albert Rushdie, ils sont tous les 3 ans, grande interview dans Le tag et \u00e7a ne s'est gu\u00e8re et affirme : nous avons tous les 3 la capacit\u00e9 de tirer les ficelles en coulisses, ils s'entendent bien et pourraient concr\u00e9tiser l'alliance de droite qui est rest\u00e9 tr\u00e8s th\u00e9orique jusqu'ici l'entente se faisait partiellement surtout sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques et financiers, mais l'\u00c9tat qui r\u00e9v\u00e8le, ce matin, rel\u00e8ve ce matin un autre rapprochement possible sur la politique europ\u00e9enne sur les questions institutionnelles, peut-\u00eatre sur les mesures d'accompagnement surtout pas question, pour ces 3 nouveaux pr\u00e9sidents d'accepter de nouvelles mesures contre le dumping salarial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors on avait droite les nouveaux \u00e0 gauche maintenant en revanche plut\u00f4t un r\u00e9sistant, Christian Levrat, dans une interview au temps, il promet, lui, une opposition muscl\u00e9e face \u00e0 cette droite chez laquelle il voit s'installer une nouvelle arrogance 3 partis ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident a, on l'a dit UDC PLR PDC et lui, h\u00e9 bien il est toujours l\u00e0, il ne voit pas comment v\u00e9t\u00e9ran non, l'exp\u00e9rience a un Avantage \u00e9vident, dit -il, quant \u00e0 son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il se d\u00e9cidera d'ici au congr\u00e8s de d\u00e9cembre, ce qui laisse quand m\u00eame bien le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [94%] :\r\nUne socialiste, en l'occurrence, Simonetta Sommaruga est d\u00e9cid\u00e9ment une cible privil\u00e9gi\u00e9e pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [93%] :\r\nC'est ce que disait Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures qui reviennent sur l'affaire de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui quittent la salle du conseil national suite \u00e0 des propos de l'UDC, Roger Koeppel a -t-elle eu raison de quitter la salle \u00e9tait -ce au contraire en signe de faiblesse, elle aurait pu plut\u00f4t, dit l'article, faire comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Kurt Furgler, qui, r\u00e9pondant \u00e0 un nationaliste qui voulaient sa d\u00e9mission, a dit : je vais d\u00e9j\u00e0 abaisser le pupitre pour m'adapter au niveau de votre intervention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [83%] :\r\nAlors, dans le cadre de cette affaire, on a beaucoup entendu La bouderie est une arme de femme la Bavi\u00e8re Zeitung revient sur ses propos notamment \u00e9nonc\u00e9 par Roger K\u00f6ppel et fait le point sur les armes rh\u00e9toriques des magistrates comment les autres femmes conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont r\u00e9agi ou r\u00e9agissent, alors on ne peut pas dire que le claquage de portes et La bouderie soit typiquement f\u00e9minins, nous voil\u00e0 rassur\u00e9es Val\u00e9rie ou enfin, exemples \u00e0 l'appui, le journal le le prouvent, Micheline Calmy-Rey et Doris Letarte rigolent en pareille situation, Evelyne, merci, on fait, argumentait -elle jusqu'\u00e0 l'acharnement route Dreifuss utilisait une rh\u00e9torique monotone comme arme bref elles r\u00e9agissent toutes plus souverainement conclut Adalberta conna\u00eet la fin Simonetta ce Marocain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [88%] :\r\nEt je vous ai d\u00e9got\u00e9 la phrase de conclusion \u00e0 cette affaire, Simonetta Sommaruga Roger Koeppel c'est dans Vigousse et ils disent : cette affaire, c'est ce qu'on appelle la soupe au lait de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [80%] :\r\nQue plus dangereux, j'ai entendu c'est c'est la ram\u00e8ne et quelques heures du 19\u00e8me si\u00e8cle, elle avait soulign\u00e9 par les protestants, les catholiques, trop de m\u00e9decins \u00e9trangers ne comprennent pas leur patients et r\u00e9ciproquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [92%] :\r\nOui, la p\u00e9nurie de m\u00e9decins suisses obligent, les h\u00f4pitaux \u00e0 recruter \u00e0 l'\u00e9tranger alors d'abord dans les pays voisins, o\u00f9 les niveaux de dipl\u00f4mes sont comparables, mais la France et l'Allemagne ont senti le danger et elles ont am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la, la, donc aller fallu chercher plus loin, en Gr\u00e8ce, en Roumanie ou m\u00eame au Br\u00e9sil ou en \u00c9gypte, des m\u00e9decins pas toujours \u00e0 niveau dans les langues nationales, ce qui inqui\u00e8te lundi \u00e0 Versailles, donc ce matin, un dialogue de sourds au sujet d'un traitement ou en salle d'op\u00e9ration, peut conduire \u00e0 des complications, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins dit que la p\u00e9nurie des m\u00e9decins du jeune n'est plus tenable, d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis 100 millions pour former plus de m\u00e9decins mais il faudra attendre 12 ans pour en sentir les effets en attendant la solution est toute trouv\u00e9e, commente Lagard\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne faciliter le travail des jeunes m\u00e8res m\u00e9decins par exemple les possibilit\u00e9s de temps partiel dans les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [85%] :\r\nPour terminer, place aux barbus, mais oui, il fallait pas coutume, la soci\u00e9t\u00e9 des barbus de la Gruy\u00e8re, c'est pas si vous connaissez pas encore, h\u00e9 bien alors, sachez qu'elle f\u00eate ses 75 ans, d\u00e9j\u00e0 c'est dans la Libert\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 dans le but est de mettre en valeur et vivifier le Patrimoine alpestre et rural de la gruy\u00e8re, aujourd'hui tout est artificiel, dit l'Inde, les gens ont besoin de revenir aux racines \u00e0 la nature au terroir et quoi de mieux comme barbus, c'est vrai, le m\u00eame raconte : je ne fais pas un pas dans la rue, sans qu'on me demande un selfie comme quoi les barbus s'adapte aussi \u00e0 la modernit\u00e9, il y a, barbu et barbus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T05:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6365A532-BF05-4E7B-B752-D4134D9510E2", "internalArchiveId": "6365A532-BF05-4E7B-B752-D4134D9510E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage: l'initiative sur le service public passerait la rampe", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berdoz, Zeynep Ersan;Nordmann, Roger\r\nLes Suisses se d\u00e9clarent majoritairement en faveur de l'initiative \"Pour le service public\" \u00e0 58%. D\u00e9bat entre Zeynep Arsan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef du magazine \"Bon \u00e0 Savoir\", et Roger Nordmann, conseiller national vaudois.\r\n\r\n* * Sondage: l'initiative sur le service public passerait la rampe (Papier Chrystel Domenjoz) 18h Sondage : l'initiative sur le service public passerait la rampe \r\nAutre initiative, Chrystel Domenjoz, celle des journaux de consommateurs sur le service public. \r\nEt l\u00e0, c'est un OUI qui se dessine d'apr\u00e8s ce premier sondage....\r\n58% d'avis favorable. \r\nEt ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9, car ce texte a la particularit\u00e9 de n'avoir re\u00e7u aucun soutien au Parlement, ni au Conseil national, ni aux Etats.\r\nLes partis sont unanimes \u00e0 estimer que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e.\r\nMais ils ne sont pas suivi par leur base. Surtout au Parti socialiste, le plus favorable \u00e0 ce texte. \r\nLes initiants peuvent compter sur leur propre canal d'information pour expliquer leur texte. Les journaux de consommateurs r\u00e9unissent 2 millions et demi de lecteurs.\r\nOn est dans un conflit typique entre \u00e9lite politique et population. \r\nUne population s\u00e9duite par un titre plut\u00f4t habile et efficace \"pro service public\"\r\nLe salaire des patrons des anciennes r\u00e9gies, plus \u00e9lev\u00e9 que celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, est l'argument qui plaide le plus en faveur de ce texte selon ce premier sondage.\r\nEn face, c'est le bon \u00e9tat de la desserte de base qui para\u00eet le meilleur argument. Et l'interdiction de faire des b\u00e9n\u00e9fices. \r\nDifficile de pronostiquer ce qu'il adviendra de cette initiative selon GFS. \r\nLa campagne est encore timide- \r\nLe camp du NON va certainement remonter, la question est de savoir de combien de pourcents.\r\n(D\u00e9bat Zeynep Ersan Berdoz\r\n/ Roger Nordmann) 18h D\u00e9bat Ersan Berdoz/Nordmann\r\nZeynep Ersan Berdoz, bonsoir... Vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 Savoir...\r\nRoger Nordmann, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres...\r\nL'argument le plus populaire est celui des salaires trop \u00e9lev\u00e9s des dirigeants: sept personnes sur dix estiment qu'un salaire sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral est exag\u00e9r\u00e9.\r\nUn deuxi\u00e8me argument joue en faveur de l'initiative: le frein au d\u00e9mant\u00e8lement des prestations des CFF, de la Poste et de Swisscom convainc 69% des personnes interrog\u00e9es. En revanche, l'interdiction de viser le profit joue en d\u00e9faveur de l'initiative.\r\nZEYNEP ERSAN BERDOZ\r\n- On vous reproche un titre d'initiative \"mensonger\", en tout cas tr\u00e8s malin. Personne ne peut \u00eatre contre le service public. Ce OUI peut aussi \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un OUI \u00e0 un seul titre. \r\n- Tout le monde est contre vous, mais vous avez un canal de diffusion privil\u00e9gi\u00e9, vos journaux de consommateurs. Campagne d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e ? \r\n- On voit que le PLR, premier parti \u00e0 avoir donn\u00e9 sa consigne de vote, est aussi le plus oppos\u00e9 \u00e0 votre texte. Risque que le soutien s'\u00e9rode au fur et \u00e0 mesure que la campagne avance? \r\n- Peur des partis politiques quant ils se mettront en route ?\r\nROGER NORDMANN\r\n- C'est au sein des \u00e9lecteurs socialistes que se recrutent le plus de partisans de cette initiative. Alors que le parti y est oppos\u00e9. Comment allez-vous convaincre vos troupes?\r\n- Vous avez sous-estim\u00e9 ce texte, qui n'avait pas re\u00e7u une seule voix au Parlement ?\r\n- Qui doit sortir du bois ? la gauche, les syndicats? les d\u00e9fenseurs du service public habituels? \r\n- campagne compliqu\u00e9e: d'un c\u00f4t\u00e9 des journaux de consommateurs (2,5 mio de lecteurs selon la REMP) et de l'autre des partis unanimes. Vous n'avez plus l'habitude de ce genre de campagnes?\r\n- Signal peut-\u00eatre qu'il y a un probl\u00e8me avec les services publics en Suisse?", "durationSec": 640, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667978", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sondage: l'initiative sur le service public passerait la rampe / FOR_2016-04-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses se d\u00e9clarent majoritairement en faveur de l'initiative \"Pour le service public\" \u00e0 58%. D\u00e9bat entre Zeynep Arsan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef du magazine \"Bon \u00e0 Savoir\", et Roger Nordmann, conseiller national vaudois."], "variantIds": ["ece-7667978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:34:38Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPuis, autre initiative, Chrystel Demangeot, celle des journaux de consommateurs sur le service public et l\u00e0 c'est un oui qui se dessine d'apr\u00e8s ce premier sondage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\n58 pourcent d'avis favorables, et \u00e7a n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 car ce texte, a la particularit\u00e9 de n'avoir re\u00e7u aucun soutien au parlement ni au Conseil national, ni aux \u00c9tats les partis sont unanimes \u00e0 estimer que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, mais ils ne sont pas suivis par leur base, surtout au Parti socialiste le plus favorable \u00e0 ce texte, les les initiants peuvent compter sur leur propre canal d'information pour expliquer leur initiative, les journaux de consommateurs r\u00e9unissent 2 millions et demi de Lecteurs, on est dans un au fond dans un conflit typique entre \u00e9lite politique et population une population s\u00e9duite par un titre plut\u00f4t habile et efficace pro, service public, les salaires des patrons des anciennes r\u00e9gies plus \u00e9lev\u00e9 que celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'argument qui plaide plus en faveur de ce texte, selon ce 1er sondage l'interdiction pour les entreprises de services publics de viser le profit joue par contre en d\u00e9faveur de l'initiative, alors difficile de pronostiquer ce qu'il adviendra de cette initiative, selon l'institut GFS la campagne est encore tr\u00e8s timide, le camp du non va certainement remonter mais impossible \u00e0 ce stade de savoir de combien de pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [88%] :\r\nMes 2 invit\u00e9s avec nous, il n'y a personne, Berdoz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef et directrice du magazine Bon \u00e0 savoir Roger Nordmann est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres, premi\u00e8res r\u00e9actions peut-\u00eatre, c'est une personne Berdos vous attendiez \u00e0 un texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nAlors on est bien s\u00fbr tr\u00e8s, tr\u00e8s content de ce de ce syst\u00e8me, la non et confirme en tout cas le pr\u00e9c\u00e9dent sondage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 25 semaines par Martin m\u00e9dia qui donnait aussi \u00e0 58 pourcent d'avis favorables pour cette initiative en faveur du public qui n'est pas juste un terme comme \u00e7a s\u00e9duisant qui d\u00e9peint un r\u00e9el probl\u00e8me, il y a un r\u00e9el une r\u00e9elle n\u00e9cessit\u00e9 effectivement de d\u00e9fendre le service public aujourd'hui et manifestement syllabes si le peuple avait vot\u00e9 le 19 avril il aurait vot\u00e9 oui et nous leur merci ont bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nOn est encore au d\u00e9but de la campagne, on vous reproche un titre d'une si h\u00e2tive, on va dire mensonger, hein, en tout cas tr\u00e8s malin, pourquoi pas un vous, personne ne peut \u00eatre contre le service public quelque part ce oui plut\u00f4t si \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un oui un seul titre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [91%] :\r\n\u00e9coutez ce oui n'est pas un oui \u00e0 un seul titre si oui est un oui un r\u00e9el probl\u00e8me \u00e0 de r\u00e9els probl\u00e8mes qui sont clairement identifi\u00e9es par la population par les consommateurs depuis d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es, donc il y a aujourd'hui une d\u00e9rive du service public, bon il y a une lente d\u00e9rive donc le service public, on ne dit pas qu'il va tr\u00e8s mal, aujourd'hui, il se porte bien, mais il doit continuer \u00e0 bien se porter et il faut donc fix\u00e9 aujourd'hui des garde- fous, c'est ce que nous proposons et c'est ce que ne propose pas manifestement l'ensemble de des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nRoger Nordmann, justement en parlant de partis politiques, tous les partis politiques, on l'a dit, y compris les syndicats, enfin tous les l'\u00e9lite comme disait Chrystel Demangeot et et contre est vent debout contre ce cette initiative, c'est au sein des \u00e9lecteurs socialistes que se recrutent le plus de partisans de cette initiative, alors que le parti y est oppos\u00e9, comment vous allez convaincre vos vos troupes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est comme \u00e7a pour une raison toute simple, c'est que les \u00e9lecteurs socialistes sont tr\u00e8s attach\u00e9s au au service public et que, comme vous l'avez vous- m\u00eame dit tout \u00e0 l'heure le le le titre est extr\u00eamement mensonger, parce que si cette initiative est accept\u00e9e, le service public sera affaibli, il y aura pas un train qui arrivera plus, alors il n'y aura pas une, un r\u00e9seau de Mattel, qui sera meilleur, il y aura, pas une lettre qui aura moins de retard mais par contre, le syst\u00e8me de financement du service public sera compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9s parce qu'on a interdit les financements crois\u00e9s et donc au fond pour corriger quelques bagnes sur la carrosserie, si vous me passez l'expression, on nous propose de prendre une hache de r\u00e9parer, de service public avec une hache, le r\u00e9sultat il sera absolument d\u00e9sastreuse et si cette initiative est accept\u00e9e, le service public, c'est clair, se porte reportera clairement moins bien parce que, ici, va \u00eatre enferm\u00e9 dans une logique de de prestations, c'est-\u00e0-dire une lettre entre entre Lausanne Sud \u00e0 Lausanne, or elle co\u00fbtera moins cher qu'une lettre entre Evol\u00e8ne et et \u00e7a ne s'all\u00e9ger et ce cette logique aujourd'hui dans le service public, quelle que soit la distance, la lettre co\u00fbte la m\u00eame chose nous des grandes forces de notre service public et le c'est initiative d\u00e9truire cette logique de financement crois\u00e9 qui est la base du service public, c'est pour \u00e7a que je dis tr\u00e8s clairement, c'est cette mousse devrait s'arr\u00eater, pas pro, service public, elle devrait s'appeler anti- service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [81%] :\r\nR\u00e9ponse de Zeynep Ersan de merde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [87%] :\r\nAlors Monsieur normal, je vous propose de ranger la hache pour avoir un d\u00e9bat pos\u00e9 vous peignaient le diable sur la muraille tr\u00e8s tr\u00e8s clairement donc les subventionnement crois\u00e9 telle que vous l'entendez, ne sont pas ce que nous entendons, c'est-\u00e0-dire que l'initiative, laissez -moi poursuivre merci l'initiative pro service public en faveur du service public, demande que les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises publiques ne soient pas vers\u00e9es \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale qu'il investit au bon sens au bon lui semble, ce que le demande le texte de l'initiative, c'est que les b\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces entreprises- l\u00e0 soient r\u00e9investies pr\u00e9cis\u00e9ment dans la qualit\u00e9 du service pour un service de qualit\u00e9 qui soit disponible \u00e0 l'ensemble de la population dans les villes comme dans les p\u00e9riph\u00e9ries, et \u00e0 un prix abordable, le Parti socialiste, les opposants en g\u00e9n\u00e9ral le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas de, de, de, de, d\u00e9roule les arguments des contrev\u00e9rit\u00e9s v\u00e9rit\u00e9s des arguments erron\u00e9s, tant par rapport \u00e0 ce texte parce qu'ils ne souhaitent pas, il n'y a pas de se volont\u00e9 de changement, cela a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement d\u00e9montr\u00e9 par un professeur de droit constitutionnel, Rainer Schweiter, r\u00e9cemment dans un article \u00e7a ailleurs par ailleurs \u00e9galement, je rappelle que Petter asilaire lui- m\u00eame qui est donc le pr\u00e9sident sortant du conseil d'administration de la Poste a affirm\u00e9 dans un article du temps, soyons honn\u00eates, les b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas interdits, alors que c'est un argument totalement erron\u00e9e, voire malhonn\u00eates qui est avanc\u00e9 par les opposants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [92%] :\r\nRoger Nordmann l'argument le plus populaire, on l'a dit, hein, celui des salaires trop \u00e9lev\u00e9s des dirigeants, 7 personnes sur 10 estiment qu'un salaire sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:46) [84%] :\r\nCe serait la seule raison de voter pour cette initiative, mais le probl\u00e8me c'est qu'on on pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me -l\u00e0 qui concerne en fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 personnes sur les 3 patrons ont d\u00e9truit les bases m\u00eames du fonctionnement du service public, je rappelle que c'est \u00e0 aux marquer que le service public ne poursuit pas d'\u00e9ducatif, \u00e7a signifie qu'ils peuvent, en aucun cas faire du b\u00e9n\u00e9fice, \u00e7a signifie par exemple que Suisse comme peu plus du b\u00e9n\u00e9fice de la caisse f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a signifie que la Caisse f\u00e9d\u00e9rale devra faire des \u00e9conomies, elle les fera pas les frais sur quoi par exemple sur le trafic reste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:15) [71%] :\r\nOn a l\u00e0 des voyageurs, ce que vous dites cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [84%] :\r\nFossett activement vous r\u00e9p\u00e9ter, vous conduisez de nouveau un argument totalement erron\u00e9e, je viens de dire m\u00eame Petter Adler, pr\u00e9sident sortant du conseil d'administration de la Poste lundi restons honn\u00eates, c'est la initiative n'a perdu pas les b\u00e9n\u00e9fices et \u00e7a vient pas des initiants \u00e7a vient d'un des dirigeants de ces entreprises, donc je vous demande aussi \u00e0 vous m\u00eame Monsieur Nordmann et \u00e0 l'ensemble des opposants d'\u00eatre honn\u00eate et d'admettre que cette initiative qui ne vient pas d'un parti politique Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [87%] :\r\nCitoyen du Mans, un argument que Roger Nordmann a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire c'est pas grace \u00e0 s', initiative qui va faire une meilleure desserte des services publics ou de meilleures prestations qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [93%] :\r\nAlors je ne vois pas sur quoi il se pour dire \u00e7a puisque nous demandons initiative demande tr\u00e8s clairement que les b\u00e9n\u00e9fices soient r\u00e9investis en faveur du service au public \u00e0 un prix abordable, donc c'est plut\u00f4t une initiative qui sauve le plus le service public, qui a pour objectif de le d\u00e9fendre, nous n'avons rien n'est gagn\u00e9, nous sommes des magazines d'information, une d\u00e9fense d\u00e9sinformer des consommateurs, nous ne sommes pas des politiciens justement et c'est pour cela que nous avons lanc\u00e9 ce texte parce que les partis ne veulent pas se satisfont et le PS mal manifestement aussi la se satisfont de du statu quo, ce qui n'est pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [83%] :\r\nUn projet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:25) [80%] :\r\nAlors d'abord, puisque Madame Hercent Dardot \u00e9voque le fait qu'ils ne sont pas des partis politiques par des associations, effectivement, ils ont pas une structure d\u00e9mocratique ce qui ont lanc\u00e9, c'est, c'est une honte, Sunset initiative c'est une entreprise \u00e0 but lucratif pour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:37) [76%] :\r\nCe qui est du, magazine, consommation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [95%] :\r\nLes choses sont sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:40) [87%] :\r\n\u00e0 partir du moment, une initiative aboutit on peut partir du principe elle est qu'elle est l\u00e9gitime, voil\u00e0 donc poursuivi rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:47) [82%] :\r\nChose au moins les, les, les choses sont claires, on a au Suisse franchement des meilleurs services public du monde, il est meilleur que dans tous les pays voisins, m\u00eame s'il y a eu 2 autres des petits d\u00e9fauts, m\u00eame s'il y a toujours pas trinquer en retard mais globalement il est excellent avec finesse, c'est c'est une sciatique, c'est un peu comme initiative UDC sur l'immigration de masse L \u00e0 nous amener d'une masse de probl\u00e8mes dans un secteur o\u00f9 il y avait pas tellement de probl\u00e8mes et qui marchait plut\u00f4t bien, en plus, elle est tr\u00e8s mal r\u00e9dig\u00e9e, donc on peut y voir tous et une importe quoi et son contraire, parce qu'elle est l\u00e0, toute la r\u00e9daction de cette initiative est flou, donc \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 de la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:20) [82%] :\r\nDonc c'est votre interpr\u00e9tation, quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [95%] :\r\nMais c'est pas mon interpr\u00e9tation c'est la constatation de tous les gens qui sont pos\u00e9s sur le texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [88%] :\r\nMais qui disent tous la m\u00eame chose donc l\u00e0 la source et l'origine de l'interpr\u00e9tation est strictement identique, donc \u00e7a pour moi c'est une seule interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [84%] :\r\nNon, mais les gens quand on lit ce texte, tr\u00e8s clairement on on sait -on, moi je lis, je lis clairement que c'est interdit de ou pour l'autre, je vous le service public de faire du b\u00e9n\u00e9fice, puisque c'est interdit de faire du financement crois\u00e9 entre les diff\u00e9rents secteurs c'est \u00e7a figure dans votre texte alors ce texte il y a peut-\u00eatre fait partie des peut-\u00eatre pas votre intention et dans ce cas, il fallait r\u00e9diger texte correctement non clairement, c'est un texte qui, dans le meilleur des cas aura pas 3 d\u00e9cennies dans le pire des cas, aura des effets nuisibles important mais en tout cas si cette initiative parce il y aura, pas une lettre qui arrivera plus vite \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [68%] :\r\nDans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:04) [67%] :\r\nL'appel qui sera meilleur qu'il y aura pas un train qui sera plus \u00e0 l'heure ou plus propre ou ou plus confortable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [68%] :\r\nRegardez ce qu'on n'avait pas la sous- estimer, saison o\u00f9 il accorde la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [91%] :\r\nQue vous n'avez pas sous- estimer quand m\u00eame cette initiative, la force de cette initiative, l'impact de ces l'initiative, si on regarde les r\u00e9sultats de ce sondage est -ce que vous allez sortir du bois est -ce que vous avez encore plus vous vous impliquez dans la dans cette campagne -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:25) [81%] :\r\nOui, on va s'impliquer dans cette campagne, mais moi j'ai, je suis parti dans l'espace, que j'ai sugg\u00e9r\u00e9 de faire un contre- projet \u00e0 cette initiative, qui sont bien r\u00e9dig\u00e9s et qui ont donc les pratiques de la desserte du service public, notamment dans les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [77%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un que j'entends ce soir avec un scoop que j'entends ce sortie, nous avons des s\u00e9ances avec Christian Levrat lui- m\u00eame, qui n'avons pas parl\u00e9 de contr\u00f4le, pas de magie de Lavoisier p\u00e8re la m\u00eame je peux vous allez -y sur leur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:48) [81%] :\r\nC'est \u00e0 cette proposition, j'ai propos\u00e9 que le projet ce qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un s\u00e9nateur grison d'articles sur le la d'articles, ce qui \u00e9tablit des meilleures bases constitutionnelles pour le service public soit fait, soit 1000 soit soit utilis\u00e9e comme un contre- projet, \u00e7a fait, initiative finalement il sert \u00e0 rien donn\u00e9, c'est vrai que, il y a, il peut y avoir un vote de sympathie pour le service public, mais pour \u00eatre clair, le coup par la barri\u00e8re, donc il faut il faut \u00e0 mon avis, parce que c'est \u00e0 voir, mais ce que ce sondage montrait l'attachement des gens au service public, \u00e7a c'est vrai, sur la base d'Istres m\u00e9contents quel d\u00e9bat quand on examine concr\u00e8tement les cette cette initiative, bon, on voit tout \u00e0 fait qu'elle est compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [91%] :\r\nOui, oui, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce 1er d\u00e9bat on aura encore l'occasion \u00e9videmment d'y revenir, compte tenu du fait qu'on a encore quelques semaines, \u00e9videmment avant avant cette votation et surtout au contenu des, des r\u00e9sultats de ce sondage, Jean merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce 1er \u00e9change, bonne soir\u00e9e, merci Passarella merci 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-933E9F01-0E6B-4458-9CCA-C0B4233ECD6B", "internalArchiveId": "933E9F01-0E6B-4458-9CCA-C0B4233ECD6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chaplin en Suisse, retour au foyer (5/5) : Tourner des images et contr\u00f4ler la sienne", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Des bas-fonds londoniens en haillons, Charles Spencer Chaplin a acquis gloire et fortune aux \u00c9tats-Unis. Or, dans un pays si puritain, sa vie priv\u00e9e d\u00e9clencha des campagnes d'indignation et ses options politiques l'ire des censeurs du maccarthysme. C'est en r\u00e9fugi\u00e9 politique et en \"\u00e9vad\u00e9\" fiscal qu'il gagna la Suisse en 1953.", "durationSec": 424, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7650063", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Corsier-sur-Vevey"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "cin\u00e9ma", "mus\u00e9e"], "thematicPersons": ["Chaplin's World", "Chaplin, Charlie"], "alternativeTitle": ["Chaplin en Suisse, retour au foyer (5/5)", "Chaplin en Suisse, retour au foyer (5/5) / MAT_2016-04-29T07:50:00_helvetica", "Chaplin en Suisse, retour au foyer (5/5) / MAT_2016-04-29T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s le 17 avril, le Mus\u00e9e Chaplin au Manoir de Ban \u00e0 Corsier-sur-Vevey r\u00e9investit les lieux o\u00f9 le ma\u00eetre v\u00e9cut avec sa famille de 1953 \u00e0 sa mort en 1977.\n\n\u00c0 la fois, espace intime et parcours de l\u2019\u0153uvre, le nouveau mus\u00e9e joue avec intelligence des th\u00e8mes et des id\u00e9es d\u2019un artiste en mouvement perp\u00e9tuel. \n\n\nTourner des images et contr\u00f4ler la sienne:\nDes bas-fonds londoniens en haillons, Charles Spencer Chaplin a acquis gloire et fortune aux \u00c9tats-Unis. Or, dans un pays si puritain, sa vie priv\u00e9e d\u00e9clencha des campagnes d'indignation et ses options politiques l'ire des censeurs du maccarthysme. C'est en r\u00e9fugi\u00e9 politique et en \"\u00e9vad\u00e9\" fiscal qu'il gagna la Suisse en 1953.\n\nPar Christian Ciocca", "D\u00e8s le 17 avril, le Mus\u00e9e Chaplin au Manoir de Ban \u00e0 Corsier-sur-Vevey r\u00e9investit les lieux o\u00f9 le ma\u00eetre v\u00e9cut avec sa famille de 1953 \u00e0 sa mort en 1977.\n\n\u00c0 la fois, espace intime et parcours de l\u2019\u0153uvre, le nouveau mus\u00e9e joue avec intelligence des th\u00e8mes et des id\u00e9es d\u2019un artiste en mouvement perp\u00e9tuel. \n\n\nTourner des images et contr\u00f4ler la sienne:\nDes bas-fonds londoniens en haillons, Charles Spencer Chaplin a acquis gloire et fortune aux \u00c9tats-Unis. Or, dans un pays si puritain, sa vie priv\u00e9e d\u00e9clencha des campagnes d'indignation et ses options politiques l'ire des censeurs du maccarthysme. C'est en r\u00e9fugi\u00e9 politique et en \"\u00e9vad\u00e9\" fiscal qu'il gagna la Suisse en 1953.\n\nPar Christian Ciocca", "D\u00e8s le 17 avril, le Mus\u00e9e Chaplin au Manoir de Ban \u00e0 Corsier-sur-Vevey r\u00e9investit les lieux o\u00f9 le ma\u00eetre v\u00e9cut avec sa famille de 1953 \u00e0 sa mort en 1977.\n\n\u00c0 la fois, espace intime et parcours de l\u2019\u0153uvre, le nouveau mus\u00e9e joue avec intelligence des th\u00e8mes et des id\u00e9es d\u2019un artiste en mouvement perp\u00e9tuel. \n\n\nTourner des images et contr\u00f4ler la sienne:\nDes bas-fonds londoniens en haillons, Charles Spencer Chaplin a acquis gloire et fortune aux \u00c9tats-Unis. Or, dans un pays si puritain, sa vie priv\u00e9e d\u00e9clencha des campagnes d'indignation et ses options politiques l'ire des censeurs du maccarthysme. C'est en r\u00e9fugi\u00e9 politique et en \"\u00e9vad\u00e9\" fiscal qu'il gagna la Suisse en 1953.\n\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7650068", "ece-7650063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T10:38:52Z", "speechToTexts": ["10.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:08) [68%] :\r\nMaintenant, la Chine a pris la pol\u00e9mique cette textile minimale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [81%] :\r\nPasser d\u00e8s haillons londoniens au smoking de la gloire en Californie d'une \u00e9pouse d\u00e9laiss\u00e9e a une ma\u00eetresse, Chaplin, adieu aussi contr\u00f4ler son image, et pas seulement en tourn\u00e9e. \r\nLa vie priv\u00e9e du plus c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste du monde apr\u00e8s la circumnavigation du personnage de Charlot a plusieurs fois interrompu le tournage de films \u00e9clairage de l'historien suisse du cin\u00e9ma Roland Cosandey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [88%] :\r\nElle a subi un certain nombre d'ennuis \u00e0 cause d'interf\u00e9rences que sa vie priv\u00e9e sur sa vie professionnelle, ou plut\u00f4t sur l'image qu'ils pouvaient donner ennui que lui provoque des des ligues de vertu, par exemple en 1927. \r\nIls se d\u00e9fient \u00e9videmment de \u00e7a, il cherche \u00e0 contr\u00f4ler cette image, il cherche \u00e0 \u00e9viter toute interf\u00e9rence mais c'est pas seulement la Chaplin intervient sur son image et on peut rappeler \u00e0 ce propos qu'il a tout de m\u00eame tourn\u00e9 un film o\u00f9 il n'appara\u00eet pas, il s'appelle le wolof Thales et qui n'en plus pas une com\u00e9die, c'est un drame, tourn\u00e9 en 1923 avec elle la peur vient dans le r\u00f4le principal, film qui sort en le faisant pr\u00e9c\u00e9der d'un carton o\u00f9 il dit et pour \u00e9viter tout malentendu, je souhaite annoncer \u00e0 mon public que je n'appara\u00eet pas dans ce film, qui est le 1er drame s\u00e9rieux que j'ai \u00e9crit et mis en sc\u00e8ne. \r\nEt que la sortie de ce film a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par \u00e0 la fois par les cin\u00e9astes et par la critique comme un chef-d'oeuvre que le public n'a pas suivi du tout Chaplin a bien tirer les cons\u00e9quences de ce que ceux -ci, on attend des charlots, et il a fait retirer les les copies assez vite de la circulation le ressortant le le film que 50 ans, \u00e7a s'entend plus. \r\nSi l'on veut, il tient \u00e0 pr\u00e9server l'originalit\u00e9 de son personnage, alors ces m\u00e9moires son autobiographie ont ceci de d\u00e9cevant au fond que Chaplin s'av\u00e8re \u00eatre un personnage qui s'attribue g\u00e9n\u00e9reuse d\u00e9penser vaste qui s'attribue une esp\u00e8ce de d'esprit qui peut dialoguer avec les grands de ce monde et les les Churchill et autres et qu'\u00e0 partir d'un certain moment, son livre verse dans la dissertation, ce qui peut passer au cin\u00e9ma et pr\u00e9sente un spectacle ce qu'il ne pourrait \u00e9viter dans une autobiographie l'autobiographie n'est pas un endroit o\u00f9 l'on o\u00f9 l'on disserte sur des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales mais l'autobiographie est aussi contestable quand elle aborde la m\u00e9moire des \u00e9v\u00e9nements les plus anciens, il semble bien qu'il est l\u00e0, toute une s\u00e9rie de choses. \r\nPour lesquels Chaplin \u00e9prouve une certaine r\u00e9ticence les relations familiales de son enfance, sa m\u00e8re devenue folle, le d\u00e9c\u00e8s de de son p\u00e8re, il y a l\u00e0 n'esp\u00e8ce de nuage d'obscurit\u00e9 pas forc\u00e9ment volontaires mais qui fait aussi partie de cette mani\u00e8re qu'il a de se prolonger Unibail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [65%] :\r\nDonc, on n'avait pas ben bon d\u00e9border vers WWW donc on parle de nos si je peut-\u00eatre un peu plus de points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [80%] :\r\nMoi je poss\u00e8de l'un des de Chaplin jeu seul monsieur Verdou exemplaire qui avait fleuret il y a des pages de couleur diff\u00e9rente au fur et \u00e0 mesure que Chaplin remplacer certaines sc\u00e8nes et sur ces pages, il y a \u00e9galement encore des modifications, c'\u00e9tait un gars qui est un homme qui, \u00e9videmment, et ce qui est tr\u00e8s attentif savaient exactement il voulait, c'est-\u00e0-dire faire rire et pleurer et qui faisait \u00e7a avec une attention et non Est- il \u00e9tait s\u00fbr de lui, je n'en suis pas certain et c'est peut-\u00eatre parce qu'il n'\u00e9tait pas s\u00fbr de lui qu'il \u00e9tait tellement attentif et tellement il a -t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tellement tout ce qu'il devait faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [63%] :\r\nOu que Livni agit aussi bah oui, mais nous avons l'hiver doux, un chauffeur hier \u00e7a vous en esp\u00e9rant que la culture du Cachemire dans une ville ouverte et quetsche r\u00e9f\u00e9rendum un certain d'une chose : vous avez des ca\u00efmans qui parlait d'une l'\u00e9couter d'une m\u00eame de ce pays, a pass\u00e9 c'est c'est des d'associer toutes les Business un dopage tout se portera ou m\u00eame table athl\u00e8tes Michaud You \u00e0 l'aveugle de ce panneau, mais il ne de Hongrie apr\u00e8s ce nouveau drame donc il ou d'une part comme \u00e7a, Challenger fortune arriv\u00e9 nous et c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [89%] :\r\nAvec monsieur Verdou Charles Chaplin abandonne d\u00e9finitivement le costume de Charlot, il est l'interpr\u00e8te, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et compositeur de ce 7\u00e8me, long m\u00e9trage de la production Chaplin tourn\u00e9 en 1946 est sorti en 47. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [83%] :\r\nSur le plateau, \u00e9changer et c'est pour \u00e7a que les les films qui, d'une dur\u00e9e de 2 productions tellement long hein, moi j'ai eu la chance de suivre Verdou gr\u00e2ce \u00e0 mon qui avec le fleuret, qui qui qui m'a racont\u00e9 beaucoup de choses, il est cit\u00e9 il y tatillonnes et c'\u00e9tait \u00e9galement l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas la meilleure \u00e9poque de sa vie, monsieur Verdou c'est l'\u00e9poque o\u00f9 il allait du reste son objet de d'attaque le plus extraordinaire, moi j'ai rencontr\u00e9 quand on lui est -ce que vous \u00e9tiez l'ami de Chaplin, non, je n'\u00e9tais pas la vie, Chaplin, je le regrette, je l'ai rencontr\u00e9 beaucoup de plusieurs fois j'ai eu 2 rencontres importantes, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment int\u00e9ressant pour moi, c'est que ces rencontres en tout lieu, \u00e0 des moments critiques de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [85%] :\r\nDans le long travelling m\u00e9lodieux du parcours Chaplin au Manoir de Ban, accord sur Vevey les concepteurs n'ont pas pu \u00e9videmment creuser les crevasses, des doutes, des ruptures affectives et des exil int\u00e9rieur et politique de l'auteur de Charlot, si bien que le Mus\u00e9e d'Chaplin nous invite \u00e0 ne pas perdre de vue en coulisses ou plut\u00f4t hors cadre la complexit\u00e9 d'une oeuvre helv\u00e9tique a au moment du clash dauphin, plaidant pour la difficult\u00e9, c'est un scoop machin\u00e9 par Christian que dans les matinales avec ces 3 agents secrets Mister mais si 40 et plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T06:01:14Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A35B166-0315-4EF8-9DD3-60C445C700D9", "internalArchiveId": "0A35B166-0315-4EF8-9DD3-60C445C700D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais pr\u00e9sente ses mesures contre les attaques de troupeaux par les loups", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "L'Etat du Valais a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi matin sa politique de soutien aux agriculteurs dont l'un des objectifs est de prot\u00e9ger au maximum les troupeaux pour d\u00e9courager les attaques du loup. Ces mesures d\u00e9coulent de la nouvelle politique f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re o\u00f9 les comp\u00e9tences de chacun sont d\u00e9finies et c'est au canton de g\u00e9rer la protection des cheptels.\r\n\r\n* * Le Valais pr\u00e9sente ses mesures contre les attaques de troupeaux par les loups  \r\nProt\u00e9ger au maximum les troupeaux pour d\u00e9courager les attaques du loup....\r\nC'est l'objectif de l'Etat du Valais qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa politique de soutien aux agriculteurs....\r\n Des mesures qui d\u00e9coulent de la nouvelle politique f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re o\u00f9 les comp\u00e9tences de chacun sont d\u00e9finies...et c'est au canton de g\u00e9rer la protection des cheptels.....\r\nMarie Giovanola.. \r\nMAG", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais pr\u00e9sente ses mesures contre les attaques de troupeaux par les loups / 12H30_2016-04-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'Etat du Valais a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi matin sa politique de soutien aux agriculteurs dont l'un des objectifs est de prot\u00e9ger au maximum les troupeaux pour d\u00e9courager les attaques du loup. Ces mesures d\u00e9coulent de la nouvelle politique f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re o\u00f9 les comp\u00e9tences de chacun sont d\u00e9finies et c'est au canton de g\u00e9rer la protection des cheptels."], "variantIds": ["ece-7667969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T14:58:29Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nElle prot\u00e9ger au maximum les troupeaux pour d\u00e9courager les attaques du loup, c'est l'objectif de l'\u00c9tat du Valais, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa politique de soutien aux agriculteurs des mesures qui d\u00e9coulent de la nouvelle politique f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re, o\u00f9 les comp\u00e9tences de chacun sont d\u00e9finies et c'est au canton de g\u00e9rer la protection des cheptels, mari d'Giovanola, il ne s'agit pas d'annuler le risque, ce n'est tout simplement pas possible mais de le r\u00e9duire le canton en est conscient : la protection s'av\u00e8re souvent difficile 30 pourcent des des 150 alpages valaisans sont d'ailleurs consid\u00e9r\u00e9s comme non prot\u00e9gea pour des raisons de topographie ou d'\u00e9loignement, notamment pour tenter de simplifier la vie des \u00e9leveurs, le Valais leur propose un guide pratique qui pr\u00e9cise les mesures envisageables et les conditions pour b\u00e9n\u00e9ficier de subventions de Berne, ils se basent sur les recommandations de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui pr\u00e9voit 4 moyen de d\u00e9courager le loup, le berger, le chien de protection, les cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es ou les parcs de nuit le berger RS, la meilleure solution, mais elle ne financi\u00e8rement rentable, comme pour un troupeau d'au moins 300 moutons, le chien, lui, n'est conseill\u00e9 que si les touristes sont peu nombreux dans la r\u00e9gion, les cl\u00f4tures \u00e9lectrifi\u00e9es lourdes et co\u00fbteuses sont possibles uniquement sur une route carrossable permet d'y acc\u00e9der, quant au parc de nuit, ils exigent une pr\u00e9sence quotidienne sur place, on le voit, la situation demeure compliqu\u00e9e le Valais pr\u00e9voit de se rendre aux Grisons et au Tessin pour voir commencer quand on g\u00e8re \u00e0 la protection des troupeaux et on s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-783E4C78-6DD9-4854-B5A6-643114CFAB34", "internalArchiveId": "783E4C78-6DD9-4854-B5A6-643114CFAB34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate de Credit Suisse pour Tidjane Thiam", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Biedermann, pdt Fondation Ethos\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du Credit Suisse, Tidjane Thiam s'est exprim\u00e9 ce vendredi matin devant les actionnaires de la banque r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Zurich. Interview de Dominique Biedermann, pr\u00e9sident de la fondation Ethos.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate de Credit Suisse pour Tidjane Thiam  \r\nUrs Rohner a ouvert tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zurich l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, tr\u00e8s attendue, du Cr\u00e9dit Suisse...\r\n Le pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la banque a d\u00e9fendu la strat\u00e9gie d\u00e9velopp\u00e9e l'an dernier pour relancer le Cr\u00e9dit Suisse...\r\nLe patron de la banque, Tidjane Thiam, a ensuite pris la parole... \r\n. Le Franco-Ivorien a rappel\u00e9 lui aussi le bien-fond\u00e9 des mesures d'\u00e9conomies .. \r\nLa deuxi\u00e8me banque helv\u00e9tique a perdu pr\u00e8s de trois milliards de francs l'an dernier..\r\nMais ce sont les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants du Cr\u00e9dit Suisse qui devraient pimenter cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale,\r\nOlivier Schorderet\r\nUne enveloppe globale de 60 millions de francs, en salaires mais surtout en bonus, cens\u00e9s refl\u00e9ter la performance de l'entreprise: c'est tout simplement incompr\u00e9hensible pour certains actionnaires. D'autant que le titre du Credit Suisse ne cesse de perdre de la valeur: encore 3% ce matin. La Fondation genevoise Ethos, qui repr\u00e9sente notamment des caisses de pension, recommande de voter NON. Dominique Biedermann, son pr\u00e9sident, qui vient d'ailleurs \u00e0 Zurich d'interpeller le conseil d'administration, ne se fait pas d'illusion. Mais c'est avant tout un signal.\r\nMais pourquoi, Dominique Biedermann, les actionnaires ne sont-ils pas plus nombreux \u00e0 montrer leur insatisfaction ?\r\n*** Il n'emp\u00eache, Olivier Schorderet: Cr\u00e9dit Suisse n'est pas la seule entreprise \u00e0 avoir vu r\u00e9cemment la r\u00e9mun\u00e9ration de ses dirigeants remis en cause... \r\nSomme ind\u00e9cente en p\u00e9riode de crise pour les uns, juste r\u00e9compense d'une r\u00e9ussite pour les autres: la France a eu sa pol\u00e9mique printani\u00e8re avec Carlos Tavares, le patron du groupe automobile Peugeot Citro\u00ebn. L'an dernier son salaire a doubl\u00e9, pour atteindre plus de 5 millions d'euros: une hausse jug\u00e9e dommageable par l'Etat fran\u00e7ais, mais valid\u00e9e par les actionnaires. \r\nHier, c'est le Royaume-Uni qui a v\u00e9cu une journ\u00e9e de r\u00e9bellion contre les salaires des patrons. Les actionnaires de l'Ecossais Weir ont rejet\u00e9 \u00e0 72% la politique de r\u00e9mun\u00e9ration du groupe. A Londres, ceux du g\u00e9ant de la pharma Shire, dont le patron a gagn\u00e9 21 millions de francs l'an dernier, ont dit OUI du bout des l\u00e8vres: 50,55%. Et les 60 % de OUI des actionnaires de l'Irlandais CHR sonnent comme une gifle pour la direction. Autant d'actionnaires qui, \u00e0 des degr\u00e9s divers, estiment que le salaire devrait refl\u00e9ter la cr\u00e9ation de valeur sur le long terme. Un mouvement de protesation, estiment certains analystes, qui pourrait faire tache d'huile en Europe et aux Etats-Unis. \r\nEXTRO EVENTUELLE\r\nC'est en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi que les actionnaires du Cr\u00e9dit Suisse devraient voter sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants de la banque.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate de Credit Suisse pour Tidjane Thiam / 12H30_2016-04-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du Credit Suisse, Tidjane Thiam s'est exprim\u00e9 ce vendredi matin devant les actionnaires de la banque r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Zurich. Interview de Dominique Biedermann, pr\u00e9sident de la fondation Ethos."], "variantIds": ["ece-7667968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T14:51:30Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUrs Runner a ouvert tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zurich l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale tr\u00e8s attendue du Cr\u00e9dit Suisse, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la banque, a d\u00e9fendu la strat\u00e9gie d\u00e9velopp\u00e9e l'an dernier pour relancer le Cr\u00e9dit Suisse, le patron de la banque Tidjane Thiam a ensuite pris la parole, le Franco- Ivoirien a rappel\u00e9 lui aussi le bien- fond\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie, la 2\u00e8me, banque helv\u00e9tique a perdu pr\u00e8s de 3 milliards de francs l'an dernier, mais ce sont les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants du Cr\u00e9dit Suisse qui devraient pimenter cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nUne enveloppe globale de 60 millions de francs en salaires, mais surtout en bonus cens\u00e9s refl\u00e9ter la performance de l'entreprise, c'est tout simplement incompr\u00e9hensible pour certains actionnaires, d'autant que le titre du Cr\u00e9dit Suisse ne cesse de perdre de la valeur encore 4 pourcent ce ce matin, la Fondation genevoise Ethos, qui repr\u00e9sente notamment des caisses de pension recommande de voter non Dominique Biedermann, son pr\u00e9sident, qui a interpell\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 la tribune, le conseil d'administration ne se fait pas d'illusions, mais c'est avant tout pour lui un signal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [95%] :\r\nJe suis absolument conscient que ce sera tr\u00e8s difficile d'obtenir une majorit\u00e9 de voix contre les r\u00e9mun\u00e9rations, parce que beaucoup d'actionnaires, notamment am\u00e9ricains, ont d\u00e9cid\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas suffisamment grave et que on pourrait quand m\u00eame approuver les r\u00e9mun\u00e9rations, on a peu de chance d'avoir une majorit\u00e9 de voix mais m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avec 10 pourcent ou ou 20 pourcent de de voix critiques : c'est un grand signal pour le conseil d'administration et \u00e7a nous donne l'opportunit\u00e9 dans les mois qui viennent d'engager le dialogue avec le conseil d'administration pour amender pour modifier cette politique de r\u00e9mun\u00e9ration qui n'est pas de la bonne pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nMais pourquoi Dominique Biedermann, les actionnaires ne sont -ils pas plus nombreux \u00e0 montrer leur insatisfaction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [95%] :\r\nBeaucoup d'actionnaires ont peur que si \u00e7a ne passe pas, si on vote non, les managers vont partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nIl n'emp\u00eache, Olivier Schorderet, Cr\u00e9dit Suisse n'est pas la seule entreprise avoir r\u00e9cemment la r\u00e9mun\u00e9ration de ses dirigeants, remis en cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [93%] :\r\nNon, la France a eu sa pol\u00e9mique printani\u00e8re avec Carlos Tavares s, le patron du groupe automobile Peugeot Citro\u00ebn l'an dernier, son salaire a doubl\u00e9 pour atteindre plus de 5 millions d'euros, une hausse critiqu\u00e9e par l'\u00c9tat fran\u00e7ais mais valid\u00e9e par les actionnaires, juste r\u00e9compense d'une r\u00e9ussite pour les en somme ind\u00e9cente en p\u00e9riode de crise pour les autres et puis hier, c'est le Royaume-Uni qui, avec une journ\u00e9e de r\u00e9bellion contre les salaires des patrons, les actionnaires de l'\u00c9cossais Weir ont rejet\u00e9 \u00e0 72 pourcent,, la politique de r\u00e9mun\u00e9ration du groupe \u00e0 Londres, ceux du g\u00e9ant de la Pharma Shire dans le patron, a gagn\u00e9 21 millions de francs l'an dernier, on dit oui du bout des l\u00e8vres50,55 pourcent et et les 60 pourcent de de oui des actionnaires de l'Irlandais CHR sonnent comme une gifle pour la direction, autant d'actionnaires qui \u00e0 des degr\u00e9s divers, estiment que le salaire devrait refl\u00e9ter la cr\u00e9ation de valeur sur le long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [89%] :\r\nTermin\u00e9 les actionnaires du Cr\u00e9dit Suisse devraient donc voter sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants de la banque en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi Michel Paul. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0AB8F07-AD8A-4E88-9E8F-17F0291FFBBF", "internalArchiveId": "B0AB8F07-AD8A-4E88-9E8F-17F0291FFBBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BNS: propositions de r\u00e9formes balay\u00e9es par les actionnaires", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rossellat, Blaise\r\nJean Studer, pr\u00e9sident du conseil de banque, a exprim\u00e9 ce vendredi son scepticisme vis-\u00e0-vis de trois r\u00e9formes de la Banque nationale suisse (BNS) propos\u00e9es dans la foul\u00e9e de l'abolition du taux plancher franc-euro. D\u00e9bat entre Blaise Rossellat, membre du collectif AAA+, et Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez le g\u00e9rant ind\u00e9pendant genevois Prime Partners.\r\n\r\n* * BNS: propositions de r\u00e9formes balay\u00e9es par les actionnaires 18h BNS : propositions de r\u00e9forme balay\u00e9es par les actionnaires\r\nLa Banque nationale suisse tenait son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle aujourd'hui...\r\nSon pr\u00e9sident Jean Studer a pris position sur plusieurs r\u00e9formes qu'un groupe d'actionnaires a demand\u00e9 \u00e0 l'institut d'\u00e9mission...\r\nLa BNS affirme accepter le contr\u00f4le d\u00e9mocratique, mais elle pr\u00e9vient : les changements r\u00e9clam\u00e9s pourraient nuire \u00e0 son ind\u00e9pendance. \r\nAlors quelles \u00e9taient ces r\u00e9formes et qu'auraient-elles justement chang\u00e9 dans la politique mon\u00e9taire de la Suisse ? \r\nOn en parle avec Blaise Rossellat, bonsoir... Vous \u00eates membre du collectif AAA+ \u00e0 l'origine de ces propositions de r\u00e9formes... et Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez le g\u00e9rant ind\u00e9pendant genevois Prime Partners...\r\n- Blaise Rossellat: La premi\u00e8re r\u00e9forme que vous aviez r\u00e9clam\u00e9 concerne le mandat de la BNS.  Aujourd'hui, on le rappelle, la banque nationale a une mission, assurer la stabilit\u00e9 des prix. Et bien vous souhaitiez \u00e9largir ce mandat pour que la BNS vise \u00e9galement le plein emploi et la stabilit\u00e9 des cours de change. Pourquoi ajouter ces missions?\r\n- Fran\u00e7ois Savary, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a justement deux missions, la stabilit\u00e9 des prix et l'emploi. Pourquoi la BNS ne pourrait-elle pas aussi \u00e9largir son mandat?\r\n- Deuxi\u00e8me r\u00e9forme: agrandir la direction g\u00e9n\u00e9rale. Elle comporte aujourd'hui trois membres (Thomas Jordan et les vice-pr\u00e9sident Fritz Zurbr\u00fcgg et Andrea Maechler). Jean Studer expliquait qu'il s'agit d'un trio de sp\u00e9cialistes et que l'agrandir ferait courir le risque que des groupes d'int\u00e9r\u00eat soient tent\u00e9s d'y placer leurs repr\u00e9sentants. Est-ce un bon argument? Dans la zone euro, le conseil des gouverneurs parvient tout de m\u00eame \u00e0 bien fonctionner.\r\n- Troisi\u00e8me grand changement r\u00e9clam\u00e9: la transparence. La BNS devrait publier ses proc\u00e8s-verbaux. Or, il n'en n'est pas question pour Jean Studer, car cela nuirait \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9 de la direction. La coll\u00e9gialit\u00e9, une valeur tr\u00e8s suisse.  Fran\u00e7ois Savary, la Fed le fait, elle publie ses \"minutes\" et connait donc les rapports de force au sein de ses membres, les discussions qui ont eu lieu. En Suisse, ce serait vraiment inimaginable? Elle risque vraiment d'entraver les d\u00e9cisions?\r\n- Concr\u00e8tement, la BNS est-elle donc herm\u00e9tique \u00e0 toute r\u00e9forme institutionnelle? C'est dans la foul\u00e9e de l'abandon du taux plancher en janvier 2015 que de nombreuses voies se sont \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer des changements.", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7667982", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["BNS: propositions de r\u00e9formes balay\u00e9es par les actionnaires / FOR_2016-04-29T18:16:00_developpement-9", "Forum du 29.04.2016"], "alternativeSummary": ["Jean Studer, pr\u00e9sident du conseil de banque, a exprim\u00e9 ce vendredi son scepticisme vis-\u00e0-vis de trois r\u00e9formes de la Banque nationale suisse (BNS) propos\u00e9es dans la foul\u00e9e de l'abolition du taux plancher franc-euro. D\u00e9bat entre Blaise Rossellat, membre du collectif AAA+, et Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez le g\u00e9rant ind\u00e9pendant genevois Prime Partners."], "variantIds": ["ece-7667982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:25:35Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures 44 la Banque nationale suisse tenait son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle aujourd'hui son pr\u00e9sident Jean Studer a pris position sur plusieurs r\u00e9formes qu'un groupe d'actionnaires, a demand\u00e9 \u00e0 l'institut d'\u00e9mission, la BNS affirme accepter le contr\u00f4le d\u00e9mocratique mais elle pr\u00e9vient les changements r\u00e9clam\u00e9s pourraient nuire \u00e0 son ind\u00e9pendance, alors quelles \u00e9taient ces r\u00e9formes et qu'auraient -elles justement chang\u00e9 dans la politique mon\u00e9taire de la Suisse, pour en parler, le plaisir d'\u00e9crire blesse Rossellat bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du collectif triple A, plus \u00e0 l'origine de ces propositions de r\u00e9forme \u00e9galement avec nous Fran\u00e7ois Savary, bonsoir, bonsoir, associ\u00e9 chez le g\u00e9rant ind\u00e9pendant Genevois Prime Partners blesse Rossellat La premi\u00e8re r\u00e9forme que vous aviez r\u00e9clam\u00e9 concerne le mandarin de la BNS aujourd'hui on rappelle la banque nationale \u00e0 une mission : assurer la stabilit\u00e9 des prix, il y a, vous souhaitiez \u00e9largir ce mandat pour que la BNS vise \u00e9galement le pleine emploi et la stabilit\u00e9 des cours de change, pourquoi ajouter ces missions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [77%] :\r\nPour s\u00e9curiser les les l', les parents des Suisses en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nOui mais est -ce qu'aujourd'hui m\u00eame la Banque nationale suisse ne tient pas en compte de la conjoncture \u00e9conomique et pas seulement de l'inflation, c'est fini la p\u00e9riode non elle \u00e9tait totalement obnubil\u00e9 par, par le seul indice de l'inflation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nL\u00e0 on fait le probl\u00e8me c'est qu'on est dans un risque syst\u00e9mique qui est pire que 2008, les investissements ont \u00e9t\u00e9 faits dans dans les gaz de schiste dans le p\u00e9trole, investissement que la BNS a fait et qui qui ne sont pas en accord avec sa charte, ce sont les subprimes encore d\u00e9cupl\u00e9 par rapport \u00e0 2008 oui et en fait le risque, c'est que comme les comptes \u00e9pargne des gens sont des des pr\u00eats aux banques ben quand on aura des faillites comme il y a eu en 2008 et ben les gens vont perdre leur leur leur \u00e9pargne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [91%] :\r\nEt vous pensez quand m\u00eame en donnant la mission suppl\u00e9mentaire \u00e0 la BNS l\u00e9gal un missions l\u00e9gales \u00e9crite noir sur blanc de plein emploi, \u00e7a va, \u00e7a va \u00e9viter ce genre de ce genre de crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nDonc par la monnaie plane plut\u00f4t hein, c'est pas le pleine emploi c'est \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [85%] :\r\nAh ben moi, c'est ce que j'ai cru lire, hein, c'est donc, vous vous demandez pas que de la BNS inscrivent le plein emploi et les cours de change, la stabilit\u00e9 des cours de change. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [84%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a, non, non, \u00e7a ne nous ce c'est, c'est c'est parce qu'on demande, c'est qu'demande la s\u00e9curisation des d\u00e9p\u00f4ts d'accord tr\u00e8s bien que contient une banque qui fait faillite, ben, tout comme \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2008, l'UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont fait faillite, et en fait, elles ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par la BNS mais en fait on ne demande d'appliquer la Monnaie pleine donc, c'est-\u00e0-dire que les cons les les des Suisses et acc\u00e8s \u00e0 des comptes de virement \u00e0 la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Savary : que pensez -vous de de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [86%] :\r\nJe pense que d'extr\u00eamement compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre, d'abord sur le point principal que vous avez soulev\u00e9 en tout cas sur les d\u00e9saccords que vous aviez sur le plein emploi et sur la modification de l'objectif de l'ABS je dirais que vous avez tout \u00e0 fait raison la conjoncture suffit amplement, il y a pas besoin dit sp\u00e9cifi\u00e9 le plein emploi, la stabilit\u00e9 du cours de change, \u00e7a ne ferait que r\u00e9duire la marge de manoeuvre de la BNS je pense que \u00e7a n'am\u00e8ne rien en ce qui concerne la manette pleine, on a d\u00e9j\u00e0 un certain syst\u00e8me qui existe en Suisse qui court et qui prot\u00e8ge une partie des placements n'est pas un disque \u00e0 hauteur de 100000 francs on a donc d\u00e9j\u00e0 une couverture partielle, il faut en tenir compte, d'autre part, je peux comprendre les propos de votre interlocuteur sur la question du risque pos\u00e9 le gaz de schiste et la taille d'un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 l'effet d'accueil potentiel d'un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s et \u00e7a veut dire qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans la crise des supprime num\u00e9ro 2, j'irais pas jusque l\u00e0, c'est un peu rapide et je ne suis pas persuad\u00e9 que la mesure de mener pleine soyez appropri\u00e9e dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [80%] :\r\nOui, autre proposition que vous faisiez Blaise Rossellat c'est le la transparence, hein, vous r\u00e9clamiez club BNS publie ses proc\u00e8s- verbaux oui parce que vous estimez quoi que que on est tromp\u00e9, que la BNS ne dit pas tout, \u00e0 v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [86%] :\r\nOn voulait simplement qu'elle respecte la loi, c'est-\u00e0-dire dans le col d'obligations dit qu'on a acc\u00e8s au PV et au au registre des actionnaires, les actionnaires de la banque de nationale on ont droit \u00e0 acc\u00e9der au au registre actionnaires pour pouvoir contacter les autres actionnaires afin de d\u00e9poser des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nMais sur le principe, on va dire est -ce que c'est juste que de publier ses proc\u00e8s- verbaux, sachant que cela pourrait nuire \u00e0 ces ce que disait Jean Studer aujourd'hui, cela pourrait nuire \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9 de la direction, sans parler du fait que peut-\u00eatre l\u00e0 on Intair chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nOn parle par les choses, on veut les proc\u00e8s- verbaux de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [86%] :\r\nMais quand, pas de la direction, donc non, non, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, oui, et Fran\u00e7ois Savary pourquoi effectivement les, les, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on pourrait pas avoir acc\u00e8s au proc\u00e8s- verbal des succ\u00e8s affil\u00e9e en plus donc. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:36) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, sur la question des proc\u00e8s- verbaux de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, j'ai aucun souci, je suis tout \u00e0 fait d'accord sur les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [91%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:42) [88%] :\r\nEt m\u00eame sur les pr\u00e9cieux verbaux relatifs par exemple aux d\u00e9lib\u00e9rations de de la BNS qui d\u00e9cision je pense que l'argument de Monsieur Studer n'est pas tout \u00e0 fait fond\u00e9e, on a plusieurs banques qui aujourd'hui \u00e0 pratiquer ce type de de politique, je pense que pour des questions de transparence et de cr\u00e9dibilit\u00e9 des autorit\u00e9s mon\u00e9taires, le fait d'avoir une conquiert transparence sur les d\u00e9lib\u00e9rations, avec un d\u00e9lai me semble \u00eatre une tr\u00e8s bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [82%] :\r\nOui, d'autant plus que c'est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9videmment publi\u00e9 bien apr\u00e8s la d\u00e9cision de la de la de la baie des banques en question, d'autres r\u00e9formes que vous que vous sugg\u00e9riez blesse Rossellat c'est d'agrandir la direction g\u00e9n\u00e9rale, l\u00e0 je suis pas dans le fond, on est d'accord : pourriez \u00e9largir la direction g\u00e9n\u00e9rale, non, non, c'est-\u00e0-dire je vois une, nous ne nous nous demandons non alors moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [92%] :\r\nJ'ai cru lire aussi cette proposition a \u00e9t\u00e9 de dire que finalement aujourd'hui, il n'y a que 3 bandes, c'est ce que dit en tout cas Jean Studer aujourd'hui \u00e0 l'Assembl\u00e9e \u00e0 la tribune de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, il a parl\u00e9 de cette, de cette r\u00e9forme -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9largir la direction g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [75%] :\r\nMais le Lehman, pas de notre coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [85%] :\r\nSi d'accord, elle a m\u00eame pas de vote politique mais c'est int\u00e9ressant, vous entende l\u00e0- dessus aussi, Blaise Rossellat, pourquoi pas, finalement, vous qui est \u00e0 l'origine de plusieurs r\u00e9formes est -ce que vous verriez d'un d'un bon oeil que on on \u00e9largisse la direction g\u00e9n\u00e9rale qui composent aujourd'hui que seulement d'un triumvirat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [76%] :\r\nNon ce ce ce \u00e7a n'apportera la meilleure plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Savary et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que on voit par exemple la Banque centrale europ\u00e9enne qui est compos\u00e9 de plusieurs gouvernements, l'argent c'est pas, on est loin du triumvirat est ce qu'on pourrait imaginer que \u00e7a puisse \u00e7a puisse \u00eatre oui, bien s\u00fbr, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [93%] :\r\nOn aimerait que le le le Conseil puisse \u00eatre \u00e9largie aux petits actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [82%] :\r\nEn 5 ans, le conseil, on est bien d'accord, ou la direction quoi donc le Conseil demande que le Conseil de banque \u00e0 ce propos l\u00e0 Fran\u00e7ois Savary ce que ce serait pas une voil\u00e0 une mani\u00e8re d'avoir une Banque nationale suisse qui soin qui re\u00e7oit un peu plus repr\u00e9sentatif de la de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [81%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter sur le vol, la composition de de la BNS directoire est ce qu'il faut les tombes. \r\nSur le caract\u00e8re je dirais non, je pense que 3 personnes, c'est une bonne chose, par contre, qu'on soit qu'on pourrait penser, c'est en fait des comit\u00e9s d'experts c'est additionner des des comit\u00e9s d'experts qui peuvent participer \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration sans avoir n\u00e9cessairement une voix au chapitre, mais qui permettrait d'\u00e9largir, d'une mani\u00e8re les d\u00e9lib\u00e9rations et d'\u00eatre \u00e0 supporter l'important. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:58) [76%] :\r\nPour la BNS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:59) [89%] :\r\nParce qu'il faut savoir que la politique mon\u00e9taire, on est tous et on le sait, dans une situation assez exceptionnelle, l'ensemble des banques centrales, conduisent des politiques mon\u00e9taires qu'on dit non conventionnel et on sait aujourd'hui qu'un certain nombre de probl\u00e8mes \u00e0 traiter, donc plus on a des vies pour prendre une d\u00e9cision qui sera efficace contre l'autre demande sur sur le conseil, j'ai pas de probl\u00e8me non plus en est \u00e0 l'\u00e9largir s'imposera parmi les v\u00e9ritablement de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:22) [95%] :\r\nMoi, c'est la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [89%] :\r\nOui, mais pourtant Jean Studer expliquer les voil\u00e0 en agrandissant en quelque sorte cette cette direction, \u00e7a ferait courir le risque que des groupes d'int\u00e9r\u00eat soient tent\u00e9s d'y placer leurs repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:34) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je pense que \u00e7a ne doit pas \u00eatre il ne faut pas l'\u00e9largir \u00e0 des fins d\u00e9cisionnel, il faut l'\u00e9largir \u00e0 dessin technique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [85%] :\r\nIl y a consultation quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:41) [80%] :\r\nConsultation et d'avoir la peur parce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [88%] :\r\n\u00e7a on peut le faire sans que des des des experts soit membre \u00e0 part enti\u00e8re, si j'ose dire, du conseil non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:49) [86%] :\r\nNon mais vous avez par exemple l'exemple des \u00c9tats-Unis, vous allez une R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale qui se r\u00e9unit, vous avez des membres votants, il est membre non votant, je pense que ceci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:56) [88%] :\r\nCela pourrait \u00eatre un syst\u00e8me qui est qui serait relativement int\u00e9ressant non pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu'aux \u00c9tats-Unis, mais avec un syst\u00e8me avec un comit\u00e9 d'experts qui peut d\u00e9lib\u00e9rer qui peut donner son opinion au moment de la d\u00e9cision de la politique mon\u00e9taire, mais que \u00e7a la reste en fait un processus d\u00e9cisionnel \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [89%] :\r\nBlaise Rossellat vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es votre propos vos propositions de r\u00e9formes et notamment celle sur la transparence, hein, de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, comment vous l'expliquez ce que \u00e7a veut dire que la BNS et ses actionnaires sont sont herm\u00e9tiques \u00e0 toute r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [80%] :\r\nBen balay\u00e9es, on le sait, la la r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 la moins balay\u00e9es le toutes les voix qui est vrai qu'on a eu 90 pourcent de de non, alors que les les r\u00e9sultats \u00e9taient stalinien sur les pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [86%] :\r\nMais un remboursement, c'est quand m\u00eame pas mal \u00e0 vous dire quoi que la la meilleure, le meilleur score par rapport aux autres mais \u00e7a veut dire que, quoi, la BNS a \u00e9t\u00e9 herm\u00e9tique \u00e0 toute r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [85%] :\r\nNon, \u00e7a veut dire que des actionnaires de droit public, je pense, peut-\u00eatre au canton de Gen\u00e8ve ou quelques cantons ont suivi nos propositions faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Savary c'est votre interpr\u00e9tation qu'est -ce que \u00e7a veut dire finalement 90 pourcent au au quasi sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:00) [78%] :\r\nBonjour, bon moi j'aime pas le terme de Kelly sovi\u00e9tique oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [76%] :\r\nEnfin, on va dire \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, restez avec le Su\u00e9dois, traduction de mettre a diminu\u00e9, elle \u00e9tait sympa, il a parl\u00e9 du Politburo oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:11) [78%] :\r\nVoil\u00e0 ce Politburo que j'aime pas beaucoup, alors c'est ce pays, on peut le voir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:16) [84%] :\r\nComme \u00e7a, moi je crois que la d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, que ce soit et 90 95. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:20) [77%] :\r\nOui 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:21) [93%] :\r\nJe crois que la d\u00e9cision est, quant \u00e0 savoir si elle herm\u00e9tique \u00e0 toute r\u00e9forme, c'est une vraie question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [73%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:28) [91%] :\r\nQuand je crois qu'aucune institution peut se pr\u00e9valoir de vivre dans le formol et tr\u00e8s vraisemblablement que des r\u00e9flexions zappant r\u00e9flexion pour essayer de modifier les choses dans un bon sens, je pense que c'est toujours extr\u00eamement utile, m\u00eame si c'est rejet\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [82%] :\r\nJe progressif \u00e0 \u00e0 dispo pour pour \u00eatre les experts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [81%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Fran\u00e7ois Savary blesse Rossellat bonne soir\u00e9e \u00e0 tous une session la en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-29T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1511492", "internalArchiveId": "AA1604511531", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 1807, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7687740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7687761.image", "backgrounds": ["Michel Platini \u00e0 son arriv\u00e9e au Tribunal arbitral du Sport : \"on est au d\u00e9but du match\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Votations / Sondage sur l\u2019initiative pour un financement \u00e9quitable des transports: les analyses de Pierre-Olivier Volet", "Votations / Sondage sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile: les analyses de Pierre-Olivier Volet", "Jeux olympiques: le Br\u00e9sil est encore loin d\u2019\u00eatre pr\u00eat \u00e0 trois mois de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture \u00e0 Rio", "Les arboriculteurs et vignerons doivent donc lutter contre le gel pour sauver leurs r\u00e9coltes", "Un master de perfusionniste a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis peu pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes", "Michel Platini a plaid\u00e9 sa cause devant le Tribunal Arbitral du Sport \u00e0 Lausanne (VD)", "Salon du livre de Gen\u00e8ve / Pol\u00e9mique sur \"Prison ferme\" de Marcel Nicolet: l'analyse de Claire Burgy", "Le revenu de base inconditionnel suscite des positions tranch\u00e9es", "Cr\u00e9dit Suisse encaisse les critiques des petits actionnaires lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "GE: le canton doit former des enseignants et cr\u00e9er un nombre record de classes d'alphab\u00e9tisation", "Les journ\u00e9es photographiques de Bienne c\u00e9l\u00e8brent leur vingti\u00e8me \u00e9dition", "Nuit debout: les manifestations sont toujours plus violentes"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s promettent que tout sera pr\u00eat \u00e0 temps, alors que plusieurs sites sont encore en chantier ou pollu\u00e9s.", "Pour y parvenir, ils emploient des m\u00e9thodes parfois peu \u00e9cologiques, mais n\u00e9cessaires pour sauver le travail de toute une ann\u00e9e.", "Le perfusionniste maintient le patient en vie, \u00e0 l'aide d'une machine qui remplace le c\u0153ur et les poumons lors d\u2019une op\u00e9ration.", "Il esp\u00e8re obtenir la lev\u00e9e de sa suspension de six ans par la FIFA. Des experts et des t\u00e9moins ont \u00e9t\u00e9 entendus, dont Sepp Blatter.", "Les initiants ne l\u00e9sinent pas sur des actions-choc, comme la distribution de billets de 10 frs \u00e0 la gare de Zurich.", "Ils reprochent la mauvaise gestion de la banque et les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants. Mais ils n\u2019ont pas fait le poids face aux grands actionnaires.", "De nombreux jeunes migrants qui arrivent en Suisse n'ont jamais, ou \u00e0 peine, \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s.", "Le Festival est aujourd'hui un rendez-vous reconnu sur la sc\u00e8ne internationale et pris\u00e9 du grand public.", "Le foss\u00e9 entre le gouvernement et les contestataires du mouvement Nuit Debout ne cesse de s\u2019accro\u00eetre."], "variantIds": ["ece-7576043", "ece-7576045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-02T22:32:03Z", "subTitles": ["19:30:01:17  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:18:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:20:11\r\n    Bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:24:23\r\n      Michel Platini s'explique\r\ndevant le Tribunal arbitral du sport.\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:29:09\r\n    Trois experts doivent statuer\r\nsur la sanction prise \u00e0 son encontre.\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:33:21\r\n        Le Fran\u00e7ais se dit\r\n    optimiste sur ses chances.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:23\r\n    Le gel printanier, hantise\r\n des arboriculteurs et vignerons.\r\n\r\n19:30:39:04  19:30:41:14\r\n      Ils tentent de prot\u00e9ger\r\n          leurs cultures\r\n\r\n19:30:41:19  19:30:45:21\r\n      contre des temp\u00e9ratures\r\n         proches du z\u00e9ro.\r\n\r\n19:30:49:20  19:30:54:04\r\n La r\u00e9vision de la loi sur l'asile\r\n    serait largement approuv\u00e9e.\r\n\r\n19:30:54:09  19:30:59:07\r\nR\u00e9sultat de notre premier sondage SSR\r\n    sur les votations du 5 juin.\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:02:12\r\n      Les partisans du revenu\r\n      inconditionnel de base\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:05:03\r\n ne parviennent pas \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:31:05:08  19:31:09:17\r\n Seuls 24 % des sond\u00e9s approuvent\r\n  l'id\u00e9e d'un revenu pour tous.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:14:00\r\n       La flamme olympique \r\n      fait escale en Suisse,\r\n\r\n19:31:14:05  19:31:16:03\r\n   avant de rejoindre le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:19:23\r\n A Rio, on s'active pour terminer\r\n       \u00e0 temps les travaux.\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:22:18\r\n        Grande inqui\u00e9tude\r\n    dans la baie de Guanabara.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:25:20\r\n        Un v\u00e9ritable \u00e9gout\r\n          \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:31:27:17  19:31:30:12\r\n       Et un m\u00e9tier m\u00e9connu,\r\n        le perfusionniste.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:34:09\r\n Pendant une op\u00e9ration cardiaque,\r\n       son r\u00f4le est vital.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:39:08\r\nLe CHUV participe au nouveau master\r\n  qui vise \u00e0 pallier la p\u00e9nurie.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:45:12\r\n  Michel Platini a plaid\u00e9 sa cause\r\ndevant le Tribunal arbitral du sport,\r\n\r\n19:31:45:17  19:31:49:20\r\n      pour obtenir la lev\u00e9e\r\n   de sa suspension de six ans.\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:53:07\r\n     La plus haute juridiction\r\n      sportive internationale\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:58:14\r\na entendu des experts et des t\u00e9moins.\r\n\r\n19:32:03:08  19:32:07:06\r\n    -07h30 devant le Tribunal\r\n    Arbitral du Sport (TAS),\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:14\r\nM.Platini arrive plut\u00f4t d\u00e9tendu.\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:15:02\r\n-On est au d\u00e9but d'un nouveau match.\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:18:03\r\nOn est en finale, le match commence.\r\n\r\n19:32:18:08  19:32:21:16\r\nJ'esp\u00e8re que le r\u00e9sultat sera bon.\r\n\r\n19:32:22:04  19:32:27:17\r\n    -S.Blatter s'est pr\u00e9sent\u00e9\r\n      \u00e0 10h40 comme t\u00e9moin.\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:30:09\r\nIl sera entendu lui-m\u00eame plus tard\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:33:22\r\n          dans le cadre\r\n   de sa suspension \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:32:34:03  19:32:38:02\r\n     16h00: M.Platini sort,\r\n       un peu plus tendu.\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:16\r\n-Les retrouvailles avec M. Blatter ?\r\n            -Magnifique.\r\n\r\n19:32:41:21  19:32:44:17\r\n          -C'est-\u00e0-dire ?\r\n           -Magnifique !\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:48:01\r\n        -Vous \u00eates toujours\r\n       convaincu de gagner ?\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:52:07\r\n-Oui, mais je ne suis pas l'arbitre.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:57:05\r\n   Je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis,\r\n\r\n19:32:57:10  19:33:00:23\r\n         on a \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n   maintenant, ils vont d\u00e9cider.\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:04:16\r\n        -Du c\u00f4t\u00e9 du TAS,\r\n  on est satisfait des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:33:05:03  19:33:07:15\r\n   -Les d\u00e9bats \u00e9taient sereins.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:10:23\r\n    Le temps \u00e9tait assez serr\u00e9,\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:15:07\r\n         mais les avocats\r\n  ont tenu leur temps de parole,\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:19:10\r\net nous avons pu terminer \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:24:01\r\n-Le TAS rendra sa d\u00e9cision finale\r\n     au plus tard le 9 mai,\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:27:17\r\n    avant le d\u00e9but de l'Euro.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:33:20\r\n   -Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale houleuse,\r\npour la direction de Credit Suisse.\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:37:03\r\nDes dizaines de petits actionnaires\r\n        ont pris la parole\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:39:10\r\n          pour critiquer\r\n     la gestion de la banque,\r\n\r\n19:33:39:14  19:33:41:16\r\net les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:46:14\r\nMais ils n'ont pas fait le poids face\r\n aux grands actionnaires \u00e9trangers.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:50:14\r\n-Trois petits actionnaires suisses\r\n\r\n19:33:50:19  19:33:54:00\r\n        unis pour lutter\r\n  contre plus puissants qu'eux.\r\n\r\n19:33:54:05  19:33:58:04\r\n  Ils ont attaqu\u00e9 sans rel\u00e2che\r\nles dirigeants du Credit Suisse.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:10\r\nLe Genevois Dominique Biedermann\r\n       d\u00e9nonce les bonus,\r\n\r\n19:34:01:14  19:34:04:20\r\n      alors que la banque\r\n  a perdu 3 mias l'an dernier.\r\n\r\n19:34:05:09  19:34:08:12\r\n  -Un bonus de 34 mios est pr\u00e9vu\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:10:22\r\n    pour la direction g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:15:03\r\n  Et le salaire fixe du directeur\r\n        a augment\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n19:34:15:08  19:34:20:04\r\n     Et la hausse est de 33 % \r\n     pour les autres membres !\r\n\r\n19:34:20:15  19:34:25:01\r\n-Des bonus qui violent la volont\u00e9\r\n populaire, a constat\u00e9 T.Minder.\r\n\r\n19:34:25:06  19:34:29:04\r\n    Il a demand\u00e9 qui portait\r\nla responsabilit\u00e9 de la d\u00e9b\u00e2cle.\r\n\r\n19:34:29:09  19:34:33:05\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:37:09\r\nEt carton jaune pour les dirigeants\r\n      alors que Credit Suisse\r\n\r\n19:34:37:14  19:34:42:11\r\n    a provisionn\u00e9 plus de 1 mia\r\npour de nouveaux litiges juridiques.\r\n\r\n19:34:42:15  19:34:47:12\r\nMais les 1'600 petits actionnaires\r\n      ne pesaient pas lourd.\r\n\r\n19:34:47:17  19:34:50:05\r\n          1 % des voix.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:55:05\r\n  Urs Rohner est toujours soutenu\r\npar les gros actionnaires \u00e9trangers.\r\n\r\n19:34:55:10  19:35:03:18\r\nEn votation, toutes les propositions\r\n         ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es.\r\n\r\n19:35:04:13  19:35:06:21\r\n    Urs Rohner et Tidjane Thiam\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:12:07\r\n       ont un point faible:\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:14:21\r\n          l'effondrement\r\n    de l'action Credit Suisse.\r\n\r\n19:35:15:02  19:35:18:02\r\n         Les actionnaires\r\n   ont perdu 150 mias de francs.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:21:23\r\n           Credit Suisse\r\n    ne vaut m\u00eame plus 30 mias !\r\n\r\n19:35:22:04  19:35:24:11\r\n    Et l'action Credit Suisse\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:29:11\r\na encore chut\u00e9 apr\u00e8s l'assembl\u00e9e\r\n      g\u00e9n\u00e9rale, moins 4 %.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:34:12\r\n   Urs Rohner n'a pas encore \r\n  convaincu les investisseurs.\r\n\r\n19:35:36:13  19:35:41:09\r\n   -Voici le premier sondage SSR\r\n   sur les votations du 5 juin.\r\n\r\n19:35:41:13  19:35:45:21\r\n La r\u00e9vision de la loi sur l'asile\r\n    serait largement approuv\u00e9e,\r\n\r\n19:35:46:02  19:35:48:03\r\n   avec 59 % d'avis favorables.\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:52:03\r\n   30 % des sond\u00e9s refuseraient\r\n  l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:35:52:08  19:35:54:02\r\n      11 % se disent ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:35:56:12  19:35:59:05\r\n       Premier commentaire, \r\n       Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n19:35:59:10  19:36:03:05\r\n  Une avance nette des partisans\r\n    d'une r\u00e9forme de l'asile,\r\n\r\n19:36:03:10  19:36:05:19\r\ndans un contexte migratoire tendu.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:14:11\r\n      -Oui, m\u00eame si attention\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:18:16\r\n    les jeux ne sont pas faits.\r\n\r\n19:36:18:18  19:36:21:15\r\n  La situation est inhabituelle.\r\n\r\n19:36:21:17  19:36:26:02\r\n  Il faut am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9\r\n     des proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n19:36:26:04  19:36:32:04\r\n       C'est un tour de vis.\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:07\r\n\u00c7a devrait plaire \u00e0 l'UDC et f\u00e2cher\r\n            la gauche.\r\n\r\n19:36:39:09  19:36:42:04\r\n      Mais c'est S.Sommaruga\r\n      qui d\u00e9fend le projet.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:44:01\r\n C'est un peu le monde \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:36:44:03  19:36:49:10\r\n    \u00c0 moins de voir les choses\r\n            autrement.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:55:11\r\n Pour l'UDC, ce n'est pas la loi,\r\n mais la ministre qui la d\u00e9fend.\r\n\r\n19:36:55:23  19:37:01:23\r\n  Le parti tire \u00e0 boulets rouges\r\n        sur la socialiste.\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:04:13\r\n            \u00c0 ce jour,\r\n      l'UDC ne convainc pas.\r\n\r\n19:37:04:15  19:37:08:05\r\n   Y compris dans ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:37:08:07  19:37:10:16\r\n      Mais il peut se passer\r\n         bien des choses.\r\n\r\n19:37:10:16  19:37:14:12\r\n   -Autre objet soumis au vote,\r\n le revenu inconditionnel de base.\r\n\r\n19:37:14:17  19:37:18:11\r\n  72 % des personnes interrog\u00e9es\r\n  voteraient contre, 24 % pour.\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:21:04\r\n          4 % seulement\r\n     n'ont pas encore d'avis.\r\n\r\n19:37:22:01  19:37:25:04\r\n     Le revenu de base suscite\r\n     des positions tranch\u00e9es.\r\n\r\n19:37:25:09  19:37:28:13\r\n   Les initiants ne l\u00e9sinent pas\r\n      sur les actions-chocs,\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:34:11\r\n pour d\u00e9fendre une id\u00e9e qui remet \r\n en question la valeur du travail.\r\n\r\n19:37:34:16  19:37:40:21\r\n Offrir un revenu \u00e0 tout r\u00e9sident \r\nl\u00e9gal en Suisse, sans contrepartie.\r\n\r\n19:37:42:13  19:37:46:11\r\n-Amphith\u00e9\u00e2tre bond\u00e9 mardi dernier,\r\n     \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9bat\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:51:06\r\n      sur le Revenu de base\r\n      inconditionnel (RBI),\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:55:09\r\n qui veut offrir une allocation\r\n   \u00e0 tout r\u00e9sident en Suisse.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:08\r\nUn th\u00e8me qui mobilise les jeunes.\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:04:22\r\n A la tribune, le p\u00e8re spirituel\r\n du RBI, un universitaire belge.\r\n\r\n19:38:06:04  19:38:08:23\r\n   -C'est une premi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n19:38:09:04  19:38:13:03\r\n   La d\u00e9mocratie directe suisse\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:17:08\r\n  g\u00e9n\u00e8re un d\u00e9bat bien plus large\r\n      que dans d'autres pays.\r\n\r\n19:38:17:20  19:38:20:07\r\n-Soutenus seulement par les Verts,\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:24:11\r\n      les partisans du RBI\r\n  misent sur des actions-chocs.\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:29:04\r\n 8 millions de pi\u00e8ces de 5 cts \r\nd\u00e9vers\u00e9es sur la place F\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:33:03\r\n      des billets de 10 frs\r\n  distribu\u00e9s en gare de Zurich.\r\n\r\n19:38:33:19  19:38:37:10\r\n       -Ca me choque un peu.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:42:20\r\nC'est un peu comme acheter des votes.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:46:17\r\n        -C'est provocant,\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:49:01\r\n       mais \u00e7a m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:52:23\r\n          -La campagne\r\n  colonise les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:56:08\r\n         Le financement\r\n     lui aussi est original:\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:00:11\r\n appels aux dons et financements\r\n participatifs au coup par coup.\r\n\r\n19:39:00:15  19:39:04:06\r\n        Le but: partager\r\n   cette id\u00e9e r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:07:20\r\n   -Beaucoup de personnes vivent\r\n\r\n19:39:08:01  19:39:11:14\r\n      avec cette id\u00e9e fausse\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:03\r\n que l'argent est li\u00e9 au travail.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:18:07\r\n         Beaucoup de gens\r\n     travaillent b\u00e9n\u00e9volement\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:21:17\r\n          et participent\r\n   \u00e0 la production de richesses.\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:24:02\r\n         -Les initiants\r\n   \u00e9voquent un revenu de base\r\n\r\n19:39:24:07  19:39:26:06\r\n      de 2'500 frs par mois\r\n         et par adulte.\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:30:23\r\nIl faudrait trouver des milliards\r\n        pour le financer.\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:33:13\r\n   -Ils font une campagne forte,\r\n\r\n19:39:33:18  19:39:37:09\r\n      large, dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:39:37:13  19:39:42:01\r\nMais avec \u00e7a, ils ont aussi tourn\u00e9\r\n      assez vite le discours\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:46:17\r\nsur les probl\u00e8mes de cette initiative\r\n   avant que la campagne commence.\r\n\r\n19:39:46:22  19:39:51:03\r\n       C'est le financement\r\n         qui fait souci.\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:54:01\r\n         -Prochaine id\u00e9e\r\n      des partisans du RBI:\r\n\r\n19:39:54:06  19:39:57:18\r\n  cr\u00e9er la plus grande affiche\r\n      du monde: 8'000 m2 .\r\n\r\n19:39:57:23  19:40:00:10\r\n         Avec ce slogan:\r\n\r\n19:40:00:14  19:40:04:01\r\n    \"Quel travail ferais-tu\r\n si ton revenu \u00e9tait garanti ?\"\r\n\r\n19:40:04:06  19:40:08:17\r\nElle sera d\u00e9ploy\u00e9e sur la plaine\r\n   de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:12:21\r\n      -Score plus serr\u00e9 dans\r\n   le sondage pour l'initiative\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:17:00\r\n   pour un financement \u00e9quitable\r\ndes transports, dite \"vache \u00e0 lait\".\r\n\r\n19:40:17:05  19:40:20:11\r\n 47 % des sond\u00e9s la refuseraient,\r\n      42 % l'approuveraient.\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:24:04\r\n La part des ind\u00e9cis est de 11 %.\r\n\r\n19:40:25:07  19:40:26:19\r\n       Pierre-Olivier Volet,\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:30:06\r\n      une initiative qui perd\r\n     chaque jour des soutiens.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:05\r\n     -Si on fait les comptes,\r\n\r\n19:40:36:10  19:40:41:20\r\n        il n'y a que l'UDC\r\n    qui soutient l'initiative.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:44:17\r\n        Ces derniers mois,\r\n\r\n19:40:44:22  19:40:48:22\r\n     l'initiative vache \u00e0 lait\r\n a fait pression sur le Parlement.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:51:22\r\n    Parmi ceux qui ont envisag\u00e9\r\n     de soutenir l'initiative,\r\n\r\n19:40:52:00  19:40:54:05\r\n    elle a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 son r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:54:07  19:40:56:07\r\n   Maintenant c'est une menace.\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:59:04\r\n       -Enfin, l'initiative\r\n   \"En faveur du service public\"\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:02:02\r\n    convainc 58 % des personnes\r\n     interrog\u00e9es contre 26 %.\r\n\r\n19:41:02:07  19:41:03:20\r\n    16 % sont encore ind\u00e9cises.\r\n\r\n19:41:04:14  19:41:07:10\r\n       Un sondage effectu\u00e9\r\n    aupr\u00e8s de 1'209 personnes.\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:10:17\r\n      La marge d'erreur est\r\n   de plus ou moins 2,9 points.\r\n\r\n19:41:10:22  19:41:14:12\r\n       A noter que la loi sur\r\nla procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:17:01\r\n n'a pas fait l'objet du sondage.\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:22:01\r\n   -Les temp\u00e9ratures sont encore\r\n   descendues en dessous de z\u00e9ro\r\n\r\n19:41:22:06  19:41:23:22\r\n   cette nuit en Suisse romande.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:27:23\r\n  Les arboriculteurs et vignerons\r\n   doivent lutter contre le gel.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:32:14\r\n  Avec des m\u00e9thodes parfois peu \r\n  \u00e9cologiques, mais n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:18\r\n-Pour la seconde nuit cons\u00e9cutive,\r\n    O.Comby a tr\u00e8s peu dormi.\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:46:01\r\n A 02h00, une alarme lui annonce\r\n      que les temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:41:46:06  19:41:51:03\r\n    avoisinent le z\u00e9ro degr\u00e9\r\n dans ses vergers d'abricotiers.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:53:14\r\n   -L'eau arrive sur la feuille,\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:55:16\r\n         \u00e7a g\u00e8le et forme\r\n\r\n19:41:55:21  19:41:57:15\r\n      une carapace de glace.\r\n\r\n19:41:57:20  19:42:02:10\r\nL'eau d\u00e9gage des calories en gelant,\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:05:20\r\n           ce qui fait\r\n    que \u00e7a reste \u00e0 z\u00e9ro degr\u00e9.\r\n\r\n19:42:06:08  19:42:10:15\r\n-Autre solution pour lutter contre\r\nle gel: les bougies de paraffine.\r\n\r\n19:42:10:20  19:42:13:08\r\n         Plus co\u00fbteuses,\r\n      et moins \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:17:18\r\n Elles sont pourtant n\u00e9cessaires\r\n     pour \u00e9viter des d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:21:10\r\n      les abricotiers \u00e9tant\r\n         tr\u00e8s sensibles.\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:24:07\r\n   -Ce n'est pas pour le plaisir\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:26:16\r\n     qu'on fait un nuage noir,\r\n\r\n19:42:26:21  19:42:28:20\r\n   mais pour sauver la r\u00e9colte.\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:33:16\r\n On ne peut pas arroser le coteau,\r\n     il n'y a pas assez d'eau,\r\n\r\n19:42:33:21  19:42:37:03\r\n           et un risque\r\n     de glissement de terrain.\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:41:03\r\n    -Une pollution limit\u00e9e, \r\n   en dessous du seuil l\u00e9gal.\r\n\r\n19:42:41:08  19:42:43:23\r\n     En Valais, les cultures\r\n       ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es.\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:46:18\r\n    Contrairement au vignoble\r\n          neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:42:46:23  19:42:51:14\r\nIci les vignerons ne sont pas arm\u00e9s\r\n      face au gel printanier.\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:55:01\r\n       -Les deux sont morts.\r\n\r\n19:42:55:06  19:42:57:12\r\n    Les tissus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\r\n\r\n19:42:57:17  19:42:58:23\r\n            par le gel.\r\n\r\n19:42:59:04  19:43:01:22\r\nAu lieu de la petite feuille verte,\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:06:20\r\n      vous avez des bourgeons\r\n          recroquevill\u00e9s.\r\n\r\n19:43:07:08  19:43:11:00\r\n      -Ce vigneron a perdu\r\n   pr\u00e8s de 5 % de sa r\u00e9colte.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:13:21\r\n    Les deux derni\u00e8res nuits\r\n       \u00e9taient critiques.\r\n\r\n19:43:14:02  19:43:18:01\r\n  D\u00e8s ce soir, les agriculteurs\r\n  pourront dormir sereinement.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:21:11\r\n        -Allum\u00e9e la semaine\r\n        derni\u00e8re en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:23:20\r\n  la flamme olympique est arriv\u00e9e\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:43:24:01  19:43:26:17\r\n         Apr\u00e8s une escale\r\n  au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:30:08\r\n   elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e en aviron \r\n  au Mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:30:12  19:43:33:16\r\n      Le public pourra venir\r\n   l'admirer durant le week-end.\r\n\r\n19:43:33:21  19:43:36:21\r\nLundi, elle s'en ira vers le Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:43:09\r\n           A trois mois\r\nde la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture \u00e0 Rio,\r\n\r\n19:43:43:13  19:43:47:11\r\n     de nombreux d\u00e9fis restent\r\n\u00e0 surmonter dans la ville olympique.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:16\r\n      Tout sera pr\u00eat \u00e0 temps,\r\n     promettent les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:54:14\r\n          Plusieurs sites\r\nsont encore en chantier ou pollu\u00e9s.\r\n\r\n19:43:54:19  19:43:59:19\r\n   Comme la Baie de Guanabara, \r\n  toujours \u00e0 l'\u00e9tat de d\u00e9potoir.\r\n\r\n19:44:05:09  19:44:07:11\r\n -Ils travaillent jour et nuit.\r\n\r\n19:44:07:16  19:44:12:07\r\n  A moins de 100 jours des JO, la\r\nligne cens\u00e9e relier le centre-ville\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:17\r\n        au parc olympique\r\n    est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:44:18:06  19:44:20:10\r\n         -On fait les 3x8.\r\n\r\n19:44:20:14  19:44:22:01\r\n        On ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n19:44:22:06  19:44:23:19\r\n       Ce sera pr\u00eat mi-juin.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:26:10\r\n          -C'est s\u00fbr ?\r\n         -Oui, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:44:26:20  19:44:30:09\r\n  -L'optimisme est de rigueur,\r\n      malgr\u00e9 les impr\u00e9vus.\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:37:05\r\n   La semaine derni\u00e8re, un pan de\r\ncette piste cyclable s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:41:09\r\nLes installations du parc olympique\r\n       sont presque pr\u00eates.\r\n\r\n19:44:41:13  19:44:49:21\r\n    Seul le v\u00e9lodrome affiche\r\n     un retard pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:52:20\r\n       Mais l'inqui\u00e9tude,\r\n   c'est la baie de Guanabara\r\n\r\n19:44:53:01  19:44:55:09\r\n       o\u00f9 se d\u00e9rouleront\r\n     les \u00e9preuves de voile.\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:57:09\r\n    Elle reste tr\u00e8s pollu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:57:13  19:45:00:11\r\n     Un \u00e9gout \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:03:14\r\n        Cristiano p\u00eache\r\n  dans un affluent de la baie.\r\n\r\n19:45:03:19  19:45:07:02\r\n C'est toujours plus difficile.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:11:03\r\n   -Il n'y a plus de crabes ici.\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:14:11\r\n      C'est vraiment triste.\r\n\r\n19:45:14:15  19:45:16:20\r\n      Nous gagnons notre vie\r\n\r\n19:45:17:01  19:45:19:19\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 cette nature.\r\n\r\n19:45:20:06  19:45:24:10\r\n-En cause: des tonnes de d\u00e9chets\r\nindustriels vers\u00e9s dans la baie.\r\n\r\n19:45:24:14  19:45:30:06\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n s'\u00e9taient engag\u00e9es \u00e0 d\u00e9polluer.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:35:07\r\n Mais presque rien n'a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:42:18\r\n  -Quand on p\u00eache des poissons, \r\n  leur chair est verte ou jaune.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:45:05\r\n On ne peut m\u00eame plus les vendre.\r\n\r\n19:45:45:18  19:45:48:21\r\n    -Tous s'accordent \u00e0 dire \r\n   que les risques d'infection\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:51:20\r\n       seront \u00e9lev\u00e9s pour\r\n  les 1'400 athl\u00e8tes de voile.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:55:00\r\n      Pour ce biologiste,\r\n    les autorit\u00e9s olympiques\r\n\r\n19:45:55:05  19:45:57:19\r\n ont une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:01:21\r\n    -Le CIO a \u00e9t\u00e9 irresponsable\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:05:02\r\nquand il a cru \u00e0 la promesse de 80 %\r\n\r\n19:46:05:07  19:46:07:19\r\n    de d\u00e9pollution de la baie.\r\n\r\n19:46:08:00  19:46:14:00\r\n     Il n'a pas pris en compte\r\n    les rapports des chercheurs\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:20:06\r\n des \u00e9cologistes et des p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:46:20:19  19:46:23:22\r\n       -La mairie de Rio \r\n      a reconnu son \u00e9chec.\r\n\r\n19:46:24:03  19:46:27:21\r\n  Elle va d\u00e9sormais seulement \r\n  tenter de ralentir l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:31:13\r\n     des milliers de tonnes\r\n   de d\u00e9chets d'ici les Jeux.\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:37:05\r\n   -En France, la mobilisation\r\ncontre la loi travail s'essouffle.\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:40:12\r\n      Mais les manifestations\r\n   sont toujours plus violentes.\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:44:03\r\n     200 interpellations hier,\r\n   pr\u00e8s de 80 policiers bless\u00e9s.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:50:21\r\n  Le foss\u00e9 entre le gouvernement\r\n et les contestataires s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:59:05\r\n  -Un engin incendiaire lanc\u00e9 \r\n  sur des policiers de Rennes.\r\n\r\n19:46:59:10  19:47:03:14\r\n     Hier, les manifestations\r\n\u00e0 Paris, Marseille, Nantes, Rennes,\r\n\r\n19:47:03:19  19:47:08:11\r\n    ont fait 24 bless\u00e9s parmi\r\nles policiers, dont 3 gri\u00e8vement.\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:10:12\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:14:04\r\n      appelle les syndicats\r\n  \u00e0 condamner ces d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:16:11\r\n  -Ne pas condamner ces violences\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:18:13\r\n       serait irresponsable,\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:25:04\r\net injuste envers les fonctionnaires\r\n     qui assurent les libert\u00e9s.\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:29:04\r\n   -Les syndicats ont mis 24 h\r\n    \u00e0 condamner les casseurs.\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:31:23\r\n     La gauche, \u00e9parpill\u00e9e,\r\n         tente l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:47:32:04  19:47:40:04\r\n Le patron de la CGT s'est heurt\u00e9\r\nhier aux partisans de Nuit Debout.\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:42:13\r\n           -Nous sommes\r\n\r\n19:47:42:18  19:47:44:06\r\n  pour la convergence des luttes\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:45:17\r\n       et nous nous battons\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:53:12\r\n   pour que r\u00e9siste cette unit\u00e9\r\n      qu'on tente de casser.\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:58:07\r\n       -La gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale,\r\n   la convergence des col\u00e8res,\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:02:10\r\n      le r\u00eave du grand soir\r\npour une gauche \u00e0 bout de souffle,\r\n\r\n19:48:02:14  19:48:06:11\r\n           d\u00e9sempar\u00e9e\r\n par les socialistes au pouvoir.\r\n\r\n19:48:06:23  19:48:09:21\r\n-Des lib\u00e9raux ont pris le pouvoir.\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:12:05\r\n       Parler de la gauche,\r\n\r\n19:48:12:10  19:48:15:14\r\n         c'est une insulte\r\n    pour des gens comme Jaur\u00e8s.\r\n\r\n19:48:16:01  19:48:17:23\r\n-Je vois beaucoup de revendications\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:19:03\r\n         tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:22:15\r\n         C'est compliqu\u00e9\r\n      de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:29:15\r\n       -La gauche radicale\r\n      se cherche un chemin,\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:34:17\r\n deux mois et mille arrestations\r\napr\u00e8s le d\u00e9but des manifestations\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:36:21\r\n     contre la loi travail.\r\n\r\n19:48:37:02  19:48:40:04\r\n       Elle sera discut\u00e9e\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e le 3 mai,\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:45:17\r\n       date anniversaire\r\n des 80 ans du Front populaire.\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:49:07\r\n         -C'est un m\u00e9tier\r\n       peu connu mais vital,\r\n\r\n19:48:49:11  19:48:51:03\r\n  lors d'une op\u00e9ration cardiaque.\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:53:21\r\n    Le perfusionniste maintient\r\n        le patient en vie,\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:57:21\r\n       \u00e0 l'aide d'une machine\r\nqui remplace le coeur et les poumons.\r\n\r\n19:48:58:02  19:49:02:21\r\n    Un master existe depuis peu,\r\ncertains cours seront donn\u00e9s au CHUV.\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:10:20\r\n   -Op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert:\r\n      difficult\u00e9 3 sur 5.\r\n\r\n19:49:11:01  19:49:14:05\r\n        Pour intervenir,\r\n    il faut arr\u00eater le coeur.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:16:18\r\n   La machine prend le relais.\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:19:22\r\n-Cet appareil permet au chirurgien\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:22:01\r\n     d'intervenir sur le coeur\r\n\r\n19:49:22:06  19:49:25:11\r\n           et d'assurer\r\n les fonctions vitales du patient.\r\n\r\n19:49:25:22  19:49:29:05\r\n        -Pendant 90 min,\r\n cette pompe remplace le coeur.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:32:09\r\n      Ce petit r\u00e9servoir, \r\n      ce sont les poumons.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:36:11\r\n        Le sang est oxyg\u00e9n\u00e9\r\navant d'\u00eatre renvoy\u00e9 dans le corps.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:41:04\r\n     -Je suis \u00e0 80 % du d\u00e9bit.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:44:10\r\n  -Le m\u00e9tier est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:50:09\r\n         Le perfusionniste\r\na la vie du patient entre ses mains.\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:01\r\n     -C'est un r\u00f4le essentiel:\r\n\r\n19:49:53:06  19:49:55:22\r\n il donne la circulation sanguine.\r\n\r\n19:49:56:03  19:50:03:11\r\nOn ne pourrait pas op\u00e9rer un coeur\r\n si on n'avait pas cette m\u00e9thode.\r\n\r\n19:50:03:23  19:50:06:20\r\n      -Avant, on apprenait\r\n     le m\u00e9tier \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:11:13\r\n Depuis peu, il existe un master\r\n en perfusion cardiovasculaire.\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:16:00\r\n           Cet infirmier\r\na commenc\u00e9 cette formation de 3 ans.\r\n\r\n19:50:16:19  19:50:19:01\r\n   -Je fais ce master pour avoir\r\n\r\n19:50:19:06  19:50:21:23\r\n une validation au niveau europ\u00e9en\r\n\r\n19:50:22:04  19:50:25:06\r\n          de mes acquis\r\n     th\u00e9oriques et pratiques.\r\n\r\n19:50:25:19  19:50:31:11\r\n-Apr\u00e8s 2 h 30 d'intervention, on a\r\nfait repartir le coeur du patient.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:35:11\r\n -Une intervention aussi complexe,\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:39:21\r\n         c'est stimulant.\r\n\r\n19:50:40:15  19:50:43:11\r\n-L'intervention est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:50:13\r\n Le CHUV sera partenaire du master,\r\net les cours donn\u00e9s par Ren\u00e9 Pr\u00eatre.\r\n\r\n19:50:50:23  19:50:53:11\r\n  -On a des tout petits volumes,\r\n\r\n19:50:53:16  19:50:56:08\r\ndes enfants qui ont 250 ml de sang.\r\n\r\n19:50:56:12  19:51:00:11\r\n   C'est plus difficile \u00e0 g\u00e9rer\r\n    que quand vous avez 4,5 l.\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:03:12\r\n         -Avec seulement\r\n  50 perfusionnistes en Suisse,\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:08:04\r\n  il y a un manque chronique dans\r\nles centres de chirurgie cardiaque.\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:12:08\r\n     -Le livre \"Prison ferme\"\r\n   est au coeur d'une pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:16:09\r\n Son \u00e9diteur est pr\u00e9sent au Salon\r\n  du livre, mais pas son auteur.\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:21:08\r\n   Il purge une peine de 14 ans\r\n pour le meurtre de son ex-femme.\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:24:09\r\n         Un livre expurg\u00e9\r\n       de certains passages,\r\n\r\n19:51:24:13  19:51:28:07\r\n suite \u00e0 un accord entre l'\u00e9diteur\r\n   et la famille de la victime.\r\n\r\n19:51:28:11  19:51:32:16\r\n          Claire Burgy,\r\n   vous avez lu \"Prison ferme\".\r\n\r\n19:51:32:21  19:51:34:21\r\n Qu'est-ce qui attend le lecteur ?\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:45:19\r\n         -\"Prison ferme\",\r\n     c'est d'abord un meurtre.\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:50:08\r\n On l'ouvre avec la m\u00eame curiosit\u00e9\r\n   coupable qu'on peut \u00e9prouver\r\n\r\n19:51:50:12  19:51:57:16\r\n        devant une \u00e9mission\r\n    consacr\u00e9e aux faits divers.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:04:01\r\n    \"Prison ferme\", c'est aussi\r\n     le frisson de l'interdit.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:05:10\r\n      En 30 ans de carri\u00e8re,\r\n\r\n19:52:05:14  19:52:09:14\r\n l'\u00e9diteur romand B.Campiche ne se\r\n souvient pas d'un cas similaire.\r\n\r\n19:52:09:18  19:52:14:10\r\nLe livre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 imprim\u00e9, il a d\u00fb\r\n  physiquement arracher des pages.\r\n\r\n19:52:14:14  19:52:17:04\r\n         On parle beaucoup\r\n       de censure politique,\r\n\r\n19:52:17:09  19:52:19:14\r\n         l\u00e0 c'est vraiment\r\n     un cas de censure morale.\r\n\r\n19:52:19:19  19:52:25:11\r\n      Enfin, \"Prison ferme\", \r\n     c'est un peu de Calimero.\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:30:14\r\nSur sa responsabilit\u00e9 face au crime,\r\n       l'auteur met la faute\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:35:20\r\n     sur son m\u00e9tier, la drogue,\r\nla maladie, se plaint de la justice.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:46:19\r\nTout cela rend l'empathie difficile,\r\n         voire impossible.\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:49:08\r\n -Une phrase marquante du livre ?\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:53:19\r\n        -Elle est terrible:\r\n \"Je leur ai dit, j'ai tu\u00e9 maman.\"\r\n\r\n19:52:54:00  19:52:56:09\r\n       \"Pour de semblant ?\"\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:58:01\r\n           -Un chiffre ?\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:03:05\r\n   -15, c'est le nombre de pages\r\n arrach\u00e9es dans chaque exemplaire.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:21\r\n       -Un mot sur l'\u00e9diteur,\r\npourtant peu friand de faits divers.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:14:01\r\n-Ce n'est pas la qualit\u00e9 litt\u00e9raire\r\n     du livre qui l'a s\u00e9duit,\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:17:14\r\n   mais la valeur du t\u00e9moignage\r\n  sur le quotidien de la prison.\r\n\r\n19:53:17:19  19:53:21:13\r\nEn effet, les livres de t\u00e9moignages\r\n    de victimes sont nombreux,\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:25:10\r\n   faire t\u00e9moigner un meurtrier\r\n     pose toujours probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:33:22  19:53:35:21\r\n          -Sauf Nabilla.\r\n\r\n19:53:35:23  19:53:40:06\r\nElle va \u00eatre jug\u00e9e pour une tentative\r\n  d'assassinat dans quelques mois.\r\n\r\n19:53:40:08  19:53:43:16\r\n   Et elle publie ses m\u00e9moires.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:49:17\r\n      Il para\u00eet qu'elles sont\r\n          merveilleuses.\r\n\r\n19:53:49:19  19:53:53:08\r\n    Mais Marcel Nicolet, c'est\r\n de la merde \u00e0 ce qu'on m'a dit...\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:55:14\r\n     Ce n'est pas une victime.\r\n\r\n19:53:55:16  19:53:57:21\r\n        C'est un meurtrier.\r\n\r\n19:53:57:23  19:54:00:04\r\n         C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:54:00:06  19:54:03:10\r\n   C'est un parcours diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:03\r\n Je trouvais int\u00e9ressant de parler\r\n          de ce parcours.\r\n\r\n19:54:06:05  19:54:09:17\r\n     Mais \u00e7a ne veut pas dire\r\n    qu'on adh\u00e8re \u00e0 l'histoire.\r\n\r\n19:54:09:17  19:54:11:22\r\n     -Faut-il quand m\u00eame lire\r\n         \"Prison ferme\" ?\r\n\r\n19:54:12:08  19:54:14:20\r\n       -Une chose est s\u00fbre,\r\n  ce n'est pas de la litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:54:15:01  19:54:18:10\r\n      Avec tous ses d\u00e9fauts,\r\n\r\n19:54:18:14  19:54:21:00\r\n      il a le m\u00e9rite de nous\r\n     mettre face \u00e0 la prison,\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:22:23\r\n et \u00e0 la part sombre d'un humain.\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:24:01\r\n          A vous de voir.\r\n\r\n19:54:24:22  19:54:28:21\r\n    -De nombreux jeunes migrants\r\nqui arrivent en Suisse n'ont jamais,\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:30:14\r\n    ou \u00e0 peine, \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s.\r\n\r\n19:54:30:19  19:54:34:03\r\n   Un fait nouveau par rapport \r\n  aux autres vagues de migrants.\r\n\r\n19:54:34:08  19:54:39:12\r\n       A Gen\u00e8ve, le canton\r\n   doit former des enseignants.\r\n\r\n19:54:40:09  19:54:43:17\r\n  -Bonjour, je m'appelle Mahdin,\r\n     je viens d'Afghanistan.\r\n\r\n19:54:43:22  19:54:46:01\r\n       -Je m'appelle Ksanet,\r\n       je suis \u00e9rythr\u00e9enne.\r\n\r\n19:54:46:06  19:54:47:16\r\n      -Je viens de Moldavie.\r\n\r\n19:54:47:21  19:54:50:07\r\n       -Je m'appelle Denis,\r\n      je viens de Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:10\r\n       -Je viens de Turquie,\r\n          je suis kurde.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:59:11\r\n  -Ils ont entre 15 et 20 ans, \r\n arriv\u00e9s en Suisse sans famille.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:16\r\n         Pour beaucoup,\r\n    l'\u00e9cole est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:08:21\r\nTr\u00e8s peu scolaris\u00e9s dans leur pays,\r\n      ils sont analphab\u00e8tes.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:10:19\r\n  -Es-tu d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:12:23\r\n           -Non, jamais.\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:15:13\r\n        -Seuls les gar\u00e7ons \r\n        allaient \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:20\r\n     Les filles, \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:55:18:01  19:55:22:12\r\n-Quand j'\u00e9tais petit, il y a eu un\r\nprobl\u00e8me, je n'ai plus pu y aller.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:26:11\r\n-C'est la sp\u00e9cificit\u00e9 de la vague\r\n     des migrants actuelle.\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:30:01\r\n    Sans aucune connaissance\r\n de la lecture ni de l'\u00e9criture,\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:32:01\r\n impossible pour ces adolescents\r\n\r\n19:55:32:06  19:55:35:17\r\n  de s'ins\u00e9rer dans des classes\r\n      d'accueil classiques.\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:39:14\r\n       -Il vaut mieux isoler\r\n\r\n19:55:39:19  19:55:41:22\r\n     dans un groupe sp\u00e9cifique\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:45:03\r\n  les \u00e9l\u00e8ves qui ont ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:45:08  19:55:48:21\r\n Si on les met en classe normale,\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:53:17\r\n    ils ne vont pas b\u00e9n\u00e9ficier\r\n    de la p\u00e9dagogie n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:55:53:22  19:55:57:07\r\n          pour d\u00e9passer\r\n        leurs difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:03:02\r\n-Cette ann\u00e9e, Gen\u00e8ve a d\u00fb ouvrir\r\nsept classes d'alphab\u00e9tisation.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:07:01\r\nLes \u00e9l\u00e8ves analphab\u00e8tes repr\u00e9sentent\r\n     13 % des jeunes migrants,\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:10:17\r\n          ils n'\u00e9taient\r\n        que 3 % fin ao\u00fbt.\r\n\r\n19:56:11:12  19:56:13:07\r\n    -Ca induit des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:17:04\r\npour trouver des salles, des profs.\r\n\r\n19:56:17:09  19:56:26:08\r\nEt former ces profs \u00e0 une nouvelle \r\np\u00e9dagogie adapt\u00e9e aux analphab\u00e8tes.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:31:22\r\n-Former les enseignants sur le tas,\r\n     m\u00eame d\u00e9cor, m\u00eame m\u00e9thode.\r\n\r\n19:56:32:03  19:56:35:15\r\n  Car l'alphab\u00e9tisation demande\r\n  une gymnastique de l'esprit,\r\n\r\n19:56:35:20  19:56:39:11\r\n   pour r\u00e9aliser qu'il existe\r\n    une trentaine de fa\u00e7ons\r\n\r\n19:56:39:16  19:56:41:23\r\n      d'\u00e9crire le son \"\u00e8\".\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:44:11\r\n        -C'est pas facile,\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:47:14\r\n  mais tout le monde est capable\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:50:06\r\n         de le comprendre.\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:55:14\r\n   C'est un peu comme les Lego.\r\n\r\n19:56:56:22  19:57:01:08\r\n     -Des Lego \u00e0 la lecture\r\n  et l'\u00e9criture, il y a un pas.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:05:11\r\n Combler le manque de scolarit\u00e9,\r\n       un chemin sans fin.\r\n\r\n19:57:06:17  19:57:11:05\r\n-La 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie\r\na \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par Thibaut Pinot,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:15:23\r\n   \u00e0 Sion, devant le sp\u00e9cialiste\r\n du contre-la-montre Tom Dumoulin.\r\n\r\n19:57:16:04  19:57:22:18\r\nLe Fran\u00e7ais est revenu au 2\u00e8me rang,\r\n    \u00e0 23 secondes de N.Quintana.\r\n\r\n19:57:29:19  19:57:33:11\r\n           Les Journ\u00e9es\r\n     photographiques de Bienne\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:35:19\r\n c\u00e9l\u00e8brent leur vingti\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:40:16\r\nFestival modeste \u00e0 ses d\u00e9buts, il est\r\n  aujourd'hui un rendez-vous pris\u00e9.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:47:15\r\nAu programme, 20 expositions et des\r\n rencontres avec les photographes.\r\n\r\n19:57:48:22  19:57:55:11\r\n...\r\n\r\n19:57:55:15  19:57:59:15\r\n  -Une ouverture sur le monde \r\n  et une curiosit\u00e9 insatiable.\r\n\r\n19:57:59:20  19:58:02:20\r\n          Les Journ\u00e9es\r\n    photographiques de Bienne\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:07:09\r\n    s'invitent dans des lieux\r\n       parfois insolites.\r\n\r\n19:58:07:13  19:58:09:21\r\n Pour ses vingt ans, le festival\r\n\r\n19:58:10:02  19:58:14:07\r\n        a choisi le th\u00e8me\r\nde la construction de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:19:15\r\n Au fil des ans, la manifestation \r\ns'est taill\u00e9 une solide r\u00e9putation.\r\n\r\n19:58:20:09  19:58:21:20\r\n       -Le festival se veut\r\n\r\n19:58:22:01  19:58:23:11\r\n     un d\u00e9couvreur de talents.\r\n\r\n19:58:23:15  19:58:26:11\r\n      Certains photographes \r\n      que nous avons montr\u00e9s\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:29:06\r\n         font maintenant\r\nune belle carri\u00e8re internationale.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:33:02\r\nOn propose des jeunes photographes\r\n    avec des projets in\u00e9dits.\r\n\r\n19:58:33:12  19:58:37:03\r\n  -Le festival offre un reflet\r\n  de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine.\r\n\r\n19:58:37:08  19:58:39:14\r\n      Il a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:58:39:19  19:58:43:14\r\nD'abord consacr\u00e9 aux grands noms\r\n      de la photographie,\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:48:09\r\n   il s'est concentre ensuite\r\n   sur les artistes suisses,\r\n\r\n19:58:48:13  19:58:50:11\r\n    puis les jeunes talents.\r\n\r\n19:58:50:16  19:58:53:03\r\n      Une \u00e9volution salu\u00e9e\r\n      par ses fondateurs.\r\n\r\n19:58:53:12  19:58:55:11\r\n        -Je l'ai vu grandir\r\n         comme un enfant.\r\n\r\n19:58:55:15  19:58:59:00\r\nJe suis ravie de voir qu'on a d\u00e9marr\u00e9\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:01:07\r\n    un truc qui est toujours l\u00e0\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:03:11\r\n       vingt ans plus tard.\r\n\r\n19:59:03:23  19:59:07:20\r\n    -Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle public et le budget ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:59:08:01  19:59:13:08\r\n       Le festival attire\r\n   professionnels et amateurs.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:17:19\r\n -Etre parmi d'autres photographes\r\n\r\n19:59:18:00  19:59:20:17\r\n   d\u00e9j\u00e0 connus, c'est pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:24:01\r\nEt il y a toute la partie m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:27:08\r\n     Le festival nous encadre,\r\n       fait une publication,\r\n\r\n19:59:27:12  19:59:31:19\r\nce qui permet de montrer son travail.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:38:23\r\n        -7'000 visiteurs\r\n sont attendus jusqu'au 22 mai.\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:43:20\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:44:01  19:59:46:09\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:46:13  19:59:50:15\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:52:14  19:59:58:11\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nL.Estade, V.Fiore-Donno, V.Gerber,\r\n   L.Martignetti, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-29T00:54:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604513001", "durationSec": 148, "title": "FRIGO ALPHABETISATION MIGRANTS 2_RTS000000803986", "excerpt": "Beaucoup de jeunes migrants qui arrivent en Suisse, n'ont jamais ou presque pas \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s. Contrairement aux vagues de migrants ant\u00e9rieures, ils ne savent ni lire et ni \u00e9crire. Les autorit\u00e9s cantonales genevoises ont form\u00e9 des enseignants et cr\u00e9\u00e9 des classes pour alphab\u00e9tiser ces nouveaux venus. Le directeur du service d'accueil post obligatoire Jo\u00ebl Petoud et les enseignants Isabelle Hirschi et Maxence Garin r\u00e9agissent \u00e0 cette probl\u00e9matique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FORMATION DES ADULTES", "IMMIGRANT", "ALPHAB\u00c9TISATION", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513002", "durationSec": 124, "title": "FRIGO MASTER PERFUSIONNISTES 2304_RTS000000799501", "excerpt": "Pour contrer la p\u00e9nurie de perfusionnistes, un master a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et sera enseign\u00e9 en partie au CHUV \u00e0 Lausanne. Ce m\u00e9tier de la sant\u00e9 est important lors d'une op\u00e9ration cardiaque puisqu'il maintient en vie le patient \u00e0 l'aide d'une machine qui remplace le coeur et le poumon pendant l'op\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "SANT\u00c9", "FORMATION"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1513414"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513003", "durationSec": 151, "title": "SO BRESIL PREPA 2_RTS000000805411", "excerpt": "Les ouvriers travaillent sans rel\u00e2che pour la pr\u00e9paration de la baie de Guanabara \u00e0 Rio pour les \u00e9preuves nautiques des jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9. Il y r\u00e8gne un climat d'incertitude dans un contexte \u00e9conomique et politique en pleine crise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DAGUERRESSAR, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1513354"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513004", "durationSec": 23, "title": "SO CAMPICHE 4_RTS000000805500", "excerpt": "Les petits actionnaires ont pris la parole lors de l'une houleuse Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Cr\u00e9dit Suisse pour critiquer le gestion de la banque et les r\u00e9mun\u00e9ration de ses dirigeants. Face aux grands actionnaires \u00e9trangers, ils n'ont pas pu se faire entendre."}, {"internalArchiveId": "AA1604513005", "durationSec": 112, "title": "SO CREDIT SUISSE AG_RTS000000805594", "excerpt": "Les arboriculteurs et vignerons suisses doivent trouver des m\u00e9thodes pour lutter contre le gel des r\u00e9coltes alors que les temp\u00e9ratures descendent encore en dessous de 0 degr\u00e9 pendant la nuit. Ces m\u00e9thodes sont n\u00e9cessaires pour sauver le travail de plusieurs mois mais sont parfois peu \u00e9cologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"], "sequenceIds": ["1513331"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513006", "durationSec": 101, "title": "SO GEL CULTURE_RTS000000805437", "excerpt": "Les Journ\u00e9es photographiques de Bienne c\u00e9l\u00e8brent leur 20e \u00e9dition. Au cours des ann\u00e9es, il est devenu un rendez-vous reconnu internationalement  et pris\u00e9 du grand public. Au programme, une 20aines d'expositions et des rencontres avec des photographes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXON", "APROZ", "AUVERNIER"], "thematicThemes": ["ARBORICULTURE", "VITICULTURE", "VIGNERON", "GEL\u00c9E"], "sequenceIds": ["1513348"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513007", "durationSec": 113, "title": "SO JOURNEES PHOTOGRAPHIQUES BIENNE_RTS000000805410", "excerpt": "Le mouvement Nuit Debout contre la reforme du travail s'essouffle et les manifestations sont de plus en plus violentes. Ce durcissement accroit le foss\u00e9 entre le gouvernement et les contestataires qui se retrouvent de plus en plus isol\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1513448"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513008", "durationSec": 114, "title": "SO PARIS NUIT 2904_RTS000000805598", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste fran\u00e7ais Thibaut Pinot, qui a remport\u00e9 le contre-la-montre \u00e0 Sion comptant comme 3e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENNES", "PARIS"], "thematicThemes": ["MOUVEMENT POLITIQUE", "CONTESTATION", "MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9MEUTE"], "sequenceIds": ["1513398"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513009", "durationSec": 30, "title": "SO PC FLAMME OLYMPIQUE_RTS000000805579", "excerpt": "Le-pr\u00e9sident suspendu de l'UEFA Michel Platini a comparu devant le Tribunal arbitral du Sport \u00e0 Lausanne afin de demander la lev\u00e9e de sa suspension de 6 ans d\u00e9cid\u00e9e par la FIFA. Cette comparution fait suite au scandale de corruption dont Michel Platini est accus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1604513010", "durationSec": 22, "title": "SO PC TOUR ROMANDIE_RTS000000805636", "excerpt": "La campagne pour l'initiative sur le revenu de base inconditionnel RBI bat son plein quelques semaines avant les votations. Les initiants r\u00e9alisent des actions chocs pour convaincre la population suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513011", "durationSec": 88, "title": "SO PLATINI TAS_RTS000000805658", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["UEFA"], "sequenceIds": ["1513329"]}, {"internalArchiveId": "AA1604513012", "durationSec": 149, "title": "SO VOTATIONS RBI_RTS000000805712", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "REVENU", "INITIATIVE POPULAIRE", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1513334"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513368", "summary": "Lausanne, Tribunal arbitral du Sport : itw Michel Platini, pr\u00e9sident suspendu de l'UEFA, \u00e0 son arriv\u00e9e au TAS.\nSepp Blatter, ex-pr\u00e9sident FIFA, r\u00e9pondant \u00e0 journalistes.\nItw Michel Platini \u00e0 sa sortie du TAS.\nItw Matthieu Reeb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS.", "id": "1513329", "visualThemes": ["CORRUPTION", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PLATINI, MICHEL", "BLATTER, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513370", "summary": "Zurich : Petits actionnaires discutant lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Cr\u00e9dit Suisse. Discours de Dominique Biedermann, directeur fondation Ethos. Discours de Thomas Minder, entrepreneur et conseiller aux \u00e9tats schaffhousois. Homme brandissant un carton jaune. Graphique pr\u00e9sentant la chute de l'action Cr\u00e9dit Suisse. Discours de Urs Rohner, directeur du conseil d'administration du Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1513331", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MINDER, THOMAS"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513373", "summary": "Gen\u00e8ve : Amphith\u00e9\u00e2tre bond\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9. Itw de Philippe Van Parijs, docteur en philosophie et sociologie, Universit\u00e9 catholique de Louvain. Feuillet soutenant l'initiative RBI. Itw de Douglas Bueno, \u00e9tudiant. Itw de Roman Twerenbold, \u00e9tudiant. Itw de Ralph K\u00fcndig, coordinateur romand campagne RBI. Itw de Martina Mousson, politologue, institut GFS. Cr\u00e9ation de la plus grande affiche de campagne au monde pour le RBI avec des b\u00e2ches de camion recyclables.", "id": "1513334", "visualThemes": ["AFFICHE", "CAMPAGNE DE VOTATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513387", "summary": "Saxon : Verger d'abricotiers asperg\u00e9 et arros\u00e9 d'eau. Itw de Olivier Comby, arboriculteur.\nAproz : Bougies de paraffine dans un verger d\u00bfabricotiers. Gros plan sur des abricotiers.\nAuvernier : Vignoble endommag\u00e9 par le gel. Itw de Thierry Grosjean, viticulteur-encaveur.", "id": "1513348", "visualThemes": ["VERGER", "VIGNE", "ABRICOTIER"], "visualGeographicals": ["SAXON", "APROZ", "AUVERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513393", "summary": "Rio : Ouvriers travaillant sur une route \u00e0 la construction du m\u00e9tro. Stade du v\u00e9lodrome en chantier. Vue a\u00e9rienne du parc olympique. Baie de Guanabara. P\u00eacheur dans une rivi\u00e8re pollu\u00e9e de la baie de Guanabara. Favela pollu\u00e9e par des d\u00e9chets. Itw de Sergio Ricardo, biologiste.", "id": "1513354", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "STADE", "BAIE", "EAU (RESSOURCE)", "D\u00c9CHET"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513437", "summary": "\u00c9meutes en France en parall\u00e8le au mouvement nuit debout. D\u00e9fil\u00e9 contre la loi du travail par la gauche. Discours de Bernard Cazeneuve, ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur \u00e0 Lyon. Discours de Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral CGT \u00e0 Paris. Itw de Pascal Spadoni, Syndicat SUD. Itw de Gilles Massard, sans parti, pacifiste.", "id": "1513398", "visualThemes": ["\u00c9MEUTE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CONTESTATION"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513453", "summary": "Salle d'op\u00e9ration du CHUV lors d'une op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert par Ren\u00e9 Pr\u00eatre. Machine permettant de surveiller le rythme cardiaque. Itw de Eleonora De Stefano, cheffe perfusionniste CHUV. Machine permettant de remplacer le coeur et les poumons pendant une op\u00e9ration. Itw de Ren\u00e9 Pr\u00eatre, chef du service de chirurgie cardiaque CHUV. Ext clinique C\u00e9cile. Itw de Mickael Campion, infirmier anesth\u00e9siste, Clinique Cecil Lausanne. Ext CHUV.", "id": "1513414", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "STIMULATEUR CARDIAQUE", "SALLE D'OP\u00c9RATION", "COEUR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PRETRE, REN\u00c9"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513487", "summary": "Bienne : Itw de H\u00e9l\u00e8ne Joye-Cagnard, directrice Journ\u00e9es photographiques de Bienne. Diverses photographies expos\u00e9es. Itw de Mireille Lehmann, co-fondatrice Journ\u00e9es photographiques de Bienne. Itw de Delphine Schacher, photographe.", "id": "1513448", "visualThemes": ["FESTIVAL", "PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1651188", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024955", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-493BAB25-6F95-492A-9FD4-44737CBBC681", "internalArchiveId": "493BAB25-6F95-492A-9FD4-44737CBBC681", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Norv\u00e8ge, paradis de la voiture \u00e9lectrique", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "En Norv\u00e8ge, pays qui s'est enrichi gr\u00e2ce au p\u00e9trole et au gaz de la Mer du Nord, et dont 95% de l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'origine hydraulique, la voiture \u00e9lectrique d\u00e9tient une part de march\u00e9 sans \u00e9quivalent dans le monde.", "durationSec": 149, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Norv\u00e8ge"], "thematicThemes": ["politique des transports", "automobile \u00e9lectrique"], "alternativeTitle": ["La Norv\u00e8ge, paradis de la voiture \u00e9lectrique / 12H30_2016-04-28T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["En Norv\u00e8ge, pays qui s'est enrichi gr\u00e2ce au p\u00e9trole et au gaz de la Mer du Nord, et dont 95% de l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'origine hydraulique, la voiture \u00e9lectrique d\u00e9tient une part de march\u00e9 sans \u00e9quivalent dans le monde."], "variantIds": ["ece-7665078"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:22:40Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBerlin hier, on en parlait dans ce journal, industrie automobile allemande a re\u00e7u en coup de pouce du gouvernement, Berlin a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer un 1000000000 d'euros d'ici \u00e0 2020, au d\u00e9veloppement de la voiture \u00e9lectrique, il va ainsi financer le d\u00e9veloppement d'infrastructures accorder des primes \u00e0 l'achat, avec seulement 50000 v\u00e9hicules le parc \u00e9lectrique allemand est moins important que celui de la Norv\u00e8ge par exemple, Willy Schorderet, la Norv\u00e8ge est consid\u00e9r\u00e9 comme le paradis de la voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nAppelant la race comme chaque matin, l'art se quitte sa maison dans la banlieue d'Oslo au volant de son elbiler leur voiture \u00e9lectrique en norv\u00e9gien, c'est une berline haut de gamme am\u00e9ricaine parmi ses amis certains roulent plut\u00f4t fran\u00e7ais ou japonais, certains en 4 4 \u00e9lectrique toujours l'art c'est content il ne payent pas les taxes d'enregistrement sur les v\u00e9hicules classiques tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es en Norv\u00e8ge, ni la TVA, de 25 pourcent le le porte- monnaie ainsi all\u00e9g\u00e9, c'est l'esprit lib\u00e9r\u00e9 que Lars dans la capitale norv\u00e9gienne, d'autant qu'il a le droit de rouler dans les couloirs de bus, les p\u00e9ages urbains, ils ne les payent pas le Parking non plus et s'il devait prendre le Ferry, ce serait gratuit \u00e9galement et puis, rien qu'\u00e0 Oslo, 2 voitures sur 3 sont \u00e9lectriques Lars dispose de 700 bornes pour recharger la batterie de sa voiture, souvent gratuitement dans ce pays qui s'est enrichi gr\u00e2ce au p\u00e9trole et vous gaz de la mer du Nord et dont 95 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 est d'origine hydraulique, la voiture \u00e9lectrique, d\u00e9tient une part de march\u00e9 sans \u00e9quivalent dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [96%] :\r\nEt pourtant la m\u00e9daille norv\u00e9gienne a son revers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\nEt c'est tout le paradoxe car politique de soutien \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, cette politique donc \u00e9nerve les conducteurs de bus d'abord qui n'en peuvent plus de voir les elbiler encombrer leurs voies le temps perdu par les usagers des transports en commun serait ainsi bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui gagn\u00e9 par les conducteurs de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et puis il y a les cyclistes, pourquoi ces adeptes de la mobilit\u00e9 douce devraient -ils eux payer la TVA, sans parler du co\u00fbt toujours plus \u00e9lev\u00e9 pour les finances publiques, m\u00eame si le pays est prosp\u00e8re et plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9, mais comme la Norv\u00e8ge ne poss\u00e8de pas d'industrie automobile, les milliards de couronnes d\u00e9pens\u00e9s sont parfois per\u00e7ues comme une subvention aux constructeurs automobiles \u00e9trangers de quoi reconsid\u00e9rer l'exp\u00e9rience alors la Norv\u00e8ge n'entend pas briser la dynamique enclench\u00e9e il y a bient\u00f4t 30 ans mais elle envisage de r\u00e9duire certains avantages accord\u00e9s \u00e0 la voiture \u00e9lectrique, les avantages fiscaux demeurent jusqu'en 2017, mais ils seront ensuite revus et corrig\u00e9s la vignette deviendra progressivement payante et l'exemption de la TVA, remplac\u00e9e par d'autres formes de subvention, enfin, il reviendra aux collectivit\u00e9s locales de d\u00e9cider de l'usage des voies de bus et des parkings lars sera peut-\u00eatre d'ici l\u00e0, chang\u00e9 de voiture mais il conduira toujours une elbiler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:07:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7C9F82A-B605-49E3-A0BD-126F7F287DEA", "internalArchiveId": "C7C9F82A-B605-49E3-A0BD-126F7F287DEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laetitia Guinand: QDB, que du bonheur!", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Luc Barthassat aujourd'hui, c'est Johnny. Le king de la politique genevoise qui s'appr\u00eate \u00e0 signer le 5 juin un doubl\u00e9-gagnant sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n* * Laetitia Guinand: QDB, que du bonheur! (\"QDB : QUE DU BONHEUR\") QDB : Que du bonheur ! Le commentaire de Letitia Guinand\r\n  1'45\r\n((Luc Barthassat, c'est Johnny. Le king de la politique genevoise qui s'appr\u00eate \u00e0 signer le 5 juin un doubl\u00e9-gagnant sur la mobilit\u00e9. Aujourd'hui, le Conseiller d'Etat est si populaire que la boutade est de savoir s'il passera devant Pierre Maudet aux prochaines \u00e9lections. Mais il lui aura fallu deux ans pour devenir le personnage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Genevois. A mi-chemin entre la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de Nabilla et un vieux nanar sign\u00e9 Audiard.  Apr\u00e8s son \u00e9lection, on a compt\u00e9 les jours. Comme dans les Tex Avery, tout le monde attendait, planqu\u00e9s, le gros boum. Luc Barthassat a d'ailleurs bien failli exploser, suite \u00e0 la manif des TPG. Raill\u00e9, isol\u00e9 jusque dans son propre parti.  Il a souffert d'\u00eatre l'homme du peuple. L'illettr\u00e9 parmi les \u00e9lus. C'est que le Conseiller d'Etat s'av\u00e8re parfois consternant. Il dit tout, et surtout montre tout.  S'il avait \u00e9t\u00e9 une femme, il serait vraisemblablement aujourd'hui dans les poubelles de l'histoire, k\u00e4rcheris\u00e9 plus proprement que Michelle Kunzler et Isabel Rochat r\u00e9unies. Mais voil\u00e0 Luc Barthassat est un biker. Tatou\u00e9 chat, l'animal popu cher \u00e0 Br\u00e9laz. Il peut se permettre de raconter l'explosion du placenta de sa femme avec moult d\u00e9tails et fautes de grammaires, avant d'enfourcher sa harley et de faire la tourn\u00e9e des chantiers ferroviaires du CEVA. Et tout le monde en redemande. Entre le d\u00eener de cons et l'admiration sinc\u00e8re, il est devenu, les mois passant, un objet de culte, et plus encore. Barthassat c'est le Genevois Style. Des politiques tous partis confondus ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 en secret un groupe QDB en hommage \u00e0 l'abr\u00e9viation QUE DU BONHEUR dont se sert le Conseiller d'Etat sur facebook. Victoire de l'homme des campagnes, victoire du bon sens paysan qui pla\u00eet au peuple comme au banquier priv\u00e9.  La popularit\u00e9 du magistrat est telle aujourd'hui qu'elle emp\u00eache certains cependant, notamment parmi ses coll\u00e8gues, de continuer \u00e0 le trouver dr\u00f4le.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665037", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laetitia Guinand: QDB, que du bonheur!", "Laetitia Guinand: QDB, que du bonheur!  / JDM_2016-04-28T06:51:00_signature", "Laetitia Guinand: QDB, que du bonheur!  / JDM_2016-04-28T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Luc Barthassat aujourd\u2019hui, c\u2019est Johnny. Le king de la politique genevoise qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 signer le 5 juin un doubl\u00e9-gagnant sur la mobilit\u00e9.", "Luc Barthassat aujourd\u2019hui, c\u2019est Johnny. Le king de la politique genevoise qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 signer le 5 juin un doubl\u00e9-gagnant sur la mobilit\u00e9.", "Luc Barthassat aujourd\u2019hui, c\u2019est Johnny. Le king de la politique genevoise qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 signer le 5 juin un doubl\u00e9-gagnant sur la mobilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7665057", "ece-7665037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T06:39:17Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOr QDB c'est le commentaire de laetitia Guinand Luc Barthassat c'est Johnny le King de la politique genevoise qui s'appr\u00eate \u00e0 signer le 5 juin un doubl\u00e9 gagnant sur la mobilit\u00e9 aujourd'hui le conseiller d'\u00c9tat est si populaire que la boutade de savoir s'il passera devant Pierre Maudet aux prochaines \u00e9lections, mais il y aura fallu 2 ans pour devenir le personnage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Genevois \u00e0 mi- chemin entre la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de Nabilla et un vieux nanar sign\u00e9 Audiard apr\u00e8s son \u00e9lection, on a compt\u00e9 les jours comme dans les Tex Avery, tout le monde attendait planqu\u00e9s le gros boum, Luc Barthassat a d'ailleurs bien failli exploser suite \u00e0 la manif des TPG raill\u00e9 isol\u00e9 jusque dans son propre parti, il a souffert d'\u00eatre l'homme du peuple l'illettr\u00e9 parmi les \u00e9lus, c'est que le conseiller d'\u00c9tat s'av\u00e8re parfois consternant, il dit tout et surtout montre tout, s'il avait \u00e9t\u00e9 une femme ils seraient vraisemblablement aujourd'hui dans les poubelles de l'histoire karch\u00e9riser plus proprement que Mich\u00e8le K\u00fcnzler et Isabel Rochat r\u00e9unies, oui mais voil\u00e0, Luc Barthassat c'est un biker tatou\u00e9 chat l'animal popu, cher \u00e0 Br\u00e9laz, il peut se permettre de raconter l'explosion du placenta de sa femme avec moultes d\u00e9tails et fautes de grammaires avant d'enfourcher \u00e7a Arlette et de faire la tourn\u00e9e des chantiers ferroviaires du CEVA et tout le monde, or demande entre le d\u00eener de cons et l'admiration sinc\u00e8re, il est devenu les mois passant, un objet de culte et plus encore Barthassat c'est le Genevois Sta\u00ebl des politiques tous partis confondus, ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 en secret un groupe QDB en hommage \u00e0 l'abr\u00e9viation que du bonheur dont se sert le conseiller d'\u00c9tat sur Facebook alors, victoire de l'homme des campagnes victoire du bon sens paysan qui pla\u00eet au peuple comme au banquier priv\u00e9 la popularit\u00e9 du magistrat est telle aujourd'hui qu'elle emp\u00eache cependant certains, notamment parmi ses coll\u00e8gues de continuer \u00e0 le trouver dr\u00f4le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4E6E030-A9A7-41D5-870B-189F59FF03D6", "internalArchiveId": "C4E6E030-A9A7-41D5-870B-189F59FF03D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Politique d'asile autrichienne: quelles cons\u00e9quences pour la Suisse?", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations\r\nLe durcissement de la politique d'asile en Autriche aura-t-il des cons\u00e9quences sur la Suisse? Faut-il s'attendre \u00e0 une hausse du nombre d'arriv\u00e9es? L'interview d'Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations.\r\n\r\n* * Politique d'asile autrichienne: quelles cons\u00e9quences pour la Suisse? Le durcissement de la politique d'asile en Autriche aura-t-il des cons\u00e9quences sur la Suisse? Faut-il s'attendre \u00e0 une hausse du nombre d'arriv\u00e9es?\r\nLa r\u00e9ponse d'Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations.\r\nSON 2'11''\r\nEtienne Piguet r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Politique d\u2019asile autrichienne: quelles cons\u00e9quences pour la Suisse? / 12H30_2016-04-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le durcissement de la politique d'asile en Autriche aura-t-il des cons\u00e9quences sur la Suisse? Faut-il s'attendre \u00e0 une hausse du nombre d'arriv\u00e9es? L\u2019interview d\u2019Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations."], "variantIds": ["ece-7665076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T05:22:40Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHomme et ce durcissement de la politique d'asile en Autriche aura -t-il des cons\u00e9quences sur la Suisse Faut -il s'attendre \u00e0 une hausse du nombre d'arriv\u00e9es, la r\u00e9ponse d'\u00c9tienne Piguet, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [91%] :\r\nLes fermetures de certains pays \u00e9videmment prendre d'autres pays plus attractif en m\u00eame temps, d'un point de vue g\u00e9ographique, on peut pas imaginer qu'il y a un transfert directe de l'Autriche vers la Suisse et les personnes qui arrivent par la route des Balkans devrait traverser finalement toute l'Autriche d'Est en Ouest pour arriver en Suisse c'est vrai que, par contre, pour la route de la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est en train de redevenir une route importante de migration, mais \u00e7a concerne des populations plut\u00f4t d'Afrique subsaharienne ou d'Afrique de l'Est, l\u00e0, on peut imaginer que la fermeture du col du Brenner, par exemple, puisse inciter des gens \u00e0 se diriger vers la Suisse, donc certaines cons\u00e9quences mais il faut pas les surestimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [87%] :\r\nC'est un peu comme le principe des vases communiquants, on ferme un endroit donc les flux se d\u00e9tournent forc\u00e9ment vers d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [94%] :\r\nIl y a un d\u00e9tournement mais on exag\u00e8re dans le sens o\u00f9 les contraintes g\u00e9ographiques, sont quand m\u00eame tr\u00e8s importante et penser que simplement on a le m\u00eame nombre de personnes qui va se rediriger quelque part, c'est oublier que c'est finalement tr\u00e8s difficile de franchir les distances de franchir les fronti\u00e8res de ce point de vue l\u00e0 la cons\u00e9quence principale des fermetures r\u00e9centes en Europe, c'est quand m\u00eame que des gens se trouvent bloqu\u00e9s en amont du c\u00f4t\u00e9 de la Gr\u00e8ce ou la Turquie, il faut pas non plus penser que on va avoir un d\u00e9ferlement n\u00e9cessairement vers la Suisse, simplement parce que d'autres pays se ferme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nD'autant que la Suisse n'est toujours pas consid\u00e9r\u00e9e comme un pays destination pour ces migrants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [92%] :\r\nLa Suisse a une politique qui a peut-\u00eatre un peu plus s\u00e9lectif que les eaux dans le sens o\u00f9 elle n'octroie en partie que des admissions provisoires aux personnes qui demandent l'asile, d'autres pays comme l'Allemagne, ont eu une politique extr\u00eamement ouverte puis tout \u00e0 coup se referme et ont d\u00e9sormais acquis un peu une r\u00e9putation de pays d'accueil, de m\u00eame que la Su\u00e8de, donc la Suisse n'est pas le pays d'accueil num\u00e9ro un pour les migrants, encore une fois, de la route des Balkans pour d'autres groupes pour les \u00c9rythr\u00e9ens par exemple la Suisse est une destination relativement importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nCette gestion de la migration, pays par pays, sur le continent europ\u00e9en, \u00e7a, c'est une politique qui a des limites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [97%] :\r\nElle est tr\u00e8s probl\u00e9matique, on peut comprendre que chaque pays finalement essayent de d\u00e9finir sa propre politique, on peut comprendre qu'il est tr\u00e8s difficile de mettre en place une politique commune, mais si on veut respecter un minimum de droits internationaux, on doit avoir une coordination et malheureusement on n'avance pas dans cette direction actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations \u00c9tienne Piguet r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E39E1E4-BFA8-40F3-AC95-16DB6D07F48F", "internalArchiveId": "5E39E1E4-BFA8-40F3-AC95-16DB6D07F48F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment penser l'Afrique? L'\u00e9conomiste Felwin Sarr invit\u00e9 du Salon du livre", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Felwine Sarr, \u00e9conomiste et \u00e9crivain, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Gaston Berger de St Louis du S\u00e9n\u00e9gal\r\nComment penser l'Afrique d'aujourd'hui pour relever les d\u00e9fis \u00e9conomiques, sociaux, culturels, environnementaux de l'Afrique de demain? C'est la question, sous forme d'invitation, que pose \u00e0 l'adresse des intellectuels et d\u00e9cideurs du continent l'\u00e9conomiste et \u00e9crivain s\u00e9n\u00e9galais Felwine Sarr dans son dernier essai, \"Afrotopia\". Il \u00e9tait invit\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Salon africain du Salon du livre et de la presse. Son interview.\r\n\r\n* * Comment penser l'Afrique? L'\u00e9conomiste Felwin Sarr invit\u00e9 du Salon du livre LANCEMENT 3 / DEFIS AFRICAINS AUJOURD'HUI\r\n***Comment penser l'Afrique d'aujourd'hui pour relever les d\u00e9fis \u00e9conomique et sociaux de l'Afrique de demain ?\r\nC'est la question que pose l'\u00e9conomiste et \u00e9crivain s\u00e9n\u00e9galais Felwine Sarr dans son dernier essai, \"Afrotopia\". Un texte comme une invite, \u00e0 l'adresse des intellectuels et d\u00e9cideurs du continent.\r\nS\u00e9verine Ambrus, l'auteur s\u00e9n\u00e9galais formule ce constat de d\u00e9part: les discours sur l'Afrique p\u00e8chent par exc\u00e8s de pessimisme ou par exc\u00e8s d'optimisme...\r\n DIR STU LS\r\nFelwine Sarr, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Gaston Berger de St Louis du S\u00e9n\u00e9gal.\r\nAlors, ces fa\u00e7ons d'envisager l'Afrique, oscillant entre ce qu'on appelle \" l'afropessimisme\" et \r\nl' \"Afro-optimisme\" sont \u00e0 ses yeux autant d'impasses pour le continent.\r\nFelwine Sarr.\r\n DIGAS\r\n***Et pour sortir de ces impasses, l'\u00e9conomiste propose un \"changement radical\"... c'est son expression:\r\nEt \u00e7a passe aussi, et d'abord,\r\n par le champ de la connaissance et de la pens\u00e9e. La fa\u00e7on dont l'Afrique se pense.\r\n DIGAS\r\n***Parmi les autres voies prometteuses \u00e0 explorer: la culture...\r\nFelwine Sarr est \u00e9conomiste mais aussi \u00e9crivain, musicien \u00e9galement.\r\nLa r\u00e9flexion qu'il d\u00e9ploie dans son livre d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res disciplinaires.\r\n Et il insiste notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'articuler l'\u00e9conomie de l'Afrique \u00e0 sa culture.\r\n DIGAS\r\n***Avec, S\u00e9verine, ce qui appara\u00eet comme un point aveugle: le politique...\r\nDont, \u00e9tonnamment, il n'est quasiment pas question dans le livre et qu'on pr\u00e9sente pourtant \r\nhabituellement comme l'un des obstacles principaux au d\u00e9veloppement de \r\nl'Afrique, avec les probl\u00e8mes de gouvernance, de corruption, de captation du pouvoir. \r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Felwine Sarr pourquoi il avait fait ce choix de ne pas en parler, ou si peu.\r\n  DIGAS\r\nQuel type d'aventure collective ? R\u00e9flexion amorc\u00e9e par Felwin Sarr dans \"Afrotopia\".\r\nEt qui fait \u00e9cho \u00e0 des questions qui traversent aujourd'hui d'autres soci\u00e9t\u00e9s que les soci\u00e9t\u00e9s \r\nafricaines, en Europe par exemple.\r\nPublie \"Afrotopia\" aux Editions Philippe Rey.\r\n=== FIN ===\r\nCommentaires et suggestions par e-mail \u00e0 l'adresse: ToutUnMonde@rts.ch\r\nEt pour la r\u00e9-\u00e9coute, c'est sur rtsinfo.ch, en cliquant sur l'onglet \"\u00e9mission\" en haut de l'\u00e9cran.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665024", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment penser l\u2019Afrique? L\u2019\u00e9conomiste Felwin Sarr invit\u00e9 du Salon du livre / TUM_2016-04-28T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Comment penser l'Afrique d'aujourd'hui pour relever les d\u00e9fis \u00e9conomiques, sociaux, culturels, environnementaux de l'Afrique de demain? C'est la question, sous forme d'invitation, que pose \u00e0 l'adresse des intellectuels et d\u00e9cideurs du continent l'\u00e9conomiste et \u00e9crivain s\u00e9n\u00e9galais Felwine Sarr dans son dernier essai, \"Afrotopia\". Il \u00e9tait invit\u00e9 cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Salon africain du Salon du livre et de la presse. Son interview."], "variantIds": ["ece-7665024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:07Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nComment penser l'Afrique d'aujourd'hui, pour relever les d\u00e9fis \u00e9conomiques et sociaux de l'Afrique de demain, \u00e7a c'est la question que pose l'\u00e9conomiste et \u00e9crivain s\u00e9n\u00e9galais Felwine Sarr dans son dernier essai Afrotopia \u00e0 texte comme une invite une invite \u00e0 l'adresse des intellectuels et des d\u00e9cideurs du continent S\u00e9verine en Bruce l'auteur s\u00e9n\u00e9galais formule ce constat d\u00e9part les discours sur l'Afrique, p\u00eache par exc\u00e8s de pessimisme ou alors par exc\u00e8s d'optimisme, oui Felwine Sarr, professeur \u00e0 universit\u00e9 Gaston Berger de Saint-Louis du S\u00e9n\u00e9gal, alors ces fa\u00e7ons d'envisager l'Afrique oscillant entre ce qu'on appelle l'afro- pessimisme et l'afro- optimisme ce sont, \u00e0 ses yeux, autant d'impasses, pour le continent Felwine Sarr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [82%] :\r\nJe pense que ceux qui font de ces 2 visions, c'est d\u00e9j\u00e0 une forme de droit que l'on s'est arrang\u00e9, de faire du continent africain, un objet de projection de fantasmes et comme on n'est pas consid\u00e9r\u00e9 que les Africains, la vie des sujets qu'ils \u00e9taient probablement les mieux plac\u00e9s pour parler de m\u00eame je rappelle qu'en 1962 en apprenant, du nom de relever du moins avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un ouvrage l'Afrique noire est mal partie, juste apr\u00e8s l'Les l'ind\u00e9pendance en se donnant le droit d'indiquer d\u00e8s le d\u00e9but que les choses n'allaient pas bien se passer autour des ann\u00e9es 2000, ben on s'est rendu compte que tient le continent avec moi, avec la croissance et une croissance durable, ont 2014, sur les 10 pays qui ont des croissances \u00e0 presque 2 chiffres : il y a 8 pays africains et les \u00c9tats-Unis, la Chine, un certain nombre de grandes puissances ont commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 nouveau aux potentialit\u00e9s \u00e9conomiques du continent et tout ce discours, je dirais m\u00eame \u00e0 propos folique et lorsqu'on examine ces 2 discours, c'est les 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce, au fond, parce qu'au fond, de quoi faut faut n'est pas si diff\u00e9rent que l'ancien discours de l'afro- pessimisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nEt pour sortir de ces impasses l'\u00e9conomiste propose un changement radical, oui, c'est son expression, et \u00e7a passe aussi et d'abord par le chant de la connaissance et de la pens\u00e9e, la fa\u00e7on dont l'Afrique se pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [79%] :\r\nParce que d\u00e9j\u00e0 l'une des clefs, c'est d'abord de organiser le continent telle qu'il est, il n'y a pas de fatalit\u00e9 sur laquelle serait soumise les et probablement dans un 2\u00e8me temps projet\u00e9 ses propres mais la du futur se voir et se projeter et \u00e7a parce que j'avais une absolue autonomie intellectuelle, c'est-\u00e0-dire avoir le droit de penser par soi -m\u00eame, les savoirs sociaux ne sont pas universelles ne sont pas transposables en politique, \u00e0 travers ses propres crit\u00e8res d'intelligibilit\u00e9, qui sait ce qu'on n'a jamais fait, il y a ce qu'on va en terme d'apr\u00e8s la pub fait que coloniale, on a forg\u00e9 regard \u00e0 travers l'ethnologie et l'anthropologie et coloniale sur le continent africain et on continue \u00e0 utiliser cette bo\u00eete \u00e0 outils pour lui lire des dynamiques sociales qui sont absolument accents appris \u00e0 ces crit\u00e8res est assez conceptuel et \u00e7a appelle chez nous un travail je dirais de l'\u00e9volution paradigmatique r\u00e9interroger les regards comme portant sur nos objets et surtout sortir de ce qu'on appelle l'\u00e9conomisme, c'est-\u00e0-dire cette propension \u00e0 le voir, la dynamique soci\u00e9tale qu'\u00e0 travers le prisme de l'\u00e9conomique des crit\u00e8res qu'ils soient confiants sur l'essentiel de ce qui fait la vie des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [87%] :\r\nVous parlez notamment de la notion de d\u00e9veloppement et vous la d\u00e9crivez, cette notion de d\u00e9veloppement comme un mythe de l'Occident, des lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [81%] :\r\nC'est m\u00eame le d\u00e9veloppement \u00e0 l'occidentale, qu'on va proposer au relations africaines d\u00e9velopp\u00e9 des ind\u00e9pendances en leur faisant une promesse de prosp\u00e9rit\u00e9, mais en fait ce qu'on leur propose et c'est de r\u00e9pliquer les mod\u00e8les soci\u00e9taux am\u00e9ricain et tout ce qui \u00e9tait diff\u00e9rent de ses mod\u00e8les soci\u00e9taux \u00e9tait sous- d\u00e9velopp\u00e9, donc c'est \u00e7a plus de n\u00e9gation de la diff\u00e9rence alors entendons -nous bien, je suis pas en train de dire que le continent ne doit pas relever ces d\u00e9fis \u00e9conomiques et soci\u00e9taux mais les modalit\u00e9s de r\u00e9ponses \u00e0 ces d\u00e9fis sont multiples et le d\u00e9veloppement \u00e0 l'occidentale est une forme de l'histoire, a livr\u00e9, ce n'est pas la seule, et sur 200 pays il y a que 2 qui sont arriv\u00e9s au stade de Pierrefonds donc sans dire que \u00e7a fonctionnait pour les occidentaux, mais \u00e7a ne peut pas fonctionner pour les hommes parce qu'on leur demande de repos de l'histoire qui n'ont pas avec avec question c'est qu'est -ce qui peut sortir des entrailles de ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 et qu'est -ce qui peut \u00eatre justement d\u00e9velopp\u00e9 pour que ces soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 leurs d\u00e9fis et sans ont les moyens de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [92%] :\r\nSur le plan \u00e9conomique parmi les atouts que vous pointez que l'Afrique peut utiliser, il y a l'id\u00e9e d'une \u00e9conomie relationnelle qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est l'\u00e9conomique se fonde d'abord sur la production, une relation authentique, qui est le support d'une relation mat\u00e9riel si on repart au fondement anthropologique de l'acte, \u00e9conomiste d'abord un acte social d'abord, l'actrice social et d'ailleurs le jour o\u00f9 la moyenne dispara\u00eetrait et qu'on va reconstruire des \u00e9conomies on repartira sur la base d'une \u00e9conomie relationnelle et il y a des formes d'\u00e9conomicit\u00e9 chez un certain nombre de groupes qui font que les relations de confiance qui sont \u00e0 la base, l'\u00e9change n'ont pas besoin de contrats n'ont pas besoin de toutes ses lourdeurs, que l'on conna\u00eet dans nos \u00e9conomies pour les retours asseoir un contrat et on a vu que ce sont des formes d'\u00e9conomiques sont sentent S\u00e9n\u00e9gal dans les calculs \u00e9conomiques informel puisque qu'on tous n\u00e9gativement par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie formelle les fondements sont des \u00e9conomies sociales populaire fond\u00e9e sur une vision de l'encrassement de l'acte \u00e9conomique dans le social et je prouve que c'est une voie tr\u00e8s f\u00e9conde \u00e0 exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [91%] :\r\nEt parmi les autres voies f\u00e9condes \u00e0 explorer la culture oui ne Sarr est \u00e9conomiste mais aussi \u00e9crivain, musicien \u00e9galement la r\u00e9flexion qu'il d\u00e9ploie dans son livre d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res disciplinaires et il insiste notamment sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'articuler l'\u00e9conomie de l'Afrique \u00e0 sa culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [80%] :\r\nSi on regarde les Asiatiques et qu'on se pose la question de leur miracle bonsoir bien compte qu'ils ont su int\u00e9grer la technologie venue de l'Occident, c'est un nombre d'\u00e9l\u00e9ments, mais encore dans le la force et la f\u00e9condit\u00e9 de ressources culturelles, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 marche ainsi dans les origines une articulation efficiente et que fondamentalement l'id\u00e9e que je d\u00e9fends, c'est que aucune \u00e9conomie ne devient forte si elle ne s'en chasse pas dans son substrat socioculturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [91%] :\r\nOn dit beaucoup qu'\u00e0 l'horizon 2050, un habitant de la plan\u00e8te sur 4 ans sera r\u00e9sident du continent africain et notamment pour les francophones, c'est \u00e9videmment un un Champ de d\u00e9veloppement pour la francophonie important cet horizon d\u00e9mographique, c'est un atout pour l'Afrique, o\u00f9 c'est un atout qui peut \u00eatre \u00e0 double tranchant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [82%] :\r\nJe pense que \u00e7a va tourner, bien \u00e9videmment, au point de transformer en atout y aller, c'est imp\u00e9ratif de formation du capital humain qu'il faut assurer, mais quand j'observe l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, je l'aime, je n'ai pas encore vu de dividendes d\u00e9mographique qui n'est pas qu'un atout : il y a toujours une forme de scepticisme, on naissait le de dire quelque chose de positif sur le continent en pas pourquoi l'Afrique ne transformait pas le sien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nAvec S\u00e9verine ce qui appara\u00eet comme un point aveugle dans son livre, le politique, oui, on est un homme \u00e9tonnamment, il n'est quasiment pas question dans le livre et qu'on pr\u00e9sente pourtant habituellement comme l'un des obstacles principaux au d\u00e9veloppement de l'Afrique, avec les probl\u00e8mes de gouvernance de corruption de captation du pouvoir, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Felwine Sarr, pourquoi il avait fait ce choix de ne pas en parler, ou si peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [84%] :\r\nCe que j'ai l'impression qu'il y a une inflation de discours sur le Champ politique que celui du qui sont scl\u00e9ros\u00e9es, l'Afrique n'a pas l'apanage de ce genre de proc\u00e9d\u00e9 vous se mettre en place des r\u00e8gles du jeu qui limite ou qui des insecticides sur le Champ de pratique, mais il m'a sembl\u00e9 dire des sont beaucoup plus pr\u00e9sents en amont qui d'avoir trait\u00e9 et qu'on \u00e9tait toujours sur la surface et pour moi, plaque sur la gouvernance et du Champ politique, c'est d\u00e9j\u00e0 de savoir quel type de soci\u00e9t\u00e9 parce qu'on va les modes de gouvernance songe des proc\u00e9d\u00e9s pour moi \u00e7a vient apr\u00e8s, il faut d'abord que nous nous entendions sur quel type d'aventure collective, nous voulons construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [91%] :\r\nQui le type d'aventure collective r\u00e9flexion amorc\u00e9e donc par Felwin Sarr dans Afrotopia qui fait \u00e9cho \u00e0 des questions qui traversent aujourd'hui d'autres soci\u00e9t\u00e9s que les soci\u00e9t\u00e9s africaines en Europe par exemple, merci S\u00e9verine en Bruce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-171E37F8-6952-4F99-8585-742195684694", "internalArchiveId": "171E37F8-6952-4F99-8585-742195684694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Gerard Van Bohemen, ambassadeur n\u00e9o z\u00e9landais pour l'ONU;Martin Candinas, conseiller national grison\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:36-08:00:55 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 13 ZH PROCES SKYGUIDE) En premi\u00e8re suisse...le contr\u00f4leur a\u00e9rien de Skyguide accus\u00e9 d'avoir failli provoquer une collision entre deux avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich comparait aujourd'hui devant la justice zurichoise. Jamais un aiguilleur du ciel ne s'\u00e9tait retrouv\u00e9 devant les tribunaux pour des erreurs qui n'ont caus\u00e9 aucun accident. Rouven Gueissaz.\r\nA Z\u00fcrich justement...on tire les enseignements de l'\u00e9vasion en f\u00e9vrier dernier d'un d\u00e9tenu avec la complicit\u00e9 de sa g\u00e9\u00f4li\u00e8re...le canton renforce la s\u00e9curit\u00e9 dans les prisons...8 postes de gardiens de nuit suppl\u00e9mentaires seront cr\u00e9\u00e9s...et une alarme sonnera au poste de police lorsqu'une cellule sera ouverte durant la nuit...\r\n(8H(2) 23 SYRIE DE MISTURA) Le processus de paix en Syrie est encore en vie...mais \u00e0 peine! Propos forts hier soir de Staffan de Mistura sur les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve....l'\u00e9missaire de l'ONU esp\u00e8re convoquer un nouveau round de discussion au mois de mai...il demande aux parrains du processus, Moscou et Washington de peser de tout leur poids pour inciter les protagonistes \u00e0 revenir \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nStaffan de Mistura a rendu compte hier soir par vid\u00e9o conf\u00e9rence au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'avanc\u00e9e des discussions \u00e0 Gen\u00e8ve...\u00e9coutez la r\u00e9action de l'ambassadeur n\u00e9o z\u00e9landais Gerard Van Bohemen...recueillie par Marie Bourreau..\r\nStaffan de Mistura demande au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de r\u00e9unir au plus vite le Groupe international de soutien \u00e0 la Syrie...car la situation sur le terrain d\u00e9g\u00e9n\u00e8re....un syrien meurt toute les 25 minutes un autre est bless\u00e9 chaque 13 minutes!\r\nD\u00e9cr\u00e9ter un \u00e9tat d'urgence migratoire qui supprimera presque le droit de demander l'asile...le parlement autrichien muscle la l\u00e9gislation pour \u00eatre pr\u00eat en cas d'afflux....le processus s'enclanchera d\u00e8s que 37'500 demandes d'asile auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es...l'Autriche l'an dernier a accueilli 90'000 r\u00e9fugi\u00e9s! Cette loi est l'une des plus dure en Europe...avec celle vot\u00e9e par la Hongrie....\r\n(8H(3) 27 LOGITEC) Quand le prix de l'or remonte...c'est tout bonus pour la banque nationale suisse...son premier trimestre 2016 d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice net de 5 milliards 700 mio de francs....les 3/4 de la somme sont justement d\u00fb au stock d'or. \r\nLe chiffre d'affaires de Logitech a progress\u00e9 l'an dernier de 1% pour atteindre 1 milliard 960 mio de francs, indique ce matin le groupe vaudois. Le b\u00e9n\u00e9fice net du premier fabricant mondial de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques a pour sa part bondi, passant de presque 9 millions \u00e0 115 millions de francs. Logitech confirme en tout cas sa bonne forme actuelle, Olivier Schorderet\r\nUn nouveau Logitech est n\u00e9 avait d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e son patron Bracken Darrell. Ce matin, il se f\u00e9licite: nous avons enregistr\u00e9 notre meilleure croissance au niveau des ventes depuis cinq ans. Dans le secteur des accessoires pour vid\u00e9oconf\u00e9rence, notamment, mais aussi les jeux et les haut-parleurs mobiles. Apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, il aura fallu quelques trimestres \u00e0 Logitech pour se remettre en selle. Avec un mot-cl\u00e9, aujourd'hui: croissance. Un exemple: l'achat tout r\u00e9cent de Jaybird, un sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain des \u00e9couteurs sans fil. Et d'autres achats ne sont d\u00e9sormais plus exclus. Un porte-feuille de produits diversifi\u00e9s, une pr\u00e9sence affirm\u00e9e dans le domaine porteur des jeux sur ordinateur, mais aussi une politique claire de r\u00e9duction des co\u00fbts et de contr\u00f4le des prix avait plut\u00f4t s\u00e9duit les analystes ces derni\u00e8res semaines. Logietch compte bien poursuivre sur sa lanc\u00e9e, m\u00eame si la prudence reste de mise sur un march\u00e9 extr\u00eamement concurrentiel. Et o\u00f9 les marges ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s importantes. \r\nChez Samsung aussi on est tout sourire....puisque le b\u00e9n\u00e9fice net du premier trimestre est en hausse de 13,4%...le sud cor\u00e9en b\u00e9n\u00e9ficie des excellentes ventes de son nouveau t\u00e9l\u00e9phone...le Galay S7...qui cartonne...alors que le dernier smartphone d'Apple...on l'a vu hier...est \u00e0 la peine.\r\nApple...justement...le FBI ne lui communiquera pas...comment il a crack\u00e9 l'i-phone du terroriste de San Bernardino...ce n'est pas pour que la firme \u00e0 la pomme puisse encore renforcer ses systh\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9...non, c'est tout simplement parce que le renseignement am\u00e9ricain ne sait pas comment le hacker engag\u00e9 y est parvenu!\r\n(8H(4) 01 CONGE PATERNITE) Et si nous votions sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois? les syndicats en tout cas discutent demain du lancement d'une telle initiative....d\u00e9cision prise hier apr\u00e8s le refus du conseil national d'un cong\u00e9 de 2 semaines pour les nouveaux p\u00e8res.\r\nUn mois...c'est trop ambitieux pour le conseiller national grison Martin Candinas, auteur de la proposition au parlement...il reviendra alors avec son projet plus modeste. Parce que pour lui, il est grand temps de reconna\u00eetre enfin le r\u00f4le du p\u00e8re.\r\nMartin Candinas avec Alexandra Richard.\r\n(8H(5) 26 DOPAGE CLASSEMENT AMA) Le rapport de l'AMA, l'Agence Mondiale Anti-dopage le confirme sans surprise: la Russie, plong\u00e9e depuis l'automne dernier dans les remous du dopage est bel et bien le pays au coeur de la tricherie m\u00e9dicalis\u00e9e dans le sport, avec, Laurent Bastardoz,  le plus grand nombre de cas en 2014,  devant l'Italie et l'Inde. \r\n148 cas av\u00e9r\u00e9s sur les 1'693 d\u00e9cel\u00e9s de part le monde, la Russie d\u00e9croche bel et bien la m\u00e9daille de la honte dans ce rapport. Un pays dont les athl\u00e8tes on le rappelle sont toujours sous le coup d'une interdiction de participation aux prochain jeux de Rio en ao\u00fbt prochain. \r\nDans ce classement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, la Russie pr\u00e9c\u00e8de l'Italie et l'Inde. Deux pays qui comptent 123 et respectivement 96 cas de dopage av\u00e9r\u00e9s. Viennent ensuite la France, la Belgique et la Turquie. \r\nLe fl\u00e9au du dopage dans le sport est cependant largement r\u00e9pandu dans le monde selon l'AMA. Les tests positifs ont ainsi touch\u00e9 des sportifs de 109 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes dans 83 disciplines - sachant que les contr\u00f4les sont plus ou moins rigoureux selon les sports.\r\nL'Athl\u00e9tisme, le culturisme, le cyclisme, l'halterophilie et le football repr\u00e9sentent le TOP 5 des cas de dopage dans le monde. \r\nPar ailleurs, l'AMA a annonc\u00e9 hier soir l'envoi de deux experts internationaux pour superviser la refonte des programmes de l'Agence russe antidopage. Ceci pour donner une chance \u00e0 la Russie d'\u00eatre \u00e0 Rio en a\u00f4ut prochain.  \r\nFoot....Atletico Madrid prend une option sur la finale de la ligue des champion en s'imposant chez lui 1 \u00e0 0 sur le Bayerne de M\u00fcnich au match aller de la demi-finale...match retour mardi prochain en Allemagne!\r\n(8H(6) 16 CYCLISME TDR) Ion Izagirre portera encore le maillot jaune de leader...tout \u00e0 l'heure au d\u00e9part de Moudon...pour la 2\u00e8me \u00e9tape du tour de romandie cycliste...une \u00e9tapde de montagne qui conduira le peloton jusqu'\u00e0 Morgins...avec sur les pr\u00e8s de 174 km du compteur, deux cols de 2\u00e8me cat\u00e9gorie avant l'ascension finale class\u00e9e en premi\u00e8re cat\u00e9gorie. Hier c'est l'allemand Marcel Kittel qui s'est impos\u00e9 au sprint, devant l'Italien Niccolo Bonifazio et le Thurgovien Michael Albasini. Pour Kittel, c'est un retour au premier plan, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nLe tour de Romandie...c'est \u00e0 vivre d\u00e8s 15H30 sur RTS2 et dans nos rendez-vous d'informations....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7665064", "ece-7665045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T16:20:32Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne et ce journal de Sandra Viscardi, il risque une grosse amende avec sursis un aiguilleur du ciel compara\u00eet aujourd'hui en justice \u00e0 Z\u00fcrich pour une collision entre 2 avions, qui n'a m\u00eame pas eu lieu, le verdict est tr\u00e8s attendu dans le monde m\u00e9dical dans l'aviation g\u00e9n\u00e9rale, mais aussi dans le monde du nucl\u00e9aire, \u00e7a se confirme, un nouveau Logitech est n\u00e9, son b\u00e9n\u00e9fice Net a d\u00e9cupl\u00e9, sur le dernier exercice, le groupe Vaudois, sp\u00e9cialiste des p\u00e9riph\u00e9riques informatiques, on a de plus les dents longues, il rach\u00e8te des soci\u00e9t\u00e9s pour assurer sa croissance, le rapport de l'Agence mondiale antidopage est accablant, la Russie, l'Inde, l'Italie et l'Inde sur les 3 pays qui en 2014 ont eu le plus de sportifs pinc\u00e9 pour avoir puis\u00e9 dans la pharmacie pour am\u00e9liorer leurs performances les sports les plus incrimin\u00e9es, l\u00e0 encore pas de surprise, sont l'athl\u00e9tisme, l'halt\u00e9rophilie, le cyclisme ou encore la natation point en premi\u00e8re suisse, le contr\u00f4leur a\u00e9rien de Skyguide, accus\u00e9 d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nFailli provoquer une collision entre 2 avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich-, compara\u00eet aujourd'hui devant la justice z\u00fcrichoises jamais un aiguilleur du ciel ne s'\u00e9tait retrouv\u00e9 devant les tribunaux pour des erreurs qui n'ont caus\u00e9 aucun accident \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nUn proc\u00e8s dont l'enjeu est capital pour Skyguide mais aussi pour l'aviation g\u00e9n\u00e9rale le monde m\u00e9dical ou encore le domaine du nucl\u00e9aire, tous les secteurs d'activit\u00e9 dans lesquels l'annonce et la gestion des erreurs permettent d'am\u00e9liorer les processus, on appelle \u00e7a la de gestes, or ce proc\u00e8s pourrait cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent selon Skyguide, qui encourage ses aiguilleurs du ciel, \u00e0 signaler les fautes commises, m\u00eame celle de moindre importance, en l'occurrence le contr\u00f4leur a\u00e9rien avait autoris\u00e9 2 avions a d\u00e9coll\u00e9 en m\u00eame temps sur 2 pistes qui se croisent \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich c'est en mars 2011, la collision a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la vigilance de l'un des pilotes, il a interrompu son d\u00e9collage \u00e0 plus de 300 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le procureur estime qu'il y a eu entrave \u00e0 la circulation publique et mise en danger des personnes, il r\u00e9clame une peine p\u00e9cuniaire de 180 jours amende \u00e0 100 francs assortis du sursis, le proc\u00e8s avait d\u00e9but\u00e9 fin 2014, il reprend aujourd'hui \u00e0 la lumi\u00e8re d'une nouvelle expertise l'enqu\u00eate indique que l'erreur en question auraient pu \u00eatre commises par n'importe quel aiguilleur du ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [96%] :\r\nLe processus de paix en Syrie est encore en vie, mais \u00e0 peine propos fait fort hier soir de Staffan de Mistura sur les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve, l'\u00e9missaire de l'ONU esp\u00e8re convoquer un nouveau round de discussions au mois de mai, il demande aux parrains du processus, Moscou et Washington de peser de tout leur poids pour inciter les protagonistes \u00e0 revenir \u00e0 Gen\u00e8ve, Staffan de Mistura a rendu compte hier soir par vid\u00e9o conf\u00e9rence au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'avanc\u00e9e des discussions \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'ambassadeur n\u00e9o z\u00e9landais Gerhard Van Bohemen, recueillie par Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [85%] :\r\nOui, avait Istanbul et ce pour faisait f\u00eate ses \u00e9leveurs, nous soutenons tous ces efforts, il est dans une situation tr\u00e8s difficile, maintenant il a un poids certain sur les \u00e9paules, donc nous voulions vraiment tr\u00e8s clairement, lui qui avait le soutien du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il est vraiment tr\u00e8s inquiets et que la cessation des hostilit\u00e9s ne tient plus qu'\u00e0 un fil et tr\u00e8s inquiet des cons\u00e9quences pour les civils syriens, il pense que nous devrions leur donner de l'espoir, mais la situation sur le terrain en un nouveau et de l'autre c\u00f4t\u00e9, il estime que m\u00eame si les pourparlers ont \u00e9t\u00e9 difficiles, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s et que l'accident judiciaire s'est am\u00e9lior\u00e9e dans certaines parties du pays, donc il y a des points positifs, mais nous avons toujours des d\u00e9saccords fondamentaux entre les parties prenantes au conflit et leur soutien, Roche, mal l'apparition de la grande ann\u00e9e se pose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [93%] :\r\nD\u00e9cr\u00e9ter un \u00e9tat d'urgence migratoire qui supprimera presque le droit de demander l'asile, le parlement autrichien muscle la l\u00e9gislation pour \u00eatre pr\u00eat en cas d'afflux le processus en fait s'enclenchera d\u00e8s que 37500 demandes d'asile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, l'Autriche, l'an dernier a accueilli rappelons -le 90000 r\u00e9fugi\u00e9s, cette loi est l'une des plus dures en Europe avec celle vot\u00e9e par la Hongrie, quand le prix de l'or remonte c'est tout bonus pour la Banque nationale suisse son 1er trimestre 1016 d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice Net de 5 milliards 700 millions de francs, les 3 quarts de la Somme sont dus justement au stock d'or, le chiffre d'affaires de Logitech a progress\u00e9 l'an dernier de 1 pourcent pour pour atteindre 1 1000000000 960 millions de francs, c'est ce qu'indique ce matin le groupe Vaudois, le b\u00e9n\u00e9fice Net du 1er fabricant mondial de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques, a pour sa part bondi passant de presque 9 millions \u00e0 115 millions de francs Olivier Schorderet Logitech confirme en tout cas sa bonne forme actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [94%] :\r\nUn nouveau Logitech a\u00een\u00e9 avait d\u00e9clar\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, son patron Bracken Darrell ce matin, il se f\u00e9licite : nous avons enregistr\u00e9 notre meilleure croissance au niveau des ventes depuis 5 ans dans le secteur des accessoires pour vid\u00e9oconf\u00e9rence notamment, mais aussi les gel\u00e9es ou par leur mobile, apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, il aura fallu quelques trimestres \u00e0 Logitech pour se remettre en selle avec un mot- cl\u00e9 aujourd'hui croissance un exemple l'achat tout r\u00e9cent de GI Bordin, sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain des \u00e9couteurs sans fil et d'autres achats ne sont d\u00e9sormais plus exclus un portefeuille de produits diversifi\u00e9s, une pr\u00e9sence affirm\u00e9e dans le domaine porteur des jeux sur ordinateur, mais aussi une politique claire de r\u00e9duction des co\u00fbts et de contr\u00f4le des prix avait plut\u00f4t s\u00e9duit les analystes ces derni\u00e8res semaines, Logitech et compte bien poursuivre sur sa lanc\u00e9e, m\u00eame si la prudence reste de miser sur un march\u00e9 extr\u00eamement concurrentiel et o\u00f9 les marges ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [93%] :\r\nMerci Olivier Schorderet puis chez Samsung aussi, on est tout sourire puisque le b\u00e9n\u00e9fice Net du 1er trimestre \u00e9tant : hausse de13,4 pourcent le le sud- cor\u00e9en b\u00e9n\u00e9ficie des excellentes ventes de son nouveau t\u00e9l\u00e9phone le Galaxy cette S7 qui cartonne, alors que le dernier smartphone d'Apple, on l'a vu hier est plut\u00f4t \u00e0 la peine appelle justement, h\u00e9 bien le FBI ne lui communiquera pas comment il a craqu\u00e9 la iPhone du terroriste de 5 Bernardino, alors ce n'est pas pour que la firme \u00e0 la pomme puisse encore renforcer ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 non c'est tout simplement parce que le renseignement am\u00e9ricain ne sait pas comment le hacker engag\u00e9 il y a parvenu et si nous votions sur un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois, les syndicats en tout cas en discuteront demain du lancement d'une telle initiative, d\u00e9cision prise hier apr\u00e8s le refus du Conseil national d'un cong\u00e9 de 2 semaines pour les nouveaux p\u00e8res alors au moins c'est trop ambitieux pour le conseiller national grison Martin Candinas s', auteur de la proposition au Parlement, il reviendra donc avec son projet plus modeste parce que pour lui, il est grand temps de reconna\u00eetre enfin le r\u00f4le du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [79%] :\r\nBeaucoup 10 heures ce sont des vacances pour les p\u00e8res et je trouve \u00e7a peut penser pour du STIC, parce que si, si, on voit qu'on a aujourd'hui seulement un jour quand on devient p\u00e8re \u00e7a a aussi si on change l'appartement c'est presque fou et c'est pour \u00e7a que je trouve vraiment la femme doit changer un peu le penser et dire : c'est important que le p\u00e8re fait aussi quel quel travail, dans la famille et que le p\u00e8re en ce temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [92%] :\r\nMartin Candinas s'avec Alexandra Richard le rapport de l'AMA, l'Agence mondiale antidopage dopage le confirme sans surprise la Russie plong\u00e9e depuis l'Automne dernier dans les remous du dopage est bel et bien le pays au coeur de la tricherie m\u00e9dicalis\u00e9e dans le sport avec Laurent Bastard, do, le plus grand nombre de cas en 2014 devant l'Italie et l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [93%] :\r\n148 cas av\u00e9r\u00e9s sur les 1693 d\u00e9cel\u00e9 de par le monde, la Russie d\u00e9croche bel et bien la m\u00e9daille de la honte dans ce rapport, un pays dont les athl\u00e8tes, on le rappelle, sont toujours sous le coup d'une interdiction de participation aux prochains Jeux \u00e0 Rio en ao\u00fbt prochain, dans ce classement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier la Russie pr\u00e9c\u00e8de l'Italie et l'Inde, pays qui compte 123 respective 26 cas de dopage av\u00e9r\u00e9, viennent ensuite la France, la Belgique et la Turquie, le fl\u00e9au du dopage dans le sport est cependant largement r\u00e9pandu dans le monde selon l'AMA, les tests positifs ont ainsi touch\u00e9 des sportifs de 109 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes dans 83 disciplines, sachant que les contr\u00f4les sont plus ou moins rigoureux selon les sports, l'athl\u00e9tisme, le culturisme, laquelle a le cyclisme halt\u00e9rophilie le football et la natation repr\u00e9sente le top 6 des cas de dopage dans le monde, par ailleurs, l'AMA a annonc\u00e9 mardi l'envoi de 2 experts internationaux pour superviser la refonte des programmes de l'Agence russe antidopage, ceci pour donner une derni\u00e8re chance \u00e0 la Russie d'\u00eatre \u00e0 Rio au jeu en ao\u00fbt prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [94%] :\r\nMerci Laurent Bastard depuis football Atletico Madrid prend une option sur la finale de la Ligue des champions, \u00e7a posant chez lui 1 \u00e0 0 sur le Bayern de M\u00fcnich au match aller de la demi- finale, match retour mardi prochain en Allemagne il Ion Izagirre portera encore le maillot jaune de leader tout \u00e0 l'heure au d\u00e9part de Moudon pour la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste, une \u00e9tape de montagne qui conduira le peloton jusqu'\u00e0 Morgins avec sur les pr\u00e8s de 174 kilom\u00e8tres du compteur 2 cols de 2\u00e8me cat\u00e9gorie avant l'ascension finale Kiel, class\u00e9 en 1\u00e8re cat\u00e9gorie en fait hier, c'est l'Allemand Marcel Kittel qui s'est impos\u00e9 aux sprints devant l'Italien Niccolo Bonifacio et le Thurgovien Michael Albasini pour Kittel, en fait, c'est un retour au 1er plan J\u00e9r\u00f4me jaune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [90%] :\r\nMarcel Kittel est sans doute le sprinter le plus rapide du monde, il a sign\u00e9 8 victoires en seulement 2 Tour de France mais l'Allemand a v\u00e9cu une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, la saison derni\u00e8re avec comme grande sables un virus qui l'a emp\u00each\u00e9 de courir pendant 2 mois, associ\u00e9 \u00e0 une certaine fragilit\u00e9 mentale, mais cette saison, Kittel a chang\u00e9 d'\u00e9quipe, il a quitt\u00e9 GI pourrait X, son nouvel Oasis et les Victoires reviennent petit \u00e0 petit, celle de Moudon et la 7\u00e8me de l'ann\u00e9e, mais la 1\u00e8re seulement sur le Wall tour la seconde pourrait bien suivre dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici l\u00e0, place aux rouleurs et aux grimpeurs surtout d\u00e8s ce jeudi, avec une arriv\u00e9e \u00e0 Morgins, qui permettra de mieux cerner les v\u00e9ritables pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [88%] :\r\nEt donc ce Tour de Romandie, c'est \u00e0 vivre d\u00e8s 15 heures 30 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CE217C3-7C42-4752-96A3-D59D7998E6F8", "internalArchiveId": "2CE217C3-7C42-4752-96A3-D59D7998E6F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le v\u00e9ganisme peut-il durer au-del\u00e0 de l'effet de mode?", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Le mode de vie v\u00e9gane gagne de plus en plus d'adeptes et semble s'inscrire sur la dur\u00e9e. La cohabitation avec les \"carnistes\" para\u00eet toutefois difficile. Le d\u00e9bat entre Gilles Meystre, pr\u00e9sident de GastroVaud, et Andonia Dimitrijevic, directrice des \u00e9ditions l'Age d'Homme.\r\n\r\n* * Le v\u00e9ganisme peut-il durer au-del\u00e0 de l'effet de mode?  \r\nCe n'est qu'un banal barbecue, mais il a enflamm\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux ces derniers jours... L'histoire se passe \u00e0 Lausanne, o\u00f9 trois \u00e9tablissements organisent une grande broche pour f\u00eater l'arriv\u00e9e des beaux-jours... Les participants pourront d\u00e9guster la viande r\u00f4tie de \"Ma\u00efzena\", une g\u00e9nisse \u00e9lev\u00e9e dans un parc de la ville. Mais cette annonce a valu aux organisateurs de violentes critiques... Un incident r\u00e9v\u00e9lateur du foss\u00e9 entre carnivores et v\u00e9g\u00e9tariens... Et de la mont\u00e9e en puissance des d\u00e9fenseurs de la cause animale... Faut-il parler d'une mode , ou d'un v\u00e9ritable changement de paradigme? On en parle ce soir avec nos deux invit\u00e9s, Gilles Meystres, pr\u00e9sident de GastroVaud... Andonia Dimitrijevic, patronne des \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme, accessoirement v\u00e9gane convaincue... Bonsoir \u00e0 vous!\r\n Dimitrijevic\r\n- On l'a dit, l'\u00e9v\u00e8nement a suscit\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s virulentes sur Facebook... Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris face \u00e0 ce d\u00e9cha\u00eenement?\r\n- Le v\u00e9ganisme, le v\u00e9g\u00e9tarisme... ces modes de vie s\u00e9duisent de plus en plus, c'est un fait... C'est plus qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode?\r\n- Vous \u00eates \u00e9ditrice... Vous consacrez d'ailleurs tout un pan de votre collection au v\u00e9ganisme... Y compris quelques livres d\u00e9stin\u00e9s aux enfants... Sensibilisation, endoctrinement? Le v\u00e9ganisme, c'est LA nouvelle religion?\r\n- V\u00e9ganes et v\u00e9g\u00e9tariens semblent aujourd'hui d\u00e9complex\u00e9s... Leur discours est beaucoup plus engag\u00e9, parfois m\u00eame r\u00e9volutionnaire... On a beaucoup parl\u00e9 ces jours-ci du livre du journaliste fran\u00e7ais Aymeric Caron, \"antisp\u00e9ciste\"... Il explique que la d\u00e9fense de la cause animale peut contribuer \u00e0 d\u00e9velopper ce qu'il appelle une \"biod\u00e9mocratie\"... Comment est-ce que vous comprenez cela? \r\nEst-ce qu'il n'y a pas tout de m\u00eame une forme d'int\u00e9grisme chez les d\u00e9fenseurs de la cause v\u00e9gane ou v\u00e9g\u00e9tarienne?\r\nPour Aymeric Caron, le v\u00e9g\u00e9tarianime serait appel\u00e9 \u00e0 devenir la norme dans quelques ann\u00e9es... aussi votre avis? Est-ce que ce n'est pas un peu extr\u00eame?\r\n- Est-ce qu'on peut - aujourd'hui - se dire \u00e9cologiste et continuer pour autant \u00e0 consommer de la viande?\r\n- On a pas conscience de l'impact environnemental de l'\u00e9levage... Peu de partis politiques m\u00e8nent ce combat - y compris les verts... Il ont rat\u00e9 le coche?\r\nMeystres\r\n- Comment vous voyez la mont\u00e9e de cette philosophie (id\u00e9ologie)? On peut parler d'une forme d'extr\u00eamisme? Les vegans et autres antisp\u00e9cistes sont-ils des int\u00e9gristes?\r\n- Vous comprenez quand m\u00eame le choc, la prise de conscience occasionn\u00e9e par diff\u00e9rentes affaires r\u00e9centes - on pense notamment \u00e0 ces nombreuses vid\u00e9os d'abatoires en France o\u00f9 les animaux sont clairement victime de maltraitance...\r\n- Pour vous c'est clair... L'animal n'est pas l'\u00e9gal de l'homme... Dire \u00e7a, c'est aller trop loin? (L'homme est donc une esp\u00e8ce sup\u00e9rieure?)\r\n- L'industrie agroalimentaire est all\u00e9 tr\u00e8s loin... De nombreux sp\u00e9cialistes s'accordent \u00e0 dire qu'il y a aujourd'hui surconsommation de viande... \u00e7a, vous l'admettez?", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665092", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["v\u00e9ganisme"], "alternativeTitle": ["Le v\u00e9ganisme peut-il durer au-del\u00e0 de l\u2019effet de mode? / FOR_2016-04-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le mode de vie v\u00e9gane gagne de plus en plus d\u2019adeptes et semble s\u2019inscrire sur la dur\u00e9e. La cohabitation avec les \"carnistes\" para\u00eet toutefois difficile. Le d\u00e9bat entre Gilles Meystre, pr\u00e9sident de GastroVaud, et Andonia Dimitrijevic, directrice des \u00e9ditions l\u2019Age d\u2019Homme."], "variantIds": ["ece-7665092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:25:14Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8res ce n'est qu'un banal barbecue, mais il a enflamm\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux ces derniers jours, l'histoire se passe \u00e0 Lausanne, o\u00f9 3 \u00e9tablissements organisent une grande broche pour f\u00eater l'arriv\u00e9e des beaux jours, les participants pourront d\u00e9guster la viande r\u00f4tie de Ma\u00efwenn une g\u00e9nisse \u00e9lev\u00e9e dans un parc de la ville, mais cette annonce a valu aux organisateurs de violentes critiques un incident r\u00e9v\u00e9lateur du foss\u00e9 entre carnivores et v\u00e9g\u00e9tariens r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la mont\u00e9e en puissance des d\u00e9fenseurs de la cause animale : faut -il parler d'une mode d'un feu de paille ou d'un v\u00e9ritable changement de paradigme, on va en parler ce soir avec nos 2 invit\u00e9s, Gilles Maistre, pr\u00e9sident de GastroVaud et Antonia Dimitrijevic, patronne des \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme et accessoirement v\u00e9gane convaincue bonsoir \u00e0 vous, bonsoir \u00e0 Antonia Dimitrijevic cet \u00e9v\u00e9nement, vous l'avez s\u00fbrement \u00e0 vue, il a suscit\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s vives sur les r\u00e9seaux sociaux sur Facebook notamment, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris vous- face \u00e0 ce d\u00e9cha\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nNon puisque c'est rare en fait qui est une identification quand on a un animal mort devant soi, donc une pi\u00e8ce, une pi\u00e8ce de comme on la qualifie de viande, donc on a quand m\u00eame une certaine distanciation par rapport \u00e0 l'animal, et l\u00e0 le fait qu'elle a eu un nom qu'on dit qu'elle \u00e9tait heureuse \u00e0 Sauvabelin ou je sais plus exactement quoi, ben je pense qu'enfin c'est assez choquant en fait puisque il y a une et c'est vraiment un individu derri\u00e8re la barquette et que du coup, hommage parce que les gens se rendent de plus en plus compte que finalement, ils ont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment envie de cautionner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [88%] :\r\nJ'aimais, c'\u00e9tait maladroit de la part de ses organisateurs de d'annoncer la la mise \u00e0 mort, si j'ose dire, de cet animal auquel on s'\u00e9tait petit \u00e0 petit, identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [92%] :\r\nNon, je crois que \u00e7a fait partie de nos traditions, mais vous me permettrez de d'abord de dire que ce qu'on a envie aujourd'hui dont on d\u00e9bat aujourd'hui n'est pas vraiment nouveau et si on s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire de l'alimentation \u00e0 l'histoire de la table, on constate que celle -ci a toujours \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par un certain nombre de normes sociales par un certain nombre de de de guimauve par une dimension symbolique et morale qu'on retrouve aujourd'hui qu'on retrouve \u00e0 travers les propos qu'on a pu lire sur Facebook j'aimerais aussi dire que personnellement j'ai aucun probl\u00e8me avec le fait que certaines personnes d\u00e9cident de ne pas manger de viande, d\u00e9cide de ne pas porter des habits fait de soi ou ou de cuir mais j'avoue que la lecture des des d\u00e9bats sur Facebook mais risquant m\u00eame le poil dans le sens o\u00f9 c'est ce c\u00f4t\u00e9 militant qui ressort et ce c\u00f4t\u00e9 militant a tendance \u00e0 \u00e0 faire la morale et \u00e0 culpabiliser tous ceux qui ne pensent pas comme les v\u00e9gane, ce militantisme ont \u00e9t\u00e9 fortement pr\u00e9sent sur Facebook est \u00e9galement pr\u00e9sent dans certains propos que Madame Dimitrijevic peut tenir et c'est \u00e7a que je regrette parce que je pense que \u00e7a ne sert pas n\u00e9cessairement les d\u00e9bats utiles sur l'alimentation qu'on doit avoir au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [83%] :\r\nBon militantisme, ce n'est pas un gros mot quand m\u00eame Gilles de Maistre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [94%] :\r\nBen oui, s'il s'agit de dicter le contenu de mon assiette, \u00e7a devient un gros mot oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [82%] :\r\nAlors vous cherchez, vous cherchez en Donia Dimitrijevic a dict\u00e9 le contenu de nos assiettes, c'est-\u00e0-dire non but aujourd'hui non je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [86%] :\r\nDe jeux, de par la collectionV. qu'on qu'on a cri\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge d'de par mes propos, j'essaie de montrer quelque chose qui est une r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s qu'on la cautionne qu'on l'accepte ou pas, ben \u00e7a, c'est notre notre jugement personnel, apr\u00e8s c'est malheureusement \u00e7a implique aussi la vie dans nos tra\u00eetres sensibles, donc il y a quand m\u00eame une cause \u00e0 effet sur quelqu'un d'autre, c'est pas que en choix personnel mais au-del\u00e0 de \u00e7a, ben moi j'essaie plut\u00f4t de montrer que l'alimentation v\u00e9g\u00e9tale est quelque chose de tout \u00e0 fait joyeux et agr\u00e9able, donc de montrer le positif finalement qui a parce que moi, \u00e7a m'a apport\u00e9 que du bon, et autant psychologiquement que physiquement que enfin \u00e0 tous les niveaux, au niveau \u00e9cologique aussi, on se rend compte que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, donc, mais, mais, par contre je, je dis que de toute mani\u00e8re, je vais pas je suis personne pour dicter \u00e0 quelqu'un c'est pas enlever une libert\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelqu'un parce que c'est au contraire \u00e7a en mangeant ou en \u00eatre sensible qu'on enl\u00e8ve la libert\u00e9 \u00e0 quelqu'un, donc c'est c'est le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [88%] :\r\nVous dites que vous privil\u00e9giez les march\u00e9s positivement le fait de se r\u00e9pandre en injures contre les organisateurs d'un d'un barbecue n'est pas \u00e9quitable compte d'une d\u00e9marche positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [86%] :\r\nNon, mais moi je les pages les pas faits, par contre, \u00e7a montre que Sma\u00efn que que certaines personnes sont pas d'accord avec \u00e7a apr\u00e8s, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re de le pr\u00e9senter, c'est vrai que moi j'aurais plut\u00f4t envie quand je vois un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a de cr\u00e9er un un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le en faisant une d\u00e9gustation de cuisine v\u00e9gane juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin en truc un peu pour montrer qu'on peut se nourrir autrement qu'a un moyen de, de, de passer un tr\u00e8s bon moment convivial avec des gens qu'on appr\u00e9cie sans pour autant qu'il y a eu un morceau ben de le du mal mais \u00e7a, on avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [89%] :\r\nC'est imaginable, c'est c'est tout \u00e0 fait imaginable de penser que vous seriez pr\u00eate par exemple \u00e0 partager l'espace avec un buffet, on va dire v\u00e9gane \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une broche seraient pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re, tiens pourquoi pas imaginer un rassemblement, \u00e0 mon avis, il y a des restaurants, on a gagn\u00e9, Vega et qui sera \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, et puis on regarde son arriv\u00e9e seulement, c'est un souci, moi, c'est le c\u00f4t\u00e9 sectaire de certains, de certains propos tenus sur Facebook qui qui m'agace parce que je crois que c'est un autogoal c'est un autogoal pour la cause v\u00e9gane \u00e0 laquelle je ne suis pas n\u00e9cessairement partisan, mais enfin, c'est ce c\u00f4t\u00e9 sectaire emp\u00eache d'avoir une r\u00e9flexion de fond sur notre alimentation et surtout condamn\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement comme la grande broche de la pleine lune, c'est un peu regrettable aussi parce que c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est relativement exemplaire dans le sens o\u00f9 il cherche \u00e0 promouvoir une agriculture respectueux de l'environnement o\u00f9 il cherche aussi \u00e0 sensibiliser le public au go\u00fbt \u00e0 une alimentation de proximit\u00e9, donc je pense que toutes les tendances pourraient s'y retrouver des d\u00e9bats pourrait y avoir lieu et je salue finalement la la le pragmatisme et le c\u00f4t\u00e9 raisonnable que vous avez, mais je constate que c'est pas n\u00e9cessairement celui de tout le monde et c'est \u00e7a que je regrette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [86%] :\r\nOui, et apr\u00e8s, ben c'est vrai que quand on devient v\u00e9gane souvent, je pense qu'on a plusieurs phases, on a une phase o\u00f9 on est tr\u00e8s en col\u00e8re parce qu'on on se rend compte de certaines choses, peut-\u00eatre, \u00e7a nous fait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s mal au coeur et puis ben on en sentiment d'injustice, de par rapport \u00e0 la \u00e0 une certaine domination qui a, en g\u00e9n\u00e9ral, donc, mais \u00e9videmment par rapport aux animaux non- humains mais aussi ma la domination g\u00e9n\u00e9ral enfin, c'est une r\u00e9flexion qui, assez, assez large, en tout cas pour ma part que vous \u00eates quand m\u00eame de politique ah bah de Macao comme militant, qui revendique un certain nombre de de principes, c'est l\u00e0 que se pose un petit peu en tant que \u00e7a, cohabitation qui a une injustice automatiquement, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s ben moi \u00e7a fait 6 plus de 6 ans que je suis v\u00e9gane j'ai aussi remarqu\u00e9 que, en tout cas moi c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le fait de de montrer des choses tr\u00e8s choquante \u00e9tait pas forc\u00e9ment la chose la plus, enfin en tout cas qui ne correspondaient \u00e0 moi, donc c'est vrai que moi j'ai plut\u00f4t envie maintenant qu'que j'ai vu tous les b\u00e9n\u00e9fices que savait pour moi de de faire profiter les gens et de leur faire d\u00e9couvrir \u00e7a plut\u00f4t donc de sens cela et que, finalement, bah m\u00eame entame une r\u00e9flexion ou pas mais en tout cas qu'puissent avoir les moyens de r\u00e9fl\u00e9chir, moi ce qui m'emb\u00eate, c'est qu'actuellement ben au niveau publicitaire au niveau de beaucoup, beaucoup de choses, il y a, il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de mensonges par rapport au aux lobby \u00e0 certains lobbies alors \u00e9videmment pas tout et puis voil\u00e0, mais c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame beaucoup d'id\u00e9es re\u00e7ues, beaucoup de fausses aux informations et simplement pour m'a montr\u00e9 que c'est possible qu'on peut \u00eatre v\u00e9gane en bonne sant\u00e9, \u00eatre maman \u00eatre grand- papa et grand- maman v\u00e9gane bah c'est pas l'\u00e2ge, c'est pas un probl\u00e8me, on est en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 et et, juste montrer \u00e7a et apr\u00e8s ben chacun apr\u00e8s fait sa r\u00e9flexion commune par rapport \u00e0 son coeur \u00e0 ses convictions \u00e0 sauf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [88%] :\r\nCe soir, que vous avez pu l'\u00eatre dans d'autres m\u00e9dias, parce que, \u00e0 ce jour, je reprends vos propos tenus dans 20 Minutes le 4 avril vous disiez quand m\u00eame et c'est l\u00e0 que j'ai re\u00e7u une certaine doctrine qu'\u00eatre v\u00e9gane c'est, je vous cite : avoir envie d'adopter un mode de vie sain \u00e9thique et \u00e9quitable implicitement permettrait de penser que vous estimez qu'un mangeur de viande est en quelque sorte \u00e0 malade un immoral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [88%] :\r\nAbsolument, c'est pas parce qu'on dit quelque chose, et bien que l'autre est forc\u00e9ment d\u00e9gueulasse bonjour bonjour simplement mais j'ai jamais dit que c'\u00e9tait pour moi par rapport au fait que \u00e7a soit 100 ou pas, je suis jamais devenu v\u00e9gane parce que c'\u00e9tait \u00e7a, je pensais pas que c'\u00e9tait une enfin je pensais pas que c'\u00e9tait un des arguments, je ne savais pas non plus pour le niveau \u00e9cologique, donc c'est vrai que je suis vraiment devenu v\u00e9gane par rapport \u00e0 l'\u00e9thique animale apr\u00e8s vraiment je bats tous les organismes, enfin tous les \u00e9v\u00e9nements qu'on organise oeuvre ne s'etc. tous les animaux ont d\u00e9couvert, tout, tout le monde est toujours bienvenue, on n'a jamais dit amen, on sait que, au contraire, on a envie que certains omnivores se rendent compte, parce que c'est vrai, qu'y a quand m\u00eame cette image un peu poussi\u00e9reuse de la cuisine v\u00e9g\u00e9tale et on a, au contraire, envie de, de montrer que c'\u00e9tait, c'est un bon moment, moi j'adore cuisiner, enfin je pense que sur plein de points, finalement, on peut s'entendre avec plein de gens passionn\u00e9s de cuisine et autre et et simplement de faire d\u00e9couvrir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [85%] :\r\nMoi je pense qu'en toile de francs de votre pens\u00e9e, il y a quand m\u00eame quelques principes qui sont pas une, alors on peut, on peut s'entendre sur nombreux points oui et la cruaut\u00e9 envers les animaux, moi aussi je je la d\u00e9plore et je pense qu'on doit condamner, ils sont souvent pas des abattoirs suisses notamment, ils sont pas dans nos abattoirs 1100 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est peut-\u00eatre parce qu'on ne contr\u00f4le pas assez que il y a justement alors ensuite les contradictions sont fort nombreux, et Jean-Marc bonjour jockey oui mais ils sont 11\u00e8me 2\u00e8me point o\u00f9 je suis d'accord avec vous et c'est une alimentation centr\u00e9e sur la viande n'est pas indispensable 3\u00e8me point il s'agit aussi d'\u00eatre sensible au d\u00e9veloppement durable et je le suis mais l\u00e0 o\u00f9 on diverge totalement et finalement des principes un peu philosophique, c'est la question de l'\u00e9galit\u00e9 ont d\u00fb l'\u00eatre humain et l'animal sur stade \u00e9galit\u00e9 jusqu'\u00e0 nouvel ordre, aucune vache nous a transmis un manuscrit pour \u00eatre publi\u00e9 aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme et puis c'est le principal gain rejoint, \u00e0 mon sens, j'en revendique, ce libre choix, mais certains, pas vous, pas n\u00e9cessairement vous me le nid et j'ai le regret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [87%] :\r\nEt on va rester sur ce 3\u00e8me point Gilles Maistre, j'imagine que ce cette broche aura finalement lieu \u00e0 j'esp\u00e8re et je je serai heureux d'y \u00eatre dans tous les cas, on vous remercie Gilles Maistre, pr\u00e9sident de GastroVaud, merci \u00e9galement \u00e0 vous en donnions Dimitrijevic, patronne des \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'et v\u00e9gane convaincue, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meystre, Gilles", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Parti radical VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5A3AE92-88C1-41CC-9CBD-86D13D7C3C5F", "internalArchiveId": "E5A3AE92-88C1-41CC-9CBD-86D13D7C3C5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La virilit\u00e9 est-elle en danger? (4/5) : Anim\u00e2le politique.", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Anim\u00e2le politique.\r\n\"L'UDC, c'est la testost\u00e9rone de la droite\u00a0\", affirme le conseiller national genevois Yves Nidegger. Pour lui, la vie politique suisse manque de virilit\u00e9. \"Les valeurs dominantes d'aujourd'hui sont f\u00e9minines: empathie pour les faibles qui ont droit aux m\u00eames avantages que les forts et interdiction de discriminer. A l'inverse, les valeurs masculines invoquent la responsabilit\u00e9 individuelle, le m\u00e9rite, le courage physique\".\r\nQu'est-ce que la virilit\u00e9 en politique? Qui l'incarne aujourd'hui? Quelles valeurs d\u00e9fend-on quand on se r\u00e9clame de cette virilit\u00e9\u00a0? Eclairage d'Olivier Voirol, chercheur en sociologie.\r\n\r\n* * Anim\u00e2le politique\r\n\" L'UDC, c'est la testost\u00e9rone de la droite \", affirme le conseiller national genevois Yves Nidegger. Pour lui, la vie politique suisse manque de virilit\u00e9. \" Les valeurs dominantes d'aujourd'hui sont f\u00e9minines : empathie pour les faibles qui ont droit aux m\u00eames avantages que les forts et interdiction de discriminer. A l'inverse, les valeurs masculines invoquent la responsabilit\u00e9 individuelle, le m\u00e9rite, le courage physique \". Qu'est-ce que la virilit\u00e9 en politique ? Qui l'incarne aujourd'hui ? Quelles valeurs d\u00e9fend-on quand on se r\u00e9clame de cette virilit\u00e9 ? Eclairage d'Olivier Voirol, chercheur en sociologie.", "durationSec": 1671, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647658", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 28.04.2016", "La virilit\u00e9 est-elle en danger? (4/5) / VAC_2016-04-28T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 28.04.2016", "La virilit\u00e9 est-elle en danger? (4/5) / VAC_2016-04-28T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Anim\u00e2le politique.\n\"L\u2019UDC, c\u2019est la testost\u00e9rone de la droite\u00a0\", affirme le conseiller national genevois Yves Nidegger. Pour lui, la vie politique suisse manque de virilit\u00e9. \"Les valeurs dominantes d\u2019aujourd\u2019hui sont f\u00e9minines: empathie pour les faibles qui ont droit aux m\u00eames avantages que les forts et interdiction de discriminer. A l\u2019inverse, les valeurs masculines invoquent la responsabilit\u00e9 individuelle, le m\u00e9rite, le courage physique\".\nQu\u2019est-ce que la virilit\u00e9 en politique? Qui l\u2019incarne aujourd\u2019hui? Quelles valeurs d\u00e9fend-on quand on se r\u00e9clame de cette virilit\u00e9\u00a0? Eclairage d\u2019Olivier Voirol, chercheur en sociologie.", "Anim\u00e2le politique.\n\"L\u2019UDC, c\u2019est la testost\u00e9rone de la droite\u00a0\", affirme le conseiller national genevois Yves Nidegger. Pour lui, la vie politique suisse manque de virilit\u00e9. \"Les valeurs dominantes d\u2019aujourd\u2019hui sont f\u00e9minines: empathie pour les faibles qui ont droit aux m\u00eames avantages que les forts et interdiction de discriminer. A l\u2019inverse, les valeurs masculines invoquent la responsabilit\u00e9 individuelle, le m\u00e9rite, le courage physique\".\nQu\u2019est-ce que la virilit\u00e9 en politique? Qui l\u2019incarne aujourd\u2019hui? Quelles valeurs d\u00e9fend-on quand on se r\u00e9clame de cette virilit\u00e9\u00a0? Eclairage d\u2019Olivier Voirol, chercheur en sociologie."], "variantIds": ["ece-7647659", "ece-7647658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:40:45Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [100%] :\r\n19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre que ceux qui se manifeste depuis 6, un certain nombre d'ann\u00e9es maintenant, \u00e7a effectivement le retour en politique d'une attitude autoritaire qui s'assume sans fard et sans complexe, hein, c'est le fameux droite d\u00e9complex\u00e9e de Nicolas Sarkozy, id\u00e9e dans le fond, il faut faire de la politique, rapide, efficace, il faudra voir si on permettait expression avoir des couilles, donc c'est prendre des d\u00e9cisions rapides, efficaces et, ce qui veut dire souvent laisser la voie \u00e0 un seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [84%] :\r\nL'Euro Vacallo point la virilit\u00e9 \u00e9tait le bon filon point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun, l'UDC Romain de la testost\u00e9rone dans une droite ramolli, c'est l'un des credo de l'avocat Genevois est conseiller national UDC Yves Nidegger on va donner la parole \u00e0 ceux, parlementaires, qui appelle de ses voeux plus de virilit\u00e9, en politique, \u00e0 l'image, toutes proportions gard\u00e9es, d'un Vladimir Poutine Oudin Donald Trump quelles valeurs d\u00e9fend-on quand on se r\u00e9clame de cette virilit\u00e9 la la sc\u00e8ne politique devient -elle aujourd'hui le lieu d'une affirmation de la puissance sexuelle, ce sont des questions que la reporter de vacarme va poser au chercheur en sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Olivier Voirol il est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite en d'Europe et il a travaill\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es sur la masculinit\u00e9 mais avant d'interroger le scientifique, on va \u00e0 la rencontre du politique Yves Nidegger nous accueille dans son \u00e9tude d'avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, voici Anim\u00e2le politique, un reportage de V\u00e9ronique Marty r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel me. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:09) [62%] :\r\nJe voudrais voir \u00e0 la \u00e0 la est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [75%] :\r\nIl mis\u00e9, alors j'ai demand\u00e9 une assurance attributions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [88%] :\r\nMoi, au d\u00e9part, je ne vous vois pourquoi parce que vous avez beaucoup dit, c'est vous qui avez lanc\u00e9 ce ce mot dans la presse depuis vos d\u00e9buts \u00e0 l'UDC c'est que nous sommes, ce parti remet de la testost\u00e9rone dans la droite, voil\u00e0 qu'est -ce que vous vouliez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:53) [96%] :\r\nQue je voulais dire \u00e0 l'\u00e9poque c'est c'est rappeler d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [86%] :\r\nQue les valeurs de droite sont plut\u00f4t des valeurs de responsabilit\u00e9 de devoir de comp\u00e9titivit\u00e9 et donc des valeurs masculines s'il faut les caract\u00e9riser et que les valeurs de gauche, sont des valeurs de protection des valeurs de non discrimination, donc plut\u00f4t un esprit maternel voire maternelle et que la droite le constater \u00e0 l'\u00e9poque avait culturellement c'est d'oser dire ce qu'elle est face \u00e0 des valeurs de gauche h\u00e9g\u00e9monique et l'UDC qu'on appelle les Marines \u00e0 la guerre \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'ils ont os\u00e9 dire non au fond quel est le r\u00f4le du mal dans le dans le couple humain sinon de dire non et donc on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [85%] :\r\nIl y a les femmes ne disent pas non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [76%] :\r\nC'est \u00e7a, comprendront ce que je veux dire c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [89%] :\r\nIl y a dans la nature de l'amour maternel que de ne pas s'auto- limiter parce que le pull-over ne sera jamais trop chaud, ni trop cher ni trop beau pour l'enfant et de l'amour maternel qui se limiterait lui- m\u00eame n'en serait pas et donc il y a cette propension \u00e0 la dans la la parentalit\u00e9 \u00e0 vouloir donner sans compter au fond et souvent que 4 ans et une m\u00e8re de famille de du p\u00e8re de sa prog\u00e9niture, toutes sortes de choses, mais, mais essentiellement de la lib\u00e9rer de obligation dire non, qui est une obligation douloureuse lorsqu'on veut se montrer aimant mais que quelqu'un doit ex\u00e9cuter parce qu'il faut bien mettre une limite aux choses et donc dans le rapport gauche- droite, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9conomie \u00e0 droite qui alimentent le budget du m\u00e9nage politique par l'imp\u00f4t des entreprises et qui lui- m\u00eame temps n'aurait rien \u00e0 dire sur l'endettement du m\u00e9nage, la ville du canton de l'\u00c9tat, parce que la gauche a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00e9go\u00efste et inacceptable de m\u00eame des limites \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e9tatique, c'est c'est de \u00e7a que je voulais parler \u00e0 l'\u00e9poque il UDC \u00e0 force de dire non \u00e0 redonner go\u00fbt \u00e0 la droite d'oser dire non, qui a trouv\u00e9 du plaisir et qui aujourd'hui revient dans le d\u00e9bat des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [86%] :\r\nEst -ce qu'on vous a d\u00e9j\u00e0 fait remarquer Yves Nidegger que cette augmentation de la droiture de la force de la virilit\u00e9 dans le discours politique \u00e9tait bienvenue, je dirai ce qu'il y a vraiment une attente ou est -ce que c'est bon parce que c'\u00e9tait juste un besoin de la part de quelques politiciens ou est -ce que ne fasse que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [90%] :\r\nJe pense qu'il y a, il y a un un v\u00e9ritable moment de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que lorsque on est dans une mare d'estrog\u00e8nes parlementaire pendant trop longtemps, on s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [88%] :\r\nC'est vous qui le dites, hein, parce que je rappelle le Parlement reste majoritairement masculin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [77%] :\r\nOui, marre d'estrog\u00e8nes port\u00e9 par des hommes qui ont des valeurs estrog\u00e8nes ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [59%] :\r\nC'est des autres jeunes symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et plaisanter avec Christian L\u00fcscher, juste apr\u00e8s notre \u00e9lection dans le train en disant tiens, pourquoi donc est -ce que les femmes de gauche qu'on d\u00e9couvrait \u00e0 l'\u00e9poque au parlement f\u00e9d\u00e9ral passent leur journ\u00e9e avec des hommes de gauche, mais leur soit avec des hommes de droite et je le sugg\u00e9rais de mani\u00e8re tr\u00e8s perfide, que peut-\u00eatre dans le cerveau reptilien de la femme de gauche l'id\u00e9e politiquement correct de l'homme f\u00e9ministe correspondait pas franchement un arch\u00e9type int\u00e9ressant, alors m\u00eame que, politiquement, ce mod\u00e8le \u00e9tait pr\u00f4n\u00e9 ce qui ne l'\u00e9tait rappelant plus essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [91%] :\r\nDans la fr\u00e9quentation un peu plus nocturne de des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors que ces solutions une approche \u00e9conomique parce qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 PLR et d\u00e9noncer parce que nous la droite, on paye l'addition des mecs de Gauche le font pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:24) [86%] :\r\n\u00e7a n'avait rien de sexuel, alors que pour vous \u00e7a l'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [78%] :\r\nD'\u00e0 mon \u00e0 mon id\u00e9e, c'\u00e9tait oui qu'on confond le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [87%] :\r\nOn avait fabriqu\u00e9 un homme politiquement correct, avec des valeurs de gauche, qui sont des valeurs \u00e0 mon avis d'essence f\u00e9minine et que, \u00e9videmment, le produit fini, auxquels s'adapter les hommes pour faire de la politique \u00e0 gauche ne correspondait au fond \u00e0 rien de tr\u00e8s excitant parce que je, inventant \u00e0 40 intellectuels de broussaille passent m\u00eame pas l'aspirateur, donc \u00e0 la fin des fins, le le mod\u00e8le r\u00eav\u00e9 comme souvent les mod\u00e8les arrivait par la gauche, se heurte \u00e0 de terribles r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [93%] :\r\nMoi je propose qu'on en regarde j'ai s\u00e9lectionn\u00e9 pour vous quelques vid\u00e9os d'hommes et femmes politiques, donc j'aimerais bien que vous me disiez si \u00e0 votre avis, ils incarnent plut\u00f4t de la virilit\u00e9 ou ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [84%] :\r\nPour d'autres transpire le l'homme un peu un peu primaire Direct qui qu'est -ce qui fait passe son temps \u00e0 briser toutes les conventions du politiquement correct, hein, on dirait qu'il a fait une liste de tout ce qu'il \u00e9tait interdit de dire aujourd'hui et puis, il y va alors les races, les sexes two. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [98%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a c'est quelque chose qu'on devrait plus faire en Suisse par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [88%] :\r\nAlors c'est pas une question que \u00e7a plaise, je pense que le discours politique doit, doit parler vrai et que lorsqu'un discours a \u00e9t\u00e9 trop longtemps non contredit pas les bons, quelqu'un qui aime le contredire tout simplement parce que la d\u00e9mocratie n'est pas le meilleur syst\u00e8me au monde, mais c'est le seul qu'on ait trouv\u00e9 pour permettre un rapport dialectique une proposition \u00e0 qui doit pouvoir se heurter une proposition B pour qu'on arrive finalement \u00e0 quelque chose de d\u00e9mocratiquement acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:27) [77%] :\r\nOui, on sait que le risque, on souffle sur les braises des bas instincts bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [90%] :\r\nEt, et, l\u00e0, l'Europe en particulier, a \u00e9t\u00e9 t\u00e9tanis\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 pendant Hazem bien mondial lorsqu'on a pouss\u00e9 tr\u00e8s loin, c'est-\u00e0-dire jusqu'au camp de concentration de ceux qui avaient des institutions \u00e9tatiques dans le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle de la population humaine qui n'avait pas sa place dans un projet social, \u00e9videmment qu'on est polytraumatis\u00e9 par tout \u00e7a et que la r\u00e9action naturelle et normale, c'est-\u00e0-dire garantissant le vivre-ensemble interdisant la discrimination parce qu'on peut voir jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut mener quand quelqu'un arrive en se permettant de pointer du doigt autrui sur des caract\u00e9ristiques qui lui sont proches, \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [83%] :\r\nEst ce qu'on a tort d'avoir peur parce qu'on a tort de se on tenir \u00e0 distance la discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [89%] :\r\nOn a tout \u00e0 fait raison de de ne pas encourager la discrimination parce que c'est une chose d\u00e9testable qui peut amener au mal simplement entre le rejet de la discrimination et ce \u00e0 quoi on est arriv\u00e9, faute d'avoir contredit cette id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'interdiction de la distinction, aujourd'hui on en est \u00e0 vous dire, il y a pas des hommes et des femmes bien cette section, moi j'ai la carte au milieu, c'est qu'on a, on arrive \u00e0 nier des trucs aussi \u00e9l\u00e9mentaires que ce sur quoi la biologie fonctionne ou non de cette id\u00e9e abstraite, ce qu'il faudrait traquer jusque dans ses derniers retranchements toute id\u00e9e qui puisse mener \u00e0 la discrimination ben \u00e0 la racine, la distinction entre les choses, c'est compl\u00e8tement absurde, c'est compl\u00e8tement cr\u00e9tin, c'est vraiment faux, \u00e7a am\u00e8ne des aberrations d'un autre type, contre lesquels les gens maintenant souhaite s'adresser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [75%] :\r\nLa limite entre distinction discrimination est extr\u00eamement fine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [87%] :\r\nNon, non, la distinction est une chose saine on doit distinguer les choses discriminer c'est maltraiter quelqu'un en raison d'une diff\u00e9rence qui le caract\u00e9rise, et je pense pas que l'on veut que cette culture de pr\u00e9vention de la discrimination en allant jusqu'\u00e0 pr\u00e9venir on interdisant distingu\u00e9s je pense pas que c'est culturel, c'est autre chose que de placer un vernis extr\u00eamement fin qui peut craquer demain parce que c'est vrai, d'humanit\u00e9, n'a pas fondamentalement chang\u00e9, on lui a juste scotch\u00e9 la bouche avec un interdit et je suis pas s\u00fbr que ce que tu l\u00e0 vous savez qu'un interdit, soit une mani\u00e8re efficace d'\u00e9radiquer le mal, je pense que si on veut vraiment l'\u00e9radiquer, il faut, il faut faire autre chose que des interdits, il faut surtout pas interdire aux gens de dire certaines choses lorsqu'il lorsqu'il les voit si s'il pleut et que l'UDC dit il pleut, il est pas tr\u00e8s intelligent, dire qu'il fait beau temps et en tout cas, \u00e7a n'a pas permis de gagner les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [84%] :\r\nIl est arriv\u00e9 \u00e0 l'UDC dire qui pleuvaient alors qu'il faisait beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:21) [90%] :\r\nOui, il arrive \u00e0 tout le monde, de mentir ou de se tromper. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:25) [68%] :\r\nBon, oui, pour moi, et moi pour lui de et de son Exposition fait pas grand risque 6 mois et \u00e7a repart. \r\nPour Price pour septembre. \r\nUne femme peut jouer le jeu. \r\nMais oui, enfin oui mais bon, moi, moi mobile Sa\u00efd voil\u00e0 pour va quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [97%] :\r\nC'est un discours sur la. \r\nSur le probl\u00e8me des armes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, ce fameux discours ou ou Barack Obama s'est mis \u00e0 pleurer en conf\u00e9rence de presse, parce qu'on pleure quand on est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:10) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on peut quand on est un homme bien s\u00fbr que c'est au niveau de la fr\u00e9quence, les femmes, les c'est comme \u00e7a, elles ont les larmes beaucoup plus proche de des yeux que que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [98%] :\r\nParce qu'on leur a beaucoup dit de ne pas pleurer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre, mais essayer de forcer votre fils \u00e0 jouer \u00e0 la poup\u00e9e, au lieu de jouer avec son camion qui vous verrez, c'est parce qu'on lui dit aussi qu'il se passe quelque chose de plus profond que \u00e7a, donc il y a, il y a, il y a eu une \u00e9ducation \u00e0 la virilit\u00e9 qui veut que l'on ne se montre pas sensible qu'on fasse pas preuve de sensiblerie maintenant face \u00e0 des morts dans les \u00e9coles, c'est pas de la sensiblerie de pleurer c'est quelque chose tout \u00e0 fait, c'est triste, c'est affreusement triste et de la part d'un chef d'\u00c9tat qui veut que l'on comprenne qu'il a de la compassion pour cela et qu'il souhaite y apporter une solution, si c'est possible, c'est une bonne communication mais mais bien s\u00fbr que, et l'homme et la femme un canal lacrymal et pleure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:10) [93%] :\r\nMais est -ce que c'est g\u00eanant en politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [84%] :\r\nDans d\u00e9bat d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire lorsque parce que les valeurs f\u00e9minines, pour faire simple, son entr\u00e9e dans le Champ public qui ne sont plus seulement dans les foyers, je pense que un homme qui se montre sensible est parfaitement recevable, j'imagine pas \u00e0 Louis XIV, faire un discours et pleurer parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas \u00e7a qu'on aurait attendu d'en revanche dans l'\u00e9poque d'aujourd'hui c'est c'est parfaitement recevable, et \u00e7a ne met pas en cause la virilit\u00e9 du monsieur, parce que l'\u00e9craserait larmes ou de la location d'un discours \u00e0 n'importe quel autre question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [99%] :\r\n\u00e7a vous est arriv\u00e9 de pleurer publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:58) [81%] :\r\nPour l'avenir, mais qui n'est pas forc\u00e9ment rose m'am\u00e8nera peut-\u00eatre \u00e0 pleurer devant les trag\u00e9dies je n'en ai pas v\u00e9cu dans des circonstances politiques qui pensent \u00e0 Marie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [79%] :\r\nAlors est -ce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s bien class\u00e9, vous allez me dire les mots ah oui oui c'est, c'est c'est oui d'accord, je vois \u00e7a va, c'est contre Madame fait mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:24) [88%] :\r\nIls ne sont qu'on ne peut pas chercher des excuses \u00e0 des des attaquants banditisme visant \u00e0 terroriser des femmes au seul motif qu'elles sont femmes et si la gauche veut continuer \u00e0 perte ses derniers f\u00e9ministe qu'elle le fasse mais mais je trouve \u00e7a compl\u00e8tement ce qui s'est pass\u00e9, \u00e9tablir ect et puis il faut en tirer comme le\u00e7on, c'est qu'on ne joue pas impun\u00e9ment avec des peuples qui ont des histoires et des syst\u00e8mes de valeurs diff\u00e9rent comme on joue avec des \u00e9prouvettes en laboratoire ou alors on prend le risque que \u00e7a saute et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, mais l\u00e0 c'est tout le d\u00e9bat migratoire au sens large, c'est le d\u00e9bat migratoire, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 la question : pourquoi y a -t-il une si grande proportion de crimes commis dans la population \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a tient pas au fait que les gens de certaines nationalit\u00e9s sont pires que d'autres, \u00e7a tient au fait que lorsque vous \u00eates chez vous dans votre village, vous, on vous conna\u00eet depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations sous l'oeil de la voisine qui conna\u00eet votre maman et dont vous partagez le syst\u00e8me de valeurs vous vous comporter autrement que lorsque vous \u00eates en terrain dont vous ne partagez rien du tout sinon une opportunit\u00e9, une aubaine de se trouver l\u00e0, alors je suis invit\u00e9 par la Merkel vos devait me traitez bien bon, on vient, on vient d'importer en Europe, un 1000000 de paires de couilles pleines et frustr\u00e9, on a pr\u00e9vu quoi pour \u00e7a je crois savoir, parce qu'elle est un peu simplificateur \u00e0 Gaza et les d\u00e9bats avec vous, c'est la provoc vous prononcer ce mot, mais si les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:47) [80%] :\r\nBen moi j'utilise un mot qui a un peu de corps de garde enfin c'est une c'\u00e9tait un terme peu vulgaire qu'on on rendrait peut-\u00eatre \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:54) [92%] :\r\nMais vous n'avez pas peur de travailler une certaine violence machiste aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs quand vous utilisez ces termes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:02) [81%] :\r\nMais dans ce cas -l\u00e0, je peux pas quel machisme pourrait susciter alors ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:07) [82%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9duire les des migrants \u00e0 des paires de testicules, c'est quand m\u00eame un peu \u00e0 peu r\u00e9ducteur alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:13) [85%] :\r\nSi, si on comprend derri\u00e8re cela qu'il s'agirait d'une r\u00e9duction d'une personne tout enti\u00e8re \u00e0 son seul appareil reproducteur, \u00e7a pourrait \u00eatre per\u00e7ue comme quelque chose de m\u00e9prisant pour la personne, personne est quand m\u00eame plus que une paire de coups et m\u00eame si elle en est le propri\u00e9taire, c'\u00e9tait pas mon intention, dire on a apport\u00e9 \u00e7a, c'est pas \u00e7a caract\u00e9rise par l'ensemble des personnes qui en sont les porteurs, enfin, elles sont l\u00e0, c'est perdu, oui, et elles sont pleines et sont frustr\u00e9s, moi j'ai pas une seule seconde, imaginez qu'elle suive na\u00eff comprendrait cette formule comme une mani\u00e8re de de parler mal des, des gens en question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:59) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre moins d'aura pas fait la distinction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:06) [85%] :\r\nOlivier Voirol, enseignant \u00e0 l'universit\u00e9, chercheur en sociologie, sujet : la culture, la communication des m\u00e9dias ou des technologies. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:15) [92%] :\r\nEst -ce que \u00e0 votre avis, Olivier Voirol, on assiste aujourd'hui ou peut-\u00eatre depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un retour de la virilit\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [88%] :\r\nJe sais pas si on assistait \u00e0 au retour de la navette en politique, je pense qu'elle a jamais vraiment disparu, la politique reste et on le sait bien, une activit\u00e9 tr\u00e8s mal, tr\u00e8s masculines, largement domin\u00e9 par les hommes et dans laquelle les femmes sont toujours malgr\u00e9 toutes les critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s \u00e0 juste titre sur la grande une in\u00e9galit\u00e9 malgr\u00e9 tout \u00e7a, elle reste \u00e0 devoir agir dans un monde dont dont les r\u00e8gles sont d\u00e9finies par les hommes, un monde qui qui reste fondamentalement masculin, elles sont soumises \u00e0 toute une s\u00e9rie de de st\u00e9r\u00e9otypes disons sexiste \u00e7a c'est quelque chose qui n'a jamais disparu, alors peut-\u00eatre que ceux qui se manifeste depuis 10 un certain nombre d'ann\u00e9es maintenant, \u00e7a effectivement le retour en politique d'une attitude autoritaire qui s'assume sans fard et sans complexe, hein, c'est le fameux droite d\u00e9complex\u00e9e de Nicolas Sarkozy et bien d'autres et effectivement toute une s\u00e9rie de choses qui ne se disait plus haut, donc certains acteurs que on ne pouvait plus les dire, h\u00e9 bien on lira entend \u00e0 nouveau et quoi par exemple \u00e0 l'id\u00e9e dans le fond, il faut faire de la politique, rapide, efficace, il faut revoir, si vous me permettez, avoir des couilles, donc c'est prendre des d\u00e9cisions rapides, efficaces et, ce qui veut dire souvent laiss\u00e9 la voie alors seul ou \u00e0 une seule, hein, \u00e7a peut \u00eatre le cas, bien, bien \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire court-circuiter tout un ensemble de processus de discussions de d\u00e9lib\u00e9ration d'investigation o\u00f9 on cherche \u00e0 entendre un maximum de points de vue, on cherche \u00e0 \u00e9laborer une, une d\u00e9cision qui soit l'\u00e9manation de 732 points de vue, c'est la d\u00e9mocratie, paraissant j'ai envie dire c'est \u00e7a, c'est l'\u00e9coute d'autrui, le fait de tendent l'oreille, le fait de prendre du temps et de d\u00e9velopper une une solution qui satisfasse \u00e0 tout le monde est ce qu'on entend de plus en plus, c'est l'id\u00e9e que, il faut des hommes forts qui prennent des d\u00e9cisions rapidement, qui vont s'imposer au d\u00e9triment de ce processus d\u00e9mocratique de de d\u00e9lib\u00e9ration d'investigation d'Intelligence collective aujourd'hui dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:45) [92%] :\r\nQui peut \u00eatre parfois de l'enlisement, pardon, mais \u00e7a peut la lenteur et pas forc\u00e9ment toujours une vertu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:50) [87%] :\r\nLa lenteur n'est pas une vertu, \u00e9videmment, mais le le le la la d\u00e9mocratie demande la lenteur, si on veut entendre les faibles, h\u00e9 bien il faut se donner les moyens de les entendre, alors les femmes, \u00e7a peut-\u00eatre toute une s\u00e9rie de groupes, c'est souvent, pas toujours, mais dans les syst\u00e8mes pas faire comme \u00e7a, peut-\u00eatre les femmes aussi, dont on n'entend pas le point de vue donc point de vue ne s'exprime pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:10) [81%] :\r\nMais pas que les femmes ont fait les fables, c'est parce que les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [87%] :\r\nIl n'y a pas que les femmes y a toute une s\u00e9rie de d'autres situations sociales \u00e9videmment qui impliquent des rapports d'in\u00e9galit\u00e9 des rapports de domination parfois tout cela on le sait bien, on le sait depuis tr\u00e8s longtemps, on le sait depuis la Gr\u00e8ce antique, j'ai envie de de le dire, mais \u00e9tonnamment on voit ressurgir par moments, notamment \u00e0 travers des figures comme tr\u00e8s peu et d'autres, ou des figures plus local, il y en a plein, on entend ressurgir ce genre de choses qu'on croyait oubli\u00e9e, un retour \u00e0 un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:45) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre un mod\u00e8le viril, on a un mod\u00e8le, en tout cas moi d\u00e9mocratique plus autoritaire qui est consid\u00e9r\u00e9 comme plus efficace au sens o\u00f9 on ne chipote pas, entre guillemets, tout cela me semble -t-il et est proche de effectivement d'une conception des de la politique qui est une conception autoritaire et et peu d\u00e9mocratique et pourquoi maintenant, je pense qu'on vit une situation particuli\u00e8rement particuli\u00e8rement confuse en particulier depuis la crise financi\u00e8re de 2008, une situation qui est marqu\u00e9e par le fait que les \u00c9tats se sont consid\u00e9rablement engag\u00e9s dans la sauvegarde du syst\u00e8me financier se sont consid\u00e9rablement engag\u00e9 Pr\u00e9vit et disons un ancrage \u00e9conomique et ont massivement soutenu 2000 \u00e9conomique les milieux les plus puissants, les milieux les plus les plus riches et, depuis cette p\u00e9riode -l\u00e0, il y a du c\u00f4t\u00e9 des classes favoris\u00e9es le sentiment que tout leur est d\u00fb et que tout est permis et que l'\u00c9tat sera de toute fa\u00e7on, de leur c\u00f4t\u00e9, c'est un peu leur \u00e9tat social si vous voulez oui il y a une attitude de reprise de confiance de toute une s\u00e9rie de milieux li\u00e9s classiquement \u00e0 la droite et qui ont, hier, \u00e0 des groupes qui ont qui sont dot\u00e9es en capital \u00e9conomique extr\u00eamement et cette confiance en soi, va de Pair avec la manifestation est compris dans la vie politique de toute une s\u00e9rie de valeurs dont on pensait s'\u00eatre plus ou moins d\u00e9barrass\u00e9e mais on assiste aussi \u00e0 des \u00e0 une instabilit\u00e9 sur le le plan de paix des rapports hommes- femmes, bien que le l'encore je, je le r\u00e9p\u00e8te, mais je, je, je pense que le le mod\u00e8le patriarcal de la domination masculine, on n'en est jamais sorti, il n'y a pas eu le moment d'\u00e9galit\u00e9 parfaite entre hommes et femmes, non, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l\u00e0, mais disons que cette situation instable, elle est aussi le fruit d'un ensemble de de luttes de questionnement compte notamment \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par les femmes et mouvements f\u00e9ministes et elle peut-\u00eatre vu et v\u00e9cu comme une chance, ce moment d'instabilit\u00e9 nous offre \u00e9norm\u00e9ment de libert\u00e9, de possibilit\u00e9s d'explorer, de sortir d'enfermement, de limitation dans lesquelles la conception de la masculinit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 prises pendant tr\u00e8s longtemps, et donc c'est plut\u00f4t un moment dans lequel il faudrait explorer davantage, aller de l'avant et pas vers l'arri\u00e8re et chercher \u00e0 r\u00e9aliser v\u00e9ritablement ce qui me semble tr\u00e8s souhaitable, non seulement pour les femmes, mais aussi pour les hommes, l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:38) [79%] :\r\nAh ah. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [89%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est \u00e0 vous de r\u00e9agir maintenant \u00e0 ce reportage de V\u00e9ronique parti sur la virilit\u00e9 en politique la gauche et le centre, englu\u00e9 dans une mare de Straub g\u00eane face \u00e0 l'UDC stimul\u00e9e par la testost\u00e9rone de ses membres Yves Nidegger en t\u00eate, \u00e7a vous parle ou \u00e7a vous insupporte \u00e7a vous pla\u00eet ou \u00e7a vous irrite 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:13) [69%] :\r\nVacarme Marc j'ai aussi V\u00e9ronique Marty St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:22) [96%] :\r\nDemain on cl\u00f4turera cette s\u00e9rie de reportages sur la virilit\u00e9 en se glissant dans une journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la pubert\u00e9, les participants sont des ados, accompagn\u00e9s de leur papa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:34) [91%] :\r\nBen, on \u00e9tait assis autour d'un d'une dame qui nous expliquer comment \u00e7a se passait dans le corps chez les hommes et chez les femmes, pour faire des enfants comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:47) [86%] :\r\nEt qui trouvait bien de parler de ces questions l\u00e0 avec ton papa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:53) [92%] :\r\nAu d\u00e9but de la science \u00e9tait assez difficile de partager une certaine intimit\u00e9 aussi bien entre p\u00e8re et fils, que dans le groupe des p\u00e8res et des enfants qui sont l\u00e0, mais \u00e7a vient naturellement au fil de la journ\u00e9e, c'est pour \u00e7a que c'est bien que ce soit une journ\u00e9e presque presque compl\u00e8te, parce que \u00e7a permet de cr\u00e9er des Liens de se d\u00e9tendre puis de r\u00e9aliser qu'on est tous humains et qu'on a tout \u00e7a peu pr\u00e8s les m\u00eames soucis \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames angoisses \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, les m\u00eame pas les m\u00eames d'une m\u00eame curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:24) [92%] :\r\nTu sera un homme mon fils tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la pubert\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans vacarme, l\u00e0 tout de suite, je vous laisse en compagnie d'\u00c9milie Gasc cette passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:34) [70%] :\r\nPouy oui Bernard donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:40) [90%] :\r\nPassag\u00e8re avec Kon-Tiki Voyages, sp\u00e9cialiste pour vos vacances dans les pays nordiques, Kon-Tiki Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:51) [90%] :\r\nUne heure et demie. \r\nPresque tout, je suis bien laisse -moi faire laisse couler sans r\u00e9sister, Livni tape Arthur H et 3 minutes de drague offensive. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:25) [68%] :\r\nEt merci beaucoup pour moi, pour moi, est au point qu'on va porter sur moi Doumb\u00e9 de Berck-sur-Mer enfin commencer de et une goutte les bruits de la ville de base de nouvelles venues d'eau sur une caravane dans le monde tout distribuer une toutefois d\u00e9j\u00e0 il il est toi tu peux pas d'une esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9ler mardi il y est n\u00e9, dans 3 et \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir, mais parce qu'on parle, ce que l'on laisse l'\u00e0 bouscul\u00e9 les personnels, c'est l'actuel g\u00e9rant plut\u00f4t demeure la bon, c'est comme pour moi, c'est public et bien \u00e7a, oui, oui, tout le marbre de pays comme \u00e7a, mon amour, la buvette, donc je d'eau qui arrive \u00e0 pavillon et oui oui Bromberger le chambellan pr\u00e8s d'une tonne pour que le dans le de le charme, il retrouve le malheur qu'elle est \u00e0 l'abandonner, donc d'un d'regroupait environ que l'on avance. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voirol, Olivier", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "d\u00e9put\u00e9 udc", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71A23512-010E-4B78-97F6-A527A4A3E37A", "internalArchiveId": "71A23512-010E-4B78-97F6-A527A4A3E37A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens contraints de travailler moins pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9e Fregosi, directrice de recherche en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris III\r\nCette semaine, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a consid\u00e9rablement r\u00e9duit la semaine de travail des fonctionnaires afin d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et des ressources. D\u00e9sormais, ils ne doivent se rendre au bureau que 2 jours par semaine. La s\u00e9cheresse qui frappe le pays a fait diminuer les r\u00e9serves de ses principales installations hydro\u00e9lectriques. L'interview de Ren\u00e9e Fregosi, directrice de recherche en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris III.\r\n\r\n* * Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens contraints de travailler moins pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie LANCEMENT 2 / CRISE ENERGETIQUE AU VENEZUELA\r\nhttp://www.bbc.com/news/world-latin-america-**\r\n***Les fonctionnaires v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont d\u00e9sormais cinq jours de cong\u00e9 par semaine: ils ne travaillent que le lundi et le mardi. Ca n'a rien d'un b\u00e9n\u00e9fice social; c'est une mesure d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et des ressources. La s\u00e9cheresse qui frappe le pays a fait diminuer les r\u00e9serves de ses principales installations hydro\u00e9lectriques \u00e0 des niveaux dangereusement bas.\r\nA situation extr\u00eame, mesures extr\u00eames... c'est l'explication imm\u00e9diate mais il faut aller chercher plus loin... Ren\u00e9e Fregosi, directrice de recherche en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris III:\r\n  DIGAS 6'46''\r\nRen\u00e9e Fregosi qui vient par ailleurs de publier \"Les nouveaux autoritaires. Justiciers, censeurs et autocrates\" aux Editions du Moment.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665023", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens contraints de travailler moins pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie  / TUM_2016-04-28T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a consid\u00e9rablement r\u00e9duit la semaine de travail des fonctionnaires afin d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et des ressources. D\u00e9sormais, ils ne doivent se rendre au bureau que 2 jours par semaine. La s\u00e9cheresse qui frappe le pays a fait diminuer les r\u00e9serves de ses principales installations hydro\u00e9lectriques. L'interview de Ren\u00e9e Fregosi, directrice de recherche en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris III."], "variantIds": ["ece-7665023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:07Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes fonctionnaires v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont d\u00e9sormais 5 jours de cong\u00e9 par semaine, il ne travaillent que le lundi et le mardi, \u00e7a n'a rien d'un Avantage social, c'est une mesure d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie et des ressources, la s\u00e9cheresse qui frappe le pays, a fait diminuer les r\u00e9serves de ses principales installations hydro\u00e9lectriques \u00e0 des niveaux dangereusement bas, alors \u00e0 situation extr\u00eame mesures extr\u00eames, \u00e7a c'est l'explication imm\u00e9diate, mais il faut aller chercher plus loin, \u00e9coutez Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, directrice de recherches en sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Paris III. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire ce serait risible si c'\u00e9tait pas dramatique, on est vraiment dans une situation surr\u00e9aliste \u00e0 cause de cette imp\u00e9ritie g\u00e9n\u00e9ral de la part du chavisme depuis des ann\u00e9es, mais ce qui a vraiment empir\u00e9 avec le pr\u00e9sident Mamadou et une incapacit\u00e9 vraiment \u00e0 g\u00e9rer une situation qui a \u00e9t\u00e9 rendue extr\u00eamement difficile par le r\u00e9gime lui- m\u00eame une d\u00e9sorganisation \u00e9conomique global depuis d\u00e9j\u00e0 n\u00e9s avec des nationalisations d'entreprises compl\u00e8tement arbitraire de la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, une incapacit\u00e9 vraiment professionnel \u00e9galement et puis une volont\u00e9 aussi en fait que de d\u00e9truire l'\u00c9tat voil\u00e0 les structures administratives, ce qui fait que, en fait le pays et dans un chaos g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [89%] :\r\nMaintenant des volont\u00e9s de d\u00e9truire l'\u00c9tat les structures administratives, volont\u00e9 de qui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [87%] :\r\nDu fait du r\u00e9gime, si vous voulez j'avais c'\u00e9tait arriv\u00e9 parce que le pays \u00e9tait en crise, il connaissait une crise polymorphe \u00e9conomique, sociale et politique, mais au lieu de remettre sur pied la fonction publique et les services publics en fait le chavisme en d\u00e9rivation les structures \u00e9tatiques et a mis en place une esp\u00e8ce de tout \u00c9tat parall\u00e8le du Style : \u00e9tat d'urgence, en fait vous voyez h\u00f4pitaux de campagne, institution d'alphab\u00e9tisation rapide au lieu de redonner des moyens et de l'efficacit\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital public et \u00e0 l'\u00e9cole publique, donc on a aujourd'hui un \u00c9tat qui est compl\u00e8tement d\u00e9structur\u00e9, du fait qu'il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement abandonn\u00e9 par le r\u00e9gime, et d'autre part, il a \u00e9t\u00e9 rong\u00e9e par la corruption du r\u00e9gime aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nAlors dans la situation actuelle, et notamment la s\u00e9cheresse et ses probl\u00e8mes d'\u00e9nergie le gouvernement bl\u00e2me le ph\u00e9nom\u00e8ne climatique El Nino, c'est pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:36) [92%] :\r\nSaison c'est-\u00e0-dire bien entendu dans le monde aujourd'hui partout hein avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, effectivement, les crises vont en empirant, donc le probl\u00e8me climatique n'arrange pas les choses, mais dans un pays aussi riche potentiellement que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques de ce type ne devrait pas avoir de telles cons\u00e9quences voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [95%] :\r\nBon pays riche gr\u00e2ce au p\u00e9trole mais le p\u00e9trole vaut plus grand chose vaut beaucoup moins en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [87%] :\r\nAttendez, souvent Moulot B\u00e9tancourt L\u00e9onid, c'est-\u00e0-dire tous les grands, pr\u00e9sident du parti Action d\u00e9mocratique qui ont mis en place dans les ann\u00e9es 60 70 un v\u00e9ritable \u00c9tat-providence redistributeur et d\u00e9mocratique, il y avait eu parce que justement ils l'avaient m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 que la rente p\u00e9troli\u00e8re, c'\u00e9tait une \u00e9conomie \u00e0 la fois fragile et immoral et donc le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'\u00e9tait engag\u00e9 vraiment dans une industrialisation et aussi un d\u00e9veloppement de l'agriculture de haut niveau, r\u00e9cup\u00e9ra mais tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 bas progressivement par le chavisme depuis les ann\u00e9es 90 et donc aujourd'hui effectivement les seuls revenus de l'\u00c9tat sont les revenus p\u00e9troliers et ils ont effectivement chut\u00e9 de plus de la moiti\u00e9, donc le pays a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sindustrialis\u00e9, je veux dire quand il y a une guerre, aussi riche soit incapables de produire des aliments pour \u00eatre autosuffisant, c'est une aberration, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ach\u00e8te plus de 95 pourcent de de ces produits alimentaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [86%] :\r\nFace \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:23) [79%] :\r\nLes vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nFace \u00e0 \u00e7a, face aux mesures spectaculaires qui sont prises, quand on voit que le gouvernement demande aux fonctionnaires de ne venir que 2 jours pour \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie \u00e9conomiser l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:34) [73%] :\r\nPas les payer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [98%] :\r\nLa population. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:36) [93%] :\r\nDonc les salaires vont baisser aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nAlors, face \u00e0 tout \u00e7a, la population comment r\u00e9agit -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:41) [89%] :\r\nLa population, elle est \u00e0 la fois exc\u00e9d\u00e9s et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, si vous voulez, d'autant que, aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 6 d\u00e9cembre dernier la population a vot\u00e9 mais massivement \u00e0 donner les 2 actionnaires des \u00e9lus \u00e0 la coalition d'opposition pianiste mal Table d'unit\u00e9 d\u00e9mocratique qui va du centre droit, si vous voulez, jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche, on fait aujourd'hui, vous avez l'opposition et un \u00e9ventail extr\u00eamement large, donc on peut pas dire que c'est une opposition de droite, voyez c'est une opposition arc-en-ciel, c'est vrai, dont le coeur dans le centre- est quand m\u00eame au centre gauche et donc cette assembl\u00e9e nationale est bloqu\u00e9e depuis son entr\u00e9e en fonction d\u00e9but janvier \u00e0 la fois par le pouvoir ex\u00e9cutif et par le pouvoir judiciaire, qui sont tous tenus par des cavistes complices et qui emp\u00eache le l\u00e9gislatif de faire son boulot, ce qui fait qu'en fait le pouvoir est compl\u00e8tement bloqu\u00e9 et aujourd'hui les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens dont position qui r\u00e9siste vraiment \u00e0 entrer dans un processus de violence parce qu'ils ne le veulent pas, il ne le souhaite pas, mais ils ne savent plus comment faire sans remettre aujourd'hui \u00e0 l'OUA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [86%] :\r\nCantinisation des \u00c9tats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:05) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour essayer de voir si on ne pourrait pas y faire jouer la clause d\u00e9mocratique pour que de l'ext\u00e9rieur, si vous voulez, avec la pression internationale, on puisse obliger le r\u00e9gime chaviste, a laiss\u00e9 gouverner l'assembl\u00e9e d\u00e9mocratiquement \u00e9lue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [84%] :\r\nDonc, c'est \u00e7a l'avenir du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il passe forc\u00e9ment par une intervention de l'ext\u00e9rieur et la fin du r\u00e9gime Maduro, le d\u00e9part de Maduro ou qu'il soit chass\u00e9 du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:35) [90%] :\r\nAujourd'hui, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, si vous voulez au sein du Thalys, enfin, est en train de se faire jouer de fa\u00e7on tr\u00e8s timide des dissidences qui sont pr\u00eates \u00e0 n\u00e9gocier avec l'opposition, en fait, c'est \u00e7a que cherche l'opposition depuis le d\u00e9but, c'est trouver des alli\u00e9s au sein du r\u00e9gime qui soient dispos\u00e9s \u00e0 mettre en oeuvre ce qu'on appelle une transition \u00e0 la d\u00e9mocratie parce que ils ne veulent pas la confrontation violente opposition, ils veulent la n\u00e9gociation et sortir pacifiquement du r\u00e9gime chaviste mais vous avez le clan Manaudou qui r\u00e9sistent de fa\u00e7on compl\u00e8tement \u00e0 la fois suicidaire et surr\u00e9aliste comme vous voyez, avec cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [91%] :\r\nRen\u00e9e Fr\u00e9gosi qui vient par ailleurs de publier les nouveaux autoritaires justiciers censeurs et autocrates aux \u00e9ditions du Moment on va sur la route d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T07:10:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C57EA63-F404-48F1-83F5-04BEEF6E2B6A", "internalArchiveId": "8C57EA63-F404-48F1-83F5-04BEEF6E2B6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien\r\nA l'occasion du Salon du livre de Gen\u00e8ve, rencontre avec Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien. Son dernier roman s'intitule \"2084\" et d\u00e9crit un pays mis en coupe et r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire.\r\nQuel avenir politique et \u00e9conomique pour l'Alg\u00e9rie alors que le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Bouteflika est affaibli par des ennuis de sant\u00e9?\r\n\r\n* * Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien (BOUALEM SANSAL, DIRECT GE) 28.4    INVITE MATINALE - BOUALEM SANSAL\r\nBoualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien - son  portable le 00213 6 61 695271 - en direct du studio de Gen\u00e8ve \r\n accueilli par Anne Marchand.\r\nHeure\r\n7h36, le plaisir de recevoir ce matin une des grandes voix du Maghreb, l'\u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien Boualem Sansal bonjour...\r\nVous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du salon du Livre, votre dernier roman en date s'intitule : \"2084\", il d\u00e9crit un pays mis en coupe et r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire.\r\nAvec vous on va parler notamment de la place de l'islam dans nos soci\u00e9t\u00e9s, mais tout d'abord on va \u00e9voquer l'Alg\u00e9rie. Affaibli par des ennuis de sant\u00e9, amoindri dans ses capacit\u00e9s de mobilit\u00e9 et d'\u00e9locution depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un AVC, le pr\u00e9sident Bouteflika est arriv\u00e9 ce dimanche aux HUG \u00e0 Gen\u00e8ve, pour effectuer un contr\u00f4le m\u00e9dical. Il n'en fallait pas davantage pour que repartent de plus belle les sp\u00e9culations sur l'avenir politique et \u00e9conomique de l'Alg\u00e9rie. \r\nAlg\u00e9rie\r\n- Qu'est-ce que \u00e7a vous fait de s\u00e9journer ne serait-ce que momentan\u00e9ment dans la m\u00eame ville que le pr\u00e9sident Bouteflika... plus affaibli que jamais..\r\n- Une pr\u00e9sidence en totale d\u00e9liquescence qui co\u00efncide avec une Alg\u00e9rie confront\u00e9e \u00e0 un d\u00e9but de crise \u00e9conomique... vous qui vivez toujours en Alg\u00e9rie vous en ressentez les premiers effets...\r\n- Avec ou sans Bouteflika, comment va r\u00e9agir le pouvoir en cas d'aggravation de cette crise ?\r\n- La guerre civile pourrait faire son retour dans votre pays ?\r\n- Avec quelles cons\u00e9quences pour l'Europe ?\r\n- Vous pensez donc qu'un sc\u00e9nario syrien n'est pas exclu en Alg\u00e9rie ?\r\n- Avec tous ses ingr\u00e9dients, y compris une menace du groupe Etat islamique?\r\n- On a le sentiment de retrouver  tous les ingr\u00e9dients qui  parcourent votre dernier roman 2084 o\u00f9 vous d\u00e9crivez un totalitarisme religieux derri\u00e8re lequel on devine l'Islam que pourtant vous ne nommez  jamais ... \r\nPeur?\r\n-Pourquoi continuer de vivre en Alg\u00e9rie? Peur des repr\u00e9sailles ?  Pourtant vos postions anti-islamisme sont parfaitement claires, certains diraient m\u00eame islamophobes\r\n- Une certaine prudence malgr\u00e9 tout parce que vous avez v\u00e9cu le terrorisme islamiste dans les ann\u00e9es 90 en Alg\u00e9rie.. des intellectuels.. des journalistes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s..  l'\u00e9crivain Tahar Djaout a \u00e9t\u00e9 assasin\u00e9.. il disait \u00ab\u00a0si tu parles.. tu meurs.. si tu ne parles pas tu meurs.. alors parle et meurs\u00a0\u00bb. Cette phrase vous vous la r\u00e9p\u00e9tez souvent ?\r\nL'Islam va dominer le monde?\r\n- Mais dans le fond qu'est-ce qui vous convainc que l'islam sera probablement la religion qui va finir par dominer le Monde ?\r\n- Mais \u00e0 quel islam songez-vous, un islam r\u00e9solument totalitaire... en un mot comme en cent l'islamisme\r\n- Vous pensez qu'on en sous-estime la dangerosit\u00e9, partout...\r\nBoualem Sansal est laur\u00e9at du grand prix RTL-Lire 2008 pour son roman Le Village de l'Allemand sorti en janvier 2008, roman qui est censur\u00e9 en Alg\u00e9rie, car il fait le parall\u00e8le entre islamisme et nazisme. Le livre raconte l'histoire du SS Hans Schiller, qui fuit en \u00c9gypte apr\u00e8s la d\u00e9faite allemande, et se retrouve ensuite \u00e0 aider l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration alg\u00e9rienne, pour finalement devenir un h\u00e9ros de guerre et se retirer dans un petit village perdu5. Le livre s'inspire d'un destin r\u00e9el, d\u00e9couvert par la presse dans les ann\u00e9es 1980.\r\nLa faute \u00e0 qui?\r\n- Et avant tout en Europe...  La faute \u00e0 qui ?\r\n- Ca fait pourtant longtemps que vous d\u00e9noncez les d\u00e9rives totalitaires de cet islamisme, pourquoi ne vous \u00e9coute-t-on pas davantage ?\r\n- A vous entendre le monde occidental a sa part de responsabilit\u00e9 dans ces d\u00e9rives, mais l'islam lui-m\u00eame n'en a-t-il pas lui aussi une ?\r\nTurquie o\u00f9 vas-tu ?\r\n-Vous avez \u00e9crit, \"la religion fait peut-\u00eatre aimer Dieu, mais rien n'est plus fort qu'elle pour faire d\u00e9tester l'homme et ha\u00efr l'humanit\u00e9\"...qu'est-ce que vous inspire les tout r\u00e9cents propos du pr\u00e9sident du Parlement turc qui estime que la prochaine Constitution turque doit \u00eatre religieuse ?\r\n-Se pr\u00e9occuper que la Turquie gardienne jusqu'ici de la la\u00efcit\u00e9 dans la sph\u00e8re musulmane caresse un pareil projet ?\r\nQue penser de cette analyse d'un leader de l'opposition k\u00e9maliste turc qui a d\u00e9clar\u00e9 que le chaos qui r\u00e8gne au Moyen Orient et le fruit des mentalit\u00e9s qui font de la religion un instrument de la politique ?\r\nPossible de changer le cours des choses?\r\n-Quel est l'antidote \u00e0 toutes vos proph\u00e9ties ? Est-il possible de changer le cours des choses ?", "durationSec": 1382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7683725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Boualem Sansal", "Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien / JDM_2016-04-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien / JDM_2016-04-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Affaibli par des ennuis de sant\u00e9, amoindri dans ses capacit\u00e9s de mobilit\u00e9 et d'\u00e9locution depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un AVC, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika est arriv\u00e9 dimanche aux HUG \u00e0 Gen\u00e8ve pour effectuer un contr\u00f4le m\u00e9dical. Il n'en fallait pas davantage pour que repartent de plus belle les sp\u00e9culations sur l'avenir politique et \u00e9conomique de l'Alg\u00e9rie.  Boualem Sansal est \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien.", "Affaibli par des ennuis de sant\u00e9, amoindri dans ses capacit\u00e9s de mobilit\u00e9 et d'\u00e9locution depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un AVC, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika est arriv\u00e9 dimanche aux HUG \u00e0 Gen\u00e8ve pour effectuer un contr\u00f4le m\u00e9dical. Il n'en fallait pas davantage pour que repartent de plus belle les sp\u00e9culations sur l'avenir politique et \u00e9conomique de l'Alg\u00e9rie. Boualem Sansal est \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien.", "A l'occasion du Salon du livre de Gen\u00e8ve, rencontre avec Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien. Son dernier roman s'intitule \"2084\" et d\u00e9crit un pays mis en coupe et r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire.\nQuel avenir politique et \u00e9conomique pour l'Alg\u00e9rie alors que le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Bouteflika est affaibli par des ennuis de sant\u00e9?", "A l'occasion du Salon du livre de Gen\u00e8ve, rencontre avec Boualem Sansal, \u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien. Son dernier roman s'intitule \"2084\" et d\u00e9crit un pays mis en coupe et r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire.\nQuel avenir politique et \u00e9conomique pour l'Alg\u00e9rie alors que le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Bouteflika est affaibli par des ennuis de sant\u00e9?"], "variantIds": ["ece-7665055", "ece-7665036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T04:27:46Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette le plaisir de recevoir tout de suite, une des grandes voix du Maghreb et de la francophonie c'est l'\u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien Boualem Sansal bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9, merci \u00c9douard, vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, Boualem Sansal, \u00e0 l'occasion du du Salon du livre on on en parlait du Salon du livre et il y a, il y a quelques instants votre dernier roman en date s'intitule 2000 84 c'est un roman qui d\u00e9crit un pays mis en coupe et et r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire, on va avec vous \u00e9videmment aborder notamment la place de l'Islam dans nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e9voquer aussi l'Alg\u00e9rie votre pays dans lequel vous vous continuez d'habiter l'Alg\u00e9rie dont le pr\u00e9sident, affaibli par des ennuis de sant\u00e9 amoindri dans ses capacit\u00e9s par un AVC depuis quelque temps dans le pr\u00e9sident Bouteflika est arriv\u00e9 d'ailleurs ce dimanche aux H\u00f4pitaux universitaires de de Gen\u00e8ve pour effectuer un contr\u00f4le m\u00e9dical, il n'en fallait pas davantage pour que repartent de plus belle, les sp\u00e9culations sur l'avenir politique et \u00e9conomique de l'Alg\u00e9rie qu'est -ce que \u00e7a vous fait Boualem Sansal comme \u00e7a de s\u00e9journer, ne serait -ce que momentan\u00e9ment, quelques heures, quelques jours dans la m\u00eame ville, que le pr\u00e9sident Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [85%] :\r\nSi vous voulez, c'est une co\u00efncidence, j'ai j'ai pas pens\u00e9, c'est vrai, mais vous savez que le pr\u00e9sident \u00e9tait l\u00e0, il est tr\u00e8s souvent en Suisse, il a ses quartiers, il y a tr\u00e8s bon c'est un hasard de c'est c'est \u00e7a, \u00e7a me fait sourire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\n\u00e7a vous fait sourire quelques quels sont vos Liens Directs avec lui, on sait que \u00e9videmment vos \u00e9crits vous attire beaucoup d'ennuis pour ne pas dire plus, du c\u00f4t\u00e9 de de l'Alg\u00e9rie, pays o\u00f9 vous continuer \u00e0 habiter, quels sont vos Liens avec le pr\u00e9sident, si vous en avez encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [85%] :\r\nJe n'ai aucun lien avec le pr\u00e9sident, je crois savoir qu'il ne m'aime pas beaucoup quand m\u00eame puisque, en en 2003, il m'avait limog\u00e9 et il semblerait que l'ordre moi j'\u00e9tais un haut fonctionnaire au minist\u00e8re de l'industrie et il semble que l'ordre venait directement de de de son bureau, bon c'est vrai que depuis, depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en leur domicile, j'ai men\u00e9 contre lui une une compagnie de voil\u00e0 je le d\u00e9nigre le d\u00e9nonce, c'\u00e9tait, c'est, c'est un homme du pass\u00e9 et qui est venu avec un esprit de vengeance avec un esprit de pourtant moi et l'Oriental extraordinaire c'\u00e9tait Alamba assoiff\u00e9s de pouvoir, il y a une \u00e9poque personne ne croyait \u00e0 cela : Bouteflika \u00e9tait souriant, il venait parler de d\u00e9mocratie et tout le monde est tomb\u00e9 dans ce pi\u00e8ge, j'ai eu moi je disais attention, attention, tout \u00e7a c'est de la politique spectacle, c'est pour aussi induire et le r\u00e9veil va \u00eatre tr\u00e8s difficile et au bon la vue au cours du temps un Bouteflika a servi de paravent \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 court mis en l'Alg\u00e9rie par les islamistes par les g\u00e9n\u00e9raux c'\u00e9tait \u00e7a son son, sa fonction, il n'a, il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple, a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par les militaires pour faire un deal entre entre entre les islamistes et les militaires, trouver un modus Vivendi, il y a refus, je dois dire que sur ce point de vue l\u00e0, c'est un homme extraordinaire extraordinairement comp\u00e9tent dans son voil\u00e0 les g\u00e9n\u00e9raux alg\u00e9riens, c'est totalement absout les crimes qui sont commis pendant 10 ann\u00e9es et l'islamiste pareil voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [85%] :\r\n\u00e7a se justifie, \u00e7a c'est l'Alg\u00e9rie que que vous sachiez Alg\u00e9rie mais vous, vous vous, je l'ai dit, vous continuez de de vivre en Alg\u00e9rie, au fond, les propos que vous tenez ici mais vous l'\u00eates n\u00e9e l\u00e0- bas sur place aussi vous voudrez quasiment la prison qui est est -ce qu'on n'ait pas peur de \u00e7a parce qu'on n'ait pas peur des des repr\u00e9sailles, vous avez quelques unes au fond pourquoi continuez -vous de de vivre en Alg\u00e9rie, vous vous voyez comme une sorte de r\u00e9sistance Boualem Sansal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [85%] :\r\nOui, moi, c'est compliqu\u00e9, que ce fou, on n'arrive pas toujours expliquer ce qu'on fait un, donc moi je suis alg\u00e9rien, je vis dans l'Alg\u00e9rie j'ai d\u00e8s le d\u00e9part, je pensais que pays \u00e9taient en guerre en difficult\u00e9, qu'il faut \u00eatre l\u00e0 qu'il faut qu'il faut se mobiliser, il faut trouver une fa\u00e7on de, de, de, de se battre et se battre sur quoi ben pour moi, c'est sur la d\u00e9mocratie sur la libert\u00e9 sur l'\u00e9tat de droit et bon voil\u00e0 donc on on est l\u00e0 dans les dans des r\u00e9seaux dans et c'est vrai que je peux \u00e9videmment venir me saluer en Suisse ou en France et men\u00e9 ce combat \u00e0 partir de l\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a perd de sa force et c'est une parole et est forte quand elle est dite l\u00e0 o\u00f9 il faut, voil\u00e0, je pense que si j'\u00e9tais en France pour, c'est une voix parmi d'autres, en Alg\u00e9rie, c'est la voix de Boualem Sansal pour moi \u00e7a compte et pour les citoyens alg\u00e9riens 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, des intellectuels et journalistes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, l'\u00e9crivain Tahar Djaout, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, il disait un cette formule qui est quasiment devenu c\u00e9l\u00e8bre : si tu parles, tu meurs, si tu ne parles pas tu meurs alors parle et meurs est -ce que cette phrase, vous, vous l'avez vous la r\u00e9p\u00e9tez souvent Boualem Sansal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [80%] :\r\nAh compl\u00e8tement, oui, oui, je ne je la je vis ici, avec cette phrase : j'ai juste rock, c'est un, c'est important, il a dit quelque chose d'important, il faut rester dans son pays, quand il est en difficult\u00e9 et parler, c'est une perte de fa\u00e7on notre arm\u00e9e, c'est : nous n'avons Sattar mais et nous ne voulons pas l'utiliser d'autres parler aux gens et, jusqu'\u00e0 les convaincre, il puis une fois que les les citoyens sont Mounouba Ysaye puisons prennent conscience des probl\u00e8mes, ils agissent tr\u00e8s naturellement et les choses ensuite vont tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [96%] :\r\nOn l'a dit une la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne et le pr\u00e9sident sont en totale d\u00e9liquescence \u00e7a co\u00efncide avec une Alg\u00e9rie confront\u00e9e \u00e0 un d\u00e9but de crise \u00e9conomique dont on ressent les premiers effets je j'imagine que que vous aussi, comment va r\u00e9agir le pouvoir alg\u00e9rien en cas d'aggravation de cette crise au au maximum est -ce qu'on risque une forme de guerre civile en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [86%] :\r\n\u00e9coutez le pouvoir alg\u00e9rien et m\u00eame avant, depuis la d\u00e9pendance, et m\u00eame avant l'ind\u00e9pendance, a toujours \u00e9t\u00e9 un pouvoir coll\u00e9gial, il y a, il y a jamais vu que le voil\u00e0 le cas o\u00f9 une seule personne d\u00e9cide sioniste par la jeunesse coll\u00e9giale, donc jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les militaires ont toujours r\u00e9ussi \u00e0 la assurer les transitions plus ou moins pacifiques vous j'imagine que depuis que Monsieur Bouteflika a eu son AVC, ils ont discut\u00e9 rediscut\u00e9, rediscut\u00e9, ils ont d\u00fb pr\u00e9parer 36000 sc\u00e9narios et puis j'attends de le le le le moment pour le dernier moment pour choisir le sc\u00e9nario victorieux, je pense que il pourrait r\u00e9ussir cette transition encore une nouvelle fois, encore que les conditions d'aujourd'hui sont difficiles, la situation dans le monde aussi s'aggraver les interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res sont tr\u00e8s fortes menaces ext\u00e9rieures sont tr\u00e8s fortes, le prix du p\u00e9trole a tr\u00e8s fortement baiss\u00e9, mais on sait que c'est important pour l'Alg\u00e9rie un VISA, c'est important, nous ne vivons qu'avec cela, le p\u00e9trole a sur 98 pourcent de de de nos, de nos ressources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nEst -ce qu'un sc\u00e9nario, c'\u00e9tait \u00e7a la question, nous ne que je posais par rapport \u00e0 une \u00e9ventuelle guerre civile est -ce qu'un sc\u00e9nario \u00e0 la syrienne et est totalement exclu en Alg\u00e9rie dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [82%] :\r\nExclusion je dirais pas je dirais non, non, moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pessimiste, m\u00eame si les militaires arrivent \u00e0 faire un deal \u00e0 choisir un pr\u00e9sident que bon voil\u00e0 transition se fasse \u00e0 moyen terme la la, c'est la la la, c'est l'Alg\u00e9rie est en danger, la Gr\u00e8ce, un pays qui n'est pas stabilis\u00e9 et qui n'est pas par exemple, je sais pas si vous le savez -vous, la, la, la, la r\u00e9gion de Kabylie a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 son ind\u00e9pendance et s'est cr\u00e9e un parti autonomiste cr\u00e9e qui a cr\u00e9\u00e9 un gouvernement en exil \u00e0 l'\u00e9tranger et qui est passe et il est pass\u00e9 \u00e0 la phase finale, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 New-York aux Nations unies l'ind\u00e9pendance de la joyeuse des tensions ces s\u00e9cessionnistes extraordinaire en Kabylie chez les touareg, au sud de l'Alg\u00e9rie est dans une situation Ducoulombier absolument catastrophique, qui les Boys, j'ai toujours r\u00e9p\u00e8te souvent les seules personnes qui travaillent en Alg\u00e9rie ces chinois oui, voil\u00e0, on est dans les ensuite, en plus, oui, oui, voil\u00e0, donc c'est une situation grave Les les islamistes sont embusqu\u00e9s au sud, \u00e9videmment c'est le GSPC l'Aqmi tout \u00e7a et en Libye d'un greffier tandis que il attend le moment de pouvoir rentrer en Alg\u00e9rie, les valeurs et et l'arm\u00e9e et l\u00e0 cette \u00e7a c'est une chose nouvelle, qui est extr\u00eamement dangereuse, l'arm\u00e9e est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s divis\u00e9e, a toujours r\u00e9ussi \u00e0 garder ce minimum de coh\u00e9rence et qui fait que la Bouteflika l'a tellement fissur\u00e9es d\u00e9stabiliser, on vous savez que ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il a je sais oui ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu, limog\u00e9 la quasi- totalit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9raux de, de, de leurs d\u00e9buts compris le patron des services secrets que les alg\u00e9riens appellent depuis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, le Dieu de l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [93%] :\r\nOn a le sentiment de retrouver beaucoup d'ingr\u00e9dients qui parcourent votre dernier roman 2084 je disais vous vous d\u00e9crivez un totalitarisme religieux derri\u00e8re lequel on devine l'Islam que pourtant, vous ne nommez jamais un au fond est -ce que ce sc\u00e9nario l\u00e0 peut contaminer l'Alg\u00e9rie, on sait qu'il est en train de contaminer probablement d'autres r\u00e9gions du monde, l'Alg\u00e9rie aussi Boualem Sansal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [86%] :\r\nOui, absolument, mais de les islamistes sont quasiment au pouvoir, vous savez que Bouteflika pour amnistier, on va dire les les militaires et tout \u00e7a \u00e9tait oblig\u00e9e d'ouvrir la porte aux islamistes qui sont dans le gouvernement et et je crois qu'ils sont 6 ou 7 ministres dans le gouvernement, ils sont \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur une plus de 70 voire 90 d\u00e9put\u00e9s, ils sont au S\u00e9nat, ils tiennent \u00e0 peu pr\u00e8s majorit\u00e9 une grosse partie du commerce int\u00e9rieur travaillant avec notamment avec les Turcs avec Duba\u00ef avec les Chinois, voil\u00e0 donc il y a une une nomenklatura islamiste qui qui s'installent et qui assoiff\u00e9s de pouvoir et qui, et qui de plus en plus et s'inscrire dans une des strat\u00e9gies internationales parce que l'islamisme nationale c'est fini, maintenant c'est une c'est une confr\u00e9rie internationale et, dit -il, qui se concerte avec leur le leur fr\u00e8re de de Tunisie, du Maroc, de France et du Canada, des \u00c9tats-Unis, dans une strat\u00e9gie globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [87%] :\r\nL'Islam sera probablement, c'est ce que vous dites, la religion, qui va finir par dominer le monde, \u00e7a ira jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [83%] :\r\nOui on \u00e7a va aller dans ce oui je pense alors est -ce que c'est l'Islam ou quelque chose qui ressemble \u00e0 l'Islam, l'Islam dans les pays musulmans, c'est de l'Islam, Islam, mais de l'Islam d'Orient-Occident qui rentrent \u00e0 na\u00eetre, \u00e9videmment, il sera m\u00e2tin\u00e9 de, de, de, d'ingr\u00e9dients qui nouveau, il a, il est en train d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments nouveaux de l'Occident, de peut-\u00eatre une certaine forme de la\u00efcit\u00e9, aujourd'hui, je ne sais quoi donc l'Islam est au cours du temps, l'appel Islam c'est tellement g\u00e9n\u00e9rique mais il y a \u00e9volu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 Julie et puis s'il a \u00e9t\u00e9 physique et puis s'est fractionn\u00e9e, il a pris des couleurs, l'Islam l\u00e9sinait n'est pas l'Islam d'Afrique qui n'est pas l'Islam du Maghreb, qui n'est pas l'Islam, de, de, de, de, de Suisse ou de France et il y a alg\u00e9rien construction comme \u00e7a unitaire qui est en train de se faire diriger et et il y a des luttes internes \u00e9videmment au sein du monde musulman qui va gouverner c'est Islam est -ce que c'est les Saoudiens est que et les Qataris est -ce que c'est Erdogan mars que le dernier Khalifa CFDT le califat ottoman et donc ils ont cette, cette volont\u00e9 de de reconstituer le califat, pas seulement au \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Turquie ben Khalifa, le Californien, c'est-\u00e0-dire qu'il dirige et toute la communaut\u00e9 la Oumma mais j'ai eu mal la Star \u00e0 travers la plan\u00e8te et de reprendre la la mission proph\u00e9tique de l'Islam, assez de convertir toutes toute la plan\u00e8te, donc les 2 comp\u00e9titions internes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte qui va l'emporter, je je ne sais pas, alors, est -ce que c'est les Turcs est -ce que c'est les Perses, est ce que c'est les Arabes, est ce que c'est les Allemands d'ailleurs ou est -ce que c'est les occidentaux qui commencent \u00e0 comprendre \u00e7a, il faut en prendre conscience et que c'est pour \u00e7a, je dis que le le le l'Islam va tr\u00e8s vite s'implanter en Occident parce que de plus en plus on on commence \u00e0 comprendre qu'il vaut mieux tenter de r\u00e9cup\u00e9rer l'Islam pour le combattre, on ne peut pas combattre, on irait vers des guerres civiles, donc il faut le r\u00e9cup\u00e9rer le socialiser l'int\u00e9grer et puis \u00e7a pourrait demain servir de la ce serait une composante mains du Parti socialiste du RPR, de ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [88%] :\r\nOui, il y a 8 ans quand m\u00eame dans un dans votre roman, le village de l'Allemand, qui a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 en Alg\u00e9rie, vous faisiez un parall\u00e8le entre islamisme et nazisme \u00e7a : raconter l'histoire d'un SS qui qui fuit en \u00c9gypte apr\u00e8s la d\u00e9faite allemande et qui se retrouve ensuite \u00e0 aider les l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration alg\u00e9rienne pour devenir un h\u00e9ros de guerre, il faut vraiment aller jusque -l\u00e0, Boualem Sansal, fait un parall\u00e8le entre non pas Islam hein mais islamisme il y a une nuance et et nazisme, vous vous faites encore le parall\u00e8le au jour d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [86%] :\r\nUn peu plus que jamais, plus que jamais donc vous savez d'abord qu'il y a des, des, des, des, des justifications historiques : on voit par d\u00e9velopper ici que l'histoire de du grand mufti de J\u00e9rusalem et de c'est ce qu'on a appel\u00e9 les bataillons islamiques de d'Hitler l'hitl\u00e9risme et l'islamisme ont coop\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte, tr\u00e8s intime par le truchement du du grand mufti de J\u00e9rusalem, mais \u00e7a, \u00e7a a laiss\u00e9 des traces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [81%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale c'est au journal, c'est-\u00e0-dire ce qu'aujourd'hui on est encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [80%] :\r\nOui on enl\u00e8vera Hammamet o\u00f9 vous savez tous tout syst\u00e8me totalitaire et quelque part les, les, les ingr\u00e9dients de du du du nazisme, le culte du chef, enfin bref, c'est que ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [93%] :\r\nDonc par rapport \u00e0 \u00e7a, je vous repose vous reprend sur le mot, il faut s'en accommoder, il faut essayer de l'apprivoiser, on on est dans ce syst\u00e8me, qui tend \u00e0 \u00eatre de plus en plus totalitaire, on n'a pas le choix, il faut essayer de l'apprivoiser, c'est notre seule porte de sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:01) [86%] :\r\nOui, pour le moment le le la conviction d\u00e9mocratique est telle que, on va forc\u00e9ment verse l'ardeur enfin faire voil\u00e0 trouv\u00e8rent la des accommodements, ils se font et se feront forc\u00e9ment au profit de l'Islam et de l'islamisme, sinon que faire abandonner la d\u00e9mocratie en ce moment, vous ne pouvez pas combattre ce terrorisme dans un \u00e9tat de droit parfait, vous \u00eates oblig\u00e9 de d'aller un peu du c\u00f4t\u00e9 du des, des, des lois liberticides devient de plus en plus de pouvoir, vous savez, s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, voil\u00e0, ils peuvent pas d\u00e9fendre d\u00e9pendre des des civils et des lois alors que le terroriste, lui est totalement libre, il fait ce qu'il veut donc et il va, il va se passer ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 pendant la guerre d'Irak, les Am\u00e9ricains enlev\u00e9s des gens dans la rue ou pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui a ramass\u00e9 dans les les gens dans la rue, les tortures et les faisait dispara\u00eetre, c'\u00e9tait la seule fa\u00e7on pour eux, disait -il, d'un arr\u00eat de de vaincre le terrorisme, effectivement, et ils sont, ils sont, ils ont r\u00e9ussi par l\u00e0 \u00e0 le 24 mai \u00e0 att\u00e9nuer ses effets de communes terrorisme il y a cette souplesse, ce qui rebondit d'un d'un endroit \u00e0 l'autre, vous le l\u00e0 il ressort de l'autre c\u00f4t\u00e9, sous une autre forme, il reconstitue ses r\u00e9seaux tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans un c'\u00e9tait l'\u00e9tat de d\u00e9sorientation g\u00e9n\u00e9rale qui est aujourd'hui l'\u00e9tat du monde, \u00e7a devient tr\u00e8s facile de recruter, de cr\u00e9er du d\u00e9sordre et les services de s\u00e9curit\u00e9 qui travaille dans l'ordre ne peuvent pas suivre le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [90%] :\r\nBen justement \u00e0 propos terrorisme on on parle de cela dans la presse romande, nous avons l'interview de Jacques Baud, qui est un sp\u00e9cialiste suisse du du renseignement et qui nous dit : on va commenter sans suite avec vous, Boualem Sansal, que l'Occident a tout faux dans sa lutte contre le terrorisme, Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [89%] :\r\nOui, il le dit dans son dernier ouvrage, terrorisme mensonge politique et strat\u00e9gie fatale de l'Occident, il dans une interview dans Le Matin aujourd'hui Jacques Baud et il explique le moteur de la violence des attentats depuis 25 ans, dit -il, toutes les interventions occidentales au Moyen-Orient ont \u00e9t\u00e9 bas\u00e9e sur des mensonges et des manipulations, nous, nous avons oubli\u00e9 les conditions de ses interventions, mais les populations locales, elles ne l'ont pas oubli\u00e9 cela cr\u00e9e en fort ressentiment au sein des pays concern\u00e9s et jusque chez nous, ce qui alimente la violence djihadistes et donnent \u00e0 leur combat une dimension de r\u00e9sistance, ils se sont en quelque sorte l'objet d'une croisade destin\u00e9e \u00e0 soumettre les nations musulmanes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, nous avions re\u00e7u sur notre antenne il y a quelque temps Jacques Baud, qui nous disait : au fond, si on arr\u00eate de bombarder la Syrie les attentats cesseront tout cela est aussi due \u00e0 l'intervention am\u00e9ricaine en Irak en 2003 en Afghanistan 2001, etc et ce quelques comment, comment vous vous accueillez ces propos est -ce que selon vous il a raison et ce qu'il a tort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [86%] :\r\nJe ne serais pas aussi nette, je dirais pas qu'il a totalement raison totalement tort, il y a, il y a, il y a, il y a beaucoup de vrai elle adore \u00e9videmment un super moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:57) [88%] :\r\nMoi je suis dans Thalassa responsabilit\u00e9 tr\u00e8s clair quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [86%] :\r\nAh mais mais tout tout \u00e0 fait clairement, bien s\u00fbr, vous souvenez -vous que c'est la la la la CIA qui armaient les moudjahidines du peuple pour combattre les, les, les, les, les communistes et faire barrage \u00e0 l'avanc\u00e9e du communisme dans les pays arabes pourvoyeurs de p\u00e9trole voil\u00e0, donc on a nourri la chose l'arm\u00e9e financ\u00e9e, la CIA a financ\u00e9 les partis islamistes un peu partout, mais pas seulement l\u00e0 aussi avec l'Arabie Saoudite et le Qatar et tout \u00e7a, c'est inscrit dans une strat\u00e9gie globale de faire avancer l'Islam dans le monde, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est aussi clair peut toujours pour cette raison que il vaut mieux avoir l'Islam en main que contre soi, voil\u00e0 parce que c'est une religion en fait Ren\u00e9 c'est c'est c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s grave, c'est, c'est c'est impossible, donc, il vaut mieux entrer dans cette d\u00e9marche de transactions avec le monde musulman et et donc c'est premiers repr\u00e9sentants qui sont pour les Arabes, l'Arabie Saoudite, le Qatar, etc pour l'univers, on va dire turc, la Turquie et puis l'Iran de qui lui a tant parce qu'ils ne repr\u00e9sentent que 10 pourcent des des des musulmans dans le monde, c'\u00e9tait puis sur d'autres consid\u00e9rations pour imposer sa voix, notamment sur l'ensemble dans un programme nucl\u00e9aire important peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait vrai, mais c'est pour imposer la la vision chiites aussi bon et donc tout l'Occident est rentrer dans cette \u00e7a d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:32) [73%] :\r\nMais ce qu'il faudrait arr\u00eater bombarder la Syrie, c'\u00e9tait \u00e7a la question s'lui disait si on oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:36) [91%] :\r\nOui, il y a, il est ben il faut et de fa\u00e7on il faut le faire ind\u00e9pendamment de, de, de, de, de, de, de toute autre consid\u00e9ration bombarder un pays aller faire la guerre l\u00e0- bas avec tous les d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux que \u00e7a que que que \u00e7a occasionne et puis \u00e7a cr\u00e9e des r\u00e9sistances partout des mouvements migratoires incontr\u00f4lables, \u00e7a fait situation de chaos qui ne qui ne profite \u00e0 personne, donc il y a int\u00e9r\u00eat bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:02) [85%] :\r\n\u00e0 arr\u00eater de bombarder la Syrie donc l\u00e0 oui on r\u00e9ellement oui alors qu'est -ce qu'on a d'autres comme sujet, bah, on a l'autre r\u00e9volution tunisienne, un pays que vous connaissez bien, j'imagine aussi, \u00e7a c'est dans le temps toujours journal \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne, c'est le rugby f\u00e9minin Val\u00e9rie Drouot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [90%] :\r\nOui, le rugby f\u00e9minin grandes pages dans le temps pour expliquer la situation des joueuses de rugby en Tunisie, dans un pays en pleine transition entre relents d'obscurantisme et avancer sportive, \u00e9crit le quotidien, alors ces avanc\u00e9es sportive, h\u00e9 bien elles ont \u00e9t\u00e9 championne d'Afrique ont 2012, ses joueuses 3\u00e8me en 2015 la Tunisie est le seul pays arabe \u00e0 aligner une s\u00e9lection nationale de rugby f\u00e9minin mais les subventions stagner l'inflation plombe les Budgets et puis ses joueuses pour la plupart issus de milieux modestes, de l'int\u00e9rieur du pays vivent aussi au quotidien la mont\u00e9e des partis islamistes dans les urnes, culturellement, dit l'une d'elle, je ne peux pas sortir courir dans ma ville le climat de peur se r\u00e9installe les islamistes veulent une r\u00e9gression de non- droit, affirme la ministre de la femme de la famille de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:03) [85%] :\r\nUn bref commentaire sur ce ce qu'a Boualem Sansal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:06) [87%] :\r\nOui, mais vous savez, partout dans le dans le monde musulman, il y a des des petites choses comme \u00e7a dans dans tous les domaines, le cin\u00e9ma, il y a des, des, des, des avanc\u00e9es tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le sport dans dans l'\u00e9conomie, des jeunes qui se lancent de qui les 2 qui cr\u00e9ent des Start-Up et tout, oui, il y a une soci\u00e9t\u00e9 moderne dans dans les pays musulmans, et y compris dans les pays les plus les plus obscurs, les plus comme l'Arabie les, les, les femmes se battent pour vous savez que maintenant elles peuvent voter, ce qui \u00e0 une r\u00e9volution extraordinaire c'est tout r\u00e9cent, oui, mais, mais \u00e7a ne changera rien \u00e0 rien, je veux dire c'est comme les petites actions qu'on peut faire en France en diamant, en faveur des quartiers, est-ce que \u00e7a change la la la nature des choses non on fait on prend quelques jeunes qui r\u00e9ussissent, voil\u00e0 on dit parlons de ceux qui ont r\u00e9ussi, \u00e7a va cr\u00e9er une dynamique de de de Proen\u00e7a tr\u00e8s aucune dynamique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:03) [80%] :\r\nOn passe \u00e0 l'Autrichien on termine l\u00e0- dessus qui adoptent un \u00e9tat d'urgence migratoire, Esther Coquoz, c'est un num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste tr\u00e8s risqu\u00e9, c'est ce que commente ce matin la NZZ quotidien \u00e9dit\u00e9 assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:12) [91%] :\r\nL'Autriche pousse plus loin les entraves \u00e0 la migration, le parlement autrichien a adopt\u00e9 hier une loi qui pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9ter un \u00e9tat d'urgence, supprimant quasiment le droit d'asile, l'Autriche va aussi contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res \u00e9riger une barri\u00e8re au col du Brenner untel durcissement qui se fait clairement sous la pression du FPOe, le parti populiste autrichien alors pour la NZZ c'est risqu\u00e9 si l'\u00e9tat d'urgence est mis en oeuvre, il y aura des r\u00e9percussions pour les Autrichiens eux- m\u00eames les les perdants li\u00e9s aux contr\u00f4les aux fronti\u00e8res pour l'\u00e9conomie se chiffrent en millions, sans parler des tensions avec le voisin italien, celui qui se laisse mener par la droite populiste marche sur une ar\u00eate \u00e9troite et peut tomber \u00e0 tout moment, conclut la NZZ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [81%] :\r\nTant radiophonique 15 secondes pardon, enfin bref Sansal pour pour commenter ce que fait l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:03) [83%] :\r\nOu non, vous savez un peu partout dans tous les pays \u00e0 des extr\u00eames droites et des extr\u00e9mistes comme \u00e7a, qui pense que les solutions extr\u00eames violentes peuvent changer la donne en fait ne font qu'aggraver la situation, il faut revenir aux politiques, il faut faire des, des, des choses \u00e0 long terme et il faut sortir de l'imm\u00e9diat, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela la strat\u00e9gie oui des, des, des islamistes est de nouveau bloqu\u00e9 sur l'imm\u00e9diat, il dit mais il y a probablement et on va pas faire \u00e7a, oui, voil\u00e0, et nous faire oublier que les, les, les, voil\u00e0 donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir aux donn\u00e9es donc c'est \u00e0 long terme, c'est des constructions complexes et \u00e7a c'est tomber dans le pi\u00e8ge, \u00e7a, \u00e7a va se retourner \u00e9videmment contre, mais je crois que c'est plus des \u00e9tapes dans l'annonce, le coach aux \u00e9ditions pas fous pour pour en arriver jusque l\u00e0 c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:55) [96%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin sur les ondes de la 1\u00e8re vous \u00eates de passage au Salon du livre, Boualem Sansal, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T08:37:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sansal, Boualem", "role": "\u00e9crivain et essayiste alg\u00e9rien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-844E75FE-EBAF-473B-8E5A-7A9076EBC1E3", "internalArchiveId": "844E75FE-EBAF-473B-8E5A-7A9076EBC1E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9cision de l'Autriche de cr\u00e9er un \u00e9tat d'urgence migratoire a engendr\u00e9 col\u00e8re et incompr\u00e9hension. Le pays aura la possibilit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s. Le HCR avait imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ce texte, d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile. Ce jeudi matin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Ban Ki-moon,  a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n* * L'Autriche rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s Col\u00e8re.. incompr\u00e9hension... \r\nLes r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision de l''Autriche de cr\u00e9\u00e9er un \u00e9tat d'urgence migratoire... \r\nLe pays aura la possiblit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\nLe HCR.. avait imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ce texte..  d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile.. \r\nCe matin.. le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unis.. a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs... face aux r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\nAlain FRance.. \r\nBan Ki-moon s'est dit, je cite, \"pr\u00e9occup\u00e9 par le fait que les pays europ\u00e9ens adoptent aujourd'hui des politiques de plus en plus restrictives concernant l'immigration et les r\u00e9fugi\u00e9s\". \r\nLe secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a rappel\u00e9 devant les Parlementaires autrichiens qui ont adopt\u00e9 cette loi restrictive d'exception, que ce type de politique va \u00e0 l'encontre \u00ab\u00a0des obligations des Etats envers le droit international et le droit humanitaire\u00a0\u00bb.\u00a0 \r\nEt le Cor\u00e9en, qui a lui-m\u00eame du fuir son village \u00e0 l'\u00e2ge de six ans \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre dans son pays, de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Je m'alarme de la mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie ici et ailleurs\u00a0\u00bb.\r\nCes paroles prennent tout leur relief quand on se rappelle qu'elles sont prononc\u00e9es devant les d\u00e9put\u00e9s d'un pays qui s'appr\u00eate aussi peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident venu du parti d'extr\u00eame-droite, FP\u00d6. Mais aussi quand on les mesure \u00e0 l'aune de discours habituel d'un Ban Ki Moon r\u00e9put\u00e9 pour ses d\u00e9clarations ultra-mesur\u00e9es, pour ne pas dire \u00e0 l'eau ti\u00e8de.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Autriche rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s / 12H30_2016-04-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision de l\u2019Autriche de cr\u00e9er un \u00e9tat d\u2019urgence migratoire a engendr\u00e9 col\u00e8re et incompr\u00e9hension. Le pays aura la possibilit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s. Le HCR avait imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ce texte, d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile. Ce jeudi matin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Ban Ki-moon,  a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7665083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T09:01:33Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCol\u00e8re et incompr\u00e9hension, les r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision de l'Autriche, de cr\u00e9er un \u00e9tat d'urgence migratoire le pays aura donc la possibilit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, le HCR avait imm\u00e9diatement hier condamn\u00e9 ce texte d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile et ce matin c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies qui a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s Alain francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui, Ban Ki-moon s'est dit, je cite, pr\u00e9occup\u00e9 par le fait que les pays europ\u00e9ens adoptent aujourd'hui des politiques de plus en plus restrictives concernant l'immigration et les r\u00e9fugi\u00e9s, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a rappel\u00e9 devant les Parlementaires autrichiens qui ont donc adopt\u00e9 cette loi restrictive d'exception sur les r\u00e9fugi\u00e9s que ce type de politique va \u00e0 l'encontre des obligations des \u00c9tats envers le droit humanitaire et le Cor\u00e9en qui a lui- m\u00eame du fuir son village, \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre dans son pays, de conclure : je m'alarme de la mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie, ici et ailleurs alors ces propos, prennent tout leur relief quand on se rappelle qu'ils sont prononc\u00e9es devant les d\u00e9put\u00e9s d'un pays qui s'appr\u00eate aussi peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident venu du parti d'extr\u00eame droite FPE mais aussi quand on les mesure \u00e0 l'aune du discours habituel d'un Ban Ki-moon plut\u00f4t r\u00e9put\u00e9 pour ses d\u00e9clarations ultra- mesur\u00e9es pour ne pas dire \u00e0 l'eau ti\u00e8de et l'Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1D37985-9A5A-43D2-B223-86C3B077D307", "internalArchiveId": "D1D37985-9A5A-43D2-B223-86C3B077D307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau groupe parlementaire pro-catalogne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\nUne poign\u00e9e de parlementaires veulent d\u00e9fendre \u00e0 Berne la cause de la Catalogne ind\u00e9pendante. Ce groupe a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Catalogne, mais il d\u00e9range certains \u00e9lus \u00e0 Berne. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD).\r\n\r\n* * Nouveau groupe parlementaire pro-catalogne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale (Dialogue Bugnon)  \r\n*** La Suisse et la Catalogne se rapprochent un petit peu... Un groupe d'amiti\u00e9 parlementaire helv\u00e9tico-catalan est en train d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9. Il sera finalis\u00e9 en juin. A l'origine de la d\u00e9marche, il y a le socialiste valaisan Mathias Reynard, rejoint par deux de ses coll\u00e8gues parlementaires: le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Yannick Buttet et le lib\u00e9ral-radical Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. C'est une information originale de notre r\u00e9daction. Pietro Bugnon, cette initiative qui pourrait passer inaper\u00e7ue ici en Suisse, eh bien elle fait le tour des m\u00e9dias catalans...\r\n\"El parlament su\u00eds crear\u00e0 un \"grup d'amistat\" per seguir el proc\u00e9s catal\u00e0\"... Pardonnez l'accent... Traduction: le Parlement suisse cr\u00e9e un groupe d'amiti\u00e9 pour suivre le processus en Catalogne... C'est le titre d'un article publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur le site d'informations catalan El M\u00f3n.\r\nUn peu plus bas, une interview de Mathias Reynard, qui s'explique. Ce groupe d'amiti\u00e9 doit, dit-il, \"attirer l'attention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la question catalane\". Dans leurs commentaires, les internautes catalans saluent la d\u00e9marche et y voient une certaine forme de reconnaissance de leur cause.\r\n*** Ce n'est pas la premi\u00e8re d\u00e9marche du valaisan Mathias Reynard.\r\nEn septembre, il \u00e9tait intervenu au Parlement pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assurer une m\u00e9diation entre Madrid et Barcelone. Yannick Buttet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de la partie. Il y avait aussi un certain Oskar Freysinger. R\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \"Les aspirations ind\u00e9pendantistes de la Catalogne rel\u00e8vent de la politique int\u00e9rieure de l'Espagne. La question d'une m\u00e9diation de la Suisse ne se pose pas.\" Autrement dit: circulez, il n'y a rien \u00e0 voir.\r\n*** D'o\u00f9 la cr\u00e9ation de ce groupe aujourd'hui... Mais qu'est-ce qui r\u00e9unit ces parlementaires de bords politiques si diff\u00e9rents?\r\nL'int\u00e9r\u00eat pour la Catalogne... \u00e0 des degr\u00e9s divers... Mathias Reynard, fervent s\u00e9paratiste... tr\u00e8s sensible aussi \u00e0 la cause corse. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pour deux raisons: sa femme vient de Barcelone et la d\u00e9marche catalane l'intrigue. Il y voit l'occasion d'\u00e9changer avec les ind\u00e9pendantistes barcelonais au sujet du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste suisse.\r\n*** Bon on voit que cette d\u00e9marche suscite un vif int\u00e9r\u00eat en Catalogne. Est-ce qu'il y a le risque que ces \u00e9lus soient instrumentalis\u00e9s?\r\nAu sein des services du Parlement, on insiste sur le fait que ces groupes... il y en a un peu plus de 120 en tout... ne repr\u00e9sentent pas officiellement l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Leurs activit\u00e9s sont soumises \u00e0 aucun contr\u00f4le. Les \u00e9lus doivent simplement s'annoncer. Il y a par exemple le groupe Suisse-Arm\u00e9nie, Suisse-Pays basque ou encore le groupe Tibet.\r\nLa cr\u00e9ation de ce nouveau groupe d'amiti\u00e9 avec la Catalogne pose l'\u00e9ternelle question des limites de la diplomatie parlementaire... Toute la difficult\u00e9 de porter un message \u00e0 l'\u00e9tranger, sans repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de la Suisse... Avec le risque qu'il soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n(SLV Mathias Reynard)  \r\nEt on accueille tout de suite Matthias Reynard, bonsoir!\r\nConseiller national, socialiste valaisan...\r\n- Pourquoi cette ferveur pour l'ind\u00e9pendance catalane?\r\n- Pardonnez-moi mais c'est un peu un dr\u00f4le d'attelage que ce lobby pro-catalogne... On ne vous voit pas souvent avancer bras dessus bras dessous avec des parlementaires comme yannick buttet ou oskar freysinger... Est-ce que vous \u00eates l\u00e0 pour les m\u00eames raisons?\r\n-comment expliquer qu'il y ait tant de valaisans qui embrassent cette cause catalane?\r\n- On le disait Matthias Reynard, vous avez tent\u00e9 sans succ\u00e8s l'an pass\u00e9 de faire en sorte que le conseil f\u00e9d\u00e9ral fournisse ses bons office dans la lutte entre madrid et barcelone... Est-ce que c'est un objectif que vous maintenez? Qu'est-ce que vous demandez concr\u00e8tement?\r\n*** Votre d\u00e9marche d\u00e9range certains de vos coll\u00e8gues parlementaires... Y-compris dans votre parti... Ecoutez la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz, qui est elle oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. Elle est tr\u00e8s critique avec la cr\u00e9ation de ce groupe d'amiti\u00e9...\r\nSON 1'33\r\n-Vous jouez un peu avec le feu matthias reynard?\r\n- Quand vous avez d\u00e9pos\u00e9 votre intervention au Parlement l'an dernier, l'ambassadeur d'Espagne vous avait contact\u00e9. Il \u00e9tait tr\u00e8s critique. Vous voulez nuire \u00e0 la diplomatie suisse?\r\n- Vous d\u00e9fendez cette forme de diplomatie parlementaire... Donc pour vous le voyage de 6 \u00e9lus UDC en Iran il y a 2 ans ne posait pas probl\u00e8me?\r\n(Capsule Rebecca Ruiz)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665094", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouveau groupe parlementaire pro-catalogne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale / FOR_2016-04-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Une poign\u00e9e de parlementaires veulent d\u00e9fendre \u00e0 Berne la cause de la Catalogne ind\u00e9pendante. Ce groupe a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Catalogne, mais il d\u00e9range certains \u00e9lus \u00e0 Berne. Interview de Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) et de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-7665094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T09:49:09Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn timide rapprochement s'esquisse entre la Suisse et la Catalogne, un groupe d'amiti\u00e9 parlementaire helv\u00e9tico- catalan est en train d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, il sera finalis\u00e9 en juin \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche, il y a le socialiste valaisan Mathias s'Reynard rejoint par 2 de ses coll\u00e8gues parlementaires, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Yannick Buttet et le lib\u00e9ral- radical, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, c'est une information originale de notre r\u00e9daction, Pietro Bugnon cette initiative qui pourrait passer inaper\u00e7ue ici en Suisse, h\u00e9 bien elle fait le tour des m\u00e9dias catalans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, elle parle am\u00e8ne Swiss cr\u00e9erait un groupe d'Amistad process Catala, traduction le Parlement suisse cr\u00e9e un groupe d'amiti\u00e9 pour suivre le processus en Catalogne, pardonnez -moi l'accent, c'est le titre d'un article publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur le site d'informations catalan El un peu plus bas, l'interview de Mathias s'Reynard qui s'explique, ce groupe d'amiti\u00e9, doit, dit -il, attirer l'attention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la question catalane dans leurs commentaires, les internautes saluent la d\u00e9marche et y voient une certaine forme de reconnaissance de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [88%] :\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re d\u00e9marche du valaisan Mathias s'Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nNon, en septembre, il \u00e9tait intervenu au Parlement pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assurer une m\u00e9diation entre Madrid et Barcelone il Yannick Buttet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de la partie, il y avait aussi un certain Oskar Freysinger, r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les aspirations ind\u00e9pendantistes de la Catalogne, rel\u00e8vent de la politique int\u00e9rieure de l'Espagne, la question d'une m\u00e9diation de la Suisse ne se pose pas, autrement dit : circulez y a rien \u00e0 voir, on l'a compris, c'est la c'est ce qui motive la cr\u00e9ation de ce groupe aujourd'hui mais mais qu'est -ce qui r\u00e9unit ces parlementaires qui sont de bords politiques tr\u00e8s diff\u00e9rents : un 4 oui, l'int\u00e9r\u00eat, l'amour parfois la curiosit\u00e9 pour la laquelle la Catalogne, \u00e0 des degr\u00e9s divers, Matias Reynard est un fervent s\u00e9paratiste tr\u00e8s sensible aussi \u00e0 la cause Corse Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo et participe, pour 2 raisons : sa femme vient de Barcelone et la d\u00e9marche catalane l'intrigue il y voit l'occasion d'\u00e9changer avec les ind\u00e9pendantistes barcelonais au sujet du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [80%] :\r\nJ'ai trop, on voit que cette d\u00e9marche suscite un vif int\u00e9r\u00eat en Catalogne et ce qui a le risque que ces \u00e9lus soient instrumentalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nAlors, au sein des services du Parlement, on insiste sur le fait que ces groupes il y a un peu plus 120 en tout, ils ne repr\u00e9sentent pas officiellement l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, leurs activit\u00e9s sont soumises \u00e0 aucun contr\u00f4le, les \u00e9lus doivent simplement s'annoncer il y a par exemple le groupe Suisse- Arm\u00e9nie Suisse- Pays basque ou encore le groupe Tibet : la cr\u00e9ation de ce nouveau groupe d'amiti\u00e9 avec la Catalogne pose l'\u00e9ternelle question des limites de la diplomatie parlementaire toute la difficult\u00e9 de porter un message \u00e0 l'\u00e9tranger sans repr\u00e9senter la position officielle de la Suisse, avec le risque que ce message soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, voire qu'ils nuisent aux int\u00e9r\u00eats de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt on accueille tout de suite, Matthias s'Reynard bonsoir bonsoir, conseiller national socialiste valaisan membre de ce groupe d'amiti\u00e9, pourquoi cette ferveur pour l'ind\u00e9pendance catalane Matias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [84%] :\r\nBon, tout d'abord, \u00e7a c'est une position personnelle, j'ai de l'amiti\u00e9, de toute fa\u00e7on, pour les peuples, on lutte ou qu'ils soient, j'ai beaucoup de Liens avec avec des Corses avec des des Corses impliqu\u00e9s dans le mouvement ind\u00e9pendantistes ou autonomistes et et j'ai des contacts assez r\u00e9gulier avec avec nombreuses personnes \u00e0 Barcelone et ailleurs en Catalogne, donc \u00e9videmment que, il y a ces Liens -l\u00e0, mais le groupe d'amiti\u00e9, c'est pas uniquement un but de de sa pas un but Direct de soutenir l'ind\u00e9pendance le le le but du Groupe d'Amiti\u00e9 c'est de de renforcer les Liens entre cette r\u00e9gion la Catalogne et puis la Suisse, et je pense qu'il y a des bonnes pratiques de part et d'autre qui peut \u00eatre \u00e9chang\u00e9 des \u00e9changes tout \u00e0 fait fructueux et int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [92%] :\r\nPas, pardonnez -moi l'expression Reynard, mais c'est un peu un dr\u00f4le d'attelage quand m\u00eame que ce lobby pro- catalogne on voit qu'on voit pas tr\u00e8s souvent avancer, bras dessus bras dessous avec Yannick Buttet ou avec Oskar Freysinger est -ce que vous \u00eates tous l\u00e0 pour les m\u00eames raisons au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [88%] :\r\nEt pourtant, Yannick Buttet ami le boyau de la de la politique, parfois il y a des, des, des, des, des relations humaines qui existe aussi, ce qui faut dire finalement, c'est que, en tout cas, ce qui nous rapproche tous c'est un int\u00e9r\u00eat pour ce qui se passe aujourd'hui en Catalogne certainement un c'est un certain certaine curiosit\u00e9 aussi pour la culture catalane qui a une culture propre, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'une culture diff\u00e9rente de de d'autres cultures pour trouver en Espagne et puis il y a certainement aussi c'est ce cet \u00e9tonnement finalement en Suisse, on vote un peu, surtout n'importe quoi, on a vot\u00e9 \u00e0 pas longtemps sur des avocats pour les animaux et puis en Catalogne, on n'a pas le droit de voter sur sur l'auto- d\u00e9termination sur le fait de de rester ou pas en Espagne, vous savez, peut prendre le cas de l'Ecosse o\u00f9 il y a eu le droit de vote et puis les gens ont voulu rester mais mais cette peur du vote cette peur du choix de la population, c'est, c'est quelque chose qui, comme Suisse comme d\u00e9mocrate, comme comme partisan de de la d\u00e9mocratie directe, c'est quelque chose qui nous \u00e9tonne un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [96%] :\r\nPour revenir sur la composition quand m\u00eame assez h\u00e9t\u00e9roclite de de ce groupe d'amiti\u00e9, c'est quand m\u00eame assez piquant cette sur repr\u00e9sentation valaisanne comment est -ce que vous l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [88%] :\r\nBon, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 on a des contacts communs, on a des amis communs, qui sont, qui sont catalans et qui nous ont aussi sensibilis\u00e9 de leurs voeux, \u00e0 leur fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce qui se passe en Catalogne et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, chacun au pleuvoir Fredrik Borloo \u00e0 d'autres contacts avec d'autres Liens avec avec la Catalogne pour ma part je r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Barcelone, j'ai des amis l\u00e0- bas, donc voyez, on a aussi chacun petit peu nos, nos contacts et puis ce groupe d'amiti\u00e9 va certainement ensuite s'\u00e9largir, c'est c'est un 1er groupe de quelques \u00e9lus et puis, comme beaucoup d'autres groupes ensuite y a beaucoup de gens qui peuvent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la culture, Catalogne, elle quitte catalane au syst\u00e8me \u00e9ducatif qu'il y a \u00e9galement en Catalogne au vivre-ensemble qui existe et c'est vraiment un \u00e0 une r\u00e9gion de paix, c'est une r\u00e9gion de houla l\u00e0 le respect des minorit\u00e9s, le respect de la diff\u00e9rence, le respect des autres cultures et tr\u00e8s tr\u00e8s fort, \u00e7a c'est quelque chose qui me frappe et qui m'int\u00e9resse beaucoup, on dit aussi que la Catalogne, c'est parfois une r\u00e9gion tr\u00e8s riche qui veut pas forc\u00e9ment beaucoup partager avec le reste de l'Espagne, c'est un petit peu particulier \u00e7a pour un socialiste, moi, \u00e7a c'est les arguments qui vont pas du tout, c'est des arguments qui vont pas du tout, qui sont port\u00e9s par une minorit\u00e9 de d'ind\u00e9pendantistes, la, la, la majorit\u00e9 du Hamas et puis les par exemple c'est c'est pas vraiment de socialiste c'est bien pour \u00e7a qu'Arthur, Arthur masse a d\u00fb laisser sa place et que quelqu'un d'autre, est aujourd'hui le leader de de de ce gouvernement, c'est parce qu'il y avait des positions qui \u00e9taient 13 13, tr\u00e8s tr\u00e8s fort orient\u00e9e sur la question financi\u00e8re et \u00e7a c'est c'est inadmissible, et nous avec notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste avec la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et cette solidarit\u00e9 qui les r\u00e9gions quand on a des discussions avec les Catalans qui qui au qui qui tiennent ce genre de terroristes, \u00e7a marche pas tr\u00e8s longtemps, aujourd'hui, j'ai pas de faire un peu un disque instrumentalis\u00e9s, on le disait tout \u00e0 l'heure par les Catalans parce qu'on a vu, savent un certain \u00e9cho quand m\u00eame en Catalogne, votre d\u00e9marche alors \u00e7a, \u00e7a c'est un \u00e9norme \u00e9cho c'est s\u00fbr on a r\u00e9guli\u00e8rement des, des, des interviews et des des discussions dans les dans l'aider dans les journaux, radios et sur le site internet en Catalogne, bien s\u00fbr, mais ce qui ce qui faut dire surtout c'est que ce que le message comporte c'est le message du droit \u00e0 l'eau de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'autod\u00e9termination, le droit de voter dans ce groupe l\u00e0 je suis persuad\u00e9, il y a des gens qui rentreront qui sont pas des fervent partisan de l'ind\u00e9pendance moi- m\u00eame dans les interviews que je donne \u00e0 2 dans les leaders des m\u00e9dias catalans, je m'exprime, pas forc\u00e9ment pour l'ind\u00e9pendance mais surtout sur le fait de d'avoir le droit de voter, pas vraiment \u00e0 moi, dire si l'ind\u00e9pendance si la Catalogne doit \u00eatre ind\u00e9pendante ou pas, c'est une histoire qui a gard\u00e9 catalan par compte d'avoir le droit de voter aussi peut-\u00eatre que la Suisse, par son r\u00f4le international et par sa capacit\u00e9 au niveau diplomatique \u00e0 r\u00e9soudre des situations tr\u00e8s tendues, peut apporter quelque chose pour \u00e7a, il faut qu'il y a une demande des 2 parties, c'est bien clair et c'est ce qui a donn\u00e9 cette cette r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [91%] :\r\nIl y a un certain enthousiasme qui qui s'exprime dans les m\u00e9dias catalans Pietro Bugnon nous en parlait tout \u00e0 l'heure, mais aussi des critiques qui s'expriment Reynard, y compris dans votre propre parti, on a sond\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz, ce qui est elle- m\u00eame d'origine espagnole. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:27) [88%] :\r\nPour moi, ce qui est regrettable, c'est que la cr\u00e9ation de ce groupe va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement par les dans catalans qui diront qu'il s'agit l\u00e0 d'instructions de la part de la Suisse \u00e0 leur volont\u00e9 s\u00e9paratiste et \u00e7a \u00e9videmment du notre neutralit\u00e9 me para\u00eet probl\u00e9matique, c'est comme si d'une certaine mani\u00e8re, l'Espagne allait intervenir aupr\u00e8s des Liens extr\u00eamement \u00e9troits avec le canton du Jura, lorsque la question jurassienne \u00e9tait au coeur des pr\u00e9occupations, voyez, je pense qu'il y a, il y a l\u00e0 un d\u00e9calage qui est tr\u00e8s d\u00e9licat dans le contexte donn\u00e9es actuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nBon, si vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de ce de ce groupe, c'est aussi parce que vous vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:01) [96%] :\r\nJe ne dis pas que ce groupe ne doit pas se cr\u00e9er, je dis simplement qu'il est regrettable que la cr\u00e9ation de ce groupe soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement, apr\u00e8s je m'en cache pas, je suis pas favorable \u00e0 la s\u00e9paration de la Catalogne, de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [88%] :\r\nVous avez l'impression que des pressions sont exerc\u00e9es depuis la Catalogne pour que cette d\u00e9marche soit faites dans dans d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:22) [88%] :\r\nCe que je sais, c'est que la Catalogne \u00e0 des repr\u00e9sentants du gouvernement qui se trouvent en Europe et que ces personnes sont actives aupr\u00e8s de parlementaires, comme c'est le cas ici, en Suisse, mais, mais pas seulement, pas seulement tuer, je sais que l'interpellation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a quelques mois ici a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e dans d'autres pays, notamment dans un pays scandinaves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [84%] :\r\nAutrement dit, ces parlementaires vos coll\u00e8gues sont manipul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:45) [89%] :\r\nNon, je ne pense pas qu'ils sont manipul\u00e9s et j'esp\u00e8re qu'ils sont au 40 sur les volont\u00e9s des autorit\u00e9s catalane, simplement je trouve dommage on fasse abstraction de l'image qui va peut-\u00eatre v\u00e9hicul\u00e9 de la Suisse, en Espagne, en Catalogne, alors qu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 que de volont\u00e9 individuelle de certains de mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [95%] :\r\nIl y a le risque d'apr\u00e8s vous, que cette initiative personnelle entrave les travaux de la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:08) [88%] :\r\nOui, selon la perception selon la mani\u00e8re dont s'est repris plus loin le en l'occurrence en Espagne, en Catalogne, \u00e9videmment, on peut imaginer que des discussions doivent par la suite \u00eatre en tout diplomatie s'est fait classe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Rebecca Ruiz, ce qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon c'est un peu, c'est ce qu'elle dit Reynard, c'est un peu comme si la classe politique espagnole s'immiscer dans la question jurassienne peut-\u00eatre une tr\u00e8s br\u00e8ve r\u00e9action \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [90%] :\r\nOui alors rapidement, il y a toujours eu des contacts, notamment entre les Jurassiens et et les Corses, par exemple, qui a toujours eu ces contacts, qui ont exist\u00e9 entre entre diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde, qui Aspire \u00e0 des choses similaires au cas des lectures des sympathies pour des des choses similaires, ce que je peux vous dire, c'est que nous on fait tr\u00e8s attention dans toutes nos nous tous non r\u00e9action dans toutes nos interviews, a bien pr\u00e9cis\u00e9 que si notre position personnelle que \u00e7a n'engage pas la Suisse que d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9remment et que, on le fait \u00e0 titre personnel, et puis je crois justifie aussi comprendre ma coll\u00e8gue Rebecca russe vient d'Andalousie, c'est l'une des r\u00e9gions les plus pauvres du pays, et bien s\u00fbr que je pense qu'il y a aussi une une certaine surprise par rapport \u00e0 \u00e0 des arguments qui sont donn\u00e9es par par une minorit\u00e9 d'ind\u00e9pendantistes catalans qui joue toujours sur cette question financi\u00e8re qui est vraiment pas central et qui doit vraiment pas \u00eatre au centre du d\u00e9bat sur l'ind\u00e9pendance Reynard vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant - RTS - Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B8A44AF-511D-4D81-847F-C0667ECB10EF", "internalArchiveId": "9B8A44AF-511D-4D81-847F-C0667ECB10EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : R\u00e9volution num\u00e9rique, quelle place pour l'humain \u00e0 l'avenir?", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Gerd Leonhard, auteur, conf\u00e9rencier, sp\u00e9cialiste des technologies, \"futurologue\";Bardet, Romain - Etu\r\nLes machines remplacent les humains pour toutes sortes de t\u00e2ches, mais o\u00f9 faut-il mettre les limites? Quelle place pour les humains que nous sommes? Mercredi \u00e0 Zurich se tenait la deuxi\u00e8me \u00e9dition du Digital Economic Forum. Interview de Gerd Leonhard, auteur, conf\u00e9rencier, futurologue.\r\n\r\n* * R\u00e9volution num\u00e9rique, quelle place pour l'humain \u00e0 l'avenir?  Romain Bardet DIR ST ZH\r\nLa 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle transforme totalement nos \u00e9conomies. La technologie progresse de fa\u00e7on exponentielle. Les machines remplacent les humains pour toutes sortes de t\u00e2ches. Mais o\u00f9 faut-il mettre les limites? Quelle place pour les humains que nous sommes? Hier \u00e0 Zurich se tenait la deuxi\u00e8me \u00e9dition du Digital Economic Forum o\u00f9 vous vous \u00eates rendu Romain Bardet...Bonjour. (Bonjour) Et en ouverture de cette journ\u00e9e, un intervenant: Gerd Leonhard [Gu\u00e8rde L\u00e9onarde]... auteur, conf\u00e9rencier, qui se d\u00e9crit lui-m\u00eame comme un futurologue.\r\nOui le terme existe. Il r\u00e9fl\u00e9chit aux changements qui s'amorcent...pour les affaires, la technologie ou encore la communication. Sa voix est tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e \u00e0 travers le monde...de nombreuses entreprises font appel \u00e0 ses services. Ce forum zurichois sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique a pos\u00e9 hier cette question: quelle convergence entre l'homme et la machine? Alors qu'on le sait cette derni\u00e8re remplace nombre de nos gestes. Pour Gerd Leonhard, ce qui fait de nous des humains, garde une place essentielle.\r\n  18''\r\n((7H15 ETHIQUE NUMERIQUE SON 1/4\r\nTRADUCTION: Il faut vraiment exploiter les capacit\u00e9s humaines, d\u00e9velopper les choses propres \u00e0 l'\u00eatre-humain: l'intuition, le design.ce qui est du ressort de la cr\u00e9ativit\u00e9, que seul l'homme peut faire. C'est une \u00e9volution positive: savoir se d\u00e9tacher des gestes routiniers et aller vraiment vers le travail propre \u00e0 l'homme.))\r\nRELANCE: D'o\u00f9 l'importance de sans cesse se r\u00e9inventer. Mais se pose aussi la question Romain de cette quasi-fusion entre l'homme et la machine.\r\nCes notions d'homme augment\u00e9, de transhumanisme. Utiliser son smartphone ce n'est pas la m\u00eame chose que de se faire implanter un deuxi\u00e8me cerveau affirme Gerd Lehonard. Et pour lui c'est justement l\u00e0 que se situe la ligne rouge. \r\n  29''\r\n((7H15 ETHIQUE NUMERIQUE SON 2/4\r\nTRADUCTION: Je crois que la limite doit \u00eatre mise lorsque nous utilisons la technologie pour changer profond\u00e9ment ce que nous sommes. Par exemple: nous faire implanter des ordinateurs pour permettre \u00e0 notre cerveau d'aller sur Internet. Et nous n'en sommes pas si loin! Il s'agit ici de la technologie qui vise \u00e0 nous augmenter ou nous changer. L\u00e0, il faut fixer une limite et nous demander ce qui fait encore de nous des hommes ou des machines. La technologie est l\u00e0 pour \u00eatre utilis\u00e9e, mais nous ne devons pas devenir \"technologie\".))\r\nRELANCE:  Il y a donc l\u00e0, l'ouverture d'un nouveau champ philosophique: l'\u00e9thique num\u00e9rique\r\nEt Gerd Leonhard plaide pour de nouvelles r\u00e8gles...des contrats sociaux adapt\u00e9s \u00e0 ce monde num\u00e9rique d\u00e9sormais omnipr\u00e9sent.\r\n  32''\r\n((7H15 ETHIQUE NUMERIQUE SON 3/4\r\nTRADUCTION: Par exemple une r\u00e8gle pour savoir ce que les machines ont le droit de faire toutes seules. Par exemple dans le domaine militaire: des machines capables de tuer, sans supervision. Des machines qui remplaceraient des scientifiques, qui inventeraient des choses. L\u00e0, il faut avoir des r\u00e8gles qui fixent ce qui est autoris\u00e9 et ce qui ne l'est pas. Un peu \u00e0 l'image des trait\u00e9s de non prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire. Nous avons besoin de trait\u00e9s sur l'intelligence artificielle. Sinon il se pourrait que ce soit ces machines qui nous contr\u00f4lent, si ces r\u00e8gles manquent.))\r\nRELANCE: D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en mains de la part du politique.\r\nExactement. Gerd Leonard n'est pas le premier \u00e0 le dire: le risque principal, y compris en Suisse, c'est de r\u00e9agir plut\u00f4t que d'anticiper. Et pour fixer des limites selon lui, il faut \u00e9lire des politiciens et des gouvernements qui comprennent ces enjeux. Il n'y va pas par quatre chemins.\r\n  19''\r\n((7H15 ETHIQUE NUMERIQUE SON 4/4\r\nTRADUCTION: Nous avons besoin en politique d'experts num\u00e9riques qui ont en moyenne 27 ans...pas de gens qui sont tout juste capables de lire leurs emails. Il faut beaucoup plus anticiper, avoir cette capacit\u00e9 de pr\u00e9voir l'avenir. Nous ne pouvons pas nous permettre d'attendre, avec cette courbe de d\u00e9veloppement technologique exponentielle. Attendre pour voir, \u00e7a revient \u00e0 attendre de mourir.))\r\nD'ailleurs toujours plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent dans le domaine des nouvelles technologies pour que le politique fixe des conditions cadres acceptables. \r\nEXTRO: Merci Romain Bardet, en direct de Z\u00fcrich.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9volution num\u00e9rique, quelle place pour l'humain \u00e0 l'avenir? / JDM_2016-04-28T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les machines remplacent les humains pour toutes sortes de t\u00e2ches, mais o\u00f9 faut-il mettre les limites? Quelle place pour les humains que nous sommes? Mercredi \u00e0 Zurich se tenait la deuxi\u00e8me \u00e9dition du Digital Economic Forum. Interview de Gerd Leonhard, auteur, conf\u00e9rencier, futurologue."], "variantIds": ["ece-7665049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T12:00:18Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'instant mais tout de suite la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle transforme totalement nos \u00e9conomies, la technologie progresse cette fa\u00e7on exponentielle les machines remplacent les humains pour pas mal de t\u00e2ches, mais question : o\u00f9 faut -il mettre les limites : quelle place pour les humains que nous sommes, hier \u00e0 Zurich, se tenait la 2\u00e8me \u00e9dition du Digital Economic Forum o\u00f9 vous vous \u00eates rendu Romain Bardet bonjour bonjour et en ouverture de cette journ\u00e9e un intervenant Gerd Leonhard d'auteur conf\u00e9rencier qui se d\u00e9crit lui- m\u00eame, je crois, comme un futurologue oui si le le terme existe en \u00e9tudiant le le pass\u00e9, le pr\u00e9sent, il r\u00e9fl\u00e9chit au changement qui s'amorce pour les affaires, la technologie ou encore la communication, sa voix est tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e \u00e0 travers le monde, de nombreuses entreprises font appel \u00e0 ses services, ce forum Z\u00fcrichois sur l'\u00e9conomie, une num\u00e9rique a pos\u00e9 hier cette question quelle convergence entre l'homme et la machine alors qu'on sait, cette derni\u00e8re remplace nombre de nos gestes pour Gerd Leonhard ce qui fait de nous des humains garde une place essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nMoscou, Paris bien s\u00fbr, il faut vraiment exploiter les capacit\u00e9s humaines, d\u00e9velopper les choses propres \u00e0 l'\u00eatre humain, l'intuition, le Design, ce qui est du ressort de la cr\u00e9ativit\u00e9 que seul l'homme peut faire, c'est une \u00e9volution positive, savoir se d\u00e9tacher des gestes routiniers et aller vraiment vers le travail propre \u00e0 l'homme, m\u00eame si je me rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance de sans cesse r\u00e9invent\u00e9e mais se pose aussi la question Romain de cette quasi- fusion entre l'homme et la machine, un homme augment\u00e9 transhumanisme utiliser son smartphone, ce n'est pas la m\u00eame chose que de se faire implanter un deuxi\u00e8me cerveau affirme Gerd Leonhard et pour lui, c'est justement l\u00e0 que se situe la ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nCarlos Debost Hazan, je crois que la limite doit \u00eatre mise lorsque nous utilisons la technologie pour changer profond\u00e9ment ce que nous sommes par exemple nous faire implanter des ordinateurs pour permettre \u00e0 notre cerveau d'aller sur internet et nous n'en sommes pas si loin, ont vot\u00e9 soit Bbox : il s'agit ici de la technologie qui vise \u00e0 nous augmenter ou nous changer l\u00e0 il faut fixer une limite et nous demander ce qui fait encore de nous des hommes ou des machines \u00e0 la technologie est l\u00e0 pour \u00eatre utilis\u00e9e, mais nous ne devons pas devenir technologie guider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on ouvre un nouveau Champ philosophique Romain Bardet c'est l'\u00e9thique Num\u00e9rique il y a Leonhard plaide pour de nouvelles r\u00e8gles des contrats sociaux adapt\u00e9s \u00e0 ce monde num\u00e9rique d\u00e9sormais omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [82%] :\r\nSondage : que dirait \u00e9gal parce Dov par exemple une r\u00e8gle pour savoir ce que les machines ont le droit de faire toute seule, par exemple dans le domaine militaire des machines capables de tuer sans supervision des machines qui remplaceraient des scientifiques qui inventerait des choses impossibles avec la il faut avoir des r\u00e8gles qui fixent qui est autoris\u00e9, ce qui ne l'est pas, un peu \u00e0 l'image des trait\u00e9s de non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, pour les sera tr\u00e8s nous avons besoin de trait\u00e9s sur l'Intelligence artificielle, alors, sinon, il se pourrait que ce soit ces machines qui nous contr\u00f4lent si ces r\u00e8glements sur les Roms quand m\u00eame une par une soci\u00e9t\u00e9 Bisaillon fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en main de la part du politique, tr\u00e8s exactement, Gerd Leonhard n'est n'est pas le 1er \u00e0 le dire, le risque principal, y compris ici en Suisse, c'est de r\u00e9agir plut\u00f4t que d'anticiper et pour fixer des limites, selon lui, il faut \u00e9lire des politiciens et des gouvernements qui comprennent ces enjeux, il n'y va pas par 4 chemins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nProfond\u00e9ment diff\u00e9rentes, nous avons besoin en politique d'experts num\u00e9riques qui ont en moyenne 27 ans, pas de gens qui sont tout juste capables de lire leurs e-mails, il faut beaucoup plus anticiper avoir cette capacit\u00e9 de pr\u00e9voir l'avenir, nous ne pouvons pas nous permettent d'attendre avec cette courbe de d\u00e9veloppement technologique exponentielle pas attendre pour voir \u00e7a revient attendent de mourir C\u00e9lim\u00e8ne souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [95%] :\r\nD'ailleurs, toujours plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent dans le domaine des nouvelles technologies pour que le politique fixe des conditions cadres acceptables merci Romain Bardet, vous \u00e9tiez ce matin en Direct de Z\u00fcrich a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}