{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1175&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-79C6B6D5-DAA2-457F-9AC4-6A38E7A0FE9B", "internalArchiveId": "79C6B6D5-DAA2-457F-9AC4-6A38E7A0FE9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shimon Peres, ancien homme d'\u00e9tat isra\u00ebline, prix Nobel 1994;gassot  Philippe ;Hamza Al-Khatib,directeur de l'h\u00f4pital Al-Quds dans l'est d'Alep;Christoph Eyman, pr\u00e9sident de la CDIP;Donald Trump, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des EU;Marc-Olivier Buffat, Docteur en droit, Avocat, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PLR au parlement\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/ PERES EXTRAIT POUR 7H) Sons extraits de la toute derni\u00e8re interview que Shimon P\u00e9res a accord\u00e9e. C'\u00e9tait \u00e0 notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch le 11 septembre 2016. Ils sont traduits.\r\n  00'45'' \r\n((6 - Les gens me demandent ce que je fais pour para\u00eetre jeune. Je leur dis comptez le nombre de vos r\u00e9alisations et comptez le nombre de vos r\u00eaves. Si le nombre de vos r\u00eaves est plus grand que le nombre de vos r\u00e9alisations, vous \u00eates jeunes. Si non vous \u00eates vieux, fini. Alors je dis : r\u00eavez mieux, r\u00eavez plus grand, n'ayez pas peur. N'ayez pas peur ! La peur est une histoire co\u00fbteuse. Je peux comprendre la douleur, mais pas la peur. La douleur, c'est vraiment d\u00e9mocratique, mais pas la peur.))\r\n(26/ PERES DIAOLGUE DIRECT 7H) La voix d'un homme qui n'avait pas peur... \r\nCelle de Shimon Peres...\r\nl'ancien pr\u00e9sident et premier minsitre isra\u00e9lien \r\nest mort cette nuit \u00e0 93 ans... des suites d'un accident c\u00e9r\u00e9bral... \r\nShimon Peres... l'un des artisans des accords d'Oslo...entre Isra\u00e9liens et Palestiniens ...  prix nobel de la paix en.... 94 ...   aux c\u00f4t\u00e9s d'Yitzhak Rabin et de Yasser Arafat ... \r\n--- \r\nAude Marcovitch... bonjour... (LIGNE RNIS)\r\nxxx \r\nvous \u00eates notre corres en Israel... \r\net vous aviez pu rencontrer, tr\u00e8s r\u00e9cemment Shimon Peres....\r\nc'\u00e9tait le 11 septembre dernier, deux jours avant son avc pour ce qui est en fait, sa derni\u00e8re interview... On vient d'en entendre un extrait... \r\nComment \u00e9tait-il alors ? \r\nOui j'ai eu la chance de passer une heure avec lui il y a un peu plus de quinze jours et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait sa derni\u00e8re interview. C'\u00e9tait un entretien que j'avais obtenu pour la revue fran\u00e7aise Politique internationale et nous, la RTS. Je l'ai rencontr\u00e9 dans ce b\u00e2timent futuriste de verre et de b\u00e9ton qu'il avait fait construire en bord de mer, \u00e0 Jaffa, pour abriter le Centre Shimon Peres pour la paix. Eh bien il y \u00e9tait toujours actif et il y a quinze jours, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par son maintien, presque droit et certainement d\u00e9cid\u00e9, l'\u00e9l\u00e9gance que vous \u00e9voquiez et ses yeux bruns per\u00e7ants. Il \u00e9tait tout \u00e0 fait lucide, parfois un peu lent, mais surtout rempli d'un optimisme qui vous donne un sacr\u00e9 coup de fouet \u00e0 la sortie de l'interview. Il avait encore de nombreux projets en chantier, comme celui de cr\u00e9er dans ce centre un espace consacr\u00e9 aux jeunes de la high tech qui permettrait de lier Isra\u00ebl et les pays du Moyen-Orient. \r\nYA : Shimon Peres, n\u00e9 en 1923 en Pologne, immigr\u00e9 en Isra\u00ebl \u00e0 11 ans, a travers\u00e9 toute l'histoire de ce pays.\r\nShimon Peres, c'\u00e9tait le dernier repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration des fondateurs d'Isra\u00ebl. Il avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique en 1953 pour la terminer en. 2014. Son p\u00e8re \u00e0 lui, son mentor, c'\u00e9tait David Ben Gourion, le premier chef de gouvernement de l'Etat d'Isra\u00ebl. Ben Gourion qui lui a donn\u00e9 sa chance en le nommant en 1953 directeur du minist\u00e8re de la D\u00e9fense. C'est \u00e0 ce poste que Peres a lanc\u00e9 une initiative majeure qui a donn\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl une place proche des grandes puissances : gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de la France, il a obtenu que son pays dispose de l'arme nucl\u00e9aire. Si jusqu'\u00e0 aujourd'hui Isra\u00ebl nie disposer de la bombe, elle lui vaut pourtant une capacit\u00e9 de dissuasion toujours en vigueur face \u00e0 ses voisins.\r\nYA: Shimon Peres...  qui \u00e9tait sur la sc\u00e8ne internationale...  globalement appr\u00e9ci\u00e9 , reconnu pour ses talents de diplomates\r\n Mais il a longtemps \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9 par l'\u00e9lectorat isra\u00e9lien ... pour qui il \u00e9tait per\u00e7u comme un politiien  sans scrupules.\r\n Il n'est devenu l'homme du consensus que sur le tard. \r\nOui et d'ailleurs Shimon Peres, qui a \u00e9t\u00e9 deux fois premier ministre, puis pr\u00e9sident de l'Etat, n'a jamais gagn\u00e9 d'\u00e9lection. Dans les urnes, les Isra\u00e9liens lui ont toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des anciens militaires plus chevronn\u00e9s. \r\nSon premier poste de premier ministre, il l'a d\u00fb \u00e0 une coalition gouvernementale form\u00e9e en 1984 entre son parti, le parti travailliste et le Likoud, \u00e0 droite, qui \u00e9tait alors dirig\u00e9 par Itzhak Shamir. Il devra par la suite c\u00e9der son poste \u00e0 la t\u00eate des travaillistes \u00e0 son grand rival au sein du parti, Yitzhak Rabin. \r\nLorsque Rabin est \u00e9lu en 1992, lui qui avait trait\u00e9 Peres \u00ab d'infatigable magouilleur \u00bb, il l'a pris \u00e0 bord comme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Et c'est ensemble, avec Yasser Arafat, qu'ils signeront, le 13 septembre 1993, les Accords d'Oslo. Des Accords qui vaudront \u00e0 tous les trois le prix Nobel de la paix. L'ann\u00e9e suivante, c'est encore Peres qui a permis la r\u00e9conciliation entre son pays et la Jordanie. \r\nYA ;  La solution \u00e0 deux Etats .. qui n'\u00e9tait d'ailleurs pendant longtemps pas la solution privil\u00e9gi\u00e9e par Peres. \r\nOui c'est avec le temps que Shimon Peres s'est r\u00e9solu \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien ; il avait longtemps \u00e9t\u00e9 partisan d'une conf\u00e9d\u00e9ration isra\u00e9lo-palestino-jordanienne. Et puis Peres croyait aux miracles de l'\u00e9conomie, de la science, pour faire sortir les peuples du marasme et amener la paix. Il r\u00eavait de faire de Gaza le Hong-Kong du Proche-Orient. \r\nMais revenons \u00e0 l'histoire. Yitzhak Rabin est assassin\u00e9 en 1995, c'est Shimon Peres qui le remplace alors au poste de premier ministre. L'ann\u00e9e suivante est \u00e9lectorale et c'est Binyamin N\u00e9tanyahou, \u00e0 droite qui lui vole la victoire. Shimon Peres fera quelques ann\u00e9es plus tard un retour politique avec Ariel Sharon, alors leader du Likoud, et accepte, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale le poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de ce premier ministre de droite. \r\nEn devenant pr\u00e9sident de l'Etat, en 2007, Shimon Peres finira enfin par \u00eatre accept\u00e9 comme l'homme du consensus dans son pays, un p\u00e8re de la nation respectable et cultiv\u00e9. Un sage que l'on consulte. Les Isra\u00e9liens aimaient le voir les repr\u00e9senter \u00e0 travers le monde, fiers de sa prestance et de son exp\u00e9rience qui les renvoyaient \u00e0 leur histoire, celle de leurs parents et de leurs grands-parents. L'\u00e9motion est vive aujourd'hui dans le pays qui voit un acteur central de son \u00e9pop\u00e9e, dispara\u00eetre. \r\nAude Markovicth, en direct de TEL AVIV\r\n(32/ PERES REAC WASHINGTON) SMD :  Et les r\u00e9actions sont d\u00e9j\u00e0 nombreuses apr\u00e8s la disparition de Shinon Peres\r\n\"un des plus ardents d\u00e9fenseurs de la paix ... \" un ami fid\u00e8le de la France\"... pour Francois Hollande\r\n\" Shimon Peres a marqu\u00e9 Isra\u00ebl comme aucun autre politique. \" salue de sonb cot\u00e9 le pdt allemande Johackim Gauck...\r\nHommage aussi de Barck Obama et de l'ancien pr\u00e9sident Bill Clinton, en execrice au moment des accords d'Oslo\r\ncorrespondance ...a washintgn Phillipe Gassot DIRT \r\nSMD : teasing 7h15...\r\n(13/MULTI ALEP MEDECIN/ ITW AL-KHATIB) L'actualit\u00e9 internationale....\r\nce matin, c'est aussi la Syrie... \r\navec l'offebsuve terrestre lanc\u00e9e hier \u00e0 ALEP par le r\u00e9gime d'Assad pour reconqu\u00e9reir les quartiers aux mains des rebelles... \r\ndeuis une semaine, une pluie de bombes s'abat sur la ville... \r\nla sitruation humanitaire sur place est tr\u00e8s critique... \r\n nous avons pu joindre hier   un habitant de ces faubourgs, Hamza Al-Khatib ((hamz\u00e9 ratib)),\r\n il dirige l'h\u00f4pital Al-Quds ((al-koudsse)), dans l'est d'Alep. \r\nEcoutez son t\u00e9moignage.\r\n MAG 45\"\r\nt\u00e9moignage recueulli apar Laure Stephan\r\n(D1/ LA GUERRE DES LANGUES/PI) SMD : La CDIP refuse de prendre partie dans le d\u00e9bat des langues. \r\nSelon nos informations, la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique ne donnera pas  son avis...\r\nsur le projet de r\u00e9vision de la loi sur les langues d'Alain Berset, actuellement en consultation...\r\nLa CDIP est pourtant responsable du dossier des langues....  Alexandra Richard... pourquoi cette r\u00e9serve soudaine ?\r\n  MAG 1'33\"\r\n((Pour la paix des langues, la bonne entente conf\u00e9d\u00e9rale: c'est pour cela que la CDIP ne veut pas prendre position. Elle pr\u00e9f\u00e8re laisser chaque canton s'exprimer librement et individuellement sur le projet d'Alain Berset qui pr\u00e9voit une harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral de l'enseignement des langues. C'est que les cantons sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur le principe d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Christoph Eyman, pr\u00e9sident de la CDIP:\r\n...\r\nPrivil\u00e9gier la n\u00e9gociation bilat\u00e9rale, c'est la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident de la CDIP. Pour Christoph Eyman, une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait pr\u00e9matur\u00e9e:\r\n...\r\nAgir avec diplomatie, \u00e9viter de frustrer des minorit\u00e9s... La CDIP choisit de ne pas trancher... Au risque de reporter ce d\u00e9bat sensible au parlement, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet.))\r\n(08/NE 2E PROGRAMME FINANCES/ PA) SMD : \" La situation du canton est critique\"\r\nles mots du  pr\u00e9sident du conseil d'Etat de NEUCHATEL Jean-Nat Karakash hier... \r\nEn ouverture de session du Grand Conseil, , le socialiste   a pr\u00e9sent\u00e9 un plan drastique d'assainissement:  \r\ndes coupes \u00e0 hauteur de 100 millions de francs pour faire face au d\u00e9ficit prevu de 70 millions de francs dans le budget 2017... \r\nLe gvt qui a aussi cr\u00e9e la surprise... en annoncant ...  son souhait de  se repr\u00e9senter in corpor\u00e9 aux \u00e9lections cantonales d'avril prochain. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement politique assez exceptionnel...Roger Guignard. \r\n  MAG 59\"\r\n((Un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel et rare surtout ! D'abord, en langage imag\u00e9, Jean-Nat Karakash affirme une conviction...\"le capitaine ne quitte pas le navire par gros temps\", et le voil\u00e0 qui encha\u00eene..\"le Conseil d'Etat in corpore annonce devant vous sa volont\u00e9 de poursuivre son engagement au service de la population durant la prochaine l\u00e9gislature\". En clair, les trois membres socialistes et les deux PLR du gouvernement, des partis oppos\u00e9s politiquement, se pr\u00e9sentent \u00e0 leur propre succession. Une fa\u00e7on de dire..dans la tourmente, l'Ex\u00e9cutif travaille et souhaite que la campagne \u00e9lectorale ne perturbe pas son action. Alors, du c\u00f4t\u00e9 du PLR, le pr\u00e9sident du parti nous a dit \u00eatre au courant de cette d\u00e9cision, mais \u00e0 gauche, la surprise, voire une certaine amertume domine. \"Se pr\u00e9senteront-ils sur une liste unique\", demande quelqu'un. Voil\u00e0 qui, en tous cas, coupe l'herbe sous les pieds des deux partis. Et qui donne l'impression, tout \u00e0 la fois de verrouiller la campagne et de la lancer. Une candidature UDC perturbera certainement, un peu, cette belle entente !))    \r\nSMD : PROMO 7H15 KARAKASH\r\n(bv Maillard) Feu vert pour Pierre-Yves Maillard\r\nL'actuel pr\u00e9sident du gouvernement vaudois a obtenu haut la main sa d\u00e9rogation en vue des \u00e9lections cantonales du printemps prochain... \r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes ont tranch\u00e9 par 306 voix en sa faveur sur 341 bulletins rentr\u00e9s... L'homme fort du parti sera sur le ticket PS aux c\u00f4t\u00e9s de sa coll\u00e8gue Nuria Gorrite...\r\n(D4/CLINTON, TRUMP ET LA CHASSE AUX PME/PI) SMD :  Apr\u00e8s leur premier d\u00e9bat... \r\n Hillary Clinton et Donald Trump sont repartis en campagne. \r\nLa  D\u00e9mocrate en Caroline du Nord, son adversaire R\u00e9publicain en Floride. \r\nDeux grands Etats o\u00f9 ils sont au coude-\u00e0-coude, et o\u00f9 il s'agit l\u00e0 aussi de conqu\u00e9rir la classe moyenne.\r\n Et notamment les patrons des petites et moyennes entreprises, Olivier Schorderet, plut\u00f4t acquises \u00e0 la cause de Donald Trump.\r\n  MAG 1'26\"\r\n((\"Hillary Clinton, elle ne pourrait m\u00eame pas vendre de la limonade dans la rue\". \"Au moins,Trump sait ce que c'est que d'avoir des employ\u00e9s\". Il y a les t\u00e9moignages, et les sondages: une PME am\u00e9ricaine sur deux vote R\u00e9publicain, seulement une sur cinq D\u00e9mocrate. Parce que Trump incarne certains mythes fondateurs des Etats-Unis: initiative individuelle, esprit d'entreprise, sens du commerce. Et quand Donald explique les bases du m\u00e9tier, \u00e7a fait mouche: \r\nDIGAS\r\n\"une poign\u00e9e de main, \u00e7a doit suffire\"...Quand il lance un avertissement, aussi...\r\nDIGAS\r\n\"Quand les gens viennent acheter quelque chose, notamment les gens tr\u00e8s riches, ils voient les d\u00e9tails. Ils voient si quelque chose ne va pas. C'est pour ca que je suis debout t\u00f4t, tous les matins, pour tout v\u00e9rifier sur mes chantiers\"\r\nMais aussi\r\nDIGAS\r\n\"Il faut croire en ce que vous faites. Sinon \u00e7a ne marchera pas\". Et puis.....\r\nDIGAS\r\n\"Pas de r\u00e9ussite sans passion\"....\r\nComme le dit cette cheffe d'entreprise, \"Trump parle comme mon p\u00e8re, entrepreneur comme lui et comme moi\". Pourtant, Hillary Clinton aussi drague les PME. Si elle a promis des baisses d'imp\u00f4ts, elle veut aussi soutenir les jeunes. \r\nDIGAS\r\n\"Il faut aider les jeunes \u00e0 devenir entrepreneurs. Nous allons leur permettre de diff\u00e9rer, jusqu'\u00e0 trois ans, le remboursement des emprunts contract\u00e9s lorsqu'ils \u00e9taient \u00e9tudiants\"\r\nDeux candidats qui ont encore du pain sur la planche: un patron de PME sur trois ne sait pas encore pour qui voter. ))\r\n(bv comp\u00e9ttivit\u00e9 CH) La Suisse toujours championne de la comp\u00e9ttitvit\u00e9 \u00e9conomique \r\nselon le classement du WEF, elle termine a la oremiere place du classement pr la 8\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive \r\ndevant  Singapour et les Etats-Unis.\r\n(bv foot d\u00e9mission Allardyce) Il aura fait un passage express a la t\u00eate de l'\u00e9quupe de foot d'Angleterre... \r\n67 jours apr\u00e8s sa nomination,  Sam Allardyce ...  n'est plus entra\u00eeneur... \r\nLe s\u00e9lectionneur n'aura pas surv\u00e9cu aux r\u00e9v\u00e9lations du Daily Telegraph, qui l'a film\u00e9 en train de monnayer des conseils \u00e0 des investisseurs asiatiques pour contourner les r\u00e8gles en mati\u00e8re de transferts... et en train de critiquer la f\u00e9d\u00e9ration anglaise...\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre plac\u00e9 dans une positition intenable, Sam Allardyce a donc pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission dans la soir\u00e9e...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(meteo simon) Du soleil partout...apr\u00e8s dissipation des brouillards matinaux sur le Plateau.\r\n 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nM\u00eame chose demain et vendredi....avant un week-end plus perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/TAMEDIA / ITW BUFFAT) Tamedia coupe dans ses effectifs... L'\u00e9diteur revoit l'organisation des r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve. 16 licenciements sont pr\u00e9vus au sein de la r\u00e9daction du quotidien vaudois, 8 c\u00f4t\u00e9 genevois... Des suppressions d'emplois motiv\u00e9es par la baisse des recettes publicitaires... L'annonce a fait r\u00e9agir au sein du monde politique... Dans un courrier conjoint, les gouvernements vaudois et genevois ont exprim\u00e9 leur vive inqui\u00e9tude \u00e0 Tamedia... De nombreuses communes en ont fait de m\u00eame... Hier, les d\u00e9put\u00e9s sont intervenus au Grand Conseil vaudois pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision... Ecoutez Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au parlement... \r\n  mag 39\"\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(D5/ CINE LA DANSEUSE/PA) Elle fut l'une des pionni\u00e8res de la danse moderne, oubli\u00e9e par l'histoire. L'Am\u00e9ricaine Lo\u00efe Fuller est au coeur de \u00ab\u00a0La danseuse\u00a0\u00bb, premier long-m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phanie Di Giusto, avec Soko dans le r\u00f4le principal et Lily-Rose Depp, fille de Vanessa Paradis et de Johnny Depp, dans le r\u00f4le d'Isadora Duncan ((prononcer DEUNECANNE et pas comme raphael le dit dans son sujet)). Un film qui r\u00e9habilite une figure essentielle de l'art chor\u00e9graphique, Rafael Wolf.\r\n  MAG 1'37\"", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8032285", "ece-8032266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:49Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BC9255E-6A7F-422A-8B21-595A5D42802E", "internalArchiveId": "5BC9255E-6A7F-422A-8B21-595A5D42802E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shimon Peres, homme d'\u00c9tat isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel 1994;Vassilis Venizelos, chef du groupe des verts au Grand Conseil;Vladimir Frolov,politologue russe; Paolo Beltraminelli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois;Bernhard Pulver,ministre bernois de l'instruction publique;Karim di Matteo journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs \u00e0 24 heures;Kourounis Ang\u00e9lique;Georges Archondopoulos syndicaliste\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 25 PERES) Son m\u00e9decin personnel et sa famille le confirment: l'ancien pr\u00e9sident et premier ministre isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit.il avait 93 ans et avait \u00e9t\u00e9 victime il y a deux semaines, d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. Aude Marcovitch.\r\n  01'13' \r\n((Sa vie et son personnage \u00e9taient tellement imbriqu\u00e9s dans l'histoire d'Isra\u00ebl, qu'on avait fini par le croire \u00e9ternel. Shimon Peres s'est \u00e9teint, \u00e0 93 ans. N\u00e9 en Pologne en 1923, \u00e9migr\u00e9 avec sa famille \u00e0 11 ans, Peres \u00e9tait le dernier des p\u00e8res fondateurs de l'Etat d'Isra\u00ebl. Adopt\u00e9 en politique par le premier chef de gouvernement, David Ben Gourion, il devient directeur du minist\u00e8re de la D\u00e9fense en 1953. C'est l\u00e0 qu'il n\u00e9gociera avec la France pour obtenir l'armement nucl\u00e9aire. Chef du parti travailliste, deux fois premiers ministres, Shimon Peres a la particularit\u00e9 de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. C'est dans ses fonctions de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il obtient ses succ\u00e8s les plus remarquables : il signe avec Yitzhak Rabin et Yasser Arafat, les Accords d'Oslo en 1993. Tous trois obtiennent alors le prix Nobel de la paix. L'ann\u00e9e suivante, gr\u00e2ce \u00e0 lui, la Jordanie se r\u00e9concilie \u00e0 son tour avec Isra\u00ebl. Homme de diplomatie et politicien rus\u00e9, les Isra\u00e9liens lui ont souvent pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans les urnes des militaires plus chevronn\u00e9s. Mais quand il acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence entre 2007 et 2014, il est alors devenu l'homme du consensus, le p\u00e8re de la nation, le sage \u00e9cout\u00e9. \r\nAude Marcovitch, rts-info, Tel-aviv  ))\r\n(6H(2) 28 PERES) Shimon Peres....d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix, re\u00e7u en 1994, en m\u00eame temps qu'Itzhak Rabin et Yasser Arafat. Shimon Per\u00e8s....pour lui, la seule mani\u00e8re de r\u00e9gler le conflit c'est un retour \u00e0 des n\u00e9gociations de paix directes. \r\n  00'24'' \r\nBarack Obama salue la m\u00e9moire d'un homme qui n'a jamais cess\u00e9 de croire en la paix....\r\n(6H(3) 09 VD DEBAT MENDICITE) ****Pierre-Yves Maillard pourra briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00e9tat vaudois.\r\nLe parti socialiste vaudois a pl\u00e9bicit\u00e9 hier soir son ministre de la sant\u00e9....306 voix sur les 336 bulletins d\u00e9livr\u00e9s....Anne-Catherine Lyon, l'autre ministre qui a renonc\u00e9 vendredi dernier \u00e0 solliciter la m\u00eame d\u00e9rogation \u00e9tait la grande absente du congr\u00e8s...la d\u00e9put\u00e9e  Roxanne Meyer Keller a fait part de son int\u00e9r\u00eat pour la remplacer.\r\nEt le canton de Vaud bannit les mendiants de son territoire...avec l'approbation de justesse hier par le Grand Conseil...d'une initiative de l'UDC... Loin de faire l'unanimit\u00e9, le texte a divis\u00e9 le parlement pendant pr\u00e8s de deux heures... Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9battu d'un contre-projet du conseil d'Etat... Le parlement a finalement refus\u00e9 de suivre le gouvernement, Michael Peuker...\r\n  01'11''\r\n(6H(4) 15 RUSSIE EN SYRIE) ***Alep apr\u00e8s les bombes...l'offensive terrestre.\r\nLes soldats de Bachar el Assad ont commenc\u00e9 leur offensive au sol contre les derniers quartiers rebelles de la ville. Pour Washington, c'est la preuve que Damas, Moscou et leurs alli\u00e9s r\u00e9gionaux ont renonc\u00e9 au processus de paix. \r\nJusqu'o\u00f9 Moscou peut-elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar el-Assad ? Pour le politologue russe Vladimir Frolov, la Russie, sourde aux accusations de l'Occident, joue la montre pour permettre \u00e0 Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays :\r\n   00'41'' \r\nVladimir Frolov avec Isabelle Cornaz \r\n84 mio d'am\u00e9ricains ont regard\u00e9 Hillary Clinton et Donald Trump s'\u00e9charper en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine hier....mais le chiffre ne comptabilise pas tous ceux qui ont suivi le face-\u00e0-face dans un bar ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(6H(5) 23 TOMBOUCTOU) Le jugement est In\u00e9dit.. Il marque un pas d\u00e9cisif dans l'\u00e9volution du droit international.. et la protection des biens culturels...\r\nLa Cour p\u00e9nale internationale a jug\u00e9 hier un djihadiste coupable de crime de guerre; pour sa responsabilit\u00e9 dans la destruction des mausol\u00e9e de Tombouctou en 2012.  Une d\u00e9cision qui veut mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 concernant la destruction de biens culturels. Sophie Iselin\r\n   00'57'' \r\n((Ce jugement doit servir \"d'avertissement \" \u00e0 ceux qui s'attaquent au patrimoine culturel. \r\nLa procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a soulign\u00e9,  le caract\u00e8re exemplaire du proc\u00e9s. \r\nAhmad Al Mahdi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 9 ans d'emprisonnement pour crime de guerre; \r\nSoit pour avoir \"dirig\u00e9 intentionnellement des attaques\" en 2012 contre des  mausol\u00e9es de Tombouctou et  la  mosqu\u00e9e Sidi Yahia (au nord du Mali). \r\nCes \u00e9difices class\u00e9s au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 sont  consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s par la population malienne.\r\nElle  souhaite que cette d\u00e9cision fasse \"jurisprudence\". M\u00eame espoir du c\u00f4t\u00e9 des Nations Unies o\u00f9 l'on se r\u00e9jouit de l'\u00e9tape historique franchie.\r\nMais la liste des sites en danger ne cesse de s'allonger. Et les espoirs de condamnation sont minces. En Irak et en Syrie, la Cour internationale est incomp\u00e9tante. Aucun de ces pays n'a sign\u00e9 son trait\u00e9 fondateur.))\r\n(6H(6) 16 TESSIN A BRUXELLES) ***Le Tessin apu s'expliquer sur le vote de dimanche...hier soir \u00e0 Bruxelles.\r\nPuisque le canton \u00e9tait l'invit\u00e9 de la soir\u00e9e Suisse de la capitale europ\u00e9enne..le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal a pu r\u00e9pondre aux critiques de l'Italie et de la commission europ\u00e9enne sur la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre locale.\r\nNotre correspondant \u00e0 Bruxelles Romain Clivaz lui a demand\u00e9 si le vote tessinois n'\u00e9tait pas une hypoth\u00e8que suppl\u00e9mentaire pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ses discussions d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n Paolo Beltraminelli.\r\n  00'52'' \r\nA une voix pr\u00e8s, le conseil National accepte une intiative parlementaire UDC pour interdire la burqa en Suisse...le texte se cale sur celui adopt\u00e9 par le Tessin...\r\n(6H(7) 03 LANGUES, BE DIT NON AU CF) Le canton de Berne ne veut pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le d\u00e9bat des langues. \r\nSon ex\u00e9cutif s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les langues, actuellement en consultation. Il estime que le projet du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset empi\u00e8te sur les comp\u00e9tences cantonales. Pour le ministre bernois de l'instruction publique Bernhard Pulver, cette intervention serait contre-productive et menacerait la paix des langues.\r\n  00'50'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(6H(8) 05 TAMEDIA REACTION 24H) Les gouvernements vaudois et genevois inquiets de l'annonce de 24 licenciements dans les r\u00e9dactions de 24H et de la Tribune de Gen\u00e8ve....Ramedia coupe dans le vif pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution du mode de consommation des lecteurs. Pour Karim di Matteo journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs \u00e0 24 heures, c'est incompr\u00e9hensible. \r\n  00'49'' \r\nDes propos recueillis par Adrien Krause\r\n(6H(9) D3 MANIF EN GRECE SUR LA PRIVATISATION SECTEUR DE L'EAU) ***Le parlement grec a approuv\u00e9 hier soir la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et le transfert de certaines participations de l'\u00e9tat \u00e0 un fonds souverain...\r\ndes mesures dict\u00e9es par les bayeurs de fonds du pays pour octroyer un nouveau pr\u00eat.\r\nDes privatisations que la population appr\u00e9cie mod\u00e9r\u00e9ment...notamment celle de l'eau...le gouvernement y \u00e9tait oppos\u00e9..elle s'est faite quand m\u00eame...Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  01'34'' \r\n((La privatisation de l'eau ne se fera que  par dessus mon corps \u00bb  avait, il y a peine deux ans,  d\u00e9clar\u00e9 le candidat Alexis Tsipras  qui avec son  parti  le Syriza le parti de la  gauche  alors radicale,  \u00e9tait de toutes les manifestations  de toutes les p\u00e9titions pour s'opposer  \u00e0  la  privatisation  d'un  bien estim\u00e9 commun : l'eau qui doit appartenir disait-t-il \u00ab au peuple \u00bb. Aujourd'hui premier ministre ; il a demand\u00e9 \u00e0 son parti et  \u00e0 son gouvernement de voter  en faveur de  cette privatisation Pour Georges Archondopoulos syndicaliste c 'est un non sens \r\nTrad \u00e0 faire \r\n Ils  vont  donner  23% des  actions   \u00e0 l'investisseur ce qui veut dire qu'il aura son  mot  \u00e0  dire dans  la future strat\u00e9gie . On  va  vers un  mod\u00e8le de  privatisation comme \u00e0  Berlin  ou la   mairie  d\u00e9tient  51%  et  l investisseur priv\u00e9   49%  des actions . Les r\u00e9sultats sont connus . il faut les rappeler au  gouvernement  qui  avait  tant lutter  avant les \u00e9lections pour emp\u00eacher la privatisation des  eaux : les prix  ont  augment\u00e9, et la qualit\u00e9 de l'eau  a baiss\u00e9 faute d'investissements du  priv\u00e9 qui  vouait d'optimiser son profit \r\nPlus inqui\u00e9tant  selon ce syndicaliste  les pertes   d'emplois  qui  g\u00e9n\u00e9ralement accompagnent  toute privatisation : \r\n Trad  \u00e0 faire \r\nAvec la privatisation  de l'eau a Berlin a il    faut le rappeler   7000   emploi ont \u00e9t\u00e9 perdus. L' eau et un  bien  commun   il ne peut aller \u00e0 la caisse de privatisations   \r\n Outre l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 les ports, les chemins de fer, les marinas, les plages, les mines,  certains b\u00e2timents  class\u00e9s doivent \u00e9galement \u00eatre privatis\u00e9s  condition sine  qua non  de d\u00e9caissement de 2,36 milliards d'euros  promis au  pays.  Une chance pour all\u00e9ger  la dette de la Gr\u00e8ce  selon ses  partisans,  rien de moins qu'une vente \u00e0 la d\u00e9coupe du pays selon ses  opposants qui  continuent \u00e0 se mobiliser . ))\r\n(6H(10) 22 FOOT GB DEMISSION SAM ALLARDYCEA) 67 jours apr\u00e8s sa nomination, l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre Sam Allardyce n'est d\u00e9j\u00e0 plus en fonction. Il a du quitter son poste apr\u00e8s son implication dans un scandale...Herv\u00e9 Borsier\r\n  01'01'' \r\n((Sam Allardyce\u00e0 \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 dans une vid\u00e9o film\u00e9e \u00e0 son insu par des journalistes du Daily Telegraph.Il explique, \u00e0 ce qu'il croit \u00eatre un groupe repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats d'investisseurs asiatiques, comment \"contourner\" les r\u00e8gles de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise notamment en mati\u00e8re de tierce propri\u00e9t\u00e9 des joueurs.Il avait aussi critiqu\u00e9 sa f\u00e9d\u00e9ration et son pr\u00e9sident,  le Prince William, qui n'a pas assist\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres concernant l'Euro 2020.Mais aussi l'ancien selectioneur,bien connu en Suisse, Roy Hogson.Il a reconnu avoir commis une grosse erreur de jugement et s'est excus\u00e9.Mais compte tenu de l'accumulation de ses erreurs,devenu la ris\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux,  il ne pouvait dignement plus rester en place. Il n'a dirig\u00e9 qu'un match, gagn\u00e9 1-0 en Slovaquie en ouverture des qualifications de la Coupe du monde 2018.S\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe M21, l'ancien international Gareth Southgate va assurer l'int\u00e9rim pour les quatre prochaines rencontres de l'Angleterre.))\r\nEt le FC B\u00e2le joue ce soir \u00e0 Londres....contre Arsenal en ligue des champions....les rh\u00e9nans doivent imp\u00e9rativement r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s leur match nul face \u00e0 Ludo-gorets... un match \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h45 et dans nos rendez-vous d'information.\r\nDu soleil partout...apr\u00e8s dissipation des brouillards matinaux sur le Plateau.\r\n 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nM\u00eame chose demain et vendredi....avant un week-end plus perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui. Il y aura quelques bancs de brouillard ce matin sur le Plateau\r\nmais ils se dissiperont durant les premi\u00e8res heures de la matin\u00e9e. On pourra \u00e9galement voir\r\nquelques nuages \u00e9lev\u00e9s durant la journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s agr\u00e9ables puisqu 'il fera\r\njusqu'\u00e0 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nLe programme sera identique demain avec du soleil et un peu de brouillard le matin. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre 9 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 23 \u00e0 25\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi, soit environ 5 degr\u00e9s de plus que les normes de saison. Toujours pas de changement vendredi. Le week-end sera plus perturb\u00e9 avec de nombreux nuages samedi et quelques pr\u00e9cipitations, puis un temps changeant dimanche avec des \u00e9claircies et quelques\r\naverses. Les temp\u00e9ratures resteront l\u00e9g\u00e8rement en-dessus des normes.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8032291", "ece-8032273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T04:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B75366E9-0EE1-41DB-AF06-9F7724794161", "internalArchiveId": "B75366E9-0EE1-41DB-AF06-9F7724794161", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : St\u00e9phane Deleury: l'irr\u00e9sistible ascension du suisse-allemand", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "La Suisse est fi\u00e8re de son plurilinguisme, mais elle fait bien peu pour le soigner. L'usage toujours plus fr\u00e9quent du suisse-allemand en est l'inqui\u00e9tante illustration. Dimanche dernier, les Zougois ont montr\u00e9 un signal de repli dans les urnes. Ils ont inscrit dans la loi la possibilit\u00e9 pour les enseignants d'utiliser le dialecte au jardin d'enfant.\r\n\r\n* * St\u00e9phane Deleury: l'irr\u00e9sistible ascension du suisse-allemand (SIGNATURE DIALECTE BERNE) L'irr\u00e9sistible ascension du Suisse-allemand, un commentaire de St\u00e9phane Deleury\r\n mag 1'41\" \r\n((La Suisse est fi\u00e8re de son plurilinguisme mais elle fait bien peu pour le soigner. L'usage toujours plus fr\u00e9quent du suisse-allemand en est l'inqui\u00e9tante illustration. Dimanche dernier les Zougois ont montr\u00e9 un signal de repli dans les urnes. Ils ont inscrit dans la loi la possibilit\u00e9 pour les enseignants d'utiliser le dialecte au jardin d'enfant. \r\nM\u00eame au sommet de l'Etat on montre le mauvais exemple. A l'occasion de la f\u00eate nationale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration livre traditionnellement sa vision dans une longue interview qu'il accorde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique SRF. Un rendez-vous politique durant lequel le pr\u00e9sident s'exprime exclusivement dans le dialecte de sa r\u00e9gion et pas en Allemand, pourtant la langue nationale. Cette ann\u00e9e. Johann Schneider-Amman a parl\u00e9 en B\u00e4rnd\u00fctsch. Et tant pis pour les ignorants qui ne le comprennent pas. \r\nC'est une anomalie choquante. Car l'usage du dialecte exclut de facto les \u00e9trangers et les minorit\u00e9s francophones et italophones. Romands et Tessinois ont appris le \"bon allemand\" \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nMais le dialecte n'est pas seulement abondamment utilis\u00e9 dans les m\u00e9dias, y compris de service public, il fait aussi une perc\u00e9e remarqu\u00e9 dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Les t\u00e9moignages de fonctionnaires oblig\u00e9s de r\u00e9clamer l'usage du bon allemand lors de s\u00e9ance officielle ne sont pas rares. M\u00eame les journalistes se retrouvent plus qu'\u00e0 leur tour confront\u00e9 \u00e0 des interlocuteurs utilisant le dialecte. \r\nPersonne ne conteste le fait que le Schwyzerd\u00fctsch fait partie int\u00e9grante de l'identit\u00e9 helv\u00e9tique et que le dialecte soit utilis\u00e9 dans la vie de tous les jours. Mais dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, il repr\u00e9sente un risque s\u00e9rieux pour la coh\u00e9sion. Bien plus sans doute que l'architecture des plans d'\u00e9tude en mati\u00e8re d'enseignement du fran\u00e7ais dans les cantons al\u00e9maniques. Le d\u00e9veloppement du suisse-allemand c'est une n\u00e9gation des langues nationales. Un obstacle \u00e0 la compr\u00e9hension mutuelle. Un repli identitaire qui va \u00e0 l'encontre du vivre ensemble. ))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["St\u00e9phane Deleury: l'irr\u00e9sistible ascension du suisse-allemand", "St\u00e9phane Deleury: l'irr\u00e9sistible ascension du suisse-allemand / JDM_2016-09-28T06:49:00_signature", "St\u00e9phane Deleury: l'irr\u00e9sistible ascension du suisse-allemand / JDM_2016-09-28T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse est fi\u00e8re de son plurilinguisme, mais elle fait bien peu pour le soigner. L'usage toujours plus fr\u00e9quent du suisse-allemand en est l'inqui\u00e9tante illustration. Dimanche dernier, les Zougois ont montr\u00e9 un signal de repli dans les urnes. Ils ont inscrit dans la loi la possibilit\u00e9 pour les enseignants d'utiliser le dialecte au jardin d'enfant.", "La Suisse est fi\u00e8re de son plurilinguisme, mais elle fait bien peu pour le soigner. L'usage toujours plus fr\u00e9quent du suisse-allemand en est l'inqui\u00e9tante illustration. Dimanche dernier, les Zougois ont montr\u00e9 un signal de repli dans les urnes. Ils ont inscrit dans la loi la possibilit\u00e9 pour les enseignants d'utiliser le dialecte au jardin d'enfant.", "La Suisse est fi\u00e8re de son plurilinguisme, mais elle fait bien peu pour le soigner. L'usage toujours plus fr\u00e9quent du suisse-allemand en est l'inqui\u00e9tante illustration. Dimanche dernier, les Zougois ont montr\u00e9 un signal de repli dans les urnes. Ils ont inscrit dans la loi la possibilit\u00e9 pour les enseignants d'utiliser le dialecte au jardin d'enfant."], "variantIds": ["ece-8032298", "ece-8032281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:22:56Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe commentaire de St\u00e9phane Deleury, l'irr\u00e9sistible ascension du Suisse- allemand, la Suisse est fi\u00e8re de son plurilinguisme mais elle fait bien peu pour le soigner l'usage toujours plus fr\u00e9quent du Suisse- allemand on est l'inqui\u00e9tante illustration, pas plus tard que dimanche dernier, les Zougois ont montr\u00e9 un signal de repli dans les urnes, ils ont inscrit dans la loi la possibilit\u00e9 pour les enseignants d'utiliser le dialecte au jardin d'enfants, m\u00eame au sommet de l'\u00c9tat, on montre le mauvais exemple \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration livre traditionnellement sa vision dans une longue interview interview qu'il accorde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique SRF un rendez- vous politique durant lequel le pr\u00e9sident s'exprime exclusivement dans le dialecte de sa r\u00e9gion et pas en Allemand pourtant langue nationale cette ann\u00e9e, Yoann Schneider- Ammann a parl\u00e9 en berne tu et tant pis pour les ignorants qui n'ont pas compris c'est une anomalie choquante car l'usage du dialecte exclut de facto les \u00e9trangers et les minorit\u00e9s francophones et italophones romands et Tessinois ont appris le bon allemand \u00e0 l'\u00e9cole mais le dialecte n'est pas seulement abondamment utilis\u00e9 dans les m\u00e9dias, y compris de service public, il fait aussi une perc\u00e9e remarqu\u00e9e dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, les t\u00e9moignages de fonctionnaires oblig\u00e9s de r\u00e9clamer l'usage du bon allemand lors de s\u00e9ance officielle ne sont pas rares, m\u00eame les journalistes se retrouvent plus qu'\u00e0 leur tour, confront\u00e9 \u00e0 des interlocuteurs utilisant le dialecte, personne ne conteste le fait que le fait partie int\u00e9grante de l'identit\u00e9 helv\u00e9tique et que le dialecte soit utilis\u00e9 dans la vie de tous les jours, mais dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, il repr\u00e9sente un risque s\u00e9rieux pour la coh\u00e9sion nationale bien plus sans doute que l'architecture des plans d'\u00e9tude en mati\u00e8re d'enseignement du fran\u00e7ais tellement d\u00e9battue dans les cantons al\u00e9maniques le d\u00e9veloppement du Suisse- allemand, c'est une n\u00e9gation des langues nationales, un obstacle \u00e0 la compr\u00e9hension mutuelle, c'est un repli identitaire qui va \u00e0 l'encontre du vivre ensemble, commentaire de St\u00e9phane Deleury \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C22D3A29-C887-46E1-AAF4-A0A74DB82F19", "internalArchiveId": "C22D3A29-C887-46E1-AAF4-A0A74DB82F19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : L'Espagne \u00e9cart\u00e9e des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "L'Espagne se trouve sans nouveau gouvernement depuis 10 mois. Le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif en fonction, Mariano Rajoy ne peut g\u00e9rer que les affaires courantes. Aucune d\u00e9cision de taille n'est autoris\u00e9e par la Constitution. Un domaine commence \u00e0 en p\u00e2tir: la politique internationale et europ\u00e9enne de l'Espagne.\r\n\r\n* * L'Espagne \u00e9cart\u00e9e des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes Vue d'Europe avec Val\u00e9rie Demon \u00e0 Madrid.\r\n  MAG 1'39\"\r\n((Dix mois d\u00e9j\u00e0 que l'Espagne se trouve sans nouveau gouvernement. Le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif en fonction, Mariano Rajoy, ne peut g\u00e9rer que les affaires courantes. Aucune d\u00e9cision de taille, tant en Espagne qu'\u00e0 l'international, n'est autoris\u00e9e par la Constitution. L'\u00e9conomie se porte bien et ne semble pas encore souffrir de ce long blocage politique. Mais un domaine, moins \u00e9vident aux yeux du grand public, commence \u00e0 en p\u00e2tir\u00a0: la politique internationale et europ\u00e9enne de l'Espagne. Selon un rapport du Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res auquel a eu acc\u00e8s le quotidien El Pais, l'Espagne devient un pays destin\u00e9 \u00e0 jouer les potiches. Perte d'influence, impossibilit\u00e9 de signer des accords internationaux, comme celui des Accords de Paris sur le changement climatique, annulation de r\u00e9unions bilat\u00e9rales avec les pays europ\u00e9ens voisins. Autant de cons\u00e9quences qui \u00e9loignent, excluent momentan\u00e9ment l'Espagne des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes. Dernier exemple en date\u00a0: l'absence de Mariano Rajoy lors des deux sommets entre la France, l'Allemagne et l'Italie, apr\u00e8s le Brexit. Mais le blocage politique n'explique pas tout. Il laisse m\u00eame entrevoir une contradiction. Les gouvernements successifs, les Espagnols aussi, se sont toujours montr\u00e9s officiellement tr\u00e8s pro Europ\u00e9ens. Mais dans la pratique, les anciens pr\u00e9sident de gouvernement semblaient bien souvent \u00e9loign\u00e9s des grandes d\u00e9cisions, occup\u00e9s \u00e0 autre chose. Jos\u00e9 Maria Aznar privil\u00e9giait une alliance transatlantique avec Georges Bush, Jose Luis Rodriguez Zapatero ne s'\u00e9tait jamais montr\u00e9 un grand fan de la politique \u00e9trang\u00e8re et Mariano Rajoy avait beaucoup \u00e0 faire avec la crise \u00e9conomique. A force de ne pas privil\u00e9gier dans les faits la politique europ\u00e9enne, l'Espagne aura du mal \u00e0 retrouver sa place dans une Europe d\u00e9j\u00e0 bien malmen\u00e9e.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Espagne \u00e9cart\u00e9e des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes", "L\u2019Espagne \u00e9cart\u00e9e des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes / JDM_2016-09-28T06:40:00_vues-d-europe", "L\u2019Espagne \u00e9cart\u00e9e des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes / JDM_2016-09-28T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["L\u2019Espagne se trouve sans nouveau gouvernement depuis 10 mois. Le pr\u00e9sident de l\u2019ex\u00e9cutif en fonction, Mariano Rajoy ne peut g\u00e9rer que les affaires courantes. Aucune d\u00e9cision de taille n\u2019est autoris\u00e9e par la Constitution. Un domaine commence \u00e0 en p\u00e2tir: la politique internationale et europ\u00e9enne de l\u2019Espagne.", "L\u2019Espagne se trouve sans nouveau gouvernement depuis 10 mois. Le pr\u00e9sident de l\u2019ex\u00e9cutif en fonction, Mariano Rajoy ne peut g\u00e9rer que les affaires courantes. Aucune d\u00e9cision de taille n\u2019est autoris\u00e9e par la Constitution. Un domaine commence \u00e0 en p\u00e2tir: la politique internationale et europ\u00e9enne de l\u2019Espagne.", "L\u2019Espagne se trouve sans nouveau gouvernement depuis 10 mois. Le pr\u00e9sident de l\u2019ex\u00e9cutif en fonction, Mariano Rajoy ne peut g\u00e9rer que les affaires courantes. Aucune d\u00e9cision de taille n\u2019est autoris\u00e9e par la Constitution. Un domaine commence \u00e0 en p\u00e2tir: la politique internationale et europ\u00e9enne de l\u2019Espagne."], "variantIds": ["ece-8032299", "ece-8032282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:08:45Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVu d'Europe, \u00e0 Madrid, o\u00f9 l'on retrouve Val\u00e9rie Daumont 10 mois d\u00e9j\u00e0 que l'Espagne se trouve sans nouveau gouvernement, le pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif en fonction Mariano rare : il ne peut g\u00e9rer que les affaires courantes, aucune d\u00e9cision de taille tant en Espagne qu'\u00e0 l'international n'est autoris\u00e9e par la Constitution, l'\u00e9conomie se porte bien et ne semble pas encore souffrir de ce long blocage politique mais un domaine moins \u00e9vident aux yeux du grand public commence \u00e0 en p\u00e2tir la politique internationale et europ\u00e9enne de l'Espagne, selon un rapport du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res auquel a eu acc\u00e8s, le quotidien El Pais l'Espagne devient un pays destin\u00e9 \u00e0 jouer les potiches, perte d'influence, impossibilit\u00e9 de signer des accords internationaux, comme celui des Accords de Paris sur le changement climatique, annulation de r\u00e9unions bilat\u00e9rales avec les pays europ\u00e9ens voisins autant de cons\u00e9quences qui \u00e9loignent excluent momentan\u00e9ment l'Espagne des grandes d\u00e9cisions europ\u00e9ennes derni\u00e8re exemple en date, l'absence de Mariano parole lors des 2 hommes est entre la France, l'Allemagne et l'Italie apr\u00e8s le mais le blocage politique pas tout, il laisse m\u00eame entrevoir une contradiction, les gouvernements successifs, les espagnols aussi, se sont toujours montr\u00e9s officiellement tr\u00e8s pro- europ\u00e9en, mais dans la pratique, les anciens pr\u00e9sidents du gouvernement semblaient bien souvent \u00e9loign\u00e9s des grandes d\u00e9cisions occup\u00e9s \u00e0 autre chose, Jos\u00e9 Malye Aznar privil\u00e9giait une alliance transatlantique avec Georges Bush, Jos\u00e9 Luis Rodriguez Zapatero ne s'\u00e9tait jamais montr\u00e9 un grand fan de la politique \u00e9trang\u00e8re et Mariano, la Rooy avait beaucoup \u00e0 faire avec la crise \u00e9conomique, \u00e0 force de ne pas privil\u00e9gier dans les faits, la politique europ\u00e9enne, l'Espagne aura du mal \u00e0 retrouver sa place dans une Europe d\u00e9j\u00e0 bien malmen\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567CCD81-3419-40E1-B293-8D73554DF6DD", "internalArchiveId": "567CCD81-3419-40E1-B293-8D73554DF6DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vladimir Frolov,politologue russe; Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 37 PERES REACTION) Une \u00e0 une...du monde entier, les r\u00e9actions \u00e0 la mort de Shimon Per\u00e8s affluent...des hommages appuy\u00e9s au dernier p\u00e8re fondateur de l'\u00e9tat d'Israel...l'ancien pr\u00e9sident, ancien premier ministre...prix nobel de la paix avait 93 ans...il a succomb\u00e9 \u00e0 un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral...Aude Marcovitch...Isra\u00ebl est en deuil...\r\n   01'05'' \r\nUn g\u00e9nie au grand coeur nos a quitt\u00e9, dit Bill Clinton...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui supervisa la signature des accords d'Oslo avec les palestiniens. Le pr\u00e9sident allemand Joachin Gauck salue la m\u00e9moire d'un homme qui malgr\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par les nazis contre sa famille, a tendu la main aux allemands..\r\n(8H(2) 15 RUSSIE EN SYRIE) Shimon Per\u00e8s croyait en la paix avec les Palestiniens...ce fut l'un des moteurs de son action politique....\r\nLa paix....il semble que Moscou, Damas et leurs alli\u00e9s locaux ont fait une croix dessus...l'affirmation \u00e9mane de Washington...apr\u00e8s le lancement de l'offensive terrestre \u00e0 Alep...les forces gouvernementales syriennes et leurs alli\u00e9s locaux marchent sur les quartiers rebelles de la ville....\r\nJusqu'o\u00f9 Moscou peut-elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar el-Assad ?  Pour le politologue russe Vladimir Frolov, la Russie gagne du temps pour permetre au pr\u00e9sident Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays.\r\n   00'41'' \r\ndes propos recueillis par Isabelle Cornaz\r\n(8H(3) D6 COMPENSATION PREVOYANCE) En Suisse, le Conseil Naitonal reprend ce matin son d\u00e9bat sur l'avenir des retraites. Avec cette question toujours en suspens: comment compenser les pertes de rente li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, ce taux qui permet de calculer le montant des rentes LPP? Les Etats veulent augmenter l'AVS de 70 francs. Pas question pour le PLR, qui est arriv\u00e9 en derni\u00e8re minute avec une nouvelle proposition, Chrystel Domenjoz\r\n  00'27''\r\nLes effets de cette proposition ont-ils \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9s? \r\n  00'26''\r\n Quelles sont les chances que cette proposition passe la rampe?\r\n  00'40'' \r\nCachez ce voile que nous ne saurions voir...\u00e0 une voix pr\u00e8s le conseil national accepte l'initiative parlementaire UDC pour l'interdiction de la burqa...une texte calqu\u00e9 sur celui en vigueur au Tessin...une interdiction au nom \"du maintien de l'ordre public et du respect de la dignit\u00e9 de la femme\". Finalement, une initiative populaire ayant entre-temps \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, le peuple tranchera lui-m\u00eame sur cette question....et donc, m\u00eame si les Chambres disent oui, la commission suspendra son traitement en attendant la d\u00e9cision populaire\r\n(8H(4) 10 VD DEBAT MENDICITE) Roxanne Meyer Keller se verrait bien occuper le fauteuil d'Anne-Catherine Lyon au gouvernement vaudois pour la prochaine l\u00e9gislature; la d\u00e9put\u00e9e socialiste et syndique d'Avenches l'a annonc\u00e9 hier soir lors du congr\u00e8s du parti socialiste vaudois...un congr\u00e8s qui offre \u00e0 Pierre-Yves Maillard la voie royale pour briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00e9tat....306 voix sur 336 bulletins....un vrai pl\u00e9bicite!\r\nLa mendicit\u00e9 bannie du canton de Vaud...le grand conseil  a adopt\u00e9 hier de justesse l'initiative UDC plut\u00f4t que le contre-projet du gouvernement qui excluait l'interdiction, mais proposait d'encadrer de mani\u00e8re stricte l'exploitation d'autrui... Le parlement a tranch\u00e9...tendre la main pour recevoir de l'argent ne sera plus tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 la grande satisfaction de Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil...\r\n  00'34'' \r\nPhilippe Jobin avec Michael Peuker...\r\n8 ans que cela dure....la Suisse occupe encore une fois la premi\u00e8re place du classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique publi\u00e9 ce matin par le WEF, le world \u00e9conomic forum...derri\u00e8re nous Singapour et les Etats-Unis. L'\u00e9conomie helv\u00e9tique tire parti de la transparence de ses institutions, de l'efficacit\u00e9 de son march\u00e9 du travail et de bonnes infrastructures. Sans oublier son syst\u00e8me \u00e9ducatif et ses capacit\u00e9s d'innovation.\r\nNos faiblesses: une d\u00e9flation persistante, un manque de concurrence dans certains march\u00e9s, des entraves \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprises et une participation plus faible des femmes au march\u00e9 du travail en comparaison internationale.\r\n(8H(5) 21 FOOT B\u00c2LE ARSENAL) Football... Apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 le nul \u00e0 domicile face \u00e0 Ludogorets en Ligue des Champions, le FC B\u00e2le se doit de r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur. En d\u00e9placement \u00e0 Londres, les Rh\u00e9nans d\u00e9fieront ce soir le FC Arsenal. Et c'est justement face aux \u00e9quipes anglaises que le FC B\u00e2le a \u00e9crit les plus belles pages \"europ\u00e9ennes\" de son histoire. Alain Th\u00e9voz...\r\n   00'55'' \r\nArsenal - B\u00e2le : un match \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h45 et dans nos rendez-vous d'information.\r\nHier soir, dans le match phare.... R\u00e9al-Madrid d\u00e9croche le match nul  2 partout sur la pelouse du Borussia Dormund \r\nLa Juventus s'impose largement 4 \u00e0 0 \u00e0 Zagreb face au Dynamo \r\nSucc\u00e8s de Tottenham 1 \u00e0 0 \u00e0 Moscou face au CSKA.  \r\nS\u00e9ville bat Lyon 1 \u00e0 0\r\nVictoire de Leicester contre Porto 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8032297", "ece-8032279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:20:58Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nUn journal Sandra Viscardi un g\u00e9nie au grand coeur, nous a quitt\u00e9s, tonne comme l'actuel locataire de la Maison- Blanche, Barack Obama salue Shimon P\u00e8res est -ce le prix Nobel de la Paix et ancien pr\u00e9sident les a succomb\u00e9 cette nuit \u00e0 l'attaque vasculaire c\u00e9r\u00e9brale survenue il y a 2 semaines, c'est tout un pays qui est en deuil, l'UDC va -t-elle suivre la proposition PLR en mati\u00e8re de compensation des pertes de rente AVS avec la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier verdict probablement ce matin puisque le Conseil national reprend le dossier si sur le fond, les d\u00e9mocrates du centre sont un peu frileux, ils pourraient se rallier pour des questions tactiques B\u00e2le et le foot anglais une v\u00e9ritable histoire d'amour les Rh\u00e9nans ont \u00e9crit les plus belles pages de leur histoire footballistique face \u00e0 des clubs britanniques et si l'histoire continuer ce soir \u00e0 Londres face Arsenal, une rencontre avec un match dans le match, celui des 2 fr\u00e8res chacun granit Arsenal gr\u00e2ce au plus gros transfert du foot suisse, son petit fr\u00e8re ta ou \u00e0 B\u00e2le point une \u00e0 une et du monde entier les raies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\n\u00e0 la mort de Shimon P\u00e9r\u00e8s affluent des hommages appuy\u00e9s au Pre au dernier p\u00e8re fondateur de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, l'ancien pr\u00e9sident, ancien 1er ministre, prix Nobel de la paix avait 93, Zhang, il a succomb\u00e9 \u00e0 un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral Aude Marcovitch c'est tout Isra\u00ebl qui est en deuil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nLe pays est en deuil, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur les r\u00e9seaux sociaux, on ne parle que de lui, de cet homme n\u00e9 en 1923 dans l'histoire a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment imbriqu\u00e9e avec celle de son pays, il a servi le pays, m\u00eame avant la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl a rappel\u00e9 son fils chez EMI Per\u00e8s ce matin \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 son p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en Isra\u00ebl comme \u00e0 l'\u00e9tranger, on a salu\u00e9 un inlassable optimiste et un innovateur, le 1er homme politique \u00e9tranger \u00e0 r\u00e9agir a \u00e9t\u00e9 Barack Obama il a salu\u00e9 un homme d'\u00c9tat dont l'engagement pour la s\u00e9curit\u00e9 et la recherche de la paix \u00e9tait fond\u00e9e sur son in\u00e9branlable force morale et sur son ind\u00e9fectible optimisme il y a peu de personnes qui change le cours de l'histoire humaine, on a mis Shimon \u00e9tait une de ces personnes, a \u00e9crit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, Shimon P\u00e9r\u00e8s \u00e9tait un visionnaire, il a impressionn\u00e9 ses interlocuteurs par sa capacit\u00e9 \u00e0 proposer des initiatives audacieuses et des id\u00e9es nouvelles, de nombreux chefs d'\u00c9tat sont attendus \u00e0 l'enterrement de Shimon P\u00e9r\u00e8s qui devrait se tenir dans les 2 prochains jours Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nAude Marcovitch, que l'on retrouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'ouverture de tout au monde, \u00e0 la fin de ce journal alors Simone p\u00e9rissent P\u00e9r\u00e8s un g\u00e9nie au grand coeur, nous a quitt\u00e9 la c'est Bill Clinton qui l'a dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui avait supervis\u00e9 la signature des accords d'Oslo avec les Palestiniens, pour le pr\u00e9sident allemand Hakim Gawker, h\u00e9 bien, c'est un homme qui, malgr\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par les nazis contre sa famille a tendu la main aux allemands Shimon P\u00e9r\u00e8s qui croyait donc on a la paix avec les Palestiniens, suffit d'ailleurs l'un des moteurs de son action politique, la paix, h\u00e9 bien il semble que, Moscou, Damas et leurs alli\u00e9s locaux on on fait on fait une croix dessus l'affirmation \u00e9mane de Washington apr\u00e8s le lancement de l'offensive terrestre \u00e0 Alep, les forces gouvernementales syriennes et leurs alli\u00e9s locaux marchent sur les quartiers rebelles de la ville, alors jusqu'o\u00f9 Moscou o\u00f9 peut -elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar El Assad pour le politologue russe Vladimir Frolov la Russie gagne du temps pour permettre au pr\u00e9sident Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [82%] :\r\nDonc je presque s'arrange et \u00e7a je pense que de ce qui part du principe qu'il y a une certaine marge de manoeuvre, malgr\u00e9 les critiques virulentes de l'Occident pour obtenir une victoire d'Alitalia sur cette marge de manoeuvre n'est pas tr\u00e8s grande, elle se compte en semaines, pas mise de moi peut-\u00eatre, et donc les possibilit\u00e9s de la Russie d\u00e9pendront aussi de l'ampleur des victimes parmi les populations civiles, d'autres chefs soci\u00e9t\u00e9 souvenir c'est pas tr\u00e8s loin, pour l'instant, la Russie semble consid\u00e9rer que l'administration Obama maintenant de prendra pas des mesures fortes \u00e0 son encontre, il y aura des d\u00e9clarations de la diversion, mais pas de mesures c'est pourquoi Moscou a encore du temps, ce que gagner, il n'y a pas \u00eatre ce pays sur soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle en Suisse, le Conseil national reprend ce matin son d\u00e9bat sur l'avenir des retraites avec cette question toujours en suspens : comment compenser les pertes de rente li\u00e9e \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier ce taux, qui permet de calculer le montant des rentes LPP alors les \u00c9tats veulent augmenter l'AVS de 70 francs, pas question pour le PLR qui est arriv\u00e9e en derni\u00e8re minute avec une nouvelle proposition Chrystel dommage au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [90%] :\r\nUne proposition qui ressemblent d'ailleurs beaucoup \u00e0 ce qu'avait pr\u00e9sent\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui se concentre uniquement sur le 2\u00e8me pilier, le PLR veut simplifier le syst\u00e8me de cotisation selon l'\u00e2ge, dans le 2\u00e8me pilier ses charges salariales pay\u00e9es \u00e0 parts \u00e9gales par l'employ\u00e9 et l'employeur, ce qui rench\u00e9rirait on peut le co\u00fbt du travail des plus jeunes mais baisserait, celui des plus de 45 ans, et puis, il propose aussi d'assurer l'entier du salaire au 2\u00e8me, pilier actuellement on cotise \u00e0 partir de 25000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [88%] :\r\nOui, les effets de cette proposition, ont -ils \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [91%] :\r\nAlors le PLR a fait ses calculs, en se basant sur les chiffres fournis par le parti cet effort conjoint des employ\u00e9es et des employeurs permettrait de compenser les pertes de rente, voire d'am\u00e9liorer la situation pour les plus bas salaires, mais selon le fils f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, qui a calcul\u00e9 les cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette proposition, la compensation \u00e9labor\u00e9 par le PLR co\u00fbterait au minimum1,5 milliards de plus que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral devis\u00e9 lui \u00e03,2 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [80%] :\r\nEt quelles sont les chances que cette proposition passe \u00e0 rampe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [95%] :\r\nTous les regards se portent vers l'UDC qui ne cache pas un certain scepticisme, le parti est assez divis\u00e9s sur cette question, notamment parce que cela impliquerait une hausse des cotisations patronales probl\u00e9matique en particulier pour les entreprises agricoles ou l'h\u00f4tellerie-restauration, une pr\u00e9occupation que partage d'ailleurs l'USAM la fa\u00eeti\u00e8re des PME scepticisme de l'UDC mais qui pourrait tout de m\u00eame se ranger derri\u00e8re le Parti lib\u00e9ral radical pour des raisons purement tactique car sinon cela laisserait le Champ libre \u00e0 ce fameux bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS dont ils ne veulent absolument pas, or pour continuer de discuter au Parlement et tenter d'affiner cette alternative, il faut maintenir une diff\u00e9rence avec le Conseil des \u00c9tats, c'est sans doute ces consid\u00e9rations tactiques qui influenceront la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [92%] :\r\nCachez ce voile, que nous ne saurions voir oui \u00e0 une voix pr\u00e8s le Conseil national accepte l'initiative parlementaire UDC pour l'interdiction de la burqa un texte calqu\u00e9 en fait sur celui en vigueur au Tessin une interdiction lundi le Conseil national au nom du maintien de leur public et du respect de la dignit\u00e9 de la femme finalement comme une initiative populaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, entre- temps, le peuple tranchera lui- m\u00eame sur la question et donc m\u00eame si les Chambres disent oui, la commission suspendra son traitement en attendant la d\u00e9cision populaire Roxanne Meyer Keller se verrait bien occuper le fauteuil d'Anne-Catherine Lyon au gouvernement Vaudois pour la prochaine l\u00e9gislature, la d\u00e9put\u00e9e socialiste et syndique d'Avenches l'a annonc\u00e9 hier soir lors du congr\u00e8s du Parti socialiste Vaudois, un congr\u00e8s qui offre \u00e0 Pierre-Yves Maillard la voie royale pour briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00c9tat 306 voix sur 336 bulletins un vrai pl\u00e9biscite la mendicit\u00e9 bannie du canton de Vaud le Grand Conseil a adopt\u00e9 hier le de justesse l'initiative UDC plut\u00f4t que le contre- projet du gouvernement qui excluait l'interdiction mais proposait dont cadrer de mani\u00e8re stricte, l'exploitation d'autrui, et donc le Parlement a tranch\u00e9, tendre la main pour recevoir de l'argent ne sera plus tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 la grande satisfaction de Philippe Jobin et chef du groupe UDC au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [85%] :\r\nIl faut qu'on soit clair dans le canton de Vaud l'interdiction, elle est g\u00e9n\u00e9rale, nos forces de police, elles sont au courant, Elsa au-devant de quoi, elles vont aller vous n'\u00eates pas courir derri\u00e8re \u00e0 Lausanne par exemple avec une chaudi\u00e8re devant Me pour dire OK, le poste tomates x et sur 20 m\u00e8tres et puis apr\u00e8s on nous dit on a donn\u00e9 une application clair en tout cas pour le canton de Vaud Lausanne, ils sont mis au pied du mur maintenant ils doivent r\u00e9agir, imp\u00e9rativement, je vous rappelle quand m\u00eame une chose que 30 communes ont fait d\u00e9j\u00e0 le travail, except\u00e9 Lausanne la probl\u00e9matique elle c'est beaucoup transposer sur Lausanne en particulier maintenant les affaires sont claires, ils doivent interdire, point final. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [93%] :\r\nPhilippe Jobin avec Michael peu 8 ans que cela dure, la Suisse occupe encore une fois, la 1\u00e8re place du classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique publi\u00e9 ce matin par le web Flowers \u00e9conomique forum derri\u00e8re nous, Singapour et les \u00c9tats-Unis, l'\u00e9conomie helv\u00e9tique tire parti de la transparence de ses institutions, de l'efficacit\u00e9 de son march\u00e9 du travail et de bonnes infrastructures, sans oublier bien s\u00fbr son syst\u00e8me \u00e9ducatif et ses capacit\u00e9s d'innovation, on a drame des faiblesses une d\u00e9flation persistante, un manque de concurrence dans certains march\u00e9s, des entraves \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise et une participation plus faible des femmes au march\u00e9 du travail en comparaison internationale football apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 le nul \u00e0 domicile face \u00e0 Ludogorets parce que en Ligue des champions, le FC B\u00e2le doit se doit de r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce soir, il \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 Londres les Rh\u00e9nans d\u00e9fieront Arsenal et c'est justement face aux \u00e9quipes anglaises que le FC B\u00e2le a \u00e9crit les plus belles pages europ\u00e9ennes de son histoire, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [91%] :\r\nDes victoires face \u00e0 Liverpool, \u00e0 Manchester United de succ\u00e8s, la m\u00eame ann\u00e9e, fa\u00e7ade Chelsea un autre face \u00e0 Tottenham, Arsenal pourrait \u00eatre la prochaine victime du FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans se savent capables d'un exploit face au Glaneurs ceux qui carburent en 1\u00e8re ligue si les B\u00e2lois eux s'amusent dans le championnat suisse avec 9 victoires en autant de matches, ils se doivent de faire la diff\u00e9rence avec leur collectif, la qualification passe d\u00e9sormais par des exploits face \u00e0 Arsenal et au PSG, les fr\u00e8res Xhaka seront adversaires pour la 2\u00e8me fois en 3 mois apr\u00e8s le Suisse Albanie de l'Euro Granit Xhaka devrait figurer dans le 11 de d\u00e9part, une opportunit\u00e9 que le cadet des fr\u00e8res Xhaka, veut saisir pour gagner la confiance de son entra\u00eeneur Ars\u00e8ne guerre pour justifier son statut de joueur suisse le plus cher de l'histoire du football, Arsenal a d\u00e9bours\u00e9 environ 50 millions de francs pour le milieu international suisse Alain Th\u00e9bault rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [94%] :\r\nArsenal B\u00e2le donc un match \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 20 heures 45 et donnons rendez- vous d'information et puis hier soir dans le match phare Real Madrid d\u00e9croche le match nul 2 partout sur la pelouse du Borussia Dortmund la Juventus impose largement 4 0 \u00e0 Zagreb face au Dynamo Succ\u00e8s de Tottenham 1 0 \u00e0 Moscou face au CSKA S\u00e9ville bat Lyon 1 \u00e0 0 et victoire de l'AS Aster contre Porto 1 \u00e0 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0620528-7957-46F7-84CF-EF216D07EC61", "internalArchiveId": "E0620528-7957-46F7-84CF-EF216D07EC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des voix critiques font surface parmi les hommages \u00e0 Shimon Peres", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shimon Peres, ancien homme d'\u00e9tat isra\u00eblien, prix nobel 1994;CATINFO_SEP2016\r\nLes hommages se succ\u00e8dent depuis le d\u00e9c\u00e8s du Prix Nobel isra\u00e9lien Shimon Peres. Mais d'autres voix, plus critiques, se font aussi entendre. Le\u00efla Shahid, ancienne ambassadrice de la Palestine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne met un b\u00e9mol \u00e0 ce concert de louanges. Son interview.\r\n\r\n* * Des voix critiques font surface parmi les hommages \u00e0 Shimon Peres 12h30 Shimon Peres\r\nLes hommages se succ\u00e8dent depuis cette nuit, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Shimon Peres. \r\n\"Un homme aussi simple qu'impressionnant, visionnaire et acteur de son temps\", propos du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. \"Un homme qui s'est engag\u00e9 pour la paix avec une in\u00e9branlable force morale et un ind\u00e9fectible optimisme\", selon Barack Obama. \r\nMais d'autres voix, plus critiques, se font aussi entendre. On accueille l'une d'entre elles Bonjour, Le\u00efla Shahid ...\r\nVous \u00eates l'ancienne ambassadrice de la Palestine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Et vous mettez un b\u00e9mol \u00e0 ce concert de louanges... \r\nReste que sans lui, sans Itzak Rabbin, pas de dialogue avec l'Autorit\u00e9 Palestinienne, pas de processus d'Oslo. Sur le plan politique que lui reprochez vous pr\u00e9cis\u00e9ment? \r\n***En janvier 1994, Shimon Peres \u00e9tait \u00e0 la Tribune du World Economic Forum \u00e0 Davos, on l'\u00e9coute... et on vous retrouve juste apr\u00e8s... \r\nDigas  01'17'' \r\n*** Quelques mois plus tard, Peres recevait le prix nobel de la paix. Sur ce point trouvez que ce prix \u00e9tait justifi\u00e9 ? \r\n*** Mais il a cru, jusqu'au bout de sa vie, \u00e0 la paix possible entre Isra\u00ebl et la Palestine. S'est-il montr\u00e9 trop optimiste, selon vous?\r\n*** Shimon Peres a cautionn\u00e9 les premi\u00e8res colonies juives de Cisjordanie occup\u00e9e. Cette d\u00e9cision a \u00e9videmment beaucoup de cons\u00e9quences, encore aujourd'hui, pour les Palestiniens. L'Autorit\u00e9 palestienne reste silencieuse... A votre avis, quels sont les r\u00e9actions des palestiniens aujourd'hui \u00e0 l'annonce de sa mort?\r\n*** Il a aussi \u00e9t\u00e9 l'architecte de l'armement nucl\u00e9raire en Isra\u00ebl. Etait-il avant tout pr\u00e9occup\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 d'Isra\u00ebl?\r\n*** Le processus de paix au point mort...son d\u00e9c\u00e8s pourrait-il avoir une quelconque influence sur le relance du dialogue avec les Palestiniens ?\r\nMerci Le\u00efla Shahid, ancienne ambassadrice de la Palestine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. invit\u00e9e par Dominique Choffat... \r\n42'30''", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des voix critiques font surface parmi les hommages \u00e0 Shimon Peres / 12H30_2016-09-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les hommages se succ\u00e8dent depuis le d\u00e9c\u00e8s du Prix Nobel isra\u00e9lien Shimon Peres. Mais d'autres voix, plus critiques, se font aussi entendre. Le\u00efla Shahid, ancienne ambassadrice de la Palestine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne met un b\u00e9mol \u00e0 ce concert de louanges. Son interview."], "variantIds": ["ece-8032310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T13:38:29Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes hommages se succ\u00e8dent depuis cette nuit apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Shimon P\u00e9r\u00e8s, un homme aussi simple qu'impressionnant visionnaire et acteur de son temps, les propos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter ce matin un homme qui s'est engag\u00e9 pour la paix avec une in\u00e9branlable force morale un ind\u00e9fectible optimisme, \u00e7a, ce sont les propos de Barack Obama, mais d'autres voix plus critiques se font aussi entendre on accueille l'une d'elles Bonjour Leila Shahid, bonjour, vous \u00eates l'ancienne ambassadrice de la Palestine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et vous mettez d'ailleurs un b\u00e9mol \u00e0 ce concert de de louanges, on va tout de suite voir pour fois avait pourquoi avec vous reste tout de m\u00eame que Shimon P\u00e9r\u00e8s 108 sacs Rabin, il n'y aurait pas eu de dialogue avec l'Autorit\u00e9 palestinienne, pas de processus d'Oslo non plus, mais toutefois, ceci \u00e9tant dit, sur le plan politique qu'est -ce que vous lui reprochez -vous pr\u00e9cis\u00e9ment Shimon P\u00e9r\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [87%] :\r\n\u00e9coutez, premi\u00e8rement, je dirais que, sans beaucoup de militants pour la paix, longtemps avant et paresseux tous qui sont, ne sont plus l\u00e0, je pense \u00e0 ma type je pense \u00e0 Lebonvilliers pense arri\u00e9r\u00e9s Ochoa, ce sont tous des grands citoyens isra\u00e9liens qui ont d\u00e9fi\u00e9 une loi qui interdisait aux le prix 20 ans avant Oslo parmi les m\u00eames aussi avait Palestiniens avec une kalach et certains oui, je dirais que je n'enl\u00e8ve rien au m\u00e9rite de de Shimon P\u00e9r\u00e8s d'avoir \u00e9t\u00e9 avec Rabin, l'artisan d'Oslo, je dirais m\u00eame que il a jou\u00e9 un r\u00f4le primordial, ce que je lui reproche c'est que une fois que la vie n'a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 au lieu d'accepter la puisqu'il a perdu les \u00e9lections en 93 face \u00e0 N\u00e9tanyahou de devenir le dirigeant de l'opposition travailliste en faveur de la paix, il a, il a un peu renoncer \u00e0 sa porte, un jour d'Oslo pour rejoindre le camp de jets de Ariel Sharon qui, qui professait la destruction d'Oslo d'\u00eatre devenu le mini- sa fait g\u00e8re d'Ariel Sharon et d'avoir abandonn\u00e9 les travaillistes pour rejoindre Kadima qui \u00e9tait en partie fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par Ariel Sharon, et je trouve que pour l'artisan de la paix, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour les Palestiniens, mais aussi pour les Isra\u00e9liens, qui esp\u00e9rait dans une paix r\u00e9elle, un d\u00e9sastre, c'est l\u00e0 que on a finalement tu\u00e9 les accords d'Oslo et mis fin au camp de la paix en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [80%] :\r\nLeila Shahid, on va \u00e9couter ensemble n'archives 94, Shimon P\u00e9r\u00e8s est \u00e0 la tribune du World Economic Forum \u00e0 Davos l'\u00e9couter en gros retrouve apr\u00e8s oui monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [84%] :\r\nTous cas d'adresses durant plusieurs ann\u00e9es, nous avons employ\u00e9 nos forces pour d\u00e9fendre nos vies \u00e0 oui cela maintenant, nous devons utiliser notre sagesse pour offrir la paix \u00e0 nos peuples sourire. \r\nC'est profond et s\u00e9rieux et mouvements mais c'est un moment \u00e9mouvant dans notre vie.M. Weynants de tout \u00e0 plat et nous savons que vous nous applaudissez compliqu\u00e9 parce que nous nous sommes attaqu\u00e9s, un des probl\u00e8mes les plus compliqu\u00e9s de l'\u00e9poque contemporaine. \r\nFM emm\u00e8ne avait tent\u00e9 sur quelque chose, \u00e0 premi\u00e8re vue irr\u00e9solu pas probl\u00e8mes auquel qui semblait sans solution, sans violence, sans guerre, sans menace, selon Chine faire des cr\u00e8mes, nous essayons de frire une solution qui est juste et tout \u00e0 fait honorable, c'est m\u00eame pour nos peuples, le t\u00e9l\u00e9phone et 15 2 palestinienne et Isra\u00ebl et je crois que nombreux sont ceux qui parmi nous et vous sont d'avis que si nous pouvons offrir \u00e0 reste pouvons r\u00e9soudre le probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien toutes les disputes dans le monde, pourront \u00eatre r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [89%] :\r\nLeila Shahid, on vous retrouve il a cru jusqu'au bout de sa vie \u00e0 la possible paix entre Isra\u00ebl et la Palestine, parce qu'il \u00e9tait trop optimiste selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:50) [86%] :\r\nNon, il n'\u00e9tait pas optimiste et l'\u00e9t\u00e9, au contraire d'un pragmatisme et d'un grand r\u00e9alisme seulement, c'est la diff\u00e9rence entre les paroles et les actes, je repense \u00e0 Shimon P\u00e9r\u00e8s que sur le plan des paroles, il a exprim\u00e9, je pense sinc\u00e8rement des voeux de r\u00e9conciliation isra\u00e9lo- palestinien lui isra\u00e9lo- arabe parce qu'il comprenait qu'Isra\u00ebl \u00e9tait entour\u00e9 de 21 pays arabes par la Palestine qui va avec lequel il fallait se r\u00e9concilier si Isra\u00ebl doit vivre ce que je leur reproche que ces actes ne correspondait pas \u00e0 ses paroles et au lieu de continuer \u00e0 d\u00e9fendre le camp de la paix, il a rejoint le camp de rallier \u00e0 salon de la guerre et je pense que je ne suis pas la seule qui le reproche aussi \u00e0 entendre beaucoup de commentateurs isra\u00e9liens qui faisaient partie bloc du camp de la paix, il lui reproche un peu de la voile assassin\u00e9 alors et l'assassinat de Rabin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [84%] :\r\nEn tout cas les r\u00e9actions ce matin donc pas beaucoup du c\u00f4t\u00e9 palestinien, il y a quand m\u00eame l'Autorit\u00e9 palestinienne, mais justement, qui reste assez silencieuse, \u00e0 votre avis, les Palestiniens comme les ressentent d\u00e8s ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:47) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je parle en mon nom personnel, je suis \u00e0 la retraite d\u00e8s jeudi, sinc\u00e8rement, ce que je pense \u00eatre le sentiment des Palestiniens, mon sentiment personnel, je ne me permettrai pas de parler \u00e0 la place du pr\u00e9sident Abbas qui a connu de tr\u00e8s tr\u00e8s Shimon P\u00e9r\u00e8s et vous \u00eates s\u00fbrement une r\u00e9action officielle plus tard dans la journ\u00e9e, moi je suis je suis, je me sens le devoir de dire \u00e0 la lumi\u00e8re du bilan que nous faisons aujourd'hui de tous les dirigeants autant des palestiniens disait rien que des Am\u00e9ricains, parce que je fais aussi le bilan de du pr\u00e9sident Obama et le bilan de Clinton, je suis s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des 2, nous ne pouvons pas ne pas nous demander la question comment on est arriv\u00e9 \u00e0 avoir aujourd'hui le d\u00e9sastre que nous vivons, si on va jusqu'\u00e0 l'est, les les bienfaits et les m\u00e9faits pour moi, l'homme qui a \u00e9t\u00e9 le plus courageux dans le camp de la paix isra\u00e9lien c'est il cram\u00e9 et il l'a pay\u00e9 de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [94%] :\r\nJe vous remercie pour cette r\u00e9action Leila Shahid, ancienne ambassadrice de la Palestine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d\u00e9tient et par Dominique Choffat, bonne journ\u00e9e Madame la Syrie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEB340B6-0837-4007-928F-EB8D2C64B7F4", "internalArchiveId": "DEB340B6-0837-4007-928F-EB8D2C64B7F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde entier salue la m\u00e9moire Shimon Peres d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans. Il a \u00e9t\u00e9 deux fois premier ministre d'Isra\u00ebl, pr\u00e9sident et prix Nobel de la Paix. Tr\u00e8s optimiste sur l'avenir d'Isra\u00ebl, il avait donn\u00e9 confiance aux Isra\u00e9liens ", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032257", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["fonction politique", "chef d'Etat", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["P\u00e9r\u00e8s, Shimon"], "alternativeTitle": ["Le monde entier salue la m\u00e9moire du prix Nobel Shimon Peres / TUM_2016-09-28T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce mercredi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93 ans. Il a \u00e9t\u00e9 deux fois premier ministre d'Isra\u00ebl, Pr\u00e9sident et prix Nobel de la Paix. Tr\u00e8s optimiste sur l\u2019avenir d\u2019Isra\u00ebl, il avait donn\u00e9 confiance aux Isra\u00e9liens."], "variantIds": ["ece-8032257"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:52Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer les quelques premi\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, \u00e0 revenir sur le d\u00e9c\u00e8s de Shimon P\u00e9r\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 2 fois 1er ministre d'Isra\u00ebl, Pr\u00e9sident d'Isra\u00ebl, prix Nobel de la paix, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc \u00e0 l'\u00e2ge de 93 100, on l'a appris cette nuit bonjour Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [96%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [92%] :\r\nVous \u00eates notre correspondante en Isra\u00ebl, on vous a entendu dans journal de 8 heures nous nous relater les les r\u00e9actions, notamment de la presse isra\u00e9lienne, ce matin, on va aujourd'hui parler de l'homme avec vous de ce Shimon P\u00e9r\u00e8s que vous avez rencontr\u00e9s, vous avez r\u00e9alis\u00e9 sa derni\u00e8re interview s'\u00e9tait il y a 15 jours et on va d'ailleurs \u00e9couter un extrait, une partie de cette interview qu'il vous a accord\u00e9, et on en parle tout de suite apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [82%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate, les pouvoirs baisser quoi garder la r\u00e9alit\u00e9, les gens sont fondamentalement pessimiste, alors que l'histoire est fondamentalement optimiste dans une chose que nous n'avons jamais vu le niveau de vie dont nous disposons aujourd'hui, il y a 10 1000 ans, il y avait 10 millions de personnes sur terre c'est tout 21 dans le Golfe extr\u00eame dans le temps, il y aura 10 milliards d'individus Times mondain des milliers de fois plus d'enfants et nous disposons d'une bien meilleure nourriture d'une bien meilleure sant\u00e9 nous savons lire et \u00e9crire, nous avons une meilleure m\u00e9decine tout est mieux, aujourd'hui, un homme simple vit mieux qu'roi il y a 200 ans peu en otage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nDans l'extrait de l'entretien que Shimon P\u00e9r\u00e8s vous avez accord\u00e9 le 11 septembre dernier Aude Marcovitch, on vient de l'entendre un un homme tr\u00e8s optimiste, un homme qui regarde vers l'avenir qui essaie de montrer la voie du futur aussi \u00e0 son peuple, c'est vraiment \u00e7a qui le caract\u00e9risait, c'est \u00e7a qui ressort beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [86%] :\r\nEn tout cas, je peux vous dire que c'est ce qui ressort quand on, on, on fait une interview avec lui, moi c'\u00e9tait vraiment frappant cette c'\u00e9tait ce sens de l'optimisme, ce sens de l'innovation qu'il avait effectivement il y a 15 jours, quand j'ai vu pendant une heure, il disait : je suis ressorti de Saint Interview r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e9tonnant pour clore cet homme de 93, Zhang la ville, donc il \u00e9tait dans son centre Shimon P\u00e9r\u00e8s pour la paix, c'est un sens qu'il a cr\u00e9\u00e9e pour avoir des projets isra\u00e9lo- palestinien pour essayer de proposer des choses aux jeunes de la r\u00e9gion et il avait une nouvelle id\u00e9e : il voulait que ce centre soit aussi un choc pour la high- tech que les jeunes puissent ici comme dans tout le Moyen-Orient il c'est de faire des Liens entre Isra\u00ebl et le Moyen-Orient \u00e7a c'est, c'est une id\u00e9e qui revenait sans cesse et donc c'est c'est des id\u00e9es d'avenir et disait d'ailleurs que, il faut arr\u00eater de d'apprendre le pass\u00e9 aux jeunes \u00e0 l'universit\u00e9, mais il faut leur trouver des nouvelles questions avec des nouvelles r\u00e9ponses pour pr\u00e9parer un avenir diff\u00e9rent, \u00e7a c'\u00e9tait un esprit vraiment particuli\u00e8re et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [82%] :\r\nQu'il rendait populaire aupr\u00e8s des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [88%] :\r\nOui, alors je pense que il \u00e9tait surtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait surtout cette image de de sage de personnage qui a travers\u00e9 toute l'histoire du pays, imaginez -vous, il \u00e9tait n\u00e9 en 1923 donc, avant la cr\u00e9ation d'\u00e9tat d'Isra\u00ebl en 1948 donc c'est \u00e7a, c'est une tr\u00e8s forte qu'il avait, qu'il a, qu'il a v\u00e9cu tous les les remous de de cette histoire assez compliqu\u00e9e, il y a, il y a une phrase qui \u00e9tait int\u00e9ressante quand j'ai pos\u00e9 une question dans cette interview, je demandais de quelle leader politique en Isra\u00ebl dans la r\u00e9gion du Moyen-Orient ou bien dans le monde, il se sentait le plus proche et sa r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 : des jeunes, donc \u00e7a c'\u00e9tait son c'\u00e9tait son image sans son son credo : c'\u00e9tait la jeunesse, l'innovation, c'est ce qu'il portait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [85%] :\r\nEst -ce que du coup, \u00e7a lui donne une place particuli\u00e8re dans un contexte Isra\u00e9liens qui est, qui est tr\u00e8s tendu, politiquement, notamment, qui se polarise vous nous dites, en dehors de vos de vos nombreux reportages des sujets que vous faites pour nous sur cette antenne est -ce que \u00e7a lui donne une place particuli\u00e8re dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [84%] :\r\nC'est vrai que quand il est arriv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2007, l\u00e0 il est vraiment devenu l'homme du consensus qu'il l'a pas toujours \u00e9t\u00e9 un parce que il \u00e9tait un homme politique acharn\u00e9e, il serait que Rabin le trait\u00e9 de grands magouilleurs de la politique a \u00e9t\u00e9 la si\u00e9ger dans le gouvernement de de Sharon, qui \u00e9tait de droite, de Likoud communiste, affaires \u00e9trang\u00e8res, il y a quand m\u00eame beaucoup louvoy\u00e9 vers la fin, surtout de son parcours politique actif, mais quand il est devenu pr\u00e9sident, l\u00e0, vraiment, on avait l'impression qu'il rassemble, qu'il \u00e9t\u00e9 Lesage \u00e9coutez celui que que les Isra\u00e9liens aim\u00e9 voir aussi \u00e0 l'\u00e9tranger parce que je me c'est certainement Isra\u00e9liens le plus connu \u00e0 l'\u00e9tranger, il avait un sens de la diplomatie extr\u00eamement aigu, il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant s'exprimait bien il avait le verbe beau comme \u00e7a et et les Isra\u00e9liens, mais beaucoup le voir repr\u00e9senter leur pays \u00e0 l'\u00e9tranger, aujourd'hui on peut dire que le pr\u00e9sident actuel rouvert Yvelines reprend un peu ce r\u00f4le de f\u00e9d\u00e9rateur de oui, qui est le r\u00f4le d'ailleurs d\u00e9volus au pr\u00e9sident mais je pense que Shimon P\u00e9r\u00e8s l'\u00e9tait encore beaucoup plus profond\u00e9ment parce que il avait cette histoire aussi longue, qui que l'histoire du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [90%] :\r\nEst que le le d\u00e9c\u00e8s de Shimon P\u00e9r\u00e8s laisse un vide politique en Isra\u00ebl, est ce que les Isra\u00e9liens d'une certaine mani\u00e8re vont vont se regrouper apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s est -ce que oui, ce qui laisse un vide politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [89%] :\r\nNon pas aujourd'hui, puisque, il \u00e9tait donc plus actif depuis 2 ans, hein, il a quitt\u00e9 sa fonction de 2 pr\u00e9sidents 2014, il \u00e9tait toujours actif sur le plan personnel, il avait des messages, il y a pas tr\u00e8s longtemps, il a rencontr\u00e9 le pape, il avait d'ailleurs quant quand il a rencontr\u00e9 il y a 15 jours, une de ses porte- parole, me disant : vous savez, on a une grande id\u00e9e de faire quelque chose autour de, de, de, de, de l'armement nucl\u00e9aire dans le monde, on peut faire une grande r\u00e9union \u00e0 Paris est -ce que vous pensez que \u00e7a pourrait int\u00e9resser les m\u00e9dias etc, donc il y avait des id\u00e9es si vous voulez, de, de, de faire quelque chose sur la sc\u00e8ne internationale de de continuer \u00e0 \u00eatre actif sur la c'est international, mais de mani\u00e8re plus symbolique que activement politique ce que \u00e7a, je pense pas que \u00e7a va r\u00e9unir des gens, en tout cas certainement au moment de de son enterrement dans ces jours- l\u00e0, par exemple, on entend \u00e0 la radio, quant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pas sur les r\u00e9seaux sociaux, alors on parle \u00e9norm\u00e9ment de lui on on ne fait que de parler de et, l\u00e0, oui, dans ces moments, \u00e9videmment \u00e7a r\u00e9unit \u00e7a rassemble mais politiquement et et d'ailleurs tous les personnages de la sph\u00e8re politique en Isra\u00ebl, que ce soit Bennett qui est donc de la droite dure religieuse qui n'a rien avoir gard\u00e9 que le parcours de l'Shimon P\u00e9r\u00e8s Naftali Bennett qui disait ce matin combien il admirait le parcours de de Shimon P\u00e8res est -ce que ce soit, donc, de droite ou de gauche, aujourd'hui \u00e9videmment les politiciens en Isra\u00ebl font son son \u00e9loge et rappelle les grands moments de cette histoire de de ce grand homme politique, mais on peut pas dire que il y a un vide politique, parce que tout simplement il \u00e9tait plus actif dans le dans dans la dans le m\u00e9nage politique actuelle en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Aude Marcovitch, notre correspondante en Isra\u00ebl, merci d'\u00eatre venu dans dans tout un monde pour \u00e9voquer ce d\u00e9c\u00e8s Le d\u00e9c\u00e8s de Shimon P\u00e9r\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 93 \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "correspondante RTS Isra\u00ebl", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondante RTS Isra\u00ebl [archive RTS, 11.09.2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9r\u00e8s, Shimon", "role": "ancien premier ministre d'Isra\u00ebl, Prix Nobel de la paix [archive RTS, 11.09.2016]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31922083-E59A-494E-9A71-DE12914FCFCD", "internalArchiveId": "31922083-E59A-494E-9A71-DE12914FCFCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : La fess\u00e9e", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, la Wells Fargo, l'une des plus grandes banques am\u00e9ricaines, est emp\u00eatr\u00e9e dans un scandale de faux comptes. La semaine derni\u00e8re, alors qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain, le PDG John Stumpf a \u00e9t\u00e9 mis face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s par la s\u00e9natrice Elisabeth Warren. La vid\u00e9o de cet \u00e9change a \u00e9t\u00e9 mise en ligne par la s\u00e9natrice elle-m\u00eame, et elle est des plus r\u00e9jouissantes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on estime souvent que le financier a pris le pas sur le politique.", "durationSec": 348, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8015311", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["La fess\u00e9e", "La fess\u00e9e / NMT_2016-09-28T08:22:59_dans-la-peau-d-anne", "La fess\u00e9e / NMT_2016-09-28T08:22:59_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, la Wells Fargo, l'une des plus grandes banques am\u00e9ricaines, est emp\u00eatr\u00e9e dans un scandale de faux comptes. La semaine derni\u00e8re, alors qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain, le PDG John Stumpf a \u00e9t\u00e9 mis face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s par la s\u00e9natrice Elisabeth Warren. La vid\u00e9o de cet \u00e9change a \u00e9t\u00e9 mise en ligne par la s\u00e9natrice elle-m\u00eame, et elle est des plus r\u00e9jouissantes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on estime souvent que le financier a pris le pas sur le politique.", "Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, la Wells Fargo, l'une des plus grandes banques am\u00e9ricaines, est emp\u00eatr\u00e9e dans un scandale de faux comptes. La semaine derni\u00e8re, alors qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain, le PDG John Stumpf a \u00e9t\u00e9 mis face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s par la s\u00e9natrice Elisabeth Warren. La vid\u00e9o de cet \u00e9change a \u00e9t\u00e9 mise en ligne par la s\u00e9natrice elle-m\u00eame, et elle est des plus r\u00e9jouissantes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on estime souvent que le financier a pris le pas sur le politique.", "Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, la Wells Fargo, l'une des plus grandes banques am\u00e9ricaines, est emp\u00eatr\u00e9e dans un scandale de faux comptes. La semaine derni\u00e8re, alors qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain, le PDG John Stumpf a \u00e9t\u00e9 mis face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s par la s\u00e9natrice Elisabeth Warren. La vid\u00e9o de cet \u00e9change a \u00e9t\u00e9 mise en ligne par la s\u00e9natrice elle-m\u00eame, et elle est des plus r\u00e9jouissantes \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on estime souvent que le financier a pris le pas sur le politique."], "variantIds": ["ece-8015330", "ece-8015311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-05T04:25:11Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0788AD9E-D931-4FDE-A97E-F656C3F50152", "internalArchiveId": "0788AD9E-D931-4FDE-A97E-F656C3F50152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dec\u00e8s de Shimon Peres, ancien Premier ministre isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix ", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9  \u00e0 93 ans des suites d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. Sa vie et son personnage \u00e9taient tellement imbriqu\u00e9s dans l'histoire d'Isra\u00ebl, qu'on avait fini par le croire \u00e9ternel. N\u00e9 en Pologne en 1923, \u00e9migr\u00e9 avec sa famille \u00e0 11 ans, il \u00e9tait le dernier des p\u00e8res fondateurs de l'Etat d'Isra\u00ebl.", "durationSec": 120, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["fonction politique", "mort (biologie)", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["P\u00e9r\u00e8s, Shimon"], "alternativeTitle": ["Hommage \u00e0 Shimon Peres par l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 travailliste isra\u00e9lien Daniel Ben-Simon / JDM_2016-09-28T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident et ancien Premier ministre isra\u00e9lien Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce mercredi \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans, deux semaines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque c\u00e9r\u00e9brale. Daniel Ben-Simon, journaliste isra\u00e9lien et ancien d\u00e9put\u00e9 travailliste lui rend hommage."], "variantIds": ["ece-8032267"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T08:39:58Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe prix Nobel de la Paix et ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien Shimon P\u00e9r\u00e8s est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit, il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 93 100 le dernier des 4 fondateurs P\u00e8res fondateurs d'Isra\u00ebl, est mort des suites d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral on va \u00e9voquer cette figure historique, avec vous, Daniel Ben-Simon, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct quelques minutes avec nous, vous \u00eates isra\u00e9lien, vous \u00eates journaliste, ancien d\u00e9put\u00e9 travailliste et vous avez beaucoup c\u00f4toy\u00e9 Shimon Perez, l'homme que retenir de lui, quelle image retenez -vous de lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [86%] :\r\nEt c'est un homme qui a si vous voulez, c'est l'histoire de ce pays et ce qui est extraordinaire, \u00e0 mes yeux, c'est qu'il y a 70 ans quand il est rentr\u00e9 dans la politique, puisque cette partie du du Champ politique, il \u00e9tait naturel est 60 10 ans apr\u00e8s, il \u00e9tait toujours politicien, pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, il parlait aussi \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le m\u00eame langage, ils \u00e9taient tout ce mot de lui et je me demande la je me pose la question : comment elle a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er un pont entre la g\u00e9n\u00e9ration des ann\u00e9es 40 30 et la g\u00e9n\u00e9ration des ann\u00e9es 2000 et \u00e7a c'est un talent extraordinaire de parler \u00e0 la diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration, le m\u00eame langage et que ces g\u00e9n\u00e9rations vous comprennent et vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nUtiliser le terme d'amoureux il y avait un amour entre une partie de la population, notamment les jeunes et Shimon P\u00e9r\u00e8s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [84%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne extraordinaire, le sommet de sa popularit\u00e9 est arriv\u00e9 quand il avait 90 ans et 88 en 87 ans des pr\u00e9sident de l'\u00c9tat quand il \u00e9tait politiciens tr\u00e8s ministre il y a des d\u00e9fauts, moins populaire parce qu'il fallait prendre des d\u00e9cisions qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s populaire, mais l\u00e0 en tant que pr\u00e9sident \u00e0 son \u00e2ge avanc\u00e9, les jeunes \u00e9taient amoureux de lui, je pense des gens de 14 ans 15 ans faisant 20 ans 18 ans, et c'est un talent de quelqu'un de 90 ans, qu'ils puissent trouver un langage normal avec ces jeunes filles et gar\u00e7ons, j'ai vu \u00e7a et je me suis dit c'est pas donn\u00e9 \u00e0 chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [91%] :\r\nOui, et au fond 90 ans c'est c'est c'est la a a priori atteint une certaine sagesse si il avait un c\u00f4t\u00e9 si je puis dire grand- p\u00e8re rassurant dans ce contexte qui est toujours tr\u00e8s difficile qui est celui d'Isra\u00ebl aujourd'hui, il y avait ce c\u00f4t\u00e9 rassurant c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a qu'il \u00e9tait per\u00e7u aupr\u00e8s des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [86%] :\r\nOui, exactement, vous savez, c'est une soci\u00e9t\u00e9 un peu traumatis\u00e9e par le pass\u00e9, vous comprenez pourquoi et il y a toujours ces ces craintes, il y a aussi donn\u00e9 l'impression de quelqu'un qui \u00e9tait gentil, qui avait une sagesse qu'il disait aux gens : soyez optimiste le le l'avenir sera plus gentils avec nous que le pass\u00e9 et croyez aux gens croyaient \u00e0 l'histoire soyez naturel \u00e0 la r\u00e9gion au pays et ne d\u00e9veloppent pas des de d\u00e9velopper un d\u00e9lai de, de v\u00e9los superbement mais mais soyez rassur\u00e9s que l'avenir d'Isra\u00ebl serait positive et je crois qu'il a donn\u00e9 aussi aux Isra\u00e9liens ce genre de, de, de, de confiance, on ne peut, et on leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nDaniel Ben-Simon on a parl\u00e9 de lui \u00e0 l'\u00e9poque, plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 70 comme d'un faux compte travailliste peut-\u00eatre un oxymore, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a, qui a vot\u00e9 le programme nucl\u00e9aire d'Isra\u00ebl, c'est quelqu'un qui avait accept\u00e9 les premi\u00e8res colonies juives au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et ce qu'il a chang\u00e9 politiquement parce que voil\u00e0, maintenant vous nous d\u00e9crivez cette figure magnifique cette figure de de de grand- papa rassurant dont on peut \u00eatre amoureuse, c'est quelqu'un qui a \u00e9volu\u00e9 politiquement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [83%] :\r\nVous savez, cette question dira sans r\u00e9ponse IDC derni\u00e8res ann\u00e9es il n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a, je dois vous dire que ce qui est dramatique, c'est que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a pens\u00e9 et repens\u00e9 sur le nucl\u00e9aire, penser que les ann\u00e9es 50, il fallait une force de dissuasion au cas o\u00f9 les Arabes voudrait se d\u00e9barrasser d'Isra\u00ebl et je crois que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a, il a, il a essay\u00e9 de trouver des id\u00e9es pour vivre avec les Arabes et le nucl\u00e9aire, pour donner un sentiment de normaliser normalisation et et sur les colonies, dont on voit qu'il y a, il n'y a pas parl\u00e9 ces derni\u00e8res, il \u00e9tait un des auteurs des colonies mais je crois que il a chang\u00e9 d'avis, il ne voulait pas, raconte une ville rien la v\u00e9rit\u00e9 ce qu'il pensait alors il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le silence, mais c'est vrai que dans des discussions priv\u00e9es, il \u00e9tait -il regretter ce chapitre des colonies aux ann\u00e9es 60 70 c'\u00e9tait l'homme qui a mis la premi\u00e8re colonies sur la terre, j'avais Jordanie mais je crois que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'a rien dit, mais devant ses proches ne penser qu'il a fait une b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [94%] :\r\nIl n'a rien dit parce que \u00e7a aurait pu d\u00e9grader son image. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais il faut comprendre que, \u00e0 un certain moment, dans une soci\u00e9t\u00e9 tellement divis\u00e9s que monsieur, j'ai d\u00e9j\u00e0 et tellement fragment\u00e9, il faudrait trouver le le point de, de, de, si vous voulez le le le feu Vert, il faut dire oui aux gens et non pas tellement le nom, il \u00e9tait pr\u00e9sident n'avait pas besoin de dire ce qu'ils pensaient sur les colonies ne cherchez le le point commun des Isra\u00e9liens, il a trouv\u00e9 la gentillesse et la paix et vivre avec les autres et l'Irak voisin et les pauvres parce si voulez c\u00e9der des th\u00e8mes tr\u00e8s populaire qui l'ont rendu beaucoup plus populaire dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 toutes toute vie et tout et tout, et si vous voulez qui et et discuter, dans ce contexte, Monsieur P\u00e9r\u00e8s a trouv\u00e9 le chemin de la paix, le chemin de si vous voulez, qui appartient \u00e0 tout le monde, et l\u00e0, il est devenu, il \u00e9tait au sommet, au sommet de sa popularit\u00e9, parce qu'il ne parlait pas de choses qui ne plaisait pas aux Isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question, Daniel Ben-Simon a -t-il un h\u00e9ritier aujourd'hui en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [90%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nQuestion difficile \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [76%] :\r\nPas vous, je sais pas je, je, puis \u00e7a c'est personnage, on a pas eu nous dans une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 on cherche qui des grands chefs qui puisse prendre vision je crois que la question se pose dans le contexte aussi Monsieur Netanyahu parce que j'ai Netanyahu a gagn\u00e9 devant Monsieur, il a battu, correspondance d'de 96, il n'avait pas entendu au moins et je vous dis que c'est les Isra\u00e9liens cherchent une figure dominante dominatrice comme Monsieur Rabin comme Monsieur P\u00e9r\u00e8s puisse prendre des d\u00e9cisions et qui sera aussi accept\u00e9 par les Isra\u00e9liens, je crois que nous sommes l\u00e0 dans un d\u00e9bat qui sera le prochain la prochaine figure d'Isra\u00ebl embl\u00e9matique nous ce je, je pense qu'il faudrait un peu attendre encore un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [94%] :\r\nOn va attendre encore un peu, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, Daniel Ben-Simon, vous \u00eates journaliste, ancien d\u00e9put\u00e9 travailliste merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ben Simon, Daniel", "role": "journaliste isra\u00e9lien et ancien d\u00e9put\u00e9 travailliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4BC96A6-D84E-4C08-AFF3-5E0AAF79F307", "internalArchiveId": "A4BC96A6-D84E-4C08-AFF3-5E0AAF79F307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque Galileo Global Advisors", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2016\r\nLes march\u00e9s ont recul\u00e9 avant le premier d\u00e9bat Clinton-Trump de lundi avant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Que signifie cette r\u00e9activit\u00e9? Y a-t-il de la nervosit\u00e9 en raison d'un r\u00e9sultat incertain du scrutin?  Ancien vice-pr\u00e9sident de la Bourse de New York, Georges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d'affaires Galileo Global Advisors.\r\n\r\n* * Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque Galileo Global Advisors (GEORGES UGEUX) INVITE MATINALE - GEORGES UGEUX\r\nAncien vice-pr\u00e9sident de la Bourse de New York - son portable le +1 **5 -  en direct du studio de Paris accueilli par B\u00e9n\u00e9dict Banet\r\nHeure\r\nIls se sont oppos\u00e9s dans un d\u00e9bat acharn\u00e9 lundi soir: Hillary Clinton et Donald Trump ont montr\u00e9 leurs nombreuses divergences et notamment concernant l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Il veut r\u00e9aliser la plus grosse r\u00e9duction d'imp\u00f4ts depuis Ronald Reagan, elle veut soutenir la classe moyenne. Comment les deux candidats \u00e0 la Maison-Blanche voient-ils l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine? Et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, comment Wall Street se pr\u00e9pare-t-il au changement de pr\u00e9sidence? Pour en parler, le plaisir de recevoir,  en direct de notre studio de Paris, Georges Ugeux,  ancien vice-pr\u00e9sident de la Bourse de New York, actuel directeur de la banque d'affaire Galileo Advisors. \r\nSuicide politique vraiment?\r\n-Vous \u00eates de passage en Europe.  Vos activit\u00e9s bancaires new-yorkaises vous offrent une position ideale pour suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s la campagne am\u00e9ricaine.. En juin dernier vous avez retenu l'attention en estimant que Donald Trump jouait de la provocation \u00e0 dessein pour arr\u00eater la machine, avec par exemple un \"crescendo dans l'outrage\", Vous vous basiez notamment  sur ses propos sur la tuerie d'Orlando ou sur les v\u00e9t\u00e9rans de la guerre en Irak. Des d\u00e9clarations disiez vous qui \"ressemblent furieusement \u00e0 un suicide politique\"... Avec pr\u00e8s de 4 mois de recul, vous faites toujours la m\u00eame analyse?\r\n-Pensez tjrs que Trump n'a pas envie d'\u00eatre pr\u00e9sident?\r\n-Pourquoi s'est-il lanc\u00e9?\r\nWall Street et le d\u00e9bat \u00e9lectoral\u00a0: qui soutient qui\u00a0?\r\n-Les march\u00e9s ont recul\u00e9 avant le premier d\u00e9bat. Que signifie cette r\u00e9activit\u00e9\u00a0?\r\n-Y'a-t-il de la nervosit\u00e9 en raison d'un r\u00e9sultat incertain de la pr\u00e9sidentielle\u00a0?\r\n-On dit volontiers qu'en mati\u00e8re de soutien, dans le domaine \u00e9conomique, Hillary Clinton surclasse Donald Trump, mais est-ce aussi clair que cela ?\r\nPromesses Clinton\r\n-Elle a notamment promis de s'attaquer \u00e0 la \"niche des Bermudes\", cette pratique fiscale qui permet aux tr\u00e8s grosses fortunes am\u00e9ricaines de payer nettement moins d'imp\u00f4ts que la moyenne am\u00e9ricaine en investissant notamment dans des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9assurance aux Bermudes, est-ce tr\u00e8s populaire dans ces milieux ? \r\n-Le programme fiscal qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9  a pour but avou\u00e9 de r\u00e9\u00e9quilibrer quelque peu la balance entre les super riches et les autres contribuables am\u00e9ricains. La candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence a notamment l'intention de cr\u00e9er une \"surtaxe d'\u00e9quit\u00e9\" de 4% pour les multimillionnaires qui gagnent plus de 5 millions par ann\u00e9e. \r\n-En s'attaquant aux super riches, Hillary Clinton estime pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer entre 400 et 500 milliards de dollars sur 10 ans, r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n-Cette approche part d'un constat: les 400 plus grosses fortunes sont frapp\u00e9es par un taux d'imposition de moins de 17% alors que celui-ci \u00e9tait encore de 27% il y a 20 ans. A l'autre bout de l'\u00e9chelle des revenus, le salari\u00e9 am\u00e9ricain moyen paie 31,5% selon des chiffres de l'OCDE publi\u00e9s en avril 2015... des gages \u00e0 l'aile Sanders du parti ? \r\nSoutien \u00e0 Trump\r\n-Comment recevez-vous notamment le soutien appuy\u00e9 \u00e0 Donald Trump,  de l'investisseur suisse tr\u00e8s actif en Asie, Marc Faber, un analyste dont la voix compte qui dit sans d\u00e9tour que le candidat r\u00e9publicain est  tout \u00e0 fait qualifi\u00e9 pour le poste pr\u00e9sidentiel... et qu'il faut tout faire pour \u00e9viter qu'Hillary Clinton acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence ?  \r\n-Un \u00e9gar\u00e9 vraiment...\r\nBilan des ann\u00e9es Obama vu de Wall Street\u00a0\r\n-En huit ans, Barak  Obama a \u00e0 la fois sauv\u00e9 l'\u00e9conomie et la finance am\u00e9ricaine et \u00e0 la fois renforc\u00e9 son encadrement avec le Dodd Frank Act. Que retenez-vous de son action\u00a0? \r\n-Attitude ambigue vis-\u00e0-vis de la finance\u00a0?\r\n-Est-il all\u00e9 au bout de son ambition pour r\u00e9guler Wall Street\u00a0? Qu'a-t-il manqu\u00e9\u00a0?\r\n-Les banques am\u00e9ricaines sont sorties plus rapidement de la crise, alors que les g\u00e9ants europ\u00e9ens (Credit Suisse, Deutsche Bank) sont en pleine perte de vitesse et n'ont pas fini leur mue. Est-ce aussi \u00e0 mettre au compte d'une politique offensive d'Obama\u00a0?\r\n-Hillary Clinton reprendra-t-elle le flambeau\u00a0? Quels seront ses premiers d\u00e9fis \u00e9conomiques\u00a0?\r\n-Ses premiers chantiers\u00a0? \r\nEconomie am\u00e9ricaine \r\n-Le ch\u00f4mage est pass\u00e9 de 11 \u00e0 moins de 5% sous les mandats d'Obama,\u00a0 la croissance est revenue. Que manque-t-il pour que le tableau soit compl\u00e9t\u00e9\u00a0?\r\n-Qu'est-ce qu'une Clinton ou un Trump devra accomplir en priorit\u00e9 pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine\u00a0?", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032278", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque Galileo Global Advisors", "Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque Galileo Global Advisors / JDM_2016-09-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "Georges Ugeux, pr\u00e9sident de la banque Galileo Global Advisors / JDM_2016-09-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les march\u00e9s ont recul\u00e9 avant le premier d\u00e9bat Clinton-Trump de lundi avant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Que signifie cette r\u00e9activit\u00e9? Y a-t-il de la nervosit\u00e9 en raison d\u2019un r\u00e9sultat incertain du scrutin?  Ancien vice-pr\u00e9sident de la Bourse de New York, Georges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d\u2019affaires Galileo Global Advisors.", "Les march\u00e9s ont recul\u00e9 avant le premier d\u00e9bat Clinton-Trump de lundi avant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Que signifie cette r\u00e9activit\u00e9? Y a-t-il de la nervosit\u00e9 en raison d\u2019un r\u00e9sultat incertain du scrutin?  Ancien vice-pr\u00e9sident de la Bourse de New York, Georges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d\u2019affaires Galileo Global Advisors.", "Les march\u00e9s ont recul\u00e9 avant le premier d\u00e9bat Clinton-Trump de lundi avant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Que signifie cette r\u00e9activit\u00e9? Y a-t-il de la nervosit\u00e9 en raison d\u2019un r\u00e9sultat incertain du scrutin?  Ancien vice-pr\u00e9sident de la Bourse de New York, Georges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d\u2019affaires Galileo Global Advisors."], "variantIds": ["ece-8032295", "ece-8032278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:12:47Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIls se sont oppos\u00e9s dans un d\u00e9bat acharn\u00e9, c'\u00e9tait lundi soir Hillary Clinton et Donald Trump ont montr\u00e9 leurs nombreuses divergences, notamment concernant l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, il veut r\u00e9aliser la plus grosse r\u00e9duction d'imp\u00f4ts depuis Ronald Reagan, elle veut soutenir la classe moyenne, comment les 2 candidats \u00e0 la Maison- Blanche voient -ils l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir comment Wall Street se pr\u00e9pare -t-il au changement de pr\u00e9sidence pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Paris Georges Ugeux, ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, actuel directeur de la banque d'affaires Galil\u00e9o Advisor bonjour Georges Ugeux, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures pour parler de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, et peut-\u00eatre de quelques autres sujets tir\u00e9s de la presse suisse, vous \u00eates de passage en Europe ou vos activit\u00e9s bancaires New-Yorkaise vous offre une position \u00e9videmment id\u00e9al pour suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s la la campagne am\u00e9ricaine, et puis moi je me souviens tr\u00e8s bien qu'au mois de juin dernier sur notre antenne dans Forum vous aviez retenu l'attention, en estimant que Monsieur Trump jouait de la provocation \u00e0 dessein pour arr\u00eater la machine avec, par exemple, sont sont crescendo dans l'outrage, vous vous basez notamment sur ses propos sur la tuerie d'Orlando sur les v\u00e9t\u00e9rans aussi de de la guerre en Irak ou par \u00e0 l'\u00e9poque de de d\u00e9clarations qui ressemblait furieusement \u00e0 un suicide politique, autrement dit quelqu'un qui se saborde lui- m\u00eame qui n'a pas vraiment envie d'y aller est -ce que 4 mois apr\u00e8s, vous vous dites encore la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nJe crois que maintenant on est dans la phase o\u00f9 effectivement il va y aller mais il va s'effondrer, donc 7 ans ce sera l'histoire d'un grand \u00e9chec pour l'individu, pour lequel je n'ai pas beaucoup de respect, mais surtout pour le Parti r\u00e9publicain, qui a finalement organis\u00e9 un processus dans lequel elle a eu le plus mauvais candidat qu'elle pouvait imaginer de toute la liste de ceux qui sont pr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nVous dites qu'il va s'effondrer, pourtant les sondages montrent que, bon, alors \u00e9videmment on peut croire ou pas, les sondages, on a beaucoup tr\u00e8s diff\u00e9rent mais sondages montrent parfois et souvent que les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude, vous vous dites non, il va s'effondrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [89%] :\r\nOui, pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est parce que, effectivement, \u00e0 la derni\u00e8re minute, les gens vont quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 ce que nous avons vu, lors du d\u00e9bat, c'\u00e9tait absolument une honte, c'est une insulte \u00e0 l'\u00e9lectorat, il y a l'Am\u00e9rique un homme compl\u00e8tement non ne traitant pas les sujets et en plus, ne r\u00e9pondant pas aux questions et insultant Madame Clinton, c'est tout ce qu'il avait \u00e0 faire, bon, tout \u00e7a ne va pas arranger sa situation : je crois que tout le monde est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion, mais il y a une chose qu'il faut oublier, il ne faut pas oublier, c'est que le probl\u00e8me du vote populaire, que ce soit 54 ou 53 n'est pas le sujet, le sujet c'est qu'il faut regarder, \u00c9tat par \u00c9tat, le nombre d'\u00e9lecteurs qui vont repr\u00e9senter madame Clinton ou Monsieur Trump, je pense qu'on a d\u00e9pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la majorit\u00e9 en faveur de Madame Clinton, mais y a personne qui le dit, ce qu'on appelle les grands \u00e9lecteurs \u00e0 ce salon vous exactement les \u00e9lecteurs, \u00c9tat par \u00c9tat, mais comme il y a beaucoup d'argent \u00e0 gagner en maintenant l'attention pour le prochain mois bah, vous allez continuer \u00e0 avoir le show typiquement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nThe show parce que l'on fait durer le suspense et \u00e7a date, bien \u00e9videmment, que voulez -vous, il y a 100 millions de dollars encore gagn\u00e9 donc il faudrait pas se priver pourquoi s'est -il lanc\u00e9 au fond Donald Trump \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que vous avez la r\u00e9ponse \u00e0 cette question Georges Ugeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [90%] :\r\nMais il l'a dit lui- m\u00eame, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, il a dit j'ai envie de faire le show et j'ai envie d'arriver 2\u00e8me et il n'a jamais imagin\u00e9 qu'il arriverait 1er et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il s'est dit : bon, ben je continue le show, le probl\u00e8me c'est que de plus en plus tout ce qui a \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9e dans sa vie priv\u00e9e, et tout ce qu'il a racont\u00e9 a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait absolument pas et qui plus est, il ne cherche pas \u00e0 se pr\u00e9parer, vous savez son discours de de de cette semaine est exalte le m\u00eame qu'il y a un an, il n'a absolument pas \u00e9volu\u00e9 n'a absolument pas \u00e9tudier les dossiers, donc pour le moment ce sont les r\u00e9publicains qui en masse, annonce que, ils ne vont pas voter pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [92%] :\r\nSi l'on s'int\u00e9resse au au march\u00e9, les march\u00e9s ont recul\u00e9 avant le 1er d\u00e9bat de de lundi : que signifie cette r\u00e9activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [91%] :\r\n\u00e9coutez les march\u00e9s sont toujours un petit peu parano\u00efaque, Wall Street est \u00e0 mon avis quand m\u00eame leur record du monde de parano\u00efa, je crois qu'aujourd'hui les march\u00e9s ont int\u00e9gr\u00e9 le fait que Hillary Clinton sera la prochaine, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais comme ils ne sont pas tout \u00e0 fait s\u00fbr, nous allons avoir des vibrations, si jamais le march\u00e9 devait d'ici le 8 novembre \u00eatre convaincu que Donald Trump va gagner, vous auriez un effondrement de Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [89%] :\r\nD'ici le 8 novembre c'est-\u00e0-dire dans les villes, dans les tours jour les prochaines semaines on on dit volontiers qu'en mati\u00e8re de soutien dans le domaine \u00e9conomique, madame Clinton surclasse Donald Trump, on dit en gros : Clinton \u00e9gal soutien de Wall Street est -ce que c'est aussi simple que \u00e7a, Georges Ugeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [90%] :\r\nC'est pas aussi simple que \u00e7a, mais la seule chose qui est r\u00e9el, c'est qu'elle repr\u00e9sentait l'\u00c9tat de York que l'\u00e9tat de New-York vit et respire \u00e0 travers les bonnes fortunes de Wall Street, on a, c'est tr\u00e8s proche de Goldman Sachs, il est \u00e9vident que Hillary Clinton n'est pas contrairement \u00e0 Berne c'est Reynders anti- Wall Street, \u00e7a n'en fait pas pour autant un pr\u00e9sident qui va poursuivre une politique pour les riches, je crois que Hillary Clinton a d\u00e9cid\u00e9 et va faire tout ce qui est possible pour essayer de d'assurer que les politiques de l'avenir soutiennent quand m\u00eame une une paup\u00e9risation de la population am\u00e9ricaine qui commence \u00e0 devenir extr\u00eamement inqui\u00e9tante et qui pourrait devenir tr\u00e8s tendu dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [96%] :\r\nElle a notamment promis de s'attaquer \u00e0 ce qu'on appelle la niche des des Bermudes cette pratique fiscale qui permet aux grosses fortunes am\u00e9ricaines de payer nettement moins d'imp\u00f4ts que la moyenne am\u00e9ricaine en investissant comme \u00e7a dans des soci\u00e9t\u00e9s de de r\u00e9assurance aux Bermudes, \u00e7a, \u00e7a doit pas \u00eatre tr\u00e8s populaire dans les milieux d'affaires, de s'attaquer \u00e0 la niche des Bermudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez les milieux d'affaires ne vivent pas sur la liste des Bermudes, ce sont les particuliers qui vont dans les niches des Bermudes alors effectivement la r\u00e9assurance et dans les Bermudes pour des raisons qui sont \u00e0 voir avec la r\u00e9glementation, et pas seulement pour des raisons fiscales, les entreprises ne paient pas d'imp\u00f4ts aux \u00c9tats-Unis, donc le probl\u00e8me fiscal, pour eux, c'est de savoir si Madame Clinton va imposer des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires et il y a notamment un secteur qui est extr\u00eamement attentif \u00e0 la mani\u00e8re dont il va \u00eatre trait\u00e9, c'est le secteur des r\u00e9formes qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'Avantage fiscal consid\u00e9rable \u00e0 mon avis, cet avocat fiscale va dispara\u00eetre, mais \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'en tout cas tous les dirigeants de Wall Street que j'ai rencontr\u00e9s ces derniers mois ont envie de voir Donald Trump \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis parce que, au-del\u00e0 de leurs int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats, il y a un risque mondial si Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, un risque nucl\u00e9aire risque militaire un risque financier qui fait que personne n'a confiance \u00e0 Wall Street dans le programme ou l'absence de programme de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [88%] :\r\nVous dites risque nucl\u00e9aire risque militaire c'est plut\u00f4t Madame Clinton, qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une va -t-en-guerre plus que Monsieur 3 noms. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout Madame Madame Clinton va suivre la politique de d'Obama, qui est une politique dans laquelle on intervient quand on doit et que les int\u00e9r\u00eats sont l\u00e0 mais on n'intervient pas \u00e0 tort et \u00e0 travers, il faut \u00e9couter ce que raconte, enfin des choses comme la construction du mur contre l'immigration, le probl\u00e8me de la mani\u00e8re dont il va envoyer la bombe nucl\u00e9aire sur ici s', enfin des choses comme \u00e7a son affolante d'irresponsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nMais probablement que lui- m\u00eame n'y croit pas et et que si jamais il \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident, il ne mettrait, rien de tout cela en place, c'est : on peut aussi dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait et je crois que si c'\u00e9tait \u00e9lection se fait sur, j'allais dire les principes et les programmes, ce qui est rarement le cas, il est \u00e9vident qu'Hillary Clinton gagne haut la main par contre ce \u00e0 quoi nous avons devant ce que nous avons devant nous, c'est quand m\u00eame la grande bataille du sexisme, aux \u00c9tats-Unis et il y a dans le soutien comme c'\u00e9tait le cas lorsqu'Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, une frange importante de la population m\u00e2le et blanche qui ne veut surtout pas avoir une femme \u00e0 la Maison Blanche et \u00e7a peut se jouer aussi et peut-\u00eatre surtout l\u00e0- dessus, Georges Ugeux absolument mais compte quand vous commencez \u00e0 regarder vous savez 80 pourcent des des Noirs ne veulent pas voter pour lui, et que 80 pourcent des des femmes ne veulent pas voter pour lui que les latinos se ne veulent pas voter pour lui, et que il reste quoi il reste, j'allais dire les vieux hommes blancs, \u00e7a ne fera jamais une majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [85%] :\r\nOui, les vieux hommes blancs qui sont plut\u00f4t a priori pour Monsieur Trump, alors on a quelques articles qui, qui, par la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine dans la presse suisse on on va, on lira depuis les commenter ensuite ensuite faire le bilan des ann\u00e9es Obama quand m\u00eame les paris pris sur le ou la futur locataire de la Maison- Blanche, Esther Coquoz, c'est dans la NZZ journal Z\u00fcrichois sur une Bourse en ligne il y a un article qu'on peut d\u00e9couvrir dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [91%] :\r\nOui, la bourse en ligne en question s'appelle predict Ha\u00efti, elle permet \u00e0 des investisseurs de parier sur le temps que passera l'il va en prison sur la long\u00e9vit\u00e9 politique d'Angela Merkel et surtout sur le nom du futur pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mardi soir, lors du 1er : d\u00e9bat entre Hillary Clinton et Donald Trump 56000 actions Clinton et 80000 actions Trump ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s sur cette Bourse en ligne, mais les gains potentiels sont faibles, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines limitent les paris dit politiques \u00e0 850 dollars par investisseur 20000 parieurs sont tout de m\u00eame \u00e0 l'oeuvre pour l'\u00e9lection am\u00e9ricaine et ceux qui n'ont pas mis\u00e9 sur le bon candidat perdront tout, c'est la r\u00e8gle, plus qu'un enjeu financier la bourse predict qui sert les strat\u00e8ges politiques, elle permet de se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de l'\u00e9tat de l'opinion que les sondages t\u00e9l\u00e9phoniques alors apr\u00e8s le d\u00e9bat de lundi soir, l'action de Donald Trump \u00e9tait en baisse \u00e0 65 sc\u00e8nes se celle d'Hillary Clinton \u00e0 la hausse \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [72%] :\r\nGeorges Ugeux vous connais et qui connaissait tous les rouages boursier ce que ce c'est tout pour cela et cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez c'est \u00e9coutez, c'est comme les courses oui, fondamentalement, vous d\u00e9cidez vous aimez un cheval Olimpa l'autre cheval et \u00e7a change en fonction de chaque course, laissons -lui pas les sondages, les analyses qui sont faites par les instituts que j'appellerai s\u00e9rieux, donner une probabilit\u00e9 de victoire de Hillary Clinton s'est sorti hier de 70 pourcent donc donc on est avec 70 pourcent devant devant nous, devant une situation qu'on n'avait pas connu avant il n'y a, il faudrait une catastrophe donc Hillary Clinton ne soit pas le prochain pr\u00e9sident du \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [98%] :\r\nQu'est -ce qu'une catastrophe, un attentat ou quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [89%] :\r\nM\u00eame l'attentat ne suffira pas, parce que nous venons d'en vivre et nous en vivons j'allais dire tous les jours, les Noirs, tu les Blancs, les gens arrivent avec des Kalachnikov dans les \u00e9coles et puis tout le monde et tout \u00e7a n'a plus l'air d'\u00e9mouvoir qui que ce soit, \u00e7a n'a plus d'impact sur la politique, il y a un grand enjeu par rapport \u00e0 tout ce qui est l'enjeu des armes et l\u00e0, effectivement, ce sera extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir ce que va jouer ce l'importance quand \u00e0 avoir le probl\u00e8me du port d'arme, parce que nous voulons quand m\u00eame de vivre une ann\u00e9e o\u00f9 on a tu\u00e9 plus de 50 pourcent de de plus de gens avec des armes \u00e0 feu que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc nous sommes dans une situation d'une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas tr\u00e8s qui sont tr\u00e8s responsables, je crois qu'il faudrait une r\u00e9v\u00e9lation qui d\u00e9cr\u00e9dibilise Hillary Clinton sur un point fondamental et sans aucun doute sur cette r\u00e9v\u00e9lation et \u00e7a me para\u00eet totalement peu probable pour la raison suivante : elle a \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9 pendant un an par l'\u00e9quipe Trump et partout par les r\u00e9publicains dans les moindres d\u00e9tails, m\u00eame l'affaire des e-mails ne l'a pas tu\u00e9 si je puis dire ainsi, non d'autant plus que tout le monde sait que seul le but de l'affaire des e-mails, c'est pas qu'elle a fait des choses qui ne sont, qui ne sont pas convenables n'aurait pas d\u00fb le faire, c'est clair, mais l'impact du fait qu'elle fait comme \u00e7a n'est pas un v\u00e9ritable impact, d\u00e9fense nationale, par contre il est \u00e9vident que Hillary Clinton sera \u00e9lu sans enthousiasme, oui, \u00e0 cause de tous ces scandales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [93%] :\r\nEt la pr\u00e9sidentielle qui demeure tr\u00e8s incertaine malgr\u00e9 la victoire de Madame Clinton lors du 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, l\u00e0 je crois que tout le monde s'accorde \u00e0 le reconna\u00eetre, c'est l'historien du temps quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne ce matin Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [91%] :\r\nOui, car il n'est pas s\u00fbr de l'\u00e9dito que la rationalit\u00e9 du camp d\u00e9mocrate suffisent Donald Trump exacerbe la col\u00e8re d'une Am\u00e9rique qui se cherche, en tirant profit de la puissance des r\u00e9seaux sociaux alors de Twitter le format du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 para\u00eet obsol\u00e8te et les \u00c9tats-Unis ne sont pas \u00e0 l'abri d'un break, version am\u00e9ricaine la haine est telle, contre l'establishment, ce que repr\u00e9sente Hillary Clinton que m\u00eame parmi les universitaires issus des minorit\u00e9s, il y en a qui pourrait choisir Trump pour secouer le syst\u00e8me, car pour eux, Trump est le seul \u00e0 incarner le changement, mais en changement temp\u00e8re \u00e9ditorial en changement porteur de division et d'incertitudes sur la sc\u00e8ne internationale, avec un homme d'affaire qui ne s'embarrasse pas de la complexit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [83%] :\r\nMais au niveau de la coiffure, il ressemble assez \u00e0 Boris Johnson \u00e0 Donald Trump le le parangon du break, citant en Grande-Bretagne, l'ancien maire de Londres, et moi, fais la comparaison \u00e0 \u00e0 dessein, mais le risque de briques, version am\u00e9ricaine que des universitaires parierait sur 3 pour m'pour pour secouer secouer le syst\u00e8me, faire un peu sauter le syst\u00e8me, vous y croyez, Georges Ugeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [91%] :\r\nNon, d'abord parce que soyons clairs, les universitaires ne sont quand m\u00eame que tr\u00e8s marginaux, que vous avez l\u00e0- dedans, \u00e9norm\u00e9ment de femmes que vous avez beaucoup de noir, vous avez donc seulement une minorit\u00e9 et je peux vous dire \u00e9tant professeur et Columbia \u00e0 la facult\u00e9 de droit que dans les milieux universitaires que je fr\u00e9quente, on est Hillary Clinton \u00e0 200 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [90%] :\r\nOn vous croit, et si l'on revient quand m\u00eame sur le bilan des ann\u00e9es Obama vu de Wall Street ans 8 ans il a \u00e0 la fois sauv\u00e9 l'\u00e9conomie et la finance et \u00e0 la fois renforc\u00e9 son encadrement avec le fameux Dodd-Frank Act que retenez -vous de de son action, Georges Ugeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [92%] :\r\n2 millions 500 1000 emplois pour moi, ce qui s'est pass\u00e9, c'est que la politique am\u00e9ricaine a amen\u00e9 le niveau de l'emploi maintenant dans une situation o\u00f9 je peux vous dire qu'\u00e0 New York, il est difficile de trouver les talents n\u00e9cessaires parce que il y a raret\u00e9 et donc nous sommes dans une situation o\u00f9 c'est sa principale r\u00e9alisation mais c'est pas \u00e7a que retenez que Wall Street va retenir Whitney Street va retenir que les indices ont mont\u00e9 2000 points va retenir \u00e9galement que les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises ont augment\u00e9, que les banques ont \u00e9t\u00e9 remises en \u00e9tat, ils sont plus profitable que jamais et donc quelque part les ann\u00e9es Obama ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es qui sont partis d'une base extr\u00eamement basses sur le plan march\u00e9s et sur le plan \u00e9conomique et qui se retrouve maintenant \u00e0 un niveau o\u00f9 il est difficile de comprendre pourquoi monsieur tram veut que l'Am\u00e9ricain l'Am\u00e9rique soit grande, je trouve que pour le moment, l'Am\u00e9rique se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:18) [89%] :\r\nOui, ben, le ch\u00f4mage est pass\u00e9 de 11 pourcent \u00e0 \u00e0 moins de 5 pourcent j'ai conserv\u00e9 un 4\u00e8me nul 9 actuellement, la croissance est revenue qu'est -ce qu'il manque pour que le tableau soit complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [94%] :\r\nJe crois que le v\u00e9ritable probl\u00e8me, c'est que nous n'avons pas aujourd'hui ma\u00eetriser les finances publiques et que nous avons une secr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9ral qui est timor\u00e9, elle doit prendre des mesures, il faut augmenter les taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est extr\u00eamement important, mais le probl\u00e8me c'est que toute augmentation d'de taux d'int\u00e9r\u00eat va se porter sur 18000 milliards de dollars de dettes publiques nous vivons au-dessus de nos moyens, nous allons avoir des probl\u00e8mes de pension, c'est pas un probl\u00e8me qui est purement am\u00e9ricain, on a beaucoup de probl\u00e8mes de ce type en Europe, mais fondamentalement, il y a des probl\u00e8mes structurels que personne n'a pu g\u00e9rer et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, ce sera vrai en Europe, ce sera vrai en Chine, ce sera vrai aux \u00c9tats-Unis, il va falloir se poser la question des priorit\u00e9s et des moyens dont on dispose pour les r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [89%] :\r\nAdmettons que Madame Clinton soit \u00e9lue le le 8 novembre prochain est -ce qu'elle aura les moyens d'attaquer ce chantier -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:23) [92%] :\r\nElle ne commencera pas par ce chantier -l\u00e0 parce que, effectivement, pour le moment, elle b\u00e9n\u00e9ficie, je dirais, du fait que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont extr\u00eamement bas, mais \u00e7a va revenir tr\u00e8s rapidement sur la table, je vous rappelle simplement que Monsieur Trump avait dit \u00e0 propos de la dette publique que tout simplement la mettrait en d\u00e9faut, puis qu'on ne rembourserait d'\u00eatre donc on se rend compte qu'on est sur une situation qui inqui\u00e8te et je crois que m\u00eame si le monde financier et relativement florissante pour le moment il n'a pas encore \u00e9radiquer les risques structurels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [90%] :\r\nAlors nous avons un risque \u00e0 propos de risques, un risque de bulle immobili\u00e8re qui p\u00e8se sur plusieurs m\u00e9tropoles \u00e0 travers le monde \u00e7a rappelle \u00e9videmment la fameuse crise des subprimes s'en 2008. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:15) [90%] :\r\nAlors, pas une d\u00e9cennie et sans qu'une bulle immobili\u00e8re ne Vienne corriger les exc\u00e8s d'une r\u00e9gion du monde la NZZ se fait l'\u00e9cho d'une \u00e9tude d'UBS sur les villes du monde, o\u00f9 le niveau des prix a -t-elle qu'il pourrait se transformer en bulle immobili\u00e8re, alors en t\u00eate, pas de villes am\u00e9ricaines, mais Vancouver, puis dans l'ordre, Londres, Stockholm un Sidney M\u00fcnich et Hong-Kong, il faut attendre la 7\u00e8me place pour trouver la 1\u00e8re ville am\u00e9ricaine, il s'agit de San Francisco jury qui arrive en 9\u00e8me position, avait, \u00e0 la 11\u00e8me place le prix de l'immobilier dans les 2 grandes villes de Suisse est consid\u00e9r\u00e9e comme sur\u00e9valu\u00e9e, mais sans risque de bulle des prix qui paraissent m\u00eame en comparaison mondiale \u00e9tonnamment abordable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, les subprimes, c'est les banques qui qui avaient sp\u00e9cul\u00e9 sur ces capitaux pour il n'y a plus de risque de ce type, San Francisco, qui est \u00e0 la 7\u00e8me place des d\u00e9rives de bulle immobili\u00e8re, ce risque est \u00e9cart\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, Georges Ugeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, le risque est entier, nous avons \u00e9t\u00e9 un peu vite dans la hausse de l'immobilier, mais ce qui va amener un vrai changement de l'\u00e9valuation de l'immobilier, \u00e7a va \u00eatre la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat qui para\u00eet assez in\u00e9luctable et comme vous le savez, quant les taux d'int\u00e9r\u00eat montent les cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires sont plus chers, il y a ce moment -l\u00e0 les moyens dont dispose d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 pour pour se pour faire des acquisitions immobili\u00e8res diminue, donc je ne pr\u00e9vois pas un crash mais je trouve que la F\u00e9d\u00e9ral R\u00e9serve a jou\u00e9 un r\u00f4le dangereux en maintenant les des taux d'int\u00e9r\u00eat trop bas et donc \u00e0 cr\u00e9er une bulle immobili\u00e8re qui va devoir se se corriger, mais ce sera ce que l'on appelle un soft landing, c'est-\u00e0-dire une atterrissage en douceur, je suis moins s\u00fbr d'un atterrissage en douceur en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:03) [92%] :\r\nMerci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin Georges Ugeux, ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, actuel directeur de la banque d'affaires Galil\u00e9o advisor, vous \u00eates de passage en Europe pour vos activit\u00e9s, vous vous ont men\u00e9, vous \u00e9tiez dans le Studio de Paris ce matin, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous vous \u00e9galement merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ugeux, Georges", "role": "ancien Pr\u00e9sident de la banque d'affaires  - Galileo Global Advisors", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne - Studio Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528356", "internalArchiveId": "AA1607528397", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 LAMAL (loi sur l'assurance maladie) apr\u00e8s l'annonce presque traditionnelle de l'augmentation annuelle des primes de 4,5 % pour les assur\u00e9s. Y a-t-il un moyen de contenir la hausse de ces primes? Beaucoup reprochent au syst\u00e8me son opacit\u00e9.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8052543", "imageURL": "http://www.rts.ch/8052673.image", "backgrounds": ["Raymond Clottu, conseiller national UDC \u00e0 propos des co\u00fbts de la sant\u00e9 (20:07.00) : \"lorsqu'un b\u00e9b\u00e9 a une d\u00e9ficience, la m\u00e9decine intervient alors qu'avant le b\u00e9b\u00e9 d\u00e9c\u00e9dait, \u00e7a a un co\u00fbt\"."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "Infrarouge", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "Infrarouge", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "Infrarouge", "\"Il y a certainement un probl\u00e8me de surtarification\", avance le directeur de l'OFSP", "Primes maladies: jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus?", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "\"Nos comptes sont transparents\", mart\u00e8le le porte-parole du Groupe Mutuel", "\"Vos dirigeants sont extr\u00eamement bien pay\u00e9s\", lance Liliane Maury Pasquier (PS) au porte-parole du Groupe Mutuel", "C'\u00e9tait mieux avant la Lamal? Retour sur les d\u00e9buts de l'assurance maladie obligatoire", "\"Le concept du march\u00e9 pollue ce d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es\" ass\u00e8ne Liliane Maury Pasquier (PS)", "\"On veut toujours le meilleur. Cela a un prix\", estime Raymond Clottu (UDC)", "\"Il faut pr\u00e9voir un autre syst\u00e8me, cantonal\", pour ma\u00eetriser la hausse des primes maladie, selon Mauro Poggia (MCG)"], "alternativeSummary": ["Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "La mauvaise nouvelle de l'automne est tomb\u00e9e : la hausse des primes maladies sera de 4,5% en moyenne suisse, mais de plus de 5% dans la plupart des cantons romands. C'est la plus forte hausse depuis 6 ans. Alors pourquoi ces hausses incessantes ? La LAMal (loi sur l'assurance maladie), introduite il y a 20 ans, est-ce vraiment le bon syst\u00e8me ? Et quels rem\u00e8des pour contenir la hausse des primes ?", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "La mauvaise nouvelle de l'automne est tomb\u00e9e : la hausse des primes maladies sera de 4,5% en moyenne suisse, mais de plus de 5% dans la plupart des cantons romands. C'est la plus forte hausse depuis 6 ans. Alors pourquoi ces hausses incessantes ? La LAMal (loi sur l'assurance maladie), introduite il y a 20 ans, est-ce vraiment le bon syst\u00e8me ? Et quels rem\u00e8des pour contenir la hausse des primes ?", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "La mauvaise nouvelle de l'automne est tomb\u00e9e : la hausse des primes maladies sera de 4,5% en moyenne suisse, mais de plus de 5% dans la plupart des cantons romands. C'est la plus forte hausse depuis 6 ans. Alors pourquoi ces hausses incessantes ? La LAMal (loi sur l'assurance maladie), introduite il y a 20 ans, est-ce vraiment le bon syst\u00e8me ? Et quels rem\u00e8des pour contenir la hausse des primes ?", "Primes maladies : jusqu'\u00e0 quand serons-nous tondus ?", "La mauvaise nouvelle de l'automne est tomb\u00e9e : la hausse des primes maladies sera de 4,5% en moyenne suisse, mais de plus de 5% dans la plupart des cantons romands. C'est la plus forte hausse depuis 6 ans. Alors pourquoi ces hausses incessantes ? La LAMal (loi sur l'assurance maladie), introduite il y a 20 ans, est-ce vraiment le bon syst\u00e8me ? Et quels rem\u00e8des pour contenir la hausse des primes ?", "La mauvaise nouvelle de l'automne est tomb\u00e9e : la hausse des primes maladies sera de 4,5% en moyenne suisse, mais de plus de 5% dans la plupart des cantons romands. C'est la plus forte hausse depuis 6 ans. Alors pourquoi ces hausses incessantes ? La LAMal (loi sur l'assurance maladie), introduite il y a 20 ans, est-ce vraiment le bon syst\u00e8me ? Et quels rem\u00e8des pour contenir la hausse des primes ?"], "variantIds": ["ece-7961738", "ece-7945080", "ece-7945187", "ece-7943788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T22:10:16Z", "subTitles": ["19:44:53:10  19:45:18:16\r\n...\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:22:00\r\n      -Et revoil\u00e0 l'automne\r\n    avec ses incontournables.\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:31:21\r\n    Les vendanges, la chasse,\r\n      et les primes maladie\r\n         qui augmentent.\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:36:15\r\nComme chaque ann\u00e9e, les ministres\r\n     se plient \u00e0 ce rituel.\r\n\r\n19:45:36:17  19:45:41:05\r\nUn exercice moyennement agr\u00e9able,\r\n \u00e0 l'\u00e9poque de R.Dreifuss d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:45:41:07  19:45:47:16\r\n -Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite,\r\n    on est loin de l'objectif.\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:55:21\r\n     -Apr\u00e8s 20 ans de LAMAL,\r\n      on en est encore l\u00e0.\r\n\r\n19:45:55:23  19:46:00:11\r\n  Cette ann\u00e9e, 4,5 % de hausse.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:07:16\r\n         Les familles et\r\n les Jurassiens sont m\u00e9contents.\r\n\r\n19:46:07:18  19:46:12:03\r\n      Alain Berset demande\r\n de prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:12:05  19:46:19:19\r\nSurtout m\u00e9decins et h\u00f4pitaux, \u00e0 qui\r\non demande d'agir avec parcimonie.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:22\r\n        -Il y a une partie\r\n     qui n'est pas explicable.\r\n\r\n19:46:23:00  19:46:26:11\r\n   L'augmentation des quantit\u00e9s,\r\n     les op\u00e9rations inutiles.\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:27:19\r\n           Il faut agir.\r\n\r\n19:46:27:21  19:46:30:16\r\n       -Agir pour \u00e9viter\r\n     la fatalit\u00e9 automnale.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:33:09\r\nMais comment enrayer cette spirale ?\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:04\r\n        Quelles solutions\r\n   pour maintenir le syst\u00e8me ?\r\n\r\n19:46:37:06  19:46:39:22\r\n         Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:52:11\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n19:46:52:13  19:46:55:05\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:58:13\r\n      Vous en avez peut-\u00eatre\r\n     marre de payer \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:46:58:15  19:47:01:17\r\n       vos primes qui vont \r\n       prendre l'ascenseur.\r\n\r\n19:47:01:19  19:47:04:13\r\n    \u00c7a fait 20 ans que \u00e7a dure.\r\n\r\n19:47:04:15  19:47:07:09\r\n  Pourquoi de nouvelles hausses ?\r\n\r\n19:47:07:11  19:47:12:17\r\n  Est-ce le prix \u00e0 payer pour la\r\nqualit\u00e9 de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:12:18  19:47:19:12\r\n Certains profitent-ils du syst\u00e8me\r\n     sur le dos des assur\u00e9s ?\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:24:10\r\n   On en d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:29:01\r\n     Avec nous, Michel Matter.\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:32:17\r\n         Pascal Strupler.\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:36:10\r\n      Liliane Maury-Pasquier.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:15\r\n           Yves Seydoux.\r\n\r\n19:47:39:17  19:47:44:01\r\n           Mauro Poggia.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:48:14\r\n        Et Raymond Clottu.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:50:13\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:55:03\r\n    Pour commencer, ce chiffre.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:59:23\r\n  La nouvelle hausse des primes \r\n  pour l'ann\u00e9e prochaine, 4,5 %.\r\n\r\n19:48:00:01  19:48:02:07\r\n C'est la moyenne pour la Suisse.\r\n\r\n19:48:02:09  19:48:06:18\r\n        Pour les Romands,\r\n    la facture est plus sal\u00e9e.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:11:07\r\n   Dans tous les cantons, on est\r\n  au-dessus de la moyenne suisse.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:16:08\r\n     La palme revient au Jura.\r\n\r\n19:48:16:10  19:48:18:03\r\n      Mauro Poggia, bonsoir.\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:22:14\r\n        Vous \u00eates ministre \r\n       de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:27:08\r\n   Visiblement, c'est la grogne.\r\n\r\n19:48:27:10  19:48:35:17\r\n M.POGGIA: Nous constatons qu'apr\u00e8s\r\n\u00eatre pass\u00e9 par le filtre de l'Office\r\nf\u00e9d\u00e9ral, les hausses qui ressortent\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:42:11\r\n   sont sup\u00e9rieures \u00e0 celles que\r\nles assureurs demandaient eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:49:13\r\n    Si je regarde pour Gen\u00e8ve,\r\n    nous faisons un effort qui\r\n    a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par M. Berset\r\n\r\n19:48:49:15  19:48:55:11\r\n en mati\u00e8re de ma\u00eetrise des co\u00fbts\r\n    de la sant\u00e9 hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:59:19\r\n    Nous avons une augmentation\r\n    de la m\u00e9decine ambulatoire.\r\n\r\n19:48:59:21  19:49:06:04\r\n N\u00e9anmoins inf\u00e9rieure \u00e0 la hausse \r\n des co\u00fbts des ann\u00e9es consid\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:12:20\r\n   On n'arrive pas \u00e0 comprendre\r\nque le foss\u00e9 continue \u00e0 se creuser.\r\n\r\n19:49:12:22  19:49:18:11\r\n   E.MAMARBACHI: Vous dites que\r\n      les primes augmentent\r\n\r\n19:49:18:12  19:49:22:11\r\n    \u00e0 cause de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n      de la sant\u00e9 publique ?\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:26:00\r\n   -M. Strupler nous expliquera.\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:33:10\r\n    Ses services font en sorte\r\n    que les assureurs puissent\r\n  faire face \u00e0 leurs obligations.\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:38:13\r\n  Il y a un risque qu'un assureur\r\n d\u00e9pose le bilan en cours d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:38:14  19:49:44:09\r\n    Mais on se rend compte que\r\n  nos assureurs ont des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:49:11\r\n Elles sont pay\u00e9es par le canton, \r\n mais cumul\u00e9es au niveau national.\r\n\r\n19:49:49:13  19:49:52:21\r\n         Elles ont fondu,\r\n     il faut en reconstituer.\r\n\r\n19:49:52:23  19:49:59:16\r\n  Mais les Genevois n'ont pas \u00e0 \r\n reconstituer les r\u00e9serves, parce\r\nqu'ils ne les ont pas fait fondre.\r\n\r\n19:49:59:18  19:50:03:11\r\n   J'aimerais des explications.\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:13:19\r\n     E.MAMARBACHI: M. Strupler,\r\nM. Poggia dit que les hausses pr\u00e9vues\r\n \u00e9taient moins importantes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:13:21  19:50:23:22\r\n  P.STRUPLER: Les primes que nous\r\n avons re\u00e7ues pour toute la Suisse\r\n ont augment\u00e9 apr\u00e8s notre filtre.\r\n\r\n19:50:24:00  19:50:32:14\r\nPour Gen\u00e8ve, il faut consid\u00e9rer que\r\nle canton a des prestations nettes\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:41:13\r\n par habitant qui sont 27,9 % plus\r\n   hautes que la moyenne suisse.\r\n\r\n19:50:41:15  19:50:51:13\r\n        Les primes suivent\r\n       la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n19:50:51:15  19:50:58:20\r\n  La deuxi\u00e8me chose, cette ann\u00e9e,\r\n nous avons un rattrapage \u00e0 faire.\r\n\r\n19:50:58:22  19:51:03:20\r\n Les march\u00e9s financiers n'\u00e9taient\r\n   pas propices aux assureurs.\r\n\r\n19:51:03:22  19:51:07:07\r\n      Les r\u00e9serves ont fondu\r\n     de 600 millions en 2014.\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:11:21\r\n   Il y a un rattrapage \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:22:02\r\n   E.MAMARBACHI: On paie aussi\r\n    parce que l'argent investi\r\nn'a pas rapport\u00e9 autant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:24:04\r\n     P.STRUPLER: C'est juste.\r\n\r\n19:51:24:06  19:51:27:03\r\n Mais il y a un certain ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:27:05  19:51:36:19\r\n   Les assureurs qui ont un haut\r\n      pourcentage de Romands\r\n\r\n19:51:36:21  19:51:42:18\r\n  sont des assurances qui ont un\r\nrattrapage plus important \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:47:15\r\n  Elles n'ont pas profit\u00e9 autant\r\n que pr\u00e9vu des march\u00e9s boursiers.\r\n\r\n19:51:47:17  19:51:51:12\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n   qu'on d\u00e9couvre un graphique.\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:55:21\r\n       Vous parlez du ratio\r\n  entre les primes et les co\u00fbts.\r\n\r\n19:51:55:23  19:52:03:17\r\n       La courbe des primes\r\n     suit la courbe des co\u00fbts.\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:10:11\r\n  Visiblement, on paie des primes\r\nparce que les co\u00fbts sont importants.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:18:03\r\n M. Poggia, vous dites l'inverse.\r\n\r\n19:52:18:05  19:52:24:14\r\n   Pour l'ensemble de la Suisse,\r\n        si vous permettez.\r\n\r\n19:52:24:16  19:52:30:11\r\nM.POGGIA: M\u00eame dans votre graphique,\r\n      on voit une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:39:02\r\n    Je suis ministre \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n on a des augmentations nettement\r\n     au-dessus de la moyenne.\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:47:12\r\n       Le ph\u00e9nom\u00e8ne genevois\r\n       peut \u00eatre transpos\u00e9.\r\n\r\n19:52:47:14  19:52:53:08\r\n  La hausse des co\u00fbts entre 2013\r\n   et 2014, 1,6 % pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:53:10  19:52:58:13\r\n       Mais 3,4 % de hausse\r\n      des primes encaiss\u00e9es.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:03:17\r\n2014-2015, hausse des co\u00fbts, 2,2 %,\r\n     hausse des primes, 3,4 %.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:04\r\n  Il y a toujours une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:10:05\r\n    E.MAMARBACHI: Les chiffres\r\n           sont clairs.\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:15:00\r\n       M. Seydoux, vous \u00eates\r\n le porte-parole du Groupe mutuel.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:18:12\r\n    C'est le plus grand groupe\r\n     pour la Suisse romande.\r\n\r\n19:53:18:14  19:53:21:11\r\n Y.SEYDOUX: On a 700'000 Romands.\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:24:21\r\n  E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous\r\n           \u00e0 M. Poggia ?\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:02\r\n     Y.SEYDOUX: Je lui r\u00e9p\u00e8te\r\n      ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:33:13\r\n  Chez nous aussi, la courbe des\r\n primes suit la courbe des co\u00fbts.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:38:04\r\n Il y a des ann\u00e9es exc\u00e9dentaires,\r\n           c'est vrai.\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:46:23\r\n      Sur 20 ans, il y a eu \r\n      cinq ans d\u00e9ficitaires,\r\n    et cinq ans exc\u00e9dentaires.\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:56:04\r\n     La courbe est parall\u00e8le.\r\n\r\n19:53:56:06  19:54:04:21\r\n   L'an pass\u00e9, pour ce qui est\r\n   des recettes des assureurs,\r\n par rapport aux co\u00fbts consomm\u00e9s,\r\n\r\n19:54:04:23  19:54:08:10\r\n        le d\u00e9ficit global \r\n       est de 600 millions.\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:15:00\r\n    \u00c0 Gen\u00e8ve, il y a un manque\r\n     \u00e0 gagner de 70 millions.\r\n\r\n19:54:15:02  19:54:22:11\r\n Gen\u00e8ve n'a pas couvert les co\u00fbts\r\n       qu'il a occasionn\u00e9s.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:35:11\r\n  Sur la dur\u00e9e, cette courbe suit\r\n  rigoureusement celle des co\u00fbts.\r\n\r\n19:54:35:12  19:54:42:16\r\n       E.MAMARBACHI: Liliane\r\n     Maury-Pasquier, qu'est-ce\r\n     que vous dites \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:47:09\r\n      L.MAURY-PASQUIER: C'est\r\n      la faute aux assureurs,\r\n\r\n19:54:47:11  19:55:02:19\r\n  parce qu'ils profitent de lois\r\n     vot\u00e9es par le Parlement,\r\npar la majorit\u00e9, mais pas par moi.\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:17:15\r\n  \u00c0 chaque r\u00e9vision de la LAMAL,\r\n     que ce soit des votes ou\r\n   des motions parlementaires,\r\n\r\n19:55:17:17  19:55:28:11\r\n  on a \u00e0 chaque fois une majorit\u00e9\r\n    qui veut introduire plus de\r\n  concurrence et plus de march\u00e9.\r\n\r\n19:55:28:14  19:55:33:19\r\nLes assureurs profitent de ces lois.\r\n\r\n19:55:33:21  19:55:39:11\r\n      Mais toute modification\r\n    conduit \u00e0 plus de d\u00e9penses.\r\n\r\n19:55:39:12  19:55:42:19\r\nEt plus de charges sur les assur\u00e9s.\r\n\r\n19:55:42:21  19:55:48:15\r\nEt sur ceux qui sont parmi les plus\r\n   modestes et les plus malades.\r\n\r\n19:55:48:16  19:55:55:16\r\n   C'est ce qu'on peut constater\r\n        \u00e0 chaque r\u00e9vision.\r\n\r\n19:55:55:18  19:56:05:03\r\n   Malheureusement, le concept \r\n  du march\u00e9 et de la concurrence\r\npollue ce d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:14:13\r\n C'est \u00e7a qui produit chaque ann\u00e9e\r\n    les primes qui augmentent.\r\n\r\n19:56:14:15  19:56:17:15\r\n      E.MAMARBACHI: La faute\r\n       aux parlementaires.\r\n\r\n19:56:17:17  19:56:21:22\r\n    Raymond Clottu, qu'est-ce \r\n    que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:29:11\r\nC'est la faute de l'UDC et du PLR ?\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:34:17\r\n    R.CLOTTU: Non, je m'insurge\r\n        contre cette id\u00e9e.\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:38:04\r\n       Les besoins de sant\u00e9\r\n     dans les pays industriels\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:42:13\r\n   ont cess\u00e9 d'augmenter apr\u00e8s \r\n   la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:56:42:15  19:56:46:02\r\n Je vais donner quelques chiffres.\r\n\r\n19:56:46:04  19:56:54:07\r\n Au niveau du revenu d'un m\u00e9nage,\r\n      juste apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n19:56:54:09  19:56:58:20\r\n    ce qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 la\r\nnourriture repr\u00e9sentait 30 \u00e0 40 %,\r\n\r\n19:56:58:22  19:57:02:19\r\n          contre 3 \u00e0 4 %\r\n     pour les frais de sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:02:21  19:57:12:13\r\n   Aujourd'hui, c'est 10 \u00e0 15 %\r\n     pour les frais de sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:18:10\r\n     Les prestataires de soins\r\n        ont toujours plus,\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:22:15\r\n    de nouvelles technologies,\r\n  les gens vivent plus longtemps.\r\n\r\n19:57:22:17  19:57:26:15\r\n         Automatiquement,\r\n   les assur\u00e9s consomment aussi.\r\n\r\n19:57:26:17  19:57:36:22\r\n       On a une augmentation\r\n  des co\u00fbts hospitaliers, que ce \r\n  soit le stationnaire de 3,02 %,\r\n\r\n19:57:37:00  19:57:42:06\r\n    ou l'ambulatoire de 4,85 %.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:46:17\r\n        On a la m\u00eame chose \r\n       pour les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:55:02\r\n   On veut toujours le meilleur.\r\n\r\n19:57:55:04  19:57:59:11\r\n       \u00c7a a un certain prix.\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:03:23\r\n     Il faut arr\u00eater de taper\r\n        sur les assureurs.\r\n\r\n19:58:04:01  19:58:07:23\r\n    E.MAMARBACHI: L\u00e0, on tapait\r\n sur les parlementaires de droite.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:12:20\r\n   R.CLOTTU: On a des contr\u00f4les\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:58:12:22  19:58:21:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez dit qu'on \r\npaye pour une m\u00e9decine de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:29:08\r\n Est-ce que ce n'est pas normal ?\r\n\r\n19:58:29:10  19:58:33:15\r\n    L.MAURY-PASQUIER: C'est s\u00fbr\r\n  qu'on ne rase pas gratuitement.\r\n\r\n19:58:33:17  19:58:43:16\r\n  C'est normal qu'on paie un co\u00fbt\r\n   pour une m\u00e9decine de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:46:16\r\n     Ce qui n'est pas \u00e9vident,\r\n\r\n19:58:46:18  19:58:50:04\r\n     c'est la part consacr\u00e9e \r\n    dans le revenu des m\u00e9nages\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:52:08\r\n      au paiement des primes.\r\n\r\n19:58:52:10  19:59:00:10\r\n   Ces primes ne sont pas prises\r\n    en compte dans le calcul de\r\n l'augmentation du co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n19:59:00:11  19:59:04:22\r\n       \u00c7a repr\u00e9sente plut\u00f4t\r\n    entre 15 et 20 % du revenu.\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:11:01\r\n\u00c7a devrait au moins \u00eatre inclus dans\r\n l'augmentation du co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:16:00\r\n        C'est quelque chose\r\n  qu'on demande depuis longtemps.\r\n\r\n19:59:16:02  19:59:20:05\r\n           Payer, oui,\r\n   mais pour des choses utiles.\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:28:18\r\n     Pas pour que des groupes\r\n       ais\u00e9s viennent faire\r\n     du profit \u00e0 nos d\u00e9pens.\r\n\r\n19:59:28:20  19:59:33:09\r\n      C'est devenu un march\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:36:12\r\n          La Migros ouvre\r\n      des cabinets de groupe.\r\n\r\n19:59:36:14  19:59:42:09\r\n   \u00c0 mon avis, elle doit vendre\r\n    des produits alimentaires.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:16\r\nMais pas des prestations de sant\u00e9.\r\n\r\n19:59:45:18  19:59:52:17\r\n        La m\u00eame chose avec\r\n les grands groupes hospitaliers.\r\n\r\n19:59:52:19  19:59:55:11\r\n  Certains sont cot\u00e9s en Bourse.\r\n\r\n19:59:55:12  19:59:58:11\r\n           Ils viennent\r\n     sur le march\u00e9 de la sant\u00e9\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:05:07\r\n        suite \u00e0 la derni\u00e8re\r\n      modification de la loi.\r\n\r\n20:00:05:09  20:00:13:06\r\n   R.CLOTTU: Les grands groupes\r\n     priv\u00e9s sont souvent plus\r\n   efficients que les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:00:13:08  20:00:19:09\r\n\u00c0 Neuch\u00e2tel, on a un gros probl\u00e8me\r\n    avec les h\u00f4pitaux publics.\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:27:15\r\n      Les cliniques priv\u00e9es \r\n      sont plus efficientes.\r\n\r\n20:00:27:17  20:00:30:09\r\n    E.MAMARBACHI: M. Seydoux ?\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:34:21\r\n   Y.SEYDOUX: J'ai de la peine \r\n   \u00e0 suivre Mme Maury-Pasquier.\r\n\r\n20:00:34:23  20:00:40:01\r\nQuand vous donnez l'impression que\r\nce sont les assureurs qui poussent\r\n\r\n20:00:40:03  20:00:45:08\r\n   les assur\u00e9s chez le m\u00e9decin,\r\n je n'arrive pas \u00e0 partager cela.\r\n\r\n20:00:45:10  20:00:51:06\r\n    Nous faisons un travail qui\r\n   n\u00e9cessite une interface entre\r\n     le patient et le m\u00e9decin.\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:55:20\r\n   Nous contr\u00f4lons les factures.\r\n\r\n20:00:55:22  20:01:01:10\r\n       Vous dites qu'on est\r\n   un des acteurs qui attisent\r\n la courbe des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:01:01:11  20:01:04:09\r\n        Avec notre travail\r\n     de contr\u00f4le des factures,\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:07:18\r\n           on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n     3 mias de frs l'an pass\u00e9.\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:12:01\r\n    Ca fait 10 % de la d\u00e9pense.\r\n\r\n20:01:12:03  20:01:17:07\r\n  Ne dites pas que nous attisons\r\n  la courbe, c'est le contraire.\r\n\r\n20:01:17:09  20:01:19:07\r\n  Nous essayons de la ma\u00eetriser.\r\n\r\n20:01:19:09  20:01:25:14\r\n     Nous la ma\u00eetrisons aussi\r\n en tentant de n\u00e9gocier des tarifs\r\n  les plus raisonnables possible.\r\n\r\n20:01:25:16  20:01:33:13\r\nNous enregistrons parfois la col\u00e8re\r\n des fournisseurs de prestations.\r\n\r\n20:01:33:15  20:01:40:12\r\n     Mais de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 aussi,\r\n     nous arrivons \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n20:01:40:14  20:01:45:09\r\n  \u00e0 peu pr\u00e8s 1 mia de frs par an.\r\n\r\n20:01:45:11  20:01:54:07\r\n    L.MAURY-PASQUIER: Ce soir,\r\n je ne vous ai pas accus\u00e9 de faire\r\n du profit sur le dos des assur\u00e9s.\r\n\r\n20:01:54:09  20:01:57:22\r\n  J'ai dit, un peu tout le monde.\r\n\r\n20:01:58:00  20:02:02:19\r\n   J'ai parl\u00e9 des groupes priv\u00e9s\r\n   dans le domaine hospitalier.\r\n\r\n20:02:02:21  20:02:08:00\r\n  En revanche, je peux m'adresser\r\n \u00e0 l'assureur que vous repr\u00e9sentez\r\n\r\n20:02:08:02  20:02:22:06\r\n   pour dire que vos dirigeants\r\n      sont tr\u00e8s bien pay\u00e9s,\r\n    avec l'argent des primes.\r\n\r\n20:02:22:08  20:02:26:04\r\n         Vous avez souvent\r\n      des si\u00e8ges magnifiques,\r\n\r\n20:02:26:06  20:02:32:01\r\n    dans lesquels j'esp\u00e8re que\r\n  vos employ\u00e9s sont confortables.\r\n\r\n20:02:32:03  20:02:37:22\r\n       Vous \u00eates aussi tr\u00e8s\r\n      bien repr\u00e9sent\u00e9s dans\r\n les commissions et le Parlement.\r\n\r\n20:02:38:00  20:02:43:23\r\n  Vous avez tr\u00e8s bien su d\u00e9fendre\r\n   vos int\u00e9r\u00eats lors des d\u00e9bats\r\n\r\n20:02:44:01  20:02:48:10\r\n  sur la loi sur la surveillance\r\n     de l'assurance-maladie.\r\n\r\n20:02:48:11  20:02:55:03\r\n    Vous avez fait tout ce que\r\n    vous pouviez pour diminuer\r\n    l'efficacit\u00e9 de cette loi.\r\n\r\n20:02:55:05  20:03:03:09\r\n        Y.SEYDOUX: Il y a\r\n   24 repr\u00e9sentants des caisses\r\n    maladie au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:03:03:11  20:03:09:09\r\n  Il y a aussi 24 repr\u00e9sentants \r\n  des organisations de patients.\r\n\r\n20:03:09:11  20:03:15:16\r\nAvec les repr\u00e9sentants de la pharma,\r\n  ils sont plus nombreux que nous.\r\n\r\n20:03:15:18  20:03:17:10\r\n   Vous parlez de nos salaires.\r\n\r\n20:03:17:11  20:03:22:17\r\n La moyenne salariale des employ\u00e9s\r\n        de caisses maladie,\r\n   c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 85'000 frs.\r\n\r\n20:03:22:19  20:03:25:13\r\n    Dans la fonction publique,\r\n        c'est 115'000 frs.\r\n\r\n20:03:25:15  20:03:27:10\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n           120'000 frs.\r\n\r\n20:03:27:11  20:03:31:10\r\n         Ne dites pas que\r\n  nos salaires sont mirobolants.\r\n\r\n20:03:31:11  20:03:35:05\r\n M.POGGIA: Parce que les salaires\r\n     de vos cadres sont pay\u00e9s\r\n\r\n20:03:35:07  20:03:40:14\r\n par l'association Groupe mutuel,\r\n    qui n'est pas un assureur.\r\n\r\n20:03:40:16  20:03:43:15\r\n        Publiez les comptes\r\n         du Groupe mutuel.\r\n\r\n20:03:43:17  20:03:45:06\r\n     Y.SEYDOUX: C'est publi\u00e9.\r\n\r\n20:03:45:08  20:03:51:05\r\n    M.POGGIA: Ce sont ceux qui\r\n   ont d\u00e9missionn\u00e9 le lendemain\r\n de la votation de septembre 2014.\r\n\r\n20:03:51:07  20:03:56:16\r\n  Y.SEYDOUX: Nous avons des taux \r\n      de frais administratifs\r\n  inf\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne suisse.\r\n\r\n20:03:56:18  20:04:02:09\r\n   Ne dites pas que nous sommes\r\n    excessifs dans la gestion.\r\n\r\n20:04:02:11  20:04:10:20\r\n        La gestion que nous\r\n      faisons paie deux fois\r\nles investissements que nous avons.\r\n\r\n20:04:10:22  20:04:21:05\r\n  E.MAMARBACHI: Certains salaires\r\n  de vos dirigeants n'ont jamais \r\n        \u00e9t\u00e9 rendus publics.\r\n\r\n20:04:21:07  20:04:28:05\r\n      Y.SEYDOUX: 400'000 frs\r\n   pour notre directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n20:04:28:07  20:04:30:03\r\n    E.MAMARBACHI: Et M. Revaz ?\r\n\r\n20:04:30:05  20:04:33:18\r\n      Y.SEYDOUX: Je sais pas.\r\n\r\n20:04:33:20  20:04:38:00\r\n   E.MAMARBACHI: Vous dites plus\r\n  de 2 millions, vous confirmez ?\r\n\r\n20:04:38:02  20:04:39:07\r\n          Y.SEYDOUX: Non.\r\n\r\n20:04:39:09  20:04:44:11\r\n   E.MAMARBACHI: Je vais donner\r\n    la parole \u00e0 Michel Matter.\r\n\r\n20:04:44:13  20:04:55:04\r\n On entendait M. Berset dire qu'il\r\n y avait des op\u00e9rations inutiles.\r\n\r\n20:04:55:06  20:05:02:07\r\n     Qu'est-ce que vous dites\r\n         des assureurs ?\r\n\r\n20:05:02:09  20:05:08:11\r\n     M.MATTER: \u00c7a fait 20 ans\r\n       que la LAMAL existe.\r\n\r\n20:05:08:12  20:05:13:00\r\n \u00c7a devrait \u00eatre un anniversaire,\r\n      mais c'est une agonie.\r\n\r\n20:05:13:02  20:05:15:20\r\n On entend toujours le m\u00eame d\u00e9bat.\r\n\r\n20:05:15:22  20:05:18:11\r\n Il faut appeler un chat un chat.\r\n\r\n20:05:18:13  20:05:20:20\r\n       Les co\u00fbts augmentent.\r\n\r\n20:05:20:22  20:05:24:11\r\n  Parce que le pays est moderne.\r\n\r\n20:05:24:12  20:05:28:03\r\n   Et il y a un vieillissement.\r\n\r\n20:05:28:05  20:05:30:19\r\n    Les primes augmentent plus.\r\n\r\n20:05:30:21  20:05:36:17\r\n         159 % en 20 ans,\r\n      102 % sans l'inflation.\r\n\r\n20:05:36:19  20:05:39:11\r\nE.MAMARBACHI: On va voir ce chiffre.\r\n\r\n20:05:39:13  20:05:47:02\r\n         La prime en 1996\r\n       \u00e9tait de 173 francs.\r\n\r\n20:05:47:04  20:05:49:21\r\n   20 ans plus tard, 447 francs.\r\n\r\n20:05:49:23  20:05:54:16\r\n   \u00c7a fait 158 % d'augmentation.\r\n\r\n20:05:54:18  20:05:59:11\r\nM.MATTER: La jeunesse ne se rappelle\r\n   pas que sous l'\u00e8re Couchepin,\r\n\r\n20:05:59:12  20:06:04:15\r\n       c'\u00e9tait les patients\r\n     qui \u00e9taient les m\u00e9chants.\r\n\r\n20:06:04:17  20:06:08:10\r\n        Ensuite, il y a eu\r\n   la planification des cantons.\r\n\r\n20:06:08:11  20:06:11:05\r\n Il y a eu les m\u00e9chants assureurs.\r\n\r\n20:06:11:07  20:06:16:05\r\n Aujourd'hui, c'est les m\u00e9decins.\r\n\r\n20:06:16:07  20:06:23:02\r\n    \u00c0 Neuch\u00e2tel, est-ce que les\r\n    p\u00e9diatres sont responsables\r\n\r\n20:06:23:04  20:06:29:17\r\n        de l'augmentation\r\nchez les enfants de plus de 15 % ?\r\n\r\n20:06:29:19  20:06:37:01\r\n         Je ne crois pas.\r\n\r\n20:06:37:03  20:06:40:07\r\n   E.MAMARBACHI: C'est la faute\r\n         aux assureurs ?\r\n\r\n20:06:40:09  20:06:46:11\r\n  R.CLOTTU: Effectivement, il y a\r\n   une hausse pour les enfants.\r\n\r\n20:06:46:12  20:06:53:12\r\n          Elle correspond\r\n       aux \u00e2ges de 0 \u00e0 1 an.\r\n\r\n20:06:53:14  20:06:58:11\r\n   \u00c0 un certain moment, on avait\r\n      des enfants pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n20:06:58:13  20:07:01:19\r\n          Ils d\u00e9c\u00e9daient.\r\n\r\n20:07:01:21  20:07:06:14\r\n    Maintenant, on les r\u00e9anime\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n20:07:06:16  20:07:08:00\r\n         C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:07:08:02  20:07:13:21\r\n    Mais \u00e7a engendre des co\u00fbts.\r\n\r\n20:07:13:23  20:07:19:22\r\n  Quand il y a un petit probl\u00e8me\r\n      lors d'une naissance,\r\n\r\n20:07:20:00  20:07:24:02\r\n   on intervient tout de suite,\r\n          \u00e0 juste titre.\r\n\r\n20:07:24:04  20:07:29:03\r\n\u00c0 un moment, il faut que le public\r\n        en ait conscience.\r\n\r\n20:07:29:05  20:07:32:15\r\n       E.MAMARBACHI: Il faut\r\n         les d\u00e9brancher ?\r\n\r\n20:07:32:17  20:07:34:18\r\n      R.CLOTTU: Pas du tout.\r\n\r\n20:07:34:20  20:07:40:03\r\n Il faut juste \u00eatre conscient que \r\nc'est des co\u00fbts qui sont engendr\u00e9s.\r\n\r\n20:07:40:04  20:07:51:10\r\n   \u00c7a peut expliquer une part des\r\naugmentations au niveau des enfants.\r\n\r\n20:07:51:11  20:07:57:11\r\n    E.MAMARBACHI: On va parler\r\n     des primes pour enfants.\r\n\r\n20:07:57:13  20:08:04:05\r\n    Mais avant, un tour du c\u00f4t\u00e9\r\n       des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:08:04:07  20:08:08:04\r\n   Il y a un \u00e9norme ras-le-bol.\r\n\r\n20:08:08:06  20:08:14:01\r\n  Nombreux sont ceux qui mettent\r\n   le doigt sur les liens entre\r\n   assureurs et parlementaires.\r\n\r\n20:08:14:03  20:08:20:23\r\n       C'est notre rubrique\r\n        parole citoyenne.\r\n\r\n20:08:21:01  20:08:28:08\r\nJe commence avec vous, Mauro Poggia.\r\n\r\n20:08:37:06  20:08:41:11\r\n M.POGGIA: Ce n'est pas sous forme\r\n  de plainte qu'il faut le faire.\r\n\r\n20:08:41:13  20:08:44:21\r\n         Mais le probl\u00e8me\r\n de la transparence est important.\r\n\r\n20:08:44:23  20:08:51:21\r\n   Nous avons re\u00e7u les chiffres\r\n  des primes encaiss\u00e9es en 2015.\r\n\r\n20:08:51:23  20:08:54:19\r\n   Ici, nous parlons des primes.\r\n\r\n20:08:54:21  20:08:57:12\r\nMais nous devrions parler des co\u00fbts.\r\n\r\n20:08:57:14  20:09:01:11\r\n     Les primes devraient \u00eatre\r\n  la r\u00e9sultante exacte des co\u00fbts.\r\n\r\n20:09:01:12  20:09:03:16\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:09:03:19  20:09:06:19\r\n    Mais les co\u00fbts augmentent,\r\n        c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:09:06:21  20:09:13:12\r\nSi on veut ma\u00eetriser cette hausse,\r\n    il faut donner aux acteurs\r\n les moyens de faire ce controle.\r\n\r\n20:09:13:14  20:09:19:16\r\n Ce sont les cantons, ces acteurs.\r\n\r\n20:09:19:18  20:09:23:05\r\n    Mais les cantons n'ont pas\r\n     de manette de pilotage.\r\n\r\n20:09:23:07  20:09:33:02\r\n       Cette transparence, \r\n       nous ne l'avons pas.\r\n\r\n20:09:33:04  20:09:41:05\r\n   Chaque fois que le Parlement \r\n  se prononce, c'est pour enlever\r\n    une comp\u00e9tence aux cantons.\r\n\r\n20:09:41:07  20:09:46:04\r\n   E.MAMARBACHI: Raymond Clottu,\r\n      une remarque pour vous.\r\n\r\n20:09:59:17  20:10:04:21\r\n    R.CLOTTU: Personnellement,\r\n       je n'ai pas de lien\r\n    avec les caisses maladie.\r\n\r\n20:10:04:23  20:10:07:05\r\n  Mais j'ai un bureau fiduciaire.\r\n\r\n20:10:07:07  20:10:11:12\r\n  Je me rends compte \u00e0 quoi sont\r\n    confront\u00e9s les assureurs.\r\n\r\n20:10:11:14  20:10:15:08\r\n        Ils ont des audits,\r\n        six fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:10:15:10  20:10:19:00\r\n    Les cantons les contr\u00f4lent.\r\n\r\n20:10:19:02  20:10:23:16\r\n     Ils ont donc des contacts\r\n        avec les assureurs.\r\n\r\n20:10:23:18  20:10:26:23\r\n      E.MAMARBACHI: Mais sur\r\n       ces liens \u00e9troits ?\r\n\r\n20:10:27:01  20:10:30:11\r\n   R.CLOTTU: Il y en a partout.\r\n\r\n20:10:30:13  20:10:36:05\r\n       On re\u00e7oit un nombre\r\n     cons\u00e9quent de courriers.\r\n\r\n20:10:36:07  20:10:39:07\r\nEt les milieux de gauche \u00e9galement.\r\n\r\n20:10:39:09  20:10:42:19\r\n   Il y a un certain \u00e9quilibre.\r\n\r\n20:10:42:21  20:10:48:05\r\n    E.MAMARBACHI: Une remarque\r\n      pour vous, M. Seydoux.\r\n\r\n20:10:55:11  20:10:58:21\r\n    Y.SEYDOUX: Nous ne refusons\r\n       pas d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n20:10:58:23  20:11:03:02\r\n On a des audits six fois par an.\r\n\r\n20:11:03:04  20:11:07:12\r\n    Nos comptes sont \u00e9pluch\u00e9s.\r\n\r\n20:11:07:14  20:11:12:16\r\n      De m\u00eame que la mani\u00e8re\r\n       d'appliquer la loi.\r\n\r\n20:11:12:18  20:11:24:21\r\n Si nous \u00e9tions trop laxistes dans \r\nla prise en compte d'une prestation,\r\n         l'OFSP nous punit.\r\n\r\n20:11:24:23  20:11:29:18\r\n  Nos comptes sont transparents.\r\n\r\n20:11:29:20  20:11:34:05\r\n         Ensuite, la somme\r\n      est publi\u00e9e par l'OFSP.\r\n\r\n20:11:34:07  20:11:38:19\r\n        Vous trouvez tous\r\n les chiffres de la surveillance.\r\n\r\n20:11:38:21  20:11:46:00\r\n    \u00c0 travers toute la Suisse.\r\n\r\n20:11:46:02  20:11:52:15\r\n  Les chiffres et la clart\u00e9 de la\r\n m\u00e9canique de l'assurance-maladie,\r\n         ils sont clairs.\r\n\r\n20:11:52:17  20:11:58:18\r\n Ce n'est pas forc\u00e9ment le cas des\r\nautres fournisseurs de prestations.\r\n\r\n20:11:58:20  20:12:01:19\r\n     E.MAMARBACHI: Vous pensez\r\n          aux m\u00e9decins ?\r\n\r\n20:12:01:21  20:12:04:03\r\n Y.SEYDOUX: Je n'accuse personne,\r\n\r\n20:12:04:05  20:12:09:04\r\n   mais je crois que le syst\u00e8me\r\n de surveillance est tr\u00e8s pouss\u00e9.\r\n\r\n20:12:09:06  20:12:14:22\r\nE.MAMARBACHI: La charge contre les\r\nm\u00e9decins est venue d'Alain Berset.\r\n\r\n20:12:15:00  20:12:19:04\r\n  Il parle d'op\u00e9rations inutiles.\r\n\r\n20:12:19:11  20:12:24:19\r\n   \u00c7a veut dire que les m\u00e9decins\r\n     font des op\u00e9rations pour\r\n       gagner de l'argent ?\r\n\r\n20:12:24:21  20:12:31:19\r\n      P.STRUPLER: Je souhaite\r\n          \u00e9largir un peu.\r\n\r\n20:12:31:21  20:12:40:22\r\n      Nous le disons aussi,\r\n quand on le peut, il faut s'unir\r\n\r\n20:12:41:00  20:12:44:09\r\n        pour lutter contre\r\n       la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n20:12:44:11  20:12:47:10\r\n          On ne fait pas\r\n      le proc\u00e8s des m\u00e9decins.\r\n\r\n20:12:47:11  20:12:50:01\r\n            Mais il y a\r\n     certainement un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:12:50:03  20:12:53:04\r\n     Comme la surtarification.\r\n\r\n20:12:53:06  20:12:58:02\r\n       M. Matter va pouvoir \r\n       donner un t\u00e9moignage.\r\n\r\n20:12:58:04  20:13:03:03\r\n       Dans l'ophtalmologie,\r\n    il y a une surtarification.\r\n\r\n20:13:03:05  20:13:10:07\r\n    Les partenaires n'ont pas \r\n   trouv\u00e9 une solution commune.\r\n\r\n20:13:10:09  20:13:22:10\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      va pouvoir intervenir.\r\n\r\n20:13:22:11  20:13:26:23\r\n E.MAMARBACHI: Vous allez baisser\r\n les tarifs des ophtalmologues ?\r\n\r\n20:13:27:01  20:13:29:21\r\nM. Matter va gagner moins d'argent ?\r\n\r\n20:13:29:23  20:13:37:00\r\n  P.STRUPLER: Il est possible que\r\ndans le domaine de l'ophtalmologie,\r\n\r\n20:13:37:02  20:13:44:14\r\n       et de la radiologie,\r\n   on doive baisser les tarifs.\r\n\r\n20:13:44:16  20:13:48:17\r\n   M.MATTER: C'est int\u00e9ressant, \r\n  on est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 la caisse.\r\n\r\n20:13:48:19  20:13:54:08\r\n  Dans Cura Futura du mois d'ao\u00fbt,\r\nla une des fa\u00eeti\u00e8res des assurances,\r\n\r\n20:13:54:10  20:14:00:21\r\n     \"les r\u00e9ductions les plus\r\n     importantes ont impact\u00e9 \r\nla radiologie et l'ophtalmologie.\"\r\n\r\n20:14:00:23  20:14:03:21\r\n     E.MAMARBACHI: Les tarifs\r\n        ont d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 ?\r\n\r\n20:14:03:23  20:14:05:08\r\n        M.MATTER: De 8,5 %.\r\n\r\n20:14:05:10  20:14:09:05\r\n   Vous avez un train de retard.\r\n\r\n20:14:09:07  20:14:13:11\r\n      Ce sont les assureurs,\r\n        pas les m\u00e9decins.\r\n\r\n20:14:13:13  20:14:17:22\r\n            D'autre part,\r\nnous d\u00e9fendons la formation m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:14:18:00  20:14:23:18\r\n    Quand on parle d'op\u00e9rations\r\n     inutiles, je ne crois pas\r\n     que ce soit une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:14:23:20  20:14:31:03\r\n     Par contre, on a demand\u00e9\r\n   aux parlementaires d'assurer \r\n   une bonne formation m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:14:31:05  20:14:35:19\r\n         M. Clottu a vot\u00e9\r\n       contre cela en 2015.\r\n\r\n20:14:35:21  20:14:39:13\r\nContre une bonne formation m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:14:39:15  20:14:46:11\r\nLes m\u00e9decins qui viennent en Suisse\r\ndoivent au moins rester trois ans, \r\n       et parler la langue.\r\n\r\n20:14:46:13  20:14:52:18\r\n     C'est difficile de faire\r\n       imposer \u00e7a \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:14:52:20  20:14:55:22\r\n         On va m\u00eame aller\r\n      plus loin avec la FMH.\r\n\r\n20:14:56:00  20:15:02:08\r\nOn va demander qu'il y ait au moins\r\n  six ans de formation m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:15:02:08  20:15:05:03\r\n    \u00c7a nous para\u00eet un minimum.\r\n\r\n20:15:05:05  20:15:10:09\r\n     Et le 18 d\u00e9cembre 2015,\r\n ils ont vot\u00e9 contre le moratoire\r\n\r\n20:15:10:11  20:15:16:17\r\n       pour offrir cela aux\r\n   m\u00e9decins hors communautaires.\r\n\r\n20:15:16:19  20:15:20:14\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Clottu,\r\n          vous avez vot\u00e9\r\n\r\n20:15:20:16  20:15:24:11\r\n       contre une meilleure \r\n      formation des m\u00e9decins.\r\n\r\n20:15:24:12  20:15:31:09\r\nR.CLOTTU: Nous avons une formation\r\n des m\u00e9decins qui est suffisante.\r\n\r\n20:15:31:11  20:15:38:01\r\n    Il y aurait peut-\u00eatre des \r\n   collaborations \u00e0 introduire.\r\n\r\n20:15:38:03  20:15:43:11\r\n \u00c7a se fait d\u00e9j\u00e0 avec des cercles\r\n de qualit\u00e9 avec les pharmaciens.\r\n\r\n20:15:43:13  20:15:53:19\r\n   Au lieu que le patient aille\r\n  directement chez les m\u00e9decins,\r\n\r\n20:15:53:21  20:15:58:03\r\n pour certaines affections minimes\r\n    que l'on puisse collaborer\r\n\r\n20:15:58:05  20:16:00:04\r\n        avec le pharmacien.\r\n\r\n20:16:00:06  20:16:02:21\r\n          Il fournit des\r\n      prestations gratuites.\r\n\r\n20:16:02:23  20:16:06:11\r\n     C'est peut-\u00eatre une piste\r\n     pour diminuer les co\u00fbts.\r\n\r\n20:16:06:12  20:16:10:06\r\n     Et apr\u00e8s que l'on puisse\r\n   faire appel aux g\u00e9n\u00e9ralistes\r\n\r\n20:16:10:08  20:16:12:02\r\n       et aux sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n20:16:12:04  20:16:17:03\r\n   Puisque l'on va aujourd'hui\r\n directement chez le sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n20:16:17:05  20:16:22:08\r\n       Mais il co\u00fbte encore\r\n   plus cher que le g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n20:16:22:10  20:16:28:15\r\n         Ces augmentations,\r\nil ne faut pas chercher le coupable.\r\n\r\n20:16:28:17  20:16:32:07\r\n          Il faut trouver\r\n       une solution globale.\r\n\r\n20:16:32:09  20:16:35:19\r\n  E.MAMARBACHI: On va y revenir.\r\n\r\n20:16:35:21  20:16:44:12\r\n    R.CLOTTU: Quand je vois les\r\n   \u00e9quipements dans les h\u00f4pitaux\r\n\r\n20:16:44:14  20:16:49:15\r\npar rapport aux \u00e9quipements standards\r\n o\u00f9 les prix sont multipli\u00e9s par 10,\r\n\r\n20:16:49:17  20:16:52:01\r\n   il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire.\r\n\r\n20:16:52:03  20:16:56:01\r\n       M.POGGIA: Vous \u00eates \r\n      pour un rationnement ?\r\n\r\n20:16:56:03  20:16:59:11\r\n   R.CLOTTU: Je suis un lib\u00e9ral.\r\n\r\n20:16:59:13  20:17:03:03\r\n      J'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\n   pour qu'il y ait un contr\u00f4le\r\n\r\n20:17:03:05  20:17:07:05\r\npour pouvoir effectuer des \u00e9conomies.\r\n\r\n20:17:07:07  20:17:14:17\r\nSi sur certains produits il y a des \r\nabus, on devrait pouvoir intervenir.\r\n\r\n20:17:14:19  20:17:21:23\r\n     Chacun doit gagner sa vie\r\n       mais il y a des abus.\r\n\r\n20:17:22:01  20:17:27:17\r\n Mais vous \u00eates toujours en train \r\nde taper sur les assurances-maladie\r\n\r\n20:17:27:19  20:17:31:10\r\nalors qu'il y a plusieurs facteurs.\r\n\r\n20:17:31:11  20:17:36:01\r\n   J'aimerais que l'on s'attaque\r\n       aux vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:17:36:03  20:17:41:04\r\n M.POGGIA: \u00c0 chaque fois que l'on \r\n vous demande un moyen de contr\u00f4le\r\n\r\n20:17:41:06  20:17:45:10\r\n        dans les cantons,\r\nvotre groupe parlementaire refuse.\r\n\r\n20:17:45:11  20:17:50:10\r\n   R.CLOTTU: On vous a cit\u00e9 les \r\n   contr\u00f4les pour les assureurs.\r\n\r\n20:17:50:11  20:17:55:07\r\n        M.POGGIA: Je parle\r\n    des prestataires de soins.\r\n\r\n20:17:55:09  20:17:59:12\r\n      La m\u00e9decine ambulatoire\r\n  est celle qui augmente le plus.\r\n\r\n20:17:59:14  20:18:03:05\r\n   Il y avait moyen de l'\u00e9viter.\r\n\r\n20:18:03:07  20:18:06:23\r\n      Il fallait nous donner\r\n       les moyens d'\u00e9viter\r\n\r\n20:18:07:01  20:18:12:10\r\n    que l'on puisse s'installer\r\n    comme on veut n'importe o\u00f9.\r\n\r\n20:18:12:11  20:18:17:13\r\n   E.MAMARBACHI: Vous parlez de\r\n la lev\u00e9e du moratoire concernant\r\n\r\n20:18:17:15  20:18:22:04\r\n      l'ouverture de nouveaux\r\n         cabinet m\u00e9dicaux.\r\n\r\n20:18:22:06  20:18:27:11\r\n    M.POGGIA: Pendant 18 mois,\r\n  il n'y a plus eu de contr\u00f4les.\r\n\r\n20:18:27:13  20:18:32:23\r\n Avant, on avait 80 m\u00e9decins qui \r\ns'installaient \u00e0 Gen\u00e8ve par ann\u00e9e,\r\n\r\n20:18:33:01  20:18:36:22\r\nen un an et demi on n'en a eu 500.\r\n\r\n20:18:37:00  20:18:40:19\r\n   Ils facturent ceux-l\u00e0 aussi.\r\n\r\n20:18:40:21  20:18:44:18\r\n        Le g\u00e2teau augmente,\r\n        c'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:18:44:20  20:18:55:14\r\n    M.MATTER: Le peuple suisse\r\n a d\u00e9fendu la m\u00e9decine de famille.\r\n\r\n20:18:55:16  20:19:02:11\r\n       Maintenant, on donne\r\n   la vaccination en pharmacie.\r\n\r\n20:19:02:12  20:19:07:05\r\n      Il faut une coh\u00e9rence\r\n    par rapport \u00e0 la m\u00e9decine.\r\n\r\n20:19:07:07  20:19:11:17\r\n           Heureusement\r\n   que l'ambulatoire a augment\u00e9.\r\n\r\n20:19:11:19  20:19:18:04\r\nLes 2 cantons o\u00f9 les primes sont les\r\n plus hautes, ce sont les 2 cantons\r\n\r\n20:19:18:06  20:19:22:09\r\n     qui ont le mieux ma\u00eetris\u00e9\r\n    le passage de l'ambulatoire\r\n\r\n20:19:22:11  20:19:29:03\r\n\u00e0 l'hospitalier, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:19:29:05  20:19:34:11\r\n      E.MAMARBACHI: On donne\r\n   la parole \u00e0 Monsieur Seydoux.\r\n\r\n20:19:34:13  20:19:41:02\r\n Y.SEYDOUX: Il y a eu un transfert\r\n de charges entre le stationnaire\r\n\r\n20:19:41:04  20:19:46:10\r\n         et l'ambulatoire,\r\nc'est l'\u00e9volution du monde m\u00e9dical.\r\n\r\n20:19:46:11  20:19:50:10\r\n           Cela permet,\r\n   pour le bien de nos patients,\r\n\r\n20:19:50:11  20:19:53:10\r\n   d'\u00eatre trait\u00e9 en ambulatoire.\r\n\r\n20:19:53:11  20:19:58:21\r\n Il y a un d\u00e9faut dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:19:58:23  20:20:14:04\r\n       Pour l'ambulatoire, \r\n      l'assureur paye 100 %.\r\n\r\n20:20:14:06  20:20:21:21\r\nC'est un changement d'attitude par \r\nrapport \u00e0 la consommation m\u00e9dicale.\r\n\r\n20:20:21:23  20:20:26:18\r\n   Il faudrait que l'on discute,\r\n que l'on voit comment les cantons\r\n\r\n20:20:26:20  20:20:33:12\r\npourraient collaborer au financement\r\n    des prestations ambulatoires\r\n\r\n20:20:33:14  20:20:36:11\r\n    hospitali\u00e8res et m\u00e9dicales.\r\n\r\n20:20:36:12  20:20:42:06\r\n  Si l'on fait que l'hospitalier,\r\n vous \u00eates aussi le planificateur.\r\n\r\n20:20:42:08  20:20:47:05\r\nIl ne faudrait pas cr\u00e9er un d\u00e9faut\r\nde concurrence entre les m\u00e9decins\r\n\r\n20:20:47:07  20:20:51:00\r\n            de cabinet\r\n    et la m\u00e9decine ambulatoire.\r\n\r\n20:20:51:02  20:20:55:07\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n      revenir aux m\u00e9decins.\r\n\r\n20:20:55:09  20:20:59:11\r\nOn a parl\u00e9 du nombre des m\u00e9decins.\r\n\r\n20:20:59:12  20:21:05:07\r\nEst-ce que le fait que beaucoup de\r\nm\u00e9decins soient pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:21:05:09  20:21:08:21\r\n       \u00e7a explique le fait \r\n       qu'en Suisse romande\r\n\r\n20:21:08:23  20:21:12:23\r\n   on paye davantage de primes ?\r\n\r\n20:21:13:01  20:21:19:04\r\n P.STRUPLER: Ces m\u00e9decins qui ont\r\n  augment\u00e9 fortement facturent.\r\n\r\n20:21:19:06  20:21:21:07\r\n          Il y a un lien.\r\n\r\n20:21:21:09  20:21:26:16\r\n   Entre le nombre de m\u00e9decins,\r\n   notamment les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n20:21:26:18  20:21:29:11\r\n      et la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n20:21:29:13  20:21:33:13\r\n       E.MAMARBACHI: L'offre\r\n         cr\u00e9e la demande ?\r\n\r\n20:21:33:15  20:21:37:01\r\n      M.MATTER: Qui a ouvert\r\n         les fronti\u00e8res ?\r\n\r\n20:21:37:03  20:21:41:18\r\n   Monsieur Berset l'a annonc\u00e9.\r\n\r\n20:21:41:20  20:21:44:07\r\n      Gen\u00e8ve est attractive.\r\n\r\n20:21:44:09  20:21:47:12\r\n     Comme le canton de Vaud.\r\n\r\n20:21:47:14  20:21:51:11\r\nOn a eu des probl\u00e8mes de formation.\r\n\r\n20:21:51:13  20:21:56:11\r\n Quand j'ai un m\u00e9decin qui arrive \r\n \u00e0 Gen\u00e8ve et qui n'a plus pratiqu\u00e9\r\n\r\n20:21:56:13  20:22:00:15\r\n   depuis 18 ans et qui s'assoit\r\n   devant moi et qui me dit que\r\n\r\n20:22:00:17  20:22:04:19\r\n    la m\u00e9decine n'a pas chang\u00e9,\r\n     qu'est-ce que l'on fait ?\r\n\r\n20:22:04:21  20:22:08:02\r\n       E.MAMARBACHI: Il y a\r\n        trop de m\u00e9decins ?\r\n\r\n20:22:08:04  20:22:12:23\r\n   Y.SEYDOUX: La Suisse romande\r\n   a plus de besoins de sant\u00e9.\r\n\r\n20:22:13:01  20:22:18:02\r\nLe poids relatif de l'agglom\u00e9ration\r\n  des villes est plus important.\r\n\r\n20:22:18:04  20:22:22:02\r\n         Comme les villes\r\nsont consommatrices de bonne sant\u00e9\r\n\r\n20:22:22:04  20:22:24:19\r\n   car il y a une concentration,\r\n\r\n20:22:24:21  20:22:30:15\r\n      il y a une augmentation\r\n plus forte des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:22:30:17  20:22:36:21\r\n       Cela n'est pas le cas\r\n   dans les cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:22:36:23  20:22:43:07\r\nLa densit\u00e9 de la population m\u00e9dicale\r\n      est plus forte \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:22:43:09  20:22:47:15\r\n       que dans l'Emmental.\r\n\r\n20:22:47:17  20:22:56:13\r\n        C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:22:56:15  20:23:02:16\r\nLa densit\u00e9 de la population m\u00e9dicale\r\n    est dans les agglom\u00e9rations.\r\n\r\n20:23:02:18  20:23:07:18\r\n    Il faut trouver les moyens\r\n      de mieux la r\u00e9partir.\r\n\r\n20:23:07:20  20:23:13:10\r\n   E.MAMARBACHI: Monsieur Matter,\r\nvous parliez des 20 ans de la LAMAL.\r\n\r\n20:23:13:11  20:23:17:06\r\nOn se demande s'il ne faudrait pas\r\n       changer de syst\u00e8me.\r\n\r\n20:23:17:08  20:23:27:17\r\n La question que l'on pose, c'est\r\n est-ce que c'\u00e9tait mieux avant ?\r\n\r\n20:23:27:19  20:23:31:10\r\n     -Avant 1996, les Suisses\r\n    n'avaient pas l'obligation\r\n\r\n20:23:31:11  20:23:34:07\r\n  d'avoir une assurance-maladie.\r\n\r\n20:23:34:09  20:23:40:10\r\n     -Je suis assur\u00e9 au ciel.\r\n\r\n20:23:40:11  20:23:43:19\r\n      -Une assurance-maladie\r\n         non obligatoire.\r\n\r\n20:23:43:21  20:23:48:02\r\n     Les primes \u00e9taient fix\u00e9es\r\n       \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n20:23:48:04  20:23:53:20\r\n    Au sein d'une m\u00eame caisse,\r\n personne ne payait la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:23:53:22  20:23:58:18\r\n      Chaque ann\u00e9e les primes\r\n    prenaient d\u00e9j\u00e0 l'ascenseur.\r\n\r\n20:23:58:20  20:24:04:20\r\n        En d\u00e9cembre 1994,\r\n  le peuple accepte de r\u00e9former.\r\n\r\n20:24:04:22  20:24:10:10\r\n         La LAMAL est n\u00e9e.\r\n\r\n20:24:10:11  20:24:16:18\r\n -Le sentiment que l'on avait une \r\nsituation qui n'\u00e9tait plus tenable.\r\n\r\n20:24:16:20  20:24:23:05\r\n       Certains ne pouvaient\r\n   plus payer leurs cotisations.\r\n\r\n20:24:23:07  20:24:27:22\r\n            Il y avait\r\n   une situation insupportable.\r\n\r\n20:24:28:00  20:24:31:04\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n         l'avait annonc\u00e9.\r\n\r\n20:24:31:06  20:24:34:08\r\nLa LAMAL co\u00fbterait encore plus cher\r\n\r\n20:24:34:10  20:24:40:14\r\n          sauf pour ceux\r\n    qui toucheraient des aides.\r\n\r\n20:24:40:16  20:24:45:16\r\n        -J'ai l'impression \r\n       de m'\u00eatre fait avoir.\r\n\r\n20:24:45:18  20:24:48:17\r\n          -C'est honteux.\r\n\r\n20:24:48:19  20:24:52:08\r\n        \u00c7a augmente encore.\r\n\r\n20:24:52:10  20:24:57:02\r\n         -\u00c7a va mal finir.\r\n\r\n20:24:57:04  20:25:02:17\r\n-Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, Ruth Dreifuss\r\n      reconna\u00eet une impuissance\r\n\r\n20:25:02:19  20:25:05:22\r\n  face \u00e0 augmentation des co\u00fbts.\r\n\r\n20:25:06:00  20:25:10:18\r\n   -C'est un syst\u00e8me complexe et\r\n  lorsque l'on arrive \u00e0 ma\u00eetriser\r\n\r\n20:25:10:20  20:25:13:20\r\n un domaine, \u00e7a augmente ailleurs.\r\n\r\n20:25:13:22  20:25:24:00\r\n   -Depuis l'entr\u00e9e en vigueur,\r\n    la prime moyenne a tripl\u00e9.\r\n\r\n20:25:24:02  20:25:27:16\r\n     En 20 ans, les critiques\r\n       ont \u00e9t\u00e9 nombreuses.\r\n\r\n20:25:27:18  20:25:32:09\r\n  Le peuple a refus\u00e9 de changer \r\n le syst\u00e8me \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n20:25:32:11  20:25:35:08\r\n  Il a dit non une caisse unique.\r\n\r\n20:25:35:10  20:25:40:14\r\n         Le syst\u00e8me actuel\r\n    doit \u00eatre le moins mauvais.\r\n\r\n20:25:40:16  20:25:44:11\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n      Liliane Maury Pasquier,\r\n\r\n20:25:44:13  20:25:48:13\r\non liste les probl\u00e8mes de la LAMAL.\r\n\r\n20:25:48:15  20:25:53:17\r\n     Est-ce que ce n'est pas \r\n    le moins mauvais syst\u00e8me ?\r\n\r\n20:25:53:19  20:25:58:13\r\n  L.MAURY PASQUIER: J'ai toujours\r\n plaid\u00e9 pour une assurance-maladie\r\n\r\n20:25:58:15  20:26:00:17\r\n       de base obligatoire.\r\n\r\n20:26:00:19  20:26:07:06\r\n          Je me souviens\r\n      comment c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n20:26:07:08  20:26:12:04\r\n  Je me souviens de la difficult\u00e9\r\n  qu'avaient certaines cat\u00e9gories\r\n\r\n20:26:12:06  20:26:17:06\r\nde personnes \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 des soins.\r\n\r\n20:26:17:08  20:26:22:00\r\n      Je suis convaincue qu'une\r\nassurance-maladie obligatoire de base\r\n\r\n20:26:22:02  20:26:23:15\r\n          est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:26:23:17  20:26:28:07\r\n      Ce qui pose probl\u00e8me,\r\n  c'est l'augmentation des co\u00fbts\r\n\r\n20:26:28:08  20:26:34:08\r\n et des charges que cela repr\u00e9sente\r\npour une partie toujours plus grande\r\n\r\n20:26:34:10  20:26:36:06\r\n         de la population.\r\n\r\n20:26:36:08  20:26:41:07\r\nLes personnes les plus d\u00e9favoris\u00e9es\r\n    sont en principe soutenues.\r\n\r\n20:26:41:09  20:26:46:11\r\n   Mais m\u00eame en \u00e9tant soutenues,\r\n   au lieu de la promesse de 8 %\r\n\r\n20:26:46:12  20:26:50:00\r\nsur le revenu, \u00e7a peut passer \u00e0 20 %.\r\n\r\n20:26:50:02  20:26:53:00\r\n Pour la classe moyenne \u00e9galement.\r\n\r\n20:26:53:02  20:26:57:23\r\n  Il n'y a que pour les personnes\r\n  les plus ais\u00e9es que les charges\r\n\r\n20:26:58:01  20:27:00:09\r\n    ne posent pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n20:27:00:11  20:27:02:23\r\n   Il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'agir.\r\n\r\n20:27:03:01  20:27:07:11\r\n       D'abord sur le fait\r\nque l'on doit tenir nos promesses.\r\n\r\n20:27:07:13  20:27:11:00\r\n8 % c'est peut-\u00eatre un peu trop peu.\r\n\r\n20:27:11:02  20:27:16:20\r\n  En faisant preuve de sagesse, \r\n on propose de s'en tenir \u00e0 10 %.\r\n\r\n20:27:16:22  20:27:21:13\r\nE.MAMARBACHI: C'est la proposition\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n20:27:21:15  20:27:27:09\r\n C'est que les primes ne d\u00e9passent\r\n  pas 10 % des revenus du m\u00e9nage.\r\n\r\n20:27:27:11  20:27:32:09\r\nL.MAURY PASQUIER: Cette proposition\r\n que j'avais d\u00e9pos\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\r\n\r\n20:27:32:11  20:27:36:06\r\n     par le Conseil des Etats\r\n        il y a 2 semaines.\r\n\r\n20:27:36:08  20:27:41:13\r\n   Mais il y a un moment o\u00f9 les\r\n  pouvoirs publics doivent aider\r\n\r\n20:27:41:15  20:27:48:20\r\n    les gens qui ne peuvent pas\r\n        payer leurs primes.\r\n\r\n20:27:48:22  20:27:54:14\r\n La Suisse est l'un des seuls pays\r\n         o\u00f9 c'est le cas.\r\n\r\n20:27:54:16  20:28:01:07\r\n  E.MAMARBACHI: Quelles solutions\r\npour faire en sorte que les Suisses\r\n\r\n20:28:01:09  20:28:05:02\r\n  payent des primes plus basses ?\r\n\r\n20:28:05:04  20:28:12:06\r\n     P.STRUPLER: Il n'y a pas\r\n   une solution mais plusieurs.\r\n\r\n20:28:12:07  20:28:20:09\r\nC'est ce que nous essayons de dire.\r\n\r\n20:28:20:11  20:28:26:05\r\nIl y a des prestations inad\u00e9quates,\r\n      les m\u00e9decins le disent.\r\n\r\n20:28:26:07  20:28:30:13\r\n      Il faut baisser le prix\r\n          des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n20:28:30:15  20:28:34:20\r\n     Ensuite, les assurances.\r\n\r\n20:28:34:22  20:28:39:03\r\nUn contr\u00f4le des co\u00fbts plus intense.\r\n\r\n20:28:39:05  20:28:42:14\r\n       Certaines assurances\r\n        le font tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:28:42:16  20:28:46:06\r\n        Certaines doivent \r\n       faire un rattrapage.\r\n\r\n20:28:46:08  20:28:51:12\r\n    La Conf\u00e9d\u00e9ration essaye par\r\n  une politique de la pr\u00e9vention,\r\n\r\n20:28:51:14  20:28:56:06\r\n  une politique de l'am\u00e9lioration\r\n          de la qualit\u00e9.\r\n\r\n20:28:56:08  20:29:01:19\r\n     Tous ces \u00e9l\u00e9ments doivent\r\n  contribuer \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n20:29:01:21  20:29:07:14\r\n   Si nous voulons sauver cette\r\n assurance qui est majoritairement\r\n\r\n20:29:07:16  20:29:14:04\r\n      accept\u00e9e et appr\u00e9ci\u00e9e,\r\n nous devons tous faire un effort.\r\n\r\n20:29:14:05  20:29:18:00\r\n  E.MAMARBACHI: C'est le meilleur\r\n             syst\u00e8me ?\r\n\r\n20:29:18:02  20:29:21:18\r\n     M.POGGIA: Elle a apport\u00e9\r\n       des progr\u00e8s sociaux.\r\n\r\n20:29:21:20  20:29:24:06\r\n     Son caract\u00e8re obligatoire\r\n\r\n20:29:24:08  20:29:31:11\r\n      et une solidarit\u00e9 entre\r\n     bien portants et malades.\r\n\r\n20:29:31:12  20:29:35:07\r\n     L'alternative ce serait \r\n    une assurance facultative.\r\n\r\n20:29:35:09  20:29:39:07\r\n       Il faudrait soigner\r\n   les plus pauvres quand m\u00eame.\r\n\r\n20:29:39:09  20:29:43:04\r\n      La question de limiter\r\n      le montant des primes,\r\n\r\n20:29:43:06  20:29:48:02\r\n      c'est le contribuable\r\n  qui devrait boucher les trous.\r\n\r\n20:29:48:04  20:29:53:09\r\nDonc est-ce que ce sont les assur\u00e9s\r\n ou les contribuables qui doivent\r\n\r\n20:29:53:11  20:29:57:14\r\n      payer, ce sont souvent\r\n   les m\u00eames mais pas toujours ?\r\n\r\n20:29:57:16  20:30:02:21\r\n Ceux qui sont les 2 en ont assez\r\n     de voir que \u00e7a augmente\r\n\r\n20:30:02:23  20:30:07:07\r\n    et que l'on ne se donne pas\r\n    les moyens pour ma\u00eetriser.\r\n\r\n20:30:07:09  20:30:10:12\r\nCes hausses ne sont pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n20:30:10:14  20:30:13:04\r\n Il faut pr\u00e9voir un autre syst\u00e8me.\r\n\r\n20:30:13:06  20:30:15:21\r\n  E.MAMARBACHI: \u00c7a serait quoi ?\r\n\r\n20:30:15:23  20:30:19:01\r\n  Il faudrait une caisse publique\r\n            cantonale ?\r\n\r\n20:30:19:03  20:30:24:05\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 le grand militant\r\n     avec le parti socialiste.\r\n\r\n20:30:24:07  20:30:27:16\r\n        M.POGGIA: Il faut \r\n       un syst\u00e8me cantonal.\r\n\r\n20:30:27:18  20:30:32:01\r\n   Cela pourrait \u00eatre un syst\u00e8me\r\n    de compensation cantonale.\r\n\r\n20:30:32:03  20:30:37:09\r\n     Puisque les gens veulent\r\n      garder leur assureur.\r\n\r\n20:30:37:11  20:30:42:00\r\n  Mais une caisse de compensation\r\n  cantonale compos\u00e9e des pouvoirs\r\n\r\n20:30:42:03  20:30:45:11\r\n     publics, des prestataires\r\n      de soins et des assur\u00e9s\r\n\r\n20:30:45:12  20:30:47:02\r\n       qui fixe les primes.\r\n\r\n20:30:47:04  20:30:51:23\r\nIl n'y a pas de raison que mon voisin\r\n     de palier qui a le m\u00eame \u00e2ge\r\n\r\n20:30:52:01  20:30:54:08\r\n    paye une prime diff\u00e9rente.\r\n\r\n20:30:54:10  20:30:57:11\r\n    Ces primes seront garanties\r\n          par le canton.\r\n\r\n20:30:57:12  20:31:00:18\r\n        Le canton devrait \r\n       verser la diff\u00e9rence\r\n\r\n20:31:00:20  20:31:03:11\r\n  si les primes sont trop basses.\r\n\r\n20:31:03:12  20:31:07:04\r\n       Si l'ann\u00e9e suivante\r\n   les primes sont sup\u00e9rieures,\r\n\r\n20:31:07:06  20:31:09:11\r\n   on saura o\u00f9 va la diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:31:09:13  20:31:14:04\r\n    Le gros probl\u00e8me c'est que\r\n nous avons des primes cantonales\r\n\r\n20:31:14:06  20:31:16:16\r\n   mais des r\u00e9serves nationales.\r\n\r\n20:31:16:18  20:31:22:02\r\n   Lorsqu'il y a une diff\u00e9rence,\r\nelle est utilis\u00e9e par les assureurs\r\n\r\n20:31:22:04  20:31:26:18\r\n  avec une transparence qui n'est\r\n  pas totale mais toute relative.\r\n\r\n20:31:26:20  20:31:31:13\r\n  Quand je regarde les chiffres \r\n  et que je regarde vos r\u00e9serves\r\n\r\n20:31:31:15  20:31:36:18\r\nqui ont baiss\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve alors qu'il\r\nn'y avait aucune raison compte tenu\r\n\r\n20:31:36:20  20:31:39:23\r\n    de la diff\u00e9rence des co\u00fbts\r\n          et des primes,\r\n\r\n20:31:40:00  20:31:45:07\r\nje me dis que les r\u00e9serves doivent\r\nrester \u00e0 ceux qui les constituent.\r\n\r\n20:31:45:09  20:31:53:22\r\nJe m'\u00e9tonne que l'on ait pas r\u00e9ussi \u00e0\r\nfaire un fonds national des r\u00e9serves.\r\n\r\n20:31:53:23  20:31:58:16\r\nE.MAMARBACHI: Des primes cantonales\r\n    et des r\u00e9serves nationales,\r\n\r\n20:31:58:18  20:32:00:21\r\n        que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:32:00:23  20:32:05:06\r\n    Il y a toujours cette id\u00e9e\r\n     qu'\u00e0 cause des assureurs\r\n\r\n20:32:05:08  20:32:08:00\r\n       notre argent s'en va.\r\n\r\n20:32:08:02  20:32:12:16\r\n  Y.SEYDOUX: La preuve est faite\r\n     que c'est le contraire.\r\n\r\n20:32:12:18  20:32:16:15\r\n     Il est vrai que la prime\r\n          est cantonale.\r\n\r\n20:32:16:17  20:32:21:22\r\n   Mais la prime est aussi faite\r\n       de mani\u00e8re cantonale\r\n\r\n20:32:22:00  20:32:29:23\r\n    mais la gestion de l'argent\r\n  est faite de mani\u00e8re nationale.\r\n\r\n20:32:30:01  20:32:35:11\r\n Mais une caisse maladie comme la\r\n n\u00f4tre ne peut pas \u00eatre en faille\r\n\r\n20:32:35:12  20:32:39:04\r\n        dans un canton et \r\n        pas dans un autre.\r\n\r\n20:32:39:06  20:32:42:14\r\nLe calcul est contr\u00f4l\u00e9 par l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:32:42:16  20:32:47:00\r\n     Le calcul de la prime est\r\n      rigoureusement cantonal\r\n\r\n20:32:47:02  20:32:53:16\r\n    aussi bien pour le co\u00fbt que\r\nla r\u00e9serve qui doit \u00eatre attribu\u00e9e.\r\n\r\n20:32:53:18  20:32:59:02\r\nE.MAMARBACHI: Sur la transparence,\r\n    j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:32:59:04  20:33:06:08\r\n    Est-ce que vous surveillez \r\n   suffisamment les assurances ?\r\n\r\n20:33:06:10  20:33:11:04\r\n  P.STRUPLER: Nous avons dans la\r\n nouvelle loi sur la surveillance\r\n\r\n20:33:11:06  20:33:16:04\r\n     des instruments qui nous\r\n  permettent de surveiller mieux.\r\n\r\n20:33:16:06  20:33:23:11\r\nNous avons, gr\u00e2ce \u00e0 notre insistance,\r\n obtenu des donn\u00e9es des assurances.\r\n\r\n20:33:23:13  20:33:29:05\r\n     Nous avons plus de moyens\r\n         qu'il y a 2 ans.\r\n\r\n20:33:29:07  20:33:36:18\r\n   E.MAMARBACHI: Monsieur Poggia,\r\nvous \u00e9tiez tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re envers l'OFSP.\r\n\r\n20:33:36:20  20:33:45:13\r\n   Vous pensez qu'une solution,\r\n   c'est plus de surveillance ?\r\n\r\n20:33:45:15  20:33:50:14\r\n    M.POGGIA: Surtout de donner\r\n     le contr\u00f4le aux cantons.\r\n\r\n20:33:50:16  20:33:56:04\r\n  Il faut que les cantons sachent\r\n   ce qui augmente en temps r\u00e9el\r\n\r\n20:33:56:06  20:33:58:13\r\n     pour pouvoir intervenir.\r\n\r\n20:33:58:15  20:34:04:05\r\n Aujourd'hui, nos statistiques sont\r\nrelatives et avec beaucoup de retard.\r\n\r\n20:34:04:07  20:34:07:22\r\n        Nous sommes plac\u00e9s\r\n     devant le fait accompli.\r\n\r\n20:34:07:23  20:34:12:17\r\n   Vous le dites tr\u00e8s justement\r\nqu'il y a eu ce virage ambulatoire.\r\n\r\n20:34:12:19  20:34:18:00\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez un\r\nParlement qui dit que les assur\u00e9s\r\n\r\n20:34:18:02  20:34:20:04\r\n   peuvent aller o\u00f9 ils veulent.\r\n\r\n20:34:20:06  20:34:24:09\r\n    Donc nous devons planifier\r\n les besoins de notre population,\r\n\r\n20:34:24:11  20:34:29:22\r\n  mais ensuite on nous dit que la\r\npopulation peut aller o\u00f9 elle veut.\r\n\r\n20:34:30:00  20:34:32:12\r\nComment voulez-vous concilier les 2.\r\n\r\n20:34:32:14  20:34:36:14\r\n          C'est \u00e0 chaque\r\n  fois le m\u00eame cocktail explosif.\r\n\r\n20:34:36:16  20:34:40:17\r\n     Y.SEYDOUX: On nous disait\r\n que l'on calculait mal les primes\r\n\r\n20:34:40:20  20:34:44:11\r\n      et que l'on attribuait\r\n    des r\u00e9serves \u00e0 des cantons\r\n\r\n20:34:44:12  20:34:47:20\r\n    alors qu'elles proviennent\r\n        d'autres cantons.\r\n\r\n20:34:47:22  20:34:52:11\r\n   J'aimerais vous dire que les \r\n   assureurs quels qu'ils soient\r\n\r\n20:34:52:12  20:34:57:15\r\n  n'ont aucune esp\u00e8ce d'int\u00e9r\u00eat \r\n \u00e0 avoir des primes trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n20:34:57:17  20:35:02:09\r\n    Nous sommes en comp\u00e9tition\r\n       pour l'attribution.\r\n\r\n20:35:02:11  20:35:06:21\r\n    Nous calculons nos primes \r\n    au plus juste pour offrir,\r\n\r\n20:35:06:23  20:35:12:01\r\npar rapport \u00e0 nos assur\u00e9s, la prime\r\n   la plus raisonnable qui soit.\r\n\r\n20:35:12:03  20:35:14:05\r\n     Personne ne le conteste.\r\n\r\n20:35:14:07  20:35:17:15\r\n       \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un facteur\r\n    d'apaisement de la hausse.\r\n\r\n20:35:17:17  20:35:20:05\r\n    Si on n'avait pas eu cela,\r\n\r\n20:35:20:07  20:35:24:17\r\n     la hausse que l'on a eue\r\n   serait encore plus violente.\r\n\r\n20:35:24:18  20:35:28:17\r\n       E.MAMARBACHI: Encore\r\n   une r\u00e9ponse Monsieur Matter.\r\n\r\n20:35:28:18  20:35:33:09\r\nM.MATTER: Dans le canton d'Argovie,\r\n    les assur\u00e9s ont voulu aller\r\n\r\n20:35:33:11  20:35:37:17\r\n  rejoindre l'assureur qui avait\r\n     la prime la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n20:35:37:19  20:35:42:05\r\n     Il a d\u00fb refuser des gens\r\n car sinon \u00e7a ne fonctionnait pas.\r\n\r\n20:35:42:07  20:35:47:22\r\nHelsana va stopper les assurances \r\nqui ont les primes les plus basses\r\n\r\n20:35:48:00  20:35:52:04\r\n   l'ann\u00e9e prochaine, donc votre\r\n    raisonnement ne tient pas.\r\n\r\n20:35:52:06  20:35:57:17\r\n Y.SEYDOUX: Helsana a mal calcul\u00e9.\r\n\r\n20:35:57:19  20:36:08:02\r\n La couverture \u00e9tait insuffisante\r\n sur ses caisses trop bon march\u00e9.\r\n\r\n20:36:08:03  20:36:13:01\r\nHelsana a d\u00fb fusionner ces caisses.\r\n\r\n20:36:13:03  20:36:18:01\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     Monsieur Poggia proposait\r\n\r\n20:36:18:02  20:36:22:01\r\nune caisse de compensation cantonale.\r\n\r\n20:36:22:03  20:36:26:07\r\n      Est-ce que vous pensez\r\n    que c'est une bonne id\u00e9e ?\r\n\r\n20:36:26:09  20:36:30:15\r\n R.CLOTTU: C'est une mauvaise id\u00e9e\r\n     car je n'ai pas confiance\r\n\r\n20:36:30:17  20:36:32:14\r\n         dans les cantons.\r\n\r\n20:36:32:16  20:36:38:11\r\n Je prends pour exemple Neuch\u00e2tel\r\n     qui a de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:36:38:12  20:36:41:11\r\n       J'\u00e9mets des r\u00e9serves.\r\n\r\n20:36:41:12  20:36:46:16\r\n         On n'a pas r\u00e9gl\u00e9\r\n   la probl\u00e9matique hospitali\u00e8re\r\n\r\n20:36:46:18  20:36:51:04\r\n           qui p\u00e8se lourd\r\ndans les primes d'assurance maladie.\r\n\r\n20:36:51:06  20:36:53:15\r\n     Je n'ai aucune confiance.\r\n\r\n20:36:53:17  20:36:59:14\r\nE.MAMARBACHI: Votre solution pour \r\ncontenir cette hausse des primes ?\r\n\r\n20:36:59:16  20:37:03:05\r\nR.CLOTTU: Il faut \u00eatre raisonnable\r\n\r\n20:37:03:07  20:37:07:02\r\n      et que chacun se mette\r\n       autour de la table.\r\n\r\n20:37:07:04  20:37:12:02\r\n     Comme nous l'avons dit,\r\nil y a peut-\u00eatre une collaboration\r\n\r\n20:37:12:04  20:37:15:10\r\n       pharmaciens-m\u00e9decins.\r\n\r\n20:37:15:11  20:37:19:15\r\n  Mais les m\u00e9decins sont contre.\r\n\r\n20:37:19:17  20:37:24:11\r\n         Je suis convaincu\r\n  que l'on diminuerait les co\u00fbts.\r\n\r\n20:37:24:12  20:37:29:14\r\n   Il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire\r\n    au niveau des \u00e9quipements.\r\n\r\n20:37:29:16  20:37:35:21\r\n     Certaines infrastructures\r\n        co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n20:37:35:23  20:37:40:02\r\nCe sont des diff\u00e9rences multipli\u00e9es\r\n       par 10 par endroits.\r\n\r\n20:37:40:04  20:37:44:11\r\n    Il faut aussi sensibiliser\r\n          la population.\r\n\r\n20:37:44:12  20:37:50:11\r\n   Et dire que plus vous prenez\r\n de prestations, plus \u00e7a co\u00fbtera.\r\n\r\n20:37:50:12  20:37:54:23\r\n    On peut prendre un exemple\r\n      dans les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:37:55:01  20:37:57:11\r\n Ce sont des \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n20:37:57:12  20:38:02:00\r\n J'ai l'impression que l'on tourne\r\n     en rond sur le m\u00eame sujet\r\n\r\n20:38:02:02  20:38:06:17\r\n      entre l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n des assurances et les assureurs.\r\n\r\n20:38:06:19  20:38:11:07\r\n   Mais notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \r\n  fonctionne bien en comparaison\r\n\r\n20:38:11:09  20:38:15:05\r\n internationale mais il est cher.\r\n\r\n20:38:15:07  20:38:19:11\r\n     E.MAMARBACHI: Je voulais\r\n       parler des familles\r\n\r\n20:38:19:12  20:38:22:03\r\n  et en particulier des enfants.\r\n\r\n20:38:22:05  20:38:26:11\r\n          Ce qui frappe,\r\n c'est la hausse chez les enfants.\r\n\r\n20:38:26:12  20:38:38:12\r\nC'est presque 10 % de plus \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:38:38:14  20:38:41:06\r\n   M.POGGIA: C'est un scandale.\r\n\r\n20:38:41:08  20:38:43:20\r\n       C'est injustifiable.\r\n\r\n20:38:43:22  20:38:49:08\r\nC'est la d\u00e9monstration qu'il n'y a\r\naucune corr\u00e9lation entre la hausse\r\n\r\n20:38:49:10  20:38:54:00\r\n   des co\u00fbts, puisqu'il y a une\r\n   \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre les adultes\r\n\r\n20:38:54:02  20:38:57:22\r\n          et les enfants.\r\n\r\n20:38:58:00  20:39:01:18\r\n         Ou on est partis\r\n     tellement bas \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n\r\n20:39:01:20  20:39:05:09\r\n            Mais Gen\u00e8ve\r\n   n'est jamais partie de si bas\r\n\r\n20:39:05:11  20:39:08:20\r\n au niveau de l'assurance-maladie.\r\n\r\n20:39:08:22  20:39:11:19\r\n  M.MATTER: C'est un rattrapage.\r\n\r\n20:39:11:21  20:39:16:16\r\n       Mais il y a des gens\r\n qui vont devoir payer des primes.\r\n\r\n20:39:16:18  20:39:19:10\r\n    Des familles vont souffrir.\r\n\r\n20:39:19:11  20:39:25:10\r\n      Je trouve inacceptable\r\n   que l'on parle de rattrapage.\r\n\r\n20:39:25:11  20:39:29:21\r\n   C'est ce qui nous a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n20:39:29:23  20:39:33:10\r\nE.MAMARBACHI: \u00c7a a beaucoup choqu\u00e9.\r\n\r\n20:39:33:11  20:39:37:17\r\n P.STRUPLER: C'est un grand souci.\r\n\r\n20:39:37:19  20:39:41:15\r\nIl faut voir d'o\u00f9 vient le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:39:41:17  20:39:46:01\r\n    La loi pr\u00e9voit des rabais \r\n    pour les primes d'enfants.\r\n\r\n20:39:46:03  20:39:50:00\r\n  Mais la loi ne dit pas combien.\r\n\r\n20:39:50:02  20:39:56:03\r\nLes assureurs ont donn\u00e9 des rabais\r\n pendant des ann\u00e9es de 70 \u00e0 80 %.\r\n\r\n20:39:56:05  20:40:00:04\r\n    E.MAMARBACHI: Les familles\r\n     en ont beaucoup profit\u00e9.\r\n\r\n20:40:00:06  20:40:03:05\r\n  P.STRUPLER: C'est souhaitable.\r\n\r\n20:40:03:07  20:40:10:12\r\n    Il y a un rattrapage parce\r\n qu'il y a un manque de r\u00e9serves.\r\n\r\n20:40:10:14  20:40:14:03\r\n           Les assureurs\r\n     ont r\u00e9parti le rattrapage\r\n\r\n20:40:14:05  20:40:17:08\r\n aussi sur les primes des enfants.\r\n\r\n20:40:17:10  20:40:21:21\r\n  Maintenant, il y a une solution\r\n       que nous envisageons.\r\n\r\n20:40:21:23  20:40:27:09\r\n  La loi pr\u00e9voit que le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral puisse limiter ces baisses\r\n\r\n20:40:27:11  20:40:29:11\r\n            de rabais.\r\n\r\n20:40:29:13  20:40:33:06\r\n      Monsieur Berset l'a dit\r\n          il y a 2 jours.\r\n\r\n20:40:33:08  20:40:38:05\r\n  Nous allons avec les assureurs\r\n   et les prestataires discuter\r\n\r\n20:40:38:07  20:40:44:03\r\n   d'une possibilit\u00e9 de limiter\r\n      ces baisses de rabais.\r\n\r\n20:40:44:05  20:40:48:12\r\n   L.MAURY PASQUIER: J'aimerais\r\n   dire par rapport aux primes\r\n\r\n20:40:48:14  20:40:52:17\r\n   sur les enfants que la Suisse\r\n     est le seul pays au monde\r\n\r\n20:40:52:19  20:40:55:22\r\n      \u00e0 conna\u00eetre des primes\r\n        pour les enfants.\r\n\r\n20:40:56:00  20:40:59:15\r\n   E.MAMARBACHI: Il n'y en a pas\r\n        chez nos voisins ?\r\n\r\n20:40:59:17  20:41:01:22\r\n      L.MAURY PASQUIER: Non.\r\n\r\n20:41:02:00  20:41:05:21\r\n    Soit c'est li\u00e9 au salaire,\r\n         soit au revenu.\r\n\r\n20:41:06:00  20:41:11:03\r\n Il y a 2 propositions qui avaient\r\n \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Conseil national\r\n\r\n20:41:11:05  20:41:16:18\r\n     pour supprimer les primes\r\n         pour les enfants.\r\n\r\n20:41:16:20  20:41:21:11\r\n    C'est un projet qui a connu\r\n       des hauts et des bas.\r\n\r\n20:41:21:13  20:41:26:19\r\n  Mais qui devrait venir devant\r\nle Conseil national prochainement.\r\n\r\n20:41:26:21  20:41:31:11\r\n        Avec une proposition\r\nde supprimer les primes pour enfants.\r\n\r\n20:41:31:13  20:41:35:04\r\n       Mais \u00e7a voudra dire \r\n      que la masse des co\u00fbts\r\n\r\n20:41:35:06  20:41:38:10\r\n    devra \u00eatre prise en charge\r\n          par d'autres.\r\n\r\n20:41:38:11  20:41:40:21\r\n  On retombe toujours l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:41:40:23  20:41:46:06\r\n  Mais au moins il n'y aurait plus\r\ncette double peine pour les familles.\r\n\r\n20:41:46:08  20:41:49:13\r\n       C'est dans ce sens-l\u00e0\r\n         qu'il faut aller.\r\n\r\n20:41:49:16  20:41:53:19\r\n     Et pas dans le sens d'une\r\n     augmentation des primes.\r\n\r\n20:41:53:21  20:41:57:08\r\n      Y.SEYDOUX: La d\u00e9charge\r\n          sera relative.\r\n\r\n20:41:57:10  20:42:02:21\r\n Vous le dites, si on supprime les\r\nprimes pour enfants, qui rapportent\r\n\r\n20:42:02:23  20:42:09:09\r\n1,2 milliards, il faudra les reporter\r\n   sur les assur\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n20:42:09:11  20:42:13:12\r\n    Il faut continuer \u00e0 avoir \r\n   des rabais pour les enfants.\r\n\r\n20:42:13:14  20:42:18:09\r\nLe D\u00e9partement exige des assureurs\r\n  que les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\r\n\r\n20:42:18:11  20:42:22:05\r\n      d'assur\u00e9s se suffisent\r\n          \u00e0 elles-m\u00eames.\r\n\r\n20:42:22:07  20:42:26:22\r\n        C'est pour cela que\r\n   l'on a d\u00fb ajuster le d\u00e9ficit.\r\n\r\n20:42:27:00  20:42:32:05\r\n        Puisque ce d\u00e9ficit\r\n     existe depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:42:32:07  20:42:40:13\r\nParce que les prestations m\u00e9dicales\r\nqui concernent les assur\u00e9s adultes\r\n\r\n20:42:40:15  20:42:45:11\r\n   concernent aussi les enfants.\r\n\r\n20:42:45:12  20:42:49:21\r\n     Il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n     d'entra\u00eenement des co\u00fbts\r\n\r\n20:42:49:23  20:42:53:15\r\n      pour les enfants dont\r\n    il s'agit de tenir compte.\r\n\r\n20:42:53:17  20:42:59:02\r\n Mais je suis d'accord avec vous \r\npour revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre social.\r\n\r\n20:42:59:04  20:43:04:20\r\n   Il faut trouver en commun des\r\nsolutions pour \u00e9viter que les primes\r\n\r\n20:43:04:22  20:43:08:13\r\n       d'assurance-maladie\r\n    ne chargent outrageusement\r\n\r\n20:43:08:15  20:43:10:19\r\n      le budget des m\u00e9nages.\r\n\r\n20:43:10:21  20:43:16:13\r\n   Mais il n'y a pas de solution\r\n miracle pour ma\u00eetriser les co\u00fbts.\r\n\r\n20:43:16:15  20:43:21:23\r\n  Mais je pense qu'en ajoutant des\r\npetites mesures les unes aux autres,\r\n\r\n20:43:22:01  20:43:26:10\r\n    que ce soit au niveau des \r\n    m\u00e9dicaments, des m\u00e9decins,\r\n\r\n20:43:26:11  20:43:32:23\r\n     des h\u00f4pitaux, on arrivera\r\n     \u00e0 une hausse moins forte.\r\n\r\n20:43:33:01  20:43:39:14\r\n      E.MAMARBACHI: Il nous \r\n      reste quelque minutes.\r\n\r\n20:43:42:00  20:43:46:23\r\n     D'un mot, quels conseils\r\n     donnez-vous aux assur\u00e9s\r\n\r\n20:43:47:01  20:43:50:02\r\n  qui nous regardent pour essayer\r\n\r\n20:43:50:04  20:43:54:10\r\n        d'avoir des primes\r\n       pas si importantes ?\r\n\r\n20:43:54:11  20:43:59:20\r\nM.POGGIA: Il faut changer de caisse\r\npour aller vers la meilleure march\u00e9\r\n\r\n20:43:59:22  20:44:01:16\r\n         dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n20:44:01:18  20:44:05:11\r\n        Je le d\u00e9plore car\r\n    il y a des effets pervers.\r\n\r\n20:44:05:12  20:44:11:08\r\n         Cette caisse doit\r\n     reconstituer les r\u00e9serves\r\n\r\n20:44:11:10  20:44:14:22\r\n  et cela augmente co\u00fbt du tout.\r\n\r\n20:44:15:00  20:44:23:23\r\nMonsieur Clottu, pour le reste, est\r\n repr\u00e9sentatif de notre Parlement.\r\n\r\n20:44:24:01  20:44:31:13\r\n Seule l'initiative populaire peut\r\n  remettre le d\u00e9bat sur la table.\r\n\r\n20:44:31:15  20:44:39:02\r\n  On devrait laisser les cantons\r\n       qui veulent le faire\r\n\r\n20:44:39:04  20:44:43:16\r\n   \u00e9tablir une caisse publique.\r\n\r\n20:44:43:18  20:44:47:16\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n  Que conseillez-vous aux assur\u00e9s\r\n\r\n20:44:47:18  20:44:51:12\r\n    pour r\u00e9duire cette hausse ?\r\n\r\n20:44:51:14  20:44:57:15\r\nP.STRUPLER: Au niveau individuel, \r\non peut s'orienter vers une caisse\r\n\r\n20:44:57:17  20:45:03:01\r\n      meilleure march\u00e9 avec\r\n  les effets pervers du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:45:03:03  20:45:07:23\r\n    Pour ce qui est du syst\u00e8me\r\n    en lui-m\u00eame, je me r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n20:45:08:01  20:45:13:23\r\n Tous les acteurs doivent essayer\r\nde trouver une meilleure solution.\r\n\r\n20:45:14:01  20:45:19:21\r\n Ce sont par des petites r\u00e9formes\r\nque nous allons sauver ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:45:19:23  20:45:29:16\r\n    Si nous ne le sauvons pas,\r\n  il y aura des moyens extr\u00eames.\r\n\r\n20:45:29:18  20:45:34:03\r\n  E.MAMARBACHI: Merci \u00e0 vous tous\r\n   d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:45:34:05  20:45:36:02\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:45:36:04  20:45:40:10\r\n       La semaine prochaine\r\n   un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:45:40:11  20:45:42:00\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n20:45:42:02  20:45:46:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026166\r\nDate de transcription : 30-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:45:18 > 19:45:29) [90%] : \r\nEt revoil\u00e0 l'Automne avec ses incontournables, les vendanges qui approche la chasse les feuilles qui jaunissent et aussi sur quels vont tomber les primes maladie elle augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:45:31 > 19:46:36) [83%] : \r\nEt comme chaque ann\u00e9e, les ministres de la Sant\u00e9 se plie \u00e0 ce rituel de l'annonce un exercice moyennement agr\u00e9ables \u00e0 l'\u00e9poque de route refusent d\u00e9j\u00e0 pour la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite, cette augmentation est loin au-dessus de mes objectifs est nomm\u00e9 ce soir espoirs douch\u00e9s de voir les co\u00fbts de la sant\u00e9 ma\u00eetris\u00e9es et les primes stabilis\u00e9 et apr\u00e8s 20 ans de la mal, on en est encore l\u00e0 cette ann\u00e9e le chiffre de la hausse, c'est 4\u00e8me 5 pourcent voire voire davantage pour les romans et dans le Tour du fait des m\u00e9contents, ce sont cette fois une famille et les Jurassiens qui vont raquer Alain Berset demande \u00e0 chacun de prendre ses responsabilit\u00e9s, assur\u00e9s et assureurs bien s\u00fbr mais surtout m\u00e9decins et h\u00f4pitaux demande d'agir avec parcimonie, il y a une partie qui est pas explicable, l'augmentation des quantit\u00e9s chez les choses sont faites, a doubl\u00e9 chez les op\u00e9rations et Lucky Luke et, l\u00e0, il faut agir beaucoup plus, je pense qu'aujourd'hui agir pour \u00e9viter la fatalit\u00e9 automnale mais comment enrayer cette spirale \u00e0 la hausse, quelle solution pour maintenir ce syst\u00e8me sans s'\u00e9touffer les assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:46:51 > 19:47:48) [90%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous en avez peut-\u00eatre marre marre de payer \u00e0 nouveau vos primes \u00e0 la ville, qui vont prendre l'ascenseur surtout que cela fait 20 ans que cela dure, alors pourquoi voulez-vous que de nouvelles hausses Est- ce le prix \u00e0 payer pour la qualit\u00e9 de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ou bien certains profitent du syst\u00e8me sur le dos des assur\u00e9s, on pense notamment aux caisses maladie ou encore aux m\u00e9decins, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Michel repr\u00e9sente les m\u00e9decins, et il est ophtalmologue, Pascal Strupler, patron de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, il y a Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste de Gen\u00e8ve, ils s'\u00e9touffaient celui qui d\u00e9fend inlassablement le groupe mutuel prodigieux et celui qui se bat depuis des ann\u00e9es contre les assureurs et Raymond Clottu, conseiller national UDC du canton de Chatel merci plus mettre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:47:51 > 19:48:26) [90%] : \r\nEt pour commencer ce chiffre, tout d'abord, vous l'avez entendu la nouvelle hausse de prime pour l'ann\u00e9e prochaine, 4 pour 100 et demi \u00e7a c'est la moyenne pour la Suisse mais vous allez le voir avec ce graphique pour les romans \u00e0 la facture est encore plus sal\u00e9e dans quasiment tous les comptes, on est au-dessus de la moyenne suisse et puis la palme en tout cas le Jura qui sont sur le plus mal, avec plus de 7 pourcent allo allo Mao Khodja, bonsoir, vous \u00eates de la sant\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve et avec vos camarades, les autres cantons romands visiblement c'est la grogne, pourquoi \u00eates-vous f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:48:26 > 19:49:11) [89%] : \r\n\u00e9coutez parce que d'abord nous constatons que, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par le filtre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral, la sant\u00e9 publique, L\u00e9o, ce qui en ressortent sont malheureusement sup\u00e9rieure \u00e0 celle que les assureurs demandent le m\u00eame, donc nous esp\u00e9rions plut\u00f4t un frein, on voit un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur Monsieur Strupler nous expliquera mais surtout si je regarde pour Gen\u00e8ve, on se rend compte que nous faisons un effort qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par Monsieur Berset lui- m\u00eame, en mati\u00e8re de ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 hospitali\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 nous pouvons agir et nous avons une augmentation de la m\u00e9decine ambulatoire, c'est vrai, mais n\u00e9anmoins mod\u00e9r\u00e9e, inf\u00e9rieure \u00e0 la hausse des co\u00fbts des ann\u00e9es et aujourd'hui on n'arrive pas \u00e0 comprendre comment on explique que le foss\u00e9 continue \u00e0 se creuser entre hausse des primes et hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:49:12 > 19:49:21) [94%] : \r\nAlors vous avez dit quelque chose d'int\u00e9ressant mais peut-\u00eatre bien compr\u00e9hensible, vous dites que c'est les primes qui augmentent \u00e0 cause de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:49:21 > 19:50:02) [86%] : \r\nJe je l'office se bat Monsieur c'est, il fait un travail \u00e9videmment qui qui ces services font en sorte que nos assureurs puissent faire face \u00e0 leurs obligations en cours d'ann\u00e9e, le risque \u00e9videmment Cannes assureurs d\u00e9pose le bilan en cours d'ann\u00e9e, qui ne puisse pas payer les factures des assur\u00e9s, malheureusement, on se rend compte que nous assurerons des r\u00e9serves on reviendra sur le le probl\u00e8me r\u00e9current des r\u00e9serves chez nous qui sont pay\u00e9s par le canton mais mais cumul\u00e9s au niveau national, h\u00e9 bien ces r\u00e9serves ont fondu et il faut reconstituer des r\u00e9serves, or les Genevois, non pas \u00e0 reconstituer des r\u00e9serves parce qu'ils ont pas fait fondre, donc o\u00f9 vont ses r\u00e9serves, j'aimerais avoir des explications, on demandera aussi \u00e0 Monsieur Seydoux puisque le Groupe Mutuel est un gros assureurs du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:50:02 > 19:50:12) [86%] : \r\nAlors, a commenc\u00e9 avec monsieur Strupler, ce que peu de Monsieur Khodja nous dit, c'est que les hausses pr\u00e9vues par les assureurs \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait moins importante que celle que vous avez annonc\u00e9 est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:50:12 > 19:51:10) [87%] : \r\nJe r\u00e9ponds de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il y eu que nous avons re\u00e7u pour toute la Suisse entend augmenter apr\u00e8s notre filtre comme vous vous dites : Monsieur Claude Jade de 0,1 pourcent donc donc revenant au canton de Gen\u00e8ve, il faut aussi consid\u00e9rer que le canton de Gen\u00e8ve a une des prestations nette par habitant, qui sont 27,9 pourcent plus plus haut que la moyenne suivent suisse, donc il y a une certaine il y a une certaine r\u00e9percussion mais mais mais prime sans eau, ensuite j'aimerais dire les primes suivent la hausse des co\u00fbts, c'est une chose et la 2\u00e8me chose que cette ann\u00e9e nous avons un certain d'un certain rattrapage \u00e0 faire, je vous rappelle que les march\u00e9s financiers n'\u00e9tait pas propice aussi aux assureurs et qui a les r\u00e9serves ont fondu en 2014 de 600 millions il y a un rattrapage \u00e0 faire sur pour ses assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:51:10 > 19:51:23) [85%] : \r\nOh, vous avez dit on paye aussi monsieur Strupler pour que \u00e7a soit tr\u00e8s clair parce important ce que vous dites, on paye aussi parce que tout simplement l'argent investi sur les march\u00e9s boursiers ont pas rapport\u00e9 autant que pr\u00e9vu, c'est juste \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:23 > 19:51:40) [78%] : \r\nEt il y a, il y a un certain ph\u00e9nom\u00e8ne Les est s'assureurs qui qui court un haut pourcentage de, de, de, je ne vois ou 2 de vos droits ou de romans sont des assurances qui ont un rattrapage plus important \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:51:40 > 19:51:42) [99%] : \r\nQui ont beaucoup perdu sur les march\u00e9s boursiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:42 > 19:51:45) [93%] : \r\nQui n'ont pas profit\u00e9 autant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:51:46 > 19:52:23) [86%] : \r\nAlors vous avez dit une autre chose tr\u00e8s importante et j'aimerais bien qu'on d\u00e9couvre ensemble un graphique parce que vous parlez de ce ratio entre les primes et le co\u00fbt des prestations, on a pr\u00e9vu un graphique pr\u00e9cis\u00e9ment, vous dites qu'effectivement on va le voir, la courbe des prix ici en rouge suit la courbe des co\u00fbts des prestations, alors l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, hein, visiblement on paye tout simplement primes importantes parce que les co\u00fbts des prestations sont importantes Monsieur Khodja, vous vous dites toujours l'inverse depuis des ann\u00e9es, vous dites toujours, on ne paye des primes plus importantes que l'\u00e9couter, je vous donne des chiffres que nous avons plus quand m\u00eame pour l'ensemble de la Suisse parce que excusez-moi, je sais que Gen\u00e8ve est un canton important mais disons, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'ensemble de la Suisse permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:52:23 > 19:53:03) [88%] : \r\nTr\u00e8s volontiers, mais m\u00eame dans votre graphique, on voit qu'il y a une diff\u00e9rence, il y a une histoire diff\u00e9rente, d\u00e9j\u00e0 il y a une diff\u00e9rence, comment expliquer cette diff\u00e9rence, moi je suis ministre de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et je regarde, regarde les chiffres, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on a des augmentations qui sont nettement au-dessus de la moyenne nationale, si je prends uniquement mais le le ph\u00e9nom\u00e8ne Genevois peut-\u00eatre transport transposer pour l'ensemble des cancers de la m\u00eame chose pour le constat fait donc si, si je prends, hausse des co\u00fbts 2013, 2015, 1,26 pourcent pour pour Gen\u00e8ve, hausse des prix de 3,4 pourcent hausse hausse des primes encaiss\u00e9es et pas annonc\u00e9 2014, 2015, hausse des co\u00fbts 2,2 pourcent hausse hausse des primes 3,4 pourcent donc donc toujours une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:53:03 > 19:53:23) [86%] : \r\nOn va, on va arr\u00eater l\u00e0 si, si vous permettez Monsieur Monsieur Khodja voil\u00e0 c'est vrai en tout cas, les chiffres sont tr\u00e8s claires Monsieur Seydoux, \u00e7a fait 10 ans que vous \u00eates le porte- parole du Groupe Mutuel c'est un groupe tr\u00e8s important hein pour la Suisse Romande c'est le plus important, il y a combien de romans qui sont assur\u00e9s chez vous 700000 700000 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 leurs premi\u00e8res r\u00e9ponses tout d'abord qu'est-ce que vous dites \u00e0 Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:53:23 > 19:54:34) [88%] : \r\n\u00e9coutez, je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Monsieur Khodja parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit par le pass\u00e9, c'est que chez nous aussi, la courbe des prix ne suit la courbe des coups, il y a des ann\u00e9es qui sont exc\u00e9dentaires, c'est vrai, dans un dossier publi\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique sur les 20 ans de la LAMal, il y a, il y a \u00e9t\u00e9 fait le constat qu'il y a eu 5 ann\u00e9es d\u00e9ficitaires 5 ann\u00e9es exc\u00e9dentaires et le reste des ann\u00e9es les, disons, les 10 autres, vous avez plus ou moins \u00e0 l'\u00e9quilibre, donc la vous avez montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle est, elle est \u00e9videmment parall\u00e8le \u00e0 la Coupe du coup la Coupe primes mais par exemple l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pour ce qui est des recettes des assureurs d'aller passer par rapport au co\u00fbt par les les Paris passe par les patients l'ann\u00e9e pass\u00e9e, h\u00e9 bien le d\u00e9ficit global pour la branche est de 600 millions et \u00e0 Gen\u00e8ve, grosso-modo il y a un manque \u00e0 gagner de 70 millions les recettes sont inf\u00e9rieures de 70 millions si on compte aussi les frais g\u00e9n\u00e9raux, qu'il faut calculer dans le calcul de la prime, h\u00e9 bien Gen\u00e8ve n'a pas couvert les coups qu'il a occasionn\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a des ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait l'inverse, c'est vrai, mais encore une fois sur la dur\u00e9e des ann\u00e9es la mal que ce soit pour le canton de Gen\u00e8ve, le canton de Vaud ou d'autres cantons al\u00e9maniques aussi, h\u00e9 bien cette courbe suit rigoureusement celle des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:54:34 > 19:54:41) [91%] : \r\nAlors Liliane Maury Pasquier, merci d'\u00eatre avec nous, qu'est ce que vous dites-vous \u00e0 gauche est-ce que c'est la faute aux aux assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:54:41 > 19:56:13) [88%] : \r\nC'est la faute malheureusement aussi aux assureurs, j'ai envie de dire, en l'occurrence, parce qu'ils profitent de lois vot\u00e9es par le Parlement, par la majorit\u00e9 du Parlement, donc la plupart du temps en tout cas pour ces aspects-l\u00e0, pas par moi, personnellement, et ce que je constate au fil des ann\u00e9es c'est qu'\u00e0 chaque r\u00e9vision de la la mal que ce soit le financement hospitalier que soit la loi sur la surveillance de l'assurance maladie, que ce soit des votes alors sur des initiatives cantonales ou sur des motions et propositions issues des parlementaires, h\u00e9 bien on a \u00e0 chaque fois une majorit\u00e9 qui veut introduire plus de concurrence et plus de march\u00e9 alors les assureurs profitent comme d'autres de loi l'un de ces modifications la mais toute modification qui ont conduit toujours \u00e0 plus de d\u00e9penses \u00e0 plus de charges sur les assur\u00e9s et \u00e0 plus de charges aussi notamment sur des assur\u00e9s parmi les plus modestes sur les personnes malades et \u00e7a c'est un un, un fait qu'on ne peut que constater \u00e0 chaque r\u00e9vision l'une apr\u00e8s l'autre et, malheureusement, h\u00e9 bien le le sacro-saint concept du march\u00e9 de la concurrence pollue se d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es, depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal et c'est, c'est \u00e7a qui produit chaque ann\u00e9e, les primes qui augmentent chaque ann\u00e9e, qui deviennent de plus en plus difficile \u00e0 payer par les insurg\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:56:13 > 19:56:28) [93%] : \r\nAlors, la faute aux parlementaires de droite, dites-vous, notamment pr\u00e9cis\u00e9ment Raymond Clottu, vous \u00eates avec nous depuis Berne alors qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Liliane Maury Pasquier c'est de votre faute, c'est de la faute des UDC des PLR notamment qui ont introduit plus de concurrence et plus de march\u00e9 dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:56:28 > 19:58:00) [89%] : \r\nNon, absolument pas, je m'insurge, en tout cas, contre cette, cette id\u00e9e-l\u00e0, je crois qu'il faut, il faut \u00eatre raisonnable, les besoins de sant\u00e9 dans les paysans industriels ont cess\u00e9 d'augmenter depuis la 2\u00e8me guerre apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale, je vais vous donner juste un exemple quelques si vous permettez, au niveau du du des du revenu d'un m\u00e9nage, Les Lilas, le revenu ne peut qu'est-ce qui \u00e9tait consacr\u00e9 pour la nourriture, juste apr\u00e8s la guerre, \u00e7a repr\u00e9sentait en 30 et 40 pourcent les les les frais de sant\u00e9 en 3 et 4 pourcent maintenant maintenant nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9, la nourriture pr\u00e9sente 10 \u00e0 15 pourcent et et puis nous avons les m\u00eames le le m\u00eame ratio 10 \u00e0 15 pourcent pour pour les frais de sant\u00e9, donc \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 Madame Maury Pasquier \u00e0 un moment donn\u00e9, ben les, les, les, les, les, les prestataires de soins ben, effectivement, on a toujours plus, on a des nouvelles technologies, les gens vivent plus longtemps, donc automatiquement ben les assur\u00e9s consomme aussi et puis, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, on le voit, on le voit dans les chiffres, on a une augmentation des co\u00fbts hospitaliers, que ce soit le stationnaire de 3,0 2 pourcent seront seront pr\u00e9sent\u00e9s chiffre 2014 et 2015 l'ambulatoire, plus 4,85 pourcent,, on a la m\u00eame chose au niveau au niveau des m\u00e9dicaments plus 6,5 pourcent puis puis je pourrais continuer ainsi, donc, effectivement, on veut toujours le meilleur dans nos pays en Suisse notamment et ce ne r\u00e9alit\u00e9 et \u00e7a c'est un certain c'est un certains prix, donc il faut je pense \u00e0 moment donn\u00e9 d'arr\u00eater de toujours taper sur les les assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:58:00 > 19:58:04) [81%] : \r\nOui, cela s'est sur les parlementaires de droite un le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:58:04 > 19:58:13) [87%] : \r\nOui, oui, c'est bien, mais on a aussi tendance \u00e0 taper sur les assureurs comme on dit qu'on n'a pas pris des mesures, on a des contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires l'OFSP contr\u00f4leurs donc les les assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:58:13 > 19:58:23) [80%] : \r\nMonsieur lundi quelque chose d'important Monsieur cl\u00f4ture, vous avez dit que vous importants, on paye pour une m\u00e9decine de qualit\u00e9, madame, il y a une grande solidit\u00e9 dans le sens o\u00f9 c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:58:23 > 19:58:28) [87%] : \r\nOn est d\u00e9prim\u00e9, \u00e9lev\u00e9 dans un pays o\u00f9 on a dit en tout cas qu'on a une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, de la m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:58:28 > 20:00:03) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que ce que les r\u00f4les Honduras par gratuitement et c'est normal que, on paye un coup effectivement pour une m\u00e9decine de caisse de pointe de qualit\u00e9 qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec une population vieillissante, c'est \u00e9vident, ce qui n'est pas aussi \u00e9vident, c'est la part consacr\u00e9e dans le revenu des m\u00e9nages au paiement des primes, je vous rappelle que ces primes sont comme par hasard, en plus de \u00e7a pas prises en compte dans ce qu'on calcule quand on calcule l'augmentation du co\u00fbt de la vie, alors que quand \u00e7a repr\u00e9sente plut\u00f4t entre 15 et 20 pourcent du du revenu \u00e7a devrait au moins \u00eatre inclus dans le groupe, l'\u00e9valuation de l'augmentation du co\u00fbt de la vie, parce que c'est vraiment une charge pour les m\u00e9nages, donc c'est c'est la 1\u00e8re le 1er \u00e9l\u00e9ment quelque chose qu'on demande depuis de nombreuses ann\u00e9es et puis ensuite payer oui mais pay\u00e9s pour des choses utiles pas payer pour que des groupes tr\u00e8s ais\u00e9s viennent faire du profit finalement \u00e0 nos d\u00e9pens et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me de l'affaire, on voit que c'est devenu un march\u00e9, on voit que la Migros ouvre des cabinets de groupe, j'ai rien contre la Migros, mais \u00e0 mon avis la Migros doit vendre des produits alimentaires \u00e9ventuellement \u00e9largir son son Champ de de vente mais pas forc\u00e9ment des prestations de sant\u00e9 la m\u00eame chose avec les grands groupes de caisse maladie certes dans certains sont pas de caisse maladie pardon hospitaliers dont certains sont cot\u00e9es en bourse et qui viennent effectivement sur ce march\u00e9 de la sant\u00e9, mais sur les h\u00f4pitaux priv\u00e9s, suite \u00e0 la derni\u00e8re modification de la loi sur le financement hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:00:03 > 20:00:04) [60%] : \r\nMais que tu un mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:00:04 > 20:00:26) [87%] : \r\nLes les grands groupes priv\u00e9s aux cliniques priv\u00e9es, tr\u00e8s souvent, sont plus efficient que Collison public si vous me permettez l'expression, \u00e0 la vue du reste dans le canton de Neuch\u00e2tel, on a tout un mouvement gros probl\u00e8mes avec les les h\u00f4pitaux publics, donc \u00e7a il s'est av\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame que les cliniques priv\u00e9es, tr\u00e8s souvent, sont plus efficiente que les h\u00f4pitaux priv\u00e9s, \u00e7a se traduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:00:26 > 20:00:28) [84%] : \r\nAlors, alors Monsieur Seydoux qui apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:00:28 > 20:01:42) [86%] : \r\nOui, j'ai de la peine \u00e0 suivre Namory P\u00e2quier et que je respecte, qui, que je connais depuis longtemps, mais quand vous donnez l'impression que ce sont les assureurs qui quasiment tous les assur\u00e9s ou les passions du chez le m\u00e9decin, je n'arrive pas \u00e0 partager sa vie la m\u00eame chose, je vous dis simplement que nous faisons un travail qui est se situe \u00e0 l'interface entre le patient \u00e0 l'assur\u00e9 et le m\u00e9decin et puis notre travail notamment, c'est le contr\u00f4le des factures, vous dites que on est les 2, un des acteurs qui a disons la claque ou des co\u00fbts de la sant\u00e9 alors que avec nos travail ne serait-ce que de contr\u00f4le des factures, on r\u00e9cup\u00e8re l'ann\u00e9e pass\u00e9e, 3 milliards de francs pour l'ensemble de la branche, \u00e7a fait 10 pourcent de de la d\u00e9pense au Groupe Mutuel s'est pass\u00e9 500 millions donc ne dites pas que nous \u00e0 Tyson, la courbe de la dette des, des, des, la les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est le contraire, nous, mais nous essayons de la ma\u00eetriser, par ce biais-l\u00e0 et nous la ma\u00eetrisons aussi en tentant de n\u00e9gocier des tarifs qui soient les tarifs les plus raisonnables possibles que nous puissions avoir avec les fournisseurs de prestations des fois contre nous, nous enregistrons la col\u00e8re de ses fournisseurs de prestations qui estime qu'on est beaucoup d'qui estime qu'on est beaucoup trop dur mais bon an mal an, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 aussi, nous nous avons, nous arrivons \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer par rapport aux demandes initiales un peu pr\u00e8s un 1000000000 de francs par ann\u00e9e, ce qui n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:01:42 > 20:02:52) [85%] : \r\nOui juste une r\u00e9ponse excusez moi ce soir je crois pas que je vous ai accus\u00e9 de faire du profit sur le dos des des assur\u00e9s et sur nos prix, mais quand m\u00eame \u00e7a, il y avait une bien plus grande du profit, oui, j'ai parl\u00e9 des groupes d'assureurs, j'ai parl\u00e9, les groupes priv\u00e9s, en l'occurrence plut\u00f4t dans le domaine hospitalier, c'\u00e9tait pas les groupes d'assurance que je vise, en revanche, effectivement, je peux m'adresser \u00e0 l'assureur que vous repr\u00e9sentez pour dire qu'il a, vous vous souvenez, \u00e7a avait d'ailleurs fait un \u00e7a soulev\u00e9 un certain nombre d\u00e9j\u00e0 2 2 d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9demment pour dire que vos dirigeants sont extr\u00eamement bien pay\u00e9s avec l'argent de nos primes vous dire que vous avez aussi souvent des si\u00e8ges magnifique dans lesquels j'esp\u00e8re que vous, on vous employez se sentent confortable vous dire \u00e9galement que vous \u00eates tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des commissions et du Parlement lui- m\u00eame pour ce qui s'agit quand il s'agit de donner un point de vue sur la sant\u00e9, et vous avez par exemple tr\u00e8s bien su d\u00e9fendre vos int\u00e9r\u00eats lors des d\u00e9bats sur la loi sur la surveillance de l'assurance maladie, o\u00f9 vous avez fait tout ce que Marc-Olivier d'pour diminuer l'efficacit\u00e9 future de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:02:52 > 20:04:09) [83%] : \r\nJe suis pas d'accord madame quant vous parler des repr\u00e9sentants qu'il y a au Palais f\u00e9d\u00e9ral ou par le mandat des des caisses maladie nous s'il y en a 24 j'ai compt\u00e9, mais il y a aussi 24 repr\u00e9sentants des organisations de patients donc c'est l'\u00e9quilibre, plus encore, les repr\u00e9sentants des de la pharmacie, ils sont plus nombreux que nous, \u00e7a c'est un 1er point puis ensuite vous parlez des salaires que nous avons, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 la moyenne salariale des employ\u00e9es des caisses maladie en Suisse, \u00e0 peu pr\u00e8s 85000 francs cadres, y compris la moyenne salariale de la fonction publique cantonale appel \u00e0 toute la Suisse, et 115000 francs par ann\u00e9e et celle de la Conf\u00e9d\u00e9ration 700 m\u00eame 1000 francs, donc ne dites pas que nos salaires sont mirobolants, donc ils se sont-ils c'est exag\u00e9r\u00e9, parce que les salaires Drakkar Saria Martine, associations, groupes actuels, ce n'est pas un assureur non mais \u00e7a d\u00e9rap\u00e9, les 7 derniers les comptes du but de l'association, c'est, c'est une pi\u00e8ce publi\u00e9 mais non moi je tout ce sont ceux qui a d\u00e9missionn\u00e9 le lendemain de la derni\u00e8re votation sur M6 14 soyez pas grossier, simplement c'est une r\u00e9alit\u00e9, nous avons le groupe mutuel des taux de, de, de, de frais l'administratif inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse, nous sommes \u00e0 4 2 pourcent contre contre 5 pourcent pour pour la moyenne, combien de milliers nous ne dites pas, ne dites pas que nous sommes excessif dans ce qui est la gestion puisque la gestion que nous faisons, elle est l\u00e0 la le retour sur investissement que nous avons dans le contr\u00f4le des factures pay\u00e9es 2\u00e8me fois les investissements de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:09 > 20:04:18) [87%] : \r\nMonsieur monsieur s'est doubl\u00e9 d'un mot quand m\u00eame, vous conviendrez que ce que dit Monsieur Khodja pas fou puisque il y a certains salaires de vos dirigeants qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 rendus public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:04:18 > 20:04:21) [70%] : \r\nSon public et son public, les salaires, nos dirigeants l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:04:21 > 20:04:23) [65%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire ce soir comme \u00e7a il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:04:23 > 20:04:25) [85%] : \r\n100000 francs pour notre directeur g\u00e9n\u00e9ral vous trouver dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:04:25 > 20:04:45) [77%] : \r\nCe monsieur Rabaglia oui tout \u00e0 fait et Monsieur Robin combien ceux qui gagnent, je sais pas d'accord tr\u00e8s bien donc la dessus l\u00e0- dessus l\u00e0-dessus il y a pas de de transparence de l'\u00e9tude de millions est-ce que vous confirmez dans ce stade o\u00f9 vous confirmez pas ce qui est vrai, alors Madame, Madame et messieurs Magendie a pass\u00e9 la parole aux m\u00e9decins qui autour de cette que j'ai pas encore donner la parole et voudrait bien en excuser, Michel Mathieu, vous \u00eates ophtalmologue, pr\u00e9sident de l'association des mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:45 > 20:04:59) [91%] : \r\nAfin de de Gen\u00e8ve on entendait Monsieur Berset tout \u00e0 l'heure dans l'introduction de cette \u00e9mission, dire il y a des op\u00e9rations inutiles, vous \u00eates aussi montr\u00e9 du doigt dans ce d\u00e9bat, mais tout d'abord d'un mot, qu'est ce que vous dites, les assureurs parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:04:59 > 20:05:35) [88%] : \r\nSouvent aux assureurs : je crois que ce soir, \u00e7a fait 20 ans que la la mal existe, \u00e7a devrait \u00eatre un n'anniversaire quand on a 20 ans c'est g\u00e9nial et l\u00e0 c'est terrible, c'est une agonie et puis on entend le m\u00eame d\u00e9bat ce soir qu'on a entendu et r\u00e9entendu etc, il y a d\u00e9faite, il faut appeler un chat un chat, Li co\u00fbt augmente, c'est une r\u00e9alit\u00e9 parce que comme vous l'avez dit le pays moderne et la technologie, il y a un vieillissement, je crois que \u00e7a ce sont des choses incontestable : les primes augmentent, plus la RTS a montr\u00e9 159 pourcent si si on enl\u00e8ve l'inflation c'est 102 pourcent 20 ans contre 60 et quelque pourcent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:05:35 > 20:05:52) [88%] : \r\nAlors on va voir ce il faudra revoir ce chiffre si vous permettez, c'est vrai que la prime en 1996 \u00e9tait bien plus basse qu'aujourd'hui donc, elle \u00e9tait de 173 francs et puis 20 ans plus tard, 447 francs \u00e7a fait 158 pourcent d'augmentation, je vous laisse poursuivre monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:05:52 > 20:06:10) [85%] : \r\nEt ce qui me fait plaisir c'est qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de jeunesse autour de la table et elle se rappellent peut-\u00eatre aucunement que sous Couchepin c'\u00e9tait les patients, c'\u00e9tait les assur\u00e9s, les m\u00e9chants, fallait que chaque assur\u00e9 paye 30 francs \u00e0 chaque consultation, ensuite il y a eu des cantons avec la planification, etc, il y a eu les tr\u00e8s m\u00e9chant, assureurs et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:06:10 > 20:06:12) [70%] : \r\nMais aujourd'hui, c'est donc les gens m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:06:12 > 20:06:35) [89%] : \r\nLes m\u00e9decins alors Monsieur que tuer de Neuch\u00e2tel, moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Neuch\u00e2tel parce que est-ce que les p\u00e9diatres et les m\u00e9decins de famille Neuch\u00e2telois sont responsables de l'augmentation chez les enfants de plus de 15 pourcent je je dis bien le plus de 15 pourcent l'an pass\u00e9 et cette ann\u00e9e, d\u00e9prime, je ne crois pas, vous avez marqu\u00e9 le mot mouton j'ai entendu je crois pas que l'on soit les coiffeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:06:35 > 20:06:41) [88%] : \r\nNon mais c'est la faute aux uns, aux assureurs pour vous non, si je peux, si jamais ce que tu vas excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:06:41 > 20:07:28) [84%] : \r\nSi je peux le permettre, effectivement, il y a une hausse pour les enfants, mais cette hausse pour les enfants et l\u00e0 aussi du pour le qui correspond aux orages de 0 \u00e0 un an, vous savez, \u00e0 un certain moment on avait des enfants pr\u00e9matur\u00e9s, malheureusement, je dis bien malheureusement, mais mais mais il d\u00e9c\u00e9dait maintenant de plus en plus on r\u00e9anime ces enfants- l\u00e0 qui qui est, qui est peut-\u00eatre fort bien, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 de nouveau \u00e7a un engendre des co\u00fbts, c'est une simple ce ne simple au GIC arithm\u00e9tique et et c'est l\u00e0 o\u00f9 on vit, Jean Todt, conna\u00eet un tout petit probl\u00e8me lors du une essence ou l'enfant une d\u00e9ficience cardiaque tout de suite on intervient \u00e0 juste titre, mais ceci a aussi des co\u00fbts et je crois qu'\u00e0 un certain moment il faut aussi que le public en aient conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:07:28 > 20:07:31) [76%] : \r\nIl faut les d\u00e9brancher, monsieur, que tu sais ce que vous nous sugg\u00e9rez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:07:31 > 20:07:51) [91%] : \r\nNon, pas du tout alors absolument pas, je dis bien \u00e0 juste titre, mais on doit \u00eatre conscient que ben c'est c'est c'est des cons qui sont engendr\u00e9es il y a bien quelqu'un, un moment donn\u00e9, qui doit passer \u00e0 la caisse, donc \u00e7a \u00e7a peut expliquer une part des augmentations au niveau des primes, des enfants, puisque les chiffres sont sont quand m\u00eame l\u00e0, alors on a quelque chose \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:07:51 > 20:08:02) [84%] : \r\nMadame et si on va juste on va parler des, des, des primes pour enfants dans dans un dans un petit moment, j'aimerais bien parce qu'on aille faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux parce qu'on a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de messages continuent d'ailleurs de nous et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:08:02 > 20:08:14) [83%] : \r\nSur Facebook our sur 8 heures son \u00e9norme ras-le-bol du c\u00f4t\u00e9 des assur\u00e9s et nombreuses sont ceux qui mettent le doigt sur les Liens \u00e9troits entre parlementaires et assureurs et c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:08:20 > 20:08:35) [87%] : \r\nEt Madame et messieurs merci pour vos r\u00e9ponses br\u00e8ves et je commence tout d'abord, avec cette question pour vous Monsieur jaloux vient d'Hubert devait pourquoi le peuple suisse ne pas une plainte contre les assureurs pour pour non- transparence des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:36 > 20:09:40) [91%] : \r\nAlors c'est c'est pas sous forme de plainte qu'il faut le faire, mais c'est vrai que le probl\u00e8me de la transparence est important, nous n'avons ceux re\u00e7us que lundi dernier, les chiffres des primes encaiss\u00e9es en 2015, les cantons malheureusement et je pense qu'il est important de rappeler que, ici, nous parlons des des primes, bien s\u00fbr, mais normalement nous devrions parler des co\u00fbts puisque les primes devraient \u00eatre la r\u00e9sultante des coups, or il se trouve que l'on parle des primes parce que les primes, c'est pas exactement les co\u00fbts, mais les co\u00fbts augmentent, c'est vrai, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et si nous voulons ma\u00eetriser cette hausse des co\u00fbts qui va quand m\u00eame \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9, il faut donner \u00e0 des acteurs, les moyens de faire ce contr\u00f4le ces acteurs l\u00e9gitimement \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, ce sont les cantons, c'est par les assureurs, que je sache, or les cantons n'ont pas de manette de pilotage et cette transparence dont nous devons pouvoir disposer au niveau des cantons pour v\u00e9ritablement agir aussi sur l'ambulatoire puisqu'on se rend compte que malheureusement nous sommes menott\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, nous n'avons pas ces mallettes et chaque fois que le Parlement se prononce sur ce sujet, c'est malheureusement pour enlever une comp\u00e9tence et ou pour l'autre, pas la lui donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:09:40 > 20:09:52) [88%] : \r\nEt de conclure : tr\u00e8s bien, Raymond Clottu cette remarque qui vous est adress\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Deslarzes, selon une enqu\u00eate de la RTS 15 pourcent des des parlementaires ont des Liens \u00e9troits avec les caisses maladie normal donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:09:52 > 20:09:58) [87%] : \r\nIl s'accroche au syst\u00e8me qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, et parmi ces parlementaires, il y a des nombreuses de nombreuses UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:09:58 > 20:10:22) [81%] : \r\nAlors, personnellement, je n'ai pas de lien avec les les caisses maladie mais Jean Bureau fiduciaire o\u00f9 je me rends compte bah \u00e0 quoi sont confront\u00e9s aussi les assureurs maladie, ils ont des audits, ils ont ils ont 6 ont dites par ann\u00e9e, il y a l'OFSP qui les contr\u00f4lent, il y a les cantons donc les cantons pour au niveau des subventions demandant qu'ils ont aussi des contacts avec les assureurs maladie c'est tr\u00e8s clairement, il y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:10:22 > 20:10:25) [85%] : \r\nSur ces Liens \u00e9troits sur ses Liens \u00e9troits Monsieur Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:10:25 > 20:10:40) [88%] : \r\nMais, mais il y en a partout des Liens \u00e9troits Yadollah dans l'agriculture, vous savez, on re\u00e7oit un nombre cons\u00e9quent de de courrier et je pense, les milieux de gauche \u00e9galement, donc je pense que l'accord niveau l\u00e0 il y a un certain \u00e9quilibre qui qui qui se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:10:40 > 20:10:54) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, derni\u00e8re remarque pour vous Monsieur Seydoux, elle nous vient de David, le noir, exigeant une ouverture totale et sans conditions des comptes des assureurs, ils n'ont pas le droit de faire du profit sur l'assurance de base, mais il refuse d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9, c'est vrai que c'est une remarque qui revient souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:10:54 > 20:11:58) [86%] : \r\nMais \u00e0 \u00e9coutez, nous ne refusons pas d'\u00eatre contre ce club qu'il y a de dire on a un peu pr\u00e9cise Odile par ann\u00e9e entre l'audits internes, la Finma, l'OFSP d'autres organismes qui nous contr\u00f4lent donc nos comptes sont \u00e9pluch\u00e9s jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re, de m\u00eame que la mani\u00e8re d'appliquer la LAMal par exemple, si nous faisions, nous \u00e9tions un peu trop laxiste dans la prise en compte d'une prestation qui n'est pas vraiment La Malbaie on pour des raisons commerciales, on la prendrait en compte, h\u00e9 bien je peux vous dire que l'OFSP nous nous nous tance et nous punit et puis encore une fois, j'ai dit que notre compte sont transparents, nous avons des rapports d'activit\u00e9 et puis ensuite il y a le seul le la somme qui est publi\u00e9 par l'OFSP o\u00f9 vous trouvez et rigoureusement tous les chiffres de la surveillance, qui concerne les assureurs maladie de base \u00e0 travers toute la Suisse, c'est ce dont je me suis inspir\u00e9 avant pour \u00e9noncer quelques chiffres, donc les chiffres et la clart\u00e9 au sujet de la m\u00e9canique de l'assurance maladie, elle est tr\u00e8s claire c'est pas le cas forc\u00e9ment des autres fournisseurs prestations qu'il y a dedans, dans le domaine de l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:11:58 > 20:12:03) [87%] : \r\nAlors vous pensez au m\u00e9decin parce que pr\u00e9cis\u00e9ment je voulais je n'accuse personne, je crois que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:12:03 > 20:12:06) [85%] : \r\nLe le la, la, le syst\u00e8me de surveillance sur l'assurance maladie et la traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:06 > 20:12:22) [85%] : \r\nTr\u00e8s alors bonjour vous d'accuser personne mais en tout cas la charge contre les m\u00e9decins vient notamment d'Alain Berset, on l'entend, qui ont s\u00e9vi \u00e9mission Pascal Strupler Alain Berset qui parle d'op\u00e9ration inutile : \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les m\u00e9decins font des op\u00e9rations juste pour gagner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:12:23 > 20:12:51) [90%] : \r\nBon je je souhaite quand m\u00eame \u00e9largir un peu le le passage que vous avez que vous avez montr\u00e9, \u00e9videmment \u00e7a servait \u00e0 animer un peu la discussion Monsieur Berset et nous le disons aussi quand nous pouvons on doit tous s'unir pour lutter contre la hausse des co\u00fbts en fait par le 1er proc\u00e8s des m\u00e9decins, mais il y a certainement un probl\u00e8me de surtarification par exemple dans certains domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:12:51 > 20:12:53) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire concr\u00e8tement sur contre qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:12:53 > 20:13:21) [86%] : \r\nEt Monsieur Mathers va pouvoir donner un bon t\u00e9moignage dans dans le domaine de l'ophtalmologie, nous avons une surtarification et nous allons, vu que les partenaires tarifaires n'ont pas trouv\u00e9 non pas trouv\u00e9 une solution commune, comme le pr\u00e9voit la loi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec avec \u00e7a nouvelle comp\u00e9tences subsidier hier, va pouvoir intervenir dans le domaine des des tarifs c'\u00e9tait surtarif\u00e9 des prestations sur tarifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:13:21 > 20:13:29) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que vous allez baisser les les tarifs en fait des ophtalmologues Monsieur Mathers va gagner moins d'argent quand il op\u00e8re quand il fait des cataractes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:13:29 > 20:13:43) [94%] : \r\nJe ne connais pas les m\u00e9thodes de Monsieur Mathers mais il est bien possible que que dans le domaine de la l'ophtalmologie comme la radiologie et d'autres et d'autres domaines on on doit penser \u00e0 regarder les tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:13:43 > 20:14:00) [84%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 laquelle je vous lis curafutura du mois d'ao\u00fbt, un donc c'est curafutura ce seul a eu des fa\u00eeti\u00e8res des assurances les r\u00e9ductions les plus importantes ont impact\u00e9 les chapitres d\u00e9volu \u00e0 la radiologie, \u00e0 l'ophtalmologie et \u00e0 la salle d'op\u00e9ration donc, soit vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:14:00 > 20:14:02) [76%] : \r\nTarifs ont d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9, soit ce que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:02 > 20:14:19) [91%] : \r\n<VIRG> 5 pourcent soit vous avez un train de retard et vous avez rat\u00e9 une gare soit \u00e7a c'est curafutura au mois d'ao\u00fbt, ce sont les les assureurs, ce n'est pas les m\u00e9decins d'autre part, ce que nous d\u00e9fendons, c'est la formation m\u00e9dicale parce que l'on lorsqu'on parle d'op\u00e9ration inutile de doublon etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:14:19 > 20:14:22) [88%] : \r\nJe pense que je pense que non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:14:22 > 20:15:14) [89%] : \r\nPas par contre la bonne formation m\u00e9dicale, la formation m\u00e9dicale, on demande on a demand\u00e9 aux parlementaires, monsieur Claude tu as vot\u00e9 contre, je dis bien compte le 18 d\u00e9cembre 2015 contre une bonne formation m\u00e9dicale compte les 3 ans pour les m\u00e9decins, Euro 2 qui viennent en Suisse, ils doivent au moins rester 3 ans ils doivent parler la langue de la r\u00e9gion o\u00f9 ils travaillent, \u00e7a va faire sourire les gens mais c'est difficile de faire imposer sa roule aux gens qui votent \u00e0 Berne et puis on va m\u00eame aller plus loin avec la FMH, c'est-\u00e0-dire qu'on va la demander qu'il y a au moins 6 ann\u00e9es de formation m\u00e9dicale ou au moins 100 1000 500 heures \u00e7a nous para\u00eet un minimum, et le 18 d\u00e9cembre 2015 le groupe PDC, le groupe PLR ont vot\u00e9 contre le moratoire, c'est-\u00e0-dire d'ouvrir les fronti\u00e8res aux doc et aux m\u00e9decins extra- communautaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:15:14 > 20:15:22) [85%] : \r\nAlors, pour cela, la suite alors la votre endroit Monsieur tout d'abord, vous avez vot\u00e9 contre une meilleure formation des m\u00e9decins qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:15:22 > 20:16:31) [86%] : \r\nJe crois que la formation des m\u00e9decins actuellement, elle est, elle est suffisante, nous avons des m\u00e9decins qui sont tr\u00e8s bien form\u00e9s, on excelle en la mati\u00e8re, donc je crois que l\u00e0 il y a pas de souci, par contre, ce que dit pas monsieur Martel aurait peut-\u00eatre des collaborations introduire et \u00e7a, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 avec des cercles de qualit\u00e9, par exemple avec les pharmaciens peut-\u00eatre au lieu clos que le patient a directement chez le m\u00e9decin pour certaines infections minime puissent collaborer avec le le le pharmacien parce que les pharmaciens fournissent pour l'instant, passablement de prestations aussi gratuite et l\u00e0 il y aurait peut-\u00eatre aussi moi y a trouv\u00e9 une piste pour diminuer les les co\u00fbts et apr\u00e8s qu'on puisse, si c'est n\u00e9cessaire, faire appel aux g\u00e9n\u00e9ralistes, puis au socialiste a prononc\u00e9 un gros probl\u00e8me, on va directement chez le sp\u00e9cialiste ce matin vers \u00e7a, c'est aussi un tr\u00e8s grand Oral fardeau pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 puisque le sp\u00e9cialiste co\u00fbte encore plus cher que le g\u00e9n\u00e9raliste, donc l\u00e0, ce sont aussi tous des \u00e9l\u00e9ments qu'il faut une fois discuter mais je crois vous savez ces augmentations 7 patches efficiente coupable les caisses maladie ou les m\u00e9decins c'est c'est de trouver une solution globale parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:16:31 > 20:16:34) [77%] : \r\nC'est bien la seule question des marronniers ressusciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:16:34 > 20:17:33) [86%] : \r\nNon, mais il a dit, et quand je vois les les \u00e9quipements dans des h\u00f4pitaux, des cliniques qui sont, qui sont guid\u00e9e par rapport \u00e0 10 \u00e9quipement standard o\u00f9 les prix sont quasiment multipli\u00e9 par 10, l\u00e0 je pense qu'il y a des \u00e9conomies \u00e0 faire aussi au niveau des m\u00e9dicaments, mais j'ai bien pris par la suite oui rationnel : accord pour rationnement des \u00e9quipements lourds, c'est \u00e7a, alors quand on ne suit pas, moi je suis un lib\u00e9ral cher monsieur lorsque vous venez de nombreuses ann\u00e9es, effectivement j'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion pour qu'contr\u00f4le pour pouvoir effectuer certaines z'\u00e9conomicit\u00e9 donc moi effectivement si sur certains produits, il y a des abus ben l\u00e0 effectivement l'OFSP ou d'autres devraient pouvoir \u00e0 un certain moment intervenir l\u00e0, je suis tout \u00e0 fait d'accord, chacun doit gagner sa vie, \u00e7a c'est clair, mais il y a quand m\u00eame peut-\u00eatre des abus oui pour contrer mais c'est parce que vous \u00eates en train de vous \u00eates toujours sur les assureurs maladie la Corse quand il y a plusieurs facteurs entrent aimeraient bien le foie parce que le concentr\u00e9 nos parlementaires par rapport au contr\u00f4le qu'on s'attaque aux vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:17:33 > 20:17:43) [78%] : \r\nMonsieur Claude vous parlez contr\u00f4le, contr\u00f4le, mais chaque fois qu'on vous demande de pouvoir avoir un moyen de contr\u00f4le dans les cantons, votre groupe parlementaire le refuse, on les enseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:17:43 > 20:17:50) [79%] : \r\nMais il se produit, on vous a cit\u00e9 les contr\u00f4les y a pour les assureurs, il y a, il y a, il y a actuellement suffisamment pas \u00e9chapp\u00e9, et donc on rejette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:17:50 > 20:18:11) [89%] : \r\nUn quart des assureurs Monsieur Kloten, je parle des prestataires de soins, nous voyons que la m\u00e9decine ambulatoire et celle qui augmente le plus, il y avait un moyen d'\u00e9viter que cette que cette partie des co\u00fbts augmentent aussi fortement, c'est de nous donner les moyens d'\u00e9viter que l'on puisse s'installer comme on veut, n'importe o\u00f9, on le sait, pendant la p\u00e9riode fin 2012 fin 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:18:11 > 20:18:22) [82%] : \r\nPour les les 2000, vous parlez de la lev\u00e9e du moratoire concernant l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 durant 18 mois est-ce que vous dites, c'est que \u00e7a, on a commenc\u00e9 les Bourguignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:22 > 20:18:45) [86%] : \r\nEt moi, il n'y a plus de contr\u00f4le, avant on avait porte qui pouvait s'installer avant on avait grosso-modo 80 m\u00e9decins qui s'installent \u00e0 Gen\u00e8ve par ann\u00e9e, en un an et demi, on en a eu 500 500 aujourd'hui facture c'est pas dans le domaine de la sant\u00e9, c'est pas que plus on est autour de la table, h\u00e9 bien moi, on a tranche de g\u00e2teau, plus on est autour de la table gratos de g\u00e2teau augmente, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, oui mais de la faute et de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:18:45 > 20:18:49) [72%] : \r\nAutant mais avec juste un petit peu, un petit peu la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:18:49 > 20:19:29) [90%] : \r\nDe fa\u00e7on tr\u00e8s courte \u00e0 monsieur cl\u00f4ture sur une chose : le peuple suisse a d\u00e9fendu la m\u00e9decine de famille on a enlev\u00e9 le laboratoire \u00e0 la m\u00e9decine de famille on a enlev\u00e9 la radiologie, on a emb\u00eat\u00e9 pour les visites \u00e0 domicile maintenant de la vaccination en pharmacie, ce sont tous des choses, je crois qu'il faut avoir une coh\u00e9rence par rapport \u00e0 la m\u00e9decine et heureusement que l'ambulatoire a augment\u00e9, je veux juste dire une chose : les 2 cantons les suisse o\u00f9 les primes sur les plus hautes \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont les 2 cantons qui ont ma\u00eetris\u00e9 le mieux le passage \u00e0 l'ambulatoire Espitalier, chiffres \u00e0 l'appui, chiffres de sant\u00e9suisse alors que dans les autres cantons au lieu de 2 \u00e0 3 pourcent ces ces 7 8 ou 9 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:19:29 > 20:19:33) [68%] : \r\nAlors une semence OGM non monsieur cl\u00f4ture va donner la parole \u00e0 monsieur, c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:19:33 > 20:20:47) [87%] : \r\nD'abonder dans le sens de monsieur Blatter parce qu'effectivement il y a eu quand m\u00eame transformation et un transfert de charge entre le stationnaire \u00e0 l'ambulatoire ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le motif principal en est l'\u00e9volution des techniques m\u00e9dicales qui permettent pas forte heureusement et \u00e7a pour le bien de nos patients, de pouvoir \u00eatre trait\u00e9es en ambulatoire, plut\u00f4t qu'en stationnaire, comme c'\u00e9tait le cas, paravent mais l\u00e0 il y a un d\u00e9faut dans le syst\u00e8me que nous revendiquons, qu'il faudrait corriger, c'est-\u00e0-dire que pour le stationnaire le canton pay\u00e9 55 pourcent de de la facture de la prestation stationnaires nous l'45 pourcent donc donc quelle contribution cantonale pour les prestations qui sont dispens\u00e9s, tandis que pour l'ambulatoire, hospitalier ou en cabinet, h\u00e9 bien l'assur\u00e9 le pays le 100 pourcent nous nous nous disons maintenant comme il y a ce changement de, de, de, d'attitude par rapport \u00e0 la \u00e0 la consommation m\u00e9dicale, il faudrait que l'on se mette autour de la table pour voir comment les cantons puissent \u00e9ventuellement aussi collabor\u00e9 au financement des prestations ambulatoires ambulatoire, hospitalier ambulatoire m\u00e9dical parce que si on fait que l'ambulatoire, hospitalier, donc vous \u00eates aussi le planificateur parce que, pour ne pas dire que vous avez pas des prises de commandes pour l'ambulatoire, vous \u00eates aussi l\u00e0 un planificateur, h\u00e9 bien il faudrait pas apr\u00e8s, il y a un d\u00e9faut de concurrence avec les m\u00e9decins de cabinet, H\u00e9l\u00e8ne, et la g\u00e9latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:20:47 > 20:21:01) [79%] : \r\nNous avons l'h\u00f4pital d'alors, c'est \u00e0 60 ans pour entendre j'aimerais bien revenir au m\u00e9decin parce que c'est vrai qu'on a parl\u00e9 du des, des, des m\u00e9decins et gel du nombre des m\u00e9decins Monsieur Strupler est-ce qu'effectivement le fait qui est qui et beaucoup de m\u00e9decins ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:21:01 > 20:21:09) [81%] : \r\nComment, dans des cantons comme Gen\u00e8ve ou le de est-ce que \u00e7a \u00e7a explique le fait qu'on Suisse romande, par exemple, on paye davantage de primes \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:21:09 > 20:21:27) [86%] : \r\nJe crois que Monsieur Paul Jalal a dit tous ces tous ces m\u00e9decins qui ont augment\u00e9 fortement, \u00e0 Gen\u00e8ve, facture, donc il y a un certain lien entre entre le nombre de m\u00e9decins particuli\u00e8rement dans dans le domaine des sp\u00e9cialistes et la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:21:28 > 20:21:33) [56%] : \r\nDonc leur leur leur leur cr\u00e9e la la demande si la de la de seconde cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:21:33 > 20:22:03) [89%] : \r\nQui a ouvert les fronti\u00e8res Monsieur Berset l'annoncer 6 mois avant, mais les parlementaires l'ont fait, on a ouvert pendant 18 mois, c'est vrai que Gen\u00e8ve et attractif, comme d'autres villes, le canton de Vaud aussi et on a eu des probl\u00e8mes, on a eu des probl\u00e8mes de formation de formation continue et de formation m\u00e9dicale comme jamais de \u00e7a qui arrive \u00e0 Gen\u00e8ve, qui n'a plus pratiqu\u00e9 depuis 18 ans, je dis oui \u00e0 18 ans qui s'assied en face de moi et qui m'anime la matinale a pas chang\u00e9 en 18 ans, j'ai le droit de m'installer, je vais m'installer demain qu'est-ce que l'on fait avec ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:22:03 > 20:22:06) [84%] : \r\nIl y a trop de m\u00e9decins en Suisse romande, monsieur, c'est vous, il y a trop de m\u00e9decins en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:22:06 > 20:23:05) [87%] : \r\nMani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la Suisse romande consomme un peu plus de besoins de sant\u00e9, la Suisse et les manifs parce que je pense que le poids relatif de l'agglom\u00e9ration des villes en Suisse romande et, plus important qu'en Suisse al\u00e9manique et comme ce sont les villes qui sont fortes consommatrices de besoins de sant\u00e9 parce qu'il y a une concentration de la population m\u00e9dicale dans les villes, h\u00e9 bien, fatalement, il y a une augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 plus forte l\u00e0- dedans, voil\u00e0 dans les dans dans les cantons romands, qu'il n'y a peut-\u00eatre pas dans les cantons al\u00e9maniques mais si je prends Berne o\u00f9 j'habite, ou bien m\u00eame Fribourg ou bien la ville de Gen\u00e8ve il y a la la, le, le Label, la densit\u00e9 de la la population m\u00e9dicale est nettement plus forte dans ces villes-l\u00e0, mais aussi les co\u00fbts de la sant\u00e9 et si vous allez dans les montagnes ou dans l'arri\u00e8re- pays Z\u00fcrichois et bien \u00e9videmment que la que la la la consommation m\u00e9dicale est moins forte, \u00e7a \u00e9quilibre un peu la consommation moyenne de la population de ces cantons l\u00e0 mais \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, la densit\u00e9 de la population m\u00e9dicale et ce soit pr\u00e9sente dans les agglom\u00e9rations, et c'est l\u00e0 aussi qu'il faut trouver les moyens de l'la de mieux la r\u00e9partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:05 > 20:23:25) [89%] : \r\nOui alors Monsieur Mathers, vous parliez de ses 20 ans de la lame \u00e0 la question qu'on a envie de poser ce soir dans le fond est est-ce qu'il faudrait pas changer de syst\u00e8me, dans le fond est-ce que \u00e7a irait mieux sans la LAMal, dont on f\u00eate les 20 ans aujourd'hui et la question qu'on pose aussi ce soir est-ce que c'\u00e9tait mieux avant et je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse, elle est sign\u00e9e Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:23:27 > 20:23:32) [89%] : \r\nEn 1996, les Suisses n'avaient pas l'obligation d'avoir une assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:23:32 > 20:23:39) [64%] : \r\nJ'veux quoi monsieur aussi en t\u00e9moigner sabli\u00e8re des assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:23:40 > 20:24:03) [88%] : \r\nUne assurance maladie pas obligatoire et dont les primes \u00e9taient fix\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du client, hommes et femmes, jeunes et vieux, malades et bien portants au sein d'une m\u00eame pi\u00e8ce, et d'un m\u00eame canton, personne ne payait la m\u00eame chose et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, chaque ann\u00e9e les prix prenaient l'ascenseur tout \u00e0 l'heure en d\u00e9cembre 1994 le peuple suisse accepte de r\u00e9former l'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:24:03 > 20:24:06) [86%] : \r\nC'est donc un oui tr\u00e8s serr\u00e9 51,8 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:06 > 20:24:08) [69%] : \r\nLa Lamal est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:24:09 > 20:24:26) [92%] : \r\nMais je crois tout simplement le sentiment qu'on avait une situation qui n'\u00e9tait plus tenable pour trop de gens, il y avait des gens qui ne pouvait plus payer leurs cotisations et qui, lorsqu'ils \u00e9taient malades ne recevaient plus le le remboursement de leurs prestations, il y avait une tout simplement une situation insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:27 > 20:24:39) [94%] : \r\nAlors oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait annonc\u00e9 la la malle co\u00fbtera encore plus cher, sauf pour les plus fragiles qui toucheront des aides financi\u00e8res de la part des cantons d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es, les primes explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:24:40 > 20:24:55) [68%] : \r\nEt la pression peut avoir lors de la votation qui a eu il y a quelques mois, c'est honteux, sur l'ann\u00e9e pass\u00e9e sont augment\u00e9es je, de par sinon mais on nous on prend soin peu donc malheureusement un coup fatal \u00e0 finir \u00e0 poil apr\u00e8s ma foi \u00e7a prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:24:56 > 20:25:04) [91%] : \r\nApr\u00e8s quelques ann\u00e9es seulement Ruth Dreyfuss, celle qui avait port\u00e9 la la mal, reconna\u00eet une certaine impuissance face \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:25:04 > 20:25:11) [84%] : \r\nS'unir des offices, c'est un syst\u00e8me tellement complexe que quand on arrive \u00e0 ma\u00eetriser un domaine, on a l'impression qu'il y a un rattrapage sur un autre domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:25:12 > 20:25:38) [95%] : \r\nR\u00e9sultat : depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal en 96 la prime moyenne est pass\u00e9e de 173 francs \u00e0 447 francs, une augmentation de 158 pourcent en en 20 ans, les critiques ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, pourtant le peuple, a refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de changer le syst\u00e8me en 2007 ou en 2014, par exemple, il a dit non \u00e0 une caisse unique la preuve peut-\u00eatre que le syst\u00e8me actuel, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre bon et le moins mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:25:42 > 20:25:52) [82%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, Liliane Maury Pasquier depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission on liste tous les probl\u00e8mes qui, avec la la malle, mais dans le fond, c'est ce que c'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le moins mauvais syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:25:53 > 20:27:12) [90%] : \r\nAlors oui, moi j'ai toujours plaid\u00e9 pour qu'il y a une assurance maladie de base obligatoire et de qualit\u00e9 dans toute la Suisse je suis suffisamment ancienne pour me souvenir comment c'\u00e9tait avant l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal et pour me souvenir de la difficult\u00e9 qu'avait certaines cat\u00e9gories de de personnes a simplement acc\u00e9der \u00e0 des soins de sant\u00e9, donc je suis convaincu qu'une assurance maladie obligatoire de base est n\u00e9cessaire maintenant, ce qui pose probl\u00e8me, on l'a vu, c'est l'augmentation des co\u00fbts et l'augmentation des charges que cela repr\u00e9sente pour une partie toujours plus grande de la population, les personnes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, en principe, elles sont soutenues, mais m\u00eame en \u00e9tant soutenu au lieu de la promesse et 8 pourcent que que devait repr\u00e9senter les primes au maximum pour le revenu, h\u00e9 bien \u00e7a passe \u00e0 10, 12, 15, 20, pour 100 pourcent par par pour la classe moyenne \u00e9galement et, finalement, il y a que les personnes les plus ais\u00e9s, pour lesquels la les charges finalement sont tr\u00e8s peu importantes, elle pose pas probl\u00e8me, donc l\u00e0 il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'agir d'abord sur le fait qu'on doit tenir nos promesses, c'est 8 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus, raison pour laquelle on attend en faisant preuve de sagesse, on propose de s'en tenir \u00e0 10 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:27:12 > 20:27:21) [77%] : \r\nC'est la rotation sur vie du parti socialiste socialiste il y a 10 c'est vrai passe pas en fait 10 pourcent du du revenu des m\u00e9nages, c'est la position du Parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:27:21 > 20:27:52) [88%] : \r\nSocialistes \u00e0 cela, c'est vrai qu'elle a \u00e9t\u00e9 cette proposition que j'avais d\u00e9pos\u00e9 lors de la session du mois de juin l'\u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, il y a 2 semaines maintenant, donc, pour vous, pour maman, on n'en a pas encore une une majorit\u00e9, mais ce que je veux dire, c'est que quand m\u00eame il y a un moment o\u00f9 on doit, et les pouvoirs publics sont l\u00e0 pour \u00e7a, parce que c'est plus juste d'aider \u00e0 payer les gens qui peuvent, pas payer leurs primes, par le biais de l'imp\u00f4t, parce que l'imp\u00f4t est proportionnel que par le biais des primes qui ne le sont pas, en Suisse, la Suisse est un des seuls pays o\u00f9 c'est le cas d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:52 > 20:28:05) [81%] : \r\nPascal Strupler qu'est-ce que vous dites ce soir aux assur\u00e9s qui nous regarde : quelle solution en fait pour faire en sorte que les Suisses payent des primes plus basses, il y a solution du Parti socialiste en est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:05 > 20:29:13) [89%] : \r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment, ce que je peux dire, c'est que il n'y a pas une solution mais qu'il y a plusieurs solutions et c'est ce que nous essayons, c'est, c'est ce que nous essayons de dire il y a, il faut voir ce que les m\u00e9decins peuvent faire en effet il y a des prestations inad\u00e9quate des m\u00e9decins le disent, mais en tout cas, certaines associations il faut baisser le le prix des g\u00e9n\u00e9riques, la part relative de la distribution ensuite les les assurances, les assurances ont aussi leurs devoirs \u00e0 faire un contr\u00f4le des co\u00fbts, peut-\u00eatre plus intenses ou intensif, surtout certaines assurances le font tr\u00e8s bien aujourd'hui, certaines ont un rattrapage \u00e0 faire et la Conf\u00e9d\u00e9ration essaye par une politique de la de la pr\u00e9vention, par exemple, une politique de de la l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9, je pense que tous ces \u00e9l\u00e9ments ensemble doivent doivent contribuer \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts et si nous voulons sauver sauver cette cette assurance qui qui est majoritairement accept\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es par les Suisses ou devant tous faire un effort en commun et pas la passe tirer dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:29:13 > 20:29:17) [75%] : \r\nMonsieur, monsieur, c'est dans le fond, le meilleur syst\u00e8me l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0, malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:29:17 > 20:30:09) [88%] : \r\nDonc, la LAMal, apport\u00e9 de progr\u00e8s sociaux qui sont moins \u00e9videntes que son caract\u00e8re obligatoire et et une solidarit\u00e9 entre biens portants et malades, donc il faut pas oublier que l'alternative, ce serait de faire une assurance facultative, est ce que \u00e7a soit les plus riches qui vont y renoncer, ce sont les plus pauvres, et ces gens, il faudra les soigner quand m\u00eame j'esp\u00e8re bien et la question de dire, h\u00e9 bien on paye, on limite le le montant des primes, le reste qui le paye, c'est le canton, le canton, c'est les contribuables donc constamment on raisonne est-ce que ce sont les assur\u00e9s qui doivent payer, ou les contribuables, ce sont souvent les m\u00eames, pas toujours mais souvent les m\u00eames, donc c'est pas la m\u00eame chose, il serait pas la m\u00eame chose mais mais j'ai peut-\u00eatre que ceux qui sont \u00e0 la fois contribuables assur\u00e9e, on entend un peu un peu assez de voir que non seulement tout cela augmente mais surtout que l'on donne pas les moyens pour ma\u00eetriser froid qui il faut pas croire que c'est une fatalit\u00e9, c'est au ce que nous avons aujourd'hui, il faut pr\u00e9voir un autre syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:30:09 > 20:30:22) [75%] : \r\nAlors, il faut maintenir, quoi, parce que il faut dire que il faut maintenir la mal, \u00e7a serait quoi, alors il faut la balle va tr\u00e8s bien public cantonal il qu'-ce que oui cantonal, vous, vous allez vous qui avait \u00e9t\u00e9 le grand militant oui au que le p\u00e8re du Parti socialiste oui la caisse unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:30:22 > 20:31:53) [87%] : \r\nLe peuple, on n'a pas voulu mais je crois n\u00e9anmoins qu'il faut pr\u00e9voir un syst\u00e8me cantonal, cela pourrait \u00eatre une caisse de compensation cantonal qu'est-ce que les gens aiment garder leur assureur, avec lequel il semble avoir de bonnes relations au niveau du du contr\u00f4le de leur facture, mais une caisse de compensation cantonal qui est compos\u00e9 des pouvoirs publics, des prestataires de soins des assur\u00e9s qui elle fixe les primes, il y a pas de raison que mon voisin de palier qui a le m\u00eame \u00e2ge que moi paient une prime qui sont inf\u00e9rieurs ou sup\u00e9rieurs pour des prestations strictement identique, ces primes seront garantis par le canton si le cette caisse de compensation fixe des primes trop basses, une ann\u00e9e, h\u00e9 bien le canton devra verser la diff\u00e9rence pour que les co\u00fbts des assur\u00e9s de ce canton puisse \u00eatre pris en charge si l'ann\u00e9e suivante, les primes sont sup\u00e9rieurs, h\u00e9 bien on saura o\u00f9 va la diff\u00e9rence parce que le gros probl\u00e8me aujourd'hui c'est que nous avons des primes cantonales et non pas national mais nous avons des r\u00e9serves nationales, donc quand il y a une diff\u00e9rence entre le co\u00fbt et les prix, cette diff\u00e9rence est utilis\u00e9 par les assureurs, avec une transparence Monsieur Seydoux ne dites pas qu'elle est totale, elle est toute relative, puisque quand je regarde les chiffres, et quand je vois de quelle mani\u00e8re vous r\u00e9serve aux groupes actuels baiss\u00e9 pour Gen\u00e8ve alors que n'y avait aucune raison qu'elle baisse pour les Genevois Compte-tenu de la diff\u00e9rence des coups et les primes, je me dis que ces r\u00e9serves doivent rester \u00e0 ceux qui les constituent et je m'\u00e9tonne qu'en 20 ans, on n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager au Parlement et \u00e0 une majorit\u00e9, ne serait-ce que pour faire un fonds national des r\u00e9serves que les gens, les versions une fois pour toutes aujourd'hui les r\u00e9serves restent dans la caisse que l'on quitte et on elles doivent \u00eatre constitu\u00e9es dans la caisse o\u00f9 on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:31:53 > 20:32:01) [78%] : \r\nCantonal des primes cantonales et des r\u00e9serves nationales qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Rhodia, l\u00e0 il y a toujours, c'est l'id\u00e9e quoi que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:32:01 > 20:32:07) [88%] : \r\nQue que la cause des assureurs Monsieur Seydou, excusez-moi, dans le fond, il y a un peu de notre argent qui sont va dans les poches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:32:07 > 20:32:54) [85%] : \r\nJe crois que la preuve est faite depuis 20 ans que c'est exactement de concilier c'est \u00e7a tremblait encore une fois, il est vrai que la prime et cantonales et ensuite la calcul de la prime et ainsi que l'attribution des r\u00e9serves pour les assur\u00e9s de ce canton, il a aussi fait comptablement de mani\u00e8re cantonal, mais la gestion apr\u00e8s de l'ensemble de cet argent qui constituent nos r\u00e9serves, h\u00e9 bien il est elle a fait de mani\u00e8re nationale mais encore une fois c'est une caisse maladie comme la n\u00f4tre est l\u00e0, elle est active sur tous les plans suisse, donc elle peut pas \u00eatre en faillite dans un canton Pippa dans l'autre, encore une fois, le calcul, il est contr\u00f4l\u00e9 par l'OFSP et encore d'hautes instances le calcul de la prime est rigoureusement aussi bien en ce qui concerne le co\u00fbt que la prime doit couvrir et la r\u00e9serve qui doit \u00eatre attribu\u00e9 pour le canton, les assur\u00e9s de ce canton maintenant s'agissant des transferts juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:32:54 > 20:33:05) [80%] : \r\nSur la transparence monsieur bien vous entendre l\u00e0- dessus est-ce que le vous surveillez suffisamment fait les les assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:33:05 > 20:33:28) [91%] : \r\nJe crois que par la nouvelle loi sur la surveillance, nous avons des instruments qui nous permettent de surveiller mieux nous avons ces instruments nous avons gr\u00e2ce \u00e0 notre insistance D\u00e9d\u00e9 les donn\u00e9es des assurances, c'\u00e9tait une lutte assez assez lourde mais nous avons plus de moyens qu'il y a encore 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:33:28 > 20:33:45) [91%] : \r\nParce que Monsieur Khodja vous dans votre blogue, vous \u00e9tiez tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'endroit de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, vous avez \u00e9crit cette semaine encore, l'OFSP ne fait pas son travail de gendarmes et laissent faire les assureurs alors qu'ils ont pens\u00e9 que, une des solutions aussi dans ce dossier, c'est plus de transparence, plus de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:33:45 > 20:34:33) [89%] : \r\nSurtout donner le contr\u00f4le au canton parce qu'encore une fois les co\u00fbts augmentent, il faut pouvoir les ma\u00eetriser, mais pour les ma\u00eetriser, il faut que les cantons sachent en temps r\u00e9el qu'est-ce qui augmente \u00e0 quel niveau pour pouvoir intervenir aujourd'hui, nous avons des statistiques qui sont toutes relatives, avec beaucoup de retard, remise au canton, donc nous sommes plac\u00e9s devant le fait accompli et vous le dites tr\u00e8s justement Monsieur Seydoux c'est vrai qu'il y a eu ce virage ambulatoire au niveau hospitalier voudrait que les cantons participe plus, mais dans notre canton, d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez un parlement qui dit que les assur\u00e9s peuvent aller o\u00f9 ils veulent, donc nous devons planifier les besoins de notre population et ensuite on nous dit mais toute fa\u00e7on, il peut aller o\u00f9 elle veut, comment vous concilier \u00e0 la fois cette r\u00e9gulation qui est salutaire et cette lib\u00e9ralisation, c'est chaque fois ce m\u00eame cocktail explosif dans toutes les d\u00e9cisions qui sont prises au Parlement dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:34:34 > 20:35:23) [82%] : \r\nAlors sur les primes tout \u00e0 l'heure parce que Monsieur podium nous disait qu'on calculait mal les primes ou bien qu'on attribuait des r\u00e9serves \u00e0 des cantons, alors quelles sont celles de Gen\u00e8ve les je, simplement je 1900, alors si c'est 2013, j'ai simplement voulu dire que les assureurs, quels qu'ils soient dans quelques cantons, que ce soit n'ont aucune esp\u00e8ce d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des prix trop \u00e9lev\u00e9s puisque nous sommes en l\u00e9g\u00e8re comp\u00e9tition pour l'attribution de ces primes, donc ce que nous faisons donc nous calculons nos primes nous les calculs ont au plus juste pour offrir par rapport \u00e0 nos assur\u00e9s et aux assur\u00e9s d'un canton la prime la plus raisonnable qu'qui soit, et \u00e7a je crois que personne ne le conteste, au travers de toutes les ann\u00e9es l\u00e0 mal, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 facteur de d'apaisement de la hausse si on n'avait pas eu \u00e7a, je pense que la hausse que nous avons que qu'on a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, serait encore plus violente j'aimerais encore revenir sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:35:23 > 20:35:26) [78%] : \r\nOui, une r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse sur ce que vous avez dit Monsieur Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:35:27 > 20:35:49) [92%] : \r\n2 petites choses dans le canton d'Argovie il y a les assur\u00e9s ont voulu aller rejoindre l'assureur qui avait la prime la moins ch\u00e8re, cet assureur a d\u00fb refuser les gens parce que sinon \u00e7a marchait pas la 2\u00e8me chose comme vous le savez Helsana va stopper 2 assurances en 2017, comme par hasard, celles qui ont les primes les plus basses, donc votre raisonnement ne tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:35:49 > 20:36:12) [81%] : \r\nNon, pas du tout parce que la LNA, elle a simplement mal calcul\u00e9, si vous voulez, pour ces personnes, c'est c'est ces 2 soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9tait d\u00e8s qu'elle se dit que bon march\u00e9, elles \u00e9taient un homme en couverture insuffisante et pour \u00e9viter, en raison aussi de la pression aussi de la r\u00e9gulation qui augmente aussi certain co\u00fbt pour les assureurs, h\u00e9 bien l\u00e0, elles a d\u00fb fusionner ses caisses mais elle reste aupr\u00e8s de examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:36:12 > 20:36:24) [80%] : \r\nOn va pas vous, vous \u00eates d'accord, Chapi des solutions janvier vous monsieur aussi l\u00e0- dessus Monsieur Khodja proposer une qu'est-ce qu'on pense de compensation cantonales plus de pouvoir au canton est-ce que vous pensez que c'est, c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:36:24 > 20:36:50) [85%] : \r\nNon, c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, moi j'ai pas trop confiance au j'ai j'ai comme exemple, malheureusement, le canton de Neuch\u00e2tel, qui a de gros probl\u00e8mes avec sa caisse de de de pension un d\u00e9ficit de plus d'un 1000000000 donc excusez-moi l\u00e0 j'aimais quand m\u00eame certaines r\u00e9serves, on n'a toujours pas r\u00e9gl\u00e9 non plus la probl\u00e9matique des cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment hospitali\u00e8re qui p\u00e8se aussi lourd dans les primes d'assurance maladie des assur\u00e9s neuch\u00e2telois et et l\u00e0, alors j'aucune compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:36:50 > 20:36:56) [78%] : \r\nBonjour, une solution votre solution, monsieur M\u00e9lenchon, c'est sur l'ensemble de la Suisse, qui ont souvent pour contenir de prime \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:36:56 > 20:37:48) [89%] : \r\nPour contenir c'est hausses de prix mais il faut tout simplement \u00e0 un moment donn\u00e9 tr\u00e8s honorable et puis, chaque camp et chacune se mettent autour de la table, comme nous l'avons dit il y a peut-\u00eatre une collaboration, je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, mais \u00e7a, \u00e7a n'a pas plu \u00e0 Monsieur Martin, c'est cette collaboration, pharmaciens, m\u00e9decins, mais l\u00e0 il y a toujours une concurrence, de la part des m\u00e9decins qui qui qui sont contents, mais l\u00e0, je suis convaincu qu'on arriverait vraiment \u00e0 diminuer les co\u00fbts, apr\u00e8s il y a des \u00e9conomies cit\u00e9 \u00e0 faire au niveau des \u00e9quipements parce que vous savez vous avez certaines infrastructures hospitali\u00e8res qui co\u00fbte tr\u00e8s cher et on peut voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur c'est c'est des diff\u00e9rences multipli\u00e9 par 10, donc l\u00e0 je pense que l\u00e0 il faut \u00eatre un petit peu plus raisonnables, il y a aussi, il faut sensibiliser aussi, une fois la population pis dire voil\u00e0 plus vous prenez prestations plus \u00e7a co\u00fbtera on reprend l'exemple dans les m\u00e9dicaments, les paquets de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:37:48 > 20:37:50) [73%] : \r\nNous allons vous a bien compris, il y a un monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:37:50 > 20:38:14) [86%] : \r\nOui, non mais c'est c'est je pense d\u00e9sagr\u00e9ments importants, j'ai l'impression qu'on tourne toujours en rond sur le m\u00eame sujet entre l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances oui et puis les assureurs et puis le plan se renvoient la balle sans trouver un autre alternative, mais le syst\u00e8me dans son ensemble, je crois, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 malgr\u00e9 tout en comparaison internationale, il fonctionne bien, mais effectivement il est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:14 > 20:38:18) [80%] : \r\nMonsieur monsieur cl\u00f4ture s\u00e9mantique qui est cher pour les familles \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment je voulais en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:38:18 > 20:38:38) [92%] : \r\nCes familles, en particulier des enfants, puisque c'est vrai ce qui a fait ce qui frappe, depuis lundi, c'est la hausse des primes pour enfants en moyenne suisse, on va le voir avec un graphique c'est 6,6 pourcent mais mais c'est bien davantage pour la Suisse Romande et Gen\u00e8ve, qui a la palme, avec presque 10 pourcent de de plus pour les primes maladie pour les enfants Monsieur Khodja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:38:38 > 20:39:08) [90%] : \r\nEt c'est, c'est un scandale, c'est tout simplement injustifiable, je pense que \u00e7a, c'est la d\u00e9monstration qu'il n'y a aucune corr\u00e9lation entre parce qu'il y a une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre adultes, jeunes, adultes, enfants, donc on peut pas dire les adultes augmente donc il faut quelques enfants participent par solidarit\u00e9, alors on dit que les enfants sains d'augmenter leur alors on est parti tellement bas \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je n'avais jamais parti de tellement bas sur aucun plan, au niveau de l'assurance maladie \u00e0 primes pour qu'on puisse avoir des augmentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:08 > 20:39:09) [90%] : \r\nAlors Monsieur Monsieur Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:39:09 > 20:39:29) [87%] : \r\nApanage mais sans rattrapage, il y a des familles, il y a de l'humain, il y a des gens qui vont le voir payer des primes, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 du pays ce sont les familles qui vont souffrir, il a d\u00e9\u00e7u je trouve inacceptable que l'on parle de rattrapage que l'on parle que \u00e7a \u00e0 cause de la bourse, cela et oui est r\u00e9ellement, on ne peut pas dire \u00e7a, puisque c'est ce qui nous a \u00e9t\u00e9 dit au d\u00e9part par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:39:29 > 20:39:34) [75%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e0 monsieur Straw c'est vrai que \u00e7a a beaucoup choqu\u00e9 c'est hausses de primes pour enfants comme, comment les ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:34 > 20:39:55) [93%] : \r\nC'est \u00e9videmment un grand souci, mais il faut voir o\u00f9 est n\u00e9 le probl\u00e8me, le probl\u00e8me est le suivant : la loi pr\u00e9voit des rat\u00e9s pour les primes d'enfants, mais la loi ne dit pas combien la hauteur ne dit rien sur la hauteur de ces rabais, les assureurs ont donn\u00e9 des rabais pendant des ann\u00e9es de 70 \u00e0 80 pourcent or or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:39:55 > 20:39:57) [95%] : \r\nDonc les femmes qui en ont beaucoup profit\u00e9 de ces rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:58 > 20:40:42) [85%] : \r\nEt c'est souhaitable qu'il qu'ils en profitent aussi, l\u00e0 o\u00f9 j'interviens avec le rattrapage, c'est qu'il y a un rattrapage et puis pourquoi parce qu'il y avait 2 un manque de de r\u00e9serve et les assureurs sont r\u00e9partis le rattrapage aussi sur les primes d'enfants, maintenant il y a une une solution que que nous envisageons la la joie pr\u00e9voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut c'est c'est baisse de rabais et Monsieur Monsieur Berset la vie il y a 2 jours, nous savons nous allons avec les, les assureurs et avec les les prestataires discuter de d'une possibilit\u00e9 de limiter, c'est c'est ces baisses de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:40:42 > 20:40:44) [72%] : \r\nAlors l'parce bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:40:44 > 20:40:54) [92%] : \r\nQuand m\u00eame dire, par rapport aux primes sur les pour les enfants que la Suisse est le seul pays au monde \u00e0 conna\u00eetre des primes pour les enfants, ce qui change, particuli\u00e8rement les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:40:54 > 20:40:57) [78%] : \r\nQue de Paris pour enfants chez nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:40:57 > 20:41:51) [86%] : \r\nNon, parce que soit c'est li\u00e9 au salaire sur cette vid\u00e9o, revenus des, des gens qui gagnent leur vie et donc pas pour les enfants et dans ce sens-l\u00e0 depuis depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, il y a 2 propositions qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Conseil national d'abord par 2 concerts national PDC une socialiste pour supprimer les primes pour les enfants, c'est un projet qui a connu beaucoup de hauts et de bas d'aller retour page ne pas ces d\u00e9tails, mais qui devrait venir devant le conseil national tout prochainement avec une proposition de supprimer les primes pour enfants, maintenant c'est vrai si on supprime les primes pour enfants, \u00e7a veut dire qu'il la masse les coups, elle doit \u00eatre prise en charge, pardon autr et \u00e7a on retombe toujours l\u00e0- dessus, mais au moins, au moins, il y aurait plus cette charge cette double peine pour les familles, Tyrosse avec des primes pour les enfants et c'est dans ce sens-l\u00e0 qu'il faut aller et pas dans le sens d'une augmentation des primes aussi consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:51 > 20:41:52) [75%] : \r\nSuppression des primes pour enfants monsieur c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:41:52 > 20:43:31) [87%] : \r\n\u00e9coutez la d\u00e9charge sera la t\u00eate puisque vous le dites justement, si on supprime les co\u00fbts des enfants, les primes des enfants qui sont un peu plus dans le montant \u00e9tape Edvald un 1000000000 200 millions actuellement il faudra r\u00e9partir sur les, les, les assur\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s, donc nous, nous pensons que ce soit pas une bonne solution, nous, il faut continuer \u00e0 avoir des rabais pour les enfants, le compte le le le le d\u00e9partement exige des assureurs, que les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'assur\u00e9s se suffisent plus ou moins elle- m\u00eame, si vous voulez en terme de couverture des primes, c'est pour \u00e7a que, on a d\u00fb ajuster le d\u00e9ficit qu'il y avait par rapport \u00e0 la prime des enfants parce qu'elle existe de ce d\u00e9ficit existe depuis des ann\u00e9es, ah il y a 10 ans, il \u00e9tait assez mineur, puis maintenant elle a augment\u00e9 parce que simplement aussi les techniques m\u00e9dicales, les prestations m\u00e9dicales qui concerne les, les, les, les assur\u00e9s adultes, elle touche aussi les enfants, notamment les nouveau- n\u00e9s dans dans ce cas-l\u00e0, donc il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne d'entra\u00eenement des co\u00fbts pour les enfants, donc il s'agit de tenir compte, et c'est la raison pour laquelle il y a cette adaptation mais je suis d'accord avec nous maintenant pour revenir \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9quilibre social qu'il convient de garantir que c'est l\u00e0 qu'il faut essayer de trouver, en commun, des solutions pour \u00e9viter et fait effectivement, et l\u00e0, je partage votre avis, que les primes d'assurance maladie ne charge outrageusement le budget des m\u00e9nages, on n'a pas encore de panac\u00e9e parce qu'il y a pas de solution je dirais miracle pour ma\u00eetriser les co\u00fbts, mais je prends ce que, en ajustant ou en ajoutant des petites mesures les unes aux autres, que ce soit au niveau des h\u00f4pitaux, des m\u00e9dicaments, des m\u00e9decins et des autres consommateurs de soins, h\u00e9 bien on arrivera peut-\u00eatre \u00e0 moins, \u00e0 une moindre hausse \u00e0 une hausse moins forte de des des co\u00fbts de la sant\u00e9, et donc des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:43:31 > 20:43:34) [88%] : \r\nIl nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et ces moments de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:43:42 > 20:43:54) [81%] : \r\nAlors d'un mot Monsieur Khodja, quels conseils, ce que vous donnez ce soir aux assur\u00e9s qui nous regarde pour essayer d'avoir des hausses de primes pas si importante que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est quoi le Conseil sachant l'organiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:43:54 > 20:44:39) [92%] : \r\nDans l'imm\u00e9diat, il n'y a qu'\u00e0 continuer \u00e0 changer de caisse pour aller vers la meilleure march\u00e9 c'est une solution que je d\u00e9plore malheureusement puisqu'elle a des effets pervers puisque \u00e9videmment on ne peut pas faire des primes diff\u00e9rentes entre ceux qui arrivent et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 dans une caisse, les gens se d\u00e9placent vers la caisse meilleur march\u00e9 qui doit reconstituer les r\u00e9serves de ce qui arrive, qui fait augmenter le tout pour le reste, \u00e0 moyen terme, je pense que Monsieur Claude tu es et la d\u00e9monstration de ce qu'est la majorit\u00e9 de notre Parlement, aujourd'hui il n'y a rien \u00e0 esp\u00e9rer d'am\u00e9liorer au niveau du Parlement, seule une initiative populaire pourra une nouvelle fois mettent le d\u00e9bat sur la place publique pour faire changer les choses et je pense que nos amis Suisses al\u00e9maniques doivent comprendre que nous pouvons tous s'appliquer la LAMal en Suisse, mais qu'on laisse au moins les cantons qui veulent faire \u00e0 leur fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:44:39 > 20:44:51) [86%] : \r\nIl dit : j'ai fait pour relancer l'id\u00e9e d'une caisse publique cantonale tout \u00e0 fait \u00e0 monsieur Strupler, d'un mot, qu'est ce que vous dites ce soir aux assur\u00e9s qui nous regarde qu'est-ce que vous leur conseillez pour essayer de r\u00e9duire, disons, cette hausse des primes maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:44:51 > 20:44:58) [81%] : \r\nBon au au niveau individuel, Paul Djalal a dit, on peut s'orienter vers une caisse meilleur march\u00e9 avec les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:44:58 > 20:45:01) [86%] : \r\nIl faut donc changer d'accueillir jusqu'\u00e0 fin novembre, c'est \u00e7a le d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:45:01 > 20:45:28) [89%] : \r\nC'est, c'est juste pour ce qui est du du syst\u00e8me, m\u00eame je pense et je je me r\u00e9p\u00e8te, tous, tous les acteurs doivent doivent essayer de trouver une meilleure solution c'est pas invent\u00e9 par des petites r\u00e9formes que nous allons maintenir et sauver ce syst\u00e8me et si nous le sauveront pas il y aura, il y aura des des moyens extr\u00eames ai une initiative risque risque \u00eatre une proposition extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:45:29 > 20:45:40) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, en tout cas merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis la semaine prochaine un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 \u00e0 infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T20:36:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609547029", "title": "LAMAL Recap", "excerpt": "Historique \u00e0 base d'archives du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse LAMAL (Loi sur l'assurance maladie) qui f\u00eate ses 20 ans. Depuis 1996, l'assurance maladie est obligatoire pour tous les Suisses. En 20 ans, la prime moyenne par adulte a augment\u00e9 de 158%.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "HISTORIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610551782", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois chef de la Sant\u00e9, Pascal Strupler, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, Yves Seydoux, porte-parole de l'assureur Groupe mutuel, Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats genevoise socialiste, Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois.\n\nEn duplex depuis Berne : Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Mauro Poggia et Pascal Strupler r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1551681", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660447", "comment": "images anamorphos\u00e9es \u00e0 20:24:50:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026166", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1545523", "internalArchiveId": "AA1609545608", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8052313", "imageURL": "http://www.rts.ch/8052418.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Syrie / Tension entre Am\u00e9ricains et Russes: les explications d\u2019Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019UNIGE", "\u00c2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e suisse s\u2019est \u00e9cras\u00e9 au Gothard causant la mort de deux personnes", "Syrie: deux h\u00f4pitaux et une boulangerie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements \u00e0 Alep", "Toute l'histoire de la Suisse et de l'Europe se lit dans le d\u00e9bat sur les retraites", "Mexique: un enfant est n\u00e9 avec l'ADN de trois personnes", "VD: la Vaudoise Roxanne Meyer a fait sensation en se d\u00e9clarant candidate au Conseil d\u2019Etat", "Gr\u00e8ce / Violent incendie sur l\u2019\u00eele de Lesbos: les explications de Thomas Epitaux-Fallot", "Le Prix Nobel de la paix Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans", "Les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour une rente \u00e0 plein comme les hommes", "Une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre genevoise explore le th\u00e8me du temps", "Football / Ligue des Champions: Ars\u00e8ne Wenger est aux commandes de l\u2019Arsenal depuis 20 ans", "Gr\u00e8ce: un violent incendie a provoqu\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019un camp de r\u00e9fugi\u00e9s sur l\u2019\u00eele de Lesbos", "D\u00e9c\u00e8s de Shimon Peres: les pr\u00e9cisions de St\u00e9phane Amar, \u00e0 J\u00e9rusalem", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Super Puma aurait heurt\u00e9 des c\u00e2bles \u00e9lectriques. L\u2019accident a caus\u00e9 fait un bless\u00e9 grave.", "L'ONU parle de crime de guerre et de sc\u00e8nes pires que dans des abattoirs et les reproches sont acerbes entre Moscou et Washington.", "De 1948 avec le progr\u00e8s social de l'apr\u00e8s-guerre, jusqu\u2019au constat contemporain sur la difficult\u00e9 de financer ce syst\u00e8me.", "Une partie de cellule d'une femme autre que sa m\u00e8re doit lui \u00e9viter une maladie rare. La chose serait interdite en Suisse.", "Elle s\u2019est d\u00e9voil\u00e9e plus t\u00f4t que pr\u00e9vu et la premi\u00e8re, lors du Congr\u00e8s socialiste, sous les yeux de plusieurs de ses concurrentes potentielles.", "Il restera dans les m\u00e9moires comme l'un des artisans du rapprochement entre les Isra\u00e9liens et les Palestiniens.", "Le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite se profile m\u00eame pour la suite, la retraite \u00e0 67 ans n'est plus un tabou.", "Les com\u00e9diens sont jeunes, mais le temps qui passe les plonge d\u00e9j\u00e0 dans des abimes de r\u00e9flexion.", "Le coach fran\u00e7ais enregistre un record dans le milieu pour le club londonien.", "Une bagarre serait \u00e0 l'origine du sinistre. Aujourd'hui, la situation semble revenue \u00e0 la normale, mais la tension dans le camp et avec les locaux reste vive."], "variantIds": ["ece-7943793", "ece-7943795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T14:44:26Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:19:16\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:23:05\r\n        La d\u00e9cision restera\r\n         dans les manuels:\r\n\r\n19:30:23:07  19:30:28:01\r\n      la retraite des femmes\r\n         passe \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:30:31:10  19:30:35:21\r\n    Deux pilotes sont morts dans\r\nl'accident du Super Puma de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:35:23  19:30:38:16\r\n     L'accident s'est produit\r\n        au col du Gothard.\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:40:11\r\n L'h\u00e9licopt\u00e8re a heurt\u00e9 un c\u00e2ble.\r\n\r\n19:30:41:11  19:30:45:23\r\n  La bataille pour la succession \r\n d'Anne-Catherine Lyon a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:01  19:30:49:12\r\n       Ambiance particuli\u00e8re\r\n   au congr\u00e8s socialiste vaudois\r\n\r\n19:30:49:14  19:30:53:05\r\n         o\u00f9 se c\u00f4toyaient\r\n   les candidates potentielles.\r\n\r\n19:30:53:22  19:30:58:11\r\n Les dommages caus\u00e9s aux h\u00f4pitaux\r\n   d'Alep cr\u00e9ent l'indignation.\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:02:21\r\n    Ban Ki-moon parle de sc\u00e8nes\r\n       pires qu'un abattoir.\r\n\r\n19:31:05:17  19:31:08:05\r\n Moscou et Washington s'accusent.\r\n\r\n19:31:08:07  19:31:11:17\r\n  L'expert militaire A.Vautravers\r\n     expliquera le bras de fer\r\n\r\n19:31:11:19  19:31:13:21\r\n       qui se joue en Syrie.\r\n\r\n19:31:14:10  19:31:18:18\r\nProgr\u00e8s fascinant mais controvers\u00e9:\r\n    un enfant est n\u00e9 au Mexique\r\n\r\n19:31:18:20  19:31:21:15\r\n    avec l'ADN de 3 personnes.\r\n\r\n19:31:21:17  19:31:25:08\r\n       Une partie de cellule\r\n   d'une femme autre que sa m\u00e8re\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:28:22\r\n doit lui \u00e9viter une maladie rare.\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:37:13\r\n    Les femmes devront travailler\r\njusqu'\u00e0 65 ans pour une rente pleine.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:43:23\r\n       La retraite \u00e0 67 ans\r\n       n'est plus un tabou.\r\n\r\n19:31:47:16  19:31:52:10\r\n    -Il va falloir travailler\r\n       une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:57:22\r\n    Le National n'a pas h\u00e9sit\u00e9:\r\npour toucher une rente AVS compl\u00e8te,\r\n\r\n19:31:58:00  19:32:02:00\r\n    les femmes travailleront\r\ncomme les hommes jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:32:02:22  19:32:04:22\r\n          -Quand on sait\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:07:20\r\nque les femmes touchent en moyenne\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:09:16\r\n      37 % de rente en moins,\r\n\r\n19:32:09:18  19:32:12:12\r\n on peut se dire qu'il s'est pass\u00e9\r\n      quelque chose de grave.\r\n\r\n19:32:12:14  19:32:14:23\r\n    -La femme veut \u00eatre \u00e9gale,\r\n\r\n19:32:15:01  19:32:17:22\r\n\u00e7a commence par le fait de travailler\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:20:11\r\n jusqu'au m\u00eame \u00e2ge que les hommes.\r\n\r\n19:32:20:23  19:32:23:14\r\n-La retraite pour tous \u00e0 65 ans,\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:26:12\r\n    c'est plus d'un milliard\r\n          d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:32:26:14  19:32:29:09\r\n   Mais ce n'est pas suffisant\r\n    aux yeux d'une majorit\u00e9,\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:31:05\r\nqui veut aller encore plus loin.\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:34:02\r\n   -Il faut une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:36:07\r\n      sur le futur Parlement\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:39:09\r\n     pour le pousser \u00e0 trouver\r\n      une solution politique,\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:42:08\r\nsous peine de solution automatique.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:48:03\r\n      -Si le fonds AVS passe\r\nsous les 80 % des besoins annuels,\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:53:23\r\n l'\u00e2ge de la retraite augmentera\r\n petit \u00e0 petit, jusqu'\u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:32:54:01  19:32:58:09\r\n Un m\u00e9canisme qui sera pr\u00e9sent\u00e9\r\n     au peuple s\u00e9par\u00e9ment,\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:01:07\r\n       pour ne pas mettre \r\n      la r\u00e9forme en danger.\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:04:23\r\n        Autre d\u00e9cision,\r\nla baisse du taux de conversion,\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:07:14\r\n       et donc des rentes \r\n       du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:33:07:23  19:33:11:16\r\n  -On doit pr\u00e9senter une solution\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:06\r\n     qui compense cette perte.\r\n\r\n19:33:14:08  19:33:17:20\r\n J'esp\u00e8re que le National le fera.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:24:11\r\n    -Compensation il y aura, \r\n    mais dans le 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:28:02\r\n   et pas par une augmentation\r\n    de 70 frs des rentes AVS.\r\n\r\n19:33:28:04  19:33:32:06\r\n     Les tractations autour\r\n de cette r\u00e9forme se poursuivent\r\n\r\n19:33:32:08  19:33:36:13\r\n    avec un seul but partag\u00e9:\r\nle maintien du niveau des rentes.\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:44:07\r\n-L'histoire suisse et europ\u00e9enne se \r\nlit dans le d\u00e9bat sur les retraites.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:46:15\r\n      1948: le progr\u00e8s social\r\n        de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:50:19\r\n    Ensuite, un Etat g\u00e9n\u00e9reux,\r\n    nourri par la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:53:16\r\n   Puis le constat contemporain\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:57:07\r\n         sur la difficult\u00e9\r\n      de financer ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:09\r\n    -Maria Bernasconi a v\u00e9cu\r\n    de nombreuses batailles\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:04:10\r\n   pour l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:08:07\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n    c'est un peu une d\u00e9faite.\r\n\r\n19:34:08:22  19:34:11:09\r\n -Je suis triste pour les femmes.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:15:02\r\n Il s'agit seulement d'\u00e9conomiser\r\n\r\n19:34:15:04  19:34:18:11\r\n         une fois de plus\r\n      sur le dos des femmes.\r\n\r\n19:34:18:23  19:34:21:23\r\n-Lors de l'instauration de l'AVS,\r\n\r\n19:34:22:01  19:34:26:13\r\n   en 1948 l'\u00e2ge est le m\u00eame\r\n pour hommes et femmes: 65 ans.\r\n\r\n19:34:26:15  19:34:30:16\r\n     Puis il passe \u00e0 62 ans\r\n    pour les femmes en 1964,\r\n\r\n19:34:30:18  19:34:35:05\r\n  sous l'argument que les forces\r\ndes femmes d\u00e9clineraient plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:34:35:07  19:34:38:18\r\n    L'\u00e2ge reprend l'ascenseur\r\n    d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 90,\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:40:15\r\n   avec un autre argument-cl\u00e9:\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:43:07\r\n   -Pour avoir les m\u00eames droits\r\n\r\n19:34:43:09  19:34:44:13\r\n      nous devons aussi avoir\r\n\r\n19:34:44:15  19:34:46:04\r\n        les m\u00eames devoirs.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:49:18\r\n     -Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche\r\n  ou d'associations de femmes,\r\n\r\n19:34:49:20  19:34:53:12\r\n   la r\u00e9plique fuse: pourquoi\r\n   travailler plus longtemps\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:55:12\r\n si l'on gagne toujours moins ?\r\n\r\n19:34:55:14  19:34:58:14\r\n  Mais il y a d'autres combats\r\n    comme le droit de vote.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:03:08\r\n       La question de l'\u00e2ge\r\nde la retraite n'est pas centrale.\r\n\r\n19:35:03:19  19:35:06:11\r\n    -Les femmes ont d\u00e9j\u00e0 perdu\r\n\r\n19:35:06:12  19:35:09:13\r\n  quand on est pass\u00e9 de 62 \u00e0 64.\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:13:14\r\nC'est difficile, peut-\u00eatre parce que\r\n           les in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:17:17\r\nsont moins visibles qu'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:35:19:07  19:35:23:12\r\n  -En 2004, victoire populaire\r\ncontre la 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:27:19\r\nqui a voulu faire passer \u00e0 65 ans\r\n     la retraite des femmes.\r\n\r\n19:35:28:09  19:35:31:18\r\n-Je me dis que les hommes commencent\r\n\r\n19:35:31:20  19:35:33:20\r\n  \u00e0 mieux comprendre les femmes.\r\n\r\n19:35:34:09  19:35:38:03\r\n-Aujourd'hui, les revendications\r\n  sont devenues plus discr\u00e8tes\r\n\r\n19:35:38:05  19:35:39:23\r\n        autour de l'AVS.\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:43:08\r\n  Mais ce n'est pas une raison\r\n      de baisser les bras.\r\n\r\n19:35:44:02  19:35:46:11\r\n      -C'est encore l\u00e9gitime\r\n\r\n19:35:46:12  19:35:49:03\r\n de demander la retraite \u00e0 64 ans.\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:52:19\r\n   C'est une maigre compensation\r\n    pour toutes les in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:08\r\n    que les femmes connaissent.\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:04:20\r\n -Salaires, r\u00e9partition des t\u00e2ches,\r\nplace des femmes dans les directions\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:07:18\r\n          \u00e0 leurs yeux\r\n  l'engagement doit continuer.\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:14:22\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:36:15:00  19:36:23:17\r\n  Aujourd'hui, une majorit\u00e9 \u00e9lue\r\n    de droite tient la plume.\r\n\r\n19:36:23:21  19:36:27:04\r\n- Oui, une chambre de droite qui a\r\n   r\u00e9ussi un double exploit. Le\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:33:06\r\n premier, obtenir cette majorit\u00e9.\r\n\r\n19:36:33:16  19:36:37:12\r\nEn l'\u00e9tat, l'id\u00e9e n'a aucune chance\r\n         devant le peuple.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:43:14\r\n     Mais un tabou est tomb\u00e9.\r\n\r\n19:36:56:08  19:36:59:12\r\nLe 10e exploit, c'est d'avoir r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 torpiller les 70 frs\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:03:08\r\nsuppl\u00e9mentaires dans l'AVS avec un\r\nconcept sorti du chapeau il y a 3\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:06:13\r\n   jours. Pour un sujet aussi\r\n   complexe, chaque proposition\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:08:19\r\nrepr\u00e9sente des heures en commission,\r\n\r\n19:37:08:23  19:37:12:16\r\n      c'est tr\u00e8s inhabituel.\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:18:18\r\n La majorit\u00e9 de droite au National\r\n   est toujours aussi puissante.\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:26:21\r\nEntre ces 2 fronts il y a un homme,\r\n           Alain Berset,\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:31:20\r\n qui est tr\u00e8s seul. Il a parl\u00e9 en\r\n allemand pour \u00eatre mieux compris.\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:34:03\r\n           Sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:34:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:35:14  19:37:38:14\r\n       -Les c\u00e2bles \u00e9lectriques\r\nsont dangereux pour les h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:37:38:16  19:37:40:14\r\n    Il semble qu'un Super Puma\r\n        de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:42:14\r\n      ait heurt\u00e9 des c\u00e2bles.\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:42:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:45:18\r\n    -C'est pr\u00e8s de l'hospice\r\n        du Saint-Gothard\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:47:23\r\n   que le drame s'est d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n19:37:48:01  19:37:50:12\r\nUn h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse\r\n   s'\u00e9crase sur la montagne.\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:53:01\r\n   Les deux pilotes sont tu\u00e9s\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:55:18\r\n      et l'assistant de vol\r\n       gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n\r\n19:37:55:20  19:37:59:00\r\nUn accident d'une extr\u00eame violence.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:02:08\r\n -L'h\u00e9licopt\u00e8re \u00e9tait sur le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:38:02:10  19:38:05:12\r\n         Il \u00e9tait en feu.\r\n\r\n19:38:05:14  19:38:11:08\r\nLa queue de l'appareil \u00e9tait plant\u00e9e\r\n      tout droit dans le sol.\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:17:18\r\n      -Le chef du D\u00e9partement\r\nde la d\u00e9fense s'est rendu sur place.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:20:12\r\n     -Les c\u00e2bles sont coup\u00e9s.\r\n\r\n19:38:20:14  19:38:24:12\r\n    Il les a peut-\u00eatre touch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:27:03\r\n   Mais il faut rester prudents.\r\n\r\n19:38:27:05  19:38:28:20\r\n      Il ne faut pas sp\u00e9culer\r\n\r\n19:38:28:22  19:38:31:15\r\n   sur des choses qui pourraient\r\n      ne pas \u00eatre correctes.\r\n\r\n19:38:31:22  19:38:34:17\r\n    -L'accident est intervenu\r\n     alors que le Super Puma\r\n\r\n19:38:34:19  19:38:39:11\r\n  venait de d\u00e9poser 4 officiers\r\n  de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise au sol.\r\n\r\n19:38:39:12  19:38:43:17\r\n     Un drame qui rallonge\r\n  la s\u00e9rie noire des accidents\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:47:00\r\n  des forces a\u00e9riennes suisses.\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:52:20\r\n     Le mois dernier, un F/A-18\r\ns'est pulv\u00e9ris\u00e9 contre une montagne,\r\n\r\n19:38:52:22  19:38:56:11\r\n        avec \u00e0 son bord,\r\n      un pilote de 27 ans.\r\n\r\n19:38:56:12  19:39:00:18\r\n      Difficile \u00e0 justifier\r\npour le chef des forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:05:18\r\n     -Quelle responsabilit\u00e9\r\nportez-vous dans ces accidents ?\r\n\r\n19:39:05:20  19:39:08:11\r\n         -Je suis le chef\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:11:03\r\n       des forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:02\r\n    Le responsable le plus haut\r\n    pour la s\u00e9curit\u00e9 des vols.\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:19:19\r\n        Ma responsabilit\u00e9,\r\n   c'est d'\u00e9valuer ces accidents\r\n\r\n19:39:19:21  19:39:24:00\r\net d'agir conform\u00e9ment aux r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:39:26:01  19:39:30:22\r\n        -A.Schellenberg\r\npromet de faire toute la lumi\u00e8re\r\n\r\n19:39:31:00  19:39:34:08\r\n  sur les causes de ces drames.\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:40:03\r\n       -\"L'art de la guerre\r\n    est bas\u00e9 sur la surprise.\"\r\n\r\n19:39:40:05  19:39:44:13\r\n       Roxanne Meyer Keller\r\n a fait sensation en se d\u00e9voilant\r\n\r\n19:39:44:15  19:39:48:11\r\n        plus t\u00f4t que pr\u00e9vu\r\n    lors du congr\u00e8s socialiste\r\n\r\n19:39:48:13  19:39:52:09\r\n    sous les yeux de plusieurs\r\n    concurrentes potentielles.\r\n\r\n19:39:58:22  19:40:02:03\r\n  -Hier soir, elles \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:06:23\r\nLe bal des papables pour remplacer\r\n  celle qui a renonc\u00e9 \u00e0 demander\r\n\r\n19:40:07:01  19:40:11:23\r\n une d\u00e9rogation: la conseill\u00e8re\r\n  d'Etat Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:40:12:01  19:40:16:07\r\n           Pas un mot\r\nsur de potentielles candidatures.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:23:02\r\n -Une page va se tourner ce soir:\r\n   la question des d\u00e9rogations.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:27:06\r\n      -Une chose \u00e0 la fois:\r\n  d\u00e9rogation pour la d\u00e9putation.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:29:18\r\n -La suite, c'est pour plus tard.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:34:05\r\n  -Ou pas: Roxanne Meyer Keller\r\n        cr\u00e9e la surprise.\r\n\r\n19:40:35:05  19:40:39:22\r\n    -Si ma section est d'accord,\r\nje serai candidate au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:43:21\r\n          Je verrai bien\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:46:05\r\n comment le parti prend la chose.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:48:11\r\nC'\u00e9tait pour mesurer la temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:52:06\r\n     Il fallait sortir du bois\r\n        \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:58:21\r\n-En affichant ainsi ses ambitions,\r\n elle prend un risque politique.\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:02:05\r\n      Son profil d'ancienne\r\n      employ\u00e9e de commerce\r\n\r\n19:41:02:07  19:41:05:00\r\ncolle \u00e0 la vision de P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:07:17\r\n   -C'est un des grands enjeux:\r\n\r\n19:41:07:19  19:41:09:15\r\n       combattre l'\u00e9litisme,\r\n\r\n19:41:09:17  19:41:11:06\r\n       un des grands dangers\r\n\r\n19:41:11:08  19:41:13:08\r\n      qui guettent la gauche.\r\n\r\n19:41:13:18  19:41:17:20\r\n-La syndique d'Avenches n'a pas \r\nrespect\u00e9 le calendrier du parti.\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:20:18\r\n   -Il y avait les d\u00e9rogations,\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:23:16\r\n le programme et les candidatures.\r\n\r\n19:41:23:18  19:41:29:04\r\n      C'est dans cet esprit-l\u00e0\r\nque les choses se font naturellement.\r\n\r\n19:41:29:18  19:41:32:11\r\n     -C'est une bonne nouvelle\r\n\r\n19:41:32:13  19:41:35:12\r\n  que dans les semaines \u00e0 venir,\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:37:04\r\n    les candidats se d\u00e9clarent.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:39:14\r\n-Traduction: en faisant son annonce,\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:03\r\n       R.Meyer Keller a lanc\u00e9\r\nla campagne du PS au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:46:23\r\n   Le parti d\u00e9voilera sa liste\r\n        en janvier 2017.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:52:18\r\n -Deux h\u00f4pitaux et une boulangerie\r\n   des secteurs rebelles d'Alep\r\n\r\n19:41:52:20  19:41:54:20\r\n        ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s.\r\n\r\n19:41:54:22  19:41:57:08\r\n      Quelques heures avant,\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:01:13\r\n       le directeur du CICR\r\nlan\u00e7ait l'avertissement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:42:01:15  19:42:06:15\r\nA Alep, il est plus dangereux d'\u00eatre\r\n  dans un h\u00f4pital que dans la rue.\r\n\r\n19:42:06:17  19:42:11:07\r\n  L'ONU parle de crime de guerre,\r\n   pire que dans des abattoirs.\r\n\r\n19:42:11:09  19:42:14:23\r\n    Les reproches sont acerbes \r\n    entre Moscou et Washington.\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:17:20\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:42:18:13  19:42:22:13\r\n   -Une ambulance et du pain:\r\n  un symbole des cibles vis\u00e9es\r\n\r\n19:42:22:15  19:42:25:20\r\n         par le r\u00e9gime\r\n et ses alli\u00e9s russes sur Alep.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:06\r\nDeux h\u00f4pitaux et une boulangerie\r\n        ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s.\r\n\r\n19:42:29:08  19:42:31:23\r\n  Six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:42:34:07  19:42:38:19\r\n   -Les gens faisaient la queue\r\n       pour acheter du pain\r\n\r\n19:42:38:21  19:42:43:09\r\n      et ils ont \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9s\r\n    par un d\u00e9luge de missiles.\r\n\r\n19:42:44:19  19:42:48:19\r\n          -Des sc\u00e8nes\r\n  qui se r\u00e9p\u00e8tent au quotidien\r\n\r\n19:42:48:21  19:42:51:09\r\n dans la partie rebelle d'Alep.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:12\r\n      De puissantes bombes\r\n    d\u00e9truisent les immeubles.\r\n\r\n19:42:55:14  19:43:00:11\r\n    Face \u00e0 cela, la d\u00e9fense\r\ncivile syrienne est impuissante.\r\n\r\n19:43:01:19  19:43:05:11\r\n  -275'000 personnes vivent ici.\r\n\r\n19:43:05:13  19:43:08:14\r\n     Il n'y a pas de solution.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:12:10\r\n  Ils ne peuvent pas s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:15:23\r\n          Ils sont juste\r\n      en attente de leur mort\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:20:17\r\n      qui pourrait provenir\r\n   d'un mortier ou d'une bombe.\r\n\r\n19:43:22:16  19:43:26:10\r\n       -L'arm\u00e9e syrienne\r\n   a lanc\u00e9 hier une offensive\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:30:11\r\n        qui lui a permis\r\nde reprendre un quartier d'Alep.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:35:11\r\n      Une op\u00e9ration pr\u00e9par\u00e9e\r\npar des frappes a\u00e9riennes massives.\r\n\r\n19:43:35:12  19:43:38:20\r\nDes frappes qui ont fait 377 morts\r\n\r\n19:43:38:22  19:43:43:02\r\n dont 90 dus \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne\r\n   et 254 aux avions russes.\r\n\r\n19:43:43:04  19:43:46:00\r\n  Mais les rebelles r\u00e9pliquent.\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:48:15\r\n       Selon cette vid\u00e9o,\r\n     l'Arm\u00e9e syrienne libre\r\n\r\n19:43:48:17  19:43:52:09\r\n   a re\u00e7u de nouveaux missiles\r\n     d'une port\u00e9e de 40 km.\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:55:16\r\n          Deux civils\r\n   ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 10 bless\u00e9s\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:58:00\r\n         dans la partie\r\n     gouvernementale d'Alep.\r\n\r\n19:43:59:06  19:44:02:22\r\n      -Alexandre Vautravers,\r\n    vous \u00eates expert militaire.\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:08:01\r\n  Les Russes et Bachar el-Assad \r\n  veulent pousser leur avantage.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:20:14\r\n -L'objectif, c'est la continuit\u00e9\r\n   territoriale du nord au sud.\r\n\r\n19:44:20:18  19:44:26:08\r\n  On pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:32:11\r\n - Le verrou d'Alep est crucial ?\r\n\r\n19:44:32:19  19:44:36:06\r\n -Oui, car la ville est \u00e0 quelques\r\n   kilom\u00e8tres de la Turquie d'o\u00f9\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:42:08\r\n      proviennent les armes.\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:47:03\r\n -Les Am\u00e9ricains et les Russes se\r\n battaient \u00e0 l'\u00e9poque par alli\u00e9s\r\n\r\n19:44:47:07  19:44:53:05\r\ninterpos\u00e9s. C'est ce qu'il se passe\r\n             encore ?\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:07:10\r\n    -Oui, on a une division du\r\nterritoire en 3 bandes. \u00c0 l'Ouest,\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:11:07\r\nl'arm\u00e9e syrienne. L'Etat islamique\r\nau centre et les Am\u00e9ricains et les\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:13:13\r\n          kurdes \u00e0 l'est.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:19:13\r\n- Pourquoi une telle d\u00e9monstration\r\n     de force de la Russie ?\r\n\r\n19:45:23:17  19:45:27:06\r\n -La doctrine russe en termes de \r\n combat urbain, \u00e7a s'est form\u00e9 en\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:33:08\r\n   1942 \u00e0 Stalingrad. On essaye\r\n     d'an\u00e9antir l'adversaire.\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:39:07\r\n -Certains disent que eux au moins\r\n             agissent.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:44:22\r\n  - Oui, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:45:45:02  19:45:51:00\r\nMais malgr\u00e9 ce qu'on peut penser, \u00e7a\r\n              marche.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:58:08\r\n - Une guerre civile lente, est-ce\r\nque dans l'esprit des Russes et des\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:01:22\r\n Am\u00e9ricains, l'id\u00e9e que \u00e7a empire,\r\n  l'id\u00e9e d'une 4e guerre mondiale\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:08:00\r\n        est-elle pr\u00e9sente ?\r\n\r\n19:46:10:06  19:46:14:03\r\n-On n'en est pas l\u00e0, mais l'id\u00e9e de\r\nla politique \u00e9trang\u00e8re de la Russie\r\n\r\n19:46:14:07  19:46:17:05\r\n    est toujours motiv\u00e9e par le\r\n    traumatisme de la 2e Guerre\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:19:15\r\n             mondiale.\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:23:11\r\nEncore aujourd'hui, c'est un \u00e9l\u00e9ment\r\n  pr\u00e9sent dans la politique russe.\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:29:13\r\n   - Chez les Am\u00e9ricains aussi ?\r\n\r\n19:46:34:07  19:46:38:19\r\n- Oui, mais l'ennemi varie entre la\r\n        Chine et la Russie.\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:42:12\r\n-Le Boeing 777 de Malaysia Airlines,\r\nabattu au-dessus de l'Ukraine en 2014\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:45:06\r\n  a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile Buk\r\n       de fabrication russe,\r\n\r\n19:46:45:08  19:46:47:20\r\n         tir\u00e9 d'un village\r\npris par les s\u00e9paratistes prorusses.\r\n\r\n19:46:47:22  19:46:50:09\r\n   Les procureurs internationaux\r\n    ont rendu leur conclusion.\r\n\r\n19:46:50:15  19:46:53:15\r\n  Un destin hors norme s'ach\u00e8ve:\r\n   Shimon Peres est n\u00e9 en 1923.\r\n\r\n19:46:53:17  19:46:56:17\r\nIl parlait le yiddish, le polonais,\r\n  le russe, l'h\u00e9breux, l'anglais\r\n\r\n19:46:56:19  19:46:59:01\r\n          et le fran\u00e7ais\r\n     employ\u00e9 notamment \u00e0 Paris\r\n\r\n19:46:59:03  19:47:01:03\r\n           pour n\u00e9gocier\r\n     la technologie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:47:01:05  19:47:03:18\r\n     Deux images: la signature\r\n        des accords d'Oslo.\r\n\r\n19:47:03:20  19:47:06:07\r\nIl semble \u00eatre l'homme de la paix.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:10:07\r\n Et les temps fondateurs d'Isra\u00ebl,\r\n  avec M.Dayan et D.Ben Gourion.\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:13:02\r\n  Shimon Peres est mort \u00e0 93 ans.\r\n\r\n19:47:14:17  19:47:19:02\r\n-L'une des derni\u00e8res apparitions\r\n        de Shimon Peres\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:16\r\n   au Forum de Davos en 2014.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:25:07\r\nLe repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration\r\n des p\u00e8res fondateurs d'Isra\u00ebl\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:27:18\r\n        re\u00e7oit un cadeau.\r\n\r\n19:47:32:01  19:47:35:00\r\n-J'aimerais, avec votre permission,\r\n\r\n19:47:35:02  19:47:37:05\r\n       emmener cette cloche\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:40:02\r\n    et appeler \u00e0 faire la paix.\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:44:12\r\n  -Shimon Peres avait onze ans\r\n       lorsque sa famille\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:47:15\r\n       quitte la Pologne \r\n       pour la Palestine.\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:51:12\r\nLe jeune homme jouera un grand r\u00f4le\r\n     dans l'arm\u00e9e clandestine\r\n\r\n19:47:51:14  19:47:54:11\r\n         qui contribue\r\n \u00e0 la fondation de l'Etat juif.\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:59:03\r\n  Il est tour \u00e0 tour ministre \r\n  des Finances, de la D\u00e9fense,\r\n\r\n19:47:59:06  19:48:01:14\r\n    des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:48:01:16  19:48:07:13\r\n      Il est aussi le p\u00e8re\r\ndu programme nucl\u00e9aire isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:48:07:15  19:48:12:11\r\n  Face au terrorisme palestinien,\r\nce n'est pas le dernier des faucons.\r\n\r\n19:48:12:21  19:48:15:10\r\n   -Nous n'allons pas pardonner.\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:18:22\r\nNous ne n\u00e9gocierons pas avec vous.\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:23:03\r\n  -Rayonnant \u00e0 l'international,\r\n        il est consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:48:23:05  19:48:26:17\r\n comme l'\u00e9ternel perdant en Isra\u00ebl\r\n\u00e0 cause de ses d\u00e9faites \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:48:26:19  19:48:33:03\r\n   Shimon Peres est finalement\r\n     \u00e9lu pr\u00e9sident en 2007.\r\n\r\n19:48:35:22  19:48:40:01\r\n     -A partir de maintenant,\r\nj'esp\u00e8re repr\u00e9senter tout le monde\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:45:04\r\nsans distinctions: juifs et arabes,\r\n      de droite et de gauche.\r\n\r\n19:48:45:06  19:48:49:11\r\n           Un pr\u00e9sident\r\n  symbolise l'unit\u00e9 de la nation.\r\n\r\n19:48:51:01  19:48:53:12\r\n    -Depuis les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:48:53:14  19:48:57:22\r\nil est aussi partisan de l'ouverture\r\n      envers les Palestiniens.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:01:11\r\n -Nous ne voulons pas les dominer\r\n\r\n19:49:01:13  19:49:04:16\r\n    mais leur laisser respirer\r\n           la libert\u00e9.\r\n\r\n19:49:05:05  19:49:09:18\r\n   -Les accords d'Oslo en 1993\r\n  le confirme comme le proph\u00e8te\r\n\r\n19:49:09:20  19:49:13:03\r\n       d'un Proche-Orient\r\n      pacifi\u00e9 et prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:49:13:05  19:49:18:09\r\n Pour ce rapprochement historique,\r\nil partage le prix Nobel de la paix\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:23:17\r\navec deux politiciens palestiniens:\r\n  Yasser Arafat et Yitzhak Rabin.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:31:06\r\n     -St\u00e9phane Amar, bonsoir.\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:37:06\r\n       Beaucoup d'hommages.\r\n\r\n19:49:41:23  19:49:45:12\r\n  Mais l'homme fort depuis 7 ans,\r\n Benyamin Netanyahou, c'est l'anti\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:49:21\r\n           Shimon Peres.\r\n\r\n19:49:50:01  19:49:55:23\r\n-Oui, Shimon Peres est l'homme de la\r\n        solution \u00e0 2 Etats.\r\n\r\n19:50:02:21  19:50:06:19\r\nBenyamin Netanyahou pense qu'il n'y \r\na pas de partenaire c\u00f4t\u00e9 palestinien\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:12:21\r\n et qu'il n'y a pas grand-chose \u00e0\r\n            n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:16:22\r\n  Il joue la montre et poursuit la\r\ncolonisation en pariant sur la forte\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:22:06\r\n     d\u00e9mographie isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:28:08\r\nShimon Peres, il avait la sympathie\r\n          de son peuple.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:36:19\r\n  Mais aucun doute l\u00e0-dessus, le \r\n  peuple vote largement \u00e0 droite.\r\n\r\n19:50:43:12  19:50:46:10\r\n  Comme si les Isra\u00e9liens avaient\r\n       mis aux oubliettes\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:48:01\r\n    les r\u00eaves de Shimon Peres.\r\n\r\n19:50:48:21  19:50:51:21\r\n   -Le violent incendie \u00e0 Lesbos\r\n voil\u00e0 15 jours rappelait au monde\r\n\r\n19:50:51:23  19:50:53:23\r\n l'existence du camp de migrants.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:56:15\r\n     Des centaines d'occupants\r\n     avaient fui leurs abris.\r\n\r\n19:50:56:17  19:50:59:15\r\n Retour sur place o\u00f9 des milliers\r\n    de migrants sont retenus.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:10:18\r\n     Thomas Epitaux, bonsoir.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:16:18\r\n  Vous avez constat\u00e9 ce blocage.\r\n\r\n19:51:18:04  19:51:21:14\r\n-Oui, ce qui est le plus frappant,\r\n   c'est la diversit\u00e9 d'origine\r\n\r\n19:51:21:18  19:51:23:21\r\n           des migrants.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:29:21\r\n La communaut\u00e9 africaine est tr\u00e8s\r\n           repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:36:16\r\n  On a rencontr\u00e9 des migrants du\r\nMaghreb, de la corne de l'Afrique,\r\n\r\n19:51:36:20  19:51:42:18\r\n             du Congo.\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:52:23\r\n  La plupart d'entre eux a peu de\r\n   chances d'obtenir l'asile. Ce\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:55:11\r\n    blocage pousse certains au\r\n            d\u00e9sespoir.\r\n\r\n19:51:55:15  19:51:59:03\r\n   La semaine derni\u00e8re, un jeune\r\nmigrant est presque mort d'asphyxie\r\n\r\n19:51:59:07  19:52:03:02\r\n          dans un camion.\r\n\r\n19:52:03:06  19:52:07:01\r\n La division entre les habitants de\r\nLesbos et la communaut\u00e9 est toujours\r\n\r\n19:52:07:05  19:52:07:19\r\n            plus forte.\r\n\r\n19:52:08:19  19:52:10:20\r\n        -Le camp de Moria\r\n       sur l'\u00eele de Lesbos\r\n\r\n19:52:10:23  19:52:14:11\r\n est interdit aux journalistes.\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:17:01\r\n       Depuis l'incendie,\r\nles conditions de vie ont empir\u00e9.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:20:23\r\n      -On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 nombreux\r\n     et les autres sont venus.\r\n\r\n19:52:21:01  19:52:24:04\r\n    On dort \u00e0 24 personnes ici.\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:27:22\r\n     -Un groupe d'Erythr\u00e9ens\r\n      nous emm\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9cart\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:32:05\r\n  pour nous montrer des vid\u00e9os \r\n  d'affrontements dans le camp.\r\n\r\n19:52:32:07  19:52:35:19\r\n   Les diff\u00e9rences ethniques\r\n sont \u00e0 l'origine des bagarres.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:39:11\r\n         -Je ne veux plus\r\n     mettre ma vie en danger.\r\n\r\n19:52:39:13  19:52:41:15\r\nIl y a des bagarres et le sang coule.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:44:06\r\n      -Comment la situation\r\n     a-t-elle pu d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ?\r\n\r\n19:52:44:08  19:52:48:10\r\n  La surpopulation et l'attente\r\n interminable pour les migrants.\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:53:08\r\nL'accord entre l'UE et la Turquie,\r\n     qui pr\u00e9voit de renvoyer\r\n\r\n19:52:53:10  19:52:57:04\r\n   les migrants sur sol turc,\r\n       est au point mort.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:01:21\r\n    Sur ces 7 derniers jours,\r\non compte 300 nouvelles arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:53:01:23  19:53:06:00\r\n        A Moria, con\u00e7ue\r\npour accueillir 2'000 personnes,\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:07\r\non compte pr\u00e8s de deux fois plus.\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:13:05\r\n     La plupart des migrants\r\n ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:16:21\r\n     Mais pour ce Nig\u00e9rian,\r\n   apr\u00e8s trois mois d'attente,\r\n\r\n19:53:16:23  19:53:20:05\r\n       il n'a toujours pas\r\n       pass\u00e9 d'entretien.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:22:19\r\n         -On devient fou.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:25:00\r\n      On ne peut plus tenir.\r\n\r\n19:53:25:07  19:53:29:16\r\n    -Dans la capitale de l'\u00eele,\r\nles habitants, touch\u00e9s par la crise,\r\n\r\n19:53:29:18  19:53:33:04\r\n     ne veulent pas en plus\r\n   porter le fardeau du monde.\r\n\r\n19:53:33:13  19:53:36:05\r\n       -Ils doivent partir.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:39:12\r\n    Ils doivent aller ailleurs.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:42:04\r\n       -Je ne les aime pas.\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:45:17\r\n        Ce pays est fini,\r\n     il n'y a pas de travail.\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:48:23\r\n  Ils sont venus faire quoi ici ?\r\n\r\n19:53:49:09  19:53:53:03\r\n   -Avec un chiffre d'affaires\r\n      qui a chut\u00e9 de 60 %,\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:57:00\r\n    ce commer\u00e7ant ne sait pas\r\n   comment payer ses factures.\r\n\r\n19:53:57:02  19:54:00:11\r\n   Pour Illias, une obsession:\r\n       quitter cette \u00eele.\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:04:02\r\n     -C'est tr\u00e8s dur pour moi.\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:07:13\r\n           Chaque soir,\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:10:03\r\n   je viens regarder le bateau.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:11:20\r\n     Je n'ai pas de solution.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:14:02\r\n         Je vais essayer\r\n   de me cacher dans un camion.\r\n\r\n19:54:14:09  19:54:16:17\r\n   -Un homme veut nous donner\r\n       son point de vue.\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:19:07\r\n   -C'est la filiale en Turquie.\r\n\r\n19:54:19:09  19:54:23:03\r\n      Il y a des anarchistes\r\n   qui les dirigent vers Lesbos.\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:26:13\r\n-La situation finit par d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n19:54:27:01  19:54:30:06\r\n      -Pourquoi tu es venu ?\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:33:05\r\n      Ah oui, ici c'estgood.\r\n\r\n19:54:33:07  19:54:36:14\r\n         -C'est la route,\r\n      on veut pas rester ici.\r\n\r\n19:54:36:16  19:54:39:15\r\n      -Ici, c'est le bordel.\r\n    -Non, on veut juste passer.\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:42:08\r\n     -Vous \u00eates des racistes !\r\n\r\n19:54:42:10  19:54:45:11\r\n-C'est toi qui es raciste, pas moi.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:50:19\r\n -Illias dormira encore dehors,\r\n     sans un sou en poche.\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:54:10\r\n         Il ne sait pas\r\n  combien de temps il tiendra.\r\n\r\n19:54:54:19  19:55:00:07\r\n  -Au Mexique, un enfant est n\u00e9 \r\n  avec l'ADN de trois personnes.\r\n\r\n19:55:00:09  19:55:05:13\r\nLa chose serait interdite en Suisse.\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:16:11\r\n-Les fr\u00e8res et soeurs de cet enfant\r\n sont morts du syndrome de Leigh.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:20:06\r\n      Lui \u00e9chappera \u00e0 cette\r\n     d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence nerveuse\r\n\r\n19:55:20:08  19:55:23:10\r\ngr\u00e2ce au transfert de mitochondries.\r\n\r\n19:55:23:11  19:55:28:22\r\nEn rouge, des mitochondries malades\r\n     mais ayant un noyau sain.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:32:19\r\n        Il sera implant\u00e9\r\n dans l'ovocyte de la donneuse,\r\n\r\n19:55:32:21  19:55:35:04\r\n  dont on aura retir\u00e9 le noyau.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:38:02\r\nUn ovocyte pr\u00eat pour la f\u00e9condation.\r\n\r\n19:55:38:04  19:55:41:10\r\n           En Suisse,\r\n le don d'ovocyte est interdit.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:45:06\r\nMais dans ce cas, il faut parler\r\n    d'assemblage g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:48:12\r\n    -On ne touche pas \u00e0 l'ADN.\r\n\r\n19:55:48:14  19:55:51:14\r\n    On transplante des parties\r\n\r\n19:55:51:16  19:55:53:08\r\n           de cellules.\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:57:11\r\n        Sans que le g\u00e9nome\r\n ne soit touch\u00e9 par la technique.\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:01:21\r\n   -99,9 % du code g\u00e9n\u00e9tique \r\n   est contenu dans le noyau.\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:09:11\r\n Les mitochondries de la donneuse \r\nne repr\u00e9sentent que 0,1 % de l'ADN.\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:15:21\r\n     Mais ces mitochondries\r\npeuvent \u00eatre source de maladies.\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:21:10\r\n    -Elles repr\u00e9sentent la pile\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:24:14\r\n qui donne l'\u00e9nergie \u00e0 la cellule.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:08\r\n   Elle affecte donc les organes\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:33:19\r\n         comme le cerveau,\r\n    le coeur, les muscles, etc.\r\n\r\n19:56:35:08  19:56:38:07\r\n  -Si l'enfant \u00e9tait une fille,\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:43:10\r\n    elleaurait transmis \u00e0 ses\r\ndescendants ce patrimoine import\u00e9.\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:47:21\r\n  Cette premi\u00e8re, r\u00e9alis\u00e9e par\r\nla Soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de m\u00e9decine\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:51:11\r\n reproductive sera certainement\r\n  suivie d'autres naissances.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:55:03\r\nLa Grande-Bretagne en a autoris\u00e9\r\n    le principe l'an denier.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:57:11\r\nEn Suisse, aucune demande encore.\r\n\r\n19:56:59:08  19:57:03:15\r\n -La Ligue des Champions \u00e0 suivre\r\n     d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux:\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:07:17\r\n       le FC B\u00e2le affronte\r\n    l'Arsenal d'Ars\u00e8ne Wenger.\r\n\r\n19:57:07:18  19:57:12:10\r\n Le coach fran\u00e7ais est \u00e0 la t\u00eate \r\n du club londonien depuis 20 ans.\r\n\r\n19:57:13:17  19:57:17:08\r\n       -Un club, un homme:\r\n    Arsenal et Ars\u00e8ne Wenger.\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:21:08\r\nLe 1er octobre, l'Alsacien f\u00eatera\r\n  ses 20 ans \u00e0 la t\u00eate du club.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:26:06\r\n  Une long\u00e9vit\u00e9 rare, bas\u00e9e sur\r\ndes valeurs communes, rares aussi.\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:31:17\r\n     -La passion, la sinc\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:34:04\r\n    dans l'engagement de tous.\r\n\r\n19:57:34:06  19:57:38:04\r\n      L'humilit\u00e9, le respect\r\n  et l'harmonie dans notre club.\r\n\r\n19:57:38:06  19:57:43:20\r\n    Il y a une fa\u00e7on de vivre \r\n   diff\u00e9rente des autres clubs.\r\n\r\n19:57:45:16  19:57:49:08\r\n      -Pr\u00e8s de 1'200 matchs\r\n      \u00e0 la t\u00eate d'Arsenal,\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:53:17\r\n 15 troph\u00e9es dont 3 championnats\r\n    et 6 Coupes d'Angleterre.\r\n\r\n19:57:53:19  19:57:58:04\r\n      Et jamais moins bien\r\n   que 4\u00e8me en Premier League.\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:02:18\r\n     Seule ombre au tableau:\r\n     la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:58:02:20  19:58:07:22\r\n Jamais gagn\u00e9e, apr\u00e8s la finale\r\nde 2006 perdue contre Barcelone.\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:11:23\r\n      -On \u00e9tait \u00e0 13 minutes\r\n\r\n19:58:12:01  19:58:13:23\r\n           de la gagner.\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:19:21\r\nTous les ans, tu as le Real, le Bar\u00e7a\r\n  et les clubs anglais \u00e0 la lutte.\r\n\r\n19:58:19:23  19:58:22:07\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:27:15\r\n     -Wenger a pu travailler\r\n  avec Bergkamp, Vieira, Henry,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:11\r\nTour\u00e9, Anelka, van Persie ou Oezil,\r\n\r\n19:58:31:12  19:58:34:11\r\n des stars qui ont d\u00fb se mettre\r\n    au service du collectif\r\n\r\n19:58:34:12  19:58:36:16\r\net adh\u00e9rer \u00e0 la philosophie du chef.\r\n\r\n19:58:36:18  19:58:39:02\r\n       Quand \u00e7a marche...\r\n\r\n19:58:40:13  19:58:44:08\r\n           -Ca \u00e9quivaut\r\n    \u00e0 une extase gastronomique.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:52:00\r\n-Le FC B\u00e2le se lancera \u00e0 l'abordage\r\n    d'un paquebot gigantesque.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:58:08\r\n  -Une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre genevoise\r\n    explore le th\u00e8me du temps.\r\n\r\n19:58:58:10  19:59:00:21\r\n     Les com\u00e9diens sont jeunes\r\n\r\n19:59:00:23  19:59:04:20\r\n   mais le temps les plonge d\u00e9j\u00e0\r\n   dans des ab\u00eemes de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:59:07:01  19:59:10:19\r\n       -Un espace infini,\r\n    ponctu\u00e9 par une horloge.\r\n\r\n19:59:10:21  19:59:14:02\r\n     Le paradoxe du temps, \r\n     qui passe ou s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:59:14:12  19:59:17:23\r\n              -Stop !\r\n\r\n19:59:18:01  19:59:22:05\r\nIl s'\u00e9coule, s'en va \u00e0 tire d'aile.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:26:21\r\n    -14 jeunes de 10 \u00e0 20 ans\r\n      ont accept\u00e9 de jouer\r\n\r\n19:59:26:23  19:59:30:18\r\n      les ma\u00eetres du temps\r\n  pour nous rappeler sa valeur.\r\n\r\n19:59:32:00  19:59:35:15\r\n        -Bonjour Valentin,\r\n      que vous arrive-t-il ?\r\n\r\n19:59:36:21  19:59:39:17\r\n -J'ai beaucoup de choses \u00e0 faire\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:42:14\r\n       et tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:45:23\r\nJ'ai l'impression de devoir courir\r\n      et \u00eatre dans l'action.\r\n\r\n19:59:46:09  19:59:51:11\r\n       J'ai perdu 5 heures,\r\n       je suis une cloche !\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:55:20\r\n      -Quand j'\u00e9tais petite,\r\n\r\n19:59:55:22  19:59:58:03\r\n    \u00e7a passait hyper lentement.\r\n\r\n19:59:58:05  20:00:01:16\r\nMaintenant, c'est la fin de l'ann\u00e9e;\r\n  je me dis: \"c'est pas possible\".\r\n\r\n20:00:02:01  20:00:06:05\r\n     -Courir apr\u00e8s le temps,\r\n remplir ce que l'on croit vide.\r\n\r\n20:00:06:07  20:00:09:13\r\n       Ils sont le miroir \r\n       de nos trop-pleins.\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:10\r\n  -C'est un monde un peu \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:16:12\r\n    C'est la course au pognon.\r\n\r\n20:00:16:14  20:00:18:18\r\n      On oublie de respirer,\r\n\r\n20:00:18:20  20:00:20:22\r\n  de faire des choses pour nous.\r\n\r\n20:00:21:10  20:00:24:09\r\n-Le temps, c'est tellement immense !\r\n\r\n20:00:24:11  20:00:27:02\r\n           Ca fait peur.\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:31:17\r\n   -La g\u00e9n\u00e9ration Y en a d\u00e9j\u00e0\r\n    ras le temps qui galope\r\n\r\n20:00:31:19  20:00:34:15\r\n        mais s'y soumet.\r\n\r\n20:00:35:10  20:00:38:11\r\n-Ils ont un regard grave sur le temps\r\n\r\n20:00:38:13  20:00:40:20\r\n      et sont tr\u00e8s attentifs.\r\n\r\n20:00:40:22  20:00:43:20\r\n    Je pensais qu'ils seraient \r\n   plus r\u00eaveurs, plus enfantins.\r\n\r\n20:00:43:22  20:00:46:18\r\n    Et non: ils ont un rapport\r\n avec le temps qui est tr\u00e8s vrai.\r\n\r\n20:00:47:00  20:00:50:13\r\n  -Un regard vrai sur le temps\r\n  qui les bouffe et nous use.\r\n\r\n20:00:51:03  20:00:54:21\r\n        -Vous allez na\u00eetre \r\n        \u00e0 16h30 exactement.\r\n\r\n20:00:56:13  20:00:59:22\r\n      -C'est de notre faute.\r\n\r\n20:01:00:00  20:01:02:17\r\n   Nous leur volons leur enfance\r\n\r\n20:01:02:19  20:01:05:08\r\n   en remplissant leurs agendas.\r\n\r\n20:01:05:22  20:01:09:01\r\n-Et pourquoi pas ne rien faire ?\r\n\r\n20:01:09:14  20:01:14:00\r\n     -Ben des fois on a envie\r\n        mais on peut pas !\r\n\r\n20:01:15:02  20:01:18:18\r\n          -Tout est l\u00e0,\r\n    dans l'immensit\u00e9 du temps\r\n\r\n20:01:18:20  20:01:22:09\r\n         qu'on ne peut\r\n    ni prendre ni gaspiller.\r\n\r\n20:01:24:18  20:01:27:20\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:27:22  20:01:31:03\r\n       Sur RTS Un \u00e0 21h20, \r\n       \"Infrarouge\" revient\r\n\r\n20:01:31:05  20:01:32:23\r\n        sur l'augmentation \r\n        des primes maladie.\r\n\r\n20:01:33:01  20:01:35:07\r\n     Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:35:09  20:01:40:22\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n       C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T01:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546950", "durationSec": 110, "title": "SO CONGRES PS 02_RTS000000940455", "excerpt": "Durant le congr\u00e8s extraordinaire du Parti socialiste PS vaudois, la socialiste Roxanne Meyer Keller a annonc\u00e9 qu'elle se portait candidate \u00e0 la candidature pour la succession au gouvernement vaudois d'Anne-Catherine Lyon. Elle a surpris ses concurrentes potentielles en d\u00e9voilant sa candidature plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1548426"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546951", "durationSec": 117, "title": "SO CRASH HELICO_RTS000000940493", "excerpt": "Un h\u00e9licopt\u00e8re militaire suisse Super Puma s'est \u00e9cras\u00e9 pr\u00e8s de l'hospice de St-Gothard apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 un c\u00e2ble \u00e9lectrique. L'accident a\u00e9rien a tu\u00e9 les 2 pilotes et gri\u00e8vement bless\u00e9 un assistant de vol.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GOTHARD"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE MILITAIRE", "PUMA (H\u00c9LICOPT\u00c8RE)"], "sequenceIds": ["1548425"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546952", "durationSec": 131, "title": "SO HISTORIQUE AGES_RTS000000940501", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e2ge de la retraite des femmes et les r\u00e9formes de l'AVS. Itw de l'ex-conseill\u00e8re nationale PS genevoise Maria Bernasconi et de la secr\u00e9taire centrale de l'USS Regula Buehlmann sur la d\u00e9cision du Conseil national de relever l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVS", "FEMME", "RETRAITE (\u00c9TAT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546953", "durationSec": 114, "title": "SO RETRAITES_RTS000000940494", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 \u00e0 137 voix contre 57 de relever l'\u00e2ge de la retraite de 64 \u00e0 65 ans. Le National a accept\u00e9 cette mesure de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ainsi que l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans si le fonds de l'AVS passe sous le seuil des 80%. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset s'est exprim\u00e9 sur une baisse du taux de conversion du 2e pilier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "AVS", "FEMME", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1548424"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546954", "durationSec": 101, "title": "SO ATTAQUE HOPITAUX 02_RTS000000940424", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'ex-pr\u00e9sident isra\u00e9lien et prix Nobel de la paix Shimon Peres apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546955", "durationSec": 25, "title": "SO RESULTAT CRASH MH17 03_RTS000000940485", "excerpt": "Les conditions de vie sont tr\u00e8s difficiles pour les r\u00e9fugi\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos. Depuis l'incendie du camp de migrants de Moria le 20.09.2016, les conditions de vie ont empir\u00e9 et les tensions sont vives entre les diverses ethnies. Les habitants de l'\u00eele, touch\u00e9s par la crise \u00e9conomique, se plaignent de la pr\u00e9sence et la surpopulation du camp de migrants."}, {"internalArchiveId": "AA1609546956", "durationSec": 132, "title": "FRIGO NECRO SHIMON PERES 2_RTS000000706605", "excerpt": "Un b\u00e9b\u00e9 porteur de l'ADN de 3 personnes est n\u00e9 au Mexique. Cet assemblage g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 afin de supprimer la maladie g\u00e9n\u00e9tique rare et mortelle, le syndrome de Leigh, dont la m\u00e8re est porteuse. Les chercheurs ont utilis\u00e9 une technique de g\u00e9n\u00e9tique qui permet d'extraire le noyau de l'ovocyte de la m\u00e8re et de le mettre dans l'ovule de la donneuse. Ainsi, le gam\u00e8te est compos\u00e9 du noyau et du g\u00e9nome de la m\u00e8re et des mitochondries saines de la donneuse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL", "DAVOS", "WASHINGTON"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PERES, SHIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546957", "durationSec": 24, "title": "SO INCENDIE LESBOS_RTS000000940496", "excerpt": "Itw et archives du l\u00e9gendaire entra\u00eeneur d'Arsenal, le Fran\u00e7ais Ars\u00e8ne Wenger qui dirige l'\u00e9quipe depuis 20 ans et qui a obtenu un palmar\u00e8s impressionnant lors du match de la Ligue des Champions entre le FC B\u00e2le et Arsenal."}, {"internalArchiveId": "AA1609546958", "durationSec": 175, "title": "FRIGO GRECE SITUATION LESBOS 2 PAD_RTS000000937151", "excerpt": "L'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre Diggelmann pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"A Temps moi\" \u00e0 la Grange de Dorigny. Ce spectacle sur le th\u00e8me du temps est mis en sc\u00e8ne par St\u00e9fanie Mango. Itw des com\u00e9diens, de St\u00e9fanie Mango et du fondateur de l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre G\u00e9rard Diggelmann.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRANT"], "sequenceIds": ["1548466"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546959", "durationSec": 107, "title": "SO BEBE 3 ADN_RTS000000940499", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEXIQUE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADN", "B\u00c9B\u00c9", "MANIPULATION G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1548597"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546960", "durationSec": 102, "title": "SO ARSENE WENGER 02_RTS000000940373", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WENGER, ARS\u00c8NE"], "thematicCorporations": ["ARSENAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546961", "durationSec": 139, "title": "FRIGO LE TEMPS DIGGELMANN 2609 PAD_RTS000000938139", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548505", "summary": "Berne-ville : \nItw Marra, Ada, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nItw Amaudruz, C\u00e9line, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, s'exprimant \u00e0 la tribune.\nAlain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, s'exprimant \u00e0 la tribune en allemand.\nConseillers nationaux si\u00e9geant dans la salle du Conseil national.", "id": "1548424", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MARRA, ADA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548506", "summary": "Lieu du crash de l'h\u00e9licopt\u00e8re pr\u00e8s de l'hospice du St-Gothard. Corbillard. Itw t\u00e9moin de l'accident. Guy Parmelin, chef d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, marchant pr\u00e8s du site de l'accident.  Itw Guy Parmelin. Pyl\u00f4ne avec c\u00e2bles \u00e9lectrique rompus pendants.\nItw de Aldo Schellenberg, chef forces a\u00e9riennes suisses.", "id": "1548425", "visualThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ST-GOTHARD"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548507", "summary": "Casino de Montbenon Lausanne : \nFemmes du PS se saluant. \nItw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.\nItw Fabienne Freymond Cantone, conseill\u00e8re municipale PS de Nyon.\nItw Florence Germond, municipale PS de Lausanne. \nRoxanne Meyer-Keller, syndique d'Avenches PS, annon\u00e7ant sa candidature \u00e0 la candidature.\nItw Roxanne Meyer-Keller. \nPierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, s'exprimant \u00e0 la tribune.\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nItw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1548426", "visualThemes": ["R\u00c9UNION", "PARTI POLITIQUE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "RUIZ, REBECCA", "SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548537", "summary": "Plateau :\nAlexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 UNIGE.", "id": "1548456"}, {"internalArchiveId": "AA1610548547", "summary": "Camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Moria apr\u00e8s l'incendie du 20.09.2016, dont images par drone.\nItw de migrants de diverses ethnies.\nMigrant montrant vid\u00e9o amateur d'affrontements entre migrants.\nSc\u00e8nes de rue \u00e0 Mytil\u00e8ne. \nItw habitants de Lesbos.\nAltercation verbale entre un habitant de Lesbos et des r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1548466", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548678", "summary": "Photographie du b\u00e9b\u00e9 avec visage flout\u00e9.\nInfographie montrant le fonctionnement du don de mitochondries.\nItw Samia Hurst, professeure de Bio\u00e9thique \u00e0 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nMitochondries vues au microscopie \u00e9lectronique.\nItw Anis Feki, service de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique \u00e0 l'H\u00f4pital fribourgeois.", "id": "1548597", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MEXIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "Liaison duplex Lesbos Gr\u00e8ce", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "role": "Liaison duplex J\u00e9rusalem", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670016", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027382", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8476BDB7-2533-42DC-8465-131DD56513E9", "internalArchiveId": "8476BDB7-2533-42DC-8465-131DD56513E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "DEV1 Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nLe groupe de presse Tamedia a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des quotidiens romands 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Ces mesures impacteront 24 personnes au sein des deux r\u00e9dactions. Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation ce mardi apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux.\r\nDEV2 Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands\r\nTamedia annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi. L'interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nDEV3 Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite?\r\nComment maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame diversit\u00e9 d'information avec une r\u00e9daction amput\u00e9e de 12 personnes? Peut-on relancer les deux quotidiens en misant sur leur ancrage r\u00e9gional?\r\nDEV4 En situation \"critique\", Neuch\u00e2tel annonce un s\u00e9v\u00e8re plan d'\u00e9conomies\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel accuse un d\u00e9ficit de 70 millions au budget 2017, sans aucune perspective d'am\u00e9lioration. Le gouvernement s'est adress\u00e9 avec gravit\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9. L'interview de C\u00e9dric Dupraz, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal POP du Locle.\r\nDEV5 Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9?\r\nLa Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes  maladie pour 2017. Selon Felix Schneuwly, expert en caisses maladie du site comparis.ch, les Romands paieraient plus parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux. Vrai ou faux?\r\nDEV6 L'arm\u00e9e syrienne pourrait s'emparer de la ville d'Alep\r\nLa bataille terrestre a commenc\u00e9 dans la ville d'Alep. L'arm\u00e9e syrienne est-elle sur le point de prendre cette ville, l'un des bastions de la r\u00e9sistance au r\u00e9gime de Bachar el-Assad? L'interview de Michel Goya, \u00e9crivain militaire fran\u00e7ais.\r\nDEV7 D\u00e9bat sur l'avenir de la presse en Suisse romande\r\nLes restructurations de Tamedia interrogent sur l'avenir de la presse en Suisse romande. Quel mod\u00e8le privil\u00e9gier pour survivre? D\u00e9bat entre Pierre Ruestchi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 et Philippe Amez-Droz, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des medias.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:34-18:59:44 / * Forum  \r\nChristian: Grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Val\u00e9rie...\r\nVal: Effectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia. \r\n24 heures se s\u00e9pare de 16 collaborateurs, la Tribune de Gen\u00e8ve va en licencier 8 ... soit 24 postes coup\u00e9s auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. Au total ce 31 personnes seront touch\u00e9es par ces mesures qui doivent compenser une chute de 14% des revenus publicitaires des deux journaux. \r\nC\u00e9dric Guigon, la nouvelle ce matin a fait l'effet d'une bombe!\r\nDIR\r\nOn savait depuis quelques semaines que le groupe de presse cherchait un moyen de faire de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on imaginait pas une telle ampleur de la restructuration.\r\nPour \u00eatre rentable, Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi.\r\nCons\u00e9quence du projet : au quotidien 24 heures, ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller dont 16 licenciements. Sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9s, c'est presque un cinqui\u00e8me du bureau qui s'en va.A la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction : 8 licenciements, et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. C'est une r\u00e9daction avec 13% de collaborateurs en moins... \r\nAlors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions ? C'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs...\r\n*** Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats, qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13h cet apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve. Manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric...\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nDans son discours face aux manifestants, la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable Tsunami sur la presse r\u00e9gionale. \r\nOn pouvait lire sur des pancartes des slogans comme \"Tamedia, Tue vos m\u00e9dias\", ou \"Lecteurs payez plus, lisez moins\"... Des photos \u00e9galement de Chistoph Tonini, avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le PDG du groupe de presse.\r\nEnfin, les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement, enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal...\r\nSymbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 certains manifestants aboraient le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures. Ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de \"v\u00e9ritable saign\u00e9e\". \r\n*** Des journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi de fervents lecteurs et des personnalit\u00e9s de tous bords, car le soutien ne se limite pas \u00e0 ces d\u00e9fil\u00e9s...\r\nEffectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions... Michel Pont, ancien entraineur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois ou encore Romain de Sainte Marie. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois \u00e9tait pr\u00e9sent pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n MAG 17'' \r\nC\u00f4t\u00e9 politique justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte. \r\nDans le canton de Vaud, 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe Tamedia. Les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme Les Cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve dans un courrier commun. \r\nAu Grand Conseil vaudois, de nombreuses interventions cet apr\u00e8s-midi des d\u00e9put\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent du sort de la presse romande.\r\nUne inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu...", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028532", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum du 27.09.2016", "Forum / FOR_2016-09-27T18:00:00_forum", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2016-09-27T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2016-09-27T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2016-09-27T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2016-09-27T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2016-09-27T18:22:00_developpement-12", "Forum du 27.09.2016", "D\u00e9bat sur l'avenir de la presse en Suisse romande / FOR_2016-09-27T18:12:00_developpement-7", "L'arm\u00e9e syrienne pourrait s'emparer de la ville d'Alep / FOR_2016-09-27T18:10:00_developpement-6", "D\u00e9bat / FOR_2016-09-27T18:24:00_debat", "Le \"r\u00f6stigraben\" dans les co\u00fbts de la sant\u00e9: vraiment une r\u00e9alit\u00e9? / FOR_2016-09-27T18:08:00_developpement-5", "En situation \"critique\", Neuch\u00e2tel annonce un s\u00e9v\u00e8re plan d'\u00e9conomies / FOR_2016-09-27T18:06:00_developpement-4", "Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands / FOR_2016-09-27T18:02:00_developpement-2", "Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite? / FOR_2016-09-27T18:04:00_developpement-3", "Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve / FOR_2016-09-27T18:00:00_developpement-1", "Forum / FOR_2016-09-27T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Les restructurations de Tamedia interrogent sur l\u2019avenir de la presse en Suisse romande. Quel mod\u00e8le privil\u00e9gier pour survivre? D\u00e9bat entre Pierre Ruestchi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 et Philippe Amez-Droz, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des medias.", "La bataille terrestre a commenc\u00e9 dans la ville d'Alep. L'arm\u00e9e syrienne est-elle sur le point de prendre cette ville, l\u2019un des bastions de la r\u00e9sistance au r\u00e9gime de Bachar el-Assad? L'interview de Michel Goya, \u00e9crivain militaire fran\u00e7ais.", "La Suisse romande est \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par les hausses de primes  maladie pour 2017. Selon Felix Schneuwly, expert en caisses maladie du site comparis.ch, les Romands paieraient plus parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux. Vrai ou faux?", "Le canton de Neuch\u00e2tel accuse un d\u00e9ficit de 70 millions au budget 2017, sans aucune perspective d'am\u00e9lioration. Le gouvernement s'est adress\u00e9 avec gravit\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9. L'interview de C\u00e9dric Dupraz, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal POP du Locle.", "Tamedia annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi. L'interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.", "Comment maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame diversit\u00e9 d'information avec une r\u00e9daction amput\u00e9e de 12 personnes? Peut-on relancer les deux quotidiens en misant sur leur ancrage r\u00e9gional?", "Le groupe de presse Tamedia a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des quotidiens romands 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Ces mesures impacteront 24 personnes au sein des deux r\u00e9dactions. Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation ce mardi apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux."], "variantIds": ["ece-8028544", "ece-8028542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T09:57:46Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [49%] :\r\nNon non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [92%] :\r\nBonsoir Coup de tonnerre dans la presse romande 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve perd de grosses coupures budg\u00e9taires 24 personnes licenci\u00e9es au sein des 2 r\u00e9dactions et 7 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s, voil\u00e0 le r\u00e9sultat : des mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia pour compenser une baisse de 14 pourcent de de revenus publicitaires dans les 2 titres et une chute du b\u00e9n\u00e9fice du groupe b\u00e9n\u00e9fice qui reste malgr\u00e9 tout de plus de 55 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [92%] :\r\nCol\u00e8re au sein du personnel et des politiques, les pr\u00e9sidents des gouvernements Vaudois et Genevois ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit \u00e0 la direction de Tamedia, le d\u00e9tail de ces mesures avec C\u00e9dric Guigon dans un instant et puis on accueillera aussi de r\u00e9dacteur en chef de la t\u00e9l\u00e9, j'ai Pierre Ruetschi acquis Tamedia demande de faire plus et mieux, mais avec moins \u00e9quation impossible : on lui posera la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [88%] :\r\nQuestion : dans la derni\u00e8re partie de ce forum en s'interrogera sur l'avenir de la presse en Suisse romande, quel mod\u00e8le \u00e9conomique pour tenir la route se diversifier ou pas, le num\u00e9rique, seule voie d'avenir comment r\u00e9ussir ce virage et comment surtout retenir la publicit\u00e9 locale d\u00e9sormais capt\u00e9e par des algorithmes tr\u00e8s au point de Facebook, le r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 Serge Gumy Pierru qui sera restez avec nous et les sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Philippe \u00e0 M\u00e9tro en d\u00e9battent 18 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nC'est une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 sans pareil \u00e0 laquelle doit se pr\u00e9parer le canton de Neuch\u00e2tel, cons\u00e9quence de la baisse drastique des recettes fiscales, le Conseil d'\u00c9tat l'annoncer tout \u00e0 l'heure aux d\u00e9put\u00e9s aucun espoir d'am\u00e9lioration de la situation budg\u00e9taire n'est \u00e0 pr\u00e9voir ces prochaines ann\u00e9es, les \u00e9lus sont donc appel\u00e9s \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, malgr\u00e9 le contexte \u00e9lectoral soyez courageux, car le plan d'assainissement et massif, 100 millions, personne ne sera \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 commencer par le personnel de l'\u00c9tat, les d\u00e9put\u00e9s ont applaudi, mais pour combien de temps les partis vont -ils jouer le jeu, l'analyse de notre correspondante Coraline Pauchard et nous recevrons le d\u00e9put\u00e9P.O.P. loclois C\u00e9dric Dupraz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nDans ce forum \u00e9galement Alep qui est peut-\u00eatre d\u00e9finitivement en train de tomber aux mains des troupes de Bachar Assad, les troupes du pr\u00e9sident qui ont lanc\u00e9 la bataille terrestre aujourd'hui appuy\u00e9 par Moscou, un tournant dans le conflit syrien si \u00e0 la tombe un basculement d\u00e9finitif pour le r\u00e9gime de Damas et son alli\u00e9 russe, le tout sous l'observation impuissante des \u00c9tats-Unis nous dira le consultant en strat\u00e9gie militaire fran\u00e7ais Michel Goya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [76%] :\r\nAu Forum Val\u00e9rie Hawerchuk Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:16) [84%] :\r\nEt on commence ce forum Val\u00e9rie avec des mauvaises nouvelles pour la presse romande et ses grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24 heures et \u00e0 la Tribune d'Dagenais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nEffectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia 24 heures qui se s\u00e9pare de 16 collaborateurs la Tribune de Gen\u00e8ve en licencier 8 soit 24 postes coup\u00e9s, auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s au total ce sont 31 personnes qui sont touch\u00e9es par ces mesures et qui doivent compenser ces d\u00e9parts, une chute de 14 pourcent des des revenus publicitaires des 2 journaux C\u00e9dric Guigon la nouvelle ce matin, a fait l'effet d'une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [94%] :\r\nOui on savait depuis quelques semaines, que le groupe de presse cherchait un moyen de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on n'imaginait pas une telle ampleur dans la restructuration pour \u00eatre rentable Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information, avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi, cons\u00e9quence du projet au quotidien 24 heures ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller, dont 16 licenciements sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9, c'est presque un 5\u00e8me du bureau qui s'en va \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction 8 licenciements et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s, c'est une r\u00e9daction avec 13 pourcent des des cas avoir alors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions, c'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [95%] :\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi, devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [95%] :\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve, dans son discours aux manifestants : la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable tsunami sur la presse r\u00e9gionale, on pouvait lire sur des pancartes, des slogans comme Tamedia Tue vos m\u00e9dias ou Lecteurs payez plus, lisez moins des photos \u00e9galement de Christoph Tonini avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe de presse enfin les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal symbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 les journalistes arborer le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de v\u00e9ritable saign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [91%] :\r\nBeaucoup de journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi d'autres personnalit\u00e9s des fervents Lecteurs, faut dire que le soutien se limite pas seulement aux gens de la presse, C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, effectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions Michel Pont, ancien entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football St\u00e9phane Montangero pr\u00e9dit, pr\u00e9sident du PS Vaudois ou encore Romain de Sainte-Marie, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [87%] :\r\nQuel politicien, c'est pourquoi nous sommes l\u00e0, nous agissons toujours contre, contr\u00f4ler les licenciements massifs, essayer de trouver des solutions avec l'employeur, ici nous faut demander au Conseil d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, le prendre contact avec Tamedia de voir quelles solutions peuvent \u00eatre possible pour \u00e9viter ces licenciements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [90%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 politique, justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte dans le canton de Vaud 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe de m\u00e9dias, les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme les pr\u00e9sidents des conseils d'\u00c9tat des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, Pierre-Yves Maillard et Fran\u00e7ois Longchamp dans un courrier commun au Grand Conseil Vaudois de nombreuses interventions cet apr\u00e8s- midi, des d\u00e9put\u00e9s, qui s'inqui\u00e8te du sort de la presse romande une inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [90%] :\r\nC\u00e9dric Guigon merci on a accueille Pierre utile bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve avec votre homologue Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures vous avez particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce plan de restructuration voulue par le groupe Tamedia, un m\u00e9dia qui a r\u00e9alis\u00e9, on le rappelle 330 millions de b\u00e9n\u00e9fices en 2015, ce qui a permis \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christophe Tonini C\u00e9dric Guigon nous le disait un de toucher 6 millions de revenus, ce n'est donc pas un groupe aux abois, on le voit bien, il n'y avait -il vraiment pas d'autre moyen que d'\u00e9viter de que que de couper ses 24 postes dans l'ensemble des deux r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais juste souligner que c'est une, c'est une tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e pour la presse en g\u00e9n\u00e9ral pour la Tribune j'ai 24 en particulier, que c'est une journ\u00e9e avec des des des Pack douloureux pour pour la r\u00e9daction une r\u00e9daction qui s'est investi qui s'est investi depuis de longues ann\u00e9es \u00e0 transformer notre offre a \u00e0 travailler sur le sur nos contenus de fa\u00e7on approfondie maintenant aujourd'hui ce qui se passe, c'est que le ce secteur est un secteur qui est touch\u00e9 de plein fouet par la r\u00e9volution digitale, nous avons aussi notre Hubert ils \u00e0 Sion, en quelque sorte sous une autre forme c'est assez violent, les baisses de la baisse de publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de 14 pourcent au au 1er semestre 1016, plus du double de de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et les la marge est en train de, de, de s'\u00e9vaporer dangereusement et nous sommes vraiment dans des, des, une situation extr\u00eamement d\u00e9licate juste maintenir sous perfusion des titres qui sont son offre, que sait -on \u00e0 une baisse de la publicit\u00e9 qui est d'ordre structurel, je pense que ce n'est pas une bonne saisissent une bonne solution, je pense qu'il d\u00e9ten n\u00e9cessaire de se reposer toutes les questions li\u00e9es \u00e0 notre d'information, que peut -on faire de fa\u00e7on diff\u00e9rente, autrement, avec un peu moins de vin, moins de moyens, mais en partant sur des bases saines et c'est ce que nous avons fait aujourd'hui alors malheureusement, j'aurais voulu pas garder les10,5 postes qui ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui malheureusement je saurai parfaitement, je peux vous le dire, je saurai parfaitement comment ces pas, je peux les employes au mieux, on a des besoins, \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps, m\u00eame si je je con\u00e7ois bien et je me je me r\u00e9jouis de voir des messages de soutien que nous recevons, qui sont extr\u00eamement encourageants qui montrent aussi la place que tient ce journal dans la cit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire, pr\u00e9pond\u00e9rante et et quoi irrempla\u00e7able en quelque sorte, cela dit sans aucune pr\u00e9tention d'aucune sorte d'aucune forme mais je pense qu'aujourd'hui, nous allons pouvoir re re notre journal et nous avons les moyens clairement de rebondir, m\u00eame avec ses 10 postes en moins, nous ne sommes pas dans une situation o\u00f9 on a entendu des des d\u00e9crit extr\u00eamement alarmiste de la disparition des disques, il n'est absolument pas question de cela, \u00e9videmment, nous, \u00e0 nous sommes solides, nous sommes ici et nous serons encore plus solide si nos bases sont assainies aujourd'hui et c'\u00e9tait, je crois, malheureusement et je dis bien malheureusement n\u00e9cessaire et maintenant nous allons devoir reconstruire un peu autrement tenons compte aussi des, des, des diff\u00e9rences de des des modes de consommation de l'information quand totalement chang\u00e9 et o\u00f9 nous sommes pas encore compl\u00e8tement adapt\u00e9 \u00e0 ses champs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [94%] :\r\nC'\u00e9tait n\u00e9cessaire repositionner votre journal La Tribune de Gen\u00e8ve maintenir ce journal de qualit\u00e9 avec 13 pourcent de de moins de votre r\u00e9daction c'est quand m\u00eame beaucoup, 13 pourcent moins moins, comment allez- vous faire pour maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 avec 13 pourcent d'effectifs en moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [88%] :\r\nOui, c'est beaucoup, surtout que, voil\u00e0, et nous \u00e9tions dans une r\u00e9daction fait, nous sommes dans une r\u00e9daction o\u00f9 est -il, tout le monde travaille intensivement, il n'y a plus comme il y a 20, 30 ans, il y avait peut-\u00eatre quelques personnes dans les placards, on se demandait ce qu'il faisait l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a n'existe pas, donc \u00e7a va \u00eatre un manque r\u00e9el lanc\u00e9 ces 10 postes, \u00e7a va \u00eatre effectif maintenant nous devrons d'abord nous r\u00e9organiser, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, on va passer en mode digital force qui nous permet aussi de, de, de, de g\u00e9rer autrement toute la partie fabrication du du journal avec un objectif, c'est celui de mettre toutes les forces possibles sur la fabrication sur la production de contenu du contenu \u00e9ditorial et d'autres types de contenus pour le web, et je pense que l\u00e0, on a, on a des id\u00e9es \u00e9videmment qui nous permet aussi de, de, de, de resserrer un peu le journal mais en le faisant en le faisant mieux, on va aussi faire des choix diff\u00e9rents dans l'information, nous restons un journal g\u00e9n\u00e9raliste, \u00e7a veut dire qu'on va traiter aussi bien de l'international que de la Suisse que la locale \u00e9videmment du sport etc, et \u00e7a c'est une attente de notre public, qui veut un journal qui lui raconter lui explique le monde global dans lequel nous vivons donc \u00e7a c'est important, maintenant, nous allons faire des choix qui sont un peu plus drastiques que quant \u00e0 l'information doit \u00eatre trait\u00e9e parce que l'information aujourd'hui est partout, tout le monde est submerg\u00e9, ce n'est pas plus d'informations que les gens veulent, c'est une meilleure s\u00e9lection une meilleure rien Yamashita Sion et nous allons nous employer \u00e0 cela en essayant de donner du sens \u00e0 cette \u00e0 cette information, davantage de sens interdit \u00e0 cette informe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [93%] :\r\nLes pierres, utiliser ce qu'on entend un petit peu de tous les c\u00f4t\u00e9s quand on \u00e9voque ce ces ces situations difficiles dans les r\u00e9dactions, c'est un peu partout la m\u00eame chose, on entend toujours la m\u00eame chose, on veut faire davantage de qualit\u00e9, on veut consacrer davantage de moyens, de temps \u00e0 l'enqu\u00eate \u00e0 l'analyse, ce sont les objectifs que vous fixe aussi Tamedia mais comment vous pouvez faire et remplir ses objectifs avec moins de monde sur le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours agr\u00e9able de parler des gens qui sont dans l'information parce que ils nous comprennent bien, bon, ils font conna\u00eetre notre public nous comprennent aussi, mais nous avons tous les jours une par exemple, une nu\u00e9e de conf\u00e9rence de presse et de 2 points presse de, de, de communiquer, etc, qui sont d'une information d'une d'une d'un d'une importance finalement souvent assez mineur que nous traitons encore qui se retrouvent ensuite sur tous les m\u00e9dias sur toutes les sites Internet ou les r\u00e9seaux sociaux et qui se ressemblent \u00e0 peu pr\u00e8s comme 2 gouttes d'eau mais ce m\u00eame s'ils n'ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par la personne est -ce que c'est encore la peine d'investir dans ce type de dans ce type de, de, de traitement de l'information, on le fait d\u00e9j\u00e0 de moins en moins, on va le faire encore un peu moins et on va aussi d\u00e9velopper d'autres types de contenus, je crois qu'aujourd'hui, la presse, on s'est beaucoup r\u00e9form\u00e9 et tout, c'est vrai, mais regardez ce qui se passe, on a encore des journaux qui ont des structures qui date clairement du 20\u00e8me si\u00e8cle et au fond, on est pris dans un carcan de de rubriques \u00e2ge tr\u00e8s et on il faut qu'on puisse s'affranchir de, cela se passe se concentrer sur les th\u00e9matiques qui int\u00e9ressent vraiment Nogent et nos, nos Lecteurs notre audience et sur ces th\u00e9matiques, l\u00e0, nous devons \u00eatre bon, on doit \u00eatre m\u00eame excellente, et je ne ferai aucune question aucune concession sur la qualit\u00e9, m\u00eame si vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce discours je le r\u00e9p\u00e9terai, nous ferons aucune concession sur la qualit\u00e9 et vous pouvez me prendre au mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [90%] :\r\nSur ces questions, on va y revenir, notamment en fin d'\u00e9mission 1 sur une grande table qu'on voit consacr\u00e9 \u00e0 l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande, peut-\u00eatre quand m\u00eame sur la situation d'aujourd'hui Pierre utile c'est vrai Guigon nous disait tout \u00e0 l'heure, finalement, la crainte de certains de vos collaborateurs qui nous qui nous disent : attention, ne veut pas que le titre meurt \u00e0 petit feu est -ce qu'aujourd'hui vous pouvez vraiment faire confiance dans votre \u00e9diteur Tamedia qu'il n'est pas une strat\u00e9gie quelque part justement de faire mourir le titre \u00e0 petit feu est -ce que vous avez la garantie qu'il va s'engager dans le long terme, quand on voit notamment la place que le groupe accorde aujourd'hui \u00e0 ses investissements dans le domaine des m\u00e9dias \u00e0 ce \u00e0 sa pr\u00e9sence en Suisse romande, notamment au nombre de 2 romans dans son conseil d'administration, il n'a pas beaucoup, voire, voire aucun, si, si, si on compte bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:21) [89%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je partage compl\u00e8tement le point de vue de l'ensemble des collaborateurs de la Tribune je ne veux pas voir mourir ce titre \u00e0 petit feu la Tribune de Gen\u00e8ve, j'y suis extr\u00eamement attach\u00e9, j'y travaille depuis longtemps, donc je peux vous garantir que mon objectif \u00e0 moi en tant que r\u00e9dacteur en chef et c'est responsabilit\u00e9 tout simplement h\u00e9 bien c'est de mettre ce titre sur une sur une sur la pomme interm\u00e9diaire par rapport aux gouvernants oui oui je vous entends bien j'allais r\u00e9pondent par rapport au groupe 1er point, je pense que nous avons, nous sommes face \u00e0 un groupe d'\u00e9diteurs, de v\u00e9ritables \u00e9diteurs de journaux, ce ne sont pas des industriels qui ont des journaux comme danseuse, m\u00eame si ils ont r\u00e9ussi, avec bonheur, je dirais leur transition vers le digital qui \u00e9tait extr\u00eamement juteuse et qui a permis notamment \u00e0 Monsieur Tonini, de s'offrir un salaire, soyons clairs, assez ind\u00e9cent de 6 1000000 par salari\u00e9, bon voil\u00e0, c'est dit, mais ce sont, c'est un groupe d'\u00e9diteurs qui a des journaux qui a, qui a une \u00e9quipe aussi qui s'int\u00e9resse \u00e0 la presse qui a envie de jouer un r\u00f4le avec la presse, donc je ai voit pas se d\u00e9sengager de cette fa\u00e7on -l\u00e0, mais en m\u00eame temps, soyons clairs, je savoir quelle sera la situation dans 3 ans, et encore plus en 5 ans, cette extr\u00eamement difficile, quelle va \u00eatre la la, comment va se poursuivent la cour publicitaires dans une \u00e2nesse que il y a, il va y avoir un effondrement, on sera bien emprunt\u00e9 je voulais assur\u00e9ment le 1er, si cela se passe, donc nous sommes dans une situation aujourd'hui o\u00f9 j'estime que nous avons les moyens de r\u00e9agir, de construire, il faut que tout le monde s'y mette, soyons clairs et d'\u00e9diteurs aussi, il faut avoir un certain go\u00fbt du risque, il faut s'engager un petit peu sur la dur\u00e9e, nous avons des services commerciaux qui doivent s'engager sur la fa\u00e7on de vendre nos nos supports diff\u00e9rents, donc aujourd'hui mieux, nous avons des \u00e9quipes technologiques qui sont sous pression parce que nous sommes dans une industrie qui est beaucoup d\u00e9pendants de la technologie aussi, donc c'est un travail d'ensemble que nous allons attaquer que nous avons d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 et je veux croire qu'on y arrivera, c'est le pari que je rel\u00e8ve alors un rendez- vous dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [89%] :\r\nR\u00e9duit rester encore un instant avec nous parce que Tamedia annonce vouloir relancer ses 2 titres en misant sur leur ancrage r\u00e9gional Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs on revient juste un instant avec vous sur une photographie Tamedia relanc\u00e9 sur en misant sur cet ancrage r\u00e9gional, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:39) [91%] :\r\nOui, c'est la cl\u00e9 en tout cas c'est l\u00e0 \u00e9videmment on comprend o\u00f9 se trouve l'h\u00e9morragie actuellement les ventes des publications r\u00e9gionales : recul de 11 pourcent contre contre 5 pourcent pour pour les publications nationales sur le 1er semestre c'est la grande pr\u00e9occupation des 6 derniers mois, les revenus de la presse \u00e9crite sont en chute libre et qu'est -ce qui a limit\u00e9 l'impact de cette chute sur l'ensemble du groupe Tamedia, h\u00e9 bien ce sont ses activit\u00e9s digitales, elles sont en croissance de 8 pourcent cette cette lame de fond, le recul du prix ne semble irr\u00e9sistible mais, face \u00e0 cela, Tamedia ne modifie pas ses obs\u00e8ques qui est financier, ils sont tr\u00e8s ambitieux, le groupe s'accroche au nombre d'or 15 pourcent de de marge op\u00e9rationnelle et pour y parvenir, on fait des \u00e9conomies, 43 millions avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es mais revenons sur cette opposition entre publications r\u00e9gionales et activit\u00e9s digitales parce que c'est vrai qu'on serrait un instant pour faire simple, vous comparez le quotidien que vous avez entre les mains la Tribune de Gen\u00e8ve, en l'occurrence et un site d'annonces immobili\u00e8res comme homme Guettman Ch 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:33) [74%] :\r\nTotalement diff\u00e9rente c'est clair \u00e7a rien \u00e0 voir, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est une diversification que le conna\u00eet bien s\u00fbr les groupes de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:39) [89%] :\r\nBen oui, l'offre num\u00e9rique prend toujours plus de place, elle se diversifier dans le groupe Tamedia pour la 1\u00e8re fois cette ann\u00e9e, le digital repr\u00e9sente la moiti\u00e9 du r\u00e9sultat op\u00e9rationnel, c'\u00e9tait 12 pourcent des des ventes en 2012, 7 aujourd'hui pr\u00e8s du tiers des ventes, mais dans ce 30 pourcent se se tient les activit\u00e9s journalistiques en ligne repr\u00e9sentent moins de 8 pourcent et et donc, ne nous y trompons pas, o\u00f9 il Tamedia nous annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 que les abonnements num\u00e9riques payants augmente fortement, plus 51 pourcent pour pour le Bund, plus 21 pourcent pour pour 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, mais les journaux papier ou \u00e9lectronique sont devenus une activit\u00e9 marginale pour l'ensemble du groupe de la dire c'est une danseuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:17) [91%] :\r\nC'est autre chose, alors Pierre Hitier on entend bien le virage num\u00e9rique indispensable mais c'est vraiment au profit des journaux quand on voit le pourcentage r\u00e9el de du r\u00e9dactionnel dans cette offre num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:26) [89%] :\r\nJe crois que vous avez raison il faut pas confondre le le num\u00e9rique g\u00e9n\u00e9ral telle qu'il est d\u00e9crit dans les activit\u00e9s \u00e9taient m\u00e9dia qui est bas\u00e9e sur des activit\u00e9s de petites annonces et autres qui marche extr\u00eamement bien et je dirais quand m\u00eame tant mieux parce que \u00e7a permet au groupe de soutenir encore de la presse aujourd'hui, oui, nous passons, nous nous avons une facture lourde \u00e0 payer pour les les probl\u00e8mes de recul publicitaire mais soyons clairs : les 15 pourcent que que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, mais on n'y a absolument pas, on n'y a jamais \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant nous sommes toujours l\u00e0, donc c'est un objectif global, avec des compensations qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, c'est \u00e9vident, maintenant la partie num\u00e9rique de des des titres des, des, des, des m\u00e9dias, h\u00e9 bien elle se d\u00e9veloppe aussi, j'aimerais qu'on me signale une chose jamais de toute l'existence de la Tribune de Gen\u00e8ve, nous n'avons eu une audience aussi importante qu'aujourd'hui on a 200000 Lecteurs entre notre site Internet et il est le le le journal le probl\u00e8me en effet c'est la valorisation de ces contenus et c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique alors qu'on n'a pas trouv\u00e9, on voit que Mail du prix une traditionnelle est en train de devenir progressivement obsol\u00e8te, tout le monde est \u00e0 la recherche d'un d'un mod\u00e8le, j'esp\u00e8re que ce mod\u00e8le, on va le trouver que on va, on va y travailler le risque le plus important aujourd'hui c'est de ne pas bouger, donc nous devons faire des exp\u00e9riences, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'exp\u00e9rience pour g\u00e9n\u00e9rer de nouveaux revenus, c'est important et c'est \u00e7a la bataille que nous allons poign\u00e9e, une fois de plus, ses revenus ne tomberont pas, demain, il faudra patienter quelques temps, il faudra qu'on fasse sans exp\u00e9rience mais effectivement l\u00e0 il faut \u00eatre solide pour tenir un certain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [86%] :\r\nDonc des questions centrales, hein, pour l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande que vous ouvrez l\u00e0 Pierre Ritchie on l'abordera vers 18 heures 40 tout \u00e0 l'heure dans ce forum, on vous retrouvera Pierre et qui, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, tout \u00e0 l'heure 18 heures 40 \u00e9galement, avec Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 et Philippe Ahmed Roh, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [94%] :\r\n18 heures 19 dans ce forum, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel avec cette phrase sans ambigu\u00eft\u00e9, je vous la cite : nous sommes au pied du mur et nous avons 6 mois pour \u00e9viter le choc formule choisie cet apr\u00e8s- midi par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, c'\u00e9tait pour illustrer la situation financi\u00e8re du canton, un canton qui accuse un d\u00e9ficit de 70 millions dans son budget 2017, sans aucune perspective d'am\u00e9lioration d\u00e9marche exceptionnelle, le gouvernement s'est adress\u00e9 avec gravit\u00e9, \u00e0 l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9, seule solution pour \u00e9viter le crash Coraline Pauchard, vous \u00eates not conv notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez suivi la d\u00e9claration du Conseil d'\u00c9tat, il annonce notamment un 2\u00e8me plan d'assainissement des finances et il y a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 plus de 100 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:06) [92%] :\r\nOui, un 2\u00e8me train de mesures qui promet de douloureux sacrifices c'est la mine grave, que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9roul\u00e9 les grands axes de ce plan, r\u00e9duction des prestations pour plus de 40 millions de francs, diminution de l'ordre de 10 millions de francs de la masse salariale, transferts de charges sur les communes et report de l'attentat tendue, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques, des mesures impopulaires mais n\u00e9cessaires, a martel\u00e9 le conseil d'\u00c9tat face \u00e0 un h\u00e9micycle inhabituellement silencieuse et le temps presse dans 6 mois, les autorit\u00e9s se renouvelle et le risque de terminer la l\u00e9gislature dans le mur est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [82%] :\r\nJ'aime tout le d\u00e9fi Coraline bien c'est tout l'int\u00e9r\u00eat du message aussi cette d\u00e9passer les clivages partisans d\u00e9sormais \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:46) [92%] :\r\nDes clivages particuli\u00e8rement sensible lors des fameuses session budg\u00e9taire avec une droite qui privil\u00e9gie une r\u00e9duction drastique des charges et une gauche, elle, qui ne jure que par de nouvelles recettes, \u00e0 cela s'ajoute un autre exercice d\u00e9licat, la composition du Parlement est telle que m\u00eame une alliance des 2 plus grands partis, le PS et le PLR ne suffit pas \u00e0 faire passer des mesures d'\u00e9conomies importantes, seul le consensus g\u00e9n\u00e9ral l'emportera le budget 2017 et le 2\u00e8me plan d'assainissement seront pr\u00e9sent\u00e9es au Grand Conseil dans 2 mois, en attendant le paquet par en commission des finances, c'est elle qui donnera le ton et qui dira, surtout si l'entente est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:20) [95%] :\r\nEt \u00e7a n'est pas la seule \u00e9ch\u00e9ance qui pend au nez du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:23) [92%] :\r\nDans la course contre la montre a commenc\u00e9 dans son discours, le Conseil d'\u00c9tat a fait l'inventaire des dossiers oh combien cruciaux que devront trancher les d\u00e9put\u00e9s avant les \u00e9lections cantonales, la construction du nouvel h\u00f4tel judiciaire, l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et celui de l'universit\u00e9, mais aussi tout le travail de lobbyisme \u00e0 Berne pour que le canton reste attractif, autant d'objets indispensables pour r\u00e9inventer Neuch\u00e2tel, c'est ce qu'a soulign\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat gouvernement qui a d'ailleurs annonc\u00e9 d'une seule voix et c'est tr\u00e8s rare, sa candidature in corpore pour les prochaines \u00e9lections cantonales d'avril, signe que, dans la temp\u00eate, le Capitaine reste sur le navire mes d\u00e9clarations qui a fait froncer les sourcils l'de plus d'un d\u00e9put\u00e9 dont surtout les potentiels candidats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:04) [87%] :\r\nCoraline Pauchard Andr\u00e9 de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup et ont rejoint C\u00e9dric Dupraz, bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal P O P pour la ville du Locle Jean Karakash c'est lui qui a tenu ce discours tout \u00e0 l'heure devant le Grand Conseil a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et lui des mots et des formules sans ambigu\u00eft\u00e9, on l'a dit, dos au mur, vous n'avez pas le choix : Halte au blocage partisan, ce que vous \u00eates convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:26) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, bon alors c'est clair que la situation financi\u00e8re est particuli\u00e8rement probl\u00e9matique pour le canton, vous dire aussi que le bilan du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'heure actuelle, est relativement faible, hein, puisque quasi aucun projet n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, puisque l'agent de la politique, effectivement, on a senti que le le Conseil d'\u00c9tat a fait pression pour avancer sur certains dossiers pour arriver, le cas \u00e9ch\u00e9ant aux \u00e9lections avec au moins quelques quelques projets r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:52) [89%] :\r\nVous vous minimisez un tout petit peu la la situation financi\u00e8re par rapport \u00e0 au par rapport au portrait que vous dressez finalement du bilan du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:00) [87%] :\r\nNon, alors \u00e9coutez la situation financi\u00e8re particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante n\u00e9anmoins l'analyse du Conseil d'\u00c9tat n'est pas correct, on peut pas mettre \u00e0 la faute, enti\u00e8rement sur la conjoncture, il y a, c'est une mani\u00e8re en Guin\u00e9e de se d\u00e9responsabiliser pour l'ex\u00e9cutif cantonal je rappelle jusqu'\u00e0 des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises il y a quelques ann\u00e9es notamment sur une modification de l'imposition sur les personnes morales, qui a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en quelques ann\u00e9es cach\u00e9e avec des des d\u00e9ficits en fait des pertes colossales au niveau des recettes cach\u00e9es, il est vrai, \u00e0 un moment donn\u00e9, par une bascule d'imp\u00f4ts du contenu du des communes aux cantons mais \u00e0 l'heure actuelle, donc la pause, la, la situation est extr\u00eamement probl\u00e9matique n\u00e9anmoins tire ses origines de propositions \u00e9manant de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:48) [95%] :\r\nMais qu'attendez -vous de cet ex\u00e9cutif si tout n'est pas la faute de la conjoncture, quelles sont vos attentes envers lui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:54) [87%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, je crois que maintenant il faut faut redresser le le Capa d'ailleurs bon \u00e0 part \u00e7a, au niveau de la forme, c'est la 1\u00e8re fois que sur le court, le Conseil d'\u00c9tat, prendre la parole devant le Parlement, le Grand Conseil alors que les d\u00e9put\u00e9s ne peuvent pas r\u00e9agir sur le moment, on \u00e9tait moins mai devant une messe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:11) [86%] :\r\nMais vous \u00eates pris senti pris en otage, hein, c'est \u00e7a qu'on on comprend de ce que vous dites un peu ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:24:16) [90%] :\r\nNon, mais \u00e0 l'heure actuelle, o\u00f9 \u00e7a vient de strat\u00e9gie de communication qui mis en place par le tas et malheureusement il y a 10 risque d'instrumentalisation, j'ai pris contact d'ailleurs avec le pr\u00e9sident du Grand Conseil pour le signifie que cette situation n'\u00e9tait pas acceptable, je rappelle jusqu'au Parlement et le 1er pouvoir et c'est encore lui qui pose les r\u00e8gles dans ce dans ce qu'on entend maintenant au niveau de l'assainissement jusqu'en assainissement financier a 2 leviers : d'une part, on peut faire fonctionner levier des d\u00e9charges mais aussi celui des f\u00eates en l'occurrence que propose -ils \u00e0 l'heure actuelle, avec les informations qu'on a le plan financier de l'\u00c9tat, c'est d'une part, mais une diminution drastique des charges, notamment au niveau de l'\u00c9tat sont trop, c'est-\u00e0-dire avec des coupes, notamment sur le personnel, alors qu'on sait que l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel efficient et deuxi\u00e8mement c'est une diminution des subventions qui repr\u00e9sentent quand m\u00eame 50 pourcent de de du d\u00e9compte du fonctionnement de l'\u00c9tat diminution au niveau des prestations de la facture sociale alors qu'on sait que la la situation socio- \u00e9conomique de la population neuch\u00e2teloise est particuli\u00e8rement difficile avec une couche de la population d\u00e9favoris\u00e9e, on a d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 sur l'aide sociale en 2014, maintenant il faut arr\u00eater les frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:34) [92%] :\r\nEt C\u00e9dric Dupraz, on comprend bien, on comprend bien ce ou des mesures qui sont extr\u00eamement douloureuses, autant pour le personnel de l'\u00c9tat pour les communes pour les diff\u00e9rents projets etc, \u00e7a c'est absolument clair mais on entend aussi quelque part que, et c'est c'est notamment un sujet qu'on a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans Forum que le quel canton de Neuch\u00e2tel et un petit peu \u00e0 la tourn\u00e9e des chemins la dette \u00e9crasante 70 millions, on a l'impression que si rien n'est fait, on ira au clash, c'est ce que nous dit le Conseil d'\u00c9tat, on a quand m\u00eame un petit peu envie de le prendre au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:26:02) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez bon H\u00e9l\u00e8ne Sage de permettra de revaloriser le Patrimoine financier et un apport de de quelques centaines de millions pour le le bien de des comptes de l'\u00c9tat, maintenant il faut faire le bilan aussi un Neuch\u00e2tel a us\u00e9 et abus\u00e9 des autonomisation, en l'occurrence les autres tomes, une nomination qui peut acheter et autres, il y a une belle d\u00e9mocratique, c'est un probl\u00e8me de pilotage derri\u00e8re et qu'est -ce qu'on a vu, c'est vrai, il faut le dire, on a vu les structures administratives directionnel s'auto- alimenter entre elle, le probl\u00e8me c'est que si on coupe dans les subventions, je mets ma main \u00e0 couper que ceux qui vont faire les frais, c'est bien les petites mains et les prestations qui passeront \u00e0 la trappe, mais malheureusement ces grandes structures adminis directionnel qui s'auto- alimente, comme je l'ai dit, qui se d\u00e9veloppe par elle- m\u00eame, ne seront pas touch\u00e9s, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s qu'on dit pas maintenant, on remet le nez dans les affaires de ces structures autonomiser pour trouver pour am\u00e9liorer peut-\u00eatre l'efficience et la recherche de, de, de diminution de de charges, maintenant il y a un autre aspect aussi et l\u00e0 j'en reviens au niveau des recettes comme je veux dire qu'on a coup\u00e9 dans les l'imposition des personnes morales, ce qui, \u00e0 chaque fois qu'on touche, \u00e7a c'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9rateur ne des pertes colossales qui se chiffrent en plusieurs dizaines de millions par ann\u00e9e, en l'occurrence il faut changer de cap, il y a aussi d'autres strat\u00e9gies qui peuvent \u00eatre mises en place, dont notamment favoriser l'\u00e9conomie r\u00e9sidentielle avec l'embauche de travailleurs locaux notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:34) [56%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:34) [92%] :\r\nPour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:35) [94%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:35) [90%] :\r\nDans ces structures autonomiser, je crois que on a une pannel de solutions, il faudra location analyser la situation pour permettre un d\u00e9veloppement optimal, c'est-\u00e0-dire avec avec tous les tweets du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:50) [91%] :\r\nC\u00e9dric C\u00e9dric Jospin quand on vous \u00e9coute, on a l'impression finalement d'entendre aussi ce contre quoi le Conseil d'\u00c9tat, met en garde, c'est-\u00e0-dire la proximit\u00e9 des \u00e9lections votre discours, c'est aussi un programme \u00e9lectoral pour vos couleurs quelque part avec des mesures bien pr\u00e9cises, etc, mais est -ce que c'est pas \u00e7a le grand danger aujourd'hui, c'est que chacun veuille y aller avec ses recettes, ses solutions qu'on n'avance pas, qu'on reste bloqu\u00e9 et qu'on perd encore 6 mois suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:13) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a toujours tenu le cap, en tout cas le groupe EVS populaire a toujours tenu le cap, le m\u00eame discours : je crois que c'est un discours progressiste, alors c'est vrai que parfois ben et heureusement, il faut trouver des consensus malheureusement, l\u00e0 on est pas dans un processus consensuel, le Conseil d'\u00c9tat est venue avec un certain nombre de propositions qu'ils consid\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 comme acquis mais derri\u00e8re et on. \r\nPar exemple, la votation sur le bibliobus ce week- end encore, o\u00f9 l'ensemble des communes ont refus\u00e9 et je crois que c'\u00e9tait quasiment historique, les mesures de suppression du du bibliobus, c'est un aspect, on va dire anecdotique, le terme de somme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:52) [65%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a m'dit vous avez raison, \u00e7a fait du prince. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:54) [96%] :\r\nOn voit bien que la politique du Conseil d'\u00c9tat n'est pas repr\u00e9sentative en tout cas des attentes de la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:00) [85%] :\r\nOn va voir ce qui se passe ces prochains mois, suivent de pr\u00e8s en tout cas, C\u00e9dric Dupraz, vous \u00eates conseiller communal P O P du Locle d\u00e9put\u00e9 \u00e9galement au Grand Conseil merci beaucoup Ruth avec nous quelques instants, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:29:10) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:11) [92%] :\r\n18 heures 29 dans ce forum, on vous l'annon\u00e7ait hier la Suisse romande et \u00e0 nouveau la plus fortement impact\u00e9e par Les hausses de primes d'assurance maladie cette ann\u00e9e le Jura en t\u00eate avec7,3 pourcent de de hausse en moyenne alors pourquoi les Romands, pays qui, plus que les autres en d\u00e9bat face \u00e0 Mathieu Fleury de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, l'expert en caisses maladie du site Comparis Point CS Point CH F\u00e9lix Schneuwly avait sa petite id\u00e9e, c'\u00e9tait hier soir dans Forum \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:38) [71%] :\r\nPourquoi ces gens hurlent apr\u00e8s son en consommons plus qu'on a encore 600 les mains, il faut arr\u00eater, mais c'est \u00e7a, mais c'est c'est non Andrade moi sorti Ground, c'est comme \u00e7a, alors si vous consommez plus, vous payez plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors pourquoi les Romands paieraient -t-il plus de prime, h\u00e9 bien tout simplement parce qu'ils consomment plus de soins m\u00e9dicaux, il y a comme un R\u00f6stigraben F\u00e9lix nous dans les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00c9tienne Cochet, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette information est la diff\u00e9rence entre les cantons et les r\u00e9gions existe bel et bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:07) [92%] :\r\nEn effet, ces d\u00e9penses varient clairement selon les cantons, on n'a pas encore les chiffres pour 2016 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un habitant Suisse a d\u00e9pens\u00e9 en moyenne 303 francs par mois dans des prestations de soins rembours\u00e9s par l'assurance de base et dans le classement des d\u00e9penses individuelles, on retrouve Gen\u00e8ve en 2\u00e8me position, avec 372 francs par personne, les autres cantons romands sont \u00e9galement dans le haut de la liste seuls Fribourg est sous la moyenne avec 279 francs les moins d\u00e9pensiers sont les habitants d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures avec 225 francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:40) [95%] :\r\nDonc les Romands d\u00e9pensent plus pour leur sant\u00e9, c'est donc vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:43) [92%] :\r\nOui, pour la plupart et, en moyenne, en effet, mais on ne peut pas r\u00e9duire \u00e7a \u00e0 une diff\u00e9rence culturelle d\u00e9j\u00e0 parce que le 1er du classement n'est pas un roman les d\u00e9penses les plus \u00e9lev\u00e9s sont celles des habitants de B\u00e2le- Ville avec 308 ans de 5 francs, impossible donc de g\u00e9n\u00e9raliser avec des romans qui d\u00e9penserait tous plus que les Al\u00e9maniques mais aussi il faut comprendre que ces d\u00e9penses ne sont pas qu'une question de quantit\u00e9 de soins, les tarifs de certaines prestations diff\u00e8re entre les cantons il diff\u00e8re aussi selon le lieu o\u00f9 on re\u00e7oit son traitement \u00e0 l'h\u00f4pital ou en cabinet par exemple, c'est ce qui est d\u00e9termin\u00e9 par la structure tarifaire Tarmed les cantons 1er du classement ne sont donc pas forc\u00e9ment les plus friands de prestation de soins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:20) [87%] :\r\nEt puis \u00c9tienne il y a une question d'offre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:22) [95%] :\r\nOui, l\u00e0- dessus, les avis divergent pour le diverge pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, qu'on entendait ce matin pour nous, sur notre antenne l'augmentation des co\u00fbts ces derni\u00e8res ann\u00e9es s'explique notamment par l'arr\u00eat momentan\u00e9 du moratoire sur les ouvertures de cabinets de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, autrement dit s'il y a plus d'offres de m\u00e9decine, on consomme plus, \u00e7a c'est la th\u00e8se du socialiste, ceci dit, la hausse des prestations ambulatoires ne peut de toute fa\u00e7on pas expliquer \u00e0 elle toute seule, l'augmentation des frais de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:47) [93%] :\r\nPour compliquer encore plus la faire \u00c9tienne les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne sont pas le seul facteur pour d\u00e9terminer les primes maladie que nous payons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:53) [90%] :\r\nNon, il y a \u00e9galement les r\u00e9serves que chaque pi\u00e8ce doit avoir pour payer les prestations ces r\u00e9serves doivent parfois \u00eatre r\u00e9adapt\u00e9 \u00e0 cause des mouvements d'assurer entre les caisses, ce qui influence, par exemple, la forte hausse des primes dans le Jura en 2017 on peut donc bien d'\u00e9tablir un classement des d\u00e9penses par habitant et par canton, mais on le voit, les tarifs l'offre et le fonctionnement des casseurs en ligne de compte pour l'\u00e9tablir si les Jurassiens voient leurs primes maladie augmenter ce n'est donc pas parce qu'ils se feraient beaucoup plus que les abonn\u00e9s loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:21) [95%] :\r\nIl \u00c9tienne Cochet merci beaucoup et vous aviez donc v\u00e9rifier cette info au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:28) [71%] :\r\nForum Val\u00e9rie \u00e0 ORT Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:31) [92%] :\r\nIl sera en Syrie maintenant la bataille terrestre d'Alep a commenc\u00e9 avec cette question : l'arm\u00e9e syrienne est -elle sur le point de prendre cette ville, l'un des bastions de la r\u00e9sistance au r\u00e9gime de Bachar Al Assad, la question se pose avec la progression rapide des troupes loyales au pr\u00e9sident appuy\u00e9, il est vrai par Moscou, on accueille Michel Goya bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:32:50) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:50) [94%] :\r\nVous \u00eates ancien colonel de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, consultant en strat\u00e9gie, l'arm\u00e9e de Bachar a tr\u00e8s rapidement avanc\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vieille ville d'Alep, la bataille fait rage va -t-elle reprendre la ville est -ce que c'est quasiment acquis selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:05) [92%] :\r\nCe n'est pas encore acquis parce que le le combat urbain dans une grande localit\u00e9 comme Alep, c'est quelque chose qui est difficile \u00e0 mener, mais effectivement ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e8s de s'emparer de la diriger c'est quelque chose qu'on peut consid\u00e9rer comme quand m\u00eame comme probable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:21) [85%] :\r\nAvec la pluie russe qui peut faire la diff\u00e9rence \u00e0 quels moyens cette arm\u00e9e russe et derri\u00e8re l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:33:27) [84%] :\r\nMais l'arm\u00e9e russe depuis son vin l'intervention en septembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis un an maintenant, donc essentiellement des moyens d'appui depuis de de feu depuis a\u00e9rien depuis d'artillerie qui qui aide directement les troupes du r\u00e9gime d'Assad, qui sont de moins en moins syrienne d'ailleurs, mais voil\u00e0, les troupes de troupes de choc, je dirais de du du r\u00e9gime de permet des dans diff\u00e9rentes op\u00e9rations essentiellement les op\u00e9rations contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:00) [92%] :\r\nMichel Goya il y a un \u00e9l\u00e9ment qui fera passer cette Black Box et rien n'y a tr\u00e8s peu d'observateurs sur le terrain, on a beaucoup de peine \u00e0 savoir exactement ce qui s'y passe, comment on fait aujourd'hui, comment vous faites pour savoir v\u00e9ritablement comment un \u00e9volue la situation, les lignes de front, c'est c'est difficile d'\u00e9valuer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:15) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est c'est difficile et en plus s'il s'agit d'une zone complexe c'est r\u00e9alit\u00e9 toute la r\u00e9gion d'Alep, nous ne ne v\u00e9ritablement dans dans ce conflit, puisqu'on les trouve au les co\u00fbts, les le, le front kurde maintenant pr\u00e9sence de des des Kurdes, qui eux- m\u00eames, m\u00eame dans leur propre combat il y a le l'\u00c9tat islamique qui est \u00e0 proximit\u00e9, qui est pr\u00e9sident de la ville d'album qui \u00e0 proximit\u00e9 d'Alep, et puis il y a ce front effectivement enchev\u00eatr\u00e9es entre les les troupes syriennes et et et les rebelles, donc on est vraiment dans dans un homme qui en fait d'ailleurs un point strat\u00e9gique important pour pour pour le conflit et c'est : c'est bien l\u00e0 que les les les forces d'Assad, qui \u00e9tait sur en grande difficult\u00e9, quand m\u00eame, faut bien rappeler, il y a, il y a un an, ont \u00e9t\u00e9 ont repris l'initiative laiss\u00e9, c'est v\u00e9ritablement le centre gravit\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 se portent les efforts, alors c'est en plusieurs temps, on a bien vu depuis plusieurs mois, qui avait tout, en effet, un effort pour encercler largement la ville concr\u00e8tement pour la coupe est d\u00e9j\u00e0 de de la fronti\u00e8re turque, donc de toute de toute cette zone rebelle au nord d'Alep et qui \u00e9tait en lien avec avec la Turquie et qui recevaient de l'aide de donc de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'\u00e9tait il y a une 1\u00e8re phase 2\u00e8me phase qui \u00e9tait de d'encercler v\u00e9ritablement le les quartiers Est tenue par les rebelles, donc \u00e7a c'\u00e9tait au cours de l'\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a fait l'objet de de combats, c'est un lieu parce qu'il n'de contre- attaque aussi les rebelles tr\u00e8s tr\u00e8s importante, mais ils ont r\u00e9ussi effectivement pour la 1\u00e8re fois depuis 2012 a v\u00e9ritablement encercl\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:52) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:53) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement le les quartiers, les quartiers d'Alep, et l\u00e0 on est la 3\u00e8me phase o\u00f9 il s'agit v\u00e9ritablement de de r\u00e9duire d\u00e9finitivement ce bastion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:00) [91%] :\r\nL'arm\u00e9e syrienne avance d'une mani\u00e8re ou d'une autre par la Russie, que font les Am\u00e9ricains, ils observent. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:06) [87%] :\r\nBen n'ont pas les moyens de faire beaucoup d'autres choses en r\u00e9alit\u00e9 leur marge de manoeuvres politiques et m\u00eame surtout militaire se sont assez faibles, il y a v\u00e9ritablement aucune, aucun moyen ni pour eux ni pour nous de directement faire pression sur le fond, hormis une pression diplomatique par le biais de notamment du du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, mais l\u00e0 aussi, avec des capacit\u00e9s limit\u00e9es car bien s\u00fbr la Russie dispose et usent d\u00e9sormais de son son droit de v\u00e9to, donc en r\u00e9alit\u00e9 il y a pas vraiment de, de, de moyens de pression actuellement les Anglais d'un peu trop tard pour pour cela, quoi, le seul moyen disponible dans la r\u00e9gion, je dirais, c'est ce sont \u00e9videmment les les forces rebelles de Dasani qui sont, qui sont maintenant donc v\u00e9ritablement fronti\u00e8res turque et qui sont d\u00e9sormais coup\u00e9s de la ville d'Alep, \u00e9ventuellement, \u00e9ventuellement jouer sur surveillance avec des Kurdes, mais pas du tout les Kurdes pour l'instant, ou sur tout, sur tous les tableaux enfin chouchou \u00e0 la fois sur l'alliance am\u00e9ricaine et et l'alliance avec le r\u00e9gime d'Assad, donc en r\u00e9alit\u00e9 il y a pas v\u00e9ritablement de moyens de de moyens de pression. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:17) [94%] :\r\nSur le jeu de la Russie, certains experts d\u00e9noncent l'attitude de Moscou qui aurait dress\u00e9 comme un \u00e9cran de fum\u00e9e, avec des discussions diplomatiques r\u00e9centes qui n'avait initialement pas pour pour but d'aboutir, tout \u00e7a pour mieux pr\u00e9parer cet assaut final contre Alep vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:34) [84%] :\r\nC'est possible, en m\u00eame temps, c'\u00e9tait les les pr\u00e9paratifs \u00e9taient \u00e9taient quand m\u00eame visible, donc oui \u00e0 un accord avec \u00c9tats-Unis n'y a pas, il n'a pas tenu tr\u00e8s longtemps et pas tenu tr\u00e8s longtemps en partie d'ailleurs du des \u00c9tats-Unis de, de, de leur erreur de frappe grossi\u00e8re des raisons frapper l\u00e0, l'arm\u00e9e syrienne et puis \u00e9galement le r\u00e9gime de Damas lui- m\u00eame qui \u00e9tait pas totalement oppos\u00e9 \u00e0 ce que le parti de l'accord, qui concernait le lait de lait de la population soient donc arr\u00eatez c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une nouvelle fois d'ailleurs un accord qui \u00e9tait faible, qui est quasiment mort- n\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:15) [88%] :\r\nSi Alep tombe Michel Goya, ce que Damas et Moscou lanceront des n\u00e9gociations en profitant de leur position de force o\u00f9, selon vous, la suite Ethel obligatoirement militaire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:26) [83%] :\r\nMais un peu les 2, c'est-\u00e0-dire que les victoires Alep la la 1\u00e8re grande victoire v\u00e9ritablement de du du conflit apr\u00e8s bon un peu la reprise dans l'est de de Pamir pardon qui \u00e9tait on ne peut moi ou d'opportunit\u00e9 l\u00e0 dans, dans cet axe central o\u00f9 se d\u00e9roule la grande majorit\u00e9 des combats qui va de Alep jusqu'\u00e0 la ville de d'Arras, un axe Nord-Sud qui qui est reli\u00e9 par l'autoroute qui relie toutes les grandes villes de Syrie et qui ont \u00e9t\u00e9 le front, et c'est l\u00e0 que tout ce que je passe pratiquement le le d\u00e9gagement la la prise d'Alep serait effectivement quelques coups strat\u00e9giques relativement important alors est -ce que ce qui permet de se positionner en position de se placer en position peu de force qui peut \u00e9ventuellement changer des rapports de force peut-\u00eatre politiques, peut-\u00eatre inciter un certain nombre de mouvements de la r\u00e9bellion finalement ce abandonner la lutte ou \u00e0 ce sera lui, mais ceci on a, on est encore loin, c'est-\u00e0-dire que les le rapport de force n'est pas encore sujet suffisamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:28) [95%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:28) [76%] :\r\nDonc en faveur dans des camps, d'ailleurs, quel qu'il soit pour v\u00e9ritablement emporter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:32) [91%] :\r\nMichel Goya en parlait tout \u00e0 l'heure de Black Box quand on parlait de la capacit\u00e9 \u00e0 finalement savoir ce qui se passe sur le terrain au niveau militaire qu'est -ce qu'on sait de la situation des civils, on imagine qu'une fois de plus dans une situation si\u00e8cle striker si compliqu\u00e9, c'est eux qui payent le prix fort, aujourd'hui, la situation. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:47) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que les ces civils je ce qui reste encore dans dans la ville, hein, hier, il doit rester 10 pourcent de de la population initiale dans la ville d'Alep CGC ces civils sont \u00e9videmment au 1er rang, il constitue d'une certaine fa\u00e7on, ils auraient pu constituer le le avec d'autres combattants d'autres arm\u00e9es, il aurait pu constituer une sorte de, de, de, de bouclier avec Damas et appuy\u00e9e par la Russie, c'est ce n'est pas du tout le cas, c'est-\u00e0-dire que, au contraire je me depuis l'origine, \u00e0 une politique de terreur l'\u00e9crasement de la population, la Russie et ne prend pas, je dirai d'abord les m\u00eames pr\u00e9cautions tr\u00e8s largement, c'est \u00e7a, c'est, c'est un euph\u00e9misme que les que que les arm\u00e9es occidentales vis-\u00e0-vis de la population ne ne d'ailleurs peu parce que n'a pas les moyens, m\u00eame mat\u00e9riel de, de, de, de faire des des frappes aussi pr\u00e9cis de ce qui ne que le le le fait de la pollution, donc oui bien s\u00fbr, cette cette population qui est coup\u00e9s de toute aide qui est qui est encercl\u00e9e et frapper au 1er dedans il y a un an qu'on y voit des des milliers de victimes civiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:56) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Michel Goya, vous \u00eates ancien colonel de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, consultant en strat\u00e9gie, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'\u00eatre venu dans ce. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:41:04) [73%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [91%] :\r\n\u00e0 18 heures 41 on va terminer cette admission avec une r\u00e9flexion sur l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande, on le rappelle l'\u00e9diteur Tamedia annonc\u00e9 aujourd'hui 12 suppressions de postes \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, dont 3 d\u00e9parts naturels 19 suppressions \u00e0 24 heures 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite, le tout pour compenser la chute importante des revenus publicitaires des restructurations qui interroge sur l'avenir des mod\u00e8les \u00e9conomiques de la presse romande sur la n\u00e9cessaire transition vers Internet ou encore sur la viabilit\u00e9 du mod\u00e8le r\u00e9gional, qui pour l'instant, semble garder plus ou moins la t\u00eate hors de l'eau, les acteurs d'aujourd'hui auront -ils les reins solides, mais aussi la question se pose : y a -t-il une vraie volont\u00e9 de la part des \u00e9diteurs, comme Tamedia de maintenir une pr\u00e9sence forte en Suisse romande, 3 invit\u00e9s sont avec nous pour en discuter, Pierre Rutschi, Serge du Midi Philippe Ahmed robe bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Pierre Udsea on accueille en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9, Philippe, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve messieurs propose, je vous propose quand m\u00eame peut-\u00eatre de partir avec la question des mod\u00e8les \u00e9conomiques, Serge Gumy, commen\u00e7ant avec vous, pourquoi est -ce que la libert\u00e9 qui est un un journal finalement assez semblable \u00e0 24 euros la Tribune de Gen\u00e8ve pourquoi est -ce que ce journal s'en sort, l\u00e0 o\u00f9 les autres ont tendance \u00e0 davantage tir\u00e9 la langue c'est quoi c'est c'est l'ind\u00e9pendance du titre qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:22) [90%] :\r\n\u00e7a y contribue peut-\u00eatre mais je pense qu'il faut d'abord rest\u00e9 assez humble sans doute sommes -nous rattraper avec retard par un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche l'entier de la presse \u00e9crite, c'est d'une part, la d\u00e9saffection de la jeune g\u00e9n\u00e9ration et la pression de la digitalisation nous avons sans doute \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s \u00e9galement par l'information gratuite et la culture journalistique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 successivement s'ouvre jeudi Bakel o\u00f9 elle fut \u00e0 montrer \u00e0 prouver \u00e0 nos Lecteurs qu'il valait la peine de continuer de payer un abonnement pour s'informer et que l'information n'\u00e9tait pas gratuite, c'est peut-\u00eatre finalement le fruit de cette politique que nous r\u00e9coltons mais attention, les temps sont durs pour nous aussi, publicitairement je vous disais \u00e9galement que nous sommes gentiment confront\u00e9 un changement de g\u00e9n\u00e9ration, je rencontre fr\u00e9quemment des jeunes de 19 \u00e0 25 ans qui me disent : voir la libert\u00e9 dans le meilleur des cas chez leurs parents, dans le pire des cas chez leur grand- m\u00e8re, donc nous sommes nous aussi confront\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller conqu\u00e9rir un nouveau public, nous ne sommes plus forc\u00e9ment pour tout le monde hein, nos Budgets de la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:27) [91%] :\r\nOui, c'est un combat permanent, \u00e7a pour les, pour les responsables de de m\u00e9dias de journaux mais quand m\u00eame, Serge Gumy sur le mod\u00e8le \u00e9conomique qui a quelque chose qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec la libert\u00e9, cette strat\u00e9gie a opt\u00e9 en 2014, d'ouvrir le capital du journal \u00e0 des piliers de l'\u00e9conomie locale \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de participation pour le groupe et et puis la Banque cantonale fribourgeoise qui vous assure finalement votre ind\u00e9pendance et puis il y a un ancrage fribourgeois est -ce que \u00e7a, c'est un mod\u00e8le aujourd'hui qui vous permet vraiment de de garder cette ind\u00e9pendance et de r\u00e9sister au au groupe de presse qu'ont de l'app\u00e9tit en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:59) [89%] :\r\nAlors je pense que c'est d'une part c'est le gage de l'ind\u00e9pendance, \u00e7a c'est une chose mais aussi, \u00e7a nous permet d'avoir le centre- d\u00e9cision non pas \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Berlin, mais \u00e0 Fribourg, et c'est tr\u00e8s important parce que les gens qui sont entr\u00e9s dans le capital- actions de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice de la libert\u00e9 sont conscients du r\u00f4le social du r\u00f4le politique qu'elle joue donc regarderait le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 2 fois avant de prendre des mesures aussi drastiques que celles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es aujourd'hui par Tamedia depuis Z\u00fcrich avec des effets absolument terrible tant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:28) [90%] :\r\nQui abrutissent int\u00e9ressant ce que les Serge Gumy, un des d\u00e9cisions prises depuis Z\u00fcrich, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure le fait finalement qu'on va dire les composantes romande \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9tages d\u00e9cisionnel de de Tamedia sont assez clairsem\u00e9s est -ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un mod\u00e8le pour des titres comme 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de s'associer avec des piliers de l'\u00e9conomie locale qui prendre vraiment soin de de leur journal pour finalement consolider son ancrage r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:53) [88%] :\r\n\u00e9coutez tous les mod\u00e8les sont \u00e0 discuter, maintenant il y a une chose qui m'\u00e9tonne beaucoup dans votre bouche \u00e9galement dans celle de Serge Gumy, vous insistez sur l'ind\u00e9pendance du titre, tout en affirmant que cette ind\u00e9pendance repose sur le financement de la ponte cantonal fribourgeoise, jamais je n'ose parler d'ind\u00e9pendance, nous \u00e9tions soutenus par la Banque cantonale genevoise, donc au contraire, je crois qu'alors un \u00e9diteur telle que nous le connaissons avec tous les d\u00e9fauts qu'on peut lui qu'on peut lui trouver, et il en a et justement l\u00e0 un gage d'ind\u00e9pendance pour la petite comme la n\u00f4tre, et je peux vous assurer que quotidien cette ind\u00e9pendance, cette ind\u00e9pendance -l\u00e0, on le paie cher, parfois \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et \u00e0 24 heures aussi parce que \u00e7a nous met dans des situations de pressions importantes et je n'aimerais pas \u00eatre d\u00e9pendant d'une banque pour faire de l'information, je vous l'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:42) [69%] :\r\nDans une dans chaque ensemble peu diff\u00e9rent m\u00eame bon peu importe, je pr\u00e9cise quand m\u00eame que nous sergent lui jusqu'\u00e0 7 jours ici \u00e0 la quotidiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:49) [74%] :\r\nTr\u00e8s libre de la vente, contraint de Fribourg, quand elle est dans le capital- actions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:52) [93%] :\r\nAlors, non, pas du tout si j'ai des soucis ne sont pas du tout li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, l'ind\u00e9pendance, elle est li\u00e9e finalement \u00e0 l'immixtion de ces 2 entreprises dans le quotidien de la r\u00e9daction dans les choix r\u00e9dactionnels dans la mani\u00e8re de traiter les sujets, y compris pour des articles qui ont trait \u00e0 leurs propres affaires, je puis vous assurer qu'il n'y a pas eu la moindre intervention ni directe ni indirecte de la part des dirigeants de ces 2 entreprises aupr\u00e8s soit de l'\u00e9diteur, soit aupr\u00e8s de la r\u00e9daction en chef de la libert\u00e9, par ailleurs, je signale, nous avons une charte r\u00e9dactionnelle qui affirme que notre journal est totalement ind\u00e9pendante de tous les groupes de pression, qu'ils soient politiques, \u00e9conomiques ou religieux, or ces 2 actionnaires de r\u00e9f\u00e9rence sont entr\u00e9es dans le capital actions en signant cette charte r\u00e9dactionnelle alors vous me direz que les engagements finalement ce ne sont que des signatures au bas d'un document, nous y croyons, nous y croyons, effectivement, ces 2 entreprises se sont engag\u00e9es \u00e0 pleinement respecter l'ind\u00e9pendance r\u00e9dactionnelle du titre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [86%] :\r\nPhilippe Am\u00e9do vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias aux m\u00e9dias, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il y a 2 choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, hein, c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique dans le capital- actions et puis c'est c'est sur ce cette \u00e9rosion du du du lectorat jeune comment attraper les jeunes est -ce que c'est possible de le faire sans op\u00e9rer le total virage du m\u00e9rite qui posent pas simplement de questions aux m\u00e9dias modernes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:08) [88%] :\r\nNon, Christian Alain r\u00e9gler la question, c'est juste de savoir comment le passage d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a connu le prix ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez le quotidien imprim\u00e9 vers une version tout num\u00e9rique se fera avec ou sans casse avec le moins de casse possible, je disais tout \u00e0 l'heure en heure de votre Studio monsieur Rothschild, il faudrait absolument une r\u00e9flexion soit sur une forme d'aide aux transitions journalistique, c'est vraiment quelque chose qui pourrait \u00eatre entrepris au niveau par exemple de la r\u00e9flexion \u00e9tatique, puisqu'on n'est pas en faveur des aides directes \u00e0 la presse ici en Suisse, contrairement \u00e0 la France et dans Davoine r\u00e9flexion au moins de mettre un matelas de transition dans la formation des journalistes, pour qui le moins de casse humain moi je pense, effectivement, et \u00e7a je rejoins le le propos de Monsieur c'est une vague est en train de venir du L\u00e9mont vers Fribourg et qu'elle touchera aussi Fribourg, de la m\u00eame mani\u00e8re que la vague am\u00e9ricaine annonc\u00e9e par Pierre-Louis sauf ce ne sera dans sa publication 2016 est absolument dramatique pour la presse \u00e9crite dans la mesure o\u00f9 on a des chiffres qui annonce, d'une part en recul de la presse quotidienne de plus de 7 pourcent en en terme de volume publicitaire, alors que, en Suisse, si je reprends les chiffres de la Fondation suisse pour la publicit\u00e9, ils sont autour de 10 \u00e0 11 pourcent au au cours des 2, 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc la question \u00e0 d\u00e9cembre c'est que on a une \u00e9rosion \u00e9galement des abonn\u00e9s je prends aussi \u00e0 travers des statistiques tout \u00e0 fait officielle \u00e0 savoir qu'on a une g\u00e9n\u00e9ration qui est en train de mourir et que cette g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 c'\u00e9tait celle qui seraient abonn\u00e9s chaque ann\u00e9e et que les jeunes, c'est aussi la les annales de l'actualit\u00e9 suisse des m\u00e9dias qui lance un appel au secours le 26 octobre 2015 avec un communiqu\u00e9 aux m\u00e9dias, intitul\u00e9 le journalisme d'information PR le public des jeunes adultes et je rappelle que r\u00e9cemment \u00e0 l'EPFL Madame L\u00e9tard, s'adresser \u00e0 la SSR en disant votre probl\u00e8me majeur c'est les jeunes, donc il faut absolument prendre 3 choses en main, c'est un comment ce basculement num\u00e9rique est en train de se passer avec le moins de casse possible il faudra forc\u00e9ment une r\u00e9flexion \u00e9tatique, moi je suis pas pour les aides directes, mais je suis pour un fonds de financement \u00e0 la transition d'un m\u00e9tier vers un autre m\u00e9tier, les jeunes que nous formons aujourd'hui ne sont pas les m\u00eames, les m\u00eames journalistes nous avions form\u00e9 \u00e0 la fin, \u00e0 Lausanne, il y a quelque 10 ou 15 ans, donc il d'r\u00e9flexion dynamique avec l'apport de la famille du journalisme Neuch\u00e2tel devenir ce Gen\u00e8ve 2 \u00e9videmment plein d'institutions qui ont des id\u00e9es \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais aussi des professionnels, mais aussi de ceux qui vivent cette transition technologique et puis deuxi\u00e8mement, il faut absolument revenir avec quelque chose de solide au niveau de la formation, \u00e9ducation des jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, le journal \u00e0 l'\u00e9cole existe, il faut insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre un journalisme de qualit\u00e9, un journalisme d'enqu\u00eate d'investigation je retiens des propos, j'ai entendu Monsieur Ruquier par rapport \u00e0 ce qu'ils vivent de mani\u00e8re assez douloureuse aujourd'hui \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Tribune de Gen\u00e8ve, mais c'est valable aussi pour monsieur Mayer \u00e0 24 heures de la n\u00e9cessit\u00e9, au fond, d'avoir une r\u00e9flexion sur la qualit\u00e9 et le temps n\u00e9cessaire aux journalistes pour faire le travail d'investigation d'enqu\u00eater quelque part le l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 en septembre sur la qualit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse disait ceci de mani\u00e8re tr\u00e8s sain pour vos auditeurs, si vous avez 80 pourcent du du contenu r\u00e9dactionnel, qu'il fait maison, h\u00e9 bien vous aurez un produit qui va int\u00e9resser par ce produit -l\u00e0 ne sera jamais identique aux autres, c'est probablement la force des journaux responsables locaux et r\u00e9gionaux, je d\u00e9fends, c'est d'apporter une vision de proximit\u00e9 avec du contenu original. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui devrait vous r\u00e9jouir Pierre c'est tout votre positionnement avec moins de monde mais c'est vraiment \u00e7a que vous visez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:26) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez je, je suis heureux \u00e9videmment d'entendre dans 30 Philippe autres qui effectivement va dans le dans le sens que que nous empruntons aujourd'hui sur les les chemins que nous empruntons et c'est effectivement le le changement du du, c'est cette transition, c'est le mot transition est vraiment tr\u00e8s important, le passage d'un mod\u00e8le, un autre pendant une p\u00e9riode d'incertitude forte aujourd'hui, alors nous \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, chance ou pas en je ne sais pas, mais nous sommes un journal d'un canton tr\u00e8s urbanis\u00e9es, o\u00f9 nous avons un site internet \u00e0 des activit\u00e9s digitales qui marche extr\u00eamement bien, la proportion de notre audience digitale en regard du du prix n'est la plus \u00e9lev\u00e9e de tous les journaux r\u00e9gionaux, que ce soit la libert\u00e9 24 heures m\u00eame 24 heures mais qui suit de pr\u00e8s, derri\u00e8re soi, nouvelliste, peu importe, parce que nous sommes principalement urbains et parce que nous avons aussi d\u00e9marrer assez t\u00f4t cette cette dimension digital en m\u00eame temps, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a nous affaibli parce que on on se projette beaucoup sur le sur le digital, alors que les revenus sur Digital, on le sait, ne compense absolument pas encore aujourd'hui la perte de revenus du prix et sur le digital, on se retrouve de nouveau alors en terme de de mod\u00e8le \u00e9conomique et de concurrence sur le sur les annonces qu'on se retrouve face \u00e0 des monstres, la cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a Google avec alourdir il y a Amazonia il a Bonitzer il y a tarif interm\u00e9diaire pour les petites annonces, mais je veux dire c'est : c'est clairement plus le Business du prix ne peut de toute fa\u00e7on et interm\u00e9diaire avec ses petites annonces se trouve lui- m\u00eame face \u00e0 des, ce qu'on a pass\u00e9 par exemple month par d'autres comme moi qui qui agr\u00e8ge des annonces du monde entier et qui est 10 fois, je sais pas, j'ai pas fait le calcul mais qui est infiniment plus grand enqu\u00eater \u00e0 et o\u00f9 l\u00e0 aussi il faut une agr\u00e9gation au niveau suisse pour pouvoir se battre contre ces sites, donc on est pris dans une esp\u00e8ce de spirale qui a une dimension globale est quand m\u00eame, c'est incroyable de se dire que la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve est concurrenc\u00e9 par Google, moi \u00e7a me fascine, le mot est peut-\u00eatre mal choisi, mais enfin \u00e7a m'interpelle, encore aujourd'hui, il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9agir par rapport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:36) [89%] :\r\nPierre il y a pas le risque finalement de la strat\u00e9gie aujourd'hui et ensuite on ira du c\u00f4t\u00e9 de de Serge Gumy, devoir finalement Tamedia vouloir faire cette transition vers Internet pour mieux tuer le papier avec toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a aura ensuite en terme d'effectifs et de restructuration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:52) [88%] :\r\nEst -ce que c'est pour mieux, enfin je, je, je comprends pas pourquoi, c'est pour mieux tuer le papier, je pense que T\u00e9a M\u00e9dia en tant qu'\u00e9diteur doit, comme le fait d'ailleurs \u00e0 Ringier doit trouver de nouvelles sources de revenus dans le monde du digital, ils le font, ils ont r\u00e9ussi assez habilement, il faut bien leur r\u00f4le, le relev\u00e9 en achetant toutes sortes de soci\u00e9t\u00e9s qui ont des activit\u00e9s digitales mais qui ne sont pas directement li\u00e9s \u00e0 la presse, \u00e7a donne une solidit\u00e9 au groupe, \u00e7a permet d'engranger les b\u00e9n\u00e9fices qu'ils engrangent aujourd'hui est-ce que il devrait nous soutenir jusqu'\u00e0 quel point est -ce que simplement on peut plonger dans le rouge ind\u00e9finiment, ce qui n'est pas encore le cas, soyons clairs, mais jusqu'o\u00f9 doivent -ils nous soutenir, on pompe ont nouveau revenu \u00e9coutez je, je suis heureux de voir qu'aujourd'hui, en tout cas, T\u00e9a M\u00e9dia a d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame renonc\u00e9 en tout cas en ce qui nous concerne, au 15 pourcent c'est c'est une vaste blague, pour beaucoup de titres, cette une, \u00e7a ne fonctionne pas et, aujourd'hui, y a un soutien donc le fait que T\u00e9a M\u00e9dia et r\u00e9ussi cette transition, je trouve que c'est un \u00e9l\u00e9ment de Clermont qui est positif pour nous aussi, excusez -moi, je suis trop long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:57) [88%] :\r\nPas de probl\u00e8me, c'est Serge du mythe du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9, on a l'impression que le titre est encore tr\u00e8s ancr\u00e9 sur sa version papier, avec une transition sur le m\u00eame un petit peu plus lente, un petit peu plus compliqu\u00e9e qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:07) [91%] :\r\nMais par la force des choses, Christian Favre parce que le papier reste notre principal vecteur de revenus qu'on le veuille ou non, et vous avez entendu tout \u00e0 l'heure Pierre-Luc qui nous a dit 2 choses : d'une part le prix Net, pardon le le web a contribu\u00e9, Internet a contribu\u00e9 \u00e0 affaiblir le prix d'et nous ne le voulons pas en tout cas pas par nos propres moyens, nous ne voulons pas nous et cannibaliser o\u00f9 nous tirer une balle dans le pied et puis la 2\u00e8me, la 2\u00e8me chose aussi qui, qui a \u00e9t\u00e9 dite b\u00e2tir, maintenant je m'oublie, mais pour dire simplement que nous devons faire effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s attention le oui, voil\u00e0 ce que je voulais dire c'est que Pierre avouez que le mod\u00e8le \u00e9conomique n'existe pas, h\u00e9 ben, c'est notre probl\u00e8me, nous n'avons pas les moyens, nous n'avons pas l'assise suffisante pour \u00eatre un laboratoire donc nous observant de tr\u00e8s pr\u00e8s les diff\u00e9rentes op\u00e9rations les diff\u00e9rentes tentatives qui sont faites ailleurs, \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et ailleurs, que constatons -nous, c'est que dans le fond, il y a \u00e9norm\u00e9ment de contenus qui peuvent \u00eatre disponibles gratuitement et on ne fait que renforcer dans le fond, le sentiment d'une partie du lectorat, le jeune en particulier que l'information est gratuite, nous ne voulons pas aller dans cette direction, alors je ne dis pas que le mod\u00e8le que nous suivons est un mod\u00e8le qui pourra durer de toute \u00e9ternit\u00e9, mais pour l'instant c'est vrai nous sommes extr\u00eamement conservateur sur la mise en gratuit\u00e9 de nos contenus, nous faisons tr\u00e8s attention, nous sommes pr\u00e9sents sur le web, nous faisons tr\u00e8s tr\u00e8s attention d'essayer de capter du public, sans pour autant mettre en danger le vaisseau amiral qui est le journal papier et tant que le rapport de force \u00e9conomique restera -t-elle nous continuerons dans cette voie, mais c'est vrai, et \u00e7a c'est nouveau, or il y a d\u00e9sormais qui d\u00e9chantent dans 15 ans non alors tout \u00e0 fait, maintenant, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller chercher un nouveau lectorat parce que on peut bien pr\u00e9server l'\u00e9lecteur que nous avons d\u00e9j\u00e0 d'une part, une partie d'entre eux meurent, il est de plus en plus difficile de renouveler ce ce contingent de de Lecteurs, il nous faut donc aller chercher de de nouveaux Lecteurs, la question demeure, avec quel mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la libert\u00e9, nous n'avons pas trouv\u00e9, je crains malheureusement qu'ailleurs non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:03) [85%] :\r\nEffectivement, c'est la grande question Philippe \u00e0 mes droits est -ce que le mod\u00e8le \u00e9conomique id\u00e9al existe : mention devant il existait en juin mais est -ce que est -ce que c'est possible de capter et renouveler un public en maintenant une offre tant sur le papier que sur le Net qui semble \u00eatre la strat\u00e9gie de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:17) [89%] :\r\nOui, on devrait pas utiliser le mod\u00e8le \u00e9conomique, une formule \u00e0 mon avis, un petit peu b\u00e2cl\u00e9 ou trop h\u00e9sit\u00e9, c'est simplement des mod\u00e8les d'affaires alors des mod\u00e8les d'affaires, il en existe de nombreux l'un d'entre eux a connu aujourd'hui, il s'agit au fond de faire le retour au pays en c'est-\u00e0-dire d'admettre qu'on a eu une phase de gratuit\u00e9 beaucoup trop longue, il y a un seul titre aujourd'hui qui est un mod\u00e8le d'affaires p\u00e9renne en mati\u00e8re de gratuit\u00e9 s'appelle 20minuten 20 20Minutes c'est m\u00eame le seul du groupe Tamedia qui lui permet d'avoir une strat\u00e9gie de conqu\u00eate, notamment en Autriche avec l'acquisition d'un type qui s'appelle a \u00e9t\u00e9 cette strat\u00e9gie -l\u00e0 pour le groupe Tamedia j'ai un petit groupe \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, c'est un 1000000000 environ de chiffre d'affaires annuel Ringier \u00e0 notre strat\u00e9gie, qui n'est pas une strat\u00e9gie de r\u00e9duction des co\u00fbts et de d\u00e9veloppement sur la base de ce recul diversification du mod\u00e8le \u00e9ditorial parce qu'au fond, le groupe Tamedia \u00e7a reste un groupe bas\u00e9 sur le mod\u00e8le \u00e9ditorial alors que Ringier bas\u00e9 sur un mod\u00e8le de diversification de recherche au fond de de financement \u00e0 travers d'autres formes, le Lyne Forte demande autour de la marque Blick \u00e9videmment un des socles en revanche du point de vue de la r\u00e9flexion pour les journaux r\u00e9gionaux, je suis tout \u00e0 fait d'accord que pour entoure 15 \u00e0 25 ans, c'est-\u00e0-dire une g\u00e9n\u00e9ration le basculement num\u00e9rique et peut-\u00eatre pas rentable et, surtout, il faut le conjuguer ce basculement num\u00e9rique avec encore une fid\u00e9lisation de lecteur papier, je crois que c'est vraiment cette combinaison cette recherche d'un \u00e9quilibre permanent entre l'ancien et le nouveau qui peut au niveau des titres locaux vraiment locaux fonctionner mais le probl\u00e8me et je l'ai dit \u00e0 pas longtemps sur vos ondes c'est que jusqu'il y a peu de temps, des r\u00e9seaux sociaux tels que Facebook ne s'int\u00e9ressait pas aux petits annonceurs or r\u00e9cemment quitt\u00e9 rebelle, a d\u00e9clar\u00e9 ce mot le Business. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:01) [85%] :\r\nC'est la langue en cyclisme vous attrape de la publicit\u00e9, tr\u00e8s localement juste en 30 secondes, c'est le temps qui n'aurait Serge Gumy \u00e7a c'est la la la la, le grand danger, vous le sentez d\u00e9j\u00e0 les algorithmes de Google qui vont chercher la publicit\u00e9 jusque chez votre petit boulanger du coin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:14) [90%] :\r\nAlors le petit boulanger a peut-\u00eatre de la peine \u00e0 acheter une annonce dans la libert\u00e9, mais c'est vrai que c'est un danger \u00e0 la fois pour la publicit\u00e9, mais \u00e9galement sur les contenus, on parle beaucoup d'un d'un clan, d'un mod\u00e8le en crise, la question que je me pose, c'est de savoir si le mod\u00e8le de journaux g\u00e9n\u00e9ralistes certes fortement dans une r\u00e9gion, mais qui se voulait g\u00e9n\u00e9raliste peut durer, \u00e0 mon avis, il ne le pourra qu'\u00e0 condition de faire comme la libert\u00e9 l'a fait en concluant des alliances, parce que c'est \u00e0 mon avis seulement ensemble que nous pourrons \u00eatre fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:43) [88%] :\r\nC'est le mot de la fin, merci beaucoup, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9, Pierre Rutschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve Philippe \u00e0 mettre au sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias en M\u00e9dia Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs merci elle et 128 heures 59 on prendre des nouvelles de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:59) [89%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:00) [89%] :\r\nApr\u00e8s le temps plut\u00f4t nuageux de ce mardi, le ciel se d\u00e9gagera totalement demain avec toutefois des blondes, des bancs de brouillard, qui pourront se former en fin de nuit sur le plateau, et particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion des 3 Lacs demain donc, hormis ces grisaille en d\u00e9but de matin\u00e9e, le soleil sera largement dominant, les temp\u00e9ratures seront proches de digues 10 degr\u00e9s au petit matin, elles culmineront \u00e0 21 l'apr\u00e8s- midi Net r\u00e9chauffement \u00e9galement montagne jeudi et vendredi : poursuite de ce temps de fin d'\u00e9t\u00e9, avec quelques passages nuageux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:25) [71%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de l'\u00e2ge de 2 mois la Bentley et visites fromagerie Erdogan pendant 3 ans d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:35) [89%] :\r\nDes ralentissements sont toujours observ\u00e9es sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perrier et la douane de pardonner en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:41) [71%] :\r\nJack. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:43) [84%] :\r\nEt c'est la fin de ce forum, merci \u00e0 Sylvain Michel et Fr\u00e9d\u00e9ric tient \u00e0 la technique, Michel Hemman Guillaume Rey L \u00e9dition demain matin Simon matador et accueillera Georges Ugeux, pour parler de la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, ancien vice- pr\u00e9sident de la Bourse de New York, merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, il 19 heures sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55D24656-9E71-41AC-97EE-16B6D12CEAF1", "internalArchiveId": "55D24656-9E71-41AC-97EE-16B6D12CEAF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Tamedia annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi. L'interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands  \r\nChristian: Grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Val\u00e9rie...\r\nVal: Effectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia. \r\n24 heures se s\u00e9pare de 16 collaborateurs, la Tribune de Gen\u00e8ve va en licencier 8 ... soit 24 postes coup\u00e9s auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. Au total ce 31 personnes seront touch\u00e9es par ces mesures qui doivent compenser une chute de 14% des revenus publicitaires des deux journaux. \r\nC\u00e9dric Guigon, la nouvelle ce matin a fait l'effet d'une bombe!\r\nDIR\r\nOn savait depuis quelques semaines que le groupe de presse cherchait un moyen de faire de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on imaginait pas une telle ampleur de la restructuration.\r\nPour \u00eatre rentable, Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi.\r\nCons\u00e9quence du projet : au quotidien 24 heures, ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller dont 16 licenciements. Sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9s, c'est presque un cinqui\u00e8me du bureau qui s'en va.A la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction : 8 licenciements, et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. C'est une r\u00e9daction avec 13% de collaborateurs en moins... \r\nAlors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions ? C'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs...\r\n*** Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats, qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13h cet apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve. Manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric...\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nDans son discours face aux manifestants, la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable Tsunami sur la presse r\u00e9gionale. \r\nOn pouvait lire sur des pancartes des slogans comme \"Tamedia, Tue vos m\u00e9dias\", ou \"Lecteurs payez plus, lisez moins\"... Des photos \u00e9galement de Chistoph Tonini, avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le PDG du groupe de presse.\r\nEnfin, les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement, enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal...\r\nSymbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 certains manifestants aboraient le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures. Ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de \"v\u00e9ritable saign\u00e9e\". \r\n*** Des journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi de fervents lecteurs et des personnalit\u00e9s de tous bords, car le soutien ne se limite pas \u00e0 ces d\u00e9fil\u00e9s...\r\nEffectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions... Michel Pont, ancien entraineur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois ou encore Romain de Sainte Marie. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois \u00e9tait pr\u00e9sent pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n MAG 17'' \r\nC\u00f4t\u00e9 politique justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte. \r\nDans le canton de Vaud, 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe Tamedia. Les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme Les Cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve dans un courrier commun. \r\nAu Grand Conseil vaudois, de nombreuses interventions cet apr\u00e8s-midi des d\u00e9put\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent du sort de la presse romande.\r\nUne inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tamedia veut mieux hi\u00e9rarchiser l'information de ses quotidiens romands / FOR_2016-09-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Tamedia annonce un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi. L'interview de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8028534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:59:27Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nH\u00e9ritier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve avec votre homologue Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures vous avez particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de ce plan de restructuration voulue par le groupe Tamedia Tamedia qui a r\u00e9alis\u00e9, on le rappelle 330 millions de b\u00e9n\u00e9fices en 2015, ce qui a permis \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Christophe Tonini C\u00e9dric Guigon nous le disait un de toucher 6 millions de revenus, ce n'est donc pas un groupe aux abois, on le voit bien, il n'y avait -il vraiment pas d'autre moyen que d'\u00e9viter de que que de couper ses 24 postes dans l'ensemble des 2 r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'aimerais juste souligner que c'est une, c'est une tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e pour la presse en g\u00e9n\u00e9ral pour la Tribune j'ai 24 heures en particulier, que c'est une journ\u00e9e avec des, des, des impacts douloureuse pour pour la r\u00e9daction une r\u00e9daction qui s'est investi qui s'est investi depuis de longues ann\u00e9es \u00e0 transformer notre offre a \u00e0 travailler sur le sur nos contenus de fa\u00e7on approfondie maintenant aujourd'hui ce qui se passe, c'est que le ce secteur est un secteur qui est touch\u00e9 de plein fouet par la r\u00e9volution digitale, nous avons aussi notre vulgarisation en quelque sorte sous une autre forme c'est assez violent, les baisses de la baisse de publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de 14 pourcent au au 1er semestre 1016, plus du double de de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et les la marge est en train de, de, de s'\u00e9vaporer dangereusement et nous sommes vraiment dans des, des, une situation extr\u00eamement d\u00e9licate juste maintenir sous perfusion des titres qui sont son offre, que sait -on \u00e0 une baisse de la publicit\u00e9 qui est d'ordre structurel, je pense que ce n'est pas une bonne saisissent une bonne solution, je pense qu'il d\u00e9taille n\u00e9cessaire de se reposer toutes les questions li\u00e9es \u00e0 notre avis, d'information, que peut -on faire de fa\u00e7on diff\u00e9rente, autrement, avec un peu moins de vin, moins de moyens, mais en partant sur des bases saines et c'est ce que nous avons fait aujourd'hui alors malheureusement, j'aurais voulu pas regarder les10,5 postes qui ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui malheureusement je saurai parfaitement, je peux vous le dire, je parfaitement comment c'est, c'est pas, je peux les employes au mieux, on a des besoins, \u00e9videmment, mais en m\u00eame temps, m\u00eame si je veux je con\u00e7ois bien et je me je me r\u00e9jouis de voir glisser des messages de soutien que nous recevons, qui sont extr\u00eamement encourageants qui montrent aussi la place que tient ce journal dans la cit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire, pr\u00e9pond\u00e9rante et et qu'on irrempla\u00e7able en quelque sorte, cela dit sans aucune pr\u00e9tention d'aucune sorte d'aucune forme mais je pense qu'aujourd'hui, nous allons pouvoir un notre journal et nous avons les moyens clairement de rebondir, m\u00eame avec ses 10 postes en moins, nous ne sommes pas dans une situation o\u00f9 on a entendu des des d\u00e9crit extr\u00eamement alarmiste de la disparition des disques, il n'est absolument pas question de cela, \u00e9videmment, nous, \u00e0 nous sommes solides, nous sommes ici et nous serons encore plus solide si nos bases sont assainies aujourd'hui et c'\u00e9tait, je crois, malheureusement et je dis bien malheureusement n\u00e9cessaire et maintenant nous allons devoir reconstruire un peu autrement nous en tenons compte aussi des, des, des diff\u00e9rences de des des modes de consommation de l'information totalement chang\u00e9 et o\u00f9 nous sommes pas encore compl\u00e8tement adapt\u00e9 \u00e0 s'\u00e9changent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [93%] :\r\nC'\u00e9tait n\u00e9cessaire repositionner votre journal La Tribune de Gen\u00e8ve maintenir ce journal de qualit\u00e9 avec 13 pourcent de de moins de votre r\u00e9daction c'est quand m\u00eame beaucoup de 13 pourcent moins moins, comment allez- vous faire pour maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 avec 13 pourcent d'effectifs en moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [88%] :\r\nOui, c'est beaucoup, surtout que, voil\u00e0, et nous \u00e9tions dans une r\u00e9daction fait, nous sommes dans une r\u00e9daction o\u00f9 est -il, tout le monde travaille intensivement, il n'y a plus comme il y a 20, 30 ans, il y avait peut-\u00eatre quelques personnes dans les placards, on se demandait ce qu'il faisait l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a n'existe pas, donc \u00e7a va \u00eatre un manque r\u00e9el lanc\u00e9 ces 10 postes, \u00e7a va \u00eatre effectif maintenant, nous devons d'abord nous r\u00e9organiser, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose on a passer en mode digital sort ce qui nous permet aussi de, de, de, de g\u00e9rer autrement toute la partie fabrication du du journal avec un objectif, c'est celui de mettre toutes les forces possibles sur la fabrication sur la production de contenu du contenu \u00e9ditorial et d'autres types de contenus pour le web, et je pense que l\u00e0, on a, on a des id\u00e9es \u00e9videmment qui nous permet aussi de, de, de, de resserrer un peu le journal mais en le faisant en le faisant mieux, on va aussi faire des choix diff\u00e9rents dans l'information, nous restons un journal g\u00e9n\u00e9raliste, \u00e7a veut dire qu'on a trait\u00e9 aussi bien de l'international que la Suisse que la locale \u00e9videmment du sport etc, et \u00e7a c'est une attente de notre public, qui veut un journal qui lui raconter lui explique le monde global dans lequel nous vivons donc \u00e7a c'est important, maintenant, nous allons faire des choix qui sont un peu plus drastiques que quant \u00e0 l'information, vous les trait\u00e9s parce que l'information aujourd'hui, partout, tout le monde est submerg\u00e9, ce n'est pas plus d'informations que les gens veulent, c'est une meilleure s\u00e9lection une meilleure Yamashita et nous allons nous employer \u00e0 cela en essayant de donner du sens \u00e0 cette \u00e0 cette information, davantage de sens atteinte \u00e0 cette informe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [94%] :\r\nLes utiliser ce qu'on entend un petit peu de tous les c\u00f4t\u00e9s quand on \u00e9voque ce ces ces situations difficiles dans les r\u00e9dactions, c'est un peu partout la m\u00eame chose, on entend toujours la m\u00eame chose, on veut faire davantage de qualit\u00e9, on veut consacrer davantage de moyens, de temps \u00e0 l'enqu\u00eate \u00e0 l'analyse, ce sont les objectifs que vous fixe aussi Tamedia mais comment vous pouvez faire et remplir ses objectifs avec moins de monde sur le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est toujours agr\u00e9able de parler des gens qui sont dans l'information parce qu'ils nous comprennent bien, bon, ils font conna\u00eetre notre public nous comprennent aussi, mais nous avons tous les jours une par exemple, une nu\u00e9e de conf\u00e9rence de presse et de 2 points presse de EDF de communiquer, etc, qui sont d'une information d'une d'une d'un d'une importance finalement souvent assez mineur que nous traitons encore qui se retrouvent ensuite sur tous les m\u00e9dias sur toutes les sites Internet ou les r\u00e9seaux sociaux et qui se ressemblent \u00e0 peu pr\u00e8s comme 2 gouttes d'eau mais ce m\u00eame s'ils n'ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par la personne est -ce que c'est encore la peine d'investir dans ce type de dans ce type de, de, de traitement de l'information, on le fait d\u00e9j\u00e0 de moins en moins, on va le faire encore un peu moins et on va aussi d\u00e9velopper d'autres types de contenus, je crois qu'aujourd'hui, la presse, on s'est beaucoup r\u00e9form\u00e9 et tout, c'est vrai, mais regardez ce qui se passe, on a encore des journaux qui ont des structures qui date clairement du 20\u00e8me si\u00e8cle et au fond, on est pris dans un carcan de de rubriques \u00e2ge tr\u00e8s traditionnelle et on il faut qu'on puisse s'affranchir de, cela se passe se concentrer sur les th\u00e9matiques qui int\u00e9ressent vraiment Nogent et nos, nos Lecteurs notre audience et sur ces th\u00e9matiques, l\u00e0, nous devons \u00eatre bon, on doit \u00eatre m\u00eame excellente, et je ne ferai aucune question aucune concession sur la qualit\u00e9, m\u00eame si vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce discours je le r\u00e9p\u00e9terai, nous ferons aucune concession sur la qualit\u00e9 et vous pouvez me prendre au mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [91%] :\r\nSur ces questions, on va y revenir, notamment en fin d'\u00e9mission 1 sur une grande table qu'on voit consacr\u00e9 \u00e0 l'avenir des m\u00e9dias en Suisse romande, peut-\u00eatre quand m\u00eame sur la situation d'aujourd'hui Pierre utile c'est Guigon nous disait tout \u00e0 l'heure, finalement, la crainte de certains de vos collaborateurs qui nous qui nous disent : attention, ne veut pas que le titre meurt \u00e0 petit feu est -ce qu'aujourd'hui vous pouvez vraiment faire confiance dans votre \u00e9diteur Tamedia qu'il n'est pas une strat\u00e9gie quelques pas justement de faire mourir le titre \u00e0 petit feu est -ce que vous avez la garantie qu'il va s'engager dans le long terme, quand on voit notamment la place que le groupe accorde aujourd'hui \u00e0 ses investissements dans le domaine des m\u00e9dias \u00e0 ce \u00e0 sa pr\u00e9sence en Suisse romande, notamment au nombre de 2 romans dans son conseil d'administration, il n'a pas beaucoup, voire, voire aucun, si, si, si on compte bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je partage compl\u00e8tement le point de vue de l'ensemble des collaborateurs de la Tribune je ne veux pas voir mourir ce titre \u00e0 petit feu la Tribune de Gen\u00e8ve, j'y suis extr\u00eamement attach\u00e9, j'y travaille depuis longtemps, donc je peux vous garantir que mon objectif \u00e0 moi en tant que r\u00e9dacteur en chef et c'est de la responsabilit\u00e9, tout simplement, h\u00e9 bien c'est de mettre ce titre sur une sur une semaine avant m\u00eame d'un m\u00e9dia par rapport aux grands oui oui je vous entends bien j'allais r\u00e9pondent par rapport au groupe 1er point, je crois que nous avons, nous sommes face \u00e0 un groupe d'\u00e9diteurs, de v\u00e9ritables \u00e9diteurs de journaux, ce ne sont pas des industriels qui ont des journaux comme danseuse, m\u00eame si ils ont r\u00e9ussi, avec bonheur, je dirais leur transition vers le digital qui \u00e9tait extr\u00eamement juteuse et qui a permis notamment \u00e0 Monsieur Tonini, de s'offrir un salaire, soyons clairs, assez ind\u00e9cent de 6 millions par de Saint-Di\u00e9, bon voil\u00e0, c'est dit, mais ce sont, c'est un groupe d'\u00e9diteurs qui a des journaux qui a, qui a une \u00e9quipe aussi qui s'int\u00e9resse \u00e0 la presse qui envie de jouer un r\u00f4le avec la presse, donc je n'ai voit pas se d\u00e9sengager de cette fa\u00e7on -l\u00e0, mais en m\u00eame temps, soyons clairs, je savoir quelle sera la situation dans 3 ans, et encore plus en 5 ans, cette extr\u00eamement difficile, quelle va \u00eatre la la, comment va se poursuivent la cour publicitaires dans une \u00e2nesse que il y a, il va y aura un effondrement, on sera bien emprunt\u00e9 je voulais assur\u00e9ment le 1er, si cela se passe, donc nous sommes dans une situation aujourd'hui o\u00f9 j'estime que nous avons les moyens de r\u00e9agir, de construire, il faut que tout le monde s'y mette, soyons clairs et d'\u00e9diteurs aussi, il faut avoir un certain go\u00fbt du risque, il faut s'engager un petit peu sur la dur\u00e9e, nous avons des services commerciaux qui doivent s'engager sur la fa\u00e7on de vendre nos nos supports diff\u00e9rents, donc aujourd'hui mieux, nous avons des \u00e9quipes technologiques qui sont sous pression parce que nous sommes dans une industrie qui est beaucoup d\u00e9pendants de la technologie aussi, donc c'est un travail d'ensemble que nous allons attaquer que nous avons d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 et je veux croire qu'on y arrivera, et c'est le pari que je rel\u00e8ve alors d'un rendez- vous dans quelques ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-279E2FFD-BA90-4F26-AD4D-5320A1820F07", "internalArchiveId": "279E2FFD-BA90-4F26-AD4D-5320A1820F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Le groupe de presse Tamedia a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des quotidiens romands 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Ces mesures impacteront 24 personnes au sein des deux r\u00e9dactions. Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation ce mardi apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux.\r\n\r\n* * Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve  \r\nChristian: Grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Val\u00e9rie...\r\nVal: Effectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia. \r\n24 heures se s\u00e9pare de 16 collaborateurs, la Tribune de Gen\u00e8ve va en licencier 8 ... soit 24 postes coup\u00e9s auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. Au total ce 31 personnes seront touch\u00e9es par ces mesures qui doivent compenser une chute de 14% des revenus publicitaires des deux journaux. \r\nC\u00e9dric Guigon, la nouvelle ce matin a fait l'effet d'une bombe!\r\nDIR\r\nOn savait depuis quelques semaines que le groupe de presse cherchait un moyen de faire de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on imaginait pas une telle ampleur de la restructuration.\r\nPour \u00eatre rentable, Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi.\r\nCons\u00e9quence du projet : au quotidien 24 heures, ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller dont 16 licenciements. Sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9s, c'est presque un cinqui\u00e8me du bureau qui s'en va.A la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction : 8 licenciements, et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. C'est une r\u00e9daction avec 13% de collaborateurs en moins... \r\nAlors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions ? C'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs...\r\n*** Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats, qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13h cet apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve. Manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric...\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nDans son discours face aux manifestants, la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable Tsunami sur la presse r\u00e9gionale. \r\nOn pouvait lire sur des pancartes des slogans comme \"Tamedia, Tue vos m\u00e9dias\", ou \"Lecteurs payez plus, lisez moins\"... Des photos \u00e9galement de Chistoph Tonini, avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le PDG du groupe de presse.\r\nEnfin, les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement, enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal...\r\nSymbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 certains manifestants aboraient le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures. Ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de \"v\u00e9ritable saign\u00e9e\". \r\n*** Des journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi de fervents lecteurs et des personnalit\u00e9s de tous bords, car le soutien ne se limite pas \u00e0 ces d\u00e9fil\u00e9s...\r\nEffectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions... Michel Pont, ancien entraineur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois ou encore Romain de Sainte Marie. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois \u00e9tait pr\u00e9sent pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n MAG 17'' \r\nC\u00f4t\u00e9 politique justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte. \r\nDans le canton de Vaud, 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe Tamedia. Les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme Les Cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve dans un courrier commun. \r\nAu Grand Conseil vaudois, de nombreuses interventions cet apr\u00e8s-midi des d\u00e9put\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent du sort de la presse romande.\r\nUne inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028533", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tamedia r\u00e9duit les r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve / FOR_2016-09-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe de presse Tamedia a annonc\u00e9 une r\u00e9organisation des quotidiens romands 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Ces mesures impacteront 24 personnes au sein des deux r\u00e9dactions. Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation ce mardi apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux."], "variantIds": ["ece-8028533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:03:27Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes mauvaises nouvelles pour la presse romande et Grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24 heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve sont effectivement 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia 24 heures qui se s\u00e9pare de 16 collaborateurs la Tribune de Gen\u00e8ve en licencier 8 soit 24 postes coup\u00e9s, auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s au total ce sont 31 personnes qui sont touch\u00e9es par ces mesures et qui doivent compenser ces d\u00e9parts, une chute de 14 pourcent des des revenus publicitaires des deux Or C\u00e9dric Guigon la nouvelle ce matin, a fait l'effet d'une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nOui on savait depuis quelques semaines, que le groupe de presse cherchait un moyen de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice mais on imaginait pas une telle ampleur dans la restructuration pour \u00eatre rentable Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information, avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyser les \u00e9ditions imprim\u00e9es des du quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi, cons\u00e9quence du projet au quotidien 24 heures ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller, dont 16 licenciements sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9, c'est presque un 5\u00e8me du bureau qui s'en va \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction 8 licenciements et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s, c'est une r\u00e9daction avec 13 pourcent des des cas d'avoir h\u00e2te alors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions, c'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi, devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de La Tribune de Gen\u00e8ve, dans son discours aux manifestants : la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien, a \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable tsunami sur la presse r\u00e9gionale, on pouvait lire sur des pancartes, des slogans comme Tamedia Tue vos m\u00e9dias ou Lecteurs payez plus, lisez moins des photos \u00e9galement de Christoph Tonini avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe de presse enfin les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des Rois o\u00f9 ils ont symboliquement enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal symbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 les journalistes arborer le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de v\u00e9ritable saign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [89%] :\r\nBeaucoup de journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi d'autres personnalit\u00e9s de fervents Lecteurs, faut dire que le soutien se limite pas seulement aux gens de la presse, C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [88%] :\r\nOui, effectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions Michel Pont, ancien entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football St\u00e9phane Montangero pr\u00e9dit, pr\u00e9sident du PS Vaudois ou encore Romain de Sainte-Marie, le d\u00e9put\u00e9 socialiste, je ne vois \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [89%] :\r\nC'est un politicien, c'est pourquoi nous sommes l\u00e0, nous agissons toujours contr\u00f4ler les licenciements massifs, essayer de trouver des solutions avec l'employeur, ici nous faut demander au Conseil d'\u00c9tat en charge l'\u00e9conomie de prendre contact avec Tamedia de voir quelles solutions peuvent \u00eatre pr\u00e9cis pour \u00e9viter ces licenciements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 politique, justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte dans le canton de Vaud 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe de m\u00e9dias, les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme les pr\u00e9sidents du Conseil d'\u00c9tat du canton de Vaud et de Gen\u00e8ve, Pierre-Yves Maillard et Fran\u00e7ois Longchamp dans un courrier commun au Grand Conseil Vaudois de nombreuses interventions cet apr\u00e8s- midi, des d\u00e9put\u00e9s, qui s'inqui\u00e8te du sort de la presse romande une inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [70%] :\r\nC\u00e9drika Guigon merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E93D32A4-D1B2-467D-84D3-1F46CD260512", "internalArchiveId": "E93D32A4-D1B2-467D-84D3-1F46CD260512", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\n*** La r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, ce dossier cl\u00e9 de la l\u00e9gislature, provoque des d\u00e9chirements \u00e0 droite...\r\nLa troisi\u00e8me voie du Parti Lib\u00e9ral Radical sur les retraites, qui veut compenser la baisse du taux de conversion par une augmentation des cotisations du 2e pilier, ne pla\u00eet pas du tout aux PME: L'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers appelle instamment  le conseil national \u00e0 ne pas soutenir cette proposition , qui implique un doublement des co\u00fbts de pr\u00e9voyance vieillesse pour els entreprises. Cette proposition PLR conduirait donc \u00e0 des suppressions d'emplois, selon un papier de position de l'USAM que s'est procur\u00e9 le Tagesanzeiger. Les partis de droite partent donc en ordre dispers\u00e9 pour ce grand d\u00e9bat sur les retraites. Les prises de becs entre la droite, l'UDC et le PLR, et le centre droit, le PDC et le PBD, sur une augmentation de 70 francs de l'AVS, ont eu une autre cons\u00e9quence en coulisse, re- lev\u00e9e cette fois-ci par le Blick: l'UDC et le PLR n'ont pas convi\u00e9 le PDC et le PBD \u00e0 la s\u00e9ance du groupe de R\u00e9forme, qui permet \u00e0 des \u00e9lus de droite d'\u00e9changer avec des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie sur les questions de politique sociale. \r\n***  La NZZ propose une r\u00e9flexion sur le R\u00f6stigraben  qui oppose les Suisses en votation\r\nTh\u00e9matique relanc\u00e9e par le vote de ce week-end o\u00f9 une majorit\u00e9 de Romands a vot\u00e9 en faveur de AVS plus. Tandis qu'en Suisse al\u00e9manique, l'initiative des synidcats a \u00e9t\u00e9 largement rejet\u00e9e. Alors pourquoi les Romands sont-ils plus s\u00e9duits par l'etat social que les al\u00e9maniques ? La r\u00e9ponse un peu lapidaire serait \"parce que l gauche est plus forte en Suisse romande. On peut y voir l'influence de la France aussi, on a plus confiance en l'intervention de l'Etat. Mais ce n'est pas si simple, dit un commentaire de la NZZ. Les Romands comptent aussi davantage sur Bern pour pr\u00e9server les droits de la minorit\u00e9, comme le r\u00e9cent d\u00e9bat sur la place du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole al\u00e9manique. Et quand on parle de politique environnementale, le choses changent. par exemple pour restreindre la mobilit\u00e9 individuelle, le nombre de voitures sur els routes, les Al\u00e9maniques font plus confiance \u00e0 l'Etat pour jouer le r\u00f4el d'arbitre, tandis que les Romands s'en m\u00e9fien. Il y a plusieurs sortes de R\u00f6stigraben. \r\n***Le parti socialiste vaudois tient son congr\u00e8s ce soir... et le Temps se questionne, ce matin...\r\nChacun ses rendez-vous politiques... Les am\u00e9ricains et le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel de cette nuit, les Fran\u00e7ais avec la primaire des R\u00e9publicains le 20 novembre... et les socialistes vaudois, eux, avec une ferveur comparable \u00e9crit le quotidien, c'est ce soir, avec leur grand congr\u00e8s. \r\nEt une question est sur toutes les l\u00e8vres - ou presque: Anne-Catherine Lyon s'y rendra-t-elle ?\r\nD\u00e9sormais ray\u00e9e des \u00e9lections cantonales, la conseill\u00e8re d'Etat ira-t-elle quand m\u00eame ce soir r\u00e9colter les hommages que tient \u00e0 lui faire son parti ? Rien n'est moins s\u00fbr, affirme le quotidien. \r\nLa principale int\u00e9ress\u00e9e ne pipe mot, pas plus que ses coll\u00e8gues, sa collaboratrice personnelle r\u00e9pond que la question reste ouverte...", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-27T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-27T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8028572", "ece-8028554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:22:39Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, la droite se d\u00e9chire sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, ne veut pas entendre parler de la solution du PLR pour r\u00e9former les retraites, cette 3\u00e8me voie en comme le PLR l'appel qui veut augmenter les cotisations du 2\u00e8me, pilier vers\u00e9e par les entreprises auraient pour cons\u00e9quence de doubler les co\u00fbts des soci\u00e9t\u00e9s pour l'assurance vieillesse, ce qui conduirait in\u00e9vitablement \u00e0 des suppressions d'emplois, le tag afin de sa guerre s'est procur\u00e9 le papier de position de l'USAM qui prie instamment le Conseil national de ne pas suivre cette voie, le PLR n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire sa propre client\u00e8le politique, les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, souligne le journal, le Blick rel\u00e8ve aussi les prises de bec qui oppose la droite sur la r\u00e9forme des retraites, l'UDC et le PLR d'un c\u00f4t\u00e9 qui ne veulent pas d'une augmentation de 70 francs des rentes AVS mais envisage une hausse automatique de l'\u00e2ge de la retraite, le PDC et le PBD de l'autre, qui veulent le contraire, cons\u00e9quence : l'UDC et le PLR ont vir\u00e9 le PDC et le PBD du groupe chimique, l'air, groupe dans lequel les \u00e9lus de droite discutent de la politique sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [90%] :\r\nAmbiance, tout le monde \u00e9tait d'accord ou presque en revanche hier au Conseil des \u00c9tats qui a fait passer le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la SSR comme une lettre \u00e0 la poste, rapport qui, on le rappelle, veut garder le financement actuel redevance et publicit\u00e9 aux \u00c9tats, dit le temps la SSR \u00e9volue comme \u00e0 domicile sous pression, elle peut compter sur le Conseil des \u00c9tats, la libert\u00e9, mais quand m\u00eame, le d\u00e9bat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9motionnel hier, continue le journal fribourgeois et si les conseillers aux \u00c9tats ont admis les difficult\u00e9s de la presse \u00e9crite, les recettes publicitaires perdus ne sont pas partis \u00e0 la SSR, mais bien \u00e0 l'\u00e9tranger, disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nL'augmentation des primes d'assurance maladie, annonc\u00e9es hier, irrite la presse ce matin, puis chacun cherche un coupable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [84%] :\r\nEt le matin \u00e0 identifier le sien dans son \u00e9ditorial \u00e9ditorial au titre particuli\u00e8rement bien tourn\u00e9 d'ailleurs, il faut traiter la mal \u00e0 la racine, c'est pas mal la oui, oui, j'ai compris je ce oui qu'on commence \u00e0 identifier ce coupable bien ce coupable, c'est la classe politique, dont une grande partie touche d'une mani\u00e8re ou d'une autre des royalties sur le syst\u00e8me de la sant\u00e9 assurance cliniques priv\u00e9es fournisseurs de mat\u00e9riel m\u00e9dical ou marchands de pilules et il n'est pas cynique, continue l'\u00e9dito, il n'est pas cynique de dire qu'une bonne partie de la classe politique par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, se r\u00e9jouit de l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est pour \u00e7a que toute r\u00e9forme, \u00eatre dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [89%] :\r\nLagard\u00e8re Zeitung accuse ce matin, les assurances qui pratiquent la chasse aux bons risques comme le Groupe Mutuel cette pratique p\u00e8se ensuite sur les r\u00e9serves et p\u00e9nalise les bons \u00e9l\u00e8ves, ceux qui encouragent le mod\u00e8le du m\u00e9decin de famille et les cabinets de groupe, la lutte Anata \u00e9tonne rappelle elle que le vieillissement de la population et les progr\u00e8s de la m\u00e9decine n'explique pas tout, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que personne parmi les acteurs de la sant\u00e9, personne ne veut \u00e9conomiser, ni les m\u00e9decins ni l'\u00c9lys\u00e9e ni les h\u00f4pitaux ni l'industrie pharmaceutique pour le tag et \u00e7a ne fait gu\u00e8re le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse est malade avec ses fausses incitations quand ils pratiquent peu toute fausse invitation m\u00e9decin quand ils pratiquent plus de traitements peu importe le r\u00e9sultat sur les patients, ils gagnent plus ce rituel automnal de l'augmentation des primes est dangereux, enfin le Blick d\u00e9nonce le mensonge primes le vieillissement explique seulement 20 pourcent de de la hausse des co\u00fbts, le probl\u00e8me notamment, c'est que le progr\u00e8s ne permet pas de diminuer les co\u00fbts, les patients vont plus souvent chez les sp\u00e9cialistes qui b\u00e9n\u00e9ficient de la situation et chacun rejette la faute sur l'autre le Blick demande donc \u00e0 Alain Berset d'assainir la situation quand le march\u00e9 ne fonctionne pas, la politique doit agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [90%] :\r\nTout le monde, tout le monde doit faire un effort pour tenter de briser cette liturgie automnal des r\u00e9actions outr\u00e9es et estime le temps chaque citoyen, chaque acteur m\u00e9decins assureurs canton h\u00f4pitaux doit prendre doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, a Suisse est le pays o\u00f9 les d\u00e9penses annuelles de sant\u00e9 par habitant sont les plus \u00e9lev\u00e9s, rappelle pour sa part 24 heures alors que les Suisses consultent moins que leurs voisins, mais comme le dit joliment l'\u00e9ditorial du Nouvelliste le monde de la sant\u00e9, ressemble \u00e0 un buffet de petit d\u00e9jeuner \u00e0 volont\u00e9, celui qui a pay\u00e9 un forfait, veut en avoir pour son argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [96%] :\r\nL'industrie automobile europ\u00e9enne se retroussent les manches pour proposer une alternative \u00e0 l'am\u00e9ricaine Tesla. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [90%] :\r\nOui, les constructeurs automobiles du Vieux Continent ne veulent pas laisser l'entrepreneur Elon masque seul \u00e0 la barre avec sa voiture \u00e9lectrique, ils vont pr\u00e9senter de nouveaux concepts d'automobiles \u00e9lectriques le tag Hassan sa guerre propose une pleine page sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, \u00e0 l'occasion du salon de l'auto de Paris et les diff\u00e9rentes politiques d'encouragement, aussi, la Norv\u00e8ge, la Chine et les \u00c9tats-Unis sont les 3 pays qui offre le plus de subventions pour les voitures \u00e9lectriques, l'\u00c9tat Gaza guerre souligne que1,2 1000000 de voitures roulent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, un th\u00e8me qu'on retrouve dans la NZZ si l'Europe veut atteindre son objectif de diminution de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050, elle doit imposer la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, selon une \u00e9tude de l'Agence europ\u00e9enne de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nRingier pr\u00e9parerait de nouveaux licenciements, autant y aller aux r\u00e9v\u00e9lations du courrier ce matin lors d'une r\u00e9union entre le personnel de l'hebdo et du temps et la direction du groupe en chiffre de 10 unit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, selon plusieurs sources, le quotidien sources au sein des r\u00e9dactions, les syndicats se borne \u00e0 dire qu'ils ont eu vent d'un avis de temp\u00eate chez Ringier des syndicats qui sont d\u00e9j\u00e0 bien occup\u00e9s par les annonces officielles de licenciements chez Tamedia dans ces titres 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, des manifestations sont d'ailleurs pr\u00e9vues cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [85%] :\r\nUne victime de Fabrice A t\u00e9moignage ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, elle se sent trahie par le ministre assure genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [90%] :\r\nFabrice le meurtrier d'Adeline l'avait menac\u00e9 de mort et viol\u00e9 en 2000 ans, cette jeune femme, fille avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour ces faits \u00e0 15 ans de prison et une obligation de soins par la justice fran\u00e7aise, mais il avait ensuite pu \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 en Suisse, la jeune femme, estime que le jugement fran\u00e7ais n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par l'administration suisse sont tant que victime, elle se sent trahie, dit -elle, pourquoi a -t-on laiss\u00e9 sortir Fabrice a accompagn\u00e9 d'une jeune femme d\u00e8s 2013, se demande -t-elle on ne teste pas la dangerosit\u00e9 des d\u00e9tenus, il n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [92%] :\r\nDonald Trump est le porte- parole de la haine contre nous, paroles de l'auteur de polars am\u00e9ricain \u00e0 succ\u00e8s Val\u00e9rie Wilson Wesley qui offre une double page d'interview ce matin au Daghestan sa guerre, elle esp\u00e8re une victoire de celle qu'elle appelle d\u00e9j\u00e0 soeur Hillary, elle t\u00e9moigne j'ai pris l'habitude de vivre avec le racisme, d'ailleurs, dans le New Jersey, o\u00f9 elle habite les parents tentent de prot\u00e9ger quotidiennement les enfants du racisme ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [80%] :\r\nEt pour terminer un test et aussi des de job inutile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [84%] :\r\nEt l\u00e0, on va commencer avec un test puisqu'on dit tr\u00e8s souvent Simon, que l'on est un peu ce que l'on mange un adage que le Blick tente d'appliquer ce matin aux partis politiques, une stagiaire du journal a dessin\u00e9 toute une s\u00e9rie de croquis de diff\u00e9rents menus et lecteur de dire \u00e0 quel menu \u00e0 quel parti pardon menus correspondent alors vous \u00eates pr\u00eats pour le test Simon jouissances de jouissances plein alors je vous dis, saucisses Ruchti tout cela agr\u00e9ment\u00e9 d'une sauce \u00e0 l'oignon tout en buvant une bonne bi\u00e8re dans une auberge du Toggenbourg qu'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [72%] :\r\n\u00e0 part le palais verrez pas le Parti socialiste certainement pas plut\u00f4t UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [78%] :\r\nMais vous avez gagn\u00e9 un moment, je vous dis le th\u00e9 \u00e0 la menthe marocaine la moussaka grec une petite brochette libanaise tout cela \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du bureau des migrations de Z\u00fcrich qu'est -ce que vous dites, ben je m'ont plut\u00f4t la gauche plut\u00f4t le PS et dans le Point et faire la m\u00eame chose pour tous les autres partis, c'est en page 5 du bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [84%] :\r\nTiens, \u00e7a sera pour vous occuper 6 avenue si vous avez un boule chiite Joggeuse comme on dit, \u00e7a \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un job de merde et je vous donne la merci on se frictions oui traduction donn\u00e9e par le temps, je pr\u00e9cise, \u00e0 d\u00e9couvrir donc dans une grande page du quotidien des emplois en d\u00e9ficit de sens au par des activit\u00e9s aussi chronophage qu'inutiles, notamment dans les m\u00e9tiers de services comme les ressources humaines, le management, o\u00f9 la communication et l'Otan, s'interroge l'\u00e9panouissement professionnel est -il devenu un mythe, en tout cas ceux qui montent des bo\u00eetes pour aider ceux qui se sentent mal dans leur vie professionnelle risque bien le sais pas nuire professionnellement arbitrer c'est un commerce qui, selon Harlem Start-Up suisse par exemple s'est sp\u00e9cialis\u00e9 l\u00e0- dedans avec une formation qui s'appelle faire le bilan calmement une conf\u00e9rence des tests et m\u00eame un bilan Highgrove Hoedic \u00e0 quoi un bilan ayurv\u00e9dique sa m\u00e9decine indienne, voir si vous avez bien les \u00e9nergies comme il faut, etc, bref, donc, cette entreprise a re\u00e7u des demandes de toute l'Europe, il faut croire, conclut le temps que les salari\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 passer un test \u00e0 Lyon Vedy que m\u00eame M6 savent pas trop ce que c'est pour \u00e9chapper \u00e0 une nouvelle pr\u00e9sentation Power pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [64%] :\r\nAh oui, peut-\u00eatre, alors manque alors allez savoir et le dit qu'un et machin retrait\u00e9s qui adapt\u00e9 \u00e0 Yoweri plusieurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DCB739A-3CBC-4506-99FB-FC20DD167EB1", "internalArchiveId": "6DCB739A-3CBC-4506-99FB-FC20DD167EB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite?", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Comment maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame diversit\u00e9 d'information avec une r\u00e9daction amput\u00e9e de 12 personnes? Peut-on relancer les deux quotidiens en misant sur leur ancrage r\u00e9gional?\r\n\r\n* * Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite?  \r\nChristian: Grosses coupes budg\u00e9taires \u00e0 24heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, Val\u00e9rie...\r\nVal: Effectivement, 2 titres phares de la presse quotidienne romande touch\u00e9s de plein fouet par les mesures d'\u00e9conomies du groupe Tamedia. \r\n24 heures se s\u00e9pare de 16 collaborateurs, la Tribune de Gen\u00e8ve va en licencier 8 ... soit 24 postes coup\u00e9s auxquels il faut ajouter des d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. Au total ce 31 personnes seront touch\u00e9es par ces mesures qui doivent compenser une chute de 14% des revenus publicitaires des deux journaux. \r\nC\u00e9dric Guigon, la nouvelle ce matin a fait l'effet d'une bombe!\r\nDIR\r\nOn savait depuis quelques semaines que le groupe de presse cherchait un moyen de faire de compenser le recul de son b\u00e9n\u00e9fice, mais on imaginait pas une telle ampleur de la restructuration.\r\nPour \u00eatre rentable, Tamedia a annonc\u00e9 un projet de meilleure hi\u00e9rarchisation de l'information avec une priorit\u00e9 sur l'enqu\u00eate et l'analyse. Les \u00e9ditions imprim\u00e9es des deux quotidiens seront plus resserr\u00e9es en semaine et plus \u00e9toff\u00e9es le samedi.\r\nCons\u00e9quence du projet : au quotidien 24 heures, ce sont 19 collaborateurs qui vont s'en aller dont 16 licenciements. Sur une r\u00e9daction qui compte 110 employ\u00e9s, c'est presque un cinqui\u00e8me du bureau qui s'en va.A la Tribune de Gen\u00e8ve, m\u00eame sanction : 8 licenciements, et 4 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s. C'est une r\u00e9daction avec 13% de collaborateurs en moins... \r\nAlors comment assurer la mission d'une information locale et diversifi\u00e9e dans ces conditions ? C'est bien la crainte majeure des soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs...\r\n*** Les soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9dacteurs et les syndicats, qui ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation \u00e0 13h cet apr\u00e8s-midi devant leurs bureaux \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve. Manifestation que vous avez suivie justement C\u00e9dric...\r\nOui, il y avait environ 200 personnes r\u00e9unies face \u00e0 la r\u00e9daction de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nDans son discours face aux manifestants, la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs et du personnel du quotidien \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable Tsunami sur la presse r\u00e9gionale. \r\nOn pouvait lire sur des pancartes des slogans comme \"Tamedia, Tue vos m\u00e9dias\", ou \"Lecteurs payez plus, lisez moins\"... Des photos \u00e9galement de Chistoph Tonini, avec des canines ac\u00e9r\u00e9es et une bulle qui d\u00e9nonce le salaire de 6 millions de francs per\u00e7us par le PDG du groupe de presse.\r\nEnfin, les manifestants se sont dirig\u00e9s en silence vers le cimeti\u00e8re des rois, o\u00f9 ils ont symboliquement, enterr\u00e9 un cercueil repr\u00e9sentant le journal...\r\nSymbole de deuil \u00e9galement \u00e0 Lausanne, o\u00f9 certains manifestants aboraient le noir pour une marche de solidarit\u00e9 au quotidien 24 heures. Ils \u00e9taient plus de 150 oppos\u00e9s \u00e0 ce que les r\u00e9dacteurs qualifient de \"v\u00e9ritable saign\u00e9e\". \r\n*** Des journalistes pr\u00e9sents, C\u00e9dric, mais aussi de fervents lecteurs et des personnalit\u00e9s de tous bords, car le soutien ne se limite pas \u00e0 ces d\u00e9fil\u00e9s...\r\nEffectivement, de nombreuses personnalit\u00e9s ont apport\u00e9 leur soutien aux deux r\u00e9dactions... Michel Pont, ancien entraineur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football, St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du PS vaudois ou encore Romain de Sainte Marie. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois \u00e9tait pr\u00e9sent pour faire pression sur l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n MAG 17'' \r\nC\u00f4t\u00e9 politique justement, la mobilisation est tr\u00e8s forte. \r\nDans le canton de Vaud, 9 syndics se sont r\u00e9unis pour publier une lettre ouverte au groupe Tamedia. Les ex\u00e9cutifs des villes de Gen\u00e8ve, Lausanne ou Nyon soutiennent \u00e9galement les quotidiens, tout comme Les Cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve dans un courrier commun. \r\nAu Grand Conseil vaudois, de nombreuses interventions cet apr\u00e8s-midi des d\u00e9put\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent du sort de la presse romande.\r\nUne inqui\u00e9tude \u00e0 la fois pour les collaborateurs des r\u00e9dactions touch\u00e9es, mais aussi une crainte de voir leurs quotidiens r\u00e9gionaux mourir \u00e0 petit feu...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028531", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il miser sur l'ancrage r\u00e9gional pour relancer la presse \u00e9crite? / FOR_2016-09-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Comment maintenir la m\u00eame qualit\u00e9 et la m\u00eame diversit\u00e9 d'information avec une r\u00e9daction amput\u00e9e de 12 personnes? Peut-on relancer les deux quotidiens en misant sur leur ancrage r\u00e9gional?"], "variantIds": ["ece-8028531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:59:27Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTamedia annonce vouloir relancer ses 2 titres en misant sur leur ancrage r\u00e9gional Fr\u00e9d\u00e9ric mais ma\u00efs on revient juste un instant avec vous sur une photographie Tamedia relancer sur misant sur cette ancrage r\u00e9gional, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nOui, c'est la cl\u00e9 en tout cas c'est l\u00e0 \u00e9videmment on comprend o\u00f9 se trouve l'h\u00e9morragie actuellement les ventes des publications r\u00e9gionales : recul de 11 pourcent contre contre 5 pourcent pour pour les publications nationales sur le 1er semestre c'est la grande pr\u00e9occupation des 6 derniers mois, les revenus de la presse \u00e9crite sont en chute libre et qu'est -ce qui a limit\u00e9 l'impact de cette chute sur l'ensemble du groupe Tamedia, h\u00e9 bien ce sont ses activit\u00e9s digitales, elles sont en croissance de 8 pourcent cette cette lame de fond, le recul du prix ne semble irr\u00e9sistible mais, face \u00e0 cela, Tamedia ne modifie pas 6 objectifs financiers, ils sont tr\u00e8s ambitieux, le groupe s'accroche au nombre d'or 15 pourcent de de marge op\u00e9rationnelle et pour y parvenir, on fait des \u00e9conomies, 43 millions avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es mais revenons sur cette opposition entre publications r\u00e9gionales et activit\u00e9s digitales parce que c'est vrai, conc\u00e8de un instant pour faire simple, vous comparez le quotidien que vous avez entre les mains la Tribune de Gen\u00e8ve, en l'occurrence et un site d'annonces immobili\u00e8res comme homme dites moins Ch 2 choses totalement diff\u00e9rentes, c'est clair \u00e7a rien avoir Fr\u00e9d\u00e9ric c'est une diversification que le conna\u00eet bien s\u00fbr le groupe de m\u00e9dias, ben oui, l'offre num\u00e9rique prend toujours plus de place, elle se diversifier dans le groupe Tamedia pour la 1\u00e8re fois cette ann\u00e9e, le digital repr\u00e9sente la moiti\u00e9 du r\u00e9sultat op\u00e9rationnel, c'\u00e9tait 12 pourcent des des ventes en 2012, c'est aujourd'hui pr\u00e8s du tiers des ventes, mais dans ce 30 pourcent se se tient les activit\u00e9s journalistiques en ligne repr\u00e9sentent moins de 8 pourcent et et donc, ne nous y trompons pas, oui Tamedia nous annonc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 que les abonnements num\u00e9riques payants augmente fortement, plus 51 pourcent pour pour le Bund, plus 21 pourcent pour pour 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, mais les journaux papier ou \u00e9lectronique sont devenus une activit\u00e9 marginale pour l'ensemble du groupe de la dire c'est une danseuse drame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nC'est autre chose, alors Pierre Hitier on entend bien le virage num\u00e9rique indispensable mais c'est vraiment au profit des journaux quand on voit le pourcentage r\u00e9el de du r\u00e9dactionnel dans cette offre num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nJe crois que vous avez raison il faut pas confondre le le num\u00e9rique g\u00e9n\u00e9ral telle qu'il est d\u00e9crit dans les activit\u00e9s \u00e9taient qui est bas\u00e9e sur des activit\u00e9s de petites annonces et autres qui marche extr\u00eamement bien et je dirais quand m\u00eame tant mieux parce que \u00e7a permet au groupe de soutenir encore de la presse aujourd'hui, oui, nous passons, nous nous avons une facture lourde \u00e0 payer pour les les probl\u00e8mes de recul publicitaire mais soyons clairs : les 15 pourcent que que vous avez \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais on n'est absolument pas, on n'y a jamais \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant nous sommes toujours l\u00e0, donc c'est un objectif global, avec des compensations qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, c'est \u00e9vident, maintenant la partie num\u00e9rique de des des titres des, des, des, des m\u00e9dias, h\u00e9 bien elle se d\u00e9veloppe aussi, j'aimerais quand m\u00eame signale une chose jamais de toute l'existence de la Tribune de Gen\u00e8ve, nous n'avons eu une audience aussi importante qu'aujourd'hui on a 200000 Lecteurs entre notre site Internet et le et le le le journal le probl\u00e8me en effet c'est la valorisation de ces contenus et c'est le mod\u00e8le \u00e9conomique alors qu'on n'a pas trouv\u00e9, on voit que du prix une traditionnelle est en train de devenir progressivement obsol\u00e8te, tout le monde est \u00e0 la recherche d'un d'un mod\u00e8le, j'esp\u00e8re que ce mod\u00e8le, on va le trouver que on va, on va y travailler le risque le plus important aujourd'hui c'est de ne pas bouger, donc nous devons faire des exp\u00e9riences, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'exp\u00e9rience pour g\u00e9n\u00e9rer de nouveaux revenus, c'est important et c'est \u00e7a la bataille que nous allons poign\u00e9e, une fois de plus, ses revenus ne tomberont pas, demain, il faudra patienter quelques temps, il faudra qu'on fasse nos exp\u00e9riences, mais effectivement l\u00e0 il faut \u00eatre solide pour tenir un certain temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AD8B92C-98DA-482D-A398-341ECF1357D7", "internalArchiveId": "5AD8B92C-98DA-482D-A398-341ECF1357D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;hillary Clinton, candidate \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;Guy Mettan, d\u00e9put\u00e9 PDC GE;Pierre-Jean Craste, vice-pr\u00e9sident de l'ARC, l'Association g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais;Renaudat;Lara Gut, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/ MULTI DEBAT CLINTON-TRUMP EXTRAIT POUR 7H)   00'29'' \r\nL'\u00e9change est vif... \r\nIl a ponctu\u00e9 les toutes derni\u00e8res minutes du d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton...\r\nc'\u00e9tait il y a moins de 3 heures \r\n1er des 3 d\u00e9bats entre les  candidtas a la maison blanche ...\r\n(26/ MULTI DEBAT DIRECT 7h rREVAZ) Philippe Revaz bonjour...\r\nxxxxx\r\nvous \u00eates en direct avec nous de l'Universit\u00e9 d'Hofstra, \u00e0 New York ou s'est d\u00e9roul\u00e9 ce d\u00e9bat... \r\nUn d\u00e9bat ...\u00e2pre et tendu... on veint d' en avoir un apercu... \r\nmais aucun candidat n'a commis d'erreur irr\u00e9parable. ... \r\nEst-ce qu'on  peut dire Philippe... qu'Hillary Clinton a tenu le choc ?\r\nAbsolument, pourtant tout a mal commenc\u00e9 pour elle, donald trump a efficacement point\u00e9 ses revirements sur le libre.echange, rappel\u00e9 qu'elle est aux affaires depuis 30 ans, et on  l'a sentie en panne de reponse convaincante. Mais c'\u00e9tait le meilleur mopmebnt de trump dans ce debat. Il a eu de la peine avec les sujets amen\u00e9s par le presentateur : sa declaration fiscale, qu'ikl ne publie pas. Et la question du certificat de naissance d'obama, ou il a pass\u00e9 de fastidieuses minutes a se justifier. La question raciale a permis a clinton d'engranger des poi nts face a p'electroat noir qu'elle doit mobiliser. dans les deux derniers tiers du debat, elle a maitris\u00e9 la politique etrangere, le danger represent\u00e9 par la russie, l'iomporta nce de l'otan, la menace nucleaire. L\u00e0, le curseur presidentiel pointait du cot\u00e9 de c,linton. Donald trump s'est malgr\u00e9 tout av\u00e9r\u00e9 un debattaire efficace en duel, evitant le piege de l'insulte mais  mais coupant la parole efficacement quand clinton avan\u00e7ait ses positions.\r\n***Est-ce qu'on peut parler de victoire pour Clinton ce soir ?\r\nDans la mesure o\u00f9 elle avait tout a pwerdr,e on peut dire qu'elle a reussi l'exercice, jamais perdu le fil, jamais vraiment destabilis\u00e9e. Mais. Attention. Trump, lui a pass\u00e9 le test de l'acceptabilit\u00e9, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t  bien elev\u00e9. Il a montr\u00e9 qu'il tenait tout a fait le choc en duel,un exxercice nouveau pour lui. Et surtout, il faut voire le tableau global : ce candidat extreme qui semblait promis a une berezina s'est montr\u00e9 credible, faisant jeu egal, derreire son pupitre, face a hillary clinton. on est entr\u00e9 dans un scenario de campagne plus ordinaire. avec deux candidats credibles qui sont tres proches. il reste deux debats et il reste 5 semaines a l'un ou l'autre poiur gagner. \r\nPhilippe revaz en direct de NY\r\nSMD : PROMO 7H15 .... Boris Vejdovsky ....\r\n(01/AVS PA) L'autre grand d\u00e9bat... qui fait l'actualit\u00e9...\r\nc'est \u00e0 Berne qu'il se m\u00e8ne...\r\nla r\u00e9forme des retraites ... occupe toute cette semaine... les parlementaires\r\nLe Conseil national a refus\u00e9 hier une proposition de l'UDC de scinder le dossier en 3 parties.\r\nle projet de pr\u00e9voyance vieillesse sera donc discut\u00e9 dans son ensemble ...\r\nEt apr\u00e8s les premi\u00e8res heures tendues de discussions ... \r\ndifficile de dire ... Chrystel Domenjoz quelle sera la ligne du Conseil national, \r\n  1'03\r\n((D'habitude le d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re permet de se faire une id\u00e9e claire des forces en pr\u00e9sence. Parce que tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et les partis se sont positionn\u00e9s. L\u00e0, l'impression dominante est que tout ou presque reste \u00e0 faire. Des propositions arrivent en derni\u00e8re minute, dont les effets n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. Et les tractations en coulisses continuent. L'enjeu, c'est d'arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre: op\u00e9ration neutre pour les rentiers, malgr\u00e9 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Gauche et PDC tiennent au mod\u00e8le des Etats: 70 francs en compensation pour les nouveaux rentiers AVS. Le PLR, lui, tente de trouver des alli\u00e9s avec son id\u00e9e de derni\u00e8re minute d'agir directement dans le 2i\u00e8me pilier. \r\nC'est l'UDC qui d\u00e9tient la cl\u00e9 de cette majorit\u00e9. Mais cette r\u00e9vision des retraites, c'est une m\u00e9canique subtile. Pas moins de 15 lois sont concern\u00e9es. Ainsi que la Constitution, \u00e0 cause du financement par la TVA. Les d\u00e9cisions ont parfois des cons\u00e9quences en cascade. Le principal d\u00e9fi pour les conseillers nationaux, c'est qu'au terme des plus de 10 heures de d\u00e9bat encore pr\u00e9vues cette semaine, et au gr\u00e9 des majorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre fluctuantes, le r\u00e9sultat soit aussi proche que possible de l'\u00e9quilibre recherch\u00e9.))\r\n(04/PRIME 10% PA) SMD : +4,5 % en moyenne\r\n6 et demi...  pour les enfants\r\nla hausse des des primes d'assurance-maladie annonc\u00e9 hier a di mal a passer au  parti socialiste. \r\nLe PS appelle  \u00e0 un changement majeur dans les r\u00e9formes des subventions.\r\nAvec un point cl\u00e9 : aucun m\u00e9nage ne devrait d\u00e9penser plus de 10% de son budget pour payer ses primes.\r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit d\u00e9sormais plusieurs sections cantonales. Adrien Krause.\r\n  53''\r\n((L'id\u00e9e d'un plafonnement des primes semble reprendre des couleurs en Suisse romande apr\u00e8s l'annonce faite hier par les autorit\u00e9s. La section socialiste jurassienne envisage notamment de lancer une initiative en ce sens si le Grand Conseil restait sourd \u00e0 ses demandes. Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le PS d\u00e9sire d\u00e9sormais reprendre en main un dossier qui traine dans les tiroirs de l'Etat depuis 2009. Seul le canton de Vaud a pour le moment d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. C'\u00e9tait en mars dernier.  Ces r\u00e9actions cantonales vont par ailleurs \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision du Conseil des Etat prise la semaine derni\u00e8re. La chambre haute qui avait balay\u00e9 une proposition socialiste exigeant justement que les primes n'exc\u00e8dent pas 10% du budget des m\u00e9nages au niveau nationale. Mais malgr\u00e9 ces \u00e9checs, le PS n'en d\u00e9mord pas. Non : la sant\u00e9 ne doit pas \u00eatre la panache exclusive du secteur priv\u00e9. Les discussions cantonales autour d'un plafonnement des primes continueront donc ses prochains mois. Des initiatives populaires ont en effet \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es r\u00e9cemment dans plusieurs cantons al\u00e9maniques.))\r\nSMD : promo Maillard invit\u00e9 de la r\u00e9dac\r\n(D2/GE COUP FROID SUR GRAND GENEVE PI) Limitation des d\u00e9ductions de frais de d\u00e9placement\r\nouverture r\u00e9duite des petites douanes pour \u00e9viter le trafic pendulaire dans les villages de campagne.\r\nle verdict des Genevois dans les urnes... dimanche dernier\r\nsemble confirmer un climat politique anti-frontaliers... \r\net donner un coup de frein suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'id\u00e9e... la construction du Grand Gen\u00e8ve.\r\n Sylvie Belzer:\r\n  1'32\r\n((A l'heure o\u00f9 les avanc\u00e9es du CEVA, cette liaison ferrovi\u00e8re Cornavin- Eaux-Vives-Anemasse sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es en grande pompe, le malaise au sein de ce qu'on appelle le Grand Gen\u00e8ve est de plus en plus patent. Le prefet de Haute-Savoie a adress\u00e9 une lettre courrouc\u00e9e au Conseil d'Etat genevois pour d\u00e9noncer ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Pour le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan, militant de la premi\u00e8re heure pour cette grande r\u00e9gion et auteur d'un ouvrage sur la question, le changement de cap remonte \u00e0 une votation tr\u00e8s particuli\u00e8re:\r\n0'38\"\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Pierre-Jean Craste, vice-pr\u00e9sident de l'ARC, l'Association g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais, pointe \u00e9galement cette votation sur le parking relais comme le d\u00e9clencheur de ce climat d'animosit\u00e9:\r\n0'21\"\r\nPour les Genevois, les barri\u00e8res sont surtout psychologiques, estime encore Guy Mettan:\r\nIl faudra donc attendre le d\u00e9marrage du CEVA, cette v\u00e9ritable r\u00e9alisation commune, pour acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 nouveau la construction de cette grande r\u00e9gion.))\r\n(16/COLOMBIE REFERENDUM PA) SMD : Une page d'histoire qui se tourne en Colombie\r\napr\u00e8s plus de 50 ans de guerre civile et  300 000 morts... \r\nla paix est officiellement sign\u00e9e \r\nle pr\u00e9sident Juan Manuel Santos et le chef de la gurillera des FARC  ont appos\u00e9 il y a quelues heures leur signature lors d'une c\u00e9r\u00e9monie a Carthag\u00e8ne dans le mord du payS...\r\nun accord de paix qui doit encore etre approuv\u00e9 par rrefemdfum dimanche procvhain\r\nCorrespondance\r\n Christine Renaudat\r\n  01'00\r\n(14/HOLLANDE CALAIS PA) La jungle de Calais sera bien d\u00e9mantel\u00e9e avant la fin de l'amm\u00e9e\r\nFrancois Hollande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la promesse di gvt\r\nlors d'un d\u00e9placement hier a Calais... mais pas directement dans le bidonville \r\no\u00f9 vivent entre 7 et 10'000 migrants... \r\nUne visite qui ressemblait surtout \u00e0 une op\u00e9ration de communication. pour le probable candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...\r\n'Ariane Hasler.\r\n  56''\r\n((Le pr\u00e9sident n'a pas dit grand-chose sur le fond, il a surtout mis\u00e9 sur la forme. rendant hommage aux \u00abCalaisiens exasp\u00e9r\u00e9s\u00bb tout en promettant aux \u00abmigrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s\u00bb qu'ils \u00abne resteront plus l\u00e0\u00bb, parce que \u00ableur place n'est pas ici\u00bb. Le pr\u00e9sident r\u00e9p\u00e9tant sa volont\u00e9 de d\u00e9manteler la jungle et \u00e0 lutter contre les passeurs.  Symboliquement Fran\u00e7ois Hollande se devait de se rendre enfin \u00e0 Calais, la question de la jungle et de ses migrants ayant envahi le d\u00e9bat politique.. Un d\u00e9placement d'autant plus indispensable qu'il y a quelques jours c'est Nicolas Sarkozy qui \u00e9tait sur place pour y critiquer le manque d'action du gouvernement \u00e0 coups de d\u00e9claration radicales sur les migrants.  la visite de Fran\u00e7ois Hollande se voulait donc une r\u00e9ponse au candidat aux primaires de la droite. l'occasion aussi de se d\u00e9marquer de lui avec un discours plus humaniste sur la situation.\r\nPoint commun entre les deux hommes : aucun n'a jug\u00e9 utile de mettre un pied dans cette jungle au coeur de leur discoursa. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(D3/ NOUVEAU STATUT LARA GUT PI) SMD : La saison de ski... c'est presque d\u00e9j\u00e0 l\u00e0... pour Lara Gut\r\nla tessinoise e vient de rentrer de   sa p\u00e9riode de pr\u00e9paration en Am\u00e9rique du Sud\r\n Elle a rejoint l'ensemble de l'\u00e9quipe suisse de Ski \u00e0 Saas-Fee pour la traditionnelle ''Werbewoche '' .\r\n ... quelques jours consacr\u00e9s aux sponsors au travers de s\u00e9ances photo ou films publicitaires... \r\nLara Gut  s'apprete a d\u00e9marrer sa saison... aur\u00e9ol\u00e9e de son titre de championne... du monde...\r\nun nouveau statut... qui s'accomoagne de chanegement dans  sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ses relations avec la presse et le public.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'28\r\n((De retour d'Am\u00e9rique du Sud, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accorder d'interview particuli\u00e8re. Qui voulait la voir devait aller \u00e0 Saas-Fee hier ou devra \u00eatre \u00e0 S\u00f6lden fin octobre.  L'id\u00e9e est de ne pas se disperser, ne pas non plus se laisser submerger comme au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. \r\nSON\r\nPlus simple et plus strict aussi. Rien ne la fera d\u00e9vier de sa route, de son plan de reconqu\u00eate du grand globe de cristal.  Mais une autre partie de sa vie a chang\u00e9.  celle de sa relation avec le public. Elle d\u00e9couvre un large soutien qui la touche\r\nSON \r\nLara Gut en plein apprentissage de la notori\u00e9t\u00e9, \u00e0 la d\u00e9couverte, \u00e0 25 ans d'une vie devenue forc\u00e9ment publique.. et qui va au-devant d'une saison ponctu\u00e9e par ses premiers championnats du monde \u00e0 domicile.  \u00e0 St-Moritz o\u00f9 elle devra g\u00e9rer une \u00e9norme pression, populaire, et m\u00e9diatique.)) \r\nUn mot encore de football...\r\nen Challenge League, Servette  a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winterthour, hier soir.\r\nC'est la sixi\u00e8me d\u00e9faite en neuf matchs pour les Genevois, qui se tra\u00eenent \u00e0 la 8e place du classement, avec seulement deux points d'avance sur le dernier, Chiasso...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(m\u00e9t\u00e9o Simon) Un ciel charg\u00e9 pour commencer la journ\u00e9e avec quelques averses \u00e9parses, plus probables\r\nle long des Pr\u00e9alpes. \r\nAu fil des heures, le soleil deviendra de plus en plus pr\u00e9sent, \u00e0 partir du Jura et du Plateau. \r\nLes temp\u00e9ratures grimperont jusqu'a 20 degr\u00e9s ... \r\nD\u00e8s demain le temps redeviendra ensoleill\u00e9 avec quelques grisailles matinales et des temp\u00e9ratures toujours douces pour la saison. \r\nLa prochaine d\u00e9gradation est attendue pour samedi\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028564", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8028582", "ece-8028564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:49Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re le journal jamais Trump versus Clinton le 1er face \u00e0 face a lieu cette nuit \u00e0 New York face \u00e0 face tendu entre les pr\u00e9tendants \u00e0 la Maison Blanche et \u00e0 l'heure du bilan, difficile de dire qui l'a emport\u00e9, chacun marqu\u00e9 des points, Hillary Clinton a tenu le choc face \u00e0 un Donald Trump plus polic\u00e9 que d'habitude nous dira dans un instant Philippe Revaz et apr\u00e8s Journal en demandera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [85%] :\r\nBoris Vichnievsky, professeur de litt\u00e9rature et de culture am\u00e9ricaine, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, ce qu'il a pens\u00e9 de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\n1er d\u00e9part l'autre grand d\u00e9bat de la semaine se joue \u00e0 Berne, la r\u00e9forme des retraites et les conseillers nationaux entre dans le vif du sujet avec des tractations de derni\u00e8re minute et l'impression que tout reste encore \u00e0 faire, analyse \u00e0 suivre de Christelle dommage plafonner les primes maladie l'id\u00e9e refait surface apr\u00e8s la hausse annonc\u00e9e hier, le PS veut les limiter \u00e0 10 pourcent du du budget d'un m\u00e9nage, id\u00e9e qui s\u00e9duit surtout les sanctions cantonales les sections cantonales romandes des cantons romands o\u00f9 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nFacture grimpe bien au-del\u00e0 de la moyenne suisse comment inverser cette tendance, avec quels leviers un grand connaisseur du sujet Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste, chef du D\u00e9partement Vaudois de la sant\u00e9 et de l'action sociale, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, ce sera 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nLe Grand Gen\u00e8ve a -t-il encore de l'avenir, longtemps priorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, la grande r\u00e9gion franco- valdo-genevoise tourne au ralenti, dernier coup de frein donn\u00e9 dimanche lors des derni\u00e8res votations aux accents anti- frontaliers dans ce journal aussi l'accord de paix historique sign\u00e9 en Colombie apr\u00e8s 50 ans de guerre civile et puis Lara Gut d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate pour la nouvelle saison de ski est bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rester championne du pape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [81%] :\r\nJe suis Dotch\u00e9 de la le look n'a pas l'endurance, donc vous devez d'\u00eatre capable de n\u00e9gocier nos accords commerciaux, vous devez d'\u00eatre capable de n\u00e9gocier avec le Japon avec l'Arabie Saoudite et je ne pense pas qu'Hillary et cette endurance ou Starmania. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [83%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, d\u00e8s qu'il aura voyag\u00e9 dans 112 pays et qu'il aura \u00e0 n\u00e9gocier un accord de paix un cessez-le-feu ou m\u00eame pass\u00e9 11 heures \u00e0 se justifier devant une commission parlementaire alors il pourra parler d'endurance mais l\u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [93%] :\r\nL'\u00e9change est vif, il a ponctu\u00e9 les toutes derni\u00e8res minutes du d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton s'\u00e9tait il y a moins de 3 heures 1er des 3 d\u00e9bats entre les candidats \u00e0 la Maison Blanche Philippe Revaz bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct avec nous, de l'universit\u00e9 d'Austra \u00e0 New York, o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 ce d\u00e9bat un d\u00e9bat tendu, on vient d'en avoir un aper\u00e7u mais aucun candidat n'a pas commis d'erreur irr\u00e9parable est -ce qu'on peut dire Philippe qu'Hillary Clinton a tenu le choc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [91%] :\r\nOui, absolument, pourtant \u00e7a avait mal commenc\u00e9 pour elle Trump avait efficacement point\u00e9 ses revirements sur le libre- \u00e9change rappeler qu'elle est aux affaires depuis 30 ans et on avait senti en panne de r\u00e9ponses convaincantes, mais c'\u00e9tait le meilleur moment de Trump il a eu ensuite de la peine avec les sujets amen\u00e9s par le pr\u00e9sentateur sa d\u00e9claration fiscale qui ne publie pas la question du certificat de naissance d'Obama il y a pass\u00e9 de fastidieuses minutes \u00e0 se justifier, la question raciale a permis \u00e0 Clinton d'engranger des points face \u00e0 l'\u00e9lectorat noir qu'elle doit mobiliser dans les 2 derniers tiers du d\u00e9bat, la ma\u00eetrise et la politique \u00e9trang\u00e8re, le danger russe, l'importance de l'Otan, la menace nucl\u00e9aire l\u00e0 le curseur pr\u00e9sidentielle du c\u00f4t\u00e9 de Clinton Trump, ce malgr\u00e9 tout av\u00e9r\u00e9 un d\u00e9batteur efficace en duel, \u00e9vitant le pi\u00e8ge de l'insulte, coupant la parole efficacement quand Clinton avan\u00e7ait ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [94%] :\r\nEst -ce qu'on peut malgr\u00e9 tout parler de victoire pour Clinton apr\u00e8s ce 1er d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [92%] :\r\nDans la mesure, l'avait tout \u00e0 perdre, on peut dire qu'elle a r\u00e9ussi l'exercice n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 mais attention Trump lui a pass\u00e9 le test de l'acceptabilit\u00e9, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t bien \u00e9lev\u00e9, entre guillemets, il a montr\u00e9 qu'il tenait le choc du duel un exercice nouveau pour lui et puis il faut voir le tableau global ce candidat extr\u00eame qui semblait promis \u00e0 une B\u00e9r\u00e9zina fait quasi jeu \u00e9gal derri\u00e8re son pupitre face \u00e0 Clinton, on est dans un sc\u00e9nario de campagne plus ordinaire avec 2 candidats cr\u00e9dibles qui sont tr\u00e8s proches, il reste de d\u00e9bat, il reste 5 semaines \u00e0 l'un ou l'autre pour l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [78%] :\r\nPhilippe reverront Direct de New York, ce qu'on vous retrouvera juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [92%] :\r\nAnalyse des mots et des expressions et des attitudes de ce d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure dans un quart d'heure avec un professeur, professeur de litt\u00e9rature et de culture am\u00e9ricaine \u00e0 \u00e0 Lausanne, c'est Boris Vichnievsky qui nous rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [93%] :\r\nL'autre grand d\u00e9bat qui fait l'actualit\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine, c'est \u00e0 Berne qu'il se m\u00e8ne la r\u00e9forme des retraites qui occupe les parlementaires Le Conseil national a refus\u00e9 hier une proposition de l'UDC de scinder le dossier en 3 parties : le projet de pr\u00e9voyance vieillesse sera donc discut\u00e9 dans son ensemble et apr\u00e8s les premi\u00e8res heures tendues de discussions, difficile de dire Chrystel Demangeot, quelle sera la ligne du National. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:31) [94%] :\r\nL'habitude, le d\u00e9bat d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, permet de se faire une id\u00e9e claire des forces en pr\u00e9sence, parce que tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et que les parties se sont positionn\u00e9s l\u00e0 l'impression dominante est que tout ou presque reste \u00e0 faire des propositions arrivent en derni\u00e8re minute, dont les effets n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s et les tractations en coulisses continuent, l'enjeu c'est d'arriver \u00e0 l'\u00e9quilibre, op\u00e9ration neutre pour les rentiers, malgr\u00e9 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier gauche et PDC tiennent au mod\u00e8le des \u00c9tats 70 francs en compensation pour les nouveaux rentiers AVS, le PLR, lui, tente de trouver des alli\u00e9s avec son id\u00e9e de derni\u00e8re minute d'agir directement dans le 2\u00e8me pilier et c'est l'UDC qui d\u00e9tient la cl\u00e9 de cette majorit\u00e9, mais cette r\u00e9vision des retraites c'est une m\u00e9canique subtile, pas moins de 15 lois sont concern\u00e9es, ainsi que la Constitution \u00e0 cause du financement par la TVA, les d\u00e9cisions ont parfois des cons\u00e9quences en cascade alors le principal d\u00e9fi pour les conseillers nationaux, c'est qu'au terme des plus de 10 heures de d\u00e9bat encore pr\u00e9vues cette semaine et au gr\u00e9 des majorit\u00e9s qui peuvent \u00eatre fluctuantes le r\u00e9sultat soit aussi proche que possible de l'\u00e9quilibre recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [98%] :\r\nPlus4,5 pourcent en en moyenne plus 6 et demi pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [93%] :\r\nLa hausse des primes d'assurance maladie annonc\u00e9 hier a du mal \u00e0 passer au Parti socialiste : le PS appelle \u00e0 un changement majeur dans les r\u00e9formes des subventions, avec un point cl\u00e9 aucun m\u00e9nage ne devrait d\u00e9penser plus de 10 pourcent de de son budget pour payer ses primes, une id\u00e9e qui s\u00e9duit d\u00e9sormais plusieurs sections cantonales Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [94%] :\r\nL'id\u00e9e d'un plafonnement des primes semble reprendre des couleurs en Suisse romande, apr\u00e8s l'annonce faite hier par les autorit\u00e9s, la section socialiste jurassienne envisage notamment de lancer une initiative en ce sens, si le Grand Conseil restait sourd \u00e0 ces demandes, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le PS d\u00e9sire d\u00e9sormais reprendre en main un dossier qui tra\u00eene dans les tiroirs de l'\u00c9tat depuis 2009, seul le canton de Vaud pour le moment, d\u00e9j\u00e0 franchi le pas, s'\u00e9tait en mars dernier, ces r\u00e9actions cantonales vont par ailleurs \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats prise la semaine derni\u00e8re, la chambre haute, qui avait balay\u00e9 une proposition socialiste exigeant justement que les primes n'exc\u00e8de pas 10 pourcent du du budget des m\u00e9nages helv\u00e9tiques, mais malgr\u00e9 ces \u00e9checs, le PS n'en d\u00e9mord pas : non, la sant\u00e9 ne doit pas \u00eatre la panache exclusive du secteur priv\u00e9, les discussions cantonales autour d'un plafonnement des primes continueront donc ces prochains mois, des initiatives populaires ont en effet \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es r\u00e9cemment dans plusieurs cantons manies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0 comment, \u00e0 inverser la tendance, si si c'est encore possible, notamment dans les cantons romands un dont la moyenne de hausse des prix, mais plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale, un grand, grand connaisseur et combattants dans ce dossier, viendra nous rejoindre, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 c'est le Conseil d'\u00c9tat Vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard, qui est en charge de la sant\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:12) [94%] :\r\nLimiter les d\u00e9ductions de frais de d\u00e9placement ouverture r\u00e9duite des petites douanes pour \u00e9viter le trafic pendulaire dans les villes de campagne le verdict des Genevois dans les urnes dimanche dernier semble confirmer un certain climat politique anti- frontaliers il donne aussi un coup de frein de plus \u00e0 l'id\u00e9e de la construction d'un Grand Gen\u00e8ve, analyse Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les avanc\u00e9es du CEVA cette liaison ferroviaire Cornavin en vivant Annemasse sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es en grande pompe le malaise au sein de ce qu'on appelle le Grand Gen\u00e8ve et de plus en plus pas tant le pr\u00e9fet de Haute-Savoie a m\u00eame adress\u00e9 une lettre courrouc\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat Genevois pour d\u00e9noncer ce climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour le d\u00e9put\u00e9 PDC Guy Mettan, militant de la premi\u00e8re heure pour cette grande r\u00e9gion et auteur d'un ouvrage sur la question, le changement de cap remonte \u00e0 une votation tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:55) [85%] :\r\nDepuis le refus de la votation sur les parkings relais, il y a effectivement beaucoup de froid qui se battu son de projet du Grand Gen\u00e8ve et c'est vrai que \u00e7a a contamin\u00e9 toute la classe politique, le Conseil d'\u00c9tat avec un tr\u00e8s ambitieux par exemple dans les accords de Nantua qui proposait que Gen\u00e8ve met \u00e0 disposition 240 millions sur 10 ans pour construire des infrastructures communes totalement oubli\u00e9 sous silence apr\u00e8s le refus de construire ces parkings relais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [99%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Pierre-Jean Craste, vice- pr\u00e9sident de l'ARC, l'Association g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais pointe \u00e9galement cette votation sur les parkings relais comme le d\u00e9clencheur de ce climat d'animosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:34) [90%] :\r\nIl y a un \u00e9cart entre les r\u00e9sultats obtenus depuis 10 ans sur le d\u00e9veloppement des lignes transfrontali\u00e8res, le d\u00e9veloppement d'infrastructures, puis des des acteurs qui montre qu'il y a quand m\u00eame dans l'opinion un relent \u00e0 \u00e0 vouloir prendre pour cible \u00e0 la fois la France et les frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [97%] :\r\nPour les Genevois les barri\u00e8res sont surtout psychologiques, estime encore Guy Mettan il faudra sans doute attendre le d\u00e9marrage effectif du CEVA cette v\u00e9ritable r\u00e9alisation commune pour esp\u00e9rer acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 nouveau la construction de cette grande r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [95%] :\r\nUne page d'histoire se tourne en Colombie, apr\u00e8s plus de 50 ans de guerre civile 300000 morts La paix est officiellement sign\u00e9e le pr\u00e9sident Juan Manuel Santos et le chef de la gu\u00e9rillera des Farc ont appos\u00e9 il y a quelques heures leur signature, c'\u00e9tait lors d'une c\u00e9r\u00e9monie a Carthag\u00e8ne, dans le nord du pays, un accord de paix qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, dimanche prochain, correspondance Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [93%] :\r\nLa bataille n'est pas gagn\u00e9 d'avance, m\u00eame si les Colombiens seraient pr\u00eats \u00e0 donner leur oui \u00e0 la paix avec une marge plus ou moins ample, selon les sondages, une partie de l'opinion rejette fermement les b\u00e9n\u00e9fices notamment juridiques et politiques qui ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s aux combattants pour obtenir la paix, c'est le cas parmi les classes moyennes des grandes villes mais aussi dans certaines zones rurales, elle reproche au gouvernement d'avoir trop c\u00e9d\u00e9 aux Farc, l'accord de paix pr\u00e9voit une amnistie g\u00e9n\u00e9rale pour le gros de la troupe et des peines de restrictions \u00e0 la libert\u00e9 s'en prison pour les commandants qui parleront selon l'accord, les gu\u00e9rilleros seront \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s au Congr\u00e8s, o\u00f9 ils auront 10 si\u00e8ges assur\u00e9s au Parlement durant 2 mandats de 4 ans, le pouvoir r\u00e9parant ainsi l'exclusion historique d'un secteur politique d\u00e9cim\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9 durant ces ann\u00e9es de guerre droite rassembl\u00e9e derri\u00e8re l'ancien pr\u00e9sident Alvaro Uribe craint l'arriv\u00e9e d'une gauche radicale qui pourrait remettre en cause certains privil\u00e8ges, ou au moins ouvrir un d\u00e9bat sur les in\u00e9galit\u00e9s, la Colombie est un des pays les plus in\u00e9quitable du continent Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [94%] :\r\nLa jungle de Calais, il sera bien d\u00e9mantel\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e, Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la promesse du gouvernement lors d'un d\u00e9placement hier \u00e0 Calais, mais pas directement dans le bidonville o\u00f9 vivent entre 7000 et 10000 immigrants, une visite qui ressemblait surtout Ariane Hasler \u00e0 une n'op\u00e9ration de communication pour le probable candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:42) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident n'a pas dit grand chose de nouveau sur le fond, il a surtout mis\u00e9 sur la forme ronde ont un message aux Calaisiens exasp\u00e9r\u00e9s, tout en promettant aux migrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qu'ils ne resteront plus l\u00e0, parce que leur place n'est pas ici le pr\u00e9sident, r\u00e9p\u00e9tant sa volont\u00e9 de d\u00e9manteler la jungle et de lutter contre les passeurs, symboliquement, Fran\u00e7ois Hollande se devait de se rendre enfin \u00e0 Calais, la question de la jungle et de ses migrants ayant envahi le d\u00e9bat politique, un d\u00e9placement d'plus indispensable qu'il y a quelques jours, c'est Nicolas Sarkozy qui \u00e9tait sur place pour y critiquer le manque d'action du gouvernement \u00e0 coups de d\u00e9claration radicales sur les migrants, la visite de Fran\u00e7ois Hollande se voulait donc une r\u00e9ponse au candidat aux primaires de la droite, l'occasion aussi pour lui de se d\u00e9marquer avec un discours plus humaniste sur la situation, point commun entre les 2 hommes, aucun n'a jug\u00e9 utile de mettre un pied dans cette jungle au coeur de leurs discours \u00e0 rien asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [92%] :\r\nLa saison de ski, c'est presque d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en tout cas pour Lara Gut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [90%] :\r\nEh oui, c'est la tessinoise vient de rentrer de sa p\u00e9riode de pr\u00e9paration en Am\u00e9rique du Sud, elle a rejoint l'ensemble de l'\u00e9quipe suisse de ce a \u00e7a se paie pour quelques jours consacr\u00e9s aux sponsors, \u00e0 travers des s\u00e9ances photos, des films publicitaires, Lara Gut qui s'appr\u00eate donc \u00e0 d\u00e9marrer sa saison aur\u00e9ol\u00e9 de son titre de champion du monde, un nouveau statut, une nouvelle notori\u00e9t\u00e9 et qui va impliquer aussi des changements dans sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ses relations avec la presse et le public Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [96%] :\r\nDe retour d'Am\u00e9rique du Sud, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus accorder d'interview particuli\u00e8re qui voulaient la voir devait aller \u00e0 Saas-Fee hier ou devra \u00eatre \u00e0 S\u00f6lden en Autriche fin octobre, l'id\u00e9e est de ne pas se disperser, ne pas non plus se laisser submerger comme au d\u00e9but de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:24) [85%] :\r\nC'est pas que cette ann\u00e9e, du coup, c'est parti de 0 \u00e0 1000 c'est, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait de 0 \u00e0 100 \u00e0 17 ans, j'ai eu pas mal de peine, alors l\u00e0, j'\u00e9tais assez consciente que j'aurais d\u00fb faire attention me comprendre r\u00e9ussir mesurait pas que \u00e7a explose, comme \u00e7a va exploser quand j'avais 17 ans, \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai 25 ans alors aussi assez c'est plus un pour moi j'irais beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [94%] :\r\nPlus simple et plus strict aussi, rien ne la fera d\u00e9vier de sa route de son plan de reconqu\u00eate du grand globe de cristal, mais une autre partie de sa vie a chang\u00e9, celle de sa relation avec le public, elle d\u00e9couvre un large soutien qui la touche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:59) [79%] :\r\nPour moi, une victoire, c'\u00e9tait mon Team et un peu de gens qui connaissent \u00e7a et l\u00e0, il y avait beaucoup plus de 2 mondes qui \u00e7a et qui a \u00e9t\u00e9 contentieux les centim\u00e8tres et de mon c\u00f4t\u00e9, ou qui ont eu de la peine quoi c'\u00e9tait pas de mon c\u00f4t\u00e9 et et c'est beau mais \u00e7a s'apprend, si un un peu de temps \u00e0 apprendre comment, comment vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [97%] :\r\nLara Gut en plein apprentissage de la notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte \u00e0 25 ans d'une vie devenue forc\u00e9ment publique et qui va au-devant d'une saison ponctu\u00e9e par ses premiers championnats du monde \u00e0 domicile \u00e0 Saint-Moritz, en f\u00e9vrier, o\u00f9 elle devra g\u00e9rer une \u00e9norme pression populaire et m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [92%] :\r\nUn mot encore de football Challenge Ligue Servette qui a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winthertour hier soir, c'est la sixi\u00e8me d\u00e9faite en 9 matches pour les Genevois qui sont d\u00e9sormais \u00e0 la 8\u00e8me place du classement avec seulement 2 points d'avance sur le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [92%] :\r\nQui, il y a num\u00e9ro, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie, on part du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis dans un instant pour analyser et commenter ce 1er d\u00e9bat qu'on annon\u00e7ait comme le d\u00e9bat du si\u00e8cle mais il y en aura d'autres d\u00e9bats du si\u00e8cle Trump Clinton ne serons avec Philippe Revaz puis ensuite avec Boris Vichnievsky, professeur de litt\u00e9rature et de culture am\u00e9ricaine \u00e0 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on analysera les mots du d\u00e9bat avec lui un ciel charg\u00e9 pour cette journ\u00e9e avec quelques averses \u00e9parses plus probable le long des Pr\u00e9alpes au fil des heures le soleil deviendra de plus en plus pr\u00e9sent \u00e0 partir du Jura et du Plateau, les temp\u00e9ratures, elles grimperont encore jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s d\u00e8s demain le temps redeviendra ensoleill\u00e9 avec quelques grisailles matinales et des temp\u00e9ratures toujours douces pour la saison, la prochaine d\u00e9gradation est attendue pour samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55A63103-3550-4098-9012-576B21FB1E66", "internalArchiveId": "55A63103-3550-4098-9012-576B21FB1E66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les intellectuels turcs contraints \u00e0 fuir leur pays \u00e0 cause des purges", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mine Kirikkanat, \u00e9ditorialiste du quotidien Cumhuryet;Maya Arakon, activiste de gauche turque\r\nLes intellectuels, professeurs d'\u00e9cole ou d'universit\u00e9s et les journalistes sont parmi les groupes les plus vis\u00e9s par les purges en Turquie. Ces personnes perdent leur emploi du jour au lendemain, parfois leur maison et m\u00eame leur libert\u00e9. Du coup, tous ceux qui le peuvent quittent la Turquie.\r\n\r\n* * Les intellectuels turcs contraints \u00e0 fuir leur pays \u00e0 cause des purges LANCEMENT 3 / INTELLECTUELLES TURQUES EN EXIL\r\n***85'000 fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s ou suspendus, jusqu'\u00e0 maintenant, et pr\u00e8s de 24'000 personnes mises en examen en Turquie. Ce sont les chiffres de la purge men\u00e9e par le pr\u00e9sident Recep Tayip Erdogan, apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 de la mi-juillet. Un coup d'Etat qu'il attribue au mouvement de l'imam Fetullah Gullen, r\u00e9fugi\u00e9 aux Etats-Unis, et dont la Turquie a demand\u00e9 l'extradition.\r\nParmi les groupes les plus vis\u00e9s par les purges: les intellectuels, professeurs d'\u00e9cole ou d'universit\u00e9s, des journalistes. Ces gens perdent leur emploi du jour au lendemain, parfois leur maison et m\u00eame, leur libert\u00e9.\r\nDu coup, ceux qui le peuvent quittent la Turquie.\r\nAlain Franco, combien sont-ils ces intellectuels qui fuient leur pays ?\r\n  06'44'' \r\nDIGAS 6'44''\r\n((Et bien la r\u00e9ponse tient en peu de mots : personne ne le sait. Aucune statistique bien s\u00fbr. L'Etat d'urgence r\u00e8gne en Turquie, avec sa dose d'opacit\u00e9. La plupart des gens que j'ai consult\u00e9s sont capables de citer des dizaines de cas autour d'eux. \r\nMine Kirikkanat fait partie de ces gens qui ont quitt\u00e9 leur pays. Cette \u00e9ditorialiste de Cumhuryet, le quotidien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des intellectuels, s'est install\u00e9e dans un pays d'Europe. Au moins provisoirement. Ecoutez son t\u00e9moignage.\r\nMine fuite 1'20\r\nMine continue tout de m\u00eame \u00e0 \u00e9crire. Elle peut encore exercer son m\u00e9tier, m\u00eame si c'est difficile. Ce n'est pas le cas de Maya Arakon. Cette activiste de gauche a perdu du jour au lendemain son activit\u00e9 de politologue \u00e0 l'universit\u00e9 Suleyman Sah \u00e0 Istanbul,  ferm\u00e9e par d\u00e9cision administrative au plus fort des purges. Elle est partie  au coeur de l'\u00e9t\u00e9 rejoindre son compagnon historien aux Etats-Unis. Elle pensait rentrer rapidement. Elle a d\u00fb d\u00e9chanter.\r\nMaya peur 1'12\r\nAlain, ce sont les partisans de Fetullah Gullen qui sont ainsi sur la sellette ?\r\nPas seulement. La purge s'\u00e9tend \u00e0 une bonne partie de l'opposition de gauche, aux milieux pro-kurdes, etc. Mine Kirikkanat est m\u00eame la seule femme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 poursuivie en personne par Gullen ; qui a longtemps \u00e9t\u00e9 le compagnon de route du pr\u00e9sident Erdogan avant la rupture, en 2013. Ecoutez, elle a des mots tr\u00e8s durs. Et elle explique tr\u00e8s bien la situation.\r\nMine Procs\u00e8 Gullen 1'15\r\nAlain, on l'a dit cette purge au sein de tous les corps constitu\u00e9s de l'Etat et dans le priv\u00e9 -puisque des banques proches de Gullen ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es- cette purge a pris une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent. Jusqu'o\u00f9 peut-elle aller ?\r\nEt bien le gouvernement est lanc\u00e9 et rien ne semble pouvoir le freiner, pense Mine Kirikkanat.\r\nMine jusqu'o\u00f9 ? 24\r\nUne d\u00e9rive autocratique, une opposition inexistante. Les Intellectuels vivent dans la crainte, affirme Maya Arakon..\r\nMaya rien \u00e0 faire. 0'42\r\nLe tableau est sombre. \r\nAbsolument. Et plus encore que vous croyez. En tout cas, \u00e0 entendre l'\u00e9ditorialiste de Cumhurryet.\r\nMine Guerre Civile  0'47\r\nEt pourtant, ces gens \u00e0 qui vous avez parl\u00e9, m\u00eame s'ils ont peur, m\u00eame s'ils sont pessimistes pour leur pays, ils veulent rentrer, ils en r\u00eavent m\u00eame.\r\nOui, tous esp\u00e8rent que leur exil n'est que temporaire, de courte dur\u00e9e. La journaliste Min\u00e9 Kirikkanat doit d'ailleurs retourner \u00e0 Istanbul en octobre pour un \u00e8ni\u00e8me proc\u00e8s intent\u00e9 contre elle. Un proc\u00e8s sans rapport avec la situation politique actuelle. Maya Arakon, elle, se d\u00e9sesp\u00e8re...\r\nMaye le cri.. 0'49))\r\n***EXTRO: Rien \u00e0 ajouter... merci Alain Franco !\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028548", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les intellectuels turcs contraints \u00e0 fuir leur pays \u00e0 cause des purges / TUM_2016-09-27T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les intellectuels, professeurs d\u2019\u00e9cole ou d\u2019universit\u00e9s et les journalistes sont parmi les groupes les plus vis\u00e9s par les purges en Turquie. Ces personnes perdent leur emploi du jour au lendemain, parfois leur maison et m\u00eame leur libert\u00e9. Du coup, tous ceux qui le peuvent quittent la Turquie."], "variantIds": ["ece-8028548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:50Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n85000 fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s ou suspendus jusqu'\u00e0 maintenant pr\u00e8s de 24000 personnes mises en examen en Turquie, ce sont les chiffres de la purge men\u00e9e par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de la mi- juillet, un coup d'\u00c9tat qu'il attribue au mouvement de l'imam Fethullah G\u00fclen r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et dont la Turquie a demand\u00e9 l'extradition parmi les groupes les plus vis\u00e9s par ces purges, les intellectuels, professeurs d'\u00e9coles, d'universit\u00e9s, des journalistes, ces gens perdent leur emploi du jour au lendemain, parfois ils perdent leur maison et m\u00eame leur libert\u00e9 du coup ceux qui le peuvent quittent la Turquie Alain Franco, combien sont -ils ces intellectuels qui fuient leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse tient en peu de mots, personne ne le sait, aucune statistique, bien s\u00fbr, l'\u00e9tat d'urgence r\u00e8gne en Turquie avec sa dose d'opacit\u00e9, la plupart des gens que j'ai consult\u00e9s sont capables de citer des dizaines de cas autour de Min\u00e9 Kirikkanat fait partie de ces gens qui ont quitt\u00e9 leur pays cette \u00e9ditorialiste de Tuomo Liette, le quotidien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des intellectuels s'est install\u00e9e dans un pays d'Europe, au moins provisoirement, \u00e9coutez son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [84%] :\r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre de la distance un peu parce que il y a une peur en Turquie qui se propage comme une maladie non seulement les intellectuels m\u00eame de simples gens qui ne s'occupe que de son boulot et de sa famille qui ne parle pas politique peu c'est une maladie comme une peste psychologique et qu'on peut pas emp\u00eacher, donc je me suis \u00e9loign\u00e9 un peu parce que ils ont arr\u00eat\u00e9 plusieurs c'est intellectuels et avait des femmes, il y a ils avec m\u00eame \u00e0 Aubagne une linguiste 70 ans, qui n'a rien \u00e0 voir avec la com\u00e8te avec Madeleine, mais elle veut comme nous tous le droit d'\u00e9crire \u00e0 l'enseignement dans leur langue maternelle, c'est tout, et on la je ne voulais pas me laisser faire par cette peur qui pourrait me faire faire des b\u00eatises, vous voyez, c'est pour pouvoir penser et \u00e9crire en toute qui\u00e9tude et objectivement que je me suis \u00e9loign\u00e9 de la peur entretenue et vous arrivez \u00e0 vous \u00e9loigner de la peur et \u00e0 \u00e9crire en toute qui\u00e9tude, donc \u00e7a ne se passe pas comme j'avais pr\u00e9vu de tout mon coeur et ma pens\u00e9e et Turquie, c'est mon pays cela beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors Min\u00e9 continue tout de m\u00eame d'\u00e9crire, elle peut encore exercer son m\u00e9tier m\u00eame si c'est difficile \u00e0 le reconna\u00eet, ce n'est pas le cas de Maya \u00e0 la cette activiste de gauche, a perdu du jour au lendemain, son activit\u00e9 de politologue \u00e0 l'universit\u00e9, Suleiman Shah \u00e0 Istanbul, ferm\u00e9e par d\u00e9cision administrative, au plus fort des purges, elle est partie, au coeur de l'\u00e9t\u00e9, rejoindre son compagnon, historien, aux \u00c9tats-Unis, elle pensait rentrer rapidement, h\u00e9 bien, elle a d\u00fb d\u00e9chanter. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [84%] :\r\nJe croyais que j'allais rentrer en d\u00e9but septembre, on avocate Al-Mahdi, de ne pas rentrer et donc j'\u00e9tais venu aux \u00c9tats-Unis, en fin de compte, avec une seule police et sans rien d'autre que mon chien, ce qui me fait moi et son en Turquie et mes livres et mes affaires personnelles m\u00eame b\u00eatement tout je sais pas comment est -ce que je je reverrai ma m\u00e8re mais l\u00e0 toute la 80 et quand on a commenc\u00e9 \u00e0 arr\u00eater ou bien prendre en d\u00e9tention les gens avec qui j'avais travaill\u00e9 toute ma vie, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s stress\u00e9e, parce que je pensais que la police allait faire une op\u00e9ration matinale 5 heures ce matin, et donc j'\u00e9tais tout \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s lourd \u00e0 supporter, j'ai carr\u00e9ment toute en une nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nEt vous n'osez pas rentrer maintenant parce que vous avez peur que donc les autorit\u00e9s turques vous confisque votre passeport. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:30) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout le monde, y compris tous mes avocats me dit de ne pas rentrer jusqu'\u00e0 ce que l'\u00e9tat d'urgence soient lev\u00e9es, ils m'ont dit : reste tant que tu peux parce que l\u00e0 on ne sait pas qu'est -ce qui va nous arriver et grande on arr\u00eate quelqu'un, il est impossible qu'on les fasse les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [89%] :\r\nAlain cette purge, aussi bien dans l'\u00c9tat, que dans le priv\u00e9, puisque les banques proches de Gullen ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, elle a pris une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent l'a dit jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [92%] :\r\nEh bien, le gouvernement est lanc\u00e9 et rien ne semble pouvoir le freiner, c'est en tout cas ce que pense Min\u00e9 Kirikkanat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [86%] :\r\nVote et franchement je ne sais pas o\u00f9 \u00e7a peut s'arr\u00eate Mandalay \u00e0 l'adage que j'ai trouv\u00e9 moi- m\u00eame en regardant mon pauvre pays il y a toujours un choix, mais pour le bien, mais il n'y a pas de profondeur pour le mal que cette d\u00e9rive autoritaire et lieux, c'est un drame, mais la trag\u00e9die, c'est qu'il n'y a pas de Challenge pour avoir les partis d'opposition sont minables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [88%] :\r\nUne d\u00e9rive autoritaire une opposition inexistante, les Intellectuels vivent dans la crainte affirme Maya la con. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:34) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re, bien entendu, j'ai peur parce qu'il n'y a pas de logique, il n'y a pas de raison, il n'y a pas de loi, il n'y a rien, moi je si gauchiste, je cite, d\u00e9fenseurs des droits humains, on me conna\u00eet en Turquie et donc me lier avec le moment Gullen liste me coller \u00e0 un proc\u00e8s sur le ton, \u00e7a sera tellement facile pour eux, donc tout le monde a peur performance rien dire contre le gouvernement, vous voyez, ils ont commenc\u00e9 purges tous azimuts contre les gauchistes contre les Hal\u00e9vy contrer pr\u00e8s les pays, les \u00e9trangers non veut rien dire contre la Turquie parce que ils sont dans une sorte, coalition contre l'\u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nLe le tableau est sombre Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [89%] :\r\nAh oui, absolument, et plus encore que vous croyez en tout cas \u00e0 entendre l'\u00e9ditorialiste de tous Goliath. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [82%] :\r\nIl n'y a aucune force qui puisse contrer maintenant la d\u00e9rive catastrophique vers la cale, nous voulons quand m\u00eame cailloux qui s'est d\u00e9tach\u00e9 de de la montagne, l'arm\u00e9e non plus n'existe pas, l'arm\u00e9e turque dans un \u00e9tat pitoyable actuellement est compos\u00e9e de 650000 personnes, vous savez combien d'imams le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, qui d\u00e9pend uniquement de Havre millions de Lima 1000000 de l'imam 1000000 veut dire une arm\u00e9e plus grande que l'arm\u00e9e militaire et vous savez combien d'armes circulent en Turquie, en toute l\u00e9galit\u00e9 7 millions alors un 1000000 de imam 17 les gendarmes, moi j'ai peur, une y en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [84%] :\r\nEt pourtant, ces gens qui vous avez parl\u00e9, allant m\u00eame s'ils ont peur, m\u00eame si sont pessimistes pour leur Pays-Bas ils veulent rentrer m\u00eame r\u00eavent de rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nOui, oui, absolument, tous esp\u00e8rent que leur exil ne sera que temporaire, de courte dur\u00e9e, la journaliste Min\u00e9 Kirikkanat doit d'ailleurs retourner \u00e0 Istanbul en octobre pour un \u00e9ni\u00e8me proc\u00e8s intent\u00e9 contre elle un proc\u00e8s sans rapport cette fois avec la situation politique actuelle quant \u00e0 Maya Arakon, h\u00e9 bien elle, elle se d\u00e9sesp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:33) [83%] :\r\nJe n'ai pas de boulot, je n'ai pas d'argent, je suis au ch\u00f4mage en Turquie et il n'y a personne qui pourrait me prendre en charge, vous savez donc a 40 ans, \u00eatre \u00e0 cette position -l\u00e0, c'est tr\u00e8s insultant c'est tr\u00e8s humiliant, mais il faut que je vois ma m\u00e8re, il faut que je r\u00e9cup\u00e8re mes livres, former les je sais rien du tout, ici, il faut que je vois \u00e0 ma ville natale, il faut que je vois et un petit peu, Istanbul, il faut que j'ai respir\u00e9 un petit peu l\u00e0- bas parce que c'est vous savez, c'est \u00e7a mon pays \u00e7a tout ce que je suis devenu c'est c'est c'est c'est parti, que c'est le mental qui monte moi- m\u00eame donc \u00eatre Istanbul c'est quelque chose dont j'ai vraiment besoin, c'est pas vraiment luxe c'est Saddam, mais 20 et quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [79%] :\r\n\u00e7a, rien \u00e0 ajouter l'exil des intellectuels de Turquie, merci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F351F2E6-3115-49E9-B075-8C71B0434E57", "internalArchiveId": "F351F2E6-3115-49E9-B075-8C71B0434E57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : La religion en perte de vitesse aux Etats-Unis", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nAlors que la campagne \u00e9lectorale bat son plein aux Etats-Unis, le paysage religieux du pays est en profonde mutation: les personnes sans religion repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 25% de la population.\r\n\r\n* * La religion en perte de vitesse aux Etats-Unis (RTS RELIGION 27-09: USA DESAFFILIATION) ***La chronique RTSreligion avec vous Aline Bachofner. Alors que la campagne \u00e9lectorale bat son plein aux Etats-Unis, le paysage religieux de ce pays est en profonde mutation : les personnes sans religion repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 25% de la population. \r\n  36''\r\n((AB  Oui c'est une \u00e9tude de l'Institut public de recherche sur la religion men\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 qui le r\u00e9v\u00e8le. C'est un chiffre qui augmente tr\u00e8s rapidement: Les sans affiliation n'\u00e9taient que 6% au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, 14 % en 2004, 20% en 2012 et 25% 4 ans plus tard.  C'est v\u00e9ritablement l'identit\u00e9 de l'Am\u00e9rique traditionnelle qui est en train de changer : \u00ab les Etats Unis ont toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme une nation chr\u00e9tienne, mais cela pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre le cas \u00bb, commente l'auteur de l'\u00e9tude. En effet la tendance n'est pas pr\u00e8s de s'inverser car le ph\u00e9nom\u00e8ne est surtout marqu\u00e9 chez les jeunes ; parmi les 18-29 ans, ils sont pr\u00e8s de 40% \u00e0 se d\u00e9clarer sans religion.))\r\n***Qu'est-ce qui pousse les Am\u00e9ricains hors des \u00e9glises ?\r\n   33''\r\n((AB  Contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, ce n'est pas suite \u00e0 une mauvaise exp\u00e9rience avec l'institution ou \u00e0 cause des scandales li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dophilie que les Am\u00e9ricains s'en vont, non : pour la plupart, c'est tout simplement parce qu'ils ont cess\u00e9 de croire en l'enseignement de leur Eglise, il ne leur correspond plus. Les discours jug\u00e9s r\u00e9trogrades sur les homosexuels et l'avortement sont aussi \u00e9voqu\u00e9s, surtout par les jeunes d\u00e9saffili\u00e9s : ils sont 39% \u00e0 motiver ainsi leur d\u00e9cision. Mais attention, quitter l'Eglise, cela ne veut pas dire cesser de croire en Dieu : 59% des non affili\u00e9s disent tout de m\u00eame croire en une force sup\u00e9rieure ou en un Dieu qu'ils se repr\u00e9sentent comme une personne.))\r\n*** Quel impact ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9saffiliation peut-il avoir sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ?\r\n  33''\r\n((AB Eh bien sans doute un impact moindre que ce que l'on pourrait imaginer. Parce que m\u00eame si le paysage religieux am\u00e9ricain est en profonde transformation et que la religion a toujours lourdement pes\u00e9 en politique, les non affili\u00e9s ne se rendent pas beaucoup plus au bureau de vote qu'\u00e0 l'Eglise. En effet, parmi eux, la proportion de votants stagne depuis 2008 : on estime que la moiti\u00e9 des non affili\u00e9s ne votera pas lors de ces pr\u00e9sidentielles. C'est donc un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat global pour toutes les institutions qui s'exprime. A l'avenir, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle devront sans doute d'abord convaincre les \u00e9lecteurs que voter peut \u00eatre utile avant de se pr\u00e9senter comme de bons chr\u00e9tiens.))", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028569", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["La religion en perte de vitesse aux Etats-Unis", "La religion en perte de vitesse aux Etats-Unis / JDM_2016-09-27T06:27:00_rtsreligion", "La religion en perte de vitesse aux Etats-Unis / JDM_2016-09-27T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Alors que la campagne \u00e9lectorale bat son plein aux Etats-Unis, le paysage religieux du pays est en profonde mutation: les personnes sans religion repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 25% de la population.", "Alors que la campagne \u00e9lectorale bat son plein aux Etats-Unis, le paysage religieux du pays est en profonde mutation: les personnes sans religion repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 25% de la population.", "Alors que la campagne \u00e9lectorale bat son plein aux Etats-Unis, le paysage religieux du pays est en profonde mutation: les personnes sans religion repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 25% de la population."], "variantIds": ["ece-8028586", "ece-8028569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:22:43Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci la chronique de RTS religion maintenant avec vous Aline Bachofner alors que la campagne \u00e9lectorale bat son plein aux \u00c9tats-Unis le paysage religieux du pays est en profonde mutation, les personnes sans religion repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 25 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nOui, et c'est une \u00e9tude de l'institut public de recherche sur la religion men\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 qu'il r\u00e9v\u00e8le et c'est un chiffre qui augmente tr\u00e8s rapidement Les sans affiliation n'\u00e9taient que 6 pourcent au au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 14 pourcent en en 2004 20 pourcent en en 2012 et donc 25 pourcent,, 4 ans plus tard, c'est v\u00e9ritablement l'identit\u00e9 de l'Am\u00e9rique traditionnelle qui est en train de changer les \u00c9tats-Unis ont toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme une nation chr\u00e9tienne mais cela pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre le cas, commente l'auteur de l'\u00e9tude et en effet, la tendance n'est pas pr\u00e8s de s'inverser car le ph\u00e9nom\u00e8ne est surtout marqu\u00e9e chez les jeunes, parmi les 18 29 ans, ils sont pr\u00e8s de 40 pourcent \u00e0 \u00e0 se d\u00e9clarer sans religion, qu'est ce qui pousse les Am\u00e9ricains hors des \u00e9glises, h\u00e9 bien, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, ce n'est pas suite \u00e0 une mauvaise exp\u00e9rience avec l'institution ou \u00e0 cause des scandales li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dophilie, que les Am\u00e9ricains s'en vont, non pour la plupart, c'est tout simplement parce qu'ils ont cess\u00e9 de croire en l'enseignement de leur \u00e9glise, elle ne leur correspond plus les discours jug\u00e9s r\u00e9trogrades sur les homosexuels et l'avortement sont aussi \u00e9voqu\u00e9s, surtout par les jeunes d\u00e9saffili\u00e9s, ils sont ainsi 39 pourcent \u00e0 \u00e0 motiver leur d\u00e9cision, mais attention \u00e0 quitter l'\u00e9glise, \u00e7a ne veut pas dire cesser de croire en Dieu 59 pourcent des des non affili\u00e9s disent tout de m\u00eame croire en une force sup\u00e9rieure ou en Dieu, qu'ils se repr\u00e9sentent comme une personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [99%] :\r\nMais quel impact ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9saffiliation peut -il avoir sur les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [94%] :\r\nEh bien, sans doute un impact moindre que ce qu'on pourrait imaginer, parce que m\u00eame si le paysage religieux am\u00e9ricain est en profonde transformation et que la religion a toujours lourdement pes\u00e9 en politique les non affili\u00e9s ne se rendent pas beaucoup plus au bureau de vote qui, \u00e0 l'\u00e9glise, en effet, parmi eux, la proportion de votants stagne depuis 2008, on estime que la moiti\u00e9 des non affili\u00e9s ne votera pas lors de ces pr\u00e9sidentielles, c'est donc un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat global pour toutes les institutions qui s'exprime \u00e0 l'avenir, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle devront sans doute d'abord convaincre les \u00e9lecteurs que voter peut \u00eatre utile avant de se pr\u00e9senter comme de bons chr\u00e9tiens. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12AE9F45-DBE6-4881-963C-EBA114304475", "internalArchiveId": "12AE9F45-DBE6-4881-963C-EBA114304475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Fr\u00e9d\u00e9ric Gros romance l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudun", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Professeur de pens\u00e9e politique \u00e0 Sciences-Po Paris, essayiste, philosophe, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros publie \"Poss\u00e9d\u00e9es\" (Albin Michel), un ouvrage sur un \u00e9v\u00e9nement historique dans un couvent fran\u00e7ais en 1632. Des nonnes sont brusquement prises de convulsions, d'hallucinations, et se disent poss\u00e9d\u00e9es par le diable.\r\n\r\n* * Fr\u00e9d\u00e9ric Gros romance l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudun (Fr\u00e9d\u00e9ric Gros) 12h30 Fr\u00e9d\u00e9ric Gros\r\nNous sommes en 1632, l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudin en France, fait grand bruit. Des nonnes d'un couvent sont brusquement prises de convulsions, d'hallucinations, et se disent poss\u00e9d\u00e9es par le diable. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement historique sur lequel vous vous \u00eates pench\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, votre roman Poss\u00e9d\u00e9es est paru chez Albin Michel... \r\nCe roman c'est aussi le portrait du pr\u00eatre du village, victime collat\u00e9rale de ces possessions... Urbain Grandier, brillant serviteur de l'\u00c9glise, mais \u00e9galement amoureux des femmes... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gros, vous \u00eates professeur de pens\u00e9e politique \u00e0 Sciences-Po Paris. Essayiste, philosophe et sp\u00e9cialiste de Michel Foucault... \r\n*** Poss\u00e9d\u00e9es est votre premier roman... pourquoi avez-vous choisi cet \u00e9v\u00e9nement pour ce premier livre ? \r\n***Diable ou folie...Sorci\u00e8res ou victimes ? en 1632, c'est la piste diabolique que l'on suit co\u00fbte que co\u00fbte... pourquoi \u00e9carte-ton la folie ?\r\n***Car vous-m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric Gros vous ne croyez pas \u00e0 la possession ? \r\n***Trouvez-vous que les fanatismes de l'\u00e9poque ressemblent \u00e0 ceux que l'on conna\u00eet d'aujourd'hui ? en quoi - quels point communs ? \r\n***Autre question d'actualit\u00e9 qui r\u00e9sonne aujourd'hui ... en 1630 on parlait d\u00e9j\u00e0 du c\u00e9libat des pr\u00eatres... c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sujet sensible ?\r\n***Grandier aime les femmes, il go\u00fbte aux plaisirs de la chair...au moment m\u00eame o\u00f9 l'Eglise essaie d'imposer une morale stricte?\r\n***Vous voyez d'autres r\u00e9sonnances avec notre \u00e9poque ? \r\n***Le pr\u00eatre est accus\u00e9 d'avoir pactis\u00e9 avec le diable. Les soeurs l'accusent une en particulier, la m\u00e8re sup\u00e9rieure (Jeanne Des Anges). Ce pr\u00eatre est une victime facile ?\r\n***Ce soeurs se persuadent de leur possessions... et la machine s'emballe, tout le monde valide ce qui se passe, l'histoire prend une tour juridico-politique... pourquoi tout le monde se persuade de la possession \u00e0 votre avis... comme un effet d'entra\u00eenement ? \r\n***Comment expliquez-vous que cette affaire ait inspir\u00e9 bon nombre philosophes dont vous ? \r\n***Cette histoire, est-ce le symbole de la crise de la rationnalit\u00e9 ? de la v\u00e9rit\u00e9? \r\n***Vous faites avec Poss\u00e9d\u00e9s votre entr\u00e9e en litt\u00e9rature, \u00e7a vous a donn\u00e9 envie de continuer l'\u00e9criture de roman ?\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, professeur, essayiste et philosophie, votre premier roman s'appelle Poss\u00e9d\u00e9es et c'est paru chez Albin Michel... bonne journ\u00e9e...", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Gros romance l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudin", "Fr\u00e9d\u00e9ric Gros romance l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudun / 12H30_2016-09-27T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Fr\u00e9d\u00e9ric Gros romance l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudun / 12H30_2016-09-27T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Professeur de pens\u00e9e politique \u00e0 Sciences-Po Paris, essayiste, philosophe, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros publie \"Poss\u00e9d\u00e9es\" (Albin Michel), un ouvrage sur un \u00e9v\u00e9nement historique dans un couvent fran\u00e7ais en 1632. Des nonnes sont brusquement prises de convulsions, d'hallucinations, et se disent poss\u00e9d\u00e9es par le diable.", "Professeur de pens\u00e9e politique \u00e0 Sciences-Po Paris, essayiste, philosophe, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros publie \"Poss\u00e9d\u00e9es\" (Albin Michel), un ouvrage sur un \u00e9v\u00e9nement historique dans un couvent fran\u00e7ais en 1632. Des nonnes sont brusquement prises de convulsions, d'hallucinations, et se disent poss\u00e9d\u00e9es par le diable.", "Professeur de pens\u00e9e politique \u00e0 Sciences-Po Paris, essayiste, philosophe, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros publie \"Poss\u00e9d\u00e9es\" (Albin Michel), un ouvrage sur un \u00e9v\u00e9nement historique dans un couvent fran\u00e7ais en 1632. Des nonnes sont brusquement prises de convulsions, d'hallucinations, et se disent poss\u00e9d\u00e9es par le diable."], "variantIds": ["ece-8028528", "ece-8028520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T08:08:55Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va faire un petit retour dans l'histoire, nous sommes en disant en 1632 l'affaire des poss\u00e9d\u00e9es de Loudun, en France, fait grand bruit, des nonnes un couvent sont brusquement prises de convulsions d'hallucinations et se disent poss\u00e9d\u00e9es par le diable, un \u00e9v\u00e9nement historique sur lequel vous vous \u00eates pench\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Gros votre roman poss\u00e9d\u00e9es, paru chez Albin Michel, bonjour monsieur, bonjour, ce roman, c'est aussi le portrait du pr\u00eatre du village, victime collat\u00e9rale de ces possessions c'est urbain grandit brillant serviteur de l'\u00c9glise \u00e9galement amoureux des femmes, c'est dire qu'il y a beaucoup de sujets dont on a parl\u00e9 ensemble, vous \u00eates professeur de pens\u00e9e politique \u00e0 Sciences- Po Paris, essayiste, philosophe et sp\u00e9cialiste de Michel Foucault, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros poss\u00e9d\u00e9es votre 1er roman pourquoi est -ce que vous avez choisi cet \u00e9v\u00e9nement pour ce 1er livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nCet \u00e9v\u00e9nement, je les choisis parce que c'est une histoire qui m'a assez vite fascin\u00e9, elle en a fascin\u00e9 d'autres il y a eu des des op\u00e9ras, il y a eu des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, il y a eu du du cin\u00e9ma personne s'\u00e9tait essay\u00e9e au au roman historique et c'est vrai que je voulais un petit peu pour pour examiner comment peut se cr\u00e9er un d\u00e9lire collectif, comment est -ce qu'on peut arriver \u00e0 inqui\u00e9ter la la la vie des personnes sur la base de de d\u00e9lire, je voulais un peu rentrer dans la t\u00eate de ces, de ces personnages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [95%] :\r\nDiable ou folie Sorci\u00e8res ou victimes en 1632 c'est la piste diabolique que l'on suit co\u00fbte que co\u00fbte, on \u00e9carte la folie pourquoi est -ce qu'on l'\u00e9carte, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nOn \u00e9carte la folie parce que je pense que il y avait 7 d'abord, il y avait cette \u00e9vidence religieuse qui faisait que on pouvait mettent sur le compte du du diable du malin, un certain nombre de de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on ne qu'on appellerait aujourd'hui c'est vrai hyst\u00e9rique, mais je crois aussi que ce qui ce qui fait qu'on va \u00e9carter la folie, c'est qu'il y a quelque chose comme un levier pour une pour une manipulation politique, voil\u00e0 et c'est \u00e7a qui va donner consistance \u00e0 cette \u00e0 cette histoire qui est je, je, je crois pas personnellement \u00e0 l'existence du du diable croyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [75%] :\r\nLa possession, hein, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, je ne crois pas l'authenticit\u00e9 de la possession diabolique m\u00eame et je crois au d\u00e9moniaque du politique, je veux dire par l\u00e0 que c'est ce que r\u00e9v\u00e8le cette histoire, c'est que quand, quand quelque chose comme nous, c'est, c'est au moment o\u00f9 la o\u00f9 la raison d'\u00c9tat se met en place en France, c'est une p\u00e9riode historiquement tr\u00e8s importante au niveau religieux, c'est la c'est la contre- r\u00e9forme ah la la la lutte quand m\u00eame contre le protestantisme, c'est aussi l'affirmation de la raison d'\u00c9tat sous Richelieu et sous Louis XIII et c'est le moment o\u00f9 vraiment l'instrumentalisation politique devient quelque chose de tout \u00e0 fait dangereux et Net oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [84%] :\r\nVous avez dit 2 choses d\u00e9lire collectif, on va veut revenir les r\u00e9formes d'abord sur le d\u00e9lire collectif est -ce que vous trouvez que les fanatismes si on peut appeler \u00e7a de de cette \u00e9poque -l\u00e0 ressemblent \u00e0 ce qu'on conna\u00eet d'aujourd'hui aujourd'hui il des points communs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nAlors qu'on est frapp\u00e9 d'abord \u00e9videmment par la par la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que je, je, je parle pas de de violences religieuses guerri\u00e8res, il s'agit pas de de, il s'agit pas, terrorisme, il s'agit pas d'appel \u00e0 la \u00e0 la guerre sainte, m\u00eame si, autour du du du personnage de l'\u00e9minence grise, justement, de Richelieu, le P\u00e8re Joseph, qui avait quand m\u00eame une dimension comme \u00e7a un peu un peu mill\u00e9nariste mais ce qui donc les, les, les, les fanatismes sont sont diff\u00e9rents, sans doute dans leur contenu, mais ce qui demeure je j'ai presque l'impression de me r\u00e9p\u00e9ter, mais, mais, pour moi, c'\u00e9tait \u00e7a le centre- ce qui demeure, c'est la mani\u00e8re dont la le politique va jouer sa carte avec ses ses fanatismes parce qu'au fond il y a eu 2 \u00e9pisodes de possession un \u00e9pisode, un 1er \u00e9pisode de possession qui qui a, qui a fait un peu plouf mais quand le politique d\u00e9cide de se de se saisir de cette affaire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a va \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [88%] :\r\nDonc, tout le monde s'en persuadent parce que le politique qui tance les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [91%] :\r\nBen oui, le le le le le politique va permettre de de donner consistance de donner \u00e9paisseur et de transformer et de transformer sans en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si on on dira, 10, 15, 20 ans apr\u00e8s, on se posera la question : comment a -t-on pu aller aussi loin, mais quand on est pris, encore une fois dans des dans des parano\u00efa collective parce que c'est de \u00e7a dont il est question, quand on est pris comme \u00e7a dans des dans des folie qui prennent la dimension de de tout un peuple, ben c'est c'est c'est ce qu'on appelle la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tout le monde, tout le monde il y a derri\u00e8re et puis, et puis c'est, c'est c'est c'est un immense, c'est un immense spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [88%] :\r\nVous avez dit \u00e9galement le mot r\u00e9forme cette urbain grandit, aime les femmes, il go\u00fbte aux plaisirs de la Chair, au moment m\u00eame o\u00f9 l'\u00c9glise essaye d'imposer une morale stricte, il est en totale contradiction \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nOui, il est en contradiction, au sens o\u00f9, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est peut-\u00eatre un un h\u00e9ritier beaucoup plus de la dollars naissance, c'est-\u00e0-dire d'une fois d'un catholicisme, j'allais dire plus plus tol\u00e9rant, mais le moment o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment le Chalet dire ou la religion chr\u00e9tienne, la religion plut\u00f4t apostolique et romaine doit se r\u00e9affirmer, c'est toujours par le biais de la de la radicalit\u00e9 assez c'est quand m\u00eame une histoire aussi sur la radicalisation du du catholicisme qu'est, est-ce que c'est que la contre- r\u00e9forme c'est c'est c'est c'est l'id\u00e9e qu'on va donner des gages de vertu et \u00e7a je j'allais dire toute l'histoire est l\u00e0 pour nous le montrer \u00e0 partir du moment o\u00f9 on donne des des le\u00e7ons de vertu et des gages de vertu, \u00e7a se fait toujours sur le Chalet dire sur sur sur le dos des autres, c'est-\u00e0-dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [90%] :\r\nEt autre question d'actualit\u00e9 qui r\u00e9sonne aussi aujourd'hui, c'est le d\u00e9bat des du c\u00e9libat des pr\u00eatre, on en parle encore, 4 si\u00e8cles plus tard C130 on en parlait d\u00e9j\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nOn en parlait d\u00e9j\u00e0 et cette urbain grandit, avait \u00e9crit un texte qu'on a retrouv\u00e9 d'ailleurs un trait\u00e9 sur le sur le c\u00e9libat des pr\u00eatre cette affaire elle est politique, elle est religieuse mais j'allais dire, elle est aussi sexuelle parce qu'il est question, avec ses Ursulines qui ont quand m\u00eame fait voeu de de cl\u00f4ture, il est question de ce que peut donner une une frustration sexuelle, ce que peut donner aussi toute cette hypocrisie sociale qui consiste \u00e0 \u00e0 faire croire que on peut quitter cette dimension charnelle de la de la vie d'un homme, donc c'est vrai que le le la sexualit\u00e9 le le le probl\u00e8me du d\u00e9sir en tout cas, se retrouve au centre de de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [75%] :\r\nVous poss\u00e9d\u00e9es je l'dit \u00eatre votre 1er roman et on va conclure l\u00e0 dessus votre entr\u00e9e en litt\u00e9rature, c'est avec ce texte, vous allez continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [86%] :\r\nOui, je, je, je pense qu'il y a 2 autres histoires \u00e9videmment qui qui m'int\u00e9resse, parce qu'elles sont toutes autour de ce qui se jaillir de ce qui se noue dans dans dans la d\u00e9couverte d'une d'une dimension ce qu'on appelle la possession et oui c'est, c'est c'est l'affaire de de Messmer, d'abord, c'est-\u00e0-dire le le magn\u00e9tisme, o\u00f9 l\u00e0 les femmes ne seront plus poss\u00e9d\u00e9es mais, mais magn\u00e9tis\u00e9e et puis c'est, c'est l'hyst\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire que toute cette histoire, j'allais dire se prolonger sur \u00e0 la Salp\u00eatri\u00e8re, au moment o\u00f9 o\u00f9 Freud et l\u00e0 \u00e0 regarder le le ma\u00eetre des hyst\u00e9riques, c'est-\u00e0-dire le neurologue Charcot en train de faire lui aussi, sc\u00e8ne de la du du d\u00e9sir des des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [90%] :\r\nJe vous remercie, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros, professeur, essayiste, philosophe, \u00e9crivain \u00e9galement, votre 1er roman s'appelle poss\u00e9d\u00e9es il est paru chez Albin Michel, bonne journ\u00e9e monsieur merci merci \u00e0 voir voil\u00e0 et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gros, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF843779-1EE6-4A98-BC8B-F6BFC52D34CF", "internalArchiveId": "EF843779-1EE6-4A98-BC8B-F6BFC52D34CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de neuf membres", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de neuf membres. Le Conseil national a enterr\u00e9 mardi par 97 voix contre 88 cette r\u00e9forme concoct\u00e9e par sa commission des Institutions politiques.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de neuf membres 12h30 CF \u00e0 9 Kocher \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de neuf membres. Par 97 voix contre 88, le Conseil National a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re ce matin sur cette r\u00e9forme. Une question remise sur la table par la commission des institutions politiques du National, pour am\u00e9liorer la l\u00e9gitimit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 du gouvernement. La majorit\u00e9 de droite n'en a pas voulu. Etienne Kocher, vous avez suivi ce d\u00e9bat \u00e0 Berne. Il a surtout \u00e9t\u00e9 question de la place du Tessin au gouvernement.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de neuf membres / 12H30_2016-09-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de neuf membres. Le Conseil national a enterr\u00e9 mardi par 97 voix contre 88 cette r\u00e9forme concoct\u00e9e par sa commission des Institutions politiques."], "variantIds": ["ece-8028514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T07:53:35Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas compos\u00e9 de 9 membres par 97 voix contre 88 le Conseil national a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re ce matin sur cette r\u00e9forme, une question remise sur la table par la commission des institutions politiques du National pour am\u00e9liorer la l\u00e9gitimit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 du gouvernement la majorit\u00e9 de droite n'en n'a pas voulu ce matin \u00c9tienne Kocher, vous avez suivi ce d\u00e9bat \u00e0 Berne, il a surtout \u00e9t\u00e9 question h\u00e9 bien de la place du Tessin au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, car dans un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres on permettrait d'avoir plus facilement un italophones au gouvernement, ce que l'Tessin attend depuis 17 ans alors, au-del\u00e0 des aspects de bon fonctionnement, ce matin, c'est la question tessinois ce qui a surtout domin\u00e9 au Parlement, on a d'ailleurs beaucoup entendu parler italien, \u00e0 l'instar de la socialiste tessinoise Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [84%] :\r\nItalophones etc, les italophones en Suisse, ne sont pas qu'au Tessin, o\u00f9 dans certaines r\u00e9gions des Grisons, la question de l'italianit\u00e9 n'est donc pas qu'une question tessinoise non, l'enjeu c'est de repr\u00e9senter une langue, culture, qui appartient \u00e0 la Suisse toute enti\u00e8re \u00e0 la suite s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nPour la gauche, il faut donc un moyen de garantir cette repr\u00e9sentation, mais ce n'est pas l'avis de tous les Tessinois, l'UDC Marco Chiesa, estime lui que ce n'est pas la bonne mani\u00e8re de d\u00e9fendre son canton, alors l\u00e0 c'est de la t\u00e9l\u00e9 Mazeaud pieusement est -ce que c'est du masochisme de rejeter cette proposition, non, c'est une question de dignit\u00e9, il faut arr\u00eater de jouer les Calimero, bon sang, \u00e7a ne sert \u00e0 rien pour nous, les Tessinois de nous lamenter encore et encore, de ne plus avoir de conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 1900 moment qu'neuf Conseil de f\u00e9d\u00e9ral d'la nouvelle cha\u00eene pendant un temps avec la Commission, avec d'autres arguments soutenus par la gauche, mieux r\u00e9partir la charge de travail qui a chang\u00e9 depuis la cr\u00e9ation du syst\u00e8me en 1848 ne plus devoir d\u00e9l\u00e9guer des t\u00e2ches essentielles \u00e0 des secr\u00e9taires dette mais \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, l'UDC le PLR et le PDC ont rejoint l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui -ci estime cet agrandissement probl\u00e9matique est tout simplement inutile. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43276686-F3AA-4BEA-9688-B95F8EBF2785", "internalArchiveId": "43276686-F3AA-4BEA-9688-B95F8EBF2785", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Revue de la presse internationale apr\u00e8s le d\u00e9bat entre Trump et Clinton", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Hillary Clinton et Donald Trump se sont affront\u00e9s dans leur premier d\u00e9bat \u00e9lectoral \u00e0 l'Universit\u00e9 Hofstra, dans l'Etat de New York. La presse internationale livre ce mardi son analyse.\r\n\r\n* * Revue de la presse internationale apr\u00e8s le d\u00e9bat entre Trump et Clinton LANCEMENT 1 / PRESIDENTIAL DEBATE - RP\r\n***Mais d'abord, que penser du d\u00e9bat de la nuit ? Hillary Clinton vs. Donald Trump, \u00e0 l'Universit\u00e9 Hoftsra, dans l'Etat de New York. Chacun son analyse... Patrick Chaboudez, vous nous proposez maintenant celle de la presse am\u00e9ricaine et \u00e9trang\u00e8re... en commen\u00e7ant par le New York Times:\r\nDIR STU LS\r\nUne campagne d\u00e9testable. dans une version de 90 minutes. Voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9 du quotidien... Difficile de parler de d\u00e9bat, quand seul un des candidats est s\u00e9rieux et l'autre une brute \u00e9paisse. M\u00eame si par miracle il l'avait voulu, 90 minutes n'auraient pas suffi pour que Trump puisse sauver sa campagne et d\u00e9velopper un programme coh\u00e9rent.\r\nVerdict tout aussi s\u00e9v\u00e8re du Washington Post\u00a0: ce premier d\u00e9bat a prouv\u00e9 une nouvelle fois que seul un candidat - une en l'occurrence - \u00e9tait capable d'\u00eatre pr\u00e9sident / pr\u00e9sidente.\r\nLe calme et la ma\u00eetrise d'Hillary Clinton font mouche constate Politico. Au fil du d\u00e9bat, elle est parvenue \u00e0 irriter Trump. et lui a fait perdre son calme.\r\nNon, r\u00e9torque le WSJ, le volcan Trump n'est pas entr\u00e9 en \u00e9ruption et dans cette \u00ab\u00a0abominable \u00e9lection\u00a0\u00bb - formule de l'\u00e9ditorialiste - il a - de justesse - remport\u00e9 ce premier d\u00e9bat.\r\nDans la presse am\u00e9ricaine, c'est probablement un des seuls de cette opinion.M\u00eame le tr\u00e8s r\u00e9publicain New York Post constate que l'incomp\u00e9tence de Trump dans le d\u00e9bat est une gifle pour ses partisans. Hillary Clinton \u00e9tait boring - ennuyeuse -  mais exceptionnellement bien pr\u00e9par\u00e9e. Et elle a m\u00e9thodiquement pris le dessus sur son adversaire.\r\n*** EGF. Un d\u00e9bat tr\u00e8s largement suivi en dehors des Etats-Unis. Avec des premi\u00e8res r\u00e9actions dans la presse internationale.\r\nEt un vocabulaire qui renvoie souvent au sport. Boxe ou football am\u00e9ricain.  El Pa\u00efs parle du combat du si\u00e8cle - politique. d'un superbowl. sans coup mortel. mais l'exp\u00e9rience d'Hillary Clinton lui a permis de s'imposer face \u00e0 Trump dans un d\u00e9bat tendu.\r\nHillary Clinton domine le premier d\u00e9bat - verdict du Monde. Elle a port\u00e9 l'attaque contre son rival r\u00e9publicain. Face \u00e0 elle, Donald Trump a paru sur la d\u00e9fensive, s'enfon\u00e7ant dans ses justifications.\r\nUne prestation ma\u00eetris\u00e9e d'Hillary Clinton, estime le Guardian, qui a mis Trump sur la d\u00e9fensive--- on retrouve cette expression \u00e0 plusieurs reprises dans la presse ce matin. On pensait que Trump bluffait quand il disait qu'il ne se pr\u00e9parait pas sp\u00e9cialement pour le d\u00e9bat. En fait, il disait la v\u00e9rit\u00e9, constate le Financial Times. Il avait plac\u00e9 la barre le plus bas possible. et malgr\u00e9 tout il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la franchir. \r\nLe verdict est clair pour la Repubblica.  Victoire d'Hillary. Avec ce b\u00e9mol toutefois, elle est loin d'avoir le charisme d'Obama.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028550", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Revue de la presse internationale apr\u00e8s le d\u00e9bat entre Trump et Clinton / TUM_2016-09-27T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.09.2016"], "alternativeSummary": ["Hillary Clinton et Donald Trump se sont affront\u00e9s dans leur premier d\u00e9bat \u00e9lectoral \u00e0 l'Universit\u00e9 Hofstra, dans l'Etat de New York. La presse internationale livre ce mardi son analyse."], "variantIds": ["ece-8028550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:52Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais avant de partir en Colombie, on va s'arr\u00eater 2 minutes sur le d\u00e9bat de la nuit hillary Clinton face \u00e0 Donald Trump \u00e0 l'Universit\u00e9 australe dans l'\u00c9tat de New York, alors \u00e9videmment, \u00e0 chacun son analyse Patrick Chaboud\u00e9 vous nous proposez maintenant celle de la presse am\u00e9ricaine et \u00e9trang\u00e8re et on commence par le New York Times, oui, une campagne d\u00e9testable dans une version de 90 minutes, voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9 du quotidien, difficile de parler de d\u00e9bat quant, seul un des candidats est s\u00e9rieux et l'autre une brute \u00e9paisse, m\u00eame si, par miracle, il l'avait voulu 90 minutes n'auraient pas suffi pour que Trump puisse sauver sa campagne et d\u00e9velopper un programme coh\u00e9rent verdict tout aussi s\u00e9v\u00e8re du Washington Post, ce 1er d\u00e9bat a prouv\u00e9 une nouvelle fois que seul un candidat une, en l'occurrence \u00e9tait capable d'\u00eatre pr\u00e9sident, le calme et la ma\u00eetrise d'Hillary Clinton font mouche, constate Politico au fil du d\u00e9bat, elle est parvenue \u00e0 irriter Trump \u00e0 lui faire perdre son calme non, r\u00e9torque le Wall Street Journal, le volcan Trump n'est pas entr\u00e9 en \u00e9ruption et dans cette abominable \u00e9lections formule de litiges de l'\u00e9ditorialiste, il a de justesse remport\u00e9 ce 1er d\u00e9bat dans la presse am\u00e9ricaine, c'est probablement un des seuls de cette opinion et m\u00eame le tr\u00e8s r\u00e9publicain New York Post constate que l'incomp\u00e9tence de Trump dans le d\u00e9bat est une gifle pour ses partisans hillary Clinton \u00e9tait boring ennuyeuse mais exceptionnellement bien pr\u00e9par\u00e9e, et elle a m\u00e9thodiquement pris le dessus sur son adversaire, un d\u00e9bat qui \u00e9tait tr\u00e8s largement suivi en dehors des \u00c9tats-Unis aussi, avec des premi\u00e8res r\u00e9actions dans la presse internationale oui un vocabulaire qui renvoie souvent au sport, boxe ou football am\u00e9ricain elle Pa\u00efs parle du combat du si\u00e8cle politique du Super Bowl sans coup mortel, mais l'exp\u00e9rience d'Hillary Clinton lui a permis de s'imposer face \u00e0 Trump dans un d\u00e9bat tendu hillary Clinton domine le 1er d\u00e9bat c'est le verdict du monde et la porter l'attaque contre son rival r\u00e9publicain face \u00e0 elle, Donald Trump a paru sur la d\u00e9fensive, s'enfon\u00e7ant dans ses justifications, une prestation ma\u00eetris\u00e9e d'Hillary Clinton estime le Guardian, qui a mis Trump sur la d\u00e9fensive, on retrouve d'ailleurs cette expression \u00e0 plusieurs reprises dans la presse ce matin, on pensait que Trump bluffait quand il disait qu'il ne se pr\u00e9parait pas sp\u00e9cialement pour le d\u00e9bat, en fait, il disait la v\u00e9rit\u00e9, constate le sur l'Times il avait plac\u00e9 la barre la plus bas possible, et malgr\u00e9 tout, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la franchir le verdict est clair enfin pour la Republika victoire d'Hillary avec ce b\u00e9mol toutefois, elle est loin d'avoir le charisme d'Obama merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "internalArchiveId": "C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS FR;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Meyer, Guillaume;Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Massimiliano Panarari, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 DEBAT CLINTON-TRUMP PA 6H) Une heure et demi de d\u00e9bat....c'\u00e9tait cette nuit aux Etats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump...les deux candidats \u00e0 la maison blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Mme lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00e9tat et sur la feuille d'imp\u00f4t que Monsieur refuse de publier... La d\u00e9mocrate a reussi a mettre son adversaries Republicain sur la defensive \u00e0 nombreuses reprises, Jordan Davis. \r\nDIR t\u00e9l\r\n** 46 00 chambre 642\r\n** 11\r\n(6H(2) 12 DEBAT CLINTON-TRUMP EXTRAIT 1 POUR 6H) Hillary Clinton a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du \"mensonge raciste\" concernant Barack Obama. Le candidat r\u00e9publicain a en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n  00'39'' \r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle...que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la guerilla des FARC ont sign\u00e9 cette nuit l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile...une signature et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les deux hommes sur sol colombien....\u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes....du coup l'Union Europ\u00e9enne a retir\u00e9 les FARC de sa liste des organisations terroristes....les guerillero seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique.\r\nTr\u00e8s rude l'offensive sur Alep...en une semaine il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources....des civils pour la plus part...pris aux pi\u00e8ges des combats...les bombes et la p\u00e9nurie de tout pour ces 250'000 habitants otages d'une guerre qu'ils subissent....\r\n(6H(3) 02 AVS) ***En Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties. Les d\u00e9bats vont se poursuivre tout au long de la semaine. Il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS.  Le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2i\u00e8me pilier. Une proposition de derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le Conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert \r\n  00'45'' \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(4) 06 PRIME ENFANTS) une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable....ce credo...Pierre-Yves Maillard, le ministre vaudois de la sant\u00e9 le r\u00e9p\u00e8te...au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain...\r\n***Pierre-Yves Maillard qui sera l'invit\u00e9 de notre journal du matin...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7H35.....\r\nSeule consolation pour le conseiller d'\u00e9tat vaudois...les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es. Cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de 4,9% pour le canton de Vaud...la moyenne suisse est de 4,5%.... \r\nMais qui est responsable de ces augmentations?\r\nPour l'UDC Raymond Clottu les assureurs-maladie ne sont pas les seuls....et le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs...comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et \u00e9quipements, le trop-plein d'h\u00f4pitaux (comme dans son canton) .... mais aussi l'immigration. \r\n  00'41'' \r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller. \r\nApr\u00e8s Rome...Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin....pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple...selon la commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'UE en Suisse.\r\n(6H(5) D5 FR 45 000 COMPTES UBS) ***Pour les relations entre Berne et Paris....le grain de sable...c'est UBS....\r\nLe journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45'000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro Un bancaire helv\u00e9tique. Cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier. Et l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re. Ce qui lui vaut des critiques. \u00c9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  01'30'' \r\nPierre-Marie Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\nEt la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris...la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale. La convention qui entrera en vigueur au premier janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse.\r\n(6H(6) 07 GE CHLORE) Am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui....les interdire NON....les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe... Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9es 25 mille tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment d'usines en Valais. Les deux cantons se disent satisfaits de cette d\u00e9cision...qui n'est pour eux qu'un premier pas Tania Sazpinar...\r\n  01'02'' \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape...depuis des lustres...c'est la garde-suisse qui s'en charge....une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin...l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican...Les cours d'un mois....sont coordonn\u00e9s par le Centre de formation de police de Giubiasco, un des cinq reconnus au niveau national.\r\n(6H(7) 09 URI FEU VERT TELECABINE) Ce sera bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale. Les travaux pour la liaison entre Andermatt, dans le canton d'Uri, et Sedrun, aux Grisons, viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations. Petit \u00e0 petit, les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien Samih Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Alpes. Rouven Gueissaz.\r\n   00'53'' \r\n((Une t\u00e9l\u00e9cabine de huit places au d\u00e9part d'Andermatt, dans le canton d'Uri. C'est la premi\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Samih Sawiris. Les cantons des Grisons et d'Uri participent \u00e0 hauteur d'environ 40 millions au projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Un agrandissement que la CIPRA, la commission internationale pour la protection des Alpes, ne voit pas d'un bon oeil. Elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire. Elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines skiables deviennent toujours plus vastes. A Andermatt, les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station. Le m\u00e9ga complexe immobilier de Samih Sawiris pr\u00e9vu dans le village est toujours en chantier. D'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF, on construit actuellement plus qu'on ne vend d'objets immobiliers. L'investisseur \u00e9gyptien esp\u00e8re que la construction de la liaison avec Sedrun permettra d'inverser la tendance.))\r\n(6H(8) D4  ROME RAGGI) ***Plut\u00f4t mitig\u00e9s les 100 jours de Virginia Raggi \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome....\r\nLe 19 juin dernier, Virginia Raggi devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome. Et surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67% des suffrages. 100 jours plu stard....le souffl\u00e9 est retomb\u00e9....Eric Joszef\r\n   01'29'' \r\nEt on sait d\u00e9sormais que les italiens voterons le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi...elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement, en r\u00e9duisant les pouvoirs du s\u00e9nat. Le pr\u00e9sident du conseil a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote.\r\nFootball...encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winterthour en challenge ligue....Servette 8\u00e8me du classement...\u00e0 2 point de la lanterne rouge Chiasso.\r\nHillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e dans le d\u00e9bat d ecette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat...et Barack Obama...me direz-vous que fait-il de sa messagerie? \r\nUn conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des dossiers en cours que pour des \u00e9changes beaucoup plus informels....une correspondance archiv\u00e9e et que l'on pourra lire un jour...lorsque les historiens y auront acc\u00e8s...\r\npour ce qui est de l'adresse...le vous l'assure....BObama@whitehouse.gov  n'est pas la bonne adresse....le pr\u00e9sident utilise un pseudo! \r\nUn ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s-midi. 20 \u00e0 22 degr\u00e9s.\r\nLe retour du grand bleu demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera gris en d\u00e9but de journ\u00e9e, avec localement quelques averses, principalement dans les\r\nAlpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont et l'apr\u00e8s-midi le temps deviendra m\u00eame\r\nassez ensoleill\u00e9 en plaine. En montagne en revanche l'am\u00e9lioration sera plus lente. Le mercure\r\natteindra 20 \u00e0 22 degr\u00e9s en plaine. Mercredi s'annonce bien ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 un ciel voil\u00e9 et nous\r\ngagnerons un \u00e0 deux degr\u00e9s. Poursuite du beau temps jeudi et vendredi avec des temp\u00e9ratures qui\r\natteindront 23 \u00e0 25 degr\u00e9s.", "durationSec": 970, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8028577", "ece-8028560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:57:26Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nAh, le journal de Sandra fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSur leur 1er face \u00e0 face de la campagne, a dur\u00e9 une heure et demie, Hillary Clinton et Donald Trump ont d\u00e9battu cette nuit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine, la d\u00e9mocrate est parvenu \u00e0 pousser le r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive, ce sera long et \u00e9pineux mais les Chambres f\u00e9d\u00e9rales devraient parvenir \u00e0 s'entendre sur la r\u00e9forme de notre pr\u00e9voyance vieillesse le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert convaincu, m\u00eame si les propositions foisonnent, elles sont au final assez proches les unes des autres, pour parvenir \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, c'est un projet ambitieux qui \u00e9tait pr\u00e9sente hier soir dans le Jura, dans la commune de Kourou, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont alors cette densification forc\u00e9e Adele re\u00e7u un bon accueil Faut -il \u00e9tendre ailleurs en Suisse, rendez- vous dans la Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nOn ne s'improvise pas maire de Rome, 100 jours Virginia Raggi l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens le bilan de la premi\u00e8re femme maire de la capitale italienne est en demi- teinte, m\u00eame si son Mouvement 5 \u00e9toiles l'ovationne dans les plus le renoncement \u00e0 organiser les Jeux olympiques dans les mois, les d\u00e9missions en cascade de ses conseillers municipaux et la crise des ordures toujours pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\nLe v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport hier Caroline Raymond en sport matin invoquer le cas du voile islamique, on s'en souvient, ce matin, elle nous parlera de la mini- jupe petits bouts de tissu sur lequel repose beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [85%] :\r\nUne heure et demie de d\u00e9bat, donc c'\u00e9tait t\u00f4t ce qui nuit aux \u00c9tats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump, les 2 candidats \u00e0 la Maison- Blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Madame lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et sur la feuille d'imp\u00f4ts de monsieur Monsieur refuse de publier la d\u00e9mocrate a r\u00e9ussi \u00e0 un ma\u00eetre son adversaire r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive \u00e0 de nombreuses reprises Jordan Davis ou qui avaient suivi se dit et ce d\u00e9bat en Direct des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [85%] :\r\nAbsolument, Donald Trump \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 cette ligne populistes ou il brosse le portrait d'une Am\u00e9rique en d\u00e9clin, un pays y avoue l'Australie par une \u00e9lite politique dont Hillary Clinton ferait partie, Hillary Clinton, elle qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets ont beaucoup plus de d\u00e9tails, beaucoup plus de nuances, tout en envoyant des piques \u00e0 son adversaire sur ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts qui refuse de rendre L accus\u00e9 de vouloir cacher peut-\u00eatre un certain manque de succ\u00e8s en affaires r\u00e9actions presque \u00e9pidermiques de 30 qui semblait ensuite admettre \u00e0 demi- mot, qui r\u00e9ussit toujours \u00e0 ne pas payer d'imp\u00f4ts et qu'il en est fier, l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat a sign\u00e9 par ailleurs que le candidat r\u00e9publicain n'a tout simplement pas le temp\u00e9rament n\u00e9cessaire pour d\u00e9finir les codes nucl\u00e9aires, elle a aussi regard droit dans la cam\u00e9ra pour rassurer les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis, et plus on apprend plus on s'approchait de la fin des 90 minutes plus les invectives \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re de la Dr\u00f4me pour Donald tremble, l'ex- premi\u00e8res dame n'a pas l'endurance physique n\u00e9cessaire pour la fonction supr\u00eame, Hillary Clinton, elle adresse d'insultes sexistes que le candidat r\u00e9publicain a prof\u00e9r\u00e9 au fil des ann\u00e9es : un d\u00e9bat \u00e9lectrique et franchement, de m\u00e9moire d'Am\u00e9ricains in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nMerci d'Jordan d\u00e9viss\u00e9 alors Hillary Clinton justement a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du mensonge raciste concernant Barack Obama, le candidat r\u00e9publicain en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [85%] :\r\nGIA oui oui c'est un la du PS promet, d'accord, il a vraiment commenc\u00e9 son activit\u00e9 politique en se basant sur ce mensonge raciste, \u00e0 savoir que notre 1er pr\u00e9sident noir n'\u00e9tait pas un citoyen am\u00e9ricain, il n'y avait absolument aucune preuve en ce sens mais il a persist\u00e9 persister pendant des ann\u00e9es, puisque certains de ses partisans, certaines personnes qu'il essayait de se mettre dans la poche voulais qu'il le croit, h\u00e9 oui, Deroin Arlette Chabot et ben pas lui- m\u00eame, mais rappelez -vous Donald a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en 1973 on attend poursuivis par le d\u00e9partement de la justice pour cause de discrimination raciale de ce man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la gu\u00e9rilla des Farc ont sign\u00e9 cette nuit, l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile, une signature, et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les 2 hommes sur sol colombien \u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes, du coup, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 retirer les Farc de sa liste des organisations terroristes, les gu\u00e9rilleros seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique tr\u00e8s rude, l'offensive sur Alep en une semaine, il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources, des civils pour la plupart pris au pi\u00e8ge des combats, les bombes et la p\u00e9nurie de de plus donc pour ces 250000 habitants, otages d'une guerre qu'ils subissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [95%] :\r\nEn Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties, les d\u00e9bats vont donc se poursuivent tout au long de la semaine, il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS, le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2\u00e8me, pilier une proposition derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a 2 camps assez claire entre PDC PS- Verts PPD qui souhaite maintenir le niveau des rentes en disant de la mani\u00e8re la plus efficace possible, c'est-\u00e0-dire en regardant de quelle mani\u00e8re l'argent profite mieux aux gens qui n'ont plus besoin pour corriger les effets n\u00e9gatifs de la baisse du taux de conversion et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une esp\u00e8ce de fixation id\u00e9ologique sur le sur les corrections dans le 2\u00e8me pilier alors qu'ils savent tr\u00e8s bien, m\u00eame si c'est pour \u00e7a qu'ils sont dans une situation un peu ennuyeuse que \u00e7a co\u00fbte plus cher, pour moins d'effets, je suis plut\u00f4t optimiste dans la mesure o\u00f9 les 2 camps sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches l'un de l'autre, alors qu'au Conseil des \u00c9tats, la majorit\u00e9 pour une solution peu pragmatique, terre assez forte, ce qui signifie que dans les changeantes et de conseils, c'est tout \u00e0 fait possible qu'on arrive \u00e0 quelque chose de raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel dommage ont, une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable, ce credo Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois de la sant\u00e9, le r\u00e9p\u00e8te au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard qui sera, on le rappelle, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [93%] :\r\nAlors, seule consolation pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un pr\u00eat les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es, cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de4,9 pourcent pour pour le canton de Vaud l'an prochain, rappelons que la moyenne suisse est de4,5 pourcent alors alors qui est responsable de ces augmentations pour l'UDC Raymond Clottu les assureurs maladie ne sont pas les seuls, hein, le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et de certains \u00e9quipements et le trop- plein d'h\u00f4pitaux, comme c'est le cas dans son canton, mais aussi il y a l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nOui, alors c'est clair, je crois qu'il faut \u00eatre lucide, les migrants qui sont dans notre pays font appel \u00e0 nos services d'urgence assez massivement, et bien s\u00fbr que \u00e7a engendre des co\u00fbts, la m\u00eame chose au niveau des sans- papiers, les sans- papiers, les assureurs sont tenus de les assurer, et bien entendu s'arrangerontD. D alors c'est pas ces personnes -l\u00e0 qui vont faire augmenter pareillement la charge des co\u00fbts de la sant\u00e9 mais qui contribuent \u00e9galement, et \u00e7a je pense que la population doit \u00eatre consciente de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je crois qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 prendre conscience des diff\u00e9rents facteurs qui engendre ce genre de coups et qui engendre par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 ces augmentations massives de prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [98%] :\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller apr\u00e8s Rome, Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple, selon la Commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [96%] :\r\nPour les relations entre Berne et Paris, le grain de sable c'est plut\u00f4t UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [97%] :\r\nOui, le journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique, cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier, l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce qui lui vaut des critiques \u00e9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:06) [88%] :\r\nJe demande \u00e0 mon avis est tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique \u00e0 plusieurs \u00e9gards, il faut bien comprendre que l'entraide administrative \u00e7a veut pas dire qu'on donne des informations comme \u00e7a dans tous les sens, \u00e7a veut dire qu'il s'inscrit dans le cadre de l'application des trait\u00e9s double imposition qui compte des conditions bien pr\u00e9cises, alors cette offre d'sera -t-il, elle a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis 2009, elle est en constante \u00e9volution, mais il y a quand m\u00eame des conditions et est tr\u00e8s clairement \u00e0 mon avis dans ce qu'on appelle une p\u00eache aux renseignements, c'est-\u00e0-dire une demande al\u00e9atoire ou sp\u00e9culative au fond on lance comme \u00e7a des num\u00e9ros de compte et puis on verra s'il y a des gens qui ont pas d\u00e9clarer leurs comptes, ils sont domicili\u00e9s en France ou pas, et on sait pas vraiment aujourd'hui, et donc au prix pour cette raison, on ne devrait pas acc\u00e9der \u00e0 cette demande, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [79%] :\r\nEst ce que le mouvement peut encore \u00eatre stopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:46) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'alors ce qui se passe c'est que une fois que l'autorit\u00e9 fiscale \u00e9trang\u00e8re fait une demande d'entraide les personnes concern\u00e9es sont inform\u00e9s par l'administration et puis elles peuvent s'opposer juridiquement et puis si l'administration maintient sa position : les clients la possibilit\u00e9 d'aller devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nD\u00e8s 2018 il y aura de toute fa\u00e7on un \u00e9change automatique d'informations entre autorit\u00e9s fiscales, donc \u00e0 quoi bon chercher \u00e0 emp\u00eacher ces \u00e9changes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:08) [90%] :\r\nVous avez raison, \u00e0 partir de 1018, ce genre de questions qui se poseront en plus mais \u00e0 partir de 2018 et donc c'est clair que les personnes qui sont concern\u00e9es pour le pass\u00e9, bon, pas forc\u00e9ment envie que des informations les concernant, circulent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et donc tr\u00e8s l\u00e9gitimement, on est en train d'appliquer le droit qui pr\u00e9vaut entre 2010 et 2015, donc l'\u00e9change automatique d'informations, on va pas l'appliquer de mani\u00e8re r\u00e9troactive, donc il faut appliquer les r\u00e8gles qui pr\u00e9valait entre 2010 et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nPierre-Marie Glauser, r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume hier et la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris, la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale, la convention qui entrera en vigueur au 1er janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse, am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui les interdire non, les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9e 25000 tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment des usines en Valais, les d\u00e9comptes en se disant qu'satisfaits de la d\u00e9cision qui n'est pour eux un 1er pas Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:14) [91%] :\r\nEn Suisse romande, la plupart du chlore convergent vers le Valais ou l'industrie chimique repr\u00e9sente plus de 13 pourcent du du PIB du canton, les usines concern\u00e9es s'approvisionnent dans la r\u00e9gion de Lyon ou de Grenoble en France voisine, Gen\u00e8ve et Vaud sont donc un passage oblig\u00e9 pour le transport de chlore, la d\u00e9claration conjointe des milieux concern\u00e9s, pr\u00e9voit un objectif en 2 temps : une premi\u00e8re r\u00e9duction des risques pour fin 2018 et d'ici \u00e0 2025 Larque l\u00e9manique devra r\u00e9int\u00e9grer la zone de risque qualifi\u00e9 d'acceptable selon les crit\u00e8res de protection contre les accidents majeurs, car si les accidents de transport de chlore sont rares, les dommages potentiels sont de grande ampleur, parmi les mesures envisag\u00e9es, l'empreinte d'un itin\u00e9raire plus courts qui traverserait des r\u00e9gions moins peupl\u00e9es, ou encore une meilleure s\u00e9curisation des wagons-citernes de leur c\u00f4t\u00e9, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, encourage vivement le d\u00e9placement de la production de chlore \u00e0 proximit\u00e9 des usines qui l'utilisent cette solution sera examin\u00e9e, mais selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, vu les besoins en chlore plut\u00f4t restera en Suisse et les co\u00fbts de production relativement \u00e9lev\u00e9, la production sur site des avantagerait les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape depuis des lustres, c'est la garde- suisse qui sont en charge.une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin, l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican, les cours d'un mois sont coordonn\u00e9s d\u00e9sormais par le centre de formation de police de Giubiasco c'est l'un des 500 sans- l'un des 5 centre reconnus au niveau national, j'y arriverai 5 centres, c'est dur \u00e0 dire, ce serait plus bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale les travaux pour la liaison entre Andermatt dans le canton et c'est dr\u00f4le non Grisons viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations, petit \u00e0 petit les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien \u00e7a mais Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Halles Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [91%] :\r\nUne t\u00e9l\u00e9cabine de 8 places au d\u00e9part d'Andermatt dans le canton d'Orissa, la 1\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Sami savent Iris, les cantons des Grisons et participe \u00e0 hauteur d'environ 40 millions \u00e0 ce projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports un agrandissement que l\u00e0, si pr\u00e8s \u00e0 la Commission internationale pour la protection des Alpes ne voit pas d'un bon oeil, elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire, elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines ce qui deviennent toujours plus vastes \u00e0 Andermatt les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station le m\u00e9ga complexe immobilier de Sami s'avilissent pr\u00e9vue dans le village est toujours en chantier d'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF on construit actuellement plus qu'on ne vendent objets immobiliers, l'investisseur \u00e9gyptien, esp\u00e8re que la construction de la liaison avec ses dr\u00f4nes ne permettra d'inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [91%] :\r\nPlut\u00f4t mitig\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame, c'est un euph\u00e9misme, les 100 premiers jours de Virginia Guy, \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [91%] :\r\nLe 19 juin dernier Virginia Badji devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome, surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67 pourcent de de suffrages, h\u00e9 bien 100 jours plus tard, le souffl\u00e9 est retomb\u00e9 \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [90%] :\r\n\u00e0 la f\u00eate nationale du mouvement cette \u00e9toile ce week- end \u00e0 Palerme, Virginia Raggi, a \u00e9t\u00e9 accueillie comme une h\u00e9ro\u00efnes malgr\u00e9 des premi\u00e8res semaines, tr\u00e8s difficile, marqu\u00e9e entre autres par la d\u00e9mission de plusieurs de ses collaborateurs, dont l'adjoint charg\u00e9 des finances, la nouvelle maire de la capitale a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par ses partisans, toute aur\u00e9ol\u00e9e de sa r\u00e9cente d\u00e9cision de retirer la candidature de Rome aux Jeux olympiques de 2024 un retrait, consid\u00e9r\u00e9 comme un signe de rupture avec les administrations pass\u00e9es Massimiliano panaris, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:47) [79%] :\r\nLa la mesure, la principale prise par un adulte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e concernera \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment qui symbolique extr\u00eamement important pour la coh\u00e9sion politique du Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est-\u00e0-dire \u00e0 livrer fut de faire les Olympiades \u00e0 Rome alors que du point de vue strictement administratif, on peut voir beaucoup des difficult\u00e9s beaucoup d're \u00e0 partir de la formation de son cabinet pourraient dire que l'opinion est extr\u00eamement limit\u00e9 de avait promis une esp\u00e8ce du r\u00e9solution dans l'espace commentaires et de ce point de vue, on v\u00e9rifie les faits que les, les, les, les probl\u00e8mes paraissent tous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [90%] :\r\nNotamment la crise des ordures h\u00e9rit\u00e9s des administrations pr\u00e9c\u00e9dentes mais qui est tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solue Virginia Raggi est en recul dans les sondages, mais 45 pourcent des des Romains lui font encore confiance \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [92%] :\r\nEt on sait d\u00e9sormais que les Italiens voteront le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi, elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement en Italie, en r\u00e9duisant les pouvoirs du S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil, qui a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote football encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette de Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winthertour en Challenge hic : sa 28\u00e8me du classement \u00e0 2 points de la lanterne rouge, rouge qui et puis Hillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e, on l'a vu cette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat et Barack Obama, me direz -vous, que fait- il de sa messagerie h\u00e9 bien conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des grands dossiers en cours, que pour les \u00e9changes beaucoup plus informels une correspondance qui est bien s\u00fbr archiv\u00e9e, on pourra la lire un jour lorsque les historiens y auront acc\u00e8s, enfin pour ce qui est de la vraie, je vous l'assure,B. Obama arobase Whitehorse Point govt c'est pas la bonne adresse non, figurez -vous que le pr\u00e9sident utilise un pseudo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [88%] :\r\nOn va pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e, non c'est pas bon enqu\u00eater, vous venez nous donner la solution plus tard, Sandra Viscardi, merci beaucoup, dans quelques minutes, Intercit\u00e9s avec cette question est -ce qu'on doit est -ce qu'on peut inciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, et nous aurons un reportage et une invit\u00e9e qui est architecte, un ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et dans les Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s- midi 20 \u00e0 22 degr\u00e9s le retour du grand bleu int\u00e9gral et promis pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545306", "internalArchiveId": "AA1609545387", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8049715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8049714.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La classe politique se mobilise contre les licenciements pr\u00e9vus chez Tamedia", "Colombie: l'accord de paix sign\u00e9 entre le gouvernement et les FARC suscite la controverse", "Le Conseil national vote l'interdiction de la burqa", "GE/ Salon Fintech: l'innovation financi\u00e8re sera \u00e0 l'honneur cette semaine", "Le vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale au Tessin inqui\u00e8te les Transalpins", "Chronique photo: Karam Al-Masri raconte le calvaire des habitants d'Alep", "Glacier d'Aletsch: entretien avec l'hydrog\u00e9ologue G\u00e9rald Favre", "Etats-Unis: Hillary Clinton et Donald Trump se sont oppos\u00e9s pour la premi\u00e8re fois", "Etats-Unis/ D\u00e9bat pr\u00e9sidentiel: entretien avec l'ancien correspondant Philippe Mottaz", "L\u2019actrice et chanteuse fran\u00e7aise Soko fait sensation dans \"La Danseuse\" et \"Voir du pays\"", "Primes maladie: le recours aux cabinets de groupe participe \u00e0 la hausse des co\u00fbts", "Un pan entier de montagne menace de s'effondrer sur le glacier d'Aletsch", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["31 personnes seront touch\u00e9es, 24 licenci\u00e9es \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et \u00e0 24 heures.", "Un r\u00e9f\u00e9rendum permettra aux Colombiens de se positionner sur l'accord de paix ce dimanche.", "Ce vote du National est un r\u00e9v\u00e9lateur de l'\u00e9tat de l'opinion politique sur ces questions.", "Le salon embl\u00e9matique du secteur financier r\u00e9unit 8000 visiteurs et 200 exposants.", "Les Tessinois ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce dimanche dernier la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.", "Donald Trump a notamment mis l'accent sur le manque d'\u00e9nergie suppos\u00e9 de son adversaire.", "Elle travaille \u00e9galement sur son troisi\u00e8me album solo et s\u2019est impos\u00e9e comme la nouvelle muse de grandes marques.", "Ces structures proposent souvent des sp\u00e9cialit\u00e9s compl\u00e9mentaires, pr\u00e9cieuses pour la rapidit\u00e9 et la qualit\u00e9 des soins.", "Il s'agit du plus grand glacier des Alpes, entre le massif de la Jungfrau et la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne."], "variantIds": ["ece-7943887", "ece-7943889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T22:10:03Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:15:18\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:19\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:23:03\r\n    A Aletsch, la roche avance\r\n        de 20 cm par jour.\r\n\r\n19:30:23:05  19:30:27:09\r\n Un pan entier de montagne menace\r\n  de s'effondrer sur le glacier.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:31:14\r\n   C'est un effet spectaculaire\r\n      du recul des glaciers.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:36:07\r\n       Le Conseil national\r\n accepte l'initiative anti-burqa.\r\n\r\n19:30:36:09  19:30:38:21\r\n  Le vote s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix.\r\n\r\n19:30:38:23  19:30:43:00\r\n    C'est un signal sur l'\u00e9tat\r\n     de l'opinion politique.\r\n\r\n19:30:43:02  19:30:46:01\r\n Le peuple votera sur la question.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:50:21\r\nLa terre enti\u00e8re commente le d\u00e9bat\r\n     entre Trump et Clinton.\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:54:21\r\n  Avantage \u00e0 Trump quand il parle\r\n      emplois et patriotisme.\r\n\r\n19:30:54:23  19:31:01:01\r\n        Avantage \u00e0 Clinton\r\n  pour son degr\u00e9 de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:31:03:19  19:31:07:18\r\n  L'ancien correspondant aux USA,\r\n     Philippe Mottaz, \u00e9voquera\r\n\r\n19:31:07:20  19:31:11:14\r\n  la pr\u00e9sence massive de D.Trump\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:11:20  19:31:14:17\r\nLes images disent le martyre d'Alep.\r\n\r\n19:31:14:19  19:31:19:02\r\n    Ce sont des vues par drones\r\ndans la partie rebelle de la ville.\r\n\r\n19:31:19:04  19:31:22:16\r\n      Et ce sont les photos\r\n   poignantes d'un photographe:\r\n\r\n19:31:22:18  19:31:26:11\r\n      Karam Al-Masri raconte\r\n    le calvaire des habitants.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:31:23\r\n    Des politiques se mobilisent\r\npour la d\u00e9fense de la presse romande.\r\n\r\n19:31:32:01  19:31:36:23\r\n   Tamedia r\u00e9duit les effectifs de\r\n24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:37:01  19:31:41:16\r\n Les collaborateurs de ces titres\r\n    manifestaient aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:43:07  19:31:48:13\r\n-Le recul de nos glaciers est connu,\r\nmais en voici un effet spectaculaire.\r\n\r\n19:31:48:15  19:31:54:04\r\n Un pan entier de montagne menace \r\nde tomber sur le glacier d'Aletsch.\r\n\r\n19:31:54:06  19:32:00:05\r\n    C'est un joyau helv\u00e9tique,\r\n le plus grand glacier des Alpes.\r\n\r\n19:32:02:06  19:32:07:02\r\n -Au-dessus du glacier d'Aletsch,\r\nla montagne menace de s'effondrer.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:10:11\r\n       Ces derniers jours,\r\n    les g\u00e9ologues ont assist\u00e9\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:13:22\r\n\u00e0 un agrandissement spectaculaire\r\n          des fissures.\r\n\r\n19:32:30:09  19:32:33:16\r\n     -Les fissures entament \r\n     l'ensemble de la paroi.\r\n\r\n19:32:33:18  19:32:39:14\r\n   Le r\u00e9sultat d'une activit\u00e9 \r\n  g\u00e9ologique rapide et intense.\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:43:09\r\n     -On ne voit pas le fond.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:47:05\r\n      On ne peut pas estimer\r\n  la profondeur de cette fissure.\r\n\r\n19:32:47:07  19:32:49:23\r\n La masse a une grande \u00e9paisseur.\r\n\r\n19:32:50:01  19:32:54:17\r\n       20 m\u00e8tres, au moins.\r\n\r\n19:32:54:19  19:32:59:17\r\n    On n'a pas une id\u00e9e pr\u00e9cise\r\n         du volume en jeu.\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:03:16\r\n      Quand le glacier \u00e9tait\r\n      400 m\u00e8tres plus haut,\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:20\r\nil tenait les bords de la montagne.\r\n\r\n19:33:07:22  19:33:15:15\r\n   Maintenant qu'il a disparu, \r\n  les flancs ne sont plus tenus.\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:20:11\r\n-Les g\u00e9ologues parlent de 200 mios\r\n    de m3 de roche, m\u00eame plus.\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:25:00\r\nLa surveillance du site augmentera\r\n   via des appareils de mesure.\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:28:10\r\n     Les sentiers p\u00e9destres\r\n        ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:34:00\r\n  Mais difficile de surveiller\r\n       chaque randonneur.\r\n\r\n19:33:35:04  19:33:39:03\r\n -Les personnes sont responsables\r\n          d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:33:39:05  19:33:41:08\r\n        Avec ces panneaux,\r\n\r\n19:33:41:10  19:33:44:00\r\n        la commune d\u00e9cline\r\n\r\n19:33:44:02  19:33:46:01\r\n       toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:33:47:05  19:33:50:00\r\n-Toute la montagne va s'effondrer.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:54:04\r\nLes g\u00e9ologues ne savent juste pas\r\n   quand, ni surtout comment.\r\n\r\n19:33:54:06  19:33:56:18\r\n Le sc\u00e9nario catastrophe serait\r\n\r\n19:33:56:21  19:33:59:21\r\n       que tout le versant\r\n    s'effondre en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:03:09\r\n-On pourrait avoir une obstruction\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:05:12\r\n        de toute la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:09:05\r\n  La masse traverserait la vall\u00e9e\r\n      pour former un barrage.\r\n\r\n19:34:09:07  19:34:12:11\r\n    Au pire, on pourrait avoir\r\n  la formation d'un lac derri\u00e8re\r\n\r\n19:34:12:12  19:34:14:08\r\n   qui nous causerait du souci.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:17:16\r\n -Un lac qui menacerait \u00e0 terme\r\n    les routes et les villes\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:19:23\r\n      situ\u00e9es en contrebas\r\n        dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:22:04\r\n         Pour l'instant,\r\n      la montagne ne menace\r\n\r\n19:34:22:06  19:34:25:09\r\n         que le glacier\r\n et les randonneurs imprudents.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:30:21\r\n           -G\u00e9rald Favre,\r\nvous avez travaill\u00e9 sur les glaciers.\r\n\r\n19:34:30:23  19:34:36:05\r\n     Aletsch est un r\u00e9v\u00e9lateur\r\n           des risques.\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:46:16\r\n     2 photos qui disent tout.\r\n\r\n19:34:46:20  19:34:52:18\r\nC'est tr\u00e8s impressionnant de voir le\r\n         recul du glacier.\r\n\r\n19:34:53:06  19:34:57:11\r\n-La diff\u00e9rence est frappante entre\r\n    la photo de gauche en 1850\r\n\r\n19:34:57:16  19:34:59:18\r\n   et la situation aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:59:22  19:35:02:23\r\n-Vous avez travaill\u00e9 sur ce glacier.\r\n\r\n19:35:03:03  19:35:07:07\r\n  C'est le plus grand glacier des\r\n              Alpes.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:11:14\r\n On est au coeur de notre syst\u00e8me\r\n              alpin.\r\n\r\n19:35:11:19  19:35:17:07\r\n     -Il fait 30 km de long,\r\n  c'est le plus grand des Alpes.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:21:14\r\n   C'est un terrain d'\u00e9tude tr\u00e8s\r\n            int\u00e9ressant\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:27:03\r\n       pour l'investigation\r\n  sp\u00e9l\u00e9ologique intra-glaciaire.\r\n\r\n19:35:27:07  19:35:31:09\r\n     -La roche avance, 20 cm,\r\n          c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:36:04\r\n        M\u00eame sans habitant\r\n         dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:35:36:09  19:35:39:06\r\n   les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre\r\n              graves.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:43:21\r\n-Tout \u00e0 fait, des lacs se forment \u00e0\r\n     l'int\u00e9rieur des glaciers\r\n\r\n19:35:44:02  19:35:46:00\r\n    et ils peuvent se vidanger.\r\n\r\n19:35:46:05  19:35:49:01\r\n    Il y a eu des catastrophes\r\n         dans les Alpes.\r\n\r\n19:35:49:06  19:35:53:12\r\n   Maintenant, ces dangers sont\r\n   relativement bien ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n19:35:53:17  19:35:58:00\r\nMais par la suite de ces \u00e9boulements\r\n     de la fonte des glaciers,\r\n\r\n19:35:58:05  19:36:01:00\r\n        il y a des risques\r\n      d'\u00e9boulements de roche\r\n\r\n19:36:01:05  19:36:03:21\r\n        mais \u00e9galement tous\r\n        les s\u00e9diments fins\r\n\r\n19:36:04:01  19:36:08:11\r\n qui sont stock\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie\r\n          des glaciers.\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:14:13\r\n -Cela finit dans les cours d'eau,\r\n    cela encrasse des turbines.\r\n\r\n19:36:16:17  19:36:19:07\r\n-Cela a un impact pour les rivi\u00e8res\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:13\r\n mais \u00e9galement pour les ouvrages\r\n        hydro\u00e9lectriques.\r\n\r\n19:36:23:17  19:36:30:02\r\n-D'autres glaciers suivront avec ce\r\n        type de probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:32:11\r\n        -C'est in\u00e9luctable.\r\n\r\n19:36:32:15  19:36:38:14\r\nM\u00eame s'il y a un petit mieux \u00e0 3000\r\n          m cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:40:20  19:36:46:11\r\nCes lacs d'accumulation doivent \u00eatre\r\n entretenu de fa\u00e7on \u00e0 fonctionner\r\n\r\n19:36:46:15  19:36:50:11\r\n  et a pr\u00e9senter une s\u00e9curit\u00e9 par\r\n        rapport aux crues.\r\n\r\n19:36:50:16  19:36:53:05\r\n  D'o\u00f9 l'importance des barrages.\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:57:04\r\n     -La question de la burqa\r\ns'installe dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:36:57:06  19:37:01:10\r\n       Le Conseil national\r\naccepte l'initiative parlementaire\r\n\r\n19:37:01:14  19:37:02:21\r\n       \u00e0 88 voix contre 87.\r\n\r\n19:37:03:02  19:37:06:07\r\n           Nous voterons\r\n    sur l'initiative populaire.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:13\r\n-La burqa n'a pas sa place en Suisse\r\n     pour le Conseil national.\r\n\r\n19:37:13:15  19:37:16:14\r\n    Une d\u00e9cision qui ne tient\r\n         qu'\u00e0 un fil...\r\n\r\n19:37:16:16  19:37:20:01\r\n      88 voix pour soutenir\r\n   l'interdiction de la burqa,\r\n\r\n19:37:20:03  19:37:23:01\r\n  87 contre et 10 abstentions.\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:27:15\r\n   -On est tous contre la burqa.\r\n\r\n19:37:27:17  19:37:30:09\r\n    Personne dans le Parlement\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:34:06\r\n      soutient que les femmes\r\n       portent ce v\u00eatement.\r\n\r\n19:37:34:08  19:37:43:11\r\n    Mais le fait d'interdire va \u00e0\r\nl'encontre de notre libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n19:37:43:19  19:37:47:18\r\n-Convaincu par une interdiction,\r\n   le groupe UDC a pu compter\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:51:02\r\n         sur le soutien\r\n     de d\u00e9put\u00e9s PDC et PLR.\r\n\r\n19:37:51:08  19:37:53:14\r\n     -C'est une pr\u00e9occupation\r\n\r\n19:37:53:16  19:37:56:09\r\n       de notre population.\r\n\r\n19:37:56:11  19:37:59:23\r\n        Il y a un malaise\r\n      vis-\u00e0-vis de la burqa.\r\n\r\n19:38:00:01  19:38:09:23\r\nCe n'est pas en fermant le d\u00e9bat que\r\n l'on r\u00e9soudra cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:12:20\r\n-Le Parlement est sous pression.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:17:15\r\n La r\u00e9colte de signatures pour une\r\ninitiative populaire bat son plein.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:20:23\r\n  Le d\u00e9bat sur la burqa a donn\u00e9\r\n    un coup de chaud cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:24:20\r\nDes ministres socialistes veulent\r\n   interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:28:09\r\n    ou refusent de combattre\r\n    l'initiative populaire.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:32:17\r\n Le sondage est implacable: 71 % \r\ndes Suisses pour une interdiction.\r\n\r\n19:38:32:19  19:38:35:19\r\n        Une interdiction\r\n   d\u00e9j\u00e0 en vigueur au Tessin.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:38:14\r\n  Chef de file de l'initiative\r\n          anti-burqa,\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:42:00\r\n     Walter Wobmann savoure\r\n      le vote du National.\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:45:11\r\n         -Cette initiative\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:47:22\r\n     est notre meilleur atout.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:50:08\r\n   Je fais confiance au peuple.\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:55:00\r\n-Cette d\u00e9cision du National doit\r\n \u00eatre confirm\u00e9e par les Etats.\r\n\r\n19:38:55:02  19:38:57:08\r\n Le peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:02:18\r\n   -La mendicit\u00e9 sera interdite\r\n   dans tout le canton de Vaud.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:06:07\r\n     Le Grand Conseil approuve\r\n     une initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:39:06:09  19:39:10:07\r\n     Une trentaine de communes\r\n  pratiquent d\u00e9j\u00e0 l'interdiction,\r\n\r\n19:39:10:09  19:39:13:14\r\n  mais la mesure devrait changer\r\n       la donne \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:17:17\r\n  La classe politique se mobilise\r\n      pour la presse romande.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:08\r\nTamedia taillera dans les effectifs\r\n\r\n19:39:20:10  19:39:23:05\r\n      de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n         et de 24 heures.\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:26:17\r\n   31 personnes seront touch\u00e9es,\r\n          24 licenci\u00e9es.\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:33:23\r\n   -Un cercueil pour enterrer\r\n     la presse r\u00e9gionale !\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:38:07\r\n     200 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  150 \u00e0 Lausanne, ont manifest\u00e9\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:43:20\r\ncontre les 24 licenciements annonc\u00e9s\r\n  par l'\u00e9diteur zurichois Tamedia.\r\n\r\n19:39:48:09  19:39:51:13\r\n  -Il s'agit d'un employ\u00e9 sur six\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:53:18\r\n       pour les deux titres.\r\n\r\n19:39:53:20  19:39:57:13\r\n      On n'a pas les d\u00e9tails\r\n       du projet \u00e9ditorial.\r\n\r\n19:39:57:15  19:39:59:22\r\n         On n'y croit pas.\r\n\r\n19:40:00:04  19:40:04:09\r\n -Apr\u00e8s les 100 postes supprim\u00e9s\r\n     en 2009 par le groupe,\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:08:14\r\n l'\u00e9rosion de la presse r\u00e9gionale\r\nl\u00e9manique inqui\u00e8te les politiques.\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:11:06\r\n -Je ne suis pas toujours d'accord\r\n\r\n19:40:11:08  19:40:13:01\r\n       avec ce qui s'\u00e9crit.\r\n\r\n19:40:13:03  19:40:15:21\r\n        Mais je me battrai\r\n      pour les journalistes.\r\n\r\n19:40:16:03  19:40:20:15\r\n-Jusqu'\u00e0 signer une lettre ouverte\r\n  envoy\u00e9e par 9 syndics vaudois\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:22:10\r\n   \u00e0 la direction de Tamedia.\r\n\r\n19:40:22:15  19:40:24:17\r\n     -Ce sont des journalistes\r\n\r\n19:40:24:19  19:40:27:03\r\n  implant\u00e9s dans leur territoire.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:30:02\r\nJe crains que cela ne disparaisse.\r\n\r\n19:40:30:07  19:40:34:04\r\n -L'\u00e9diteur estime que garantir\r\n    la qualit\u00e9 d'information\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:37:02\r\npasse par des mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:40:37:10  19:40:40:11\r\n-On ne fait pas des coupes lin\u00e9aires\r\n\r\n19:40:40:13  19:40:42:20\r\n          ou arbitraires.\r\n\r\n19:40:42:22  19:40:45:10\r\nOn a impliqu\u00e9 les r\u00e9dacteurs en chef.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:48:03\r\n      Ils doivent r\u00e9organiser\r\n          leur r\u00e9daction\r\n\r\n19:40:48:05  19:40:50:17\r\n  pour venir avec des solutions.\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:55:19\r\n-Les manifestants demandaient une \r\nplace \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:40:55:21  19:40:59:13\r\nDans 2 semaines, ils conna\u00eetront\r\n      leur sort d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:40:59:23  19:41:04:11\r\n   -Les Tessinois ont pl\u00e9biscit\u00e9\r\nce dimanche la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:41:04:12  19:41:07:19\r\n    Ce vote n'est pas de nature\r\n         \u00e0 plaire \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:41:07:21  19:41:12:11\r\n   On craint que les frontaliers\r\n  italiens ne soient d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:41:13:05  19:41:17:20\r\n-Apr\u00e8s l'adoption par les Tessinois\r\n   de la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'embauche\r\n\r\n19:41:17:22  19:41:21:14\r\n      pour les r\u00e9sidents,\r\nD.Burkhalter doit rassurer l'UE.\r\n\r\n19:41:21:16  19:41:24:04\r\nIl a appel\u00e9 son homologue italien.\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:26:22\r\n -On cherche une solution conforme\r\n\r\n19:41:27:00  19:41:30:06\r\n \u00e0 l'accord de libre circulation.\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:33:07\r\n         Il faut respecter\r\n     les institutions suisses.\r\n\r\n19:41:33:09  19:41:37:05\r\n    Plus \u00e7a crie, moins \u00e7a aide\r\n    pour trouver une solution.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:41:04\r\n    -Le vote tessinois a fait\r\n   la une des m\u00e9dias italiens.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:44:09\r\n     Les 62'000 frontaliers\r\n     travaillant au Tessin\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:46:23\r\ncraignent de perdre leur travail.\r\n\r\n19:41:47:01  19:41:50:20\r\n  Le pr\u00e9sident de la Lombardie\r\n   a menac\u00e9 de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:54:10\r\n -Je vais rencontrer le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:05\r\n     du gouvernement tessinois\r\n\r\n19:41:57:07  19:42:02:19\r\n       pour tenter d'\u00e9viter\r\n   les mesures discriminatoires.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:07:02\r\n   -A Bruxelles, la Commission\r\n    europ\u00e9enne met en garde.\r\n\r\n19:42:07:09  19:42:10:22\r\n   -L'UE et la Suisse n\u00e9gocient\r\n\r\n19:42:11:00  19:42:14:02\r\n \u00e0 propos de la libre circulation\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:15:23\r\n         depuis des mois.\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:19:17\r\n    Le vote tessinois ne va pas\r\n    simplifier les discussions.\r\n\r\n19:42:19:23  19:42:27:16\r\n -Le nouvel article tessinois devra\r\n\u00eatre valid\u00e9 par le Parlement suisse.\r\n\r\n19:42:28:06  19:42:30:23\r\n   -Cet article est acceptable,\r\n\r\n19:42:31:01  19:42:33:21\r\n  sauf quelques points de d\u00e9tail\r\n\r\n19:42:33:23  19:42:37:12\r\n        qui sont contraires\r\n        au droit sup\u00e9rieur,\r\n\r\n19:42:37:14  19:42:41:14\r\n     \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique\r\n  et aux accords internationaux.\r\n\r\n19:42:42:01  19:42:46:12\r\n      -L'initiative de l'UDC\r\nn'a pas de cons\u00e9quences imm\u00e9diates,\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:49:18\r\n mais elle ravive les tensions.\r\n\r\n19:42:53:22  19:42:58:07\r\n -Les Suisses prennent la mesure \r\n de la hausse des primes maladie.\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:02:17\r\n    4,5 % de moyenne nationale,\r\net davantage pour certains cantons.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:05:14\r\n         Regardez le cas\r\n     des cabinets de groupes.\r\n\r\n19:43:05:16  19:43:09:08\r\n    On les a nagu\u00e8re pr\u00e9sent\u00e9s\r\n       comme une solution.\r\n\r\n19:43:09:10  19:43:13:17\r\n  Mais ces structures proposent \r\n des sp\u00e9cialit\u00e9s compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:17:10\r\n      Une offre qui participe\r\n      \u00e0 la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n19:43:18:15  19:43:21:11\r\n       -Plusieurs m\u00e9decins\r\n       sous le m\u00eame toit,\r\n\r\n19:43:21:13  19:43:24:03\r\n          on appelle \u00e7a\r\n      le cabinet de groupe.\r\n\r\n19:43:24:05  19:43:28:03\r\nLongtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un moyen\r\n   de faire baisser les co\u00fbts,\r\n\r\n19:43:28:05  19:43:30:09\r\n    il permet de d\u00e9sengorger\r\n         les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:43:30:14  19:43:32:14\r\n   -En allant dans une structure\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:35:07\r\n      de m\u00e9decins de famille\r\n\r\n19:43:35:09  19:43:38:14\r\n       et pas aux urgences,\r\n  on emp\u00eache la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:44:03\r\n-Pourtant, les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n    continuent d'augmenter.\r\n\r\n19:43:44:09  19:43:47:01\r\n   Face \u00e0 la hausse des primes,\r\n\r\n19:43:47:03  19:43:49:16\r\n   on cherche des responsables.\r\n\r\n19:43:49:18  19:43:53:13\r\nLes cabinets de groupe ne sont plus\r\n      \u00e0 l'abri des critiques,\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:56:17\r\n    surtout ceux qui regroupent\r\n       divers sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:43:56:23  19:44:01:07\r\n  Pour comprendre ce changement\r\nd'attitude vis-\u00e0-vis des cabinets,\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:04:05\r\n     nous avons rendez-vous\r\n       chez sant\u00e9suisse.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:07:03\r\n          Sa directrice\r\n   nous d\u00e9taille les chiffres.\r\n\r\n19:44:07:09  19:44:10:11\r\n -Les co\u00fbts des cabinets de groupe\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:13:09\r\n      ont beaucoup augment\u00e9.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:11\r\n      Il y a des diff\u00e9rences\r\n       entre les cabinets.\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:20:09\r\n   Ceux qui ont des sp\u00e9cialistes\r\n     sont beaucoup plus chers.\r\n\r\n19:44:20:14  19:44:25:04\r\n   -Le nombre de cabinets avec\r\nsp\u00e9cialistes a tripl\u00e9 depuis 2011.\r\n\r\n19:44:25:06  19:44:31:04\r\n La hausse des co\u00fbts y est de 23 %\r\ncontre 7 % dans l'ambulatoire priv\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:36:09\r\n  -La consultation est plus ch\u00e8re\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:39:08\r\n    dans un cabinet de groupe.\r\n\r\n19:44:39:10  19:44:42:10\r\n     Davantage de traitements\r\n         y sont effectu\u00e9s\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:50:13\r\net le patient reste plus longtemps.\r\n\r\n19:44:50:19  19:44:55:16\r\n-Une tendance \u00e0 multiplier les actes\r\n   m\u00e9dicaux, le risque est connu.\r\n\r\n19:44:56:16  19:44:59:12\r\n -Quand toutes les infrastructures\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:01:11\r\n      sont sous le m\u00eame toit,\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:04:07\r\n        on peut facilement\r\n      recourir \u00e0 un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:08:20\r\n-Il y a une tentation d'augmenter \r\nle chiffre d'affaires du cabinet ?\r\n\r\n19:45:08:22  19:45:10:17\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:45:10:19  19:45:12:15\r\n      -Ca n'arrive jamais ?\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:17:09\r\n-Je ne peux pas dire jamais, mais ce\r\nn'est pas la motivation principale.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:16\r\n       Nous voulons assurer\r\n  les meilleurs soins possibles.\r\n\r\n19:45:20:22  19:45:24:16\r\n   -Un service qui a un prix,\r\n   r\u00e9percut\u00e9 sur les primes.\r\n\r\n19:45:27:16  19:45:32:15\r\n   -Ceux qui n'ont pas vu le d\u00e9bat\r\nse font une opinion sur les extraits.\r\n\r\n19:45:32:17  19:45:36:09\r\n         La terre enti\u00e8re\r\n     commente l'affrontement.\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:39:02\r\n   Qui a gagn\u00e9 sur les arguments\r\n           raisonnables,\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:42:15\r\n    mais aussi sur l'\u00e9motion ?\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:47:16\r\n-Le moment tant attendu: le premier\r\n   face-\u00e0-face des deux rivaux.\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:50:06\r\nIls vont s'opposer sur l'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:53:11\r\n     les tensions raciales, \r\n     la politique \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:57:11\r\n   Mais c'est sur la question de\r\nla capacit\u00e9 d'assumer la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:45:57:13  19:45:59:02\r\n        que le ton monte.\r\n\r\n19:45:59:07  19:46:01:08\r\n         -Nous avons fait\r\n\r\n19:46:01:10  19:46:04:02\r\n  tellement de mauvais accords !\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:06:14\r\n    Hillary a de l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:09:00\r\n      mais elle est mauvaise.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:12:20\r\n   -La d\u00e9mocrate met en doute\r\n   les capacit\u00e9s de D.Trump.\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:16:11\r\n        -Donald me critique\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:19:17\r\n   pour avoir pr\u00e9par\u00e9 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:23:00\r\n     Vous savez \u00e0 quoi d'autre\r\n       je me suis pr\u00e9par\u00e9e ?\r\n\r\n19:46:23:02  19:46:25:01\r\n        A \u00eatre pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:29:09\r\n        -Des \u00e9tincelles:\r\n     les e-mails de Clinton.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:31:22\r\n   -C'\u00e9tait plus qu'une erreur.\r\n\r\n19:46:32:00  19:46:37:02\r\n   -Les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \r\n  que refuse de publier Trump.\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:41:23\r\n   -Il veut cacher le fait qu'il\r\n n'a rien pay\u00e9 en imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:47:02\r\n      Z\u00e9ro pour les troupes,\r\nz\u00e9ro pour les anciens combattants,\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:51:08\r\n  z\u00e9ro pour l'\u00e9cole et la sant\u00e9.\r\n\r\n19:46:51:10  19:46:53:18\r\n -Et des attaques personnelles.\r\n\r\n19:46:53:20  19:46:57:05\r\n    -Elle n'a pas l'apparence,\r\n      elle n'a pas le tonus\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:00:22\r\n pour \u00eatre pr\u00e9sidente de ce pays.\r\n\r\n19:47:01:00  19:47:06:06\r\n-Une fois qu'il aura visit\u00e9 110 pays,\r\n     n\u00e9goci\u00e9 un accord de paix,\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:11:07\r\n        ou tenu onze heures\r\n face \u00e0 une commission du Congr\u00e8s,\r\n\r\n19:47:11:09  19:47:14:03\r\n   il pourra me parler de tonus.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:20:03\r\n -Tout se joue autour d'une petite\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:22:11\r\n        fraction d'ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:26:06\r\n   Exemple: les femmes blanches\r\n   de formation universitaire.\r\n\r\n19:47:26:08  19:47:29:01\r\n  Elles votent traditionnellement\r\n           r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:31:11\r\n  mais r\u00e9ticentes face \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n19:47:31:13  19:47:33:22\r\nPas s\u00fbr qu'il ait marqu\u00e9 des points\r\n\r\n19:47:34:00  19:47:37:11\r\n      en attaquant H.Clinton\r\n   sur son look et son \u00e9nergie.\r\n\r\n19:47:37:13  19:47:45:07\r\n Trump et Clinton se retrouveront \r\nface \u00e0 face \u00e0 deux reprises encore.\r\n\r\n19:47:47:16  19:47:50:20\r\n       -Voil\u00e0 pour ce d\u00e9bat\r\n    de facture tr\u00e8s classique.\r\n\r\n19:47:50:22  19:47:54:23\r\n     Mais la bataille se joue\r\n     simultan\u00e9ment ailleurs,\r\n\r\n19:47:55:01  19:47:56:16\r\n     dans l'ar\u00e8ne d'Internet.\r\n\r\n19:47:56:18  19:48:01:14\r\n  Le livre \"#Trump\" montre la force\r\nde frappe de Donald Trump sur le Net,\r\n\r\n19:48:01:16  19:48:04:21\r\n   livre sign\u00e9 St\u00e9phane Bussard\r\n       et Philippe Mottaz.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:13:19\r\n     Philippe Mottaz, bonsoir.\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:17:00\r\n       Vous dites qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n         de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:20:22\r\n    il y a un monde souterrain\r\n         aussi important.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:23:09\r\n   -Ce n'est pas un livre sur la\r\n           technologie.\r\n\r\n19:48:23:12  19:48:26:03\r\n   C'est une histoire am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:29:16\r\nqui explique les conditions propres\r\n           \u00e0 l'Am\u00e9rique\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:33:21\r\n qui font que cette pr\u00e9sidentielle\r\n        est ce qu'elle est.\r\n\r\n19:48:34:02  19:48:36:03\r\n    C'est une histoire globale.\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:42:05\r\n C'est la remise en question de la\r\n          globalisation.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:53:02\r\n   C'est l\u00e0 qu'interviennent les\r\n         r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:58:19\r\n  Nous cherchons et interrogeons\r\n    les raisons et les effets.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:19\r\n Pourquoi Donald Trump va sur les\r\n        r\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:07:10\r\nParce que c'est gratuit et efficace.\r\n\r\n19:49:07:13  19:49:10:11\r\n Et puis nous parlons des effets.\r\n\r\n19:49:10:15  19:49:15:14\r\n  Les effets des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:19:22\r\nc'est un amoindrissement de l'espace\r\n               public\r\n\r\n19:49:20:01  19:49:25:18\r\n   avec toute une s\u00e9rie d'effets\r\n           collat\u00e9raux.\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:32:08\r\n   -Il y a un petit floril\u00e8ge du\r\n       langage Donald Trump.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:34:14\r\nOn voit le c\u00f4t\u00e9 excessif, vulgaire.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:37:11\r\n Il traite de truie une adversaire\r\n            politique.\r\n\r\n19:49:37:15  19:49:40:16\r\nVu d'Europe, cela le d\u00e9cr\u00e9dibilise.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:44:17\r\nCe n'est pas le cas pour l'opinion\r\n           am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:50:19\r\n               -Si.\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:57:18\r\n  Donald Trump revendique cette\r\nvulgarit\u00e9 car c'est la provocation\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:01:15\r\n   qui lui a permis d'enflammer\r\n      la machine m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:50:01:20  19:50:04:16\r\n          Il ne parle pas\r\n     par une pens\u00e9e politique.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:08:03\r\n     Il n'y a pas de formation\r\n       de pens\u00e9e politique.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:10:10\r\n  Ce sont des formules assen\u00e9es.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:12:16\r\n      Un discours du pouvoir.\r\n\r\n19:50:12:20  19:50:16:07\r\n    Pas un discours politique.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:21:11\r\n   Il n'est pas int\u00e9ress\u00e9 par la\r\n construction d'un vivre ensemble.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:27:13\r\n-Vous avez \u00e9t\u00e9 15 ans correspondant\r\n          aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:32:07\r\n       On voit cette photo,\r\n        vous aviez 24 ans,\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:35:21\r\n    au moment de la convention\r\n    qui lan\u00e7ait Bill Clinton.\r\n\r\n19:50:36:01  19:50:39:22\r\nLes m\u00e9dias am\u00e9ricains se sont souvent\r\ntromp\u00e9s sur l'issue des \u00e9lections.\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:42:13\r\nAujourd'hui, on force \u00e0 un avantage\r\n           pour Clinton.\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:45:12\r\n On sous-estime la force de Donald\r\n              Trump ?\r\n\r\n19:50:45:17  19:50:48:11\r\n  -Je pense qu'on la sous-estime.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:52:09\r\n   Les establishments am\u00e9ricains\r\n         la sous-estiment.\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:57:19\r\nCe d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, c'est un ordre \r\nancien du jeu politique am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:50:57:23  19:51:06:18\r\n    Il y a un enjeu souterrain\r\n      qui se passe ailleurs.\r\n\r\n19:51:06:22  19:51:09:01\r\n       -Ce livre, \"#Trump\".\r\n\r\n19:51:09:05  19:51:10:15\r\n              Merci.\r\n\r\n19:51:11:13  19:51:14:12\r\n  -Les espoirs de tr\u00eave sont loin\r\n              \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:13\r\nDes images rendent compte du calvaire\r\n       des quartiers rebelles.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:22:23\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 prises par des drones\r\n     et diffus\u00e9es par Reuters.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:27:10\r\n      Depuis plusieurs jours,\r\nle pilonnage cause des destructions.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:31:02\r\n    Les puissances influentes, \r\n   les Russes et les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:33:21\r\n  se renvoient la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:38:13\r\n  Karam Al-Masri est photographe\r\n        pour l'AFP \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:43:09\r\nIl partage le quotidien des habitants\r\n  de la partie rebelle de la ville.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:46:13\r\n     C'est la chronique photo\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:01:13\r\n       C'est le quotidien\r\n du photographe Karam Al-Masri.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:03:15\r\n   L'appareil photo \u00e0 la main,\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:07:02\r\n      au milieu des ruines\r\n  de la partie rebelle d'Alep,\r\n\r\n19:52:07:04  19:52:10:02\r\n     pilonn\u00e9e par le r\u00e9gime\r\n     et ses alli\u00e9s russes.\r\n\r\n19:52:10:04  19:52:13:03\r\n         Il se raconte\r\ndans un t\u00e9moignage bouleversant,\r\n\r\n19:52:13:05  19:52:16:02\r\n     recueilli sur le site \r\n     dumaking ofde l'AFP.\r\n\r\n19:52:16:04  19:52:19:04\r\n          Comme cet homme\r\ndans les ruines de son appartement,\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:21:11\r\n     son existence se r\u00e9sume\r\n        \u00e0 rester en vie.\r\n\r\n19:52:21:13  19:52:24:03\r\n      Echapper aux bombes \r\n      et trouver \u00e0 manger.\r\n\r\n19:52:28:04  19:52:31:09\r\n   Le d\u00e9sespoir de cet enfant,\r\n         c'est le sien.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:34:10\r\n     Il a perdu ses parents\r\n     dans un bombardement,\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:37:04\r\nalors qu'il \u00e9tait tortur\u00e9 par Daech,\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:40:03\r\n        apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\r\n   dans une prison du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:42:11\r\n   Il \u00e9tait \u00e9tudiant en droit.\r\n\r\n19:52:42:13  19:52:46:15\r\n    La guerre a fait de lui\r\nun t\u00e9moin engag\u00e9 des souffrances\r\n\r\n19:52:46:17  19:52:50:02\r\n     des 250'000 habitants\r\n  de la partie rebelle d'Alep.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:06:09\r\n      -Un djihadiste malien\r\n a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 9 ans de prison\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:10:08\r\n par la Cour p\u00e9nale internationale\r\n      pour crimes de guerre.\r\n\r\n19:53:10:10  19:53:15:08\r\nIl est le premier djihadiste \u00e0 \u00eatre\r\njug\u00e9 \u00e0 La Haye, pour avoir d\u00e9truit,\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:19:12\r\n       en 2012 \u00e0 Tombouctou,\r\n des mausol\u00e9es class\u00e9s \u00e0 l'UNESCO.\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:24:11\r\n   La Colombie a sign\u00e9 un accord\r\n      de paix avec les FARC.\r\n\r\n19:53:24:12  19:53:33:04\r\n Le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9\r\n     dimanche par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:53:35:22  19:53:38:13\r\n        Ce retour pacifique\r\n        apr\u00e8s tant de morts\r\n\r\n19:53:38:15  19:53:40:23\r\n est salu\u00e9 par de nombreux Etats.\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:46:03\r\n  La Suisse est repr\u00e9sent\u00e9e par\r\nle secr\u00e9taire d'Etat Yves Rossier.\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:50:22\r\n    -La r\u00e9gion de Florencia,\r\n          en Colombie,\r\n\r\n19:53:51:00  19:53:54:20\r\n          est au coeur\r\n du conflit arm\u00e9 avec les FARC.\r\n\r\n19:53:54:22  19:53:59:22\r\n L'ex-pr\u00e9sident Uribe, hostile aux\r\naccords de paix, est re\u00e7u en h\u00e9ros.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:04:14\r\nLes partisans du NON au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n du 2 octobre sont ici nombreux.\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:08:18\r\n   -Nous qui sommes pour le NON,\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:07\r\n      nous voulons la paix !\r\n\r\n19:54:11:09  19:54:14:13\r\nCes accords ne la garantissent pas.\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:19:14\r\n      -Le OUI au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       semble l'emporter,\r\n\r\n19:54:19:16  19:54:23:10\r\n      mais A.Uribe reproche\r\n   \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident Santos\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:26:21\r\n   de c\u00e9der face aux exigences\r\n         de la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:31:17\r\n        -C'est une impunit\u00e9\r\n\r\n19:54:31:19  19:54:33:17\r\n     pour le trafic de drogue\r\n\r\n19:54:33:19  19:54:37:04\r\net une couverture d'autres d\u00e9lits.\r\n\r\n19:54:37:10  19:54:40:15\r\n -Ici, le contentieux est lourd\r\n       avec la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n19:54:40:17  19:54:44:18\r\n        Beaucoup de monde\r\n  conna\u00eet une victime des FARC.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:48:03\r\n-Nous voulons appliquer la justice\r\n\r\n19:54:48:05  19:54:54:23\r\n          contre des gens\r\n   qui nous tuent depuis 52 ans.\r\n\r\n19:54:56:15  19:55:00:19\r\n -Nous savons ce qu'est la guerre\r\n     et nous voulons la paix.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:06:11\r\nMais cet accord global ne nous permet\r\n       que de dire oui ou non.\r\n\r\n19:55:06:19  19:55:09:02\r\n      -Les partisans du NON\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:13:05\r\n   ne veulent pas d'amnistie\r\n pour les chefs de la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:16:15\r\n    Les Colombiens sont divis\u00e9s\r\n\r\n19:55:16:17  19:55:19:00\r\n     sur le processus de paix.\r\n\r\n19:55:19:02  19:55:22:05\r\n       Les partisans du OUI\r\n     se font le plus entendre.\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:25:11\r\n   Mais la majorit\u00e9 silencieuse\r\n       pourrait surprendre.\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:28:17\r\n     De nombreuses victimes\r\n     voteront pourtant OUI,\r\n\r\n19:55:28:19  19:55:32:16\r\n     comme ce restaurateur,\r\n        enlev\u00e9 en 1999.\r\n\r\n19:55:32:23  19:55:35:03\r\n          -A tout moment,\r\n\r\n19:55:35:05  19:55:39:00\r\n     ils nous traumatisaient.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:41:15\r\n           Ils disaient\r\n    qu'ils allaient nous tuer.\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:45:17\r\n   Le mieux qui puisse arriver \r\n  est d'en finir avec la guerre,\r\n\r\n19:55:45:19  19:55:52:06\r\n    afin que ce soit nos enfants\r\nqui nous enterrent et pas l'inverse.\r\n\r\n19:55:53:16  19:55:58:13\r\n  -Lorsque Cesar Augusto voit son\r\nancien ge\u00f4lier lui demander pardon,\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:02:12\r\n il l'engage dans son commerce.\r\n\r\n19:56:05:22  19:56:10:11\r\n -Cette semaine, \u00e0 Gen\u00e8ve, a lieu\r\n  un salon du secteur financier:\r\n\r\n19:56:10:12  19:56:13:03\r\n  8'000 visiteurs, 200 exposants.\r\n\r\n19:56:13:05  19:56:16:11\r\n      L'innovation financi\u00e8re\r\n      est le th\u00e8me du moment.\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:22:02\r\n-Cette start-up d'Yverdon est l'une\r\n des plus prometteuses de FinTech.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:26:10\r\n    -Le FinTech est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:28:15\r\n     C'est faire des logiciels\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:30:11\r\n         pour les banques.\r\n\r\n19:56:30:12  19:56:33:17\r\n     La mani\u00e8re de travailler\r\n      avec sa banque change.\r\n\r\n19:56:33:19  19:56:37:22\r\n       Le e-banking est l\u00e0,\r\n     le mobile-banking arrive.\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:43:10\r\n   On propose des solutions pour\r\n   aller vers la digitalisation.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:46:07\r\n          -NetGuardians\r\n     d\u00e9veloppe des logiciels\r\n\r\n19:56:46:09  19:56:50:00\r\npour d\u00e9tecter les fraudes internes\r\n        dans les banques.\r\n\r\n19:56:50:02  19:56:53:12\r\n        Elle fait partie\r\n des 24 start-up FinTech suisses\r\n\r\n19:56:53:14  19:56:58:11\r\n   convi\u00e9es \u00e0 la grande messe\r\n    de la finance mondiale.\r\n\r\n19:56:58:16  19:57:04:02\r\n   -On int\u00e8gre les d\u00e9mos d'Alex.\r\n\r\n19:57:04:08  19:57:08:05\r\n -Sibos, le salon international\r\n    des services financiers.\r\n\r\n19:57:08:07  19:57:11:16\r\n    Tout le monde s'y presse:\r\n      des grandes banques,\r\n\r\n19:57:11:18  19:57:17:21\r\net de plus en plus d'entreprises\r\n  de technologies financi\u00e8res.\r\n\r\n19:57:17:22  19:57:23:18\r\nCette ann\u00e9e, elle a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\net la Suisse est mise \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:57:23:20  19:57:28:15\r\n    L'\u00e9quipe de NetGuardians\r\n  semble ravie de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:28:20  19:57:32:00\r\n      -Ca permet de discuter\r\n\r\n19:57:32:02  19:57:34:20\r\n       avec des partenaires.\r\n\r\n19:57:34:22  19:57:37:20\r\nOn commence \u00e0 prendre des contacts.\r\n\r\n19:57:37:22  19:57:43:22\r\n     C'est int\u00e9ressant aussi \r\n    du point de vue marketing.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:47:17\r\n  -Le FinTech est en plein boom\r\n           en Suisse:\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:51:11\r\nune dizaine de start-up en 2010,\r\n        216 aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:56:10\r\n   D'abord m\u00e9fiantes, les grandes\r\nbanques ont pris le train en marche.\r\n\r\n19:57:56:11  19:57:59:22\r\n  UBS a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e\r\n     il y a un an et demi.\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:02:15\r\n   -Nous avons trouv\u00e9 important\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:05:01\r\n    d'avoir une \u00e9quipe engag\u00e9e\r\n\r\n19:58:05:03  19:58:08:06\r\n    avec l'\u00e9cosyst\u00e8me externe,\r\n        avec les start-up,\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:11:17\r\n     et avec des fournisseurs \r\n     technologiques innovants.\r\n\r\n19:58:11:23  19:58:16:10\r\n-Un monde dans lequel les FinTech\r\n suisses ont des cartes \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:58:17:06  19:58:21:17\r\n  -La Fran\u00e7aise Soko, \u00e0 30 ans, \r\n a d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re prometteuse.\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:26:10\r\n     Elle revendique sa libert\u00e9,\r\npassant de la pub au cin\u00e9ma d'auteur,\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:32:02\r\n    affichant sa bisexualit\u00e9 et\r\nmultipliant les prises de position.\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:38:09\r\n-Certains la connaissent car elle a\r\n\u00e9t\u00e9 l'amoureuse de Kristen Stewart.\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:43:14\r\nD'autres, car elle est la r\u00e9v\u00e9lation\r\npop-folk de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:47:07\r\n    D'autres enfin, car c'est\r\n    une actrice saisissante.\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:52:15\r\nSoko, St\u00e9phanie Sokolinski de son\r\nvrai nom, est une touche-\u00e0-tout.\r\n\r\n19:58:53:14  19:58:56:07\r\n       -J'ai perdu mon p\u00e8re\r\n\r\n19:58:56:09  19:58:58:15\r\n       quand j'avais 5 ans.\r\n\r\n19:58:58:17  19:59:02:21\r\n   Pour moi, on devient adulte\r\nquand on r\u00e9alise qu'on est mortel.\r\n\r\n19:59:02:23  19:59:05:08\r\n  Je suis devenue adulte \u00e0 5 ans,\r\n\r\n19:59:05:10  19:59:08:21\r\n     quand j'ai su que la vie\r\n    avait une ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:59:09:00  19:59:16:10\r\n       Ca m'a rendue addicte\r\n     \u00e0 l'adr\u00e9naline de la vie.\r\n\r\n19:59:16:15  19:59:20:19\r\n-Soko a plong\u00e9 dans la vie tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n19:59:20:21  19:59:26:13\r\nElle quitte sa ville natale Bordeaux\r\n        pour Paris \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:30:00\r\n      -Je gagnais mon argent.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:35:07\r\n    Rien ne pouvait m'arr\u00eater.\r\n\r\n19:59:35:12  19:59:38:21\r\n      -Peur de rien certes,\r\n    mais toute faille dehors.\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:43:03\r\n  Aujourd'hui \u00e0 bient\u00f4t 31 ans,\r\n   la jeune femme s'est sevr\u00e9e\r\n\r\n19:59:43:05  19:59:48:11\r\n      des antid\u00e9presseurs\r\net fait tout pour \u00eatre heureuse.\r\n\r\n19:59:49:07  19:59:52:20\r\n  -A des moments on est heureux,\r\n       \u00e0 d'autres, triste.\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:55:21\r\n       Parfois, on est seul,\r\n       parfois trop entour\u00e9.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:58:23\r\n         C'est ce qui fait\r\n      que l'art est touchant,\r\n\r\n19:59:59:01  20:00:04:16\r\n      c'est quand on accepte\r\n        d'\u00eatre vuln\u00e9rable.\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:07:04\r\n -Sa force: se lancer des d\u00e9fis\r\n\r\n20:00:07:06  20:00:10:05\r\n          et repousser\r\n  les limites de sa cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n20:00:10:07  20:00:13:14\r\n Apr\u00e8s avoir jou\u00e9 une hyst\u00e9rique\r\n        dans \"Augustine\",\r\n\r\n20:00:13:16  20:00:16:23\r\n    une ado punk et lesbienne\r\n     dans \"Bye bye Blondie\",\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:19:17\r\n         on la retrouve\r\n    dans deux r\u00f4les oppos\u00e9s:\r\n\r\n20:00:19:19  20:00:23:16\r\n     une militaire de retour\r\nd'Afghanistan dans \"Voir du pays\"\r\n\r\n20:00:23:18  20:00:28:10\r\n et Lo\u00efe Fuller, pionni\u00e8re de la \r\ndanse moderne, dans \"La danseuse\".\r\n\r\n20:00:28:14  20:00:32:15\r\n    -Petite, j'\u00e9tais la petite\r\n    grosse du cours de danse.\r\n\r\n20:00:32:17  20:00:42:06\r\n      J'ai donc fait 7 heures\r\n        de danse par jour.\r\n\r\n20:00:42:08  20:00:46:06\r\n Je kiffe en revoyant les images !\r\n\r\n20:00:46:08  20:00:48:12\r\n            C'est fou !\r\n\r\n20:00:48:14  20:00:51:12\r\n -Aussi fou que Soko est folle.\r\n\r\n20:00:52:17  20:00:56:11\r\n         -Je vous rappelle\r\n que la masse de roche, \u00e0 Aletsch,\r\n\r\n20:00:56:13  20:00:59:11\r\n     avance de 20 cm par jour.\r\n\r\n20:00:59:12  20:01:01:21\r\n     Un pan entier de montagne\r\n         menace de tomber.\r\n\r\n20:01:01:23  20:01:08:20\r\n  Ce joyau helv\u00e9tique est menac\u00e9\r\n    par le recul des glaciers.\r\n\r\n20:01:10:07  20:01:13:19\r\n         -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n   \"A bon entendeur\" s'int\u00e9resse\r\n\r\n20:01:13:21  20:01:18:06\r\n \u00e0 l'arriv\u00e9e de nouveaux aliments\r\n  am\u00e9ricains dans nos assiettes.\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:21:10\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n           et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:21:11  20:01:26:06\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, A.Giddey, K.Marcato,\r\n  L.Martignetti, C.Sanguinetti,\r\n\r\n20:01:26:08  20:01:31:02\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546725", "durationSec": 128, "title": "SO USA POST 1ER DEBAT 2_RTS000000939473", "excerpt": "Meilleurs moments du 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton et le candidat r\u00e9publicain Donald Trump qui s'est tenu \u00e0 Hempstead, \u00e0 New York. Les 2 candidats se sont affront\u00e9s de fa\u00e7on personnelle sur les aptitudes de chacun pour \u00eatre pr\u00e9sident, sur les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t et les erreurs de chacun.", "remarks": "Comprend de nombreux extraits de films et de clips-vid\u00e9os musicaux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement New York (USA)", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546726", "durationSec": 28, "title": "SO TROUS ALEP_RTS000000939136", "excerpt": "Des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne pour protester contre la d\u00e9cision de l'entreprise de m\u00e9dias Tamedia qui veut r\u00e9duire les effectifs des r\u00e9dactions des journaux quotidiens 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve (TdG). Ces mesures toucheront 31 personnes, dont 24 seront licenci\u00e9es. Les r\u00e9dactions des 2 journaux ainsi que les \u00e9lus politiques sont sous le choc car cette annonce pr\u00e9figure la fin de la presse romande r\u00e9gionale.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1609546727", "durationSec": 91, "title": "SO SUPPRESSION JOURNALISTES 2_RTS000000939487", "excerpt": "Les r\u00e9actions sont vives en Italie et dans l'Union europ\u00e9enne (UE) apr\u00e8s l'acception par vote du peuple tessinois de l'initiative populaire cantonale UDC pr\u00f4nant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne au niveau du march\u00e9 du travail. Cette initiative \"Les n\u00f4tres d'abord\" vise \u00e0 favoriser la main-d'oeuvre locale suisse alors que de nombreux frontaliers italiens viennent travailler au Tessin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "LICENCIEMENT", "PRESSE QUOTIDIENNE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE", "24 HEURES"], "sequenceIds": ["1546952"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546728", "durationSec": 27, "title": "SO SIGNATURE FARCS_RTS000000939261", "excerpt": "Itw de la chanteuse et actrice Soko, de son vrai nom St\u00e9phanie Sokolinski sur sa carri\u00e8re musicale et cin\u00e9matographique. Tr\u00e8s sensible, elle transmet ses \u00e9motions \u00e0 travers la musique et le cin\u00e9ma."}, {"internalArchiveId": "AA1609546729", "durationSec": 103, "title": "SO PREFERENCE TESSIN_RTS000000939310", "excerpt": "D\u00e9cryptage par le journaliste Jean-Philippe Schaller des photos prises par le photographe de l'AFP Karam Al-Masri dans la ville syrienne d'Alep, lui-m\u00eame habitant cette ville. Ses photos t\u00e9moignent des atroces conditions dans lesquelles essaient de survivre les habitants du quartier rebelle d'Alep, lors des combats et bombardements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "ITALIE", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "INITIATIVE POPULAIRE", "FRONTALIER"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1546958"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546730", "durationSec": 141, "title": "SO PORTRAIT SOKO_RTS000000939317", "excerpt": "Le Conseil National a accept\u00e9 par 88 votes contre 87 une initiative parlementaire UDC demandant l'interdiction de la burqa et tout voile int\u00e9gral (Niqab) ainsi que toute pi\u00e8ce de tissu cachant le visage. Ce texte reprend celui de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage\", dont la campagne de signatures a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 15.03.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546731", "durationSec": 74, "title": "SO PHOTOS SYRIE PAD_RTS000000939428", "excerpt": "Pr\u00e8s de 200 millions de m\u00e8tres cubes de roche d'un pan du Moosfluh menacent de s'\u00e9crouler sur le glacier d'Aletsch. Les g\u00e9ologues constatent que le versant se fissure de 20 centim\u00e8tres par jour mais ne peuvent pr\u00e9voir la date de l'\u00e9norme effondrement. La commune de Riederalp met en garde les randonneurs dans cette zone tr\u00e8s touristique o\u00f9 sont pr\u00e9sents de nombreux sentiers de randonn\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALEP"], "thematicThemes": ["POPULATION CIVILE", "GUERRE CIVILE SYRIENNE", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546732", "durationSec": 26, "title": "SO MENDICITE_RTS000000939365", "excerpt": "En Suisse, de nombreuses entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans les technologies financi\u00e8res pour les banques (Fintech) ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comme la start-up NetGuardians \u00e0 Yverdon-les-Bains. Ces entreprises sont en plein d\u00e9veloppement et cherchent des clients en participant \u00e0 Sibos, le salon international des services financiers, qui se d\u00e9roule en 2016 \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1609546733", "durationSec": 110, "title": "SO INTERDICTION BURQA_RTS000000939458", "excerpt": "Les cabinets de groupe r\u00e9unissant plusieurs m\u00e9decins dont des sp\u00e9cialistes sont critiqu\u00e9s pour leurs co\u00fbts, alors que les primes d'assurance maladie vont augmenter en moyenne de 4,5% pour 2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "VOILE INT\u00c9GRAL"], "sequenceIds": ["1546856"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546734", "durationSec": 146, "title": "SO GLACIER ALETSCH_RTS000000939406", "excerpt": "Les opposants aux accords de paix entre le gouvernement colombien et les FARC sont nombreux dans la r\u00e9gion de Florencia, o\u00f9 beaucoup de personnes ont subi des exactions de la part de la gu\u00e9rilla r\u00e9volutionnaire. L'ex-pr\u00e9sident colombien Alvaro Uribe vient faire campagne contre ces accords de paix que la population doit voter en r\u00e9f\u00e9rendum le 02.10.2016. Certains habitants, m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 victimes des FARC, sont partisans du oui aux accords, pour que le pays puisse avoir un futur.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIEDERALP"], "thematicThemes": ["G\u00c9OLOGIE", "\u00c9BOULEMENT", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "sequenceIds": ["1546824"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546735", "durationSec": 121, "title": "SO FINTECH_RTS000000939460", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["TECHNOLOGIE", "INFORMATIQUE", "BANQUE", "START-UP", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1547099"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546736", "durationSec": 26, "title": "SO CONDAMNATION MALIEN_RTS000000939360"}, {"internalArchiveId": "AA1609546737", "durationSec": 129, "title": "SO CABINETS GROUPES PRIMES_RTS000000939350", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1546963"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546738", "durationSec": 140, "title": "FRIGO COLOMBIE PAIX FARC SIGNATURE_RTS000000938153", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement Florencia, Colombie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLOMBIE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "PLAN DE PAIX"], "thematicCorporations": ["FARC"], "sequenceIds": ["1547095"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609546905", "summary": "Moosfluh : itw Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal, \u00e0 l'int d'un h\u00e9licopt\u00e8re survolant le site. Vues a\u00e9riennes falaise mena\u00e7ant de s'effondrer au-dessus du glacier et fissures. Itw Rapha\u00ebl Mayoraz, montrant une fissure dans le sol.  Appareil de mesure install\u00e9 dans le sol. Panneaux indiquant la fermeture d'un sentier p\u00e9destre. Itw Peter Albrecht, pr\u00e9sident de commune de Riederalp.", "id": "1546824", "visualThemes": ["G\u00c9OLOGIE"], "visualGeographicals": ["RIEDERALP"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546929", "summary": "Plateau : itw G\u00e9rald Favre, hydrog\u00e9ologue.", "id": "1546848", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546937", "summary": "Conseil National : panneau d'affichage avec les r\u00e9sultats du vote. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale fribourgeoise PS. Itw Philippe Bauer, conseiller national neuch\u00e2telois PLR. Itw Walter Wobmann, conseiller national soleurois UDC.\nSuisse : page du site internet de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage\".", "id": "1546856", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547021", "summary": "Gen\u00e8ve : manifestation contre les suppressions d'emplois dans les r\u00e9dactions romandes. \nLausanne :  manifestation contre les suppressions d'emplois dans les r\u00e9dactions romandes. Itw Karim di Matteo,  journaliste, membre soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs du journal quotidien 24 Heures. Itw St\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil vaudois et pr\u00e9sident du Parti socialiste vaudois. \nVaud : itw Laurent Wehrli, conseiller national vaudois PLR et syndic de Montreux. \nSuisse : itw Patrick Matthey, porte-parole Tamedia.", "id": "1546952", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547027", "summary": "Berne : itw Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.\nItalie : itw Roberto Maroni, pr\u00e9sident de la Lombardie. \nBruxelles : conf\u00e9rence de presse de Margaritis Schinas, porte-parole de la Commission europ\u00e9enne. \nBerne : itw Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR.", "id": "1546958", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LOMBARDIE", "BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547032", "summary": "Suisse : int cabinet de groupe, m\u00e9decins discutant, patients dans la salle d'attente. Itw Docteur Fran\u00e7ois H\u00e9ritier, vice-pr\u00e9sident des M\u00e9decins de famille suisse. \nBerne : itw Verena Nold, directrice de Sant\u00e9 Suisse.", "id": "1546963", "visualThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547035", "summary": "Plateau : itw Philippe Mottaz, journaliste et ex-correspondant de la TSR aux USA.", "id": "1546966"}, {"internalArchiveId": "AA1609547164", "summary": "Florencia : Alvaro Uribe, ex-pr\u00e9sident colombien, saluant ses partisans. Discours de Alvaro Uribe devant de nombreux opposants au plan de paix. Opposants au plan de paix rassembl\u00e9s. Itw  Alvaro Uribe. Itw habitants, opposants aux accords de paix. Itw Cesar Augusto Montealegre, ex-prisonnier des FARC et partisan de l'accord de paix.", "id": "1547095", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["COLOMBIE"], "visualPersons": ["URIBE, ALVARO"]}, {"internalArchiveId": "AA1609547168", "summary": "Yverdon-les-Bains : int locaux de l'entreprise NetGuardians, employ\u00e9s travaillant. Itw Jo\u00ebl Winteregg, directeur g\u00e9n\u00e9ral NetGuardians. S\u00e9ance de travail \u00e0 NetGuardians.\nGrand-Saconnex, int Palexpo, Salon international des services financiers Sibos : visiteurs, exposants et stands de banques et d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es en technologie financi\u00e8re. Itw Jo\u00ebl Winteregg. Stand des entreprises suisses en Fintech. Itw Veronica Lange da Concei\u00e7ao, cheffe de l'Innovation banque UBS SA.", "id": "1547099", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "GRAND-SACONNEX, LE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669860", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027371", "position": "1"}}]}]}