{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1725&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1750&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1700&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7AB0CD2E-F848-4214-B01B-4244AF4238ED", "internalArchiveId": "7AB0CD2E-F848-4214-B01B-4244AF4238ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge du festival international du film de Locarno : Interview de Ken Loach, r\u00e9alisateur et auteur de \"I, Daniel Blake\" pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Ken Loach et son dernier film \"I, Daniel Blake\" ont eu les honneurs du festival international du film de Locarno. Le radicalisme politique du metteur en sc\u00e8ne anglais a souvent d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au Royaume-Uni, le cin\u00e9aste ayant m\u00eame envisag\u00e9 d'arr\u00eater le cin\u00e9ma. Mais \u00e0 80 ans pass\u00e9s, son engagement reste intact.", "durationSec": 251, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920452", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["pauvret\u00e9", "film (oeuvre)", "\u00e9conomie capitaliste", "cin\u00e9ma", "in\u00e9galit\u00e9 sociale"], "thematicPersons": ["Loach, Ken"], "alternativeTitle": ["Ken Loach: portrait d'un cin\u00e9aste militant / FOR_2016-08-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Ken Loach et son dernier film \"I, Daniel Blake\" ont eu les honneurs de la Piazza Grande, jeudi soir \u00e0 Locarno. Le radicalisme politique du metteur en sc\u00e8ne anglais a souvent d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au Royaume-Uni, le cin\u00e9aste ayant m\u00eame envisag\u00e9 d'arr\u00eater le cin\u00e9ma. Mais \u00e0 80 ans pass\u00e9s, son engagement reste intact."], "variantIds": ["ece-7920452"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T08:21:38Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMerci et puis on va parler cin\u00e9ma d\u00e9sormais d\u00e9part pour Locarno Ken Loach, il y a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier fils Daniel que c'\u00e9tait la Palme d'or au festival de Cannes, il a eu hier soir les honneurs de la Piazza Grande et \u00e0 Locarno, la puissance de cette trag\u00e9die sociale est \u00e0 la hauteur des convictions politiques du r\u00e9alisateur anglais son radicalisme d'ailleurs politique hein a souvent d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au rayon la m\u00eame pens\u00e9 jeter l'\u00e9ponge mais son engagement l'a pouss\u00e9 \u00e0 se mettre encore une fois derri\u00e8re la cam\u00e9ra, \u00e0 plus de 95 ans Alain Croubalian l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [82%] :\r\nAh et Daniel est un film renversant qui d\u00e9peint une r\u00e9alit\u00e9 sociale monstrueuse \u00e0 Newcastle en Angleterre compte r\u00e9aliste qui d\u00e9clenche fatalement les la robe et fait bouillir de col\u00e8re devant l'injustice de la mis\u00e8re mais Monsieur Loach, la situation est -elle vraiment aussi que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [90%] :\r\nFait je pense qu'il y a beaucoup de raisons de pleurer dans nos fa\u00e7ons de vivre, je pense qu'il y a une politique consciente de la cruaut\u00e9 ou le gouvernement, c'est qu'il cr\u00e9e la souffrance, il les utilisent la fin comme une arme, ils rendent la sant\u00e9 des gens fragiles, ils veulent absolument faire passer l'id\u00e9e que si vous \u00eates pauvre, c'est de votre faute si vous n'avez pas de logement, c'est de votre faute si vous n'avez pas de travail, c'est de votre faute et pourtant ils savent pertinemment qu'il y aura 2 millions de ch\u00f4meurs, ils savent qu'il y en aura encore des millions qui travailleront \u00e0 temps partiel alors qu'ils voudraient travailler plus avec des contrats \u00e0 la t\u00e2che en dessous du travail minimum, ils savent tout cela mais, pour \u00e9viter que les gens accuse le v\u00e9ritable ennemi, qui est le syst\u00e8me \u00e9conomique et ceux qui en profitent, ils doivent leur faire penser qu'ils sont eux- m\u00eames responsables, alors oui, il y a bien \u00e0 pleurer oui ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nMais un film de fiction, aussi fort soit -il, peut -il changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\nOui, je pense que politiquement il y a un m\u00e9contentement qui augmente et peut-\u00eatre que des petits films comme le n\u00f4tre peut aider articuler cela le plus que le film puisse faire, c'est de cr\u00e9er une col\u00e8re constructive que vous vous dites les choses doivent changer, ce n'est pas juste pour cr\u00e9er effectivement le changement, il faut une th\u00e9orie politique, vous ne pouvez rien changer \u00e0 moins de conna\u00eetre la structure de la b\u00eate que vous essayez de tuer et la b\u00eate, c'est le capitalisme parce que ce syst\u00e8me cr\u00e9e la pauvret\u00e9, la mis\u00e8re et le manque de logements, mais pour comprendre cela, il faut la politique, il faut l'analyser, il faut une organisation et le film ne peut pas faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [83%] :\r\nNe grande erreur mais si un film ne peut pas changer la situation qui pourra le faire les victimes elles-m\u00eames vient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [91%] :\r\n\u00c9tienne oui le changement doit venir des gens une population Alien et d\u00e9poss\u00e9d\u00e9, comme il y en a partout en Europe, on le voit dans l'ascension de Syriza jusqu'\u00e0 ce qu'il se fasse casser, on le voit avec MoDem s'les gens savent qu'on les trompe, ils ne savent pas comment alors ils mettent parfois la faute sur les fausses personnes mais ils savent qu'on les trompe et c'est cette intuition qu'il faut nourrir auquel il faut donner un espoir, un Leadership politique et une compr\u00e9hension de ce qui se passe pour qu'on puisse \u00e9voluer vers un meilleur syst\u00e8me, un syst\u00e8me de propri\u00e9t\u00e9 partag\u00e9e de contr\u00f4le d\u00e9mocratique et de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [81%] :\r\nVa alors en Angleterre : comment avez -vous v\u00e9cu le break. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [87%] :\r\nAvec vous allez Sochaux voir des Verts, je pense que les gens sont un peu choqu\u00e9s de ce qu'ils ont fait, c'\u00e9tait un sujet d\u00e9licat pour la gauche, parce que l'UE telle qu'elle est responsable, c'est une organisation qui pousse \u00e0 la privatisation de tous, c'est une union en faveur du Big Business et regardez ce qu'elle a fait \u00e0 la Gr\u00e8ce, la force on apr\u00e8s qu'elle ne pourra jamais rembourser, for\u00e7ant le pays \u00e0 vendre son Patrimoine : \u00e9glise ayant quitt\u00e9 cette union, l'alternative est encore pire, avec une force centrifuge qui nous fera toucher le fond en terme de salaire et de conditions de travail, alors la gauche anglaise dont je fais partie, on voulait rester en Europe, non pas parce qu'on est d'accord avec ce qu'elle fait mais pour s'allier avec d'autres mouvements de gauche en Europe, c'est plus difficile maintenant, mais la lutte continuera con\u00e7oit d'autant au dehors alors l'\u00e9t\u00e9 continue c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [97%] :\r\nLa lutte continue, Ken Loach, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Alain Croubalian, le film sort dans les salles le 24 octobre en Suisse Flavie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loach, Ken", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ED349B2-701B-43E7-B51D-5638E25DDD63", "internalArchiveId": "7ED349B2-701B-43E7-B51D-5638E25DDD63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : En cavale (5/5): les t\u00e9l\u00e9phones portables conduisent plus de fugitifs en prison", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "A l'\u00e8re de Google, des cam\u00e9ras de surveillance et des passeports biom\u00e9triques, sera-t-il toujours possible d'\u00eatre en cavale?\r\n\r\n* * En cavale (5/5): les t\u00e9l\u00e9phones portables conduisent plus de fugitifs en prison Titres 7h\r\nO\u00f9 est pass\u00e9 la vague migratoire? \r\n36% de demandes d'asile en moins le mois dernier...\r\nLa Suisse n'est pas une destination de choix pour les migrants...\r\nEt elle ne doit pas devenir un pays de transit...\r\nSimonetta Sommaruga l'a dit hier. \r\nEt devant la fermet\u00e9 de la ministre socialiste...\r\nla gauche est d\u00e9\u00e7ue...mais la droite applaudit...\r\n*************************************** \r\nEt au chapitre migration...on s'interroge ce matin sur la condition des mineurs...\r\n***des enfants victimes de s\u00e9vices sexuels et d'agressions physiques dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s g\u00e9r\u00e9s par l'Australie sur une \u00eele du Pacifique... des mineurs non accompagn\u00e9s refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse et vivant \u00e0 C\u00f4me dans des conditions pr\u00e9caires... Deux exemples \u00e9loign\u00e9s mais qui racontent bien qu'il reste bcp \u00e0 faire en mati\u00e8re de respect des droits de l'enfant... L'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35 est l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, Jean Zermatten, \u00e9galement ancien juge des mineurs du canton du Valais.\r\n*************************\r\ntout l'or de Rio...\r\ndans les yeux des rameurs helv\u00e9tiques...\r\nqui offfrent une 2\u00e8me m\u00e9daille jaune \u00e0 la Suisse...\r\net autour du cou de Micheal Phelps...qui s'est offert une 22\u00e8me m\u00e9dailles d'or cette nuit...\r\n*****************************\r\n2 morts...une trentaines de bless\u00e9s...\r\nLa Tha\u00eflande frapp\u00e9e par une s\u00e9rie d'attentats...\r\nLes cibles? Des stations touristiques...\r\nPhuket...mais aussi...Hua Hin...pr\u00e9cisions dans instant...\r\n***************\r\n***La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les djiadistes binationaux...Apr\u00e8s la France, l'Allemagne ouvre le d\u00e9bat..\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a introduit cette proposition controvers\u00e9e dans un catalogue de mesures...\r\n***Peut-on s'attendre \u00e0 un psychodrame semblable \u00e0 celui qu'a v\u00e9cu la France? La r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de Gilbert Casasus, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la politique allemande.\r\n*******************************\r\nA venir aussi...\r\nUne nouvelle affaire de construction illicite en Valais...\r\nMarie Giovannola nous expliquera o\u00f9...\r\net le portrait de Robel la Balaine...\r\nventre rebondi...bon dernier du 100m\u00e8tres nages libre \u00e0 Rio...\r\nmais m\u00e9daill\u00e9 d'or en favoritisme et passe-droit...\r\net la r\u00e9ponse \u00e0 une question:\r\n***A l'\u00e8re de Google, des cam\u00e9ras de surveillance et des passeports biom\u00e9triques, sera-t-il toujours possible d'\u00eatre en cavale ? Rdv \u00e0 7h20 pour le derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \"En cavale\".\r\n***************", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["En cavale (5/5): les t\u00e9l\u00e9phones portables conduisent plus de fugitifs en prison / JDM_2016-08-12T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["A l'\u00e8re de Google, des cam\u00e9ras de surveillance et des passeports biom\u00e9triques, sera-t-il toujours possible d'\u00eatre en cavale?"], "variantIds": ["ece-7920407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T04:40:43Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt les traces ADN ont r\u00e9volutionn\u00e9 les enqu\u00eates polici\u00e8res, les t\u00e9l\u00e9phones portables ont conduit plus d'un fugitifs en prison, alors \u00e0 l'air de Google, des cam\u00e9ras de surveillance et des passeports biom\u00e9triques sera -t-il toujours possible d'\u00eatre un fugitifs, c'est le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie en cavale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [86%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des hommes les plus recherch\u00e9s au monde dans la la, organe la la la la gamme de la lecture optimale il est environ 17 heures, les forces de l'ordre vient d'arr\u00eater l'homme le plus recherch\u00e9 d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [86%] :\r\nPour fugitifs, il faut d\u00e9j\u00e0 avoir r\u00e9fl\u00e9chi avant la cavale de comment on va faire, parce que si vous pour retrouver fugitifs vous avez rien pr\u00e9par\u00e9, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, il faut beaucoup d'argent, il faut de l'argent cash, il faut des faux papiers et puis surtout, il faut changer de pays quoi, voil\u00e0 donc la m\u00e9thode pour esp\u00e9rer r\u00e9ussir une cavale, elle nous est livr\u00e9e par Olivier Juillard policiers Genevois sp\u00e9cialis\u00e9 dans la traque des fugitifs, mais \u00e0 l'air du tout num\u00e9rique il fugitifs d'aujourd'hui et peut-\u00eatre encore plus ceux de demain vont devoir redoubler de vigilance et ce n'est pas David Olivier Jacquet Chiffelle, professeur en sciences criminelles, Universit\u00e9 de Lausanne, qui dira le contraire pour ce sp\u00e9cialiste en traces num\u00e9riques, m\u00eame le cash ne garantit pas l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [87%] :\r\nTh\u00e9oriquement, on pourrait imaginer que le banc commettent conna\u00eet les num\u00e9ros de s\u00e9rie des billets qui distribue si on retire un billet de 100 francs ou 200 francs et ensuite on va aller dans un magasin acheter quelque chose et le magasin il va rarement rendre un billet de 100 francs \u00e0 quelqu'un, donc c'est bien, il va rester dans la caisse du magasin jusqu'au soir et soir le magasin va leur mettre \u00e0 la banque et donc si on relit toutes ces informations, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 d\u00e9terminer avec une probabilit\u00e9 non n\u00e9gligeable que la personne qui a retir\u00e9 l'argent bancomat est all\u00e9 faire un achat dans ce magasin, m\u00eame un paiement en cash n'est peut-\u00eatre pas toujours aussi anonyme que ce qu'on pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, il faudra encore pour \u00e7a que le commer\u00e7ant reconnaissent dans son client, le portrait d'une de ces personnes recherch\u00e9es par la police, rapporte aux inspecteurs et c'est alors que ceux -ci pourraient se servir du billet de banque pour remonter jusqu'aux criminels en fuite tordu comme sc\u00e9nario, pas vraiment parce que quand on parle de cavale, tout est possible, James Jones 59 ans recherch\u00e9 par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine l'a appris un matin de mars 2014 en ne peut \u00eatre un lyc\u00e9e en cavale depuis 37 ans, Robert Jones a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les US Marshall en Floride, pour le meurtre par solidarit\u00e9 demandera m\u00eame point barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [79%] :\r\nEt ce se c'est un de nos inspecteurs c'est dit, prenons la vie Photos de Robert Jones quand il \u00e9tait en prison, le Studio dise son \u00e0 travers un syst\u00e8me de reconnaissance faciale les chemins des 2 pays et \u00e7a a march\u00e9, oui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [89%] :\r\nIl y a aujourd'hui plus d'une centaine de logiciels qui disait \u00eatre tr\u00e8s performant pour reconna\u00eetre les visages, la NSA travaille dessus, Google, Facebook est -ce que, un jour, on arrivera \u00e0 reconna\u00eetre des fugitifs gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des algorithmes, c'est clair qu'il y en a qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s performant, mais il y a aussi beaucoup de mythes s'imaginer qu'on va en fait cr\u00e9\u00e9 une immense base de donn\u00e9es avec des donn\u00e9es d'un peu tout le monde pour pouvoir trouver ce qu'on appelle des matchs en fait des similitudes qui permettent de reconna\u00eetre les gens, c'est aussi un meeting en fait il y a ce qu'on appelle le paradoxe des anniversaires, la d\u00e9rive et paradoxe des anniversaires nous montrer \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 dans la pratique que il suffit de faire environ une base de donn\u00e9es avec un peu plus de 100000 personnes pour d\u00e9j\u00e0 avoir un risque consid\u00e9rable de collision. \r\nDonc en fait cr\u00e9er des tr\u00e8s grandes bases de donn\u00e9es, dans lesquels on va chercher, on fait des Liens chercher des choses comme \u00e7a, je dirais, scientifiquement, c'est discutable \u00e0 reconnaissance faciale et probablement plus efficace pour exclure quelqu'un, c'est-\u00e0-dire cette personne n'est pas la personne qu'on recherche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [84%] :\r\nOn parle de technologies du futur, laquelle sera la plus utile dans la traque des personnes en cavale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [90%] :\r\nIl y a 10 ans, on n'aurait pas forc\u00e9ment pens\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone portable, donc dans le futur, c'est tr\u00e8s difficile de dire quelle technologie va \u00eatre la technologie qui va devenir quasiment indispensable et qui, indirectement, on va laisser des traces qui vont permettent de nous suivre, il faut peut-\u00eatre se poser une autre question : jusqu'o\u00f9 on veut aller dans une reconnaissance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on peut imaginer une surveillance, on fait de tous les r\u00e9seaux, une surveillance au niveau des voies justement pour reconna\u00eetre la voix de telle ou telle personne recherch\u00e9e reconna\u00eetre les images une surveillance \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle, en fait, on surveille tout le monde pose d'autres probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes \u00e9thiques, des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, de la d\u00e9mocratie et, finalement, je dirais, c'est une question de proportionnalit\u00e9 si on voulait vraiment d\u00e9velopper ce genre de choses comme certains pays semble -t-il le fond, on peut imaginer, en fait, c'est bien, beaucoup, beaucoup plus difficile, on fait des fugitifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [84%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode en cavale une s\u00e9rie propos\u00e9e par Virginie Matter r\u00e9alis\u00e9 par Sylvain Michel et Isma\u00ebl et Gonza t\u00f4t \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur notre site rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E09875C-5E1F-4914-AFD2-4E06D6C3B11B", "internalArchiveId": "9E09875C-5E1F-4914-AFD2-4E06D6C3B11B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mora\u00eftinis, Anick\r\nS\u00e9vices sexuels, agressions physiques, souffrances morales... Rel\u00e9gu\u00e9s sur Nauru, une \u00eele recul\u00e9e du Pacifique, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie y subiraient de tr\u00e8s nombreux abus. Malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assisterait-on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs de par le monde? Ancien juge des mineurs du canton du Valais, Jean Zermatten a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU.\r\n\r\n* * Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU (JEAN ZERMATTEN - DIR STUDIO SION) INVITE MATINALE - JEAN ZERMATTEN \r\nJean Zermatten, ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, ancien juge des mineurs du canton du Valais - son portable le ** 23 -  direct studio de Sion accueilli par Anick Moraitinis d'Etucom - son portable le +41 79 **.\r\nHeure\r\nS\u00e9vices sexuels, agressions physiques, souffrances morales... rel\u00e9gu\u00e9s sur une petite \u00eele recul\u00e9e du pacifique, Nauru, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie y subiraient, selon des documents rendus publics en milieu de semaine, de tr\u00e8s nombreux abus.  Des exactions dont plus de la moiti\u00e9 des victimes seraient des enfants. Des r\u00e9v\u00e9lations qui font suite \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9nonciations concernant des abus commis dans un centre pour d\u00e9linquants juv\u00e9niles du nord de l'Australie. Mais le pays des kangourous n'est de loin pas le seul \u00e0 \u00eatre sur la sellette en la mati\u00e8re. Selon Amnesty International, la Suisse comme l'Italie violeraient le droit des enfants, \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise, dans leur traitement des jeunes migrants . Malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assiste-t'on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs dans le monde ? Notre invit\u00e9 ce matin est l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, Jean Zermatten, \u00e9galement ancien juge des mineurs du canton du Valais.\r\nEn direct de notre studio de Sion\r\nNauru files\r\n-R\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le Guardian\r\nSur les 1 086 incidents r\u00e9pertori\u00e9s, 51,3 % concernent des enfants alors que les mineurs ne constituent que 18 % de la population de ces camps de d\u00e9tention, pr\u00e9cise le quotidien britannique. Et sur tous les documents analys\u00e9s, on d\u00e9nombre 59 agressions sexuelles sur mineur et 30 cas d'automutilation impliquant des enfants.\r\nLa politique australienne en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est claire, tol\u00e9rance z\u00e9ro. Aucun migrant n'est accept\u00e9 sur le sol du pays\r\nLes prot\u00e9ger de la violence\r\n-Prot\u00e9ger les enfants contre la violence, vous diriez que \u00e7a doit \u00eatre la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s en mati\u00e8re des droits de l'enfant ?\r\n-Un travail sans fin quand on sait que pr\u00e8s d'un milliard d'enfants vivent sur des territoires affect\u00e9s par des conflits arm\u00e9s... une lutte tout simplement impossible ?\r\n-Une forme particuli\u00e8re de maltraitance des mineurs c'est la d\u00e9tention dans les zones de conflit... une d\u00e9tention d'enfants qui selon un tout r\u00e9cent rapport de l'ONG Human Rights Watch, du Nigeria \u00e0 l'Irak en passant pa la Syrie,  prendrait des proportions alarmantes... une inqui\u00e9tude que vous partagez...\r\nDans les pays \"en paix\"\r\n-Alors si l'on doit admettre qu'il est particuli\u00e8rement difficile d'oeuvrer en mati\u00e8re de protection des mineurs dans les zones de conflits, on peut avoir un peu plus de peine face aux tr\u00e8s s\u00e9rieux d\u00e9rapages constat\u00e9s dans des zones a priori en paix... Comment comprendre par exemple, les exactions \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des mineurs dans le Nord de l'Australie, un centre pour d\u00e9liquants juv\u00e9niles.... ?\r\n-On y a une autre compr\u00e9hension des droits de l'enfant ? La preuve d'une certaine r\u00e9gresson de la protection des mineurs ?\r\n-Le Premier Ministre australien a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour tenter de comprendre pourquoi la maltraitance \u00e9tait au coeur du syst\u00e8me...  c'est dire qu'en mati\u00e8re de protection des mineurs, on ne peut jamais baiss\u00e9 la garde...\r\nEnfants et asile\r\n-Peut-\u00eatre plus ambigu, parce que certainement plus flou, la situation des enfants pris malgr\u00e9 eux dans la tourmente de l'asile... Human Rights Watch a, en milieu de semaine, notamment d\u00e9nonc\u00e9 avec force les traitements r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie, des requ\u00e9rants parqu\u00e9s sur une \u00eele du Pacifique, parmi lesquels se trouvent de nombreux enfants.. et des mineurs non accompagn\u00e9s... La question de l'asile justifie-t-elle \u00e0 vos yeux une autre approche du droit des enfants..\r\nCe droit, il doit absolument \u00eatre prioiritaire ?\r\nSuisse/Italie\r\n-Mais alors que dire de la situation qui pr\u00e9vaut actuellement \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise, la Suisse qui ne veut pas devenir un pays de transit refoule les requ\u00e9rants qui ne veulent pas d\u00e9poser leur demande d'asile sur son territoire...  L\u00e0 aussi se trouve parmi eux des mineurs non accompagn\u00e9s ? - Au moins 80 migrants mineurs non accompagn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse et campent dans un parc en face de la gare de C\u00f4me, en Italie. Pour Denise Graf, responsable asile aupr\u00e8s de l'ONG Amnesty International, cette situation viole la convention relative aux droits de l'enfant. \"C'est vraiment grave que la Suisse ne tienne pas compte de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant pour faire en sorte qu'ils puissent, le plus vite possible, rejoindre les membres de leur famille en Suisse ou ailleurs.\"\r\n-Confront\u00e9e \u00e0 ces accusations, la direction des douanes, \u00e0 Berne, r\u00e9pond qu'en vertu des accords de r\u00e9admission vers l'Italie, les personnes qui ne remplissent pas les crit\u00e8res d'entr\u00e9e en Suisse doivent \u00eatre refoul\u00e9es. Elle pr\u00e9cise encore que c'est valable aussi bien pour les adultes que pour les mineurs.\r\n-Cette interpr\u00e9tation est contest\u00e9e par la socialiste Cesla Amarelle. \"M\u00eame si on renvoie une personne, \u00e0 juste titre, il faut quand il s'agit de mineurs avoir un regard particulier sur l'enfant. De toute fa\u00e7on, quelle que soit la d\u00e9cision qui est prise par l'enfant, il faut qu'il soit accompagn\u00e9 d'une personne de confiance. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'Etat italien et l'Etat suisse, \u00e0 ma connaissance, p\u00e8chent. C'est qu'ils n'ont pas attribu\u00e9 de tuteurs ou de personnes de confiance \u00e0 ces 80 mineurs non accompagn\u00e9s.\"\r\n-Faudrait-il \u00e0 vos yeux leur attribuer un statut particulier... ?\r\n-Notre Ministre de la Justice, Simonetta Sommaruga, est la premi\u00e8re \u00e0 le d\u00e9plorer, mais elle dit appliquer \u00e0 la lettre, en le faisant, les accords de r\u00e9admission pass\u00e9s avec l'Italie ? Un droit contre un autre droit... \r\nIsra\u00ebl\r\n-Si on fait une pareille lecture... on peut sans sourciller, admettre que le Parlement isra\u00eblien, privil\u00e9giant la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat h\u00e9breu, est parfaitement l\u00e9gitim\u00e9, comme il vient de le faire, d'abaisser de 14 \u00e0 12 ans, l'\u00e2ge minimum pour emprisonner l'auteur d'un acte terroriste grave ?\r\n-Pratiquement cela revient \u00e0 abaisser \u00e0 12 ans l'\u00e2ge minimal, un enfant de moins de 12 ans ne pouvant \u00eatre jug\u00e9 pour acte criminel quelqu'il soit ?\r\n-N'est-ce pas oublier une valeur fondamentale du droit de l'enfant... la dimension \u00e9ducative.... ?\r\n-La prison pour unique r\u00e9ponse... \u00e7a doit faire bondir le juge des mineurs que vous avez \u00e9t\u00e9... ?\r\nConstitution VS\r\n-Autre th\u00e9matique possible, la r\u00e9vision totale de la Constitution valaisanne qui date de 1907, Jean Zermatten co-pr\u00e9side le comit\u00e9 de l'initiative qui demande la refonte de la charte actuelle, initiative qui vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e... Une nouvelle constitution cantonale \u00e0  l'heure o\u00f9 le droit f\u00e9d\u00e9ral prime de plus en plus est-ce bien n\u00e9cessaire... ?\r\n-Les cantons qui l'ont fait GE,VD,FR...se portent-ils mieux depuis ?", "durationSec": 1309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920400", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU", "Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU / JDM_2016-08-12T07:36:00_l-invite-du-journal", "Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU / JDM_2016-08-12T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["S\u00e9vices sexuels, agressions physiques, souffrances morales... Rel\u00e9gu\u00e9s sur Nauru, une \u00eele recul\u00e9e du Pacifique, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie y subiraient de tr\u00e8s nombreux abus. Malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assisterait-on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs de par le monde? Ancien juge des mineurs du canton du Valais, Jean Zermatten a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU.", "S\u00e9vices sexuels, agressions physiques, souffrances morales... Rel\u00e9gu\u00e9s sur Nauru, une \u00eele recul\u00e9e du Pacifique, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie y subiraient de tr\u00e8s nombreux abus. Malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assisterait-on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs de par le monde? Ancien juge des mineurs du canton du Valais, Jean Zermatten a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU.", "S\u00e9vices sexuels, agressions physiques, souffrances morales... Rel\u00e9gu\u00e9s sur Nauru, une \u00eele recul\u00e9e du Pacifique, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie y subiraient de tr\u00e8s nombreux abus. Malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assisterait-on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs de par le monde? Ancien juge des mineurs du canton du Valais, Jean Zermatten a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU."], "variantIds": ["ece-7920417", "ece-7920400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T05:27:19Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette S\u00e9vices sexuels : agressions physiques souffrances morales aussi bien rel\u00e9gu\u00e9s sur une petite \u00eele recul\u00e9e du Pacifique Nord o\u00f9 c'est son nom, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie il y subiraient, selon des documents rendus publics en milieu de semaine notamment par t\u00eate guards de tr\u00e8s nombreux abus des exactions dont plus de la moiti\u00e9 des victimes seraient des enfants r\u00e9v\u00e9lations qui font suite \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9nonciations concernant des abus commis dans un centre pour d\u00e9linquants juv\u00e9niles \u00e7a c'est au nord de l'Australie, mais le pays des kangourous n'est de loin pas le seul \u00e0 \u00eatre sur la sellette en la mati\u00e8re, selon Amnesty International, la Suisse, comme l'Italie, c'est beaucoup, beaucoup plus proche de nous, violeraient le droit des enfants \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise on vient d'en parler, il y a \u00e0 comme dans leur traitement des jeunes migrants malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assiste -t-on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs dans le monde, notre invit\u00e9 ce matin et l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, Jean Zermatten, \u00e9galement ancien juge des mineurs du canton du Valais, bonjour Jean Zermatten bonjour subodorer et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 dans notre Studio de Sion ce matin jusqu'\u00e0 8 heures c'est vrai que dressera un tableau assez assez dramatique de la situation, cette petite \u00eele du Pacifique, le nord de l'Australie, la fronti\u00e8re il italo- suisse et ailleurs dans le monde, \u00e0 fortiori dans les zones de conflit est -ce que les droits de l'enfant, les droits de l'une des mineurs sont en r\u00e9gression dans le monde est -ce qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nJe ne pense pas qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, je pense que les droits de l'enfant progress\u00e9 de mani\u00e8re extraordinaire depuis la promulgation de la convention des droits de l'enfant, il y a 25 ans maintenant dans un vraiment de tr\u00e8s nombreux domaines parlons des 2 principaux qui est que sont l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 o\u00f9 on est pass\u00e9 vraiment \u00e0 gauche on je dirais pour prendre le terme immunologie des comptes d'enfants, on a fait des pas de g\u00e9ant, maintenant il faut pas non plus voil\u00e9 la face et il faut bien admettre qu'il reste un certain nombre de de probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s importants et qui sont tr\u00e8s douloureuses et le le probl\u00e8me migratoire et pas seulement pour les droits de l'enfant, mais pour les droits de l'homme en g\u00e9n\u00e9ral est au centre, o\u00f9 sont des d\u00e9bats, les exemples que vous avez cit\u00e9 notamment les exemples de de l'Australie, sont des exemples qui sont connus, ceux, encore lui, qui a \u00e9t\u00e9 remis en \u00e9vidence mais depuis d\u00e9j\u00e0 2012, le comit\u00e9 des droits de l'enfant avait attir\u00e9 l'attention de l'Australie, qui \u00e0 l'\u00e9poque, faisaient des \u00e9changes de migrants avec non pas Nauru mais avec la Malaisie et qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e contraire \u00e9videmment \u00e0 tous les trait\u00e9s internationaux, maintenant, l'Australie a toujours pratiqu\u00e9 le d\u00e9placement d'un certain nombre de ces migrants sur des \u00eeles dont donc russe, il est refoule pas, il en fait la cl\u00e9 il du placement temporaire, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nMais la politique australienne, j'ai pas dit, mais elle est en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est claire c'est la tol\u00e9rance 0 aucun migrant est accept\u00e9 sur le sol du pays, ceci explique cela, aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nOui, c'est la tol\u00e9rance 0 et c'est le d\u00e9placement justement dans des lieux c'est c'est si vous voulez une sorte de d'\u00e9vacuation des des migrants vers des territoires qui sont plus ou moins sous contr\u00f4le de l'Australie, sinon de mani\u00e8re gouvernementale au moins de mani\u00e8re \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [92%] :\r\nMais Jean Zermatten si on s'arr\u00eate encore quelques instants sur ces ces cas australien sur les les plus de 1000 incidents r\u00e9pertori\u00e9s 51 pourcent concernent concernent des enfants alors que les mineurs ne constituent que 18 pourcent de de la population de ces camps d\u00e9tention en en Australie, comment est -ce qu'on explique \u00e7a, le 1er ministre australien Ove a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate, mais pourquoi la maltraitance des enfants est au coeur du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [85%] :\r\nLes les enfants migrants et surtout les enfants dans la campagne et ce probl\u00e8me tr\u00e8s peu vuln\u00e9rabilit\u00e9 si, soit 3 fois victimes et sur le r\u00f4le, victimes du fait d'\u00eatre enfants, c'est-\u00e0-dire de pas pouvoir facilement avoir acc\u00e8s au respect de leurs droits, deuxi\u00e8mement ils sont migrants avec tout ce que \u00e7a veut dire, et troisi\u00e8mement, beaucoup sont dans la campagne et \u00e7a c'est un fait historique nouveau dans l'\u00e9migration n'a toujours eu des enfants mais qui \u00e9tait accompagn\u00e9, qui \u00e9taient avec leur famille ou qui rejoignaient leur famille, actuellement on a sur les plus ou moins 23 millions d'enfants migrants dans le monde, dont on a en tout cas trop 4 millions qui sont totalement non accompagn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont des victimes potentielles de toutes les formes en de non respect de leurs droits, ce qui s'est pass\u00e9 non puisque c'est une violation des droits par l'\u00c9tat lui- m\u00eame, mais aussi qui sont des victimes potentielles \u00e0 toutes sortes de d'autres formes d'exploitation de trafic paie l'exploitation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [80%] :\r\netc, ce sont d\u00e9j\u00e0 tous confi\u00e9 terrain 3 4 millions c'est la question de l'asile Jean Zermatten -ce elle justifie \u00e0 vos yeux une autre approche du du droit des enfants est -ce qu'on doit changer d'un proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [88%] :\r\nJe pense qu'on doit pas changer d'approche, je pense qu'on doit appliquer les les droits de l'enfant qui se r\u00e9f\u00e8re au aux droits de l'homme, c'est pas les droits de l'enfant, c'est pas une n\u00e9buleuse ind\u00e9pendantes les les r\u00f4les H\u00e9l\u00e8ne reli\u00e9s aux droits de l'homme et les sp\u00e9cifique par rapport \u00e0 justement \u00e0 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de cette cat\u00e9gorie qui est entre 0 et et et 18 ans, mais je pense que le le la question est : pas de faire de de nouveaux textes pour le, pour les enfants, mais r\u00e9ellement d'appliquer le droit telle qu'il existe -t-elle qu'il \u00e9tait pour le muguet et je me rappelle aussi que 100 dans 25 \u00e9tats sur la plan\u00e8te ont ratifi\u00e9 la Convention des droits de l'enfant, donc c'est un instrument universel qui concerne la Suisse qui concerne l'Australie qui concerne tous les pays, j'aimerais aussi dire que peut-\u00eatre que c'est une r\u00e9alit\u00e9 ici mais qu'on voit pas beaucoup puisqu'on est plut\u00f4t focalis\u00e9e sur ce qui se passe en Europe matin d'Australie par ce fait divers, mais si vous prenez la question de l'Am\u00e9rique latine et des migrations de l'Am\u00e9rique du Sud et de l'Am\u00e9rique centrale vers les \u00c9tats-Unis, on est dans des situations qui sont identiques et qui sont connus aussi depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, donc c'est c'est pas \u00e7a, c'est un probl\u00e8me totalement plan\u00e9taire oui malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [90%] :\r\nMalheureusement, et bah, on viendra d'ailleurs sur les les questions des droits des mineurs non accompagn\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re italo- suisse, beaucoup plus proche de nous, les \u00e9v\u00e9nements de, de, de, cela dit, l\u00e0 on parle de l'asile avec les cas australien, elle, ce qui est plus grave encore, ce sont les enfants qui vivent dans des, dans des pays en conflit arm\u00e9, plus de plus d'un 1000000000 d'enfants vivent sur des territoires affect\u00e9s par des conflits, l\u00e0 on se dit que la la lutte pour leurs droits et totalement impossible non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [81%] :\r\nSi on se disait que la lutte \u00e9tait totalement un impossible on \u00e9videmment qu'on baisserait les pendant la la lutte est pas impossible, la lutte est difficile : la lutte et \u00e7a revient \u00e0 votre 1\u00e8re question est -ce que on a fait les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [91%] :\r\nProgr\u00e8s oui on fait des progr\u00e8s, y compris lanc\u00e9 dans ces r\u00e9gions, la question est que souvent on remet en question les choses qu'on qu'on pensait acquise ce canton, on dit que la d\u00e9tention des enfants doit \u00eatre la solution de dernier recours et que le statut migratoire pour parler de celui -l\u00e0 ne justifie pas la d\u00e9tention et que on voit ce qui se passe l\u00e0, on est en train de remettre en question un acquis, donc il faut jamais croire que c'est gagn\u00e9 et il faut lutter, mais je pense que dans les pays qui sont pas ou en conflit, on a fait \u00e9videmment beaucoup de beaucoup de progr\u00e8s pour l'heure, le respect de la personne acts adultes et des enfants, la question qui reste compliqu\u00e9 et comment on la fait appliquer de mani\u00e8re harmonis\u00e9e, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [92%] :\r\nEt un exemple y un exemple assez r\u00e9cent, Isra\u00ebl, Isra\u00ebl, le parlement isra\u00e9lien, pour privil\u00e9gier la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat h\u00e9breu vient d'abaisser de 14 \u00e0 12 ans l'\u00e2ge minimum pour emprisonner l'auteur d'un acte terroriste grave, que pensez -vous de cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [88%] :\r\nJe pense que cette \u00e7a cette clairement une une r\u00e9gression, c'est une des des menaces sur la justice humaine, le pays qui est celle d'abaisser l'\u00e2ge minimum d'intervention p\u00e9nale c'est dans ce sens -l\u00e0 de de baisser l'\u00e2ge minimum d'intervention ou l'\u00e2ge maximum de passer de 18 \u00e0 16 ans, par exemple, alors que la protection des enfants dans la justice UN il doit aller jusqu'\u00e0 18 ans plus vite vous intervenez avec la justice p\u00e9nale plus \u00e9videmment voulu stigmatiser les enfants, plus vous vous ouvrez la porte \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [87%] :\r\nDonc, ils sont des traitements souvent syst\u00e9matique via la privation de libert\u00e9 qui tout le monde le sait, \u00e0 cause des des effets terribles sur les sur les enfants, je fais ici un petit apart\u00e9 avec la Radike radicalisation qui est aussi un des sujets qui qui pr\u00e9occupe parce que 2 des jeunes sont tr\u00e8s vite radicalis\u00e9e et souvent un show Van radicalis\u00e9 dans les le lieu de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [88%] :\r\nOui, la prison pour unique r\u00e9ponse n'est pas la bonne r\u00e9ponse, dit l'ancien juge des mineurs de du du Valais, que vous \u00eates Jean Zermatten et bon, la Suisse et l'Italie, veuve Nancy la Suisse qui ne veut pas devenir un pays transitent refoul\u00e9s requ\u00e9rants qui ne veulent pas d\u00e9poser leur demande d'asile sur son territoire, on entendait Simonetta Sommaruga etc, il y a eu beaucoup de r\u00e9actions politiques, ces ces derni\u00e8res heures, l\u00e0 se trouve dans dans dans cette fronti\u00e8re italo- suisse du c\u00f4t\u00e9 de C\u00f4me des mineurs non accompagn\u00e9s, on parle de 80 migrants mineurs non accompagn\u00e9s refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, Amnesty dit que cette situation viole la Convention relative aux droits de l'enfant et vous, Jean Zermatten, Kelly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [85%] :\r\nMoi je pense que je peux suivre Amnesty sur ce point, sur d'autres aussi d'ailleurs mais la question est que, en fait, ces ces personnes souffrent de leur honn\u00eatet\u00e9 si je veux dire, puisqu'ils ont dit on veut aller d\u00e9poser une demande d'asile ailleurs qu'en Suisse, mais on va juste traverser la Suisse qu'en fait, si on vous avez dit : on va aller d\u00e9poser en Suisse, probablement qu'on les et qu'on les aurait permis, on leur aurait permis de venir d\u00e9poser une demande d'asile puisque les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [85%] :\r\nIls sont oblig\u00e9s d'accepter les demandeurs Br\u00e9sil quand ils ont notamment sur un certain nombre, on a les t\u00e9moignages, ils ont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 soir des documents, des familles qui vivent dans des pays o\u00f9 y compris en Suisse, o\u00f9 on devrait au moins leur permettre de d\u00e9poser une demande d'apr\u00e8s ce que ce qui est fait de cette demande, le le Grand Croix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [93%] :\r\nQue la Suisse viole clairement la convention relative aux droits de l'enfant, vous dites, vous pouvez suivre Amnesty oui je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [84%] :\r\nOui, ce que la Suisse sur clairement la la convention, la Suisse et pas un \u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le en mati\u00e8re de conventions, la Suisse a \u00e9t\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport en 2014, le Haut comit\u00e9 des droits de l'enfant et la politique d'asile a clairement \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par le comit\u00e9 des droits de l'enfant qui \u00e9tait plus donc je suis libre de le dire c'est et on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 plusieurs fois \u00e9galement sa secours, donc on n'est pas toujours tr\u00e8s respectueux des trait\u00e9s suit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [86%] :\r\nSimonetta Sommaruga les la 1\u00e8re a \u00e0 d\u00e9plorer \u00e9videmment cette situation \u00e0 la fronti\u00e8re italo- suisse mais elle dit appliquer \u00e0 la lettre le droit en le faisant et appliquer les accords de r\u00e9admission pass\u00e9s avec l'Italie, c'est un droit contre un autre droit contre un autre droit au fond qu'est -ce que vous voulez, r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [89%] :\r\nBen je je dirais j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, droit de dire il faut faire pression sur le sur l'Union europ\u00e9enne pour qui et qui r\u00e9vise ses lois, bon peut-\u00eatre, mais en fait pression en jouant sur la vie des des personnes et sur la vie des enfants je se suis un petit peu surpris de de cette position ensuite \u00e9videmment, il y a pas un droit d'\u00e9migr\u00e9s et on les les \u00c9tats sont souverains en mati\u00e8re de politique mais souverain pour autant qu'ils respectent les trait\u00e9s internationaux qui sont de rang sup\u00e9rieur donc \u00e0 un moment donn\u00e9 il on peut pas simplement se retrancher derri\u00e8re la politique du tout s\u00e9curitaire et vouloir faire plaisir \u00e0 certains partis de droite pensent qu'il faut aussi qu'on respecte ce qu'on a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [87%] :\r\nVouloir faire plaisir \u00e0 certains partis de droite, je reviens sur ses propos pour vous une la ministre socialiste que Madame Sommaruga un peu le jeu de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [79%] :\r\nBen je pense qu'elle est prise entre le martelant que nous et je pense que personne, elle touche probablement d\u00fb plut\u00f4t de du c\u00f4t\u00e9 de ceux que je suis en train de dire que du c\u00f4t\u00e9 de ce que disent d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [84%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est une interpr\u00e9tation personnelle, bien s\u00fbr, mais en vain, au fond, vous invitez aussi pour vous pour ce pour pour que vous \u00e9tiez les des propos bien personnel, il faudrait attribuer je je reviens quand m\u00eame sur ces mineurs non accompagn\u00e9s 80 ans environ, c'est difficile d'articuler un chiffre pr\u00e9cis \u00e0 cette fronti\u00e8re italo- suisse, il faudrait un statut particulier pour ces mineurs Jean Zermatten. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [85%] :\r\nJe pense qu'il leur faut pas un statut particulier l'faut, il faut le leur permettre de venir en Suisse d\u00e9poser leur demande d'asile, qui sur avec, \u00e9videmment, on peut, comme ils sont des mineurs et que ils sont des mineurs non accompagn\u00e9s, ils ont le statut particulier de mineurs non accompagn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas seulement pris en charge par les les centres d'\u00e9migration mais \u00e9galement qui sont suivis ensuite par les services ou qui devraient l'\u00eatre par les services de protection de l'enfant, le temps que on statue sur leur sort une bonne chose et l'actionnaire rassurant des proc\u00e9dures pour qu'on n'avait pas des des enfants qui a entre 12 ans et qui est \u00e0 \u00e0 arriver \u00e0 18 ans soit inject\u00e9 parce qu'on a, pr\u00e9cisons attendent qu'ils l'ange de la majorit\u00e9, l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, la tr\u00e8s tr\u00e8s bonne et, ensuite, il est clair que la proc\u00e9dure doit su\u00e9dois sur son co\u00fbt, mais avec l'\u00e9cole telle particuli\u00e8re qui reviennent \u00e0 ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [91%] :\r\nJean Zermatten gageons que vos propos sont entendus, vous qui \u00eates l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, ancien juge des mineurs du du canton des du Valais, on va commenter quelques articles issus de la presse marin qui nous ram\u00e8nera en vall\u00e9e d'ailleurs Esther, Coco et sera Tib\u00e9ri sont avec nous, le projet de la Turquie pour commencer enfin de Monsieur Erdogan de r\u00e9introduire la peine de mort plonge l'Europe dans un nouveau casse- t\u00eate diplomatique, c'est-\u00e0-dire dans la presse romande Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [92%] :\r\nComment traiter avec un partenaire, certes indispensable mais partageant de moins en moins ses propres valeurs, se demande le courrier qui pr\u00e9cise qu'au niveau europ\u00e9en la Bi\u00e9lorussie continue elle aussi de condamner \u00e0 la peine capitale, alors qu'\u00e0 peine plus loin la Tunisie envoie avanc\u00e9 de d\u00e9mocratisation a r\u00e9introduit explicitement la peine de mort, mais seulement pour les crimes terroristes reste qu'avec sa phrase : si le peuple veut la peine de mort, les parties suivront et Redouane choque d'autant plus qu'il fait un lien Direct entre r\u00e9introduction de la peine de mort et volont\u00e9 du peuple, un lien qui contredit l'id\u00e9e selon laquelle tout syst\u00e8me d\u00e9mocratique tend \u00e0 abolir la peine de Man. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:08) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on est plut\u00f4t sur des consid\u00e9rations g\u00e9o- politique mais aussi juridique, vous \u00eates un homme de de loin donc de de droit Jean Zermatten : que pensez -vous de cette c'est direction que prend la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [86%] :\r\nOui, c'est une direction que je ne peut que d\u00e9plorer, j'ai entendu par hasard sur vos ont d'ailleurs le discours de Monsieur Erdogan qui a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:33) [88%] :\r\nJe dirais pas \u00e0 dire, enfin j'avais l'impression, je parle parle turc, mais j'avais l'impression qu'il est, il n'a pas seulement dit que s'il peut, poulet, mais il s'appelle clairement inciter le peuple \u00e0 vouloir la peine de mort, donc on est dans une situation de r\u00e9gression terrible 40, on dit que \u00e7a \u00e0 un dilemme diplomatique, je comprends bien pour avoir pratiqu\u00e9 les diplomates, je comprends bien qu'on peut pas dire les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s claire mais je pense que l'Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre tr\u00e8s clairement ici dire qu'un qu'une limite est franchie et qu'on peut parler au au-del\u00e0, notamment dans toutes les tentatives d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est c'est tr\u00e8s regrettable, parce que la Turquie avec sa position g\u00e9ostrat\u00e9gique particuli\u00e8re pose maintenant on lance un pav\u00e9 dans la mare on on est devant un des interdits majeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:31) [90%] :\r\nOn est devant un des interdits majeurs vous le dis tr\u00e8s clairement, pas comme un diplomate au forfait non pas dire Zermatten la Turquie avec laquelle on a n\u00e9goci\u00e9, on a fait un deal l'an pass\u00e9 pour \u00e9videmment pour sa sa question sa position de pivot de la migration, on ne devrait plus traiter temporairement avec la Turquie tant qu'elle suit cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [85%] :\r\nMoi je pense qu'on devrait tr\u00e8s clairement de dire la Turquie que toute n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne et Europe en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on est aussi d'une mani\u00e8re li\u00e9 doit \u00eatre retenue ou doit \u00eatre remise en question, donc, ce ce d\u00e9bat telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9, parce que c'est pas une initiative populaire pour la pour r\u00e9introduire la peine de mort, c'est v\u00e9ritablement une initiative pr\u00e9sidentielle corps dont on a sa responsabilit\u00e9 au pape, si vous voulez, vous l'aurez qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:27) [87%] :\r\nAlors on on revient en Suisse avec cette actualit\u00e9 qui nous a rassembl\u00e9s probablement pas pas \u00e9chapp\u00e9 Mario faire il s'socialiste en charge de la police \u00e0 Z\u00fcrich, qui se dit favorable, c'\u00e9tait hier, \u00e0 l'interdiction de la burqa dans toute la Suisse, prise de position, publi\u00e9e dans la NZZ qui ne peut passer inaper\u00e7u, on en avait d'ailleurs d\u00e9battu aussi ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:43) [91%] :\r\nOui car Mario Fehr, \u00eatre \u00e0 l'encontre de l'id\u00e9al socialiste de tol\u00e9rance et de libert\u00e9 de religion rel\u00e8ve ce matin la gavotte Zeitung d'ailleurs, il provoque la col\u00e8re des jeunes socialistes qui estiment que Mario Fehr n'a fait qu'attiser l'Islamophobie au lieu de favoriser la compr\u00e9hension mutuelle, une interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la burqa est inutile, d\u00e9clare pour sa part, la s\u00e9natrice b\u00e2loise Anita fait n\u00e9anmoins Mario Fehr \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler la division au sein du Parti socialiste sur ce th\u00e8me sensible pour la NZZ Mario faire a provoqu\u00e9 un nouveau d\u00e9bat sur les valeurs qui irrite dans tous les partis, au sein du PLR, le conseiller national Kurt Fluri consid\u00e8re que l'interdiction de la burqa contredit les valeurs morales de la Suisse, le pr\u00e9sident du PDC Gu\u00e9rard Pfister, estime qu'il faut un contre- projet \u00e0 l'initiative anti- burqa pour mieux contr\u00f4ler les fondamentalismes m\u00eame l'UDC n'est pas unanime la dynamique reprendra le d\u00e9bat politique reste donc en pr\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:43) [88%] :\r\nAlors hier sur cette antenne \u00e0 la m\u00eame heure, j'ai pos\u00e9 la question, Hugo Fasel de Caritas qui \u00e9tait totalement qui jugeait que c'est une idiotie au fond d'un d'interdire la burqa et et vous, Jean Zermatten qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:53) [79%] :\r\nBen je pense qu'on est de nouveau devant vous, \u00e7a c'est un peu un peu le la m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [90%] :\r\nQue les migrations que le la radicalisation, on est devant, D\u00e9d\u00e9 positions extr\u00eames pour des sujets qui sont 2 ans num\u00e9riquement relativement peu important et que on attise je suis de cet avis on attise la haine contre l'Islam et on fait des amalgames entre les fondamentalismes les les religieux et on est en train de politiser le probl\u00e8me de la libert\u00e9 de conscience et de religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:30) [91%] :\r\nComment r\u00e9gler le probl\u00e8me une femme que dont on ne voit pas le visage si vous la rencontrez dans la rue \u00e0 Sion ou ailleurs ne ne ne vous choque pas comment, comment les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:37) [85%] :\r\nC'est parce qu'on n'a pas l'habitude quand on enverra plusieurs on sera beaucoup moins choqu\u00e9 c'est pas ce que je pr\u00e9f\u00e8re voir dans la rue, mais c'est pas ce qui vous choque le plus, je pense qu'on accordait et on a des attitudes nous aussi qui qui nous choquent aussi pour des des citoyens et des citoyennes de notre pays qui sont pas toujours non plus tout \u00e0 fait dans la norme traditionnel que voudraient certains, je pense qu'on aura us\u00e9 de de tol\u00e9rance et pas tir\u00e9 avec des canons sur des mouches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [83%] :\r\nDernier sujet valaisan comme promis, des mots d'Oskar Freysinger, le conseiller d'\u00c9tat, avec la nomination de Jean-Marie Cleusix, je le cite : je me suis plant\u00e9, il a dit oui, il n'y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:14) [91%] :\r\nCe Valaisan de la formation Lavaudant nouvelliste cette nomination du chef de l'enseignement, qui a d'ailleurs d\u00e9missionn\u00e9 fin juillet, a d\u00e9bouch\u00e9 sur un g\u00e2chis humain, mais voil\u00e0, au moment de sa nomination, il \u00e9tait 1er partout dans les tests, alors j'ai sous- estim\u00e9 l'aspect humain et relationnel du poste reconna\u00eet Oskar Freysinger, qui pr\u00e9cise qu'il ne disposait d'aucun \u00e9l\u00e9ment factuel pour pouvoir le licencier, on souhaite entrer dans une proc\u00e9dure interminable et co\u00fbteuse pour l'\u00c9tat selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [89%] :\r\nOui, un conseiller d'\u00c9tat qui, qui avoue s'\u00eatre plant\u00e9 c'est pas courant Jean Zermatten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [88%] :\r\nNon, c'est pas courant, mais il aurait d\u00fb dire \u00e7a, il y a une ann\u00e9e parce qu'on sait, on conna\u00eet la situation de du monsieur qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, il y a eu d'ann\u00e9es Andr\u00e9 tous les et en fait, alors quand on dit que c'est une proc\u00e9dure co\u00fbteuse, je pense que c'est une proc\u00e9dure tr\u00e8s longue et tr\u00e8s co\u00fbteuse pour l'\u00e9cole, donc si on avait pris les dispositions plut\u00f4t, on s'en serait pas l\u00e0, oui, mais au moins il a reconnu sa force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [85%] :\r\nUn mot sur monsieur Freysinger est -ce qu'il s'est mis dans des, dans ses habits de ministre, selon vous, je suis pas compris votre n'\u00e9tait -ce que Monsieur Freysinger est fait est un bon conseil d'\u00c9tat, voil\u00e0 je formule \u00e7a autrement en quelques secondes, je joue bon joker vraiment vous ne voulez pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [95%] :\r\nNon, je veux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je pense que c'est on est dans une p\u00e9riode \u00e9lectorale o\u00f9 tout le monde joue aussi de la la politique je veux pas entrer bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:37) [93%] :\r\nAlain joker accord\u00e9 merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Jean Zermatten d'autant que c'est la fin de l'\u00e9mission, il est 7 heures 58 18, ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:46) [73%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 tous le \u00e0 toutes merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zermatten, Jean", "role": "ancien directeur, ancien pr\u00e9sident, juriste - Institut International des Droits de l'Enfant, Comit\u00e9 des droits de l'Enfant de l'ONU", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2816DDB4-C080-4184-B86E-F07D76A328A5", "internalArchiveId": "2816DDB4-C080-4184-B86E-F07D76A328A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un durcissement s\u00e9curitaire en Allemagne?", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philipe Gustin, pr\u00e9fet, ancien ambassadeur, co-auteur, en d\u00e9but d'ann\u00e9e du livre \"France-Allemagne\u00a0: relancer le moteur de l'Europe\u00a0\";Gustin, Philippe \r\nLe ministre allemand de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi une s\u00e9rie de mesures pour faire face au risque d'attaque djihadiste. Interview de Philippe Gustin, directeur de cabinet et directeur g\u00e9n\u00e9ral des services de l'Eure.\r\n\r\n* * Vers un durcissement s\u00e9curitaire en Allemagne? TUM - 12.08 - Allemagne, vers un durcissement s\u00e9curitaire?\r\nPhilippe Gustin DIR TEL\r\nportable:   +33 7 86 71 91 89   (L'appeler \u00e0 8h05 pour v\u00e9rifier la qualit\u00e9 de la ligne)\r\n(En r\u00e9serve uniquement: fixe :  +** 80 )\r\n**** *** \u00ab\u00a0Nul ne peut garantir la s\u00e9curit\u00e9 absolue,   mais nous devons faire tout ce qui est possible\u00a0\u00bb. Propos de Thomas de Maizi\u00e8re, le ministre allemand de l'int\u00e9rieur. Il pr\u00e9sentait hier une s\u00e9rie de mesures pour faire face aux risques d'attaques djihadistes. Une augmentation des moyens financiers pour les forces de police, l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'expulsion ou encore la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 allemande pour les binationaux qui vont se battre \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nPhilipe Gustin, Bonjour. vous \u00eates pr\u00e9fet, ancien ambassadeur, co-auteur, en d\u00e9but d'ann\u00e9e du livre \u00ab\u00a0France-Allemagne\u00a0: relancer le moteur de l'Europe\u00a0\u00bb.\r\nOn peut parler d'un durcissement s\u00e9curitaire de la part de Berlin\u00a0?\r\n*** Avec des enjeux de politique int\u00e9rieur\u00a0: la chanceli\u00e8re Angela Merkel est de plus en plus critiqu\u00e9e. Certaines mesures annonc\u00e9es sont contest\u00e9s par le SPD, le partenaire de la coalition au pouvoir. Et il y a des \u00e9lections qui se profilent\u00a0: r\u00e9gionales le mois prochaine. et g\u00e9n\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine.\r\n*** Des mesures con\u00e7ues, aussi, pour tenter de freiner la mont\u00e9e de l'AFD, l'Alternative fur Deutschland. parti populiste anti-immigrants.\r\n*** Dans la lutte s\u00e9curitaire et militaire contre le groupe Etat islamique, l'Allemagne est clairement en retrait par rapport \u00e0 ses autres grands partenaires europ\u00e9ens. Cela va changer\u00a0?\r\n*** On peut imaginer un r\u00f4le plus important de l'arm\u00e9e allemande. Ou cela reste encore, en Allemagne une question d\u00e9licate. \r\n*** L'Allemagne comme moteur europ\u00e9enne, \u00e0 nouveau. mais cette fois autour des questions de s\u00e9curit\u00e9s. Imaginable\u00a0? Souhaitable\u00a0?\r\nPhilipe Gustin, merci. Je rappelle le titre de votre livre \u00ab\u00a0France-Allemagne\u00a0: relancer le moteur de l'Europe. Bonne journ\u00e9e", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920389", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Vers un durcissement s\u00e9curitaire en Allemagne? / TUM_2016-08-12T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi une s\u00e9rie de mesures pour faire face au risque d'attaque djihadiste. Interview de Philippe Gustin, directeur de cabinet et directeur g\u00e9n\u00e9ral des services de l'Eure."], "variantIds": ["ece-7920389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:38Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNul ne peut garantir la s\u00e9curit\u00e9 absolue, mais nous devons faire tout ce qui est possible, propos de Thomas de Maizi\u00e8re, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, il pr\u00e9sentait hier une s\u00e9rie de mesures pour faire face aux risques d'attaque djihadiste une augmentation des moyens financiers pour les forces de police l'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e9galement des proc\u00e9dures d'expulsion ou encore la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 allemande pour les binationaux qui vont se battre \u00e0 l'\u00e9tranger, Philippe Gustin bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9fet, ancien ambassadeur de France, notamment en Roumanie, co- auteur en d\u00e9but d'ann\u00e9e du livre France Allemagne relancer le moteur de l'Europe, alors est -ce qu'on peut parler d\u00e9sormais d'un durcissement s\u00e9curitaire de la part de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [86%] :\r\nOui, on peut parler de ces durcissement s\u00e9curitaire, on peut parler aussi d'un durcissement vis-\u00e0-vis de la politique migratoire que la chanceli\u00e8re avait engag\u00e9, mais il y a pr\u00e8s d'un an, le 4 septembre 2000 15 ans mesurant les fronti\u00e8res les, les, les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents et en particulier les attentats respective de Lurd coop\u00e9rer en qui ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s par Daesh ont marqu\u00e9 un tournant dans cette politique alimente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nIl y a aussi des enjeux de politique int\u00e9rieure, la chanceli\u00e8re Angela Merkel est de plus en plus critiqu\u00e9e sont ces sondages sont sont vraiment \u00e0 la baisse, certaines des mesures annonc\u00e9es sont contest\u00e9s par le SPD, le partenaire de la coalition, pouvoir et il y a des \u00e9lections qui se profilent r\u00e9gionales le mois prochain et puis g\u00e9n\u00e9ral l'ann\u00e9e prochaine, \u00e9videmment c'est un contexte qui joue aussi dans l'annonce de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [86%] :\r\nOui, il y a 2 types de mesures, il y a des mesures purement technique, comme le renforcement des contr\u00f4les sur Internet ou la cr\u00e9ation de postes suppl\u00e9mentaires de policiers et puis il y a des mesures tr\u00e8s politique qu'ils vont puiser la soci\u00e9t\u00e9 et donc le climat politique allemand dans dans l'ann\u00e9e qui vient, vous l'avez indiqu\u00e9 la chanceli\u00e8re est en chute dans les sondages, elle a perdu 12 points on a un mois, et il y a des \u00e9ch\u00e9ances avec en particulier le 4 septembre prochain les \u00e9lections r\u00e9gionales dans le Land de la chanceli\u00e8re et ces r\u00e9sultats vont \u00eatre regard\u00e9es avec \u00e9norm\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat parce qu'en fait la la chanceli\u00e8re est attaqu\u00e9 de toutes parts, l'\u00c9tat tulipes, elle est attaqu\u00e9e dans sa propre coalition historique par la s\u00e9lection en Bavi\u00e8re, elle \u00e9tait attir\u00e9e par le SPD, qui forme avec elle, la grande coalition et qui doit se d\u00e9marquer dans la perspective des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de septembre 2017 et puis elle est surtout attaqu\u00e9 par l'AFD alternatifs et d'autres chambres ce parti au d\u00e9part anti- europ\u00e9ens, mais qui a fait de la lutte contre la immigrants sous cheval de bataille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut dire justement que ces mesures, elles ont aussi, c'est cette visite politique en quelque sorte, tenter de freiner la mont\u00e9e du populisme en Allemagne, repr\u00e9sent\u00e9e par l'AFD. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que, techniquement, il a \u00e9vit\u00e9 mord sur l'\u00e9lectorat conservateur, m\u00eame s'il faut dire aussi que le SPD \u00e9tanche libre dans les sondages, en fait on assiste en Allemagne \u00e0 \u00e0 la m\u00eame situation que dans d'autres pays d'Europe, je pense en particulier \u00e0 l'Autriche, o\u00f9 les partis traditionnels sont boud\u00e9 par l'\u00e9lectorat, parce que l'\u00e9lectorat estime que ces partis ne sont peut-\u00eatre pas \u00e0 la hauteur des enjeux actuels, et donc dans les mesures annonc\u00e9es, il en est une qui est tr\u00e8s cl\u00e9mente, m\u00eame s'il ne faut pas l'avenir avec un oeil Franck. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:34) [65%] :\r\nC'est au belge excusez -moi j'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [84%] :\r\nSi a la finalit\u00e9, celle de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, elle va \u00eatre naturellement il va faire l'objet de d\u00e9bats, m\u00eame si cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 en Allemagne, c'est d\u00e9j\u00e0 possible depuis 2014, mais elle va faire d\u00e9bat en particulier entre la et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [90%] :\r\nGB, alors si on se place au niveau europ\u00e9en, on se rend compte quand m\u00eame que dans la lutte s\u00e9curitaire et militaire contre le groupe \u00c9tat islamique bien l'Allemagne et les manifestement en retrait par rapport \u00e0 ses autres grands partenaires europ\u00e9ens en retrait par rapport \u00e0 son poids politique \u00e9conomique \u00e9galement est -ce que cela va changer selon -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [98%] :\r\n\u00e7a a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [87%] :\r\nJusqu'au 13 novembre dernier, c'est-\u00e0-dire jusqu'aux attentats du Bataclan, la contribution de l'Allemagne \u00e0 la coalition internationale en Syrie \u00e9tait \u00e9quivalente \u00e0 celle de du Portugal et se limitait essentiellement \u00e0 d\u00e9faut d'Intelligence et d'Intelligence pour essayer, loin du conflit, en tout cas, d'apporter une contribution de tr\u00e8s modestes, ces tout derniers, il s'agit l\u00e0 de l'h\u00e9ritage de la Seconde Guerre mondiale et du pacifisme allemand qui est une r\u00e8gle qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par le SPD par le honni par le peuple allemand le peuple allemand imagine tr\u00e8s mal que des militaires allemands puisque mourir en op\u00e9rations ext\u00e9rieures, ou pire, puisse tuer quelqu'un, op\u00e9rations ext\u00e9rieures, alors tout \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9, a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 depuis le 13 novembre puisque l'Allemagne est beaucoup plus pr\u00e9sente, m\u00eame si pas directement mais en tout cas pour prot\u00e9ger en particulier les forces fran\u00e7aises avec porte- avions, elle est aussi sensible \u00e9volution dans le discours d'eau sur la fin de l'Ariane, la ministre de la D\u00e9fense, qui d\u00e9fend l'id\u00e9e d'abord d'une augmentation du budget de la d\u00e9fense, ce qui est vraiment nouveau, et puis d'un renforcement du potentiel de d\u00e9fense allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [92%] :\r\nMais ce qu'on pourrait imaginer un r\u00f4le plus important de l'arm\u00e9e allemande, non seulement sur le territoire mais en projection ext\u00e9rieure en quelque sorte, ou \u00e7a reste en Allemagne, une question tout simplement trop d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [88%] :\r\nJe pense que pour d\u00e9licate, m\u00eame si dans les consciences, il y a une \u00e9volution comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, moi je suis toutes les semaines en Allemagne que les conf\u00e9rences sur le livre que j'ai bien voulu citer en en d\u00e9but d'intervention, mais je pose chaque fois cette question et et je sens bien que il y a naturellement, la prise de conscience qu'il y a un danger et, d\u00e9sormais, l'Allemagne est aussi concern\u00e9e, apr\u00e8s les 2 attentats mais force est de constater que les Allemands consid\u00e8rent encore qu'ils sont encore prot\u00e9g\u00e9s parce que pour eux, ce qui se passe en France, ce qui se passe en Belgique, et c'est aussi le r\u00e9sultat de notre propre histoire de nos propres turpitudes par rapport \u00e0 la colonisation \u00e0 la d\u00e9colonisation \u00e0 notre incapacit\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des populations venues de Moselle et donc les Allemands n'ayant plus d'\u00e9conomies depuis 1918. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [94%] :\r\nNe sont pas confront\u00e9s \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [84%] :\r\nL'\u00c9lys\u00e9e estime que ils sont quand m\u00eame encore, entre guillemets, prot\u00e9g\u00e9s par rapport aux attaques terroristes, c'est pour \u00e7a qu'il est, les lyc\u00e9es, ce qui s'est pass\u00e9 au mois de juillet tr\u00e8s important parce qu'il y a eu \u00e0 une prise de conscience, m\u00eame si l'Allemagne se savait menac\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:01) [70%] :\r\nJamais eu d'ang\u00e9lisme complet, alors comment ne pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:05) [84%] :\r\nElle se savait menac\u00e9, elle pensait que \u00e7a arriverait, et d'ailleurs aujourd'hui 73 pourcent des des Allemands estiment que, une nouvelle attaque est in\u00e9vitable, mais ils sont 55 pourcent \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [87%] :\r\nAussi que ce que ne sont pas pr\u00eats pour cette attaque, mais pour autant, de l\u00e0 se projeter avec des forces \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [96%] :\r\n\u00e7a reste compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:27) [95%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement l'Allemagne comme moteur europ\u00e9en \u00e0 nouveau mais cette fois autour des questions de s\u00e9curit\u00e9 ce que c'est imaginable souhaitables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:38) [89%] :\r\nOui enfin, nous sommes avec eux St\u00e9phane Martens, persuad\u00e9 que si l'Allemagne doit s'il a -t-il Europe doit red\u00e9marrer parce que l'Europe est en panne moteur de l'Europe est en panne, ce sera gr\u00e2ce au moteur franco- allemand a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, et on voit pas pourquoi \u00e7a changerait nous ne pensions pas obligatoirement il y a presque un an comme nous avons achev\u00e9 notre que \u00e7a serait par le biais des questions s\u00e9curitaires mais c'est pas possible, \u00e7a peut \u00eatre en tout cas \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment ce il n'emp\u00eache quand m\u00eame que pour faire red\u00e9marrer ce moteur avec cette argument s\u00e9curitaire, il va falloir aussi convaincre d'autres pays europ\u00e9ens qui aujourd'hui se sentent compl\u00e8tement \u00e0 l'abri de ces probl\u00e9matiques s\u00e9curitaire du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, Philippe Gustin merci, je rappelle le titre de votre livre France Allemagne relancer le moteur de l'Europe, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [79%] :\r\nOui merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T06:45:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3119394-01CA-4B6F-AD07-D2BA22838605", "internalArchiveId": "F3119394-01CA-4B6F-AD07-D2BA22838605", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste;St\u00e9phane Henchoz, footballeur suisse et ancien joueur \u00e0 Liverpool\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 CONTRE ATTAQUE FACE INITIATIVE SUR JUGES ETRANGERS) l'UDC d\u00e9pose aujourd'hui son initiative contre les juges \u00e9trangers. \r\nLe parti bourgeois a recueilli les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. Son objectif: que la constitution prime \u00e0 l'avenir sur le droit international. Et si les deux sont inconciliables, que les trait\u00e9s internationaux soient d\u00e9nonc\u00e9s. Une politique critiqu\u00e9e par les autres partis, qui pr\u00e9parent la contre-attaque, Muriel Ballaman. \r\n36,4%....retenez ce chiffres...c'est la baisse du nombre de demande d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse en juillet par rapport \u00e0 juillet 2015...cela se confirme...notre pays n'est pas l'eldorado r\u00eav\u00e9 par les migrants...leur graal est plus au nord....les pays scandinaves ou l'Allemagne...mais Simonetta Sommaruga refuse de les laisser transiter par la Suisse....malgr\u00e9 les camps qui s'installent dans les villes du nord de l'Italie....pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, notre ministre de la justice veut enregistrer chaque migrant qui passe la fronti\u00e8re....et appliquer \u00e0 la lettre les accords de Dublin...\r\n(8H(2) 04 TRIBUNAL ADMINISTRATIF EN FAVEUR D'UNE NIGERIANE) Oui mais voil\u00e0...dans son traitement des demandes d'asile, l'office des migrations doit se montrer plus circonspect...verdict du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui accepte le recours d'une requ\u00e9rante d'asile nig\u00e9riane....l'ODM devra donc montrer plus de rigueur lorsqu'il s'agit de victimes de la traite d'\u00eatres humains, Philippe Nanzer.\r\nEn Tha\u00eflande, la policie privil\u00e9gie ce matin la piste du sabotage local...plut\u00f4t que celle du terrorisme international pour expliquer la s\u00e9rie d'explosions survenue hier soir et cette nuit dans plusieurs stations baln\u00e9raires du sud du pays...notamment \u00e0 Hua Hin et Phukhet....4 personnnes au moins ont perdu la vie et il y aurait des dizaines de bless\u00e9s dont plusieurs touristes \u00e9trangers.\r\n(8H(3) 10 ACCORD DE NORMALISATION ISRAEL-TURQUIE) Les Etats-Unis affirment qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 soutenir une coop\u00e9ration turco-russe contre les jihadistes en Syrie, comme Ankara l'a propos\u00e9 \u00e0 Moscou, m\u00eame si les deux pays soutiennent des camps ennemis dans le conflit syrien.\r\nLa Turquie qui cherche aussi \u00e0 normaliser ses relations avec Isra\u00ebl....le parlement turc devrait rapidement ratifier l'accord de normalisation avec Isra\u00ebl, sign\u00e9 fin juin...Il pr\u00e9voit notamment l'\u00e9change d'ambassadeurs. Le texte met un terme \u00e0 une brouille de six ans et permet \u00e0 chacune des deux parties de retrouver un alli\u00e9 dans la r\u00e9gion, sans pour autant revenir \u00e0 l'intensit\u00e9 de leurs relations pr\u00e9c\u00e9dentes.  Aude Marcovitch\r\n(8H(4) 22 RIO PHELPS) 22\u00e8me m\u00e9daille d'or....et deux autres encore en ligne de mire pour l'amr\u00e9cain Michael Phelps qui forge sa l\u00e9gende dans le bassin olympique de Rio. Le nageur am\u00e9ricain a remport\u00e9 cette nuit le 200m 4 nages...devan\u00e7ant le Japonais Kasuke Hagino et le Chinois Wang Shun. Une course, Caroline Reymond, qui est entr\u00e9e dans l'histoire de la natation. \r\nL'aviron suisse a renou\u00e9 avec l'or olympique hier \u00e0 Rio....20 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re m\u00e9daille d'or....gr\u00e2ce au quatre sans barreur poids l\u00e9gers.\r\nD'autres m\u00e9dialles sont encore promises...en tennis peut-\u00eatre puisque Martina Hingis et Timea Bachinsky sont en demi-finales....elles affrontent la nuit prochaine les tch\u00e8ques m\u00e9daill\u00e9es d'argent \u00e0 Londres....Andrea Rla-va-cova et Lucie Ra-de-ka....\r\nSi Guilia Steingruber n'a pris que le 10\u00e8me rang du concours g\u00e9n\u00e9ral de gymnastique hier soir...la St-Galloise est tr\u00e8s attendue dimanche pour la finale au saut et mardi pour celle au sol....\r\n(8H(5) D2 FOOT DUEL MANCHESTER CITY VS UNITED) En Football, la Premier League...le championnat d'Angleterre reprend ce week-end...et cette ann\u00e9e, Zo\u00e9 Decker, les projecteurs seront braqu\u00e9s sur deux adversaires de l\u00e9gende: Manchester City et Manchester United...Deux clubs rivaux dont l'animosit\u00e9 quasi historique sera encore exacerb\u00e9e cette saison...\r\nEn championnat suisse....nouvelle victoire hier soir en super ligue pour Lausanne Sport...victorieux 1 $ 0 \u00e0 la Pontaise sur St-Gall....en challenge ligue par contre....Servtte a encore perdu 2 \u00e0 0 devant Schaffhouse.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920401", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-08-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-08-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7920419", "ece-7920401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T05:12:57Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi, les autres partis peaufinent leurs arguments pour la contrer l'UDC d\u00e9pose aujourd'hui son initiative contre les juges \u00e9trangers le PLR partent en campagne pour \u00e9viter que la Suisse ne devienne un nettoie un \u00e9tat voyou qui ne respecte pas les engagements pris 22 \u00e0 la 23\u00e8me et la 24\u00e8me sont d\u00e9j\u00e0 dans l'objectif dans le bassin olympique de Riom a \u00e9t\u00e9 l'Phelps se construit brasse apr\u00e8s Kroll sa l\u00e9gende d'homme poisson l'Am\u00e9ricain enlev\u00e9 cette nuit sa 20 2\u00e8me m\u00e9daille d'or olympique, il en a m\u00eame 26 si on compte les autres m\u00e9taux le foot anglais toujours spectaculaire, mais le championnat qui reprend ce week- end pourrait \u00eatre par un nouvel ingr\u00e9dient le duel \u00e0 Manchester de 2 ou fr\u00e8res ennemis, 2 entra\u00eeneurs qui se d\u00e9testent cordialement, l'espagnol t\u00eate Guardiola aux commandes de Manchester City et le Portugais Jos\u00e9 Mourinho Big boss de Manchester United, l'UDC d\u00e9pose donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [89%] :\r\nAujourd'hui son initiative contre les juges \u00e9trangers le Parti bourgeois a recueilli les 100000 signatures n\u00e9cessaires, son objectif que la constitution, prime \u00e0 l'avenir sur le droit international et si les 2 sont inconciliables que les trait\u00e9s internationaux soient d\u00e9nonc\u00e9s une politique Murielle Vala mon critiqu\u00e9e par les autres partis qui pr\u00e9parent donc la contre- attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [89%] :\r\nLe droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers c'est l'appellation officielle du prochain gros combat de l'UDC, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod donne le ton de la contre- attaque, nous allons demander \u00e0 la population suisse, ce que vous estimez que lorsque la Suisse signe un accord, elle doit le respecter, oui ou non, si la majorit\u00e9 des citoyens estime que les Suisses sont des l\u00e2ches et que quand ils prennent l'engagement, ils ne doivent pas respect\u00e9 bon ne peuvent le faire, alors demandez globalement consigne d\u00e9saccords mais qu'on ne les respecte pas, c'est une pratique de voyous et je ne pense pas que le peuple suisse va cautionner une politique de voyous, \u00e0 peine plus polic\u00e9, c\u00f4t\u00e9 socialiste, avec le pr\u00e9sident du groupe Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [87%] :\r\nC'est une initiative qui est clairement dangereuse craignent une mauvaise id\u00e9e qui va affaiblir la protection des droits de l'homme au suisse et qui va \u00e9ventuellement compliquer les relations avec l'Europe, c'est pas tr\u00e8s clair et qui apporte rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nN\u00e9anmoins, le PLR a publi\u00e9 un papier de position qui demande \u00e0 la Suisse de se montrer un peu moins empress\u00e9s \u00e0 signer des accords internationaux Philippe d'enterrement, on demande que la la Suisse sign\u00e9 des accords internationaux que lorsqu'ils nous Servent directement, c'est pas qu'actuellement on a tendance, selon PLR parfois \u00e0 ratifier les conventions qui ne sont pas directement utile \u00e0 la Suisse, et on le fait un petit peu pour faire comme tout le monde, alors on a le droit de le faire, mais ensuite il faut pas se plaindre qu'on doive les appliquer mais admettre une partie du probl\u00e8me n'est -ce pas donner raison et l'UDC Philippe Nantermod c'est pas parce que on admet que le droit est parfois compliqu\u00e9, que les solutions simplistes sont les bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [92%] :\r\nLe ton de la campagne est donn\u00e936,4 pourcent et et retenez ce chiffre, c'est la baisse du nombre de demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse en juillet par rapport \u00e0 juillet 2015, \u00e7a se confirme donc, notre pays n'est pas l'eldorado r\u00eav\u00e9 par les migrants leur graal et plus au nord, les pays scandinaves ou l'Allemagne, mais Monette a Sommaruga refuse de les laisser transiter par la Suisse, malgr\u00e9 les camps qui s'installent dans les villes du nord de l'Italie, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, notre ministre de de la Justice veut enregistrer chaque migrant qui passent la fronti\u00e8re et appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre les accords de Dublin, oui mais voil\u00e0, dans son traitement des demandes d'asile l'Office des migrations doit se montrer plus circonspect : verdict du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui accepte le recours d'une requ\u00e9rante d'asile nig\u00e9riane l'ODM devra donc montrer plus de rigueur lorsqu'il s'agit de victimes de la traite d'\u00eatres humains Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [90%] :\r\nOui, dans cet arr\u00eat qui a \u00e9t\u00e9 rendu public hier, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral tance quelque peu le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, la plus haute juridiction administrative du pays lui reproche m\u00eame d'avoir failli \u00e0 ses obligations vis-\u00e0-vis de cette nig\u00e9rienne, qui avait demand\u00e9 l'asile en 2003 en 2007, le seul rejette la demande de la requ\u00e9rante nouveau d\u00e9p\u00f4t de demandes d'asile en 2013, mais avec de nouvelles pi\u00e8ces produites par l'interm\u00e9diaire de l'avocate de la requ\u00e9rante des certificats m\u00e9dicaux et plusieurs documents qui attestent que cette africaine a bel et bien \u00e9t\u00e9 victimes de la traite d'\u00eatre s'humains et c'est sans m\u00eame entrer en mati\u00e8re sur ces nouvelles informations que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations \u00e0 une seconde fois d\u00e9bout\u00e9 cette nig\u00e9riane, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 la requ\u00e9rante pourra rester en Suisse, en tout cas jusqu'\u00e0 la fin de la proc\u00e9dure de demande d'asile qui la concerne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [94%] :\r\nEn Tha\u00eflande, de la police privil\u00e9gie ce matin la piste du sabotage local plut\u00f4t que celle du terrorisme international pour expliquer la s\u00e9rie d'explosions survenues hier soir et cette nuit dans plusieurs stations baln\u00e9aires du sud du pays, notamment \u00e0 Roissy, n\u00e9 \u00e0 4, 4 personnes au moins perdu la vie, il y aurait des dizaines de bless\u00e9s dont plusieurs touristes \u00e9trangers, les \u00c9tats-Unis affirment qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 soutenir une coop\u00e9ration turco- russe contre les djihadistes en Syrie comme Ankara la proposer \u00e0 Moscou, m\u00eame si les 2 pays soutiennent des camps ennemis dans le conflit syrien la Turquie qui cherche aussi \u00e0 normaliser ses relations avec Isra\u00ebl, le parlement turque devrait rapidement ratifier l'accord de normalisation avec Isra\u00ebl signaux \u00e0 fin juin, il pr\u00e9voit notamment l'\u00e9change d'ambassadeurs, le texte met en fait un terme \u00e0 une brouille de 6 ans, il permet \u00e0 chacune des 2 parties de retrouver un alli\u00e9 dans la r\u00e9gion sans pour autant Marcovitch revenir \u00e0 l'intensit\u00e9 de leurs relations pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [91%] :\r\nLe putch avort\u00e9 du 15 juillet \u00e0 retarder le processus de normalisation entre Ankara et Isra\u00ebl mais il n'a pas modifi\u00e9 l'accord sign\u00e9 fin juin, a annonc\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la brouille avait d\u00e9marr\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de Redjep douanes au pouvoir qui s'\u00e9tait pos\u00e9 en d\u00e9fenseur de la cause palestinienne et puis il y a eu la flotte y Mavi-Marmara dont l'abordage par les Isra\u00e9liens avaient fait 10 morts c\u00f4t\u00e9 turc dans l'accord conclu, Isra\u00ebl a accept\u00e9 de payer 20 millions dollars aux familles des victimes, mais n'est pas revenu sur la lev\u00e9e du blocus maritime de Gaza pour ne pas perdre la face, Ankara a promis de l'aide humanitaire aux petits territoires palestiniens, dont un 1er chargement a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 d\u00e9but juillet, c'est accord permet surtout \u00e0 la Turquie de d\u00e9senclaver ses relations diplomatiques mise \u00e0 mal, Ankara est f\u00e2ch\u00e9 avec la Syrie, en froid avec l'\u00c9gypte et la Russie, le gaz isra\u00e9lien lui sera d\u00e9sormais accessible au moment o\u00f9 les robinets russe lui sont partiellement ferm\u00e9es, enfin, l'achat d'armes \u00e0 Isra\u00ebl, surtout ces missiles antimissiles int\u00e9resse particuli\u00e8rement la Turquie Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [89%] :\r\nIl y a 20 2\u00e8me m\u00e9daille d'or et 2 autres encore en ligne de mire pour l'Am\u00e9ricain Phelps s'qui forge sa l\u00e9gende dans le bassin olympique de Rio, le nageur am\u00e9ricain a remport\u00e9 cette nuit le 200 m\u00e8tres 4 nages, devan\u00e7ant le Japonais Kazuki la Guinot et les Chinois Wang Jun, une course Caroline Reymond qui est entr\u00e9 dans l'histoire de la natation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [90%] :\r\nDans l'histoire de la natation oui parce que mais quelle femme c'est devenu le 1er nageur \u00e0 remporter 4 titres limpide dans la m\u00eame discipline, il rejoint au Panth\u00e9on du sport, son compatriote car Lewis qui a d\u00e9croch\u00e9 lui IV titres \u00e0 la longueur en athl\u00e9tisme, le public s'est lev\u00e9 pour suivre cette finale qui s'est disput\u00e9 dans une ambiance absolument indescriptible mais \u00e0 la sortie du bassin, une jour plut\u00f4t contenu pour ma quelle faiblesse peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7u que le duel tant attendu entre lui et Ryan Lochte, il n'est pas eu lieu, le petit recordman du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9 a craqu\u00e9 \u00e0 la mi- course, il n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'inqui\u00e9ter le Kid de Baltimore, il termine loin du podium \u00e0 la 5\u00e8me place mais quelle Phelps c'est Ryan Lochte il rivaux dans les bassins et amis dans la vie, se sont affront\u00e9s pour la derni\u00e8re fois, cette nuit, lors de jeux olympiques, c'est la fin d'une \u00e9poque mais pas la fin de la moisson pour Michael Phelps cela am\u00e9ricain disputera encore la finale du 100 m\u00e8tres papillon et le relais 4 fois 100 m\u00e8tres 4 nages 2 \u00e9v\u00e9nements qui promet encore d'autres \u00e9motions fortes Caroline Reymond rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [90%] :\r\nEt un peu plus t\u00f4t l'aviron suisse a renou\u00e9 avec leur olympique hier \u00e0 Rio, 20 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re m\u00e9daille d'or gr\u00e2ce aux 400 barreur poids l\u00e9ger d'autres m\u00e9dailles sont encore promises en tennis peut-\u00eatre puisque Martina Hingis et Tim\u00e9a Bachinski sont en demi- finale, elles affrontent la nuit prochaine, les tch\u00e8ques m\u00e9daill\u00e9es d'argent \u00e0 Londres Andr\u00e9 \u00e0 Arles Avakov a \u00e9lu cas et puis si Julia Schweingruber n'a pris que le 10\u00e8me rang du concours g\u00e9n\u00e9ral de gymnastique hier soir la Saint-Galloise est tr\u00e8s attendu dimanche pour la finale au saut et mardi pour celle au sol et, en football, la 1\u00e8re ligue, autrement dit le championnat donc reprend ce week- end et cette ann\u00e9e, Zo\u00e9 Decker, les projecteurs sont braqu\u00e9s sur 2 adversaires de l\u00e9gende, Manchester City et Manchester United de 2 clubs rivaux dans l'animosit\u00e9 quasi historique sera encore exacerb\u00e9e cette saison. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [91%] :\r\nParce qu'au-del\u00e0 du derby, c'est surtout une guerre des bancs de touche qui pourraient provoquer des \u00e9tincelles d'un c\u00f4t\u00e9 et Pepe Yola aux commandes de Manchester City, de l'autre, Jos\u00e9 Mourinho, chef d'orchestre de Manchester United, entre les 2 entra\u00eeneurs la rivalit\u00e9 est install\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, entre 2010 et 2012 en Liga lorsque boire viola \u00e9tait \u00e0 Barcelone et Mourinho au Real Madrid leur antipathie mutuelle avait accouch\u00e9 de classique, hausse \u00e9pique, ironie du sort, apr\u00e8s s'\u00eatre perdus de vue quelques ann\u00e9es le duo se retrouve finalement dans la m\u00eame ville o\u00f9 le derby est explosif, on peut facilement imaginer que ces retrouvailles fasse revivre sur sol anglais, une rivalit\u00e9 qui a tenu l'Espagne en haleine une situation plut\u00f4t positive pour le championnat anglais, selon le footballeur suisse St\u00e9phane Henchoz, ancien joueur de Liverpool. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:22) [87%] :\r\nOn peut s'attendre \u00e0 beaucoup d'histoires beaucoup de pol\u00e9miques, mais un bon bout du compte, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui du piment, en plus des matches, ce qui se passe un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et apr\u00e8s les matchs, je pense que c'est positif pour le championnat apr\u00e8s, on a 2 entra\u00eeneurs qui sont de renomm\u00e9e de classe mondiale, faut pas oublier non plus qu'on a aussi compt\u00e9 actuel si un qui est aussi un entra\u00eeneur renomm\u00e9 en plus ben comme d'habitude des transferts qui a eu qui aura encore en Angleterre, ben \u00e7a fait que que la 1\u00e8re ligue encore, on va dire plus attractif que les autres ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:53) [95%] :\r\nGuardiola, Mourinho le 1er acte se jouera le 10 septembre d'ici l\u00e0, les 2 hommes sont scrut\u00e9s de pr\u00e8s jusqu'\u00e0 maintenant, le duo affichent une entente cordiale mais dans un championnat o\u00f9 le spectacle fait int\u00e9gralement partie du jeu, le naturel risquent bien de revenir au galop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [89%] :\r\nEt en championnat suisse, nouvelle victoire hier soir en super ligue pour Lausanne Sport, victorieux 1 0 \u00e0 la Pontaise sur Saint-Gall en challenge ligue par conservait encore perdu 2 \u00e0 0 devant Schaffhouse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T06:16:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01CC8FCA-0907-4620-BB4E-D872AA108693", "internalArchiveId": "01CC8FCA-0907-4620-BB4E-D872AA108693", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 4 : Dans nos cordes (5/5): Steve Lukather (Toto), \"While My Guitar Gently Weeps\"", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mora\u00eftinis, Anick\r\nDans nos cordes, saison 2, vous propose une plong\u00e9e dans cinq solos de guitare mythiques. Cinq solos de \"guitar heroes\". Lorence Milasevic et son expert en la mati\u00e8re, Xavier Oberson, racontent ensemble histoire, anecdotes, contexte de ces morceaux qui ont mis le doigt dans la prise, cr\u00e9\u00e9 des modes, hurl\u00e9 des \u00e9poques...\r\n\r\n* * Dans nos cordes (5/5): Steve Lukather (Toto), \"While My Guitar Gently Weeps\" INVITE MATINALE - JEAN ZERMATTEN \r\nJean Zermatten, ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, ancien juge des mineurs du canton du Valais - son portable le ** 23 -  direct studio de Sion accueilli par Anick Moraitinis d'Etucom - son portable le +41 79 **.\r\nHeure\r\nS\u00e9vices sexuels, agressions physiques, souffrances morales... rel\u00e9gu\u00e9s sur une petite \u00eele recul\u00e9e du pacifique, Nauru, les demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie y subiraient, selon des documents rendus publics en milieu de semaine, de tr\u00e8s nombreux abus.  Des exactions dont plus de la moiti\u00e9 des victimes seraient des enfants. Des r\u00e9v\u00e9lations qui font suite \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9nonciations concernant des abus commis dans un centre pour d\u00e9linquants juv\u00e9niles du nord de l'Australie. Mais le pays des kangourous n'est de loin pas le seul \u00e0 \u00eatre sur la sellette en la mati\u00e8re. Selon Amnesty International, la Suisse comme l'Italie violeraient le droit des enfants, \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise, dans leur traitement des jeunes migrants . Malgr\u00e9 des ann\u00e9es de lutte, assiste-t'on \u00e0 une r\u00e9gression de la protection des mineurs dans le monde ? Notre invit\u00e9 ce matin est l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, Jean Zermatten, \u00e9galement ancien juge des mineurs du canton du Valais.\r\nEn direct de notre studio de Sion\r\nNauru files\r\n-R\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le Guardian\r\nSur les 1 086 incidents r\u00e9pertori\u00e9s, 51,3 % concernent des enfants alors que les mineurs ne constituent que 18 % de la population de ces camps de d\u00e9tention, pr\u00e9cise le quotidien britannique. Et sur tous les documents analys\u00e9s, on d\u00e9nombre 59 agressions sexuelles sur mineur et 30 cas d'automutilation impliquant des enfants.\r\nLa politique australienne en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est claire, tol\u00e9rance z\u00e9ro. Aucun migrant n'est accept\u00e9 sur le sol du pays\r\nLes prot\u00e9ger de la violence\r\n-Prot\u00e9ger les enfants contre la violence, vous diriez que \u00e7a doit \u00eatre la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s en mati\u00e8re des droits de l'enfant ?\r\n-Un travail sans fin quand on sait que pr\u00e8s d'un milliard d'enfants vivent sur des territoires affect\u00e9s par des conflits arm\u00e9s... une lutte tout simplement impossible ?\r\n-Une forme particuli\u00e8re de maltraitance des mineurs c'est la d\u00e9tention dans les zones de conflit... une d\u00e9tention d'enfants qui selon un tout r\u00e9cent rapport de l'ONG Human Rights Watch, du Nigeria \u00e0 l'Irak en passant pa la Syrie,  prendrait des proportions alarmantes... une inqui\u00e9tude que vous partagez...\r\nDans les pays \"en paix\"\r\n-Alors si l'on doit admettre qu'il est particuli\u00e8rement difficile d'oeuvrer en mati\u00e8re de protection des mineurs dans les zones de conflits, on peut avoir un peu plus de peine face aux tr\u00e8s s\u00e9rieux d\u00e9rapages constat\u00e9s dans des zones a priori en paix... Comment comprendre par exemple, les exactions \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des mineurs dans le Nord de l'Australie, un centre pour d\u00e9liquants juv\u00e9niles.... ?\r\n-On y a une autre compr\u00e9hension des droits de l'enfant ? La preuve d'une certaine r\u00e9gresson de la protection des mineurs ?\r\n-Le Premier Ministre australien a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour tenter de comprendre pourquoi la maltraitance \u00e9tait au coeur du syst\u00e8me...  c'est dire qu'en mati\u00e8re de protection des mineurs, on ne peut jamais baiss\u00e9 la garde...\r\nEnfants et asile\r\n-Peut-\u00eatre plus ambigu, parce que certainement plus flou, la situation des enfants pris malgr\u00e9 eux dans la tourmente de l'asile... Human Rights Watch a, en milieu de semaine, notamment d\u00e9nonc\u00e9 avec force les traitements r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des demandeurs d'asile refoul\u00e9s par l'Australie, des requ\u00e9rants parqu\u00e9s sur une \u00eele du Pacifique, parmi lesquels se trouvent de nombreux enfants.. et des mineurs non accompagn\u00e9s... La question de l'asile justifie-t-elle \u00e0 vos yeux une autre approche du droit des enfants..\r\nCe droit, il doit absolument \u00eatre prioiritaire ?\r\nSuisse/Italie\r\n-Mais alors que dire de la situation qui pr\u00e9vaut actuellement \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise, la Suisse qui ne veut pas devenir un pays de transit refoule les requ\u00e9rants qui ne veulent pas d\u00e9poser leur demande d'asile sur son territoire...  L\u00e0 aussi se trouve parmi eux des mineurs non accompagn\u00e9s ? - Au moins 80 migrants mineurs non accompagn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re suisse et campent dans un parc en face de la gare de C\u00f4me, en Italie. Pour Denise Graf, responsable asile aupr\u00e8s de l'ONG Amnesty International, cette situation viole la convention relative aux droits de l'enfant. \"C'est vraiment grave que la Suisse ne tienne pas compte de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant pour faire en sorte qu'ils puissent, le plus vite possible, rejoindre les membres de leur famille en Suisse ou ailleurs.\"\r\n-Confront\u00e9e \u00e0 ces accusations, la direction des douanes, \u00e0 Berne, r\u00e9pond qu'en vertu des accords de r\u00e9admission vers l'Italie, les personnes qui ne remplissent pas les crit\u00e8res d'entr\u00e9e en Suisse doivent \u00eatre refoul\u00e9es. Elle pr\u00e9cise encore que c'est valable aussi bien pour les adultes que pour les mineurs.\r\n-Cette interpr\u00e9tation est contest\u00e9e par la socialiste Cesla Amarelle. \"M\u00eame si on renvoie une personne, \u00e0 juste titre, il faut quand il s'agit de mineurs avoir un regard particulier sur l'enfant. De toute fa\u00e7on, quelle que soit la d\u00e9cision qui est prise par l'enfant, il faut qu'il soit accompagn\u00e9 d'une personne de confiance. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'Etat italien et l'Etat suisse, \u00e0 ma connaissance, p\u00e8chent. C'est qu'ils n'ont pas attribu\u00e9 de tuteurs ou de personnes de confiance \u00e0 ces 80 mineurs non accompagn\u00e9s.\"\r\n-Faudrait-il \u00e0 vos yeux leur attribuer un statut particulier... ?\r\n-Notre Ministre de la Justice, Simonetta Sommaruga, est la premi\u00e8re \u00e0 le d\u00e9plorer, mais elle dit appliquer \u00e0 la lettre, en le faisant, les accords de r\u00e9admission pass\u00e9s avec l'Italie ? Un droit contre un autre droit... \r\nIsra\u00ebl\r\n-Si on fait une pareille lecture... on peut sans sourciller, admettre que le Parlement isra\u00eblien, privil\u00e9giant la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat h\u00e9breu, est parfaitement l\u00e9gitim\u00e9, comme il vient de le faire, d'abaisser de 14 \u00e0 12 ans, l'\u00e2ge minimum pour emprisonner l'auteur d'un acte terroriste grave ?\r\n-Pratiquement cela revient \u00e0 abaisser \u00e0 12 ans l'\u00e2ge minimal, un enfant de moins de 12 ans ne pouvant \u00eatre jug\u00e9 pour acte criminel quelqu'il soit ?\r\n-N'est-ce pas oublier une valeur fondamentale du droit de l'enfant... la dimension \u00e9ducative.... ?\r\n-La prison pour unique r\u00e9ponse... \u00e7a doit faire bondir le juge des mineurs que vous avez \u00e9t\u00e9... ?\r\nConstitution VS\r\n-Autre th\u00e9matique possible, la r\u00e9vision totale de la Constitution valaisanne qui date de 1907, Jean Zermatten co-pr\u00e9side le comit\u00e9 de l'initiative qui demande la refonte de la charte actuelle, initiative qui vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e... Une nouvelle constitution cantonale \u00e0  l'heure o\u00f9 le droit f\u00e9d\u00e9ral prime de plus en plus est-ce bien n\u00e9cessaire... ?\r\n-Les cantons qui l'ont fait GE,VD,FR...se portent-ils mieux depuis ?", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920403", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Dans nos cordes (5/5): Steve Lukather (Toto), \"While My Guitar Gently Weeps\" / JDM_2016-08-12T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-4", "Le Journal du matin du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Dans nos cordes, saison 2, vous propose une plong\u00e9e dans cinq solos de guitare mythiques. Cinq solos de \"guitar heroes\". Lorence Milasevic et son expert en la mati\u00e8re, Xavier Oberson, racontent ensemble histoire, anecdotes, contexte de ces morceaux qui ont mis le doigt dans la prise, cr\u00e9\u00e9 des modes, hurl\u00e9 des \u00e9poques..."], "variantIds": ["ece-7920403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T05:07:26Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :C.. \r\nVoil\u00e0 tout s'ach\u00e8ve, last but not least, comme on dit, voici aussi le dernier \u00e9pisode de dans nos cordes avec un morceau jou\u00e9 en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [60%] :\r\nEt si nous, on ne peut pas le RER si tous les poires et et et et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [90%] :\r\nPour conclure notre s\u00e9rie, soyons fous, Xavier Oberson tout simplement \u00e0 la perfection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [84%] :\r\nExactement, c'est la quintessence du solos de guitare, s'il fallait en choisir un, \u00e0 la limite ce c'est que je j'essaie d'effacer peut-\u00eatre beaucoup d'auditeurs, moi je prendrais celui -l\u00e0 et s'il fallait enseigner \u00e0 l'universit\u00e9, le solo de guitare, on pourrait prendre vraiment c'est exemple pourquoi bon d\u00e9j\u00e0 c'est il y a l\u00e0 je dirais : il y a la r\u00e9f\u00e9rence, il a le respect, c'est quand m\u00eame tir\u00e9 des morceaux des Beatles le sol solitaire original est d'ailleurs celui de George Harrison et on retrouve dans le solo de Steve Lukather vraiment r\u00e9f\u00e9rence donc qui s'inspire, on retrouve le th\u00e8me donc il y a, il y a m\u00eame le connotation le respect vis-\u00e0-vis des Beatles et pourtant il se l\u00e2che compl\u00e8tement sur la fin avec une un crescendo et c'est c'est parfait dans la construction, ce qu'il faut se voir c'est que Steve Lukather en r\u00e9alit\u00e9, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu ici, mais, mais le groupe fait partie extr\u00eamement connu, c'\u00e9tait des musiciens californiens de Studio, ils se sont dit on va fonder notre propre groupe, c'est le groupe Toto et ils ont bien fait puisque ils ont eu un succ\u00e8s plan\u00e9taire en concours maintenant avec des tubes tr\u00e8s connus comme Rosa. \r\nYves Lukather est un est un fantastique guitariste extr\u00eamement dr\u00f4le d'ailleurs comme personnage et c'est vrai, \u00e7a me fait penser \u00e0 une anecdote qui me vient \u00e0 l'instant dans le cas du festival de Montreux une fois j'ai un ami russe qui est un chanteur assez connu ailleurs en Russie, mais pas du tout connu ici, on est en train de jeunes et de et Steve Lukather passe au restaurant et je je vois mon voisin qui dit ah mais \u00e7a c'est Steve Lukather je veux absolument le rencontrer, faire une photo, moi je lui dis \u00e9coute a montr\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on laisse un peu les artistes tranquille mais j'ai quand m\u00eame de lui demander alors je demande Didier OK, pas de probl\u00e8me tr\u00e8s californien tr\u00e8s cool, vous savez comme \u00e0 nos probl\u00e8mes, mais le probl\u00e8me c'est que mon musicien russe tellement impressionn\u00e9 qu'il est debout, avec son portable et il arrive pas \u00e0 trouver les boutons et s'etc et donc \u00e7a dure et \u00e7a dure et Lukather qui commence \u00e0 s'\u00e0 patienter et \u00e0 un moment, et l'id\u00e9e US King, Steven Spielberg en bo\u00eete, finalement j'interviens, on arrive \u00e0 faire la photo et donc nous avons cette photo mythique du chanteur russe et de et de et de Steve Lukather. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [85%] :\r\nCe que j'adore personnellement dans la guitare \u00e9lectrique, c'est un instrument qui vous fait sortir de vous- m\u00eame pour \u00eatre sinc\u00e8re, absolument, enfin moi \u00e7a me donne des frissons \u00e0 \u00e0 chaque fois quand j'\u00e9coute ce solitaire et sommes en 2003, les temps sont seulement en train de changer le monde, se cabre, George Bush junior envahi l'Irak aujourd'hui en conna\u00eet les cons\u00e9quences de toute erreur nous avons s\u00fbrement quelque chose \u00e0 apprendre et pendant ce temps- l\u00e0, la guitare pleure. \r\nQui va au-del\u00e0 de virtuose, faudrait peut-\u00eatre inventer, c'\u00e9tait la s\u00e9rie dans nos cordes \u00e0 r\u00e9\u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur le r\u00e9seau social se met ensemble Cloud notre journaliste Laurence Milosevic a ouvert un profil pour faire la part belle aux sont diffus\u00e9es sur nos on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zermatten, Jean", "role": "ancien directeur, ancien pr\u00e9sident, juriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1ACAC61-89E5-4085-AB5E-B4F6EF543876", "internalArchiveId": "F1ACAC61-89E5-4085-AB5E-B4F6EF543876", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une histoire politique des Jeux olympiques: Ath\u00e8nes 2004", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Patrick Clastres, historien, professeur \u00e0 l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nEn marge des Jeux olympiques de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce vendredi les Jeux d'Ath\u00e8nes 2004, un choix tr\u00e8s politique - peut-\u00eatre en forme de compensation.Interview de Patrick Clastres, professeur d'histoire \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Une histoire politique des Jeux olympiques: Ath\u00e8nes 2004  \r\n18h . nous allons continuer de parler d'olympisme, mais cette fois-ci dans une perspective historique. C'est le 5e et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur une histoire politique des JO.\r\nCe soir : retour en 2004, avec les Jeux d'Ath\u00e8nes. A priori, une sorte d'anomalie. Puisqu'\u00e0 Ath\u00e8nes \u00e9tait candidate pour les jeux du centenaire en 1996, ceux de la restauration des Jeux. Qui on l'a vu hier, ont finalement \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Atlanta aux Etats-Unis. \r\nAth\u00e8nes 2004, c'est donc aussi un choix tr\u00e8s politique, presque de compensation. Or la Gr\u00e8ce avait-t-elle les \u00e9paules assez larges pour accueillir ces olympiades ? Y'a-t-il eu erreur de casting ? \r\nR\u00e9ponse avec l'historien Patrick Clastres, professeur \u00e0 l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne .", "durationSec": 778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920453", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une histoire politique des Jeux olympiques: Ath\u00e8nes 2004 / FOR_2016-08-12T18:16:00_developpement-9", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["En marge des Jeux olympiques de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce vendredi, les Jeux d'Ath\u00e8nes 2004.  Interview de Patrick Clastres, professeur d\u2019histoire \u00e0 l\u2019Institut des sciences du sport de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7920453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T22:23:13Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nSi, et puis nous allons conclure sa forme en parlant toujours d'olympisme, cette fois -ci dans une perspective historique, c'est le 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur une histoire politique des JO, ce soir, retour en 2004 avec les Jeux d'Ath\u00e8nes, a priori, une sorte d'anomalie puisqu'Ath\u00e8nes \u00e9tait candidate pour les Jeux du Centenaire 1996, ceux de la restauration, on l'a vu hier, ils sont all\u00e9s \u00e0 Atlanta aux \u00c9tats-Unis, Ath\u00e8nes 2004, c'est donc un choix tr\u00e8s politique, presque une compensation, mais il y a -t-il eu erreur de casting, r\u00e9ponse avec l'historien Patrick Clastres, professeur \u00e0 l'institut, les sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [91%] :\r\nJe pense pas qu'on puisse dire que le CO commettent une erreur de casting pour les Jeux de 2004, il va au contraire essayer d'alterner la tradition et la modernit\u00e9, donc il avait impos\u00e9 la modernit\u00e9, notamment \u00e9conomiques avec Atlanta et puis avec Ath\u00e8nes, il fait un retour \u00e0 la tradition, c'est une mani\u00e8re de dire voil\u00e0, on n'est pas uniquement du c\u00f4t\u00e9 du Business, on est aussi, il y a eu ni qui que il y a une philosophie des Jeux, voil\u00e0 donc il est \u00e0 la fois dans cette alternative -l\u00e0 et puis dans une alternative aussi de circulation des Jeux \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, ensuite la c'est la logique de l'implication du monde, donc on va les mettre \u00e0 Moscou et puis \u00e0 Los Angeles, on va les mettre voil\u00e0 Atlanta et puis Ath\u00e8nes puis \u00e7a sera P\u00e9kin et puis on reviendra en Europe avec Londres, voil\u00e0, il y a, il y a ces 2 logiques sont \u00e0 l'oeuvre et le CIO doit toujours trouver une sorte de d'\u00e9quilibre \u00e0 ses fins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [87%] :\r\nEst -ce que pour le CIO, c'\u00e9tait important quand m\u00eame, d'attribuer ces Jeux \u00e0 Ath\u00e8nes, apr\u00e8s avoir un petit peu loup\u00e9 le coche sur 96 en attribuant les Jeux \u00e0 Atlanta pour les dimensions que nous avons \u00e9voqu\u00e9 hier, c'\u00e9tait important de retourner sur la terre de l'olympisme, m\u00eame si c'est \u00e0 8 ans apr\u00e8s 2004, 8 ans apr\u00e8s les Jeux du centenaire, mais quand m\u00eame, fallait marquer le coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [87%] :\r\nNon, il fallait magiquement Kelkoo, c'est essentiel, un \u00e9vident il fallait affirmer cette dimension humaniste philosophiques, \u00e9thiques des Jeux, toutes ont faisant accepter que d\u00e9sormais en soit dans la modernit\u00e9 du Business olympique de la t\u00e9l\u00e9vision, des grands, un danseur voil\u00e0 donc pour le CIO c'est assez complexe mais il faut arriver \u00e0 jouer sur les 2 c\u00f4t\u00e9s il y a une nostalgie de la tradition amateur qui est maintenue dans l'agglo, voil\u00e0 on est admiratif des petits athl\u00e8tes qui triomphe des grands athl\u00e8tes, on est fascin\u00e9 par l'h\u00e9ro\u00efsme sportif la grande performance mais en m\u00eame temps, voil\u00e0, il y a ces athl\u00e8tes qui vont faire pleurer les foules, il y a ces histoires \u00e0 l'\u00e9chelle humaine, voil\u00e0 le CIO essayer de combiner tout cela on l'a vu, m\u00eame \u00e0 Londres, avec la cr\u00e9ation du boeuf, c'est-\u00e0-dire cette interface on les athl\u00e8tes peuvent poster des images, voil\u00e0, il s'agit d'humaniser les Jeux et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes humaniser les Jeux apr\u00e8s les Jeux tr\u00e8s commerciaux d'Atlanta, qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [88%] :\r\nOn retombe sur la question des parts tout \u00e0 l'heure, l'erreur de casting est -ce que finalement Ath\u00e8nes dans cette dimension -l\u00e0, dans ces jeux qui ont pris une v\u00e9ritable ampleur aussi au niveau commercial est -ce que Ath\u00e8nes avait les moyens de s'aligner sur les sur les les villes pr\u00e9c\u00e9dentes Atlanta Barcelone d'assumer financi\u00e8rement ce que \u00e7a repr\u00e9sentait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\nAth\u00e8nes est s\u00fbrement pas une grande capitale \u00e9conomique et commerciale mais Ath\u00e8nes a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 quand m\u00eame d'un apport financier de la part de l'Union europ\u00e9enne 50 pourcent des des d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par les caisses europ\u00e9ennes, donc il y avait aussi ce stade qui remonte \u00e0 1896 qui accueillait d\u00e9j\u00e0 100000 spectateurs mais bon, il a fallu construire des stades annexes, toute une s\u00e9rie de salles sp\u00e9cialis\u00e9es qui aujourd'hui sont en on a \u00e0 l'abandon, Lang ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, mais il y avait aussi l'id\u00e9e que on faisait retour \u00e0 Ath\u00e8nes dans un pays qui \u00e9tait sorti de la dictature militaire qui \u00e9tait devenu depuis 981 pays europ\u00e9ens qui \u00e9tait entr\u00e9s en d\u00e9mocratie, c'est une mani\u00e8re aussi d'enraciner les Jeux dans la tradition d\u00e9mocratique europ\u00e9enne pour le CIO qui ensuite organisera des Jeux \u00e0 P\u00e9kin, il y a aussi cette id\u00e9e d'alterner des Jeux dans des d\u00e9mocraties et des r\u00e9gimes autoritaires, ce qui le met aujourd'hui en difficult\u00e9 puisqu'aujourd'hui n'arrive quasiment plus \u00e0 trouver d\u00e9mocratie pour r\u00e9duire les Jeux donc Ath\u00e8nes semblait \u00eatre un un lieu int\u00e9ressant et en plus il y avait l'ambition de changer la ville, dans ces cas, il y a une op\u00e9ration comme \u00e0 Barcelone, une op\u00e9ration de promotion urbaine et de modification du tissu urbain qui a chang\u00e9 le quotidien, les Ath\u00e9niens ind\u00e9niablement et des touristes qui vont Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 la Gr\u00e8ce \u00e0 la ville d'Ath\u00e8nes, l'endettement sera \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [85%] :\r\nL'endettement est \u00e9norme, c'est probablement comme \u00e0 Montr\u00e9al, 2 d\u00e9cennies de dette publique \u00e0 combler, c'est un budget qui a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 3, c'est, dit -on, un 2 pourcent de de moins au PIB voil\u00e0, mais en m\u00eame temps, c'\u00e9tait une op\u00e9ration commerciale pour vendre la Gr\u00e8ce au monde entier et faire d'Ath\u00e8nes \u00e0 nouveau un p\u00f4le touristique majeur en Europe, en cr\u00e9ant des infrastructures tout \u00e0 fait attendue depuis longtemps, un nouvel a\u00e9roport qu'on peut relier en tramway jusqu'au centre d'Ath\u00e8nes et poursuit jusqu'au pire, on en entend record voil\u00e0 il y a toute une s\u00e9rie d'axes de circulation, l'ap\u00e9ro de hausse autour de la t\u00eate, c'\u00e9tait quand m\u00eame la ville la plus en gare engorg\u00e9e d'Europe la plus pollu\u00e9e d'Europe, le nez faut ni l'\u00e9quivalent du phoque d'autrefois, \u00e0 Londres, c'\u00e9tait terrible, Ath\u00e8nes c'est immonde tout Poli, c'est la ville du ciment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [88%] :\r\nCe sont des infrastructures dans la ville b\u00e9n\u00e9ficie encore aujourd'hui un aussi haut niveau touristique par contre les infrastructures olympiques, on peut presque dire que ces jeux sont devenus fabrique de ruines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [87%] :\r\nOui, alors c'est ce qu'on appelle aussi visant les \u00e9l\u00e9phants blancs \u00e0 la les ruines olympiques iront \u00e0 la Gr\u00e8ce a aussi cette grande tradition des ruines sur une arch\u00e9ologique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un de ces Patrimoine la la Gr\u00e8ce \u00e0 peu de choses \u00e0 vendre, au moins dans ses rues nous arch\u00e9ologiques sont raisins de Corinthe, un certain nombre de traditions culinaires et puis la tradition olympique donc le jeune sur la mani\u00e8re en valait la chandelle pour pour la Gr\u00e8ce et pour Ath\u00e8nes en m\u00eame temps c'est vrai que \u00e7a laisse dans le paysage urbain des friches sportives qu'on a retrouv\u00e9 aussi en Afrique du Sud, par exemple avec les grands stades de football dans un pays o\u00f9 le le football n'est pas une popularit\u00e9 telle qu'on pouvait construire du Grand Stade, comme cela, on a vu des reportages Ath\u00e8nes qui montre ces zones d\u00e9di\u00e9es aux journalistes par les herbes folles, tout un tas de, de, de, de salles sp\u00e9cialis\u00e9es qui ne sert rien du tout et c'est d'autant plus choquant qu'aujourd'hui \u00e0 la Gr\u00e8ce s'est enfonc\u00e9 dans la crise et qu'elle vit sous perfusion financi\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [88%] :\r\nEst -ce qu'il y a une r\u00e9flexion qui se met sur pied \u00e0 partir de l\u00e0, sur ce gigantisme, la construction d'infrastructures pour 2 semaines de comp\u00e9tition dont on sait qu'ensuite ce sera extr\u00eamement difficile de les faire vivre encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nOui, halte au gigantisme c'est un slogan qui s'est construit \u00e0 ce moment -l\u00e0, bien \u00e9videmment, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le CIO, parce que le CIO des \u00e9lites aussi administrative extr\u00eamement attentive \u00e0 la marche du monde, donc aux critiques qui lui sont adress\u00e9s, donc aujourd'hui on on veut aller vers des Jeux durables au sens o\u00f9 les \u00e9quipements puissent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s donc aurait utilis\u00e9 d'autres mani\u00e8res notamment les villages olympiques, ont -ils dit \u00e0 de l'immobilier social par exemple, comme on veut le faire ici pour les JMJ \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 les b\u00e2timents sont d\u00e9di\u00e9s au logement \u00e9tudiant, par exemple sur le campus de l'UNIL, on ne on a cette volont\u00e9 aujourd'hui d'\u00e9viter les \u00e9l\u00e9phants blancs, mais en m\u00eame temps dans la course \u00e0 la candidature, on voit bien qu'il y a la dimension du gigantisme qui est n\u00e9cessaire, mais qui est masqu\u00e9e par des, des, des Budgets qui n'annonce pas la couleur et ce qui rend aujourd'hui la candidature dans les d\u00e9mocraties occidentales, assez difficile, c'est un vrai probl\u00e8me pour le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\nVous \u00e9voquiez Ath\u00e8nes 1896 Ath\u00e8nes 2004, comment est -ce que les Grecs vont vivre ces Jeux quelle va -t-\u00eatre finalement la perception, on va dire aussi bien toute cette dimension historique de voir pour une 2\u00e8me fois un si\u00e8cle, appel \u00e0 la r\u00e9novation des Jeux, les Olympiades revenir chez eux, sur leurs Terres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [83%] :\r\nDepuis 1896 les les Grecs exprim\u00e9 l'id\u00e9e que les jeux restent d\u00e9finitivement chez eux et ils ont fait campagne d\u00e8s la fin des Jeux de du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 nouveau en 1906 organis\u00e9 Jeux interm\u00e9diaires en 1910 tenter la chance en 1525 etc etc, dans les annuaires 170 ou les Jeux Coudsi chers, type Montr\u00e9al la Gr\u00e8ce nous allons accueillir les Jeux chinois, je vois encore que r\u00e9cemment, il y a un athl\u00e8te britannique pour dire voil\u00e0 le gigantisme, mettant fin \u00e0 tout cela, organisons d\u00e9finitivement les Jeux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Olympie, avec un financement international un \u00e9tat sera d\u00e9sign\u00e9 pour tous les 4 ans, \u00eatre le parrain des jeux en quelque sorte, mais les serait serait en Gr\u00e8ce, alors les Grecs, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fier de de leur pass\u00e9 olympiques en 1000 800 96 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande prouesse donc anis\u00e9, des journaux en temps record l'id\u00e9e The Tourist ont du monde entier et en 2004, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement une grande fiert\u00e9 nationale il y a eu beaucoup de d\u00e9bats politiques de de controverse, mais au final, les Grecs ont \u00e9t\u00e9 au rendez- vous, m\u00eame si leur a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, ils ont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 l'aller chez leur petite capitale : organiser des Jeux grandioses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [89%] :\r\nOn a vu les Canadiens \u00e0 Montr\u00e9al se montrer un petit peu amer aussi, apr\u00e8s les Jeux, la m\u00e9moire de ces olympiades et vraiment terni par l'endettement de la ville aujourd'hui \u00e0 Ath\u00e8nes, quelques ann\u00e9es plus tard est -ce qu'on est encore tr\u00e8s fier de ce qu'on a accompli ou est -ce qu'on se dit, \u00e7a a quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher et \u00e7a, participer quelque part aux difficult\u00e9s qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [88%] :\r\nLes 2 opinions s'expriment aujourd'hui dans Ath\u00e8nes, lundi, \u00e0 la fois cette fiert\u00e9 et quand les Jeux d'Ath\u00e8nes, arrive en 2004, c'est juste le moment o\u00f9, \u00e0 Montr\u00e9al, ont fini de payer la dette, donc il est certain que pour les Grecs, c'\u00e9tait quand m\u00eame dans leur horizon que la dette allez ob\u00e9rer largement leur le leur imaginaire des jeunes, mais en m\u00eame temps il faut il y a cette fiert\u00e9 d'avoir r\u00e9ussi quand m\u00eame une prouesse et on ne peut pas non plus consid\u00e9rer que la crise grecque est due aux jeux olympiques, elle a ajout\u00e9 un ou 2 points d\u00e9ficit mais les d\u00e9ficits ailleurs dans le fait que les armateurs d\u00e9bat d'imp\u00f4ts que les orthodoxes et et tr\u00e8s possession nickel ne paient pas d'imp\u00f4ts que les Grecs eux- m\u00eames ben voil\u00e0, ils n'assument pas leur la fiscalit\u00e9 au quotidien et donc tout cela a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la crise est peut-\u00eatre une amertume encore plus grande du fait de ces installations qui sont aujourd'hui \u00e0 l'abandon dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [93%] :\r\nPatrick classe dernier point avec vous sur les Jeux d'Ath\u00e8nes en 2004, il y a une dimension qui appara\u00eet, c'est la dimension s\u00e9curitaire et pour la 1\u00e8re fois elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, on va dire au sens qu'on la conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [84%] :\r\nIl y a eu des \u00e9pisodes avant, il y a eu, il y a eu Montr\u00e9al l'attentat palestinien \u00e0 Montr\u00e9al il y a eu cet attentat \u00e0 Atlanta en 96 o\u00f9 y a d\u00e9j\u00e0 les forces de s\u00e9curit\u00e9 importantes qui sont dispos\u00e9s un pr\u00e9sent, Bill Clinton avait essay\u00e9 de rassurer les touristes et les athl\u00e8tes et d\u00e9l\u00e9gations et puis c'est vrai que Ath\u00e8nes, on a franchi un cap, parce qu'on est, apr\u00e8s les attentats du 11 septembre on se trouve avec voil\u00e0 des croiseurs am\u00e9ricains des forces qui sont capables de r\u00e9pondre \u00e0 des attaques bact\u00e9riologiques, nucl\u00e9aires, voil\u00e0, services secrets sont en activit\u00e9 de tous les pays d'ailleurs, il y contribuer compris les Russes et voil\u00e0, il y a une atmosph\u00e8re aussi de camp retranch\u00e9 notamment tout aux athl\u00e8tes am\u00e9ricains au coll\u00e8ge am\u00e9ricain d'Ath\u00e8nes dans un centre militaire dans le fait, dans lequel il s'installe, il s'entra\u00eene, en r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0, il y avait quand m\u00eame dans assez sombre et un coup aussi l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, mais qui \u00e9tait support\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, on va dire que les gens ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9es par l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [94%] :\r\nCe qui rappelle un que les olympiques sont au coeur du monde aujourd'hui de sa dimension politique, s\u00e9curitaire, \u00e9conomique aussi encore croire que quelque part, les jeux sont en dehors de tout \u00e7a, un grand rendez- vous sportif pour la r\u00e9union des peuples des sportifs du monde entier, c'est un petit peu na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [89%] :\r\nC'est un petit peu na\u00eff, il faut garder je pense cette fra\u00eecheur et en m\u00eame temps, il faut bien utiliser ces Jeux parce qu'ils sont le miroir du monde il y sont souvent en avance d'un certain nombre de modernit\u00e9 et il faut savoir les zones observer, il faut que le CIO s'il accepte de regarder en face a propre histoire dans le mus\u00e9e olympique \u00e0 Lausanne il y a rien sur les Jeux de Berlin quasiment il y a rien sur les les boycotts 1989 184 donc, voil\u00e0, il y a un pass\u00e9 qui ne passe pas et le CIO doit pouvoir tirer profit de la lecture de ce pass\u00e9 pour mieux se projeter dans l'avenir et aussi rabattre ensemble critique qui, de toute fa\u00e7on ne peuvent que se prolif\u00e9rer dans la mesure o\u00f9 il cache son histoire encore aujourd'hui donc \u00e0 Lille, libre \u00e0 lui maintenant d'ouvrir les portes du temple olympique de faire, voil\u00e0 une op\u00e9ration bilan historique et de se projeter dans le futur avec peut-\u00eatre de la semaine \u00e0 des peuples qui sont davantage derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Patrick Clastres, professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03A10465-6E72-423A-9669-5A250F53FEE9", "internalArchiveId": "03A10465-6E72-423A-9669-5A250F53FEE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police parle de \"sabotage\" pour les explosions en Tha\u00eflande", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie de neuf explosions ont tu\u00e9 trois personnes en Tha\u00eflande dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, faisant aussi une trentaine de bless\u00e9s. Les autorit\u00e9s insistent sur le fait qu'il ne s'agit pas d'actes terroristes, alors que plusieurs politiciens favorables \u00e0 la junte militaire lient ces attaques aux tensions politiques au niveau national.\r\n\r\n* * La police parle de \"sabotage\" pour les explosions en Tha\u00eflande 12h30 Tha\u00eflande les rouges\r\nLe myst\u00e8re reste entier, en Tha\u00eflande, sur les auteurs des attentats qui ont secou\u00e9s le pays cette nuit... \r\nUne s\u00e9rie de neuf explosions ont tu\u00e9s 3 personnes. On compte une trentaine de bless\u00e9s, dont une dizaine de touristes \u00e9trangers. \r\nLes autorit\u00e9s insistent sur le fait qu'il ne s'agit d'actes terroristes. Plusieurs politiciens favorables \u00e0 la junte militaire lient ces attaques aux tensions politiques au niveau national. Les attentats interviennent en effet \u00e0 un moment ou les militaires ont renforc\u00e9 leur pouvoir. Correspondance \u00e0 Bangkok d'Arnaud Dubus.\r\n  DIGAS\r\n(( Ce n'est pas du terrorisme, mais plut\u00f4t des actes locaux de sabotage\", selon un porte-parole de la police tha\u00eflandaise. Comme par le pass\u00e9, les autorit\u00e9s choisissent leurs mots pour ne pas effrayer les touristes. Mais l'impact de la s\u00e9rie d'attentats \u00e0 la bombe est consid\u00e9rable. La station baln\u00e9aire de Hua Hin, ou quatre explosions ont eu lieu, est ainsi totalement d\u00e9sert\u00e9e. \r\nA mots couverts, le premier ministre tha\u00eflandais et chef de la junte, Prayuth Chan-ocha, a li\u00e9 ces attaques \u00e0 la crise politique dans laquelle le pays est embourb\u00e9 depuis dix ans. \r\nIl est vrai que les attentats interviennent cinq jours apr\u00e8s qu'une constitution pro-militaire a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum, avec, justement, une tr\u00e8s forte proportion des \"oui\" dans ces r\u00e9gions du sud touch\u00e9es par les explosions.\r\nToutefois, jamais les opposants \u00e0 la junte, notamment les Chemises rouges, alli\u00e9s de l'ancien premier ministre Thaksin Shinawatra, n'ont commis des actions violentes d'une telle envergure.\r\nL'autre hypoth\u00e8se est celle d'une action des groupes s\u00e9paratistes musulman de l'extr\u00eame-sud du pays. Mais ceux s'en prennent g\u00e9n\u00e9ralement aux Thailandais bouddhistes, et non pas aux touristes \u00e9trangers.\r\n\t\t\t\t\tArnaud Dubus, pour RTSinfo, Bangkok ))", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La police parle de \"sabotage\" pour les explosions en Tha\u00eflande / 12H30_2016-08-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie de neuf explosions ont tu\u00e9 trois personnes en Tha\u00eflande dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, faisant aussi une trentaine de bless\u00e9s. Les autorit\u00e9s insistent sur le fait qu'il ne s'agit pas d'actes terroristes, alors que plusieurs politiciens favorables \u00e0 la junte militaire lient ces attaques aux tensions politiques au niveau national."], "variantIds": ["ece-7920430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T11:10:26Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa et le myst\u00e8re reste entier en Tha\u00eflande sur les auteurs des attentats qui ont secou\u00e9 le pays cette nuit une s\u00e9rie de neuf explosions ont tu\u00e9 en tout cas, 3 personnes, on compte une trentaine de bless\u00e9s dont une dizaine de touristes \u00e9trangers, les autorit\u00e9s insistent sur le fait qu'il ne s'agit d'actes terroristes qu'il ne s'agit pas d'actes terroristes internationaux, plusieurs politiciens favorables \u00e0 la junte militaire lient ces attaques aux tensions politiques au niveau national les attentats interviennent en effet \u00e0 un moment o\u00f9 les militaires ont renforc\u00e9 leur pouvoir, correspondance \u00e0 Bangkok d'Arnaud Dubus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nCe n'est pas du terrorisme, mais plut\u00f4t des actes locaux de sabotage, selon un porte- parole de la police tha\u00eflandaise comme par le pass\u00e9, les autorit\u00e9s choisissent leurs mots pour ne pas effrayer les touristes, mais l'impact de la s\u00e9rie d'attentats \u00e0 la bombe est consid\u00e9rable, la station baln\u00e9aire de Roanne o\u00f9 4 explosions ont eu lieu, est ainsi totalement d\u00e9sert\u00e9e \u00e0 mots couverts le 1er ministre et chef de la junte pr\u00e8s Chanot chat a li\u00e9 ces attaques \u00e0 la crise politique dans laquelle le pays est embourb\u00e9 depuis 10 ans, il est vrai que les attentats interviennent 5 jours apr\u00e8s qu'une constitution pro- militaire a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum avec justement une tr\u00e8s forte proportion d'h\u00e9 oui, dans ces r\u00e9gions du sud touch\u00e9es par les explosions toutefois jamais les opposants \u00e0 la junte notamment les Chemises rouges alli\u00e9s de l'ancien 1er ministre Thaksin une Chine abattre n'ont commis des actions violentes d'une telle envergure l'autre hypoth\u00e8se est celle d'une action des groupes s\u00e9paratistes musulmans de l'extr\u00eame sud du pays, mais ceux -ci s'en prennent g\u00e9n\u00e9ralement aux Tha\u00eflandais bouddhistes, et non pas aux touristes \u00e9trangers, Arnaud Dubus pour RTSinfo Bangkok. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dubus, Arnaud", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dubus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3C9A83C-8D51-4DE2-9623-611D45457FC1", "internalArchiveId": "A3C9A83C-8D51-4DE2-9623-611D45457FC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : D\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 des djihadistes en Allemagne", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilbert Casasus, professeur en \u00c9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la politique allemande\r\nL'Allemagne ouvre un d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 des djihadistes binationaux. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a introduit cette proposition dans un catalogue de mesures \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques en juillet dans le pays. Interview de Gilbert Casasus, professeur en \u00c9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la politique allemande.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 des djihadistes en Allemagne Apr\u00e8s la France, l'Allemagne ouvre \u00e0 son tour un d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 des djihadistes binationaux. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a introduit cette proposition controvers\u00e9e dans un catalogue de mesures, \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques en juillet dans le pays. Peut-on s'attendre \u00e0 un psychodrame semblable \u00e0 celui qu'a v\u00e9cu la France o\u00f9 le gouvernement avait finalement recul\u00e9 sur la question? Elements de r\u00e9ponse avec Gilbert Casasus, professeur en \u00c9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la politique allemande.\r\n  03'31\r\nGilbert Casasus interrog\u00e9 par Alexandre Habay.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920397", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 des djihadistes en Allemagne / JDM_2016-08-12T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne ouvre un d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 des djihadistes binationaux. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a introduit cette proposition dans un catalogue de mesures \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques en juillet dans le pays. Interview de Gilbert Casasus, professeur en \u00c9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la politique allemande."], "variantIds": ["ece-7920397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T04:35:44Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures 16 apr\u00e8s la France, l'Allemagne et donc ouvre \u00e0 son tour un d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les djihadistes binationaux, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re a introduit cette proposition controvers\u00e9e dans un catalogue de mesures, \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques en juillet dans le pays, peut -on s'attendre sur la question : peut -on s'attendre \u00e0 un psychodrame semblable \u00e0 celui qu'a connu la France, o\u00f9 le gouvernement avait finalement recul\u00e9 sur cette question, la r\u00e9ponse tout de suite de Gilbert Cazassus s', professeur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de politique allemande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [86%] :\r\nC'est un autre d\u00e9bat, \u00e9tant donn\u00e9 que, en 1999, l'une des premi\u00e8res mesures que voulait prendre le gouvernement Schr\u00f6der s'\u00e9tait d'instaurer la double nationalit\u00e9 savaient donner droit \u00e0 la v\u00e9ritable psychodrame politique plus encore un affrontement politique extr\u00eamement dur et entre temps, il s'est av\u00e9r\u00e9 que l'id\u00e9e de la double nationalit\u00e9 en Allemagne, a fait son chemin mais qu'une partie de la droite et notamment de la droite de la t\u00e9l\u00e9 ou on n'a jamais accept\u00e9 c'\u00e9tait \u00c9chec d'avoir d\u00fb accepter la double nationalit\u00e9 et aujourd'hui, c'est une sorte de revanche, une partie de la soci\u00e9t\u00e9 ou essaye de prendre vis-\u00e0-vis de cette question, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'est question c'est suis beaucoup d'Allemands de consid\u00e9rant qu'on ne peut \u00eatre allemand et rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [82%] :\r\nEst -ce que c'est, c'\u00e9tait un beau ce que sont les tabous li\u00e9s \u00e0 des discours et des noix historique qu'on conna\u00eet sur l'identit\u00e9 allemande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [84%] :\r\nAbsolument, l\u00e0 il faut vraiment faire un tout petit peu de Flashback historique, \u00e0 savoir que la notion du sang est beaucoup plus pr\u00e9sente en Allemagne, qu'elle ne le dans d'autres pays, il faut aussi, donc, se rappeler de ce d\u00e9bat o\u00f9 Schr\u00f6der avait vu vraiment batailler durement et m\u00eame la Cour f\u00e9d\u00e9rale, la Cour de constitutionnelle f\u00e9d\u00e9rale avait invalid\u00e9, m\u00eame une partie de son projet, ce qui signifie tr\u00e8s clairement que la c'est un point de fixation, un point de d'affrontements dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande et je pense qu'aujourd'hui tout ce d\u00e9bat- l\u00e0 a beaucoup plus une vocation \u00e9lectorale est strat\u00e9gique, une vocation pour r\u00e9pondre \u00e0 une menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nEt cette question est -ce qu'vont entra\u00eener justement alors au niveau politique des tensions au sein de la grande coalition du c\u00f4t\u00e9 du du SPD, notamment il y a des r\u00e9ticences \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [86%] :\r\nNous sommes grosso-modo \u00e0 13 mois des \u00e9lections allemandes et aujourd'hui il y a une grande inconnue et ce n'est pas \u00e0 la limite de savoir si ma m\u00e8re qu'elle sera reconduite, oui ou non comme chanceli\u00e8re savoir avec quelle coalition l'Allemagne va \u00eatre gouvern\u00e9 avec le risque, c'est plus qu'un risque est une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut prendre en compte et que tous les strat\u00e8ges politiques prennent en compte, c'est la pr\u00e9sence des d\u00e9put\u00e9s d'extr\u00eame droite de la alternatif au feu d'un cr\u00e2ne au Bundestag et puis le syst\u00e8me \u00e9lectoral allemand, vu la proportionnelle, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s simplement, aujourd'hui il y a une tentative de r\u00e9cup\u00e9ration d'\u00e9lectrices et d'\u00e9lecteurs qui sont tent\u00e9s par un vote plus extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\nEt la gauche, alors comment elle va r\u00e9agir la l'aile gauche du SPD. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [89%] :\r\nAlors, la gauche ne peut pas accepter la proposition de remettre en cause l'acquis de la double nationalit\u00e9, donc elle va \u00eatre tr\u00e8s ferme et elle sait tr\u00e8s bien qu'elle va jouer la strat\u00e9gie du faible au fort, c'est-\u00e0-dire qu'elle dira : nous on est pr\u00eat \u00e0 continuer cette grande coalition n'a plus rien \u00e0 perdre, le SPD, aujourd'hui de 23 pourcent des des voix qui. \r\nLe SPD ne va pas faire le jeu de la CDU que vont encore perdre plusieurs plumes, le SPD a une seule position c'est de dire qu'il y a un contrat de coalition que dans le contrat de coalition et jamais la remise en cause de la double nationalit\u00e9 et que la gauche soit rester ferme et l\u00e0 si vous voulez, c'est pourquoi je pense que c'est aussi un d\u00e9bat un peu de dupes, les marges de manoeuvre politique du c\u00f4t\u00e9 de la crise des routiers sur la droite et du c\u00f4t\u00e9 du SPD sont tellement r\u00e9duites ses marges de manoeuvre qu'\u00e0 mon avis, c'est un d\u00e9bat beaucoup plus strat\u00e9gique que politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [85%] :\r\nFera pas marche arri\u00e8re, il y a pas de raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [90%] :\r\nJe pense que tout simplement, de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s allemande ont essaiera de trouver un compromis, mais que, \u00e0 mon avis il n'y aura pas de marche arri\u00e8re, parce que le SPD ne va pas s'amuser \u00e0 jouer avec le feu et il a dit : on n'a pas de solution de remplacement, ce ne sont pas la ligne que d'un c\u00f4t\u00e9 les Verts de l'autre, qui vont voter pour la d\u00e9ch\u00e9ance de la double nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [84%] :\r\nGilbert Cazassus s'interrog\u00e9 par Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1FC8955-1E39-4436-9100-5CBF35C900A8", "internalArchiveId": "B1FC8955-1E39-4436-9100-5CBF35C900A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la rencontre des extr\u00eames: parole d'islamiste radical en Tunisie", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Forget, Ang\u00e9lique ;habitant \u00e0 4km de l'usine qui a explos\u00e9;t\u00e9moignage de son \u00e9pouse;t\u00e9moignage d'un restaurateur;t\u00e9moignage d'un vieil habitant qui est rest\u00e9\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique. En rediffusion.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole d'islamiste radical en Tunisie TUM - 12.08 - Tianjin, un an apr\u00e8s...\r\n VIRGULE Archives \r\n*** C'\u00e9tait il y a un an jour pour jour. Le 12 ao\u00fbt 2015 deux gigantesques explosions \u00a0dans un entrep\u00f4t de produits chimiques ravageaient un quartier entier de Tianjin dans la banlieue de P\u00e9kin en Chine. Le bilan est lourd\u00a0: 173 morts, 800 bless\u00e9s et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s. Aujourd'hui autour de ground z\u00e9ro les autorit\u00e9s font place nette. A l'endroit du crat\u00e8re un \u00e9co parc est en construction, mais le quartier autour, est fant\u00f4me. Reportage sur place \u00e0 Tianjin d'Ang\u00e9lique Forget...\r\n SON Digas, 3'43''\r\n DIRT STUDIO LSNE \r\n*** Rapha\u00ebl Grand Bonjour. Vous \u00eates notre correspondant en Chine. de passage \u00e0 Lausanne. Vous vous \u00e9tiez rendu \u00e0 Tianjin il y a un an, peu apr\u00e8s cette terrible explosion. Une catastrophe symptomatique d'une situation alarmante en Chine.\r\nOui celle de la gestion des stock de produits chimiques. Tianjin c'\u00e9tait une bombe \u00e0 retardement pr\u00eate \u00e0 exploser. Une bombe qui a explos\u00e9..\u00a0 Faisant au passage plus de. 170 morts.\r\nDes cas similaires \u00e0 Tianjin, il y a en a encore des dizaines, peut-\u00eatre m\u00eame des centaines en Chine. Une collaboratrice de Greenpeace que j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin quelques semaines apr\u00e8s la catastrophe avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9e d'autres zones similaires. Par exemple \u00e0 Shanghai, \u00e0 Canton dans le Sud du pays. Avec des \u00e9coles, des homes pour personnes \u00e2g\u00e9es, des quartiers d'habitations situ\u00e9s \u00e0 quelques centaines de mettre d'un entrep\u00f4t bourr\u00e9 de produit chimique toxique. \r\n*** Une situation totalement ill\u00e9gale.\r\nTotalement ill\u00e9gale. et d'ampleurs nationale. D'ailleurs d'autres cas d'explosion, ont eu lieu en Chine depuis les \u00e9v\u00e9nement de Tianjin.. Heureusement souvent avec des cons\u00e9quences moins d\u00e9sastreuses. Mais la Chine compte certainement d'autres bombes amorc\u00e9e.\u00a0 pr\u00eates \u00e0 exploser. Avec des habitants.. des riverains totalement inconscients du risque. \r\n*** Rapha\u00ebl, l'un des probl\u00e8mes majeurs, c'est justement le manque d'information\r\nC'est un mal end\u00e9mique qui ronge l'administration chinoise. Un m\u00e9lange d'opacit\u00e9 et de petits arrangements entre amis. Le cas de Tianjin a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des probl\u00e8mes graves de corruptions au sein du gouvernement local. Certains savaient, mais ce sont arrang\u00e9s avec les promoteurs. \r\nAujourd'hui les autorit\u00e9 tentent de minimiser, voir de rassurer la population.. tr\u00e8s peu d'information filtres.. Quelle est la pollution r\u00e9elle dans les sols, dans l'eau.. Quelles sont les zones contamin\u00e9es\u00a0 A Tianjin Il y a quand m\u00eame eu 700 tonnes de produits toxiques\u00a0 partis en fum\u00e9e.. LA r\u00e9alit\u00e9 en Chine.. c'est que m\u00eame si P\u00e9kin avait la volont\u00e9 sinc\u00e8re\u00a0 de mettre de l'ordre. Personne ne saurait vraiment o\u00f9 commencer \u00e0 chercher. \r\n*** Rapha\u00ebl. Une image qui vous reste de Tianjin.\r\nLes tonnes de vitres cass\u00e9es.. des vitres cass\u00e9es sur des km Et peut-\u00eatre aussi surtout. la trag\u00e9die personnelle des habitants.. Certains ont perdu un proche, un voisin.. Et des milliers ont vu un r\u00eave partir en fum\u00e9e.. Leur habitation d\u00e9truite. Une maison, un appartement qui repr\u00e9sente souvent en Chine le travail d'une vie.\r\nExtro\u00a0: merci Rapha\u00ebl Grand et on peut signaler que nous allons diffuser dans le Journal du Matin, la semaine prochaine une s\u00e9rie que vous avez r\u00e9alis\u00e9 sur la situation dans les mines de Chine. \r\nVIRGULE", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920391", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole d'islamiste radical en Tunisie / TUM_2016-08-12T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique. En rediffusion."], "variantIds": ["ece-7920391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:38Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nParole de radicaliser la suite de notre s\u00e9rie avec aujourd'hui, parole d'un salafiste Maureen merci vous avez recueilli les propos de cet homme de 33 ans qui t\u00e9moigne anonymement l'\u00c9tat tunisien a subi de nombreux attentats ils traquent les radicaliser son discours suffirait \u00e0 l'emprisonner, vous l'avez donc rencontr\u00e9 \u00e0 l'abri des regards dans un endroit discret, cet homme souhaite une application de l'Islam tels qu'il est \u00e9crit sans interpr\u00e9tation c'est un discours violent mais aussi plein de contradictions, vous voyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [54%] :\r\nLes trith\u00e9rapies avait tous les et cette impression de haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nSi rien des mon r\u00eave c'est que mon pays appliquent la charia et que tous les musulmans s'unissent pour ne former qu'un ensemble dont la Tunisie serait un d\u00e9partement \u00e0 l'c'est la charia qui permet de prot\u00e9ger les musulmans qui se qui veut la salir, on raconte qu'elle ordonne de couper les mains des voleurs cela doivent savoir qu'il s'agit l\u00e0 de la sanction la plus grave, il y en a d'autres avant mal moins violent, j'ai l'\u00e2ge j'essaie de l'arbre de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [68%] :\r\nLa particularly rennais signatures etc, sur le territoire et les Romains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [74%] :\r\nLa ce matin en me dit j'ai 33 ans, je viens d'une famille de musiciens que moi je suis le percussionniste Sicafi n'avait librement la fille et je suis devenu salafiste le disait simplement pour d\u00e9fendre ma religion film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [64%] :\r\n\u00e7a fait lourd du rire mais le roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [85%] :\r\nImpossible de l'extr\u00e9mit\u00e9 une s\u00e9rie malheureusement ma famille n'a pas fait le m\u00eame choix, putain mais elle suit la ligne de l'Islam plus doux et mod\u00e9r\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e par mon grand- p\u00e8re, il y a 2001, boivent de l'alcool, \u00e0 mon sens, il ne croit que moyennement emball\u00e9 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [95%] :\r\nIl faut r\u00e9p\u00e9ter 10 fois la m\u00eame question pour avoir droit \u00e0 une r\u00e9ponse personnelle et non le voir r\u00e9citer une le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [76%] :\r\nPierre Nora fait voir un d\u00e9lit cela mais attaquer partout dans le monde, m\u00eame, on cherche \u00e0 l'\u00e9liminer le les pays occidentaux, l'Iran, les Francs-Ma\u00e7ons, tous ces gens veulent s'emparer de nos Stars pourrait baisser, ils ne pensent qu'\u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques, \u00e9crire \u00e0 l'ouest, regardez ce qui se passe en Irak Meynard Sa\u00efphon ni massacrer les musulmans alors que l'Islam est une religion tol\u00e9rante, qui pr\u00f4ne dans l'amour de l'autre semaine binette mal on \u00eates Fridolin Ariel MRAP de vous savez, j'ai vraiment travers\u00e9 une sale p\u00e9riode mention, je n'avais pas de travail, de me r\u00e9veillais je me drogue plus qui meurent endormait fumaient encore vous l'h\u00f4pital c'\u00e9tait vraiment rien qu'on assiste ce leur et puis apr\u00e8s, je ne savais pas pourquoi je vivais ce je trouvais le monde injuste de l'Dieu merci, le salafisme la sortie de cette impasse, c'\u00e9tait insignifiant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre enfin consid\u00e9r\u00e9s Ad\u00e8le Kon\u00e9 allemande dans le flou, ce qu'on ne sait plus, m\u00eame, qui ne sait ni motards Aziz la mort mais obs\u00e8de, j'y pense tout le temps moi je veux mourir avec dignit\u00e9, pas en me sentant sale, en fait, le salafisme sur d'\u00e9tat ou octobre Nancy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [69%] :\r\nAlarmante, a repris \u00e0 Rome \u00e0 la nouvelle il y a toujours des performances, mais le moment Vladimir mais l'Europe, un entretien oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [90%] :\r\nLa culpabilit\u00e9, l'arme supr\u00eame de ceux qui l'ont recrut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [78%] :\r\nAussi qu'on a de tous ceux qui sont contre l'Islam sont prises ennemis, donc ce n'est pas entendu de \u00e9loign\u00e9 du salafisme alors ils deviendront possibles, il y a \u00e0 la fois beaucoup lui homme m\u00eame un fr\u00e8re, lui, ne croit plus en Dieu, c'est-\u00e0-dire je qui aide beaucoup pour lui oui a d\u00e9j\u00e0 qui abordera l'Islam rond droit au pire des ch\u00e2timents, le cin\u00e9ma d'aujourd'hui \u00e0 les tuer, c'est sans appel Benjamin un moment \u00e0 un aussi, \u00e7a lui arrive pas ici, c'est parce que nous vivons dans un \u00e9tat qui n'appliquent pas la charia, la Tunisie est un pays d\u00e9mocratique et de m\u00e9cr\u00e9ants et d\u00e9mocratique, offrir des familles non je ne pense pas que je partirais rejoindre \u00c9tat islamique mais je soutiendrai, j'\u00e9tais bien on maintenant, je ne partirai pas parce que de toute fa\u00e7on la Tunisie nous emp\u00eache, par tous les moyens de le rejoindre Alain faire comme si les Allemands qui ont essay\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourdement condamn\u00e9 pour l'je ne partirai pas normal tout \u00e7a, mais je peux vous assurer que si les ennemis \u00e7a arrive ici sur ma terre, l\u00e0 je serai parmi les premiers \u00e0 faire le Djihad et j'appellerai au Djihad, m\u00eame si le di\u00e9sel on a repeint c'est une girouette, on n'a pas le navire et un nouveau mod\u00e8le en finale, a condamn\u00e9 l'\u00c9tat tunisien est une dictature qui nous emp\u00eache d'agir, j'ai la haine contre ce syst\u00e8me qui n'acceptent pas notre mani\u00e8re de voir d\u00e9mocrates et oui, je parle de tout l'appareil d'\u00c9tat tunisien dictature et \u00e0 la pr\u00e9sidence en 1er ministre la police oui notre 1\u00e8re alors c'est l'\u00c9tat tunisien qui Ekimov c'est qui les et demi, ce sont aussi les Fran\u00e7ais qui nous ont colonis\u00e9s et qui ont toujours envie de revenir s'les ennemis c'est l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, qui font de la colonisation intellectuelle \u00e9conomique international camerounais, je fais \u00e7a m'a fait curieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [61%] :\r\nPatrick est aussi bien une feuille de la recette est maintenu suite il y a la mort de parler mais bien \u00e0 la m\u00eame l'\u00e9tat ont \u00e9t\u00e9 55. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [99%] :\r\nCette rencontre a lieu peu de temps apr\u00e8s l'attentat contre un club gay d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [85%] :\r\nThomas assez habile et du coll\u00e8ge p\u00e2turage des attentats comme celui commis aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis doivent subir ce qu'ils nous font subir, c'est de ce sont eux qui nous ont pouss\u00e9 \u00e0 \u00e7a, j'ai pour entrer en Irak, ils ont pr\u00e9tendu qu'il y avait des armes de destruction massive, alors que ce n'\u00e9tait pas le cas, fi\u00e8vre Helsinki en Afghanistan, ils ont d\u00e9truit tout le pays et tuer des milliers d'innocents pour une guerre qui n'a pas de sens, cet attentat ne ciblait pas seulement les homosexuel mais tous pays 6 : les \u00c9tats-Unis doivent go\u00fbter \u00e0 la coupe qui nous font boire du kif-kif ce genre d'action va se r\u00e9p\u00e9ter, parce qu'il existera toujours quelqu'un pour Vang\u00e9lis la mettra tout ce n'est qu'on n'aura plus besoin de faire des attentats que lorsque l'Occident cessera de prendre nos bien servi de s'immiscer dans nos affaires, et de nous donner des directives Madani que lorsqu'ils cesseront de montrer qu'ils sont l\u00e0 son exemple et nous le mauvais geste \u00e0 ce bon \u00e0 ce moment -l\u00e0 seulement \u00e0 la je crois que la guerre se terminera certains cette belle c'est le les mettent et ce que l'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [91%] :\r\nDiscours violent mais le jeune homme certes \u00e0 ses propres contradictions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [84%] :\r\nLe march\u00e9, c'est vrai, je travaille pour une association tunisienne qui vit dans les fonds accord\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne et en Direct, mais je vais vous dire je m'en fous, toutefois, bien que je vive \u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [60%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [87%] :\r\n\u00e0 l'inverse de la situation sur GIAT, c'est parce que je crois qu'on est oblig\u00e9 d'aller combattre disait profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans l'Islam, j'ai \u00e9tudi\u00e9 au fond de moi, je n'en ai pas envie, je ne veux pas tuer non. \r\n\u00e0 l'2 monnaies du monde, il dit -il, je vais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [68%] :\r\nBonsoir, nous, c'est bien de \u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [93%] :\r\nPas envie de tuer un murmure, tient un discours effectivement plein de contradictions, propos recueillis par Maureen Mercier \u00e0 Tunis et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE18C29B-1E43-4737-8277-1448B667190E", "internalArchiveId": "CE18C29B-1E43-4737-8277-1448B667190E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli (Presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Sandra Zimmerli, \r\n*** une prise de position tranch\u00e9e pour commencer, et elle nous vient d'un socialiste: le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr, directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich, se dit favorable \u00e0 l'interdiction de la Burka  dans la NZZ ...\r\nMa position est claire, dit le conseiller d'Etat en charge de la police zurichoise: les Burkas n'ont rien \u00e0 faire ici.  Je suis un homme lib\u00e9ral, et dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, on montre son visage. Je peux me montrer amical avec les touristes si je peux voir leur figure. \r\nCe point est abord\u00e9 dans une grande interview  accord\u00e9e \u00e0 la NZZ, o\u00fb Mario Fehr \u00e9voque  aussi le risque terroriste en Suisse. Il appelle \u00e0 une discussion sur les valeurs \" On ne doit pas tol\u00e9rer que quelques touristes conduisent leurs femmes voil\u00e9es int\u00e9gralement sur la Bahnofstrasse\" . Pour Mario Fehr, l'exp\u00e9rience du Tessin est int\u00e9ressante: elle montre que l'interdiction de la Burka cr\u00e9e beuacoup moins d'\u00e9nervement que pr\u00e9vu. Les \u00e9trangers sont avertis qu'ils doivent respecter les coutumes du pays. ET \u00e0 ses yeux, la pr\u00e9vention efficace contre le djihadisme passe aussi par l\u00e0: il ne faut pas tourner le dos \u00e0 nos valeurs. \r\n. \r\nSurveiller les visages -  les propri\u00e9t\u00e9s aussi  ..\r\nDr\u00f4nes TG - surveillance\r\n*** Une autre pol\u00e9mique en perspective ... OGM\r\nOGM soutenus en Inde par aide au d\u00e9veloppement - La libert\u00e9\r\nDes requ\u00e9rants d'asile voient leur libert\u00e9 de mouvement limit\u00e9 de mani\u00e8re excessive. Le tribunal de district se trouve confront\u00e9 \u00e0 un nombre croissant de plaintes de requ\u00e9rants, entrav\u00e9 dans leur mouvement par le secr\u00e9rariat des migrations zurichois.  Ce dernier ordonne auix requ\u00e9rants d'asile dont la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de ne plus quitter leur commune. ET si par exemple ils d\u00e9cident quand m\u00eame d'aller rendre visite \u00e0 un membre de leur famille, ils risquent jusqu'\u00e0 trois ans de prisom. Cette pratqiue est disp\u00e8roportionn\u00e9e estime le chef des migrations du canton des grisosn, Marcel Suter. POur une militante qui d\u00e9fend les sans papiers, il s'agit de pures chicanes administratives.\r\n dans leur libert\u00e9 de mouvement: \r\n*** Le Blick d\u00e9nonce du favoritisme \u00e0 la sauche neuch\u00e2teloise ...\r\nFavoritisme sous la coupole: le conseiller aux Etats Didier Berberat est \u00e0 la solde d'un autre neuch\u00e2telois, le conseiller f\u00e9\u00e9dral Didier Burkhalter, d\u00e9nonce le journal. En cause, le mandat d'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel, donn\u00e9 par Didier Burkhalter \u00e0 Didier Berberat  en 2013: d'abord pour 6 mois, le poste a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en mandat de longue dur\u00e9e. Et cela met en cause son ind\u00e9pendance pense le journal.   Le s\u00e9nateur a  a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9  178'00 francs , il aura encore une enveloppe de 22 000 francs d'ici octobre, ce qui le met en sitiation de conflit d'int\u00e9r\u00eat, lui dont le r\u00f4le est de surveiller le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\n Pour le Blick, Didier Berberat doit choisir :Ou il est parlementaire, ou il est employ\u00e9 de l'Etat. Mais il ne peut pas \u00eatre les deux \u00e0 la fois. \r\nMichael Hermann - Hebdo - star suisse allemande . r\u00e9volutionn\u00e9 la mani\u00e8re de r\u00e9volutionner la politique\r\nAlain Berset provoque la guerre des langues. C'est l' attaque en r\u00e8gle de La Wetlwoche, l'hedomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel. Le journal revient sur plusieurs interviews donn\u00e9es par Alain Berset dans la presse la semaine derni\u00e8re. Le ministre de l'int\u00e9rieur a hauss\u00e9 le ton contre les cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et mis en garde contre les risques pour la coh\u00e9sion nationale. Mais pour la Weltwoche, c'est Alain Berset lui-m\u00eame qui prend ce risque en pi\u00e9tinant un des piliers de la d\u00e9mocratie suisse : le f\u00e9d\u00e9ralisme et la souverainet\u00e9 des cantons. C'est une monoculture dict\u00e9e par le haut, alors que la population n'a jamais vot\u00e9 explicitement pour l'obligation d'apprendre deux langues \u00e9trang\u00e8res en primaire. En fait conclut la Weltwoche, qui pr\u00e9sente aussi Alain Berset en tenue de combat, le ministre de l'int\u00e9rieur brandit la menace d'une guerre des langues pour la galerie . son objectif surtout \u00e0 faire regagner des voix au parti socialiste en Suisse romande. \r\n*** RELANCE malaria\r\nUn nouvel outil suisse contre la malaria\r\nUn nouvel outil aussi aux CFF, le Bund parle carr\u00e9ment de r\u00e9volution num\u00e9rique dans le conseil \u00e0 la client\u00e8le. Les collaborateurs des CFF ne se retrouveront bient\u00f4t plus seulement derri\u00e8re leurs guichet, mais on pourra les voir \u00e0 l'\u00e9cran. Encore cette ann\u00e9e, un projet pilote sera lanc\u00e9 dans plusieurs gares, notamment \u00e0 Brig. . Des filiales de banques pratiquent d\u00e9j\u00e0 le conseil par video dans les r\u00e9gions de B\u00e2le et dans l'emmental.Mais qu'on se rassure: un remplacement total des guichets CFF par des \u00e9cran video n'est pas \u00e0 l'ordre du jour ... \r\n*** RELANCE Parents taxis nouveaux dangers de la rentr\u00e9e - Matin\r\nLa situation \u00e0 la fronti\u00e8re sud s'aggrave\r\n(Romande) **************la presse Esther Coquoz, Sandra Zimmerli....\r\n une prise de position tranch\u00e9e pour commencer, et elle nous vient d'un socialiste: le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr, directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich, se dit favorable \u00e0 l'interdiction de la Burka  dans la NZZ ...\r\nMa position est claire, dit le conseiller d'Etat en charge de la police zurichoise: les Burkas n'ont rien \u00e0 faire ici.  Je suis un homme lib\u00e9ral, et dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, on montre son visage. Je peux me montrer amical avec les touristes si je peux voir leur figure. \r\nCe point est abord\u00e9 dans une grande interview  accord\u00e9e \u00e0 la NZZ, o\u00fb Mario Fehr \u00e9voque  aussi le risque terroriste en Suisse. Il appelle \u00e0 une discussion sur les valeurs \" On ne doit pas tol\u00e9rer que quelques touristes conduisent leurs femmes voil\u00e9es int\u00e9gralement sur la Bahnofstrasse\" . Pour Mario Fehr, l'exp\u00e9rience du Tessin est int\u00e9ressante: elle montre que l'interdiction de la Burka cr\u00e9e beuacoup moins d'\u00e9nervement que pr\u00e9vu. Les \u00e9trangers sont avertis qu'ils doivent respecter les coutumes du pays. ET \u00e0 ses yeux, la pr\u00e9vention efficace contre le djihadisme passe aussi par l\u00e0: il ne faut pas tourner le dos \u00e0 nos valeurs. \r\n*********** ar\u00e8s la surveillance des visages, celle des propri\u00e9t\u00e9s...\r\navec des dr\u00f4nes. Et que font ces dr\u00f4nes? ils chassent les constructions ill\u00e9gales autrement dit les travaux non d\u00e9clar\u00e9s au fisc: une piscine, un jardin d'hiver, une terrasse fra\u00eechement couverte, bref des constructions en g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 fait ordinaires.... Alors selon le Temps, de tels dr\u00f4nes sont d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9 en Espagne depuis deux ans: r\u00e9sultat ou plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fice pour le fisc: plus de 1,2 milliards d'euros...mais l'Espagne n'est pas seule: l'Argentine, la Gr\u00e8ce et l'Italie s'y sont, ou vont, s'y mettre....et puis en suisse aussi,  Horw au bord du lac des 4 cantons a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la tentation, pas sans probl\u00e8me, puisque le canton reproche \u00e0 la commune de ne pas avoir supprim\u00e9 les clich\u00e9s conserv\u00e9s dans les archives....d'ailleurs la technologie inqui\u00e8te en suisse: elle menace la sph\u00e8re priv\u00e9e...et \u00e0 s\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es en valais, de pr\u00e9venir une fois encore: il n'y a pas de base l\u00e9gale pour  la surveillance fiscale par drone...\r\n*********autre sujet pol\u00e9mique, les OGM: et la suisse finance  des OGM en Inde....\r\nSelon la libert\u00e9, c'est swiss-info qui a d\u00e9couvert que le moratoire suisse sur les OGM n'emp\u00e8che pas notre pays d'exporter cette technologie dans d'autres pays. c'est un programme financ\u00e9 par la DDC et administr\u00e9 par l'EPFL, qui soutient le d\u00e9veloppement de cultures transg\u00e9niques comme le manioc ou le pois chiche en Inde. ce qui fait dire \u00e0 la libert\u00e9: l'argent du contribuable est utilis\u00e9 pour des OGM: 4,8 millions sur 3 ans quand m\u00eame!!!\r\nDes requ\u00e9rants d'asile voient leur libert\u00e9 de mouvement limit\u00e9 de mani\u00e8re excessive. Le tribunal de district se trouve confront\u00e9 \u00e0 un nombre croissant de plaintes de requ\u00e9rants, entrav\u00e9 dans leur mouvement par le secr\u00e9rariat des migrations zurichois.  Ce dernier ordonne auix requ\u00e9rants d'asile dont la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de ne plus quitter leur commune, \r\nET si par exemple ils d\u00e9cident quand m\u00eame d'aller rendre visite \u00e0 un membre de leur famille, ils risquent jusqu'\u00e0 trois ans de prisom. Cette pratqiue est disp\u00e8roportionn\u00e9e estime le chef des migrations du canton des grisosn, Marcel Suter. POur une militante qui d\u00e9fend les sans papiers, il s'agit de pures chicanes \r\n*** Le Blick d\u00e9nonce du favoritisme \u00e0 la sauce neuch\u00e2teloise ...\r\nFavoritisme sous la coupole: le conseiller aux Etats Didier Berberat est \u00e0 la solde d'un autre neuch\u00e2telois, le conseiller f\u00e9\u00e9dral Didier Burkhalter, d\u00e9nonce le journal. En cause, le mandat d'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel, donn\u00e9 par Didier Burkhalter \u00e0 Didier Berberat  en 2013: d'abord pour 6 mois, le poste a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en mandat de longue dur\u00e9e. Et cela met en cause son ind\u00e9pendance pense le journal.   Le s\u00e9nateur a  a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9  178'00 francs , il aura encore une enveloppe de 22 000 francs d'ici octobre, ce qui le met en sitiation de conflit d'int\u00e9r\u00eat, lui dont le r\u00f4le est de surveiller le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\n Pour le Blick, Didier Berberat doit choisir : il doit pr\u00e9server son ind\u00e9pendance. Ou il est parlementaire, ou il est employ\u00e9 de l'Etat. Mais il ne peut pas \u00eatre les deux \u00e0 la fois. \r\n*********un homme \u00e0 pr\u00e9sent, un homme encore m\u00e9connu en suisse romande, mais \u00e0 qui ont pr\u00e9dit un grand avenir....\r\nNOm: Michael Hermann, \u00e2ge:  45 ans, origine: Huttwil dans l'emmenthal....mais aujourd'hui, et \u00e7a veut peut-\u00eatre tout dire,  il vit \u00e0 Z\u00fcrich dans le nouveau quartier tendance de Wipkingen, c'est l\u00e0 que sont n\u00e9s  les laboratoirs d'id\u00e9es Avenir Suisse et foraus..... En suisse al\u00e9manique l'homme est une star selon l'hebdo, ici, vous l'avez dit, m\u00e9connu..mais plus pour longtemps, pr\u00e9vient  l'hebdomadaire: ce g\u00e9ographe- politique vient de ravir au pape Claude Longchamp, le mandat de la SSR pour l'\u00e9tablissement du barom\u00e8tre politique avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Son secret, ou sa m\u00e9thode: smartvote.ch: un instrument qui fait entrer la lecture de la politique dans une nouvelle \u00e8re. Pour situer  visuellement le positionnement d'un candidat, il tisse un graphique en forme d'araign\u00e9e \u00e0 huit dimensions: une image bien plus pr\u00e9cise et nuanc\u00e9es que l'archa\u00efque polarit\u00e9 gauche-droite,  selon nos coll\u00e8gues... \r\nAlain Berset provoque la guerre des langues. C'est l' attaque en r\u00e8gle de La Wetlwoche, l'hedomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel. Le journal revient sur plusieurs interviews donn\u00e9es par Alain Berset dans la presse la semaine derni\u00e8re. Le ministre de l'int\u00e9rieur a hauss\u00e9 le ton contre les cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et mis en garde contre les risques pour la coh\u00e9sion nationale. Mais pour la Weltwoche, c'est Alain Berset lui-m\u00eame qui prend ce risque en pi\u00e9tinant un des piliers de la d\u00e9mocratie suisse : le f\u00e9d\u00e9ralisme et la souverainet\u00e9 des cantons. C'est une monoculture dict\u00e9e par le haut, alors que la population n'a jamais vot\u00e9 explicitement pour l'obligation d'apprendre deux langues \u00e9trang\u00e8res en primaire. En fait conclut la Weltwoche, qui pr\u00e9sente aussi Alain Berset en tenue de combat, le ministre de l'int\u00e9rieur brandit la menace d'une guerre des langues pour la galerie . son objectif surtout \u00e0 faire regagner des voix au parti socialiste en Suisse romande. \r\n************c'est un  immense pas en avant.... dans la lutte contre la Malaria...\r\nune m\u00e9thode qui a permis de diminuer les moustiques de 70% et la malaria de 30% en deux ans, lors d' un test men\u00e9 au K\u00e9nya. Ses auteurs: un groupe international dont fait partie l'institut tropical suisse de B\u00e2le. Alors de quoi s'agit-il? c'est une esp\u00e8ce de moustiquaire, un pi\u00e8ge, suspendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'habitation, pour attirer les moustiques il  diffuse une substance encore plus tentante que celle de la peau humaine, puis un ventilateur  les aspire d\u00e9finitivement...avantage par rapport aux insecticides: aucun risque pour l'environnement ni que l'insecte s'immunise au poison..tout \u00e7a fonctionne grace \u00e0 des panneaux solaire: id\u00e9e de g\u00e9nie, comme le rel\u00e8ve le Temps et le Matin: puisque cela permet \u00e9galement  d'\u00e9clairer la maison et recharger les smartphone\r\nUn nouvel outil aussi aux CFF, le Bund parle carr\u00e9ment de r\u00e9volution num\u00e9rique dans le conseil \u00e0 la client\u00e8le. Les collaborateurs des CFF ne se retrouveront bient\u00f4t plus seulement derri\u00e8re leurs guichet, mais on pourra les voir \u00e0 l'\u00e9cran. Encore cette ann\u00e9e, un projet pilote sera lanc\u00e9 dans plusieurs gares, notamment \u00e0 Brig. . Des filiales de banques pratiquent d\u00e9j\u00e0 le conseil par video dans les r\u00e9gions de B\u00e2le et dans l'emmental.Mais qu'on se rassure: un remplacement total des guichets CFF par des \u00e9cran video n'est pas \u00e0 l'ordre du jour ... \r\nils font un peu les automates aussi: les parents-taxi: un vrai danger selon l'ATE, l'association transports et environnement.  les enfants sortent  pr\u00e9cipitamment des voitures, sans regarder, les parents eux font des manoeuvres \u00e0 risque pour les autres enfants..bref c'est tout faux, rappelle l'ATE dans le matin: la solution? marcher!!!!!", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918565", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7918581", "ece-7918565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T07:56:36Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n5, c'est la presse, Esther Coquoz, Sandra Timmer lit avec pour commencer cette prise de position tranch\u00e9e et elle nous vient d'un socialiste, c'est pour \u00e7a qu'on le souligne le conseiller d'\u00c9tat zurichois Mario Fehr, en l'occurrence, directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich, il se dit favorable \u00e0 l'interdiction de la burqa Esther, c'est-\u00e0-dire dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [96%] :\r\nMa position est claire, dit le conseiller d'\u00c9tat en charge de la police z\u00fcrichoises, les burkas n'ont rien \u00e0 faire ici, je suis un homme lib\u00e9ral et dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, on montre son visage je peux montrer amical avec les touristes, si je peux voir leur figure ce point est abord\u00e9 dans une grande interview accord\u00e9e \u00e0 la NZZ o\u00fb Mario Fehr \u00e9voque aussi le risque terroriste en Suisse, il appelle \u00e0 une discussion sur les valeurs : On ne doit pas tol\u00e9rer que quelques touristes conduisent leurs femmes voil\u00e9es int\u00e9gralement sur la Bahnofstrasse et pour Mario Fehr l'exp\u00e9rience du Tessin est int\u00e9ressante, elle montre que l'interdiction de la Burka cr\u00e9e beaucoup moins d'\u00e9nervement que pr\u00e9vu, les \u00e9trangers sont avertis qu'ils doivent respecter les coutumes du pays et \u00e0 ses yeux la pr\u00e9vention efficace contre le djihadisme passe aussi par l\u00e0, il ne faut pas tourner le dos \u00e0 nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [97%] :\r\nApr\u00e8s la surveillance des visages, voici celle des propri\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nAvec des dr\u00f4nes, qu'au fond ces dr\u00f4nes ils chassent les constructions d'ill\u00e9gales, autrement dit les travaux non d\u00e9clar\u00e9s au Fisc, une piscine, un jardin d'hiver, une terrasse fra\u00eechement couverte, bref des constructions en g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 fait ordinaires alors selon le Temps de tels dr\u00f4nes sont d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9 en Espagne depuis 2 ans r\u00e9sultat ou plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fice pour le Fisc, plus de1,2 1000000000 d'euros, mais l'Espagne n'est pas seule, l'Argentine, la Gr\u00e8ce et l'Italie s'y sont ou vont s'y mettre et puis en suisse aussi Horw au bord du lac des 4 cantons a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la tentation pas sans probl\u00e8me puisque le canton, reproche \u00e0 la commune de ne pas avoir supprim\u00e9 les clich\u00e9s conserv\u00e9s dans les archives d'ailleurs la technologie inqui\u00e8te en suisse, elle menace la sph\u00e8re priv\u00e9e et \u00e0 S\u00e9bastien Fanti pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es en valais de pr\u00e9venir une fois encore, il n'y a pas de base l\u00e9gale pour la surveillance fiscale par 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nAutre sujet pol\u00e9mique, ce sont les OGM et la suisse qui finance des OGM en Inde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [95%] :\r\nOui, selon la libert\u00e9 c'est swissinfo qui a d\u00e9couvert que le moratoire suisse sur les OGM non p\u00eache par notre pays, d'exporter cette technologie dans d'autres pays, c'est un programme financ\u00e9 par la DDC administr\u00e9e par les PFL qui soutient le d\u00e9veloppement de cultures transg\u00e9niques comme le manioc ou le pois chiche en Inde, ce qui fait dire \u00e0 la libert\u00e9, l'argent du contribuable est utilis\u00e9 pour des OGM4,8 millions sur 3 ans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [91%] :\r\n\u00e0 Zurich, des requ\u00e9rants d'asile voient leur libert\u00e9 de mouvement entrav\u00e9 de mani\u00e8re excessive, le tribunal de District se trouve confront\u00e9 \u00e0 un nombre croissant de plaintes de requ\u00e9rants contre le secr\u00e9tariat des migrations zurichois raconte ce matin le tag Hassan sa guerre ce dernier ordonne aux demandeurs d'asile dont la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, de ne plus quitter leur commune, faute de quoi, ils risquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison, cette pratique est disproportionn\u00e9e pour des requ\u00e9rants d'asile qui voudrait simplement visiter leur famille, estime le chef des migrations du canton des Grisons Marcel sous terre pour une militante qui d\u00e9fend les sans papiers, il s'agit de pures chicanes administratives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [96%] :\r\nEt Le Blick d\u00e9nonce du favoritisme \u00e0 la sauce neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [90%] :\r\nOui ce favoritisme se d\u00e9roule aux yeux du Blick sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le conseiller aux \u00c9tats, Didier Berberat est, selon le journal \u00e0 la solde d'un autre neuch\u00e2telois le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter le en cause un le mandat d'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le salaire Sahel donn\u00e9 par Didier Burkhalter au s\u00e9nateur Didier Berberat en 2013, d'abord pour 6 mois le poste a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en mandat de longue dur\u00e9e, ce qui met en cause son ind\u00e9pendance, pense le journal, le s\u00e9nateur a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 178000 francs, il aura encore une enveloppe de 22000 francs d'ici octobre en mettant pures situations de conflit d'int\u00e9r\u00eat pour le Blick, lui dont le r\u00f4le, hein, le rel\u00e9gu\u00e9 Berberat et de tous les s\u00e9nateurs et de surveiller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le journal \u00e0 Didier Berberat doit donc choisir o\u00f9 il est parlementaire o\u00f9 il est employ\u00e9 de l'\u00c9tat, mais il ne peut pas \u00eatre les 2 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [91%] :\r\nUn homme \u00e0 pr\u00e9sent un homme encore m\u00e9connu en Suisse romande, mais \u00e0 qui on pr\u00e9dit un grand avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [93%] :\r\nNon, Michael Hermann \u00e2ge 45 ans, origine Vaudeville dans l'emmenthal mais aujourd'hui et \u00e7a veut peut-\u00eatre tout dire, il vit \u00e0 Z\u00fcrich, dans le nouveau quartier tendance de ne, c'est l\u00e0 que sont n\u00e9s les laboratoires d'id\u00e9es Avenir Suisse effort \u00e0 en Suisse al\u00e9manique, l'homme est une Star, selon l'hebdo, ici, vous l'avez dit m\u00e9connu, mais plus pour longtemps, pr\u00e9vient l'hebdomadaire, ce g\u00e9ographe politique vient de ravir au pape Claude Longchamp le mandat de la SSR pour l'\u00e9tablissement du barom\u00e8tre politique avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 son secret ou sa m\u00e9thode plut\u00f4t Smartvote Point CH un instrument qui fait entrer la lecture de la politique dans une nouvelle aire pour situer visuellement le positionnement d'un candidat, il tisse un graphique en forme d'araign\u00e9e \u00e0 8 dimensions une image bien plus pr\u00e9cise et nuanc\u00e9es que l'archa\u00efque polarit\u00e9 gauche- droite selon nos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [95%] :\r\nAlain Berset provoque la guerre des langues, c'est l'attaque de la veille et l'hebdomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koppel le journal revient sur plusieurs interviews donn\u00e9es par Alain Berset dans la pi\u00e8ce, mais dans la presse la semaine derni\u00e8re, le ministre de l'Int\u00e9rieur a hauss\u00e9 le ton contre les cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et mis en garde contre les risques pour la coh\u00e9sion nationale, mais pour l'avec Faur\u00e9, c'est Alain Berset lui- m\u00eame qui prend ce risque en pi\u00e9tinant un des piliers de la d\u00e9mocratie suisse le f\u00e9d\u00e9ralisme et la souverainet\u00e9 des cantons, c'est une monoculture dict\u00e9e par le haut, alors que la population n'a jamais vot\u00e9 explicitement pour l'obligation d'apprendre 2 langues \u00e9trang\u00e8res en primaire, en fait, conclut la belle for\u00eat le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste brandit la menace d'une guerre des langues pour la galerie, son objectif est surtout de faire regagner des voix au parti socialiste en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [96%] :\r\nC'est un immense pas en avant dans la lutte contre la malaria. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [94%] :\r\nOui, une m\u00e9thode qui a permis de diminuer les moustiques de 70 pourcent et et la malaria, de 30 pourcent en en 2 ans, lors d'un test men\u00e9 Okania ses auteurs un groupe international, dont fait partie l'institut tropical suisse de B\u00e2le, alors de quoi s'agit -il, c'est une esp\u00e8ce de moustiquaire un pi\u00e8ge suspendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'habitation pour attirer les moustiques, il diffuse une substance encore plus tentante que celle de la peau humaine puis un ventilateur les Aspire d\u00e9finitivement Avantage par rapport aux insecticides, aucun risque pour l'environnement, ni que l'insecte s'immunise au poison tout \u00e7a fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 des panneaux solaire, id\u00e9e de g\u00e9nie, comme le rel\u00e8ve le Temps et le Matin puisque cela permet \u00e9galement d'\u00e9clairer la maison et recharger les smartphone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [94%] :\r\nUne nouvelle id\u00e9e aussi \u00e0 court aux CFF le Bund cas parle carr\u00e9ment de r\u00e9volution num\u00e9rique dans le conseil \u00e0 la client\u00e8le, figurez -vous que les collaborateurs des CFF ne se retrouveront bient\u00f4t plus seulement derri\u00e8re leurs guichets, mais on pourra aussi les voir \u00e0 l'\u00e9cran, encore cette ann\u00e9e un projet pilote sera lanc\u00e9 dans plusieurs gares notamment \u00e0 Brig, des filiales de banques pratiquent d\u00e9j\u00e0 le conseil par vid\u00e9o dans les r\u00e9gions de B\u00e2le et dans l'emmenthal mais qu'on se rassure un remplacement total des guichets CFF par des \u00e9cran vid\u00e9o n'est pas \u00e0 l'ordre du jour elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [89%] :\r\nC'est un peu les automates aussi les parents- taxi un vrai danger selon l'ATE l'Association transports et environnement, les enfants sortent pr\u00e9cipitamment des voitures sans regarder les parents, eux, font des manoeuvres \u00e0 risque pour les autres enfants, bref c'est tout faux rappelle atterrit dans le matin, la solution c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [83%] :\r\nMais ces march\u00e9s s'agit de se parquer en triple file, avec un gros quatre-quatre sur un trottoir, ben voil\u00e0, c'est la panac\u00e9e \u00e9videmment merci beaucoup mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF9A817A-A20C-47EE-9630-2F4CBBD3ADA8", "internalArchiveId": "CF9A817A-A20C-47EE-9630-2F4CBBD3ADA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste europ\u00e9en en Allemagne", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique. En rediffusion.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste europ\u00e9en en Allemagne virgule dans ACTU-Habillage\r\nLibye... l'autre front contre Daesch... \r\ndepuis quelques jours les forces am\u00e9ricaines bombardent la ville de Syrthe... fief du groupe terroriste... \r\nUne fois \u00e9limin\u00e9...est-ce enfin le retour de la paix dans ce pays... ?\r\npas vraiment... \u00e0 en croire Kader Abderrahim... \r\nPour ce sp\u00e9cialiste de l'islamisme.... il faut avant tout un dialogue politique entre toutes la factions libyiennes... \r\nson interview, dans un instant... \r\nC'est l'un des pays les plus ferm\u00e9s au monde.. mais notre correspondant Raphael Grand \u00e0 pu s'y rendre.... \r\nVoyage en Cor\u00e9e du Nord. Un reportage \u00e0 red\u00e9couvir tout \u00e0 l'heure. \r\ndans cette \u00e9dtion nous essayerons \u00e9galement de \r\n\"retrouver le temps que nous perdons sur les \u00e9crans. \r\nC'est ce que propose un ancien de Google... \r\nTristan Harris... \r\nIl veut revoir notre rapport aux outils technologiques et  ainsi ... reconqu\u00e9rir le temps...\r\nEt dans une petite vingtaine de minutes... notre s\u00e9rie sur les mouvements radicaux. parole ce matin d'un nationaliste allemand\r\nil est 8h1X... \r\nbienvenus dans Tout un Monde\r\n*****************************************************************\r\nFIN SI BESOIN. \r\n8H33... \r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter, nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\n8h33 sur la Premi\u00e8re, le rappel des titres avec Coralie Claude", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918552", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste europ\u00e9en en Allemagne / TUM_2016-08-11T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique. En rediffusion."], "variantIds": ["ece-7918552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:37Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDe Daft Punk, que l'on passe la parole de nationaliste allemande ce matin en nouvelle diffusion de notre s\u00e9rie sur ces fondamentalisme qui s'expriment toujours plus ouvertement dans le monde, elle s'appelle Urszula cr\u00e8che moi elle est retrait\u00e9e de l'ex- RDA, l'ancienne Allemagne de l'Est, elle a adh\u00e9r\u00e9 il y a 2 ans au parti populiste AFD alternative flotte Watchland notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent la rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [85%] :\r\nFnac je remarque une chose, nous vivons de plus en plus dans des conditions politiques qui ressemble \u00e0 celle de l'ex- Allemagne de l'Est et c'est m\u00eame pire parce que les techniques d'information progress\u00e9 et la surveillance est devenu beaucoup plus efficace que celle de la police politique autrefois on RDSE All-Star Maastricht \u00e9tait un PDA. \r\nUn homme est -ce pour cela Kretschmann moi je m'appelle Urszula Kretschmann j'habite \u00e0 Berlin en Allemagne, j'ai 69 ans, et je suis membre de l'AFB depuis 2000 14 heures je suis n\u00e9 \u00e0 McCain 8 100 1000 900 47 E j'ai grandi dans une id\u00e9e Pini\u00e8re p\u00e8re \u00e9tait paysagiste, il est d'\u00eatre ind\u00e9pendante, il n'a pas \u00e9t\u00e9 bien trait\u00e9 par la RDA et il en est mort de chagrin, homme de col\u00e8re de d\u00e9sarroi o\u00f9 il encore une en frigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nEn Allemagne comme ailleurs, de plus en plus d'\u00e9lecteurs se tourne vers l'abstention ou la contestation, le parti populiste AFB en profite surtout \u00e0 l'est du pays, il fait concurrence \u00e0 la gauche, Dillinger et ses adeptes en g\u00e9n\u00e9ral des tests Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [81%] :\r\nS'atteler \u00e0 toutes ces tares hausse parce qu'il y a j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et j'ai finalement des activit\u00e9s politiques, aujourd'hui, ce que je n'avais pas sous la RDA car je n'approuve pas ce syst\u00e8me, l'explication en est que les gens de gauche, c'est-\u00e0-dire les anciens communistes du SED sont en train de regagner du terrain et c'est une limite que l'\u00c9tat, il est Direct aux citoyens la fa\u00e7on dont ils doivent vivre oui, elles veulent imposer une sorte d'\u00e9conomie commando une bonne note commando qu'une ruche nous prend marque et en fait madame Merkel a repris tous les grands principes de ce parti communiste et ce d\u00e8s, on assiste \u00e0 un meilleur des gens la chanceli\u00e8re qui donne le ton dans le pays, a compl\u00e8tement abandonn\u00e9 les positions conservatrices de son parti, CD ou CSU elle chante maintenant le Cantique du Parti socialiste unifi\u00e9 ne s'elle oblige tout le monde, un divorce son il y a semaines depuis le peut encore la DDR, beaucoup de citoyens de l'ex- RDA voix comme \u00e7a la situation o\u00f9 nous sommes, nous sommes en train de revivre une RDA num\u00e9ro 2 et, en plus de \u00e7a, on assiste \u00e0 une islamisation rampante, je cela mais surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nL'AFD n'existait quasiment plus l'an dernier, mais aux prochaines \u00e9lections dans un an, la formation contestataire pourrait s'imposer comme la 3\u00e8me force politique du pays, elle a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e par l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2015 raciste, les membres de l'AFD. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [81%] :\r\nNagui et c'\u00e9tait un cr\u00e9tin, non, non, je pense que dans le monde, il y a toujours eu des \u00e9changes de citoyens entre les pays, entre les continents, et c'est un enrichissement pour chacun des pays, quand ce sont les bonnes personnes qui ali\u00e8ne qui culotte quand m\u00eame Hollande voici son comme ce ce qui ne va pas en ce moment, ce sont ces arriv\u00e9es massives, ce n'est pas une immigration c'est une invasion, c'est une situation sans queue ni t\u00eate, donc il ne peut pas durer comme \u00e7a s'arr\u00eate, Picasso, liste en France flotter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [90%] :\r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la pr\u00e9sidente du parti fera, ou que Poetry d\u00e9clare \u00e0 2 journaux r\u00e9gionaux, qu'on peut envisager de tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s s'il faut d\u00e9fendre les fronti\u00e8res de l'Allemagne, ces d\u00e9clarations ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [85%] :\r\nFraudes Pietrus ce Anecr que France Madame est une femme tr\u00e8s intelligente qui n'a certainement pas dit qu'il fallait tirer sur les migrants \u00e0 la fronti\u00e8re sur les femmes et les enfants, c'est \u00e0 mettre sur le compte d'un travail journalistique minable ceux qui insinuent du point de vue des journalistes qu'elle a dit \u00e7a ou \u00e7a, certainement parce que 5 m\u00e9tiers Charette des chutes je suis compl\u00e8tement d'accord avec madame P\u00e9trie pour dire que cela a \u00e9t\u00e9 fait seulement pour discr\u00e9diter l'avenir Hong AFP que prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [94%] :\r\nBeaucoup des \u00e9lecteurs de l'AFD ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s par les partis politiques traditionnels, il faudrait dire sans doute qu'ils ne se sentent plus prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [87%] :\r\n\u00e0 ce jeu, une cr\u00e8me et l'eau, je ne suis pas une id\u00e9ologue, je ne suis pas une philosophe, je suis simplement membre de la vid\u00e9o, j'esp\u00e8re que j'ai conserv\u00e9 une bonne Intelligence des gens et des choses mais je ne sais vraiment pas par quoi commencer quand il s'agit de dire ce qui ne va pas en ce moment dans le monde arabe d\u00e9fi Also p\u00e9ril donc faut alors l'\u00e9ducation ne marche pas et puis il y a des fronti\u00e8res et des lois elles sont ignor\u00e9es en permanence en ce moment, le monde des \u00e0, et il serait temps maintenant que quelque chose se passe pour remettre tout \u00e7a en ordre ou qu'au moins on s'accorde un viendra quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [79%] :\r\nDernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie parole 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A423E23-4D62-411B-8E28-277806F0CB1B", "internalArchiveId": "0A423E23-4D62-411B-8E28-277806F0CB1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une histoire politique des Jeux olympiques: Atlanta 1996", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Patrick Clastres, professeur d'histoire \u00e0 l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nEn marge des Jeux olympiques de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce jeudi, les Jeux d'Atlanta en 1996 - une olympiade hautement symbolique: celle du centenaire des Jeux modernes.  Interview de Patrick Clastres, professeur d'histoire \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Une histoire politique des Jeux olympiques: Atlanta 1996 18h . on retrouve notre s\u00e9rie sur une histoire politique des Jeux olympiques. Apr\u00e8s St-Louis, Berlin, Moscou et Los Angeles, d\u00e9part ce soir pour Atlanta. Les jeux de 1996. Une olympiade hautement symbolique, celle du centenaire des Jeux modernes. Or ils auront lieu sur sol am\u00e9ricain, et non pas \u00e0 Ath\u00e8nes, en Gr\u00e8ce, berceau de l'olympisme. Et pour cause : les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques vont l'emporter sur la symbolique historique. \r\nNous sommes avec Patrick Clastres, professeur d'histoire \u00e0 l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Selon lui, on peut parler de ses jeux comme ceux de la cons\u00e9cration du sport business .", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918617", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une histoire politique des Jeux olympiques: Atlanta 1996 / FOR_2016-08-11T18:16:00_developpement-9", "Forum du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["En marge des Jeux olympiques de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce jeudi, les Jeux d'Atlanta en 1996 - une olympiade hautement symbolique: celle du centenaire des Jeux modernes.  Interview de Patrick Clastres, professeur d\u2019histoire \u00e0 l\u2019Institut des sciences du sport de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7918617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T22:23:11Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n18 heures 48 on retrouve notre s\u00e9rie sur l'histoire politique des Jeux olympiques apr\u00e8s Saint-Louis, Berlin, Moscou et Los-Angeles d\u00e9part ce soir pour Atlanta, les Jeux de 1996 une olympiade hautement symbolique, celle du centenaire des Jeux modernes, or ils auront lieu sur sol am\u00e9ricain et non pas \u00e0 Ath\u00e8nes en Gr\u00e8ce, berceau de l'olympisme et pour cause, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques vont l'emporter sur la symbolique, historique, nous sommes avec Patrick Clastres, il est professeur d'histoire \u00e0 l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne, selon lui, on peut parler de ses jeux comme ceux de la cons\u00e9cration du sport Business. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nOui, on peut le dire comme \u00e7a, en 96 et les Jeux Coca-Cola les Jeux, Delta Airlines, les CNN le rouge de Coca-Cola a envahi l'espace autour du stade parce qu'il y a pas de publicit\u00e9 dans le stade, ni sur les meilleurs athl\u00e8tes, c'est toujours le cas, mais pour le reste, \u00e7a a choqu\u00e9 d'ailleurs beaucoup de visiteurs \u00e0 l'\u00e9poque la r\u00e9clame l'a emport\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, mais on avait d\u00e9j\u00e0 eu \u00e0 S\u00e9oul en 88 d\u00e9j\u00e0 des Jeux Adidas, donc c'\u00e9tait pas une nouveaut\u00e9, mais l\u00e0 on a franchi assur\u00e9ment un cap. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [91%] :\r\nC'est pas les premiers postes Guerre froide mais si c'est une autre dimension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nLe mur est tomb\u00e9, hein, on est plus dans une tension Est- Ouest, mais on a un monde qui est en route pour l'composition une puissance russe qui se qui s'est reconstruite, les \u00c9tats-Unis, qui repartent \u00e0 l'offensive, il y a des enjeux au Moyen-Orient, le contexte international est extr\u00eamement troubl\u00e9e et il y a eu un attentat d'ailleurs commis \u00e0 ce moment -l\u00e0, par un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, semble -t-il, mais voil\u00e0, la tension \u00e9tait quand m\u00eame extr\u00eame d'ouverture des Jeux, donc le le CIO a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 changer de mod\u00e8le par la diplomatie am\u00e9ricaine et les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines qui finan\u00e7ait les jeux olympiques pour des victoires sovi\u00e9tique et les Victoires de la RDA, donc c'\u00e9tait devenu insupportable et cela s'expliquer par le fait que seuls les masses amateurs pouvaient concourir donc les professions am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne olympique \u00e0 compter des ann\u00e9es 1980 ils vont entrer dans l'ar\u00e8ne olympique, on va les voir arriver \u00e0 S\u00e9oul en 88 il y a d\u00e9j\u00e0 car Lewis Benson et puis surtout la Dream Team du basket \u00e0 Barcelone en 92, effectivement, en 96 les Am\u00e9ricains dominent \u00e0 nouveau le sport mondial apr\u00e8s quand m\u00eame 3 olympiade ou URSS RDA avait domin\u00e9 le monde sportif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [90%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure des grands sponsoring Delta Airlines, CNN Coca-Cola qu'elles ont \u00e9t\u00e9 vraiment le leur implication dans l'organisation de ces Jeux, notamment en terme de de soutien financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [83%] :\r\nDonc ces jours pour concert, ils ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement privatis\u00e9 dans leur forme d'organisation, hein, il y avait eu jusque l\u00e0 beaucoup d'\u00c9tats qui \u00e9tait intervenu et qui avait financ\u00e9 l'organisation des Jeux, la mise en place d'infrastructures, la pour nous, pour une fois, on a un grand spectacle olympique est organis\u00e9e par un partenaire priv\u00e9 hein, qui a le monopole commercial l'exploitation des Jeux et qui redistribue vers les annonceurs et vers les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaines, donc on a pr\u00e9sent\u00e9 ses jeux comme des Jeux, les premiers finalement b\u00e9n\u00e9ficiaire mais b\u00e9n\u00e9ficiaire pour les partenaires priv\u00e9s et ce sont les partenaires du CIO, de toute fa\u00e7on, puisque depuis les ann\u00e9es 1180 le CIO en changeant de mod\u00e8le est aussi entr\u00e9 dans une nouvelle aire l'air du programme TOP olympiques Partners,T.O. P, et qui est une erreur avec des sponsors \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles \u00e9chelle mondiale \u00e9chelle continentale \u00e9chelle nationale \u00e9chelle locale qu'on retrouve dans les jeux actuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [91%] :\r\nPourquoi c'est important pour ses sponsors pour Delta Ta\u00efwan pour CNN en particulier pourquoi c'est important de pouvoir s'appuyer sur cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [87%] :\r\nSi on dans le moment pour CNN ou on change l\u00e0- aussi de mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9visuel, hein, puisqu'on est en train de passer aux aux cha\u00eenes crypt\u00e9es bient\u00f4t cha\u00eenes num\u00e9riques et il y a la volont\u00e9 pour CNN de s'imposer dans des espaces qui acc\u00e8de \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de masse, notamment au Proche et Moyen-Orient ou CNN \u00e9tait \u00e0 l'offensive CNN va couvrir la guerre du Golfe, par exemple, voil\u00e0, on a des enjeux et de colossaux, on est en train de constituer des empires t\u00e9l\u00e9visuels \u00e0 \u00e0 l'aube du num\u00e9rique, c'est la 1\u00e8re fois qu'on a des joueurs qui vont \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaires cette pr\u00e9sent\u00e9 comme cela, oui, pour la 1\u00e8re fois des Jeux b\u00e9n\u00e9ficiaire surtout on se rappelait les Jeux de Montr\u00e9al qui avait co\u00fbt\u00e9 25 ans d'imp\u00f4ts aux habitants du Canada, enfin, de cette partie -l\u00e0 du Canada c'\u00e9tait rest\u00e9 comme un traumatisme, hein, on va retrouver traumatisme avec les les Jeux d'Ath\u00e8nes en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nNous, on en parlera notamment demain avec vous Patrick Clastres, quel est le r\u00f4le d'un personnage comme Juan Antonio Samaranch, parce que c'est le pr\u00e9sident du CIO depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, en 96 mais on a l'impression que sous les ann\u00e9es Samaranch se passe vraiment, c'est ce que ce mouvement vers une commercialisation de toute l'entreprise olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [88%] :\r\nOn peut dire que dans l'histoire olympique il y a eu 2 pr\u00e9sidents qui ont une vision pour l'olympisme moderne, le cr\u00e9ateur, le Fran\u00e7ais Coubertin et puis effectivement son nom du Samaranch qui lui fait sortir les jeux de l'air de l'amateurisme les fait entrer dans l'air du professionnalisme et surtout de leur commercialisation \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, moi j'aime bien utiliser le terme d'Olympie stations du monde parce que non seulement les Jeux olympiques sont diss\u00e9min\u00e9s Jeux d'\u00e9t\u00e9 sur tout et je divers \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, mais ils sont aussi vendus \u00e0 l'ensemble des consommateurs du monde et Juan Antonio Samaranch, est un personnage assez trouble assez complexe mais qui est un un personnage qui a une vision pour les Jeux olympiques, et lui il a une vision \u00e0 la fois de diplomates et aussi de businessman, il est un autre, un grand homme d'affaire en Catalogne, il est \u00e0 la t\u00eate de la Ka\u00ef-chek, c'est-\u00e0-dire la grande caisse d'\u00e9pargne \u00e0 Barcelone, il est \u00e0 la t\u00eate de la zone C, c'est-\u00e0-dire l'organisation de la loterie, hein, pour les avait l'espagnol qui est la plus grande puissance financi\u00e8re en Espagne, il a \u00e9t\u00e9 ambassadeur de francs quoi Moscou, il a servi le r\u00e9gime de Franco, mais il a aussi connu cette phase de passage \u00e0 la d\u00e9mocratie espagnole et puis il a \u00e9t\u00e9 promis en 980 Moscou \u00e0 la t\u00eate du CIO, c'est un personnage tout \u00e0 fait incroyable, il le parcourt la plan\u00e8te, il visite 150 160 pays, parents, hein, c'est un un diplomate hors cadre, comme on disait encore au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [84%] :\r\nEn 1996, est ce qu'on en est conscient de cette dimension commerciale par Ronan Thomas un Samaranch, on a encore un petit peu sur la fascination de 92 et des des qu'ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [87%] :\r\nElles ont cl\u00e9 lointaine 92 \u00e0 Barcelone, c'est une olympiade de convoyeurs de la paix mondiale retrouv\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 sortis de la guerre froide, la chute du mur en 89 de nombreux peuples avait pu concourir sous leurs propres couleurs puisque l'URSS et la Yougoslavie notamment avait implos\u00e9 m\u00eame s'il avait eu parfois le recours \u00e0 la banni\u00e8re olympique pour faire participer les athl\u00e8tes venant de l'ex- Yougoslavie, par exemple, on \u00e9tait entr\u00e9 dans une p\u00e9riode apais\u00e9e et effectivement la partie de commercialiser de l'\u00e9v\u00e9nement Barcelonais \u00e9tait pass\u00e9e au second rang la \u00e0 Atlanta en 96, c'est tout \u00e0 fait \u00e9patant et, surtout, c'est la marque Coca-Cola qui est je crois marqu\u00e9 les esprits, puisque le la couleur rouge de la marque a envahi les rues tout autour du stade, je le disais, hein, \u00e7a a choqu\u00e9 beaucoup les spectateurs parce qu'on n'\u00e9tait pas encore habitu\u00e9 \u00e0 cette pr\u00e9sence des marques \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'\u00e9v\u00e9nement olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [81%] :\r\nIl y avait il y a des voix qui s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 l'\u00e9poque pour critiquer sa pour remettre en question, pour rappel, le CIO finalement \u00e0 prendre garde \u00e0 parce laisser d\u00e9passer par ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a une une une arri\u00e8re- garde, on peut dire olympiques dans le mouvement olympique, un des thurif\u00e9raires hein, de l'amateurisme et puis il y a beaucoup aussi, les Grecs, ce que les Jeux d'Atlanta, si les Grecs, il les voulait c'\u00e9tait les Jeux du centenaire, ils ont d'ailleurs, il y a eu un parc du Centenaire olympique cr\u00e9\u00e9 dans Atlanta pour rappeler le l'histoire mais les Grecs avaient candidat\u00e9 en disant : voil\u00e0, nous sommes entr\u00e9s dans une phase du dynamisme \u00e9conomique, nous sommes entr\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien c'est \u00e0 nous de recevoir les ont d\u00e9sorganis\u00e9 en 1896 la tradition olympique, elle est n\u00e9e en terre H\u00e9l\u00e8ne en 1996 les Jeux chez c'est chez nous et les jeux commerciaux, c'est les jeunes Am\u00e9ricains, c'est pas les jeux de la tradition olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [88%] :\r\nAvec le recul, \u00e7a para\u00eet fou quand m\u00eame un 1896 les premiers jeux de l'histoire moderne, qu'on n'est pas que le CIO n'est pas senti quelque part la volont\u00e9 de s'ancrer dans l'histoire et d'attribuer ces jeux \u00e0 la Gr\u00e8ce sur le terrain, symbole assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un symbole tr\u00e8s fort mais Samaranch, on avait bien compris et je crois qu'il n'a pas Federer, d'une certaine mani\u00e8re, il a bien compris, surtout qu'il avait besoin de resserrer l'alliance avec les annonceurs avec les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pour donner au CIO une ind\u00e9pendance financi\u00e8re consid\u00e9rable, le CIO vit depuis cette paix et cette \u00e9poque avec 3 \u00e0 4 olympiade d'avance budg\u00e9taire, ce qui lui permet, au m\u00eame moment de refinancer d'ailleurs un certain nombre d'organismes onusiens qui sont en difficult\u00e9 du fait du retrait du financement am\u00e9ricain et qui offre au CIO un r\u00f4le de philanthrope \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, il s'investit dans des campagnes pour les r\u00e9fugi\u00e9s, pour les enfants dans le monde qui n'exc\u00e8de pas au sport et en retour, le CIO obtient une reconnaissance onusienne et puis surtout, Samaranch aid\u00e9s, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 en train de faire campagne pour obtenir le prix Nobel de la paix pour le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [89%] :\r\nDonc il n'obtiendra pas, n'obtiendra, on l'a, on l'a souvent dit \u00e0 travers tout le 20\u00e8me si\u00e8cle, on voit comment le CIO prend une importance politique graduelle au fur \u00e0 mesure des Olympiades des jeux et du joug du jeu qu'il joue d'entremetteur aussi entre les \u00c9tats, un vrai acteur dans les relations internationales avec 96, on le comprend pas vos propos, \u00e7a prend une dimension encore suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [89%] :\r\nEt on verra \u00e0 partir de l\u00e0, des chefs d'\u00c9tat et des chefs de gouvernement s'agenouiller devant le CIO lors des phases de candidature, on a tous sont peut-\u00eatre, je pense qu's'est pass\u00e9 \u00e0 Singapour, entre les Britanniques et les Fran\u00e7ais o\u00f9 on a des pr\u00e9sidents et les Premiers ministres britanniques, qui viennent et qui supplie en quelque sorte la communaut\u00e9 des dirigeants olympiques de leur octroyer les Jeux pour faire du country telling c'est-\u00e0-dire utiliser l'\u00e9v\u00e9nement olympique pour vendre l'image de leur propre pays et l\u00e0 de ce point de vue, on peut dire que le CIO a triomph\u00e9 de la guerre froide est sorti grand vainqueur de les comp\u00e9titions de guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [98%] :\r\n\u00e0 partir de 96 le mod\u00e8le Atlanta va devenir une esp\u00e8ce d'exemple \u00e0 suivre pour les autres villes qui vont ensuite accueillir les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [88%] :\r\nDisons, pour les gilets, h\u00f4te des Jeux, il s'agit de ne pas permis d'argent comme \u00e0 Montr\u00e9al et si possible d'en gagner comme Atlanta, sauf que les profits Atlanta ont \u00e9t\u00e9 vraiment privatis\u00e9e par les partenaires, la ville n'a pas \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire sauf que elle est devenue une ville visibles \u00e0 l'\u00e9chelle du monde hein et c'est quand m\u00eame aujourd'hui, hein, un des carrefours du sud- est des \u00c9tats-Unis, qui permit d'anti- fichiers et toutes les villes voudront b\u00e9n\u00e9ficier de cette promotion \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire aujourd'hui une ville, une ville monde, une ville qui d'\u00e9chelle du monde \u00e0 l'\u00e9chelle du monde pour j'olympiques, h\u00e9 bien elle peut vendre sa r\u00e9putation, elle peut se faire conna\u00eetre \u00e0 l'\u00e9chelle de toute la plan\u00e8te gr\u00e2ce \u00e0 l'organisation du olympiques c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Patrick Clastres, professeur d'histoire \u00e0 l'Institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on le retrouvera demain pour parler d'Ath\u00e8nes en 2004. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-525DB4A4-936F-4393-BF7A-F587A3010D81", "internalArchiveId": "525DB4A4-936F-4393-BF7A-F587A3010D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim von B\u00fcren, consultant RTS;FRANCE INFO;Michel Amiel, maire de l'une des communes les plus touch\u00e9es Pennes Mirabaux;Yousry Nasrallah, r\u00e9alisateur \u00e9gyptien\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:47-08:01:05 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D7/JO : GUILIA STEINGRUBER) Trois \u00e9preuves et des espoirs de m\u00e9dailles pour la Suisse ce soir \u00e0 Rio.\r\nApr\u00e8s l'or de Cancellara hier... les regards se tournent sur une helv\u00e9tique... \r\nGiulia Steingruber qui dispute aujourd'hui la finale du concours g\u00e9n\u00e9ral individuel. \r\nAlors, ce n'est pas ce soir que la St-Galloise visera le podium, mais le concours g\u00e9n\u00e9ral devrait lui servir de rampe de lancement pour les finales du saut et du sol. Etat des lieux de ses chances avec Caroline Reymond \u00e0 Rio...\r\n SON \r\nEt les \u00e9preuves du concours g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9butent \u00e0 21 heures ce soir...\r\n(11/ALLEMAGNE: PERQUISITIONS PAPIER) Le Ministre Allemand de l'Int\u00e9rieur doit pr\u00e9senter ce midi une s\u00e9rie de mesures pour lutter contre le terrorisme... \r\nC'est la r\u00e9ponse du gouvernement aux deux attentats de juillet derniers... \r\nLes m\u00e9dias allemands ont d\u00e9voil\u00e9 certaines de ces mesures attendues... Ils annoncent notamment une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'expulsions... \r\nEt par ailleurs, les autorit\u00e9s allemandes ont proc\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 plusieurs perquisitions dans les milieux islamistes, Blandine Milcent \u00e0 Berlin...\r\n(ev.23/FEU MARSEILLE) Des feux ont ravag\u00e9 2200 hectares de garrigue au nord de Marseiile hier... Deux personnes sont bless\u00e9s.... Des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s... \r\nLes conditions sont favorables aux incendis avec un mistral violent, conjugu\u00e9 \u00e0 la s\u00e9cheresse... \r\nL'incendie perd en intensit\u00e9 mais il n'est pas encore ma\u00eetris\u00e9, selon le maire de Marseille...\r\n1500 pompiers sont mobilis\u00e9s et ils continuent \u00e0 recevoir des renforts d'autres r\u00e9gions... \r\nEcoutez de Michel Amiel, il est le maire de l'une des communes les plus touch\u00e9es Pennes Mirabaux... \r\nMichel Amiel joint ce matin pas nos confr\u00e8res de France Info... Et le Portugal est aussi tr\u00e8s touch\u00e9s par des incendies depuis dimanche dernier... Dans la r\u00e9gion de Porto et \u00e0 Mad\u00e8re o\u00f9 quatre personnes ont perdu la vie... \r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur portugais a indiqu\u00e9 qu'il avait demand\u00e9 l'aide de l'Union europ\u00e9enne. Deux avions envoy\u00e9s en renfort par l'Espagne et par l'Italie...\r\n(05/FIN DU PARC AU FAUVE DE SOLEURE) C'est toute une vie qui s'effondre. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 hier un dompteur de fauves... l'aal\u00e9manique Ren\u00e9 Strickler. \r\nIl lui ordonne d'\u00e9vacuer son parc animalier de Subingen, dans le canton de Soleure. \r\nVoil\u00e0 13 ans que cet homme d'une soixantaine d'ann\u00e9es s'occupe d'une vingtaine de fauves, et des centaines d'autres animaux, dans ce parc de 50 mille m\u00e8tres carr\u00e9s. \r\nMais faute de moyens pour acqu\u00e9rir le terrain, il doit le quitter. Alain Arnaud .\r\n(17/FOOT: FC SION PAPIER) Football, quatri\u00e8me journ\u00e9e de Super League hier... \r\nLe FC Sion a perdu \u00e0 L\u00fcgano 3 \u00e0 1 hier soir... C'est la troisi\u00e8me d\u00e9faite en 4 matchs pour les valaisans...\r\nEt c'est peut \u00eatre celle de trop pour l'entraineur Didier Tholot...Herv\u00e9 Borsier...\r\n  SON 53''\r\nDans les autres matchs de la soir\u00e9e, toujours en superleague, Lucerne a gagn\u00e9 \u00e0 Vaduz 3 \u00e0 1. \r\nEt Young Boys s'est inclin\u00e9 3-0 \u00e0 B\u00e2le\r\n(D4/CINEMA EGYPTIEN A LOCARNO) Au festival du film de Locarno... des films \u00e9gyptiens... qui affichent des visages que l'on attend pas...\r\nLoin des difficult\u00e9s \u00e9conomiques, de la pression politique que les cin\u00e9astes rencontrent en Egypte, les films pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Locarno d\u00e9jouent les clich\u00e9s n\u00e9gatifs... \r\nIls gardent en eux... le souffle de la r\u00e9volution sociale qui a \u00e9branl\u00e9 le pays... \r\nAlain Croubalian...\r\nLe Festival du film de Locarno qui continue et qui bat son plein jusqu'\u00e0 samedi soir... avec le palmares qui sera connu en fin de soir\u00e9e samedi...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918562", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7918580", "ece-7918562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T08:14:01Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res avec un peu de retard, toutes mes excuses, ce journal de Blandine L\u00e9vite apr\u00e8s quand Michel en or, pourquoi pas une m\u00e9daille en gymnastique, Giulia Steingruber a ses chances, notamment au sol mais avant cette finale une autre aujourd'hui le concours g\u00e9n\u00e9ral, la dispute ce soir dehors les fauves, l'exploitant du parc de Subingen, dans le canton de Soleure doit quitter les lieux avec sa vingtaine de Lyon et autres Puma et d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le dompteur locataires aurait d\u00fb partir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re la crise au FC Sion 3\u00e8me d\u00e9faite en 4 matches, des S\u00e9dunois, avant- dernier au classement de Super Ligue 1 l'entra\u00eeneur sur un si\u00e8ge \u00e9jectable et puis on ira Locarno zoom ce matin sur des films \u00e9gyptiens qui donnent \u00e0 voir les plaisirs de la vie, l'amour, la nourriture, la joie des cin\u00e9astes qui se fiche des pr\u00e9ceptes des islamistes radicaux point 3 \u00e9preuves et des espoirs de m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nPour la Suisse, ce soir \u00e0 Rio apr\u00e8s l'or de comptes hier, les regards se tournent sur une gymnaste helv\u00e9tique, je l'ai achet\u00e9 un groupe qui disputent aujourd'hui la finale du concours g\u00e9n\u00e9ral individuel alors ce n'est pas ce soir que la Saint-Galloise visera le podium mais le concours g\u00e9n\u00e9ral devrait lui servir de l'rampe de lancement pour les finales du saut et du sol \u00e9tat des lieux de ses chances avec Caroline Reymond \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [92%] :\r\nAutant le dire tout de suite une m\u00e9daille de Julia Steingruber lors du concours g\u00e9n\u00e9ral, constituerait une grande surprise, tant la concurrence est grande, la m\u00e9daille d'or, Samb\u00e9 ores-et-d\u00e9j\u00e0 promise \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Symonds et derri\u00e8re, la lutte sera rude pour l'argent et le bronze la Saint-Galloise peu \u00e0 l'aise aux barres asym\u00e9triques et en difficult\u00e9 avec la poutre ne pourra pas si 14\u00e8me des qualifications, elle peut en revanche viser la 5\u00e8me place comme lors des derniers Mondiaux \u00e0 Glasgow, elle devra pour cela \u00e9viter la chute \u00e0 la poutre, comme \u00e7a lui est arriv\u00e9 en qualifications et c'est Julia Schweingruber prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux ce concours, elle aura aussi en t\u00eate les finales du saut et du sol, Joachim von B\u00fcren, consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:49) [84%] :\r\nAlors c'est c'est le dernier moment pour ajuster les les petits d\u00e9tails hein avec eux les spectateurs la salle s'acclimater un peu \u00e0 cette ambiance et faire en sorte qu'elle arrive au mieux pour \u00eatre pr\u00eate pour effectivement sa finale du saut et du sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [95%] :\r\nDe la Schweingruber profitera de ce concours g\u00e9n\u00e9ral pour soigner les d\u00e9tails au sol la discipline dans laquelle elle poss\u00e8de le plus de chances de m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [84%] :\r\nOui, on l'a vu lors des qualifications, la cour d'appel \u00e0 stabiliser ses r\u00e9ceptions concours quelque part qui lui malheureusement se perd pas mal de 10\u00e8me et au d\u00e9compte final c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence avec les toutes meilleures que les commentateurs des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, il faut m\u00e9langer la difficult\u00e9 avec les r\u00e9ceptions, c'est pas toujours \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [85%] :\r\nDonc je vais Saint-Gobain pourra s'inspirer de 50 balles ce soir, d\u00e9j\u00e0 championne olympique en \u00e9quipe, l'Am\u00e9ricaine vise l'or dans toutes les \u00e9preuves individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nLes \u00e9preuves du concours g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9butent nord ce soir le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, doit pr\u00e9senter ce midi une s\u00e9rie de mesures pour lutter contre le terrorisme, c'est la r\u00e9ponse du gouvernement aux 2 attentats de juillet dernier, revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, les m\u00e9dias allemands ont d\u00e9voil\u00e9 certaines de ces mesures attendues, ils annoncent notamment une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'expulsion par ailleurs, les autorit\u00e9s allemandes ont proc\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 plusieurs perquisitions dans les milieux islamistes, Blandine Milcent \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [91%] :\r\nLes logements et les lieux de travail de 3 personnes ont en effet \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 hier matin \u00e0 Duisbourg Dortmund ce D\u00fcsseldorf et qu'il de seraM. c'est ce qu'a annonc\u00e9 le parquet f\u00e9d\u00e9ral ces 3 personnes sont soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir aid\u00e9 l'organisation djihadiste il y a parmi elle, un pr\u00e9dicateur qui aurait cherch\u00e9 \u00e0 recruter des jeunes et un autre individu soup\u00e7onn\u00e9 lui d'avoir fourni une aide financi\u00e8re et logistique \u00e0 l'organisation, aucun n'a cependant \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'objectif de ces perquisitions \u00e9tant plut\u00f4t de trouver des informations sur les activit\u00e9s d'autres personnes en Allemagne d\u00e9j\u00e0 surveill\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9, par ailleurs, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 hier une seconde arrestation apr\u00e8s celle de vendredi d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 l'\u00c9tat islamique, pas plus de d\u00e9tails sur cette op\u00e9ration, selon le ministre de l'int\u00e9rieur du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, les 2 hommes n'avaient pas de projet concret d'attentat, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [94%] :\r\nDes feux ont ravag\u00e9 2200 hectares de garrigue au nord de Marseille hier, 2 personnes sont bless\u00e9s, des habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, les conditions sont favorables aux incendies avec un mistral violent, conjugu\u00e9 \u00e0 la s\u00e9cheresse dans la r\u00e9gion, l'incendie qui perd en intensit\u00e9 mais il n'est pas encore ma\u00eetris\u00e9, selon le maire de Marseille 1500 pompiers sont mobilis\u00e9s et il continue de recevoir des renforts d'autres r\u00e9gions \u00e9coutez Michel Amiel, il est le maire de l'une des communes les plus touch\u00e9es Pennes Mirabeau. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:20) [85%] :\r\nA comme nous n'avons jamais eu sur la la commune 50 pourcent du du territoire de la commune est un espace naturel et je crains que lorsqu'on va faire le le le bilan physique ce matin de grandes parties de nouveau nouveaux soit soit d\u00e9truite et c'est pas qu'autour de la ville, nous avons le feu est carr\u00e9ment rentr\u00e9 d'un dans la partie de ce qu'on appelle le village, ce qu'on a eu le feu tr\u00e8s important en 2004, mais rien \u00e0 voir, rien \u00e0 voir avec \u00e7a, comme je vous disais, une grande partie de la commune et donc zone naturelle, donc en zone foresti\u00e8re donc et les questions de d\u00e9broussaillement qui n'\u00e9taient pas toujours bien fait mais bon devant l'ampleur de ce comme \u00e7a, je crois que malheureusement il y a que les moyens curatifs qui, qui peut faire quelque chose et encore l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9, il faut le dire clairement, quand ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [94%] :\r\nMichel Amiel, joint ce matin par nos confr\u00e8res de France Info en Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 hier un dompteur de fauves l'Al\u00e9manique Ren\u00e9 Strickler il lui ordonne d'\u00e9vacuer son parc animalier de Subingen dans le canton de Soleure voil\u00e0 13 ans que cet homme d'une soixantaine d'ann\u00e9es s'occupe d'une vingtaine de fauves d'une centaine d'autres animaux dans ce parc de 50000 m\u00e8tres carr\u00e9s mais faute de moyens pour acqu\u00e9rir le terrain, ils doivent quitter Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [91%] :\r\nFini, tigres, lions, ours pumas il s'est pourtant battue comme un fauve Vreni Strickler pour ne pas devoir fermer d\u00e8s 2009, le propri\u00e9taire du terrain, d\u00e9nonce le contrat mais accorde de prolongation jusqu'en 2014, l'ami des b\u00eates, promet alors de s'en aller \u00e0 la fin 2015 mais il en fait rien d'o\u00f9 un 1er jugement sur le roi qui lui ordonne d'\u00e9vacuer au plus tard le 14 juillet de cette ann\u00e9e, Ren\u00e9 Strickler, saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il esp\u00e8re un an de r\u00e9pit, le temps de trouver Les 11 millions et demi de francs pour racheter les parcelles non, estiment les juges de Mon-Repos, dans un arr\u00eat qui ne surprend pas le dompteur il dit pourtant garder espoir de mobiliser suffisamment d'investisseurs l'\u00e9vacuation proprement dite prendra du temps, des semaines, voire plusieurs mois, la pr\u00e9fecture doit s'en charger l'commencera par les petits animaux puis les fauves et l'que la solution de l'euthanasie n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par les juges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [95%] :\r\nFootball 4\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue hier le FC Sion a perdu \u00e0 Lugano 3 c'est la 3\u00e8me d\u00e9faite en 4 matches pour les valaisans et c'est peut-\u00eatre celle de trop pour l'entra\u00eeneur Didier Tholot Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [93%] :\r\nLe FC Sion traverse une crise grave et profonde, ponctu\u00e9e par une 3\u00e8me d\u00e9faite en 4 matchs, hier soir, la 2\u00e8me cons\u00e9cutive 10 buts encaiss\u00e9s et l'avant- derni\u00e8re place du classement de Super Ligue, un constat d'\u00e9chec apr\u00e8s seulement 4 matches de championnat et malgr\u00e9 4 changements op\u00e9r\u00e9s hier en d\u00e9but de partie, si Christian Constantin n'avait pas hier \u00e0 Lugano, pris la d\u00e9cision de se s\u00e9parer de son entra\u00eeneur Didier Tholot ses jours semblent compt\u00e9s tente avec la m\u00eame formation que l'an dernier, les r\u00e9sultats ne sont finalement pas au rendez- vous et les solutions non plus, il faudrait donc un \u00e9lectrochoc et m\u00eame si le pr\u00e9sident s\u00e9dunois assure n'avoir contact\u00e9 aucun entra\u00eeneur les noms de Mourad qui a, qui ne et Christian Gross circulent d\u00e9j\u00e0 et la nuit portant conseil, une d\u00e9cision pourrait bien tomber d\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [91%] :\r\nDans les autres matches de la soir\u00e9e, toujours en Super Ligue Lucerne a gagn\u00e9 \u00e0 Vaduz 3 1 et Young Boys s'est inclin\u00e9 3 0 \u00e0 B\u00e2le au Festival du film de Locarno des films \u00e9gyptiens qui affichent des visages que l'on n'attendait pas forc\u00e9ment, loin de difficult\u00e9s \u00e9conomiques de la pression politique, les cin\u00e9astes peuvent rencontrer en \u00c9gypte et les films pr\u00e9sent\u00e9s au festival d\u00e9jouent les clich\u00e9s n\u00e9gatifs, il garde en le souffle de la r\u00e9volution sociale qui a \u00e9branl\u00e9 le pays Alain prouve \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [83%] :\r\nYousry Nasrallah est un des artisans du renouveau du cin\u00e9ma \u00e9gyptien, la fin des ann\u00e9es 80, cet habitu\u00e9 du festival de Cannes, Lens \u00e0 Locarno, un pav\u00e9 dans la mare du d\u00e9faitisme culturel qui plane au-dessus des pays arabes, son film \u00e0 l'maroilles ou \u00e0 l'ouest, des ruisseaux, des prix et des jolis visages \u00e9tonnant compte dans une petite ville qui dit la vitalit\u00e9 et la joie de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:20) [79%] :\r\nCette id\u00e9e qu'on s'imagine qu'une dictature au m\u00eame r\u00e9gime, le jeu puisse changer les choses de base chez un \u00eatre humain, c'est impossible et c'est avec \u00e7a que nous r\u00e9sistons ici on on commence \u00e0 dire ah non depuis d\u00e8s maintenant, il n'y aura plus de en mangera plus et enfin la plus la amour vous allez avoir tout de suite une explosion nucl\u00e9aire quoi les salafistes vous \u00e7a c'est interdit \u00e7a rame, et je ne sais plus quoi, allez vous faire foutre, on s'en fout de ce que vous dites parce qu'on est install\u00e9, alors il faut le 1er AVR oh il y a donc, d'aller en la la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:55) [87%] :\r\nC'est mais on mange sans cesse chez Nasrallah chez Mohammed Ramade qui appartient \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante, c'est le d\u00e9sarroi des jeunes femmes coinc\u00e9es entre des traditions d\u00e9liquescence et un monde urbain d'une solitude impitoyable qui \u00e9tonne Harper et Abbas verdure est aussi le portrait d'un pays arabe, une culture qu'on r\u00e9duit trop souvent aujourd'hui \u00e0 une religion, c'est aussi cela le souffle de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [95%] :\r\nEt \u00e0 Locarno le festival bat son plein jusqu'\u00e0 samedi soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA3568FD-32EF-49A6-B0FF-F26BC8B0415A", "internalArchiveId": "EA3568FD-32EF-49A6-B0FF-F26BC8B0415A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1.Fabian Cancellara, cycliste suisse, d\u00e9croche la m\u00e9daille d'or aux Jeux Olympique de Rio en contre la montre. - 2. Swiss Olympic revendique davantage de moyens \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons. - 3. Crise migratoire et ses cons\u00e9quences au Tessin et en Italie ou les autorit\u00e9s veulent \u00e9viter que les camps de migrants, comme celui de C\u00f4me, ne se transforment en \"jungle\" de Calais. - 4. Moscou accuse Kiev d'\u00eatre intervenue dans le territoire annex\u00e9.- 5. Raphael Comte, pr\u00e9sident du Conseil des Etat recevra son homologue russe \u00e0 Berne.- 6. Une tourn\u00e9e digne des plus grandes rock stars pour interpr\u00e9ter les musiques d'une s\u00e9rie. - 7. Le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Lugano. Le pr\u00e9sident Christian Constantin dresse un v\u00e9ritable constat d'\u00e9chec. ", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "durationSec": 902, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Rio de Janeiro", "Italie", "C\u00f4me", "Tessin", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine", "Suisse", "Sion"], "thematicThemes": ["sport (comp\u00e9tition)", "cyclisme (comp\u00e9tition)", "s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "camp de r\u00e9fugi\u00e9s", "musique de t\u00e9l\u00e9vision", "football (comp\u00e9tition)", "asile politique", "migration de population", "relations internationales", "champions olympiques", "jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9"], "thematicPersons": ["Cancellara, Fabian", "Swiss olympic"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7918579", "ece-7918561"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-04T14:11:53Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [96%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [98%] :\r\nJe point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [96%] :\r\nLe journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nUne retraite dor\u00e9e Fabian comme Celera s'offre l'or pour ses derniers JO en contre- la-montre, c'est l'heure du bilan qui sonne \u00e0 16 ans de carri\u00e8re des critiques et des soup\u00e7ons v\u00e9lo caract\u00e8re tremp\u00e9 mais l'\u00e9go\u00efsme et parfois gage d'excellence sportive parole Jo\u00ebl Robert, il nous dira quelle image le peloton gardera du champion une premi\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la Suisse, \u00e0 Rio, mais \u00e0 quel prix 75 millions de francs par an, r\u00e9ponse de Suisse olympique, qui demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration au cantons d'allonger le ch\u00e9quier motif le talent ne s'ach\u00e8te pas l'entourage des sportifs oui Milan est en train de devenir un bivouac, l'inqui\u00e9tude des communes du nord de l'Italie des migrants refoul\u00e9s, elles veulent \u00e9viter de se transformer en jungle de Calais des pourraient \u00eatre install\u00e9s dans la capitale lombarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nC'est un chiffre qui ne manque pas d'\u00e9tonner un 1000000 de personnes en Suisse, vivent dans la pauvret\u00e9 ou juste au-dessus du seuil de pauvret\u00e9, \u00e0 l'heure o\u00f9 la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte : quelle politique, d\u00e9velopp\u00e9 pour lutter et surtout pour pr\u00e9venir la pauvret\u00e9 Hugo Fasel, le directeur de Caritas Suisse est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 et lui est un des hommes les plus riches du monde, et pourtant il n'a qu'une recommandation, travailler moins, le milliardaire mexicain Carlos Slim, qui est \u00e0 la t\u00eate, notamment du groupe de t\u00e9l\u00e9coms Telmex pr\u00e9conise la semaine de 3 jours dans plusieurs m\u00e9dias internationaux explication tout \u00e0 l'heure avec Katia cher 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie en cavale, o\u00f9 l'on apprend que Gen\u00e8ve et Fribourg ont r\u00e9cemment doter leur police d'inspecteurs sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la recherche de fugitifs Virginie Mater a rencontr\u00e9 Olivier Juillard 26 ans, police, dont plus de 15 \u00e0 traquer le fameux gang des Pink Panthers, il est le chef de ce tout nouveau groupe fugitif et puis \u00e0 7 heures 25 juste apr\u00e8s le la s\u00e9rie sur les fugitifs dans nos cordes, on retrouvera Laurence Milosevic Xavier Oberson ce matin oui c'est le guitariste de du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [87%] :\r\nMais avant le solo de guitare Game of plein 11 en version musicale, la s\u00e9rie s'offre une tourn\u00e9e de rock Star. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [72%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [90%] :\r\nL'\u00e9motion et la fiert\u00e9 de Fabian quand Michel la voix encore tremblante, quelques heures apr\u00e8s son titre olympique en contre- la-montre \u00e0 Rio, le 2\u00e8me apr\u00e8s P\u00e9kin, il y a 8 ans, le chrono est olympique, lui aussi, puisque le bernois a rel\u00e9gu\u00e9 Tom Dumoulin, le n\u00e9erlandais \u00e0 47 secondes et Chris Froome le Britannique \u00e0 une minute, bonjour le Robert bonjour Coralie Claude, on vous retrouve \u00e0 Rio, l'\u00e9motion : les larmes de Fabian Kindjal apr\u00e8s son sacre, ce sont vraiment les images fortes de cette course, l'une des derni\u00e8res du Bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [91%] :\r\nCancellara en effet tr\u00e8s \u00e9mu apr\u00e8s un gros effort, une superbe victoire sur le parcours exigeant de Rio, sa saison n'a pas \u00e9t\u00e9 simple ces derni\u00e8res courses non plus avec des r\u00e9sultats moyens pour untel champion qui vise toujours l'excellence comme Shell, Aravane \u00eatre terme \u00e0 sa carri\u00e8re avec un dernier gros titre en 16 ans de professionnalisme, son palmar\u00e8s est le plus impressionnant du cyclisme suisse, l'un des tous meilleurs aussi au niveau mondial, m\u00eame si son gabarit ne lui a pas permis de jouer les premiers r\u00f4les pour le classement g\u00e9n\u00e9ral dans les grands tours de 3 semaines, ce matin, donc j'ai l'et lucide, il dresse un constat honn\u00eate sur l'ensemble de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [81%] :\r\nLa carri\u00e8re, c'est une chose mais je sais que je fais, histoire du sport dans le Suisse mais j'ai gagn\u00e9 classique chez des gens peu du monde chez d\u00e9j\u00e0 P\u00e9kin une m\u00e9daille d'or, mais avis sa cantine cette th\u00e8se, c'est pas seulement aujourd'hui que le monde va voir, moi je suis fier de regarder derri\u00e8re et de passer aussi long, pas facile je pense dans une carri\u00e8re, c'est important aussi avoir des, des, des moments pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [91%] :\r\nCes moments d\u00e9licats dans Parkland comme ce sont les soup\u00e7ons de dopage, ce sont aussi des soup\u00e7ons d'assistance \u00e9lectrique sur des v\u00e9los dans certaines courses, mais des soup\u00e7ons seulement aucune preuve n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte contre Cancellara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [84%] :\r\nAlors, Jo\u00ebl, entre les soup\u00e7ons et le caract\u00e8re du Bernois quelle image Fabienne comme cela r\u00e2le sera dans le peloton et dans le monde sportif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [91%] :\r\nEh bien, Coralie barrages d\u00e9j\u00e0 d'un champion qui remporte des titres qui r\u00e9pond pr\u00e9sent dans les rendez- vous majeurs qui s'est forg\u00e9 un palmar\u00e8s magnifique, on ne donne pas 3 fois Paris- Roubaix 3 fois le Tour des Flandres, on ne porte pas 29 jours le maillot jaune du Tour de France, si l'on ne poss\u00e8de pas un caract\u00e8re fort, un caract\u00e8re bien tremp\u00e9 et Cancellara en avait tant de caract\u00e8re bien pr\u00e9sent, il laissera donc un gros vide \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le Bernois n'\u00e9tait pas le coureur le plus aim\u00e9 du peloton, certains lui reprochaient son caract\u00e8re plut\u00f4t froid, son manque de charisme, le consid\u00e9rer m\u00eame parfois comme hautain, ce qui n'est pas forc\u00e9ment faux mais pour atteindre l'excellence l'\u00e9go\u00efsme est un atout dans le monde sportif, m\u00eame dans le cyclisme, qui pourtant reste un sport d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [92%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Rio, bonne journ\u00e9e, Fabian grandes chaleurs a donc offert \u00e0 la Suisse sa premi\u00e8re m\u00e9daille d'or \u00e0 Rio, mais on aurait -on d\u00e9crocher davantage avec plus d'argent suisse olympique en tout cas, revendique davantage de moyens \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons, combien d'argent h\u00e9 bien 30 millions de plus par an, soit un ch\u00e8que annuel de 75 millions de francs pour l'organisation, c'est le prix \u00e0 payer pour que le sport suisse reste concurrentiel Alexandra Richard a demand\u00e9 aux parlementaires, s'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 verser une rallonge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [89%] :\r\nC'est le prix du succ\u00e8s selon Suisse olympique : l'argent ne fait pas tout, mais il permet de professionnaliser les entra\u00eeneurs et d'am\u00e9liorer les performances, membre du conseil ex\u00e9cutif de l'association, le conseiller national UDC York en est convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [90%] :\r\nL'agence une partie de toute la carri\u00e8re d'sportif, il y a vraiment des facteurs qu'on peut pas acheter avec l'argent, mais au niveau Entraineur au niveau environnement d'un athl\u00e8te au niveau de l'association, on peut bien faire quelque chose de plus, ce qui est peut-\u00eatre \u00e0 la fin aussi le chemin pour une m\u00e9daille ou pour des r\u00e9sultat qui sont aussi bonnes pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:57) [90%] :\r\nBon pour la Suisse, parce qu'une m\u00e9daille donne une \u00e9motion positive et pour le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire, c'est aussi le r\u00f4le des collectivit\u00e9s publiques, de soutenir le sport mais le moment est mal choisi, alors que des domaines comme la formation, la recherche, le social sont menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:12) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un bon moment, m\u00e9diatiquement, parce que bien s\u00fbr il olympique et puis en parce que le mais c'est un tr\u00e8s mauvais moment, par rapport \u00e0 la situation financi\u00e8re de notre pays, une situation qui va nous amener \u00e0 faire c\u00e9der, soit des choix difficiles et dans ce sens -l\u00e0, \u00e7a ne semble pas r\u00e9aliste de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 cette demande. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [95%] :\r\nPlut\u00f4t que puiser dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration le conseiller national sugg\u00e8re de faire davantage appel au partenariat public- priv\u00e9 pour financer les projets sportifs et peut-\u00eatre qui sait gagner plus de m\u00e9dailles olympiques \u00e0 Tokyo en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [91%] :\r\nTenu en ce qui concerne nos chances de m\u00e9dailles aujourd'hui, rendez- vous \u00e0 17 heures pour savoir savoir si Martina Hingis et Tim\u00e9a Bachinski d\u00e9crocher une place en demi- finale, elles affrontent des soeurs ta\u00efwanaises quant \u00e0 la porte- drapeau Julia Stein groupe elle dispute \u00e0 21 heures la finale du concours g\u00e9n\u00e9ral individuel de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:04) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 toujours la crise migratoire et ses cons\u00e9quences au Tessin, le canton a renvoy\u00e9 3560 migrants en Italie le mois der. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [95%] :\r\nEt 500 attendent \u00e0 C\u00f4me pour faire face \u00e0 la situation, le canton ouvrira d'ici le d\u00e9but septembre au plus tard un centre provisoire dans une zone industrielle, il permettra de loger le temps d'une nuit, les migrants entr\u00e9s l\u00e9galement en Suisse et qui n'ont pas l'intention d'y d\u00e9poser une demande d'asile, qui doivent donc \u00eatre renvoy\u00e9s les mineurs non accompagn\u00e9s, y seront \u00e9galement log\u00e9s des infrastructures qui remplaceront les abris PC. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:36) [96%] :\r\nEn Italie justement, les autorit\u00e9s veulent \u00e9viter que les camps de migrants comme comme celui de C\u00f4me ne se transforme en une sorte de jungle de Calais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [87%] :\r\nLes villes et communes de Vintimille les comme on l'a dit et m\u00eame Milan s'inqui\u00e8te elle planche sur des solutions \u00c9ric Joseph nous dit lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:51) [90%] :\r\nNous n'excluons pas l'\u00e9ventualit\u00e9 d'installer des tentes dans la ville, c'est le maire centre gauche 2000 ans 12 Salah, qui a lanc\u00e9 l'alarme il y a 2 jours, car avec la pr\u00e9sence sur place de 3300 migrants transitent les structures d'accueil temporaire sont satur\u00e9es, et cela alors que de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s qui sont bloqu\u00e9s qui ou \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise viennent de se regrouper autour de la gare de Milan mais \u00e0 comme aussi la situation devient pr\u00e9occupante, avertit le maire, tandis que le chef de la police italienne reconna\u00eet qu'\u00e0 Vintimille, la situation est aujourd'hui tr\u00e8s difficile avec des migrants qui continue d'\u00eatre refoul\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises pour l'opposition de droite, Milan est en train de devenir un bivouac et pourrait bient\u00f4t se transformer en nouveau Calais en urgence, le gouvernement si tente de trouver des solutions dans les villes concern\u00e9es, des casernes seront mis \u00e0 disposition des maires et des subventions devraient \u00eatre accord\u00e9es aux autres municipalit\u00e9s qui accepteront d'accueillir des migrants pour soulager les villes fronti\u00e8res \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [95%] :\r\nLa fin d'un blocage entre la Suisse et la France \u00e0 propos des personnes qui habitent en France et postulent en Suisse pour un emploi sensible d'un point de vue s\u00e9curitaire berne pourra \u00e0 nouveau obtenir des informations sur leurs ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires fedpol hier, Paris avait coup\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 ces informations en juin dernier, ce qui bloquait l'embauche de 200 personnes \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve des soci\u00e9t\u00e9s actives sur le tarmac et des agents de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient notamment concern\u00e9s en bref encore, l'appel \u00e0 l'aide du Portugal, il ne peut plus faire face aux incendies, tant sur le continent, que sur l'\u00eele de Mad\u00e8re o\u00f9 4 personnes ont p\u00e9ri Romain a aussit\u00f4t d\u00e9p\u00each\u00e9 un bombardier d'eau, les vacanciers sont \u00e9vacu\u00e9s en France dans la r\u00e9gion de Marseille de feux de broussailles aussi, pas de morts, mais 4 pompiers bless\u00e9s et plus de 2200 hectares sont partis en fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [93%] :\r\nUn peu plus \u00e0 l'Est, \u00e0 pr\u00e9sent, la situation se tend davantage encore entre la Russie et l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [94%] :\r\nTensions autour de la Crim\u00e9e Moscou accuse Kiev des Trancart : venu dans le territoire annex\u00e9 la Russie affirme avoir repouss\u00e9 deux incursions arm\u00e9es et d\u00e9jou\u00e9 des pr\u00e9paratifs d'attentats 2 agents russes, des services de s\u00e9curit\u00e9 auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l'Ukraine d\u00e9ment et c'est dans ce contexte justement que le pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats Rapha\u00ebl Comte recevra son homologue russe en octobre \u00e0 Berne la presse al\u00e9manique l'annon\u00e7ait hier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [93%] :\r\nCette visite sera la 1\u00e8re d'un haut repr\u00e9sentant russe en Suisse depuis la crise ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [88%] :\r\nOui, oui, et depuis l'instauration des sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou \u00e9t\u00e9 il y a 2 ans, mais pour Rapha\u00ebl Comte cette visite se justifie. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:26) [91%] :\r\nTous les pr\u00e9sidents cr\u00e9era europ\u00e9ens seront invit\u00e9s \u00e0 Berne au mois d'octobre, dans ce cadre -l\u00e0, il y aura des rencontres bilat\u00e9rales avec diff\u00e9rents pr\u00e9sident de S\u00e9nat, dont la pr\u00e9sidente du S\u00e9nat russe, il faut de toute fa\u00e7on, bien qu'il y a une 1\u00e8re fois \u00e0 nouveau et que le le dialogue reprenne avec la la Russie se poursuivent, il y a eu, ou les discussions sur un accord de libre- \u00e9change qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es suite \u00e0 la situation internationale de la Russie, mais \u00e7a ne veut pas dire que le dialogue soit compl\u00e8tement rompu, on se rend bien compte que sur le long terme, de toute fa\u00e7on, on ne peut pas mener une politique internationale en faisant abstraction de la Russie, il faut pas ignorer les probl\u00e8mes que posent actuellement la position ce pays dans certains domaines, mais de toute fa\u00e7on, on n'avancera pas sans dialogue et donc il est vraiment important de de pouvoir mettent les probl\u00e8mes sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Comte avec Guillaume Rey cette rencontre aura lieu le 19 octobre \u00e0 Berne une tourn\u00e9e digne des plus grandes rock Stars \u00e0 pr\u00e9sent mais pour interpr\u00e9ter les musiques d'une s\u00e9rie d'Thrones et cr\u00e9ateur de la saga m\u00e9di\u00e9vales fantastiques innovent, les th\u00e8mes musicaux de la s\u00e9rie seront jou\u00e9es sur sc\u00e8ne par un grand orchestre l'ann\u00e9e prochaine lors de 28 concerts malgr\u00e9 les millions de femmes, h\u00e9 bien, pas s\u00fbr que les organisateurs entrent dans leur frais Mathieu que plein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:51) [87%] :\r\nUn \u00e9cran g\u00e9ant projetant des images originales de la s\u00e9rie un grand orchestre et un choeur joue en les partitions du compositeur Ramine Djawad, la cha\u00eene am\u00e9ricaine et Chubilleau et l'organisateur de concerts la journ\u00e9e Ch\u00eane promettent une exp\u00e9rience immersive dans l'univers des mots f\u00e9roce \u00e0 lire leur communiqu\u00e9 commun, l'id\u00e9e d'une telle tourn\u00e9e vient de l'enthousiasme grandissant des fanas pour la bande- son de la s\u00e9rie, saison apr\u00e8s saison alors organiser des concerts autour d'une s\u00e9rie n'est pas totalement in\u00e9dit, la s\u00e9rie pour ados Violetta a par exemple fait l'objet de tourn\u00e9es r\u00e9centes mais, contrairement aux 4 pr\u00e9c\u00e9dents des mots forts, ce n'est pas une s\u00e9rie \u00e0 forte connotation musicale o\u00f9 les vedettes chante elle- m\u00eame, la tourn\u00e9e se fera sans la pr\u00e9sence d'acteurs et en ce sens, c'est un pari, selon Michael Drieberg, qui organise de grands concerts et spectacles en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:39) [87%] :\r\nIl faut \u00eatre fan fran\u00e7ais, parmi ces billets, la m\u00eame chose, parler leur langage, leur code, il faut vraiment avoir envie de rentrer dans l'univers autrement \u00e7a pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, c'est tout un univers qu'on a cr\u00e9\u00e9, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi le d\u00e9fi, on l'a vu avec Batman, qui a \u00e9t\u00e9 des plus gros flop ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est simplement pour recr\u00e9er l'univers de Batman \u00e7a co\u00fbtait tr\u00e8s tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [87%] :\r\nAttirer tous les vrais inconditionnel d'un c\u00f4t\u00e9, sans les d\u00e9cevoir, de l'autre, c'est un double d\u00e9fi qui attend les organisateurs, mais ces derniers affichent leur confiance, selon eux, Game influence alors des publics les plus engag\u00e9s des productions TV. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette m\u00e9ga tourn\u00e9e qui pour l'instant est limit\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord, on patiente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:24) [90%] :\r\nNon mais quel dommage, mais quel dommage en football, en 4\u00e8me journ\u00e9e de Super Ligue, rien ne va plus pour le FC Sion, qui s'est inclin\u00e9 3 1 Lugano hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:32) [91%] :\r\nC'est la 3\u00e8me d\u00e9faite des Valaisans en 4 rencontres, autant dire que le pr\u00e9sident du club Christian Constantin et sachez qu'il dresse un constat d'\u00e9chec, mais pour l'instant, il ne met pas encore hors jeu son Entraineur Didier Tholot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [79%] :\r\nM\u00eame Didier maintenant dit pas commenter dire faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, qu'on doit faire le pas, il m'avoue qu'il y a peu, qu'il y a un peu perdu quand m\u00eame une direction travailler je sais tout faire, et pire, je vois que le rendu mon travail le port, il n'est pas l\u00e0, on n'a pas d'occasion en phase offensive, qu'on n'a pas plongeoir non physiquement, on a le sentiment qu'on a lourdaud, pour ne pas pr\u00e9sent dans les duels d\u00e9fensivement Hubert le gardien de but Indiana repart match se montrant 3 vols par moi ce que je veux dire qu'on n'a rien pour nous, en plus de \u00e7a, on a travaill\u00e9 pendant 6 semaines, on prenait de la pr\u00e9paration a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par quelque chose, aujourd'hui \u00e7a constat d'\u00e9chec terrible, on va r\u00e9fl\u00e9chir un petit moment avant de faire quelque chose toute mani\u00e8re \u00e0 la minute o\u00f9 je vous parle, j'ai pas parl\u00e9 avec un autre entra\u00eeneur de justice, j'ai pas par perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:32) [92%] :\r\nChristian Constantin, interrog\u00e9 hier soir un par Herv\u00e9 Borsier apr\u00e8s le match du FC Sion et puis hier soir toujours, le FC B\u00e2le abattu Young Boys tandis que Lucerne a gagn\u00e9 \u00e0 Vaduz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:43) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, nous verrons comment l'un des hommes les plus riches du monde, appelle \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail, une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi, les nuages viendront orner les cr\u00eates et le nord- ouest du pays, maximum 21 degr\u00e9s, ce qui est pas terrible pour la saison, mais il faut un peu plus chaud, demain 24 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stahl, J\u00fcrg", "role": "conseiller national zurichois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Comte, Rapha\u00ebl", "role": "conseiller aux Etats neuch\u00e2telois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Rio ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Christian", "role": "pr\u00e9sident du FC Sion ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Drieberg, Michael", "role": "directeur de Live Music ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "correspondant  RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cancellara, Fabian", "role": "cycliste suisse, champion olympique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C812A9D-A7C8-4252-8F28-DDDD7287E9D1", "internalArchiveId": "8C812A9D-A7C8-4252-8F28-DDDD7287E9D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) demande que l'Europe trouve une solution \u00e0 la crise migratoire et propose une cl\u00e9 de r\u00e9partition des migrants ", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, la Suisse ne veut pas devenir un \"pays de transit\". Devant les m\u00e9dias sur la situation des migrants \u00e0 C\u00f4me elle a parl\u00e9 d'une \"situation insoutenable , une situation qui ne doit plus jamais exister en Europe\".  ", "durationSec": 207, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918616", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse", "C\u00f4me"], "thematicThemes": ["relations internationales", "migration de population", "accord international", "asile politique", "camp de r\u00e9fugi\u00e9s", "r\u00e9fugi\u00e9"], "thematicPersons": ["Sommaruga, Simonetta"], "alternativeTitle": ["Simonetta Sommaruga refuse de laisser les migrants transiter par la Suisse / FOR_2016-08-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga s'est exprim\u00e9e ce jeudi devant les m\u00e9dias sur la situation des migrants \u00e0 C\u00f4me. La ministre de Justice et Police a tenu un discours ferme et demande que l'Europe trouve maintenant une solution et propose une cl\u00e9 de r\u00e9partition des migrants."], "variantIds": ["ece-7918616"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-04T14:10:44Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn d\u00e9bute ce Forum avec la crise des migrants au sud du Tessin et un message fort, Christian, la Suisse ne veut pas devenir un pays de transit de propos de Simonetta Sommaruga sur la situation des migrants \u00e0 C\u00f4me la ministre, de justice et police s'exprimait dans le cadre de sa rencontre d'\u00e9t\u00e9 annuelle avec les m\u00e9dias, pour elle, l'Europe doit maintenant trouver une solution, proposer une cl\u00e9 de r\u00e9partition des migrants Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e avec Simonetta Sommaruga c'est-\u00e0-dire ferme un cas tenu ce midi la ministre socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [95%] :\r\nOn est tr\u00e8s strict et juridique pass\u00e9 le bref pr\u00e9ambule o\u00f9 Simonetta Sommaruga a parl\u00e9 d'une situation insoutenable \u00e0 C\u00f4me, une situation qui ne doit plus jamais exister en Europe, pass\u00e9 ce seul instant \u00e9motionnel, la ministre a d\u00e9roul\u00e9 en 5 points : un argumentaire \u00e0 la logique implacable et pragmatique aussi, inutile de s'attrister, il faut trouver des solutions \u00e0 cette situation qui est nouvelle \u00e0 C\u00f4me puisqu'aujourd'hui beaucoup de migrants veulent aller vers le nord ou alors vers l'Allemagne, donc passer par la Suisse et pas y rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nC'est l'objectif dont on a beaucoup parl\u00e9, hein, traverser la Suisse, ce n'est pas une option pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [98%] :\r\nEt Simonetta Sommaruga l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois aujourd'hui dans son discours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [62%] :\r\nQui va \u00eatre \u00e0 une tr\u00e8s antique, je dors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nLa Suisse ne veut pas devenir un pays de transit d'elle ne le peut pas parce que ce serait une entrave aux accords de Dublin, difficile \u00e0 justifier aupr\u00e8s de l'Allemagne et la Suisse ne le veut pas, parce que ce serait d\u00e9placer C\u00f4me une fronti\u00e8re plus loin par exemple en Suisse, aux portes de l'Allemagne, cela ne r\u00e9soudrait rien et dans les services de la ministre, on rappelle que l'Allemagne accueille d\u00e9j\u00e0 un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s alors que l'Italie en accueille 100000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [97%] :\r\nAlors, quelles solutions pour ces migrants contraints de dormir dans un parc \u00e0 C\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [94%] :\r\nD\u00e9poser une demande d'asile en bonne et due forme, en Italie ou en Suisse, la ministre socialiste rappelle les r\u00e8gles, ils peuvent le faire, c'est important, s'ils veulent l'accueil s'ils veulent dormir sous un toit, mais bien s\u00fbr, ils ne pourront pas choisir le pays dans lequel ils veulent aller et c'est l'autre point sur lequel Simonetta Sommaruga insiste : il faut plus de solidarit\u00e9 entre pays europ\u00e9ens, avec une cl\u00e9 de r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [86%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi fort que 18 heures Teo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nMalheureusement, l'Europe n'a toujours pas de solution convaincante face \u00e0 la situation, certes tr\u00e8s complexe de la crise des migrants, il manque encore et toujours des standards z'europ\u00e9ens, j'en ai parl\u00e9 avec le ministre de l'int\u00e9rieur allemand et nous sommes d'accord, l'Europe a besoin d'une cl\u00e9 de r\u00e9partition durable et tous les \u00c9tats de Dublin doivent prendre leur part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [64%] :\r\nCette Suisse qui ont pas du temps pour lui aussi, il me para\u00eet tr\u00e8s longtemps tout est donn\u00e9, les m\u00eames mots ce qu'on a une leur en justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, il faut \u00eatre r\u00e9aliste, cette solution, qui est la meilleure pour l'Europe, un peu d'chance de passer aux frais de tous, mais j'esp\u00e8re au moins que leur robe propose tr\u00e8s vite une am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [62%] :\r\nDes dans ce des chimistes, allez faire baisser donc VX cette crise qui est un petit homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'absence un de solution convaincante la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une cl\u00e9 de r\u00e9partition, c'est un discours finalement qui n'est pas, qui n'est pas tr\u00e8s nouveau de la part de la ministre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [95%] :\r\nDans le fond, Alexandra, elle passe de la parole aux actes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0, oui, la ministre le dit depuis longtemps dans ses rencontres avec les partenaires europ\u00e9ens, aujourd'hui, elle fait en quelque sorte, pression sur l'Union pour qu'elle trouve un m\u00e9canisme solidaire entre pays dans l'accueil des migrants et elle passe \u00e0 l'acte en appliquant les accords de Dublin strictement, quitte \u00e0 ce que des migrants restent bloqu\u00e9s pour un temps, aux portes de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [96%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral a juste \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3716359E-F8C3-452E-B8C5-529957B61546", "internalArchiveId": "3716359E-F8C3-452E-B8C5-529957B61546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative veut renforcer le contr\u00f4le d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016\r\nPlusieurs associations environnementales et de riverains ont lanc\u00e9 jeudi une initiative cantonale \"pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\". Elles estiment que son d\u00e9veloppement \u00e9chappe au contr\u00f4le du peuple.\r\n\r\n* * Une initiative veut renforcer le contr\u00f4le d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve 12h30 Initiative pour que les genevois puisse l'ouvrir sur l'a\u00e9roport.\r\n\"Il est urgent de reprendre la main sur l'avenir de notre a\u00e9roport\" - \u00e0 Gen\u00e8ve, une initiative populaire cantonale est lanc\u00e9e ce matin par plusieurs associations de riverains et environnementales. Ces groupes, critiques face aux nuisances du trafic a\u00e9rien, estiment que le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport \u00e9chappe au contr\u00f4le d\u00e9mocratique. Ils veulent inscrire dans la constitution l'obligation de rendre des comptes aux autorit\u00e9s cantonales et communales. Mathieu Cupelin.\r\n ((\"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\", c'est le titre de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Vernier. L'auteur du texte: une coordination d'associations d'habitants et des organisations environnementales comme le WWF.\r\nIls d\u00e9plorent le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, jug\u00e9 excessif, et les nuisances induites en termes de bruit et de pollution. Or, les d\u00e9cisions strat\u00e9giques seraient prises \"dans une tour d'ivoire, entre Berne et Gen\u00e8ve\". Les communes et la population n'auraient pas voie au chapitre. \r\nLes initiants veulent donc inscrire le statut de l'a\u00e9roport dans la constitution, avec obligation de rendre des comptes au canton et aux communes. \r\nLa coalition est pr\u00e9sid\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Lisa Mazzone, mais elle se veut apolitique. Ce sont les associations, et non des partis, qui seront charg\u00e9es de r\u00e9colter les 10'033 signatures n\u00e9cessaires.\r\nEt nous avons joint ce matin pour une premi\u00e8re r\u00e9action le PLR Jacques Jeannerat, repr\u00e9sentant du Conseil d'Etat au conseil d'administration de l'a\u00e9roport. Pour lui, ce texte enfonce des portes ouvertes; puisque des rapports sont d\u00e9j\u00e0 soumis au Grand Conseil; et puisque le contr\u00f4le d\u00e9mocratique s'exerce \u00e9galement au travers des partis politiques, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au conseil d'administration.))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918598", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une initiative veut renforcer le contr\u00f4le d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve / 12H30_2016-08-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs associations environnementales et de riverains ont lanc\u00e9 jeudi une initiative cantonale \"pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\". Elles estiment que son d\u00e9veloppement \u00e9chappe au contr\u00f4le du peuple."], "variantIds": ["ece-7918598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:10:05Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est urgent de reprendre la main sur l'avenir de notre a\u00e9roport \u00e0 Gen\u00e8ve, une initiative populaire cantonale est lanc\u00e9e ce matin par plusieurs associations de riverains et environnementales, ces groupes critiques face aux nuisances du trafic a\u00e9rien, estiment que le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, \u00e9chappe au contr\u00f4le d\u00e9mocratique, ils veulent donc inscrire dans la constitution l'obligation de rendre des comptes aux autorit\u00e9s cantonales et communales, Mathieu Cupelin pour un pilotage d\u00e9mocratique idole a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, c'est le titre de l'initiative, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Vernier, par un regroupement d'associations d'habitants et d'organisations environnementales comme le VVF, ils d\u00e9plorent le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, jug\u00e9 excessif et les nuisances induites en termes de bruit et de pollution, or les d\u00e9cisions strat\u00e9giques seraient prises dans une tour d'ivoire entre Berne et Gen\u00e8ve les initiants veulent donc inscrire le statut de l'a\u00e9roport dans la constitution, avec obligation de rendre des comptes aux cantons et aux communes la coalition est pr\u00e9sid\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Lisa Mazzone mais elle se veut apolitique, ce sont les associations et non des partis qui seront charg\u00e9es de r\u00e9colter les 10 1033 signatures n\u00e9cessaires et nous avons joint ce matin pour une premi\u00e8re r\u00e9action, le PLR Jacques Jeannerat, repr\u00e9sentant du Conseil d'\u00c9tat, au conseil d'administration de l'a\u00e9roport pour lui ce texte enfonce des portes ouvertes, puisque des rapports sont d\u00e9j\u00e0 soumis au Grand Conseil et puisque le contr\u00f4le d\u00e9mocratique s'exerce \u00e9galement au travers des partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au conseil d'administration. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8F67C26-5122-4E8A-9C06-6125633DC3E9", "internalArchiveId": "F8F67C26-5122-4E8A-9C06-6125633DC3E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : En cavale (4/5): le groupe fugitifs \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Pour \u00e9chapper \u00e0 la justice, les criminels en cavale doivent changer leur nom, leur apparence. Ils doivent renoncer \u00e0 leur famille, leurs amis, leurs habitudes. Une nouvelle vie difficilement enviable, mais qui a inspir\u00e9 plus d'un sc\u00e9nariste et plus d'un romancier. Et pour cause, elle a quelque chose de romanesque!\r\n\r\n* * En cavale (4/5): le groupe fugitifs \u00e0 Gen\u00e8ve **************la presse Esther Coquoz, Sandra Zimmerli....\r\n une prise de position tranch\u00e9e pour commencer, et elle nous vient d'un socialiste: le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr, directeur du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zurich, se dit favorable \u00e0 l'interdiction de la Burka  dans la NZZ ...\r\nMa position est claire, dit le conseiller d'Etat en charge de la police zurichoise: les Burkas n'ont rien \u00e0 faire ici.  Je suis un homme lib\u00e9ral, et dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, on montre son visage. Je peux me montrer amical avec les touristes si je peux voir leur figure. \r\nCe point est abord\u00e9 dans une grande interview  accord\u00e9e \u00e0 la NZZ, o\u00fb Mario Fehr \u00e9voque  aussi le risque terroriste en Suisse. Il appelle \u00e0 une discussion sur les valeurs \" On ne doit pas tol\u00e9rer que quelques touristes conduisent leurs femmes voil\u00e9es int\u00e9gralement sur la Bahnofstrasse\" . Pour Mario Fehr, l'exp\u00e9rience du Tessin est int\u00e9ressante: elle montre que l'interdiction de la Burka cr\u00e9e beuacoup moins d'\u00e9nervement que pr\u00e9vu. Les \u00e9trangers sont avertis qu'ils doivent respecter les coutumes du pays. ET \u00e0 ses yeux, la pr\u00e9vention efficace contre le djihadisme passe aussi par l\u00e0: il ne faut pas tourner le dos \u00e0 nos valeurs. \r\n*********** ar\u00e8s la surveillance des visages, celle des propri\u00e9t\u00e9s...\r\navec des dr\u00f4nes. Et que font ces dr\u00f4nes? ils chassent les constructions ill\u00e9gales autrement dit les travaux non d\u00e9clar\u00e9s au fisc: une piscine, un jardin d'hiver, une terrasse fra\u00eechement couverte, bref des constructions en g\u00e9n\u00e9ral tout \u00e0 fait ordinaires.... Alors selon le Temps, de tels dr\u00f4nes sont d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9 en Espagne depuis deux ans: r\u00e9sultat ou plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fice pour le fisc: plus de 1,2 milliards d'euros...mais l'Espagne n'est pas seule: l'Argentine, la Gr\u00e8ce et l'Italie s'y sont, ou vont, s'y mettre....et puis en suisse aussi,  Horw au bord du lac des 4 cantons a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la tentation, pas sans probl\u00e8me, puisque le canton reproche \u00e0 la commune de ne pas avoir supprim\u00e9 les clich\u00e9s conserv\u00e9s dans les archives....d'ailleurs la technologie inqui\u00e8te en suisse: elle menace la sph\u00e8re priv\u00e9e...et \u00e0 s\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es en valais, de pr\u00e9venir une fois encore: il n'y a pas de base l\u00e9gale pour  la surveillance fiscale par drone...\r\n*********autre sujet pol\u00e9mique, les OGM: et la suisse finance  des OGM en Inde....\r\nSelon la libert\u00e9, c'est swiss-info qui a d\u00e9couvert que le moratoire suisse sur les OGM n'emp\u00e8che pas notre pays d'exporter cette technologie dans d'autres pays. c'est un programme financ\u00e9 par la DDC et administr\u00e9 par l'EPFL, qui soutient le d\u00e9veloppement de cultures transg\u00e9niques comme le manioc ou le pois chiche en Inde. ce qui fait dire \u00e0 la libert\u00e9: l'argent du contribuable est utilis\u00e9 pour des OGM: 4,8 millions sur 3 ans quand m\u00eame!!!\r\nDes requ\u00e9rants d'asile voient leur libert\u00e9 de mouvement limit\u00e9 de mani\u00e8re excessive. Le tribunal de district se trouve confront\u00e9 \u00e0 un nombre croissant de plaintes de requ\u00e9rants, entrav\u00e9 dans leur mouvement par le secr\u00e9rariat des migrations zurichois.  Ce dernier ordonne auix requ\u00e9rants d'asile dont la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de ne plus quitter leur commune, \r\nET si par exemple ils d\u00e9cident quand m\u00eame d'aller rendre visite \u00e0 un membre de leur famille, ils risquent jusqu'\u00e0 trois ans de prisom. Cette pratqiue est disp\u00e8roportionn\u00e9e estime le chef des migrations du canton des grisosn, Marcel Suter. POur une militante qui d\u00e9fend les sans papiers, il s'agit de pures chicanes \r\n*** Le Blick d\u00e9nonce du favoritisme \u00e0 la sauce neuch\u00e2teloise ...\r\nFavoritisme sous la coupole: le conseiller aux Etats Didier Berberat est \u00e0 la solde d'un autre neuch\u00e2telois, le conseiller f\u00e9\u00e9dral Didier Burkhalter, d\u00e9nonce le journal. En cause, le mandat d'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel, donn\u00e9 par Didier Burkhalter \u00e0 Didier Berberat  en 2013: d'abord pour 6 mois, le poste a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en mandat de longue dur\u00e9e. Et cela met en cause son ind\u00e9pendance pense le journal.   Le s\u00e9nateur a  a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9  178'00 francs , il aura encore une enveloppe de 22 000 francs d'ici octobre, ce qui le met en sitiation de conflit d'int\u00e9r\u00eat, lui dont le r\u00f4le est de surveiller le Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\n Pour le Blick, Didier Berberat doit choisir : il doit pr\u00e9server son ind\u00e9pendance. Ou il est parlementaire, ou il est employ\u00e9 de l'Etat. Mais il ne peut pas \u00eatre les deux \u00e0 la fois. \r\n*********un homme \u00e0 pr\u00e9sent, un homme encore m\u00e9connu en suisse romande, mais \u00e0 qui ont pr\u00e9dit un grand avenir....\r\nNOm: Michael Hermann, \u00e2ge:  45 ans, origine: Huttwil dans l'emmenthal....mais aujourd'hui, et \u00e7a veut peut-\u00eatre tout dire,  il vit \u00e0 Z\u00fcrich dans le nouveau quartier tendance de Wipkingen, c'est l\u00e0 que sont n\u00e9s  les laboratoirs d'id\u00e9es Avenir Suisse et foraus..... En suisse al\u00e9manique l'homme est une star selon l'hebdo, ici, vous l'avez dit, m\u00e9connu..mais plus pour longtemps, pr\u00e9vient  l'hebdomadaire: ce g\u00e9ographe- politique vient de ravir au pape Claude Longchamp, le mandat de la SSR pour l'\u00e9tablissement du barom\u00e8tre politique avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Son secret, ou sa m\u00e9thode: smartvote.ch: un instrument qui fait entrer la lecture de la politique dans une nouvelle \u00e8re. Pour situer  visuellement le positionnement d'un candidat, il tisse un graphique en forme d'araign\u00e9e \u00e0 huit dimensions: une image bien plus pr\u00e9cise et nuanc\u00e9es que l'archa\u00efque polarit\u00e9 gauche-droite,  selon nos coll\u00e8gues... \r\nAlain Berset provoque la guerre des langues. C'est l' attaque en r\u00e8gle de La Wetlwoche, l'hedomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel. Le journal revient sur plusieurs interviews donn\u00e9es par Alain Berset dans la presse la semaine derni\u00e8re. Le ministre de l'int\u00e9rieur a hauss\u00e9 le ton contre les cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et mis en garde contre les risques pour la coh\u00e9sion nationale. Mais pour la Weltwoche, c'est Alain Berset lui-m\u00eame qui prend ce risque en pi\u00e9tinant un des piliers de la d\u00e9mocratie suisse : le f\u00e9d\u00e9ralisme et la souverainet\u00e9 des cantons. C'est une monoculture dict\u00e9e par le haut, alors que la population n'a jamais vot\u00e9 explicitement pour l'obligation d'apprendre deux langues \u00e9trang\u00e8res en primaire. En fait conclut la Weltwoche, qui pr\u00e9sente aussi Alain Berset en tenue de combat, le ministre de l'int\u00e9rieur brandit la menace d'une guerre des langues pour la galerie . son objectif surtout \u00e0 faire regagner des voix au parti socialiste en Suisse romande. \r\n************c'est un  immense pas en avant.... dans la lutte contre la Malaria...\r\nune m\u00e9thode qui a permis de diminuer les moustiques de 70% et la malaria de 30% en deux ans, lors d' un test men\u00e9 au K\u00e9nya. Ses auteurs: un groupe international dont fait partie l'institut tropical suisse de B\u00e2le. Alors de quoi s'agit-il? c'est une esp\u00e8ce de moustiquaire, un pi\u00e8ge, suspendu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'habitation, pour attirer les moustiques il  diffuse une substance encore plus tentante que celle de la peau humaine, puis un ventilateur  les aspire d\u00e9finitivement...avantage par rapport aux insecticides: aucun risque pour l'environnement ni que l'insecte s'immunise au poison..tout \u00e7a fonctionne grace \u00e0 des panneaux solaire: id\u00e9e de g\u00e9nie, comme le rel\u00e8ve le Temps et le Matin: puisque cela permet \u00e9galement  d'\u00e9clairer la maison et recharger les smartphone\r\nUn nouvel outil aussi aux CFF, le Bund parle carr\u00e9ment de r\u00e9volution num\u00e9rique dans le conseil \u00e0 la client\u00e8le. Les collaborateurs des CFF ne se retrouveront bient\u00f4t plus seulement derri\u00e8re leurs guichet, mais on pourra les voir \u00e0 l'\u00e9cran. Encore cette ann\u00e9e, un projet pilote sera lanc\u00e9 dans plusieurs gares, notamment \u00e0 Brig. . Des filiales de banques pratiquent d\u00e9j\u00e0 le conseil par video dans les r\u00e9gions de B\u00e2le et dans l'emmental.Mais qu'on se rassure: un remplacement total des guichets CFF par des \u00e9cran video n'est pas \u00e0 l'ordre du jour ... \r\nils font un peu les automates aussi: les parents-taxi: un vrai danger selon l'ATE, l'association transports et environnement.  les enfants sortent  pr\u00e9cipitamment des voitures, sans regarder, les parents eux font des manoeuvres \u00e0 risque pour les autres enfants..bref c'est tout faux, rappelle l'ATE dans le matin: la solution? marcher!!!!!", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["En cavale (4/5): le groupe fugitifs \u00e0 Gen\u00e8ve / JDM_2016-08-11T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["Certaines polices \u00e0 travers monde ont des brigades sp\u00e9cialement affect\u00e9es \u00e0 la recherche de fugitifs. C'est notamment le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a cr\u00e9\u00e9 le groupe fugitifs il y a trois mois, pour lequel cinq inspecteurs traquent les personnes en cavale."], "variantIds": ["ece-7918563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T08:01:57Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn l'entendait au d\u00e9but de la semaine, certaines polices \u00e0 travers le monde ont des brigades sp\u00e9cialement affect\u00e9s \u00e0 la recherche de fugitifs h\u00e9 bien Gen\u00e8ve aussi, il y a 3 mois, la police genevoise a cr\u00e9\u00e9 un groupe fugitifs 5 inspectera \u00e0 traquer, comme \u00e7a, les personnes en cavale et le travail ne manque pas dans le canton qui a souvent \u00e9t\u00e9 au coeur d'affaires internationales, c'est le 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie en cavale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [84%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des hommes les plus recherch\u00e9s au monde voil\u00e0 Mesdames dans la rue, la morale, il y a la la la gamme de la lecture, il est environ 17 heures, les forces de l'ordre vient d'arr\u00eater l'homme le plus proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nDans les ann\u00e9es 2000 on a on a interpell\u00e9 une personne \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait recherch\u00e9 depuis 1985 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, cette personne avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France par contumace pour des Atacama arm\u00e9 de 2 banques et \u00e0 l'avait totalement refait sa vie et s'\u00e9tait impliqu\u00e9 dans le trafic de stup\u00e9fiants sur Gen\u00e8ve, je me souviens tr\u00e8s bien, on l'avait interpell\u00e9 dans le jardin de sa maison et s'\u00e9tait retourn\u00e9 en direction de sa femme, il y avait tout de suite cri\u00e9 Pise en lui donnant le nom d'un avocat connu de la place et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il s'\u00e9tait tourn\u00e9 vers nous, ils nous avaient dit aujourd'hui c'est cuit s'arr\u00eate aujourd'hui, et en fait par la suite, on s'est rendu compte que cette personne avait compl\u00e8tement cach\u00e9 son pass\u00e9 criminel \u00e0 sa fin et en fait au moment de la naissance de leur enfant \u00e0 l'avait juste fait l'erreur de reconna\u00eetre son fils avec son ancienne identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [87%] :\r\nOlivier Julliard il s'en est pass\u00e9 du temps depuis cette histoire, et aujourd'hui vous avez en fait cr\u00e9er un un groupe justement de personnes \u00e0 la police genevoise charg\u00e9e exclusivement de faire de la traque de fugitifs pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [90%] :\r\nEn 2011 on avait 1500 personnes recherch\u00e9es, ce chiffre est mont\u00e9 \u00e0 3000 en 2014 et puis actuellement on est \u00e0 plus de 4000 on peut l'expliquer par le le changement de du code de proc\u00e9dure en 2011, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en Suisse, effectivement, actuellement, les gens sont interpell\u00e9s, ils sont condamn\u00e9s, ils sont souvent remis en libert\u00e9, parce qu'ils sont en droit de recours, de 10 jours, p\u00e9riode durant laquelle il profite de quitter le pays et donner ainsi les fugitifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [87%] :\r\nL\u00e0- dedans, il y a combien de personnes qui sont du on va dire de gros calibre, des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des lourdes peines qui ont jamais purg\u00e9 leur peine, ou bien qui sont fait la malle au milieu de de de peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [93%] :\r\nOn a actuellement une centaine de mandat d'arr\u00eat qui sont diffus\u00e9es \u00e0 l'international, donc \u00e7a veut dire qu'il y a une centaine de personnes qui sont recherch\u00e9es \u00e0 l'international par la justice genevoise, donc on peut consid\u00e9rer effectivement que ceux -ci font partie des des gros bonnets et c'est ce qui vous int\u00e9resse le plus particuli\u00e8rement effectivement parce qu'ils ont une grosse peine \u00e0 purger et puis qu'ils ont commis un d\u00e9lit grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [93%] :\r\nSa cavale aura dur\u00e9 72 heures, le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Allemagne et la Pologne, peu avant 16 heures le suspect faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international si la police polonaise qui l'a interpell\u00e9 au volant de la Citro\u00ebn blanche dans laquelle il roulait jeudi d\u00e9j\u00e0, en compagnie de sa th\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [84%] :\r\nEn 2013 il y a eu cette affaire super m\u00e9diatique \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que cette affaire -l\u00e0 a particip\u00e9 justement \u00e0 l'id\u00e9e que fallait mettent des forces pour pour traquer les fugitifs \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [90%] :\r\nCette affaire est typiquement un exemple d'une personne qui commet un d\u00e9lit et qui est rapidement en fuite par par la proximit\u00e9 des fronti\u00e8res genevoises donc un groupe fugitifs qui a les contacts n\u00e9cessaires qui a les partenaires n\u00e9cessaires pour pouvoir optimiser les recherches et les rendre beaucoup plus rapide, c'est s\u00fbr que \u00e7a peut \u00eatre un plus dans la dans la traque et des meurtriers ou les criminels important sur Jeanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [80%] :\r\n\u00eatre policier sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9quipe des fugitifs savoir du r\u00e9seau \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [86%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est un plus ind\u00e9niable, vous pouvez t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 un policier vous connaissez personnellement et puis qui peut vous faire une v\u00e9rification en urgence on gagnera beaucoup plus de temps, qui, en passant par les par les canaux police Interpol Justice Euro ajusteront au p\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [82%] :\r\nOlivier Julliard, vous \u00eates donc maintenant le responsable du groupe fugitifs \u00e0 la police de Gen\u00e8ve qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous motive qu'est -ce qui vous anime pendant dans cette t\u00e2che -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [88%] :\r\nC'est vraiment le le chasseur et le chass\u00e9, c'est l'US Marshall il y a peu de proc\u00e9dure, l'affaire allait souvent d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 juger la personne est condamn\u00e9e il y a pas de recours et puis la personne va simplement purger la peine qu'elle doit \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [83%] :\r\nJustement, c'est un mod\u00e8le allez US Marshal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [85%] :\r\nNon, pas particuli\u00e8rement, mais disons que c'est, c'est l'image qu'on a des Am\u00e9ricains avec leur groupe US Marshal qui qui traque les gens la r\u00e9compense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [85%] :\r\nLes r\u00e9compenses, c'est quelque chose \u00e0 laquelle la la la police genevoise r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [82%] :\r\nOui, effectivement, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur certains dossiers, a diffus\u00e9 des photos de suspects et puis je sais que dans certaines affaires de l'an dernier il y a aussi des r\u00e9compenses qu'on \u00e9tait premiers \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment \u00e0 la suite d'avoir mais est -ce qu'et parfois de l'empathie pour les cavale de l'empathie, peut-\u00eatre pas, mais parfois on a. \r\nPeut-\u00eatre un peu d'admiration quand m\u00eame parce que ces gens -l\u00e0 ils r\u00e9ussissent quand m\u00eame quelque chose qui est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et plus la, la, la traque est longue, je dirais plus ont r\u00e9ussi dans leurs, dans leurs performances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [88%] :\r\nCe que c'est qu'une question de moyens finalement pour les retrouver, si vous avez les moyens vous trouvez oui toujours, moi je pense honn\u00eatement que si on nous donne les moyens et si on nous dit que les telle personne, il faut absolument la retrouver, on la retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [81%] :\r\nEn cavale, s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Virginie Matter Sylvain Michel a retrouver en tout temps sur notre site rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EA4FF84-5BDC-429D-BC28-5C77FD62B8BF", "internalArchiveId": "3EA4FF84-5BDC-429D-BC28-5C77FD62B8BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Yannick\r\nRiche parmi les riches, la Suisse n'en est pas moins confront\u00e9e au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9. On estime que plus d'un million de personnes sont concern\u00e9es. A l'heure ou la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vive, quelle politique d\u00e9velopper pour freiner et pr\u00e9venir cette pauvret\u00e9?\r\n\r\n* * Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse (HUGO FASEL DIR CARITAS - DIR STUDIO PALAIS FEDERAL) INVITE MATINALE - HUGO FASEL \r\nHugo Fasel, directeur de Caritas Suisse direct du studio du Palais - portable en cas de besoin ** 22 - accueilli par Yannick Gremaud ** 94\u00a0\r\nHeure\r\nRiche parmi les riches, la Suisse n'en est pas moins confront\u00e9e au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9. On estime que plus d'un million de personnes en Suisse vivent dans la pauvret\u00e9 ou juste au-dessus du seuil de pauvret\u00e9. Pr\u00e8s d'une personne sur cinq n'est par exemple pas en mesure d'honorer une d\u00e9pense inattendue de 2'000 francs - type facture de dentiste. A l'heure ou la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vive, quelle politique d\u00e9velopper pour lutter et pr\u00e9venir la pauvret\u00e9?... Notre invit\u00e9 ce matin est Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse...en direct du studio du Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nUn million?\r\n-Hugo Fasel est-ce qu'on ne grossit pas le trait\u00a0 en parlant d'un million de personnes vivant dans la pauvret\u00e9 en Suisse..\r\nQui sont les pauvres?\r\n-Les pauvres qui ressortent de votre manuel de la pauvret\u00e9, c'est qui, c'est quoi..\r\n-Ce ne sont clairement pas seulement ceux qui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res...\r\n-C'est n'avoir aucune formation, aucune perspective, un statut de s\u00e9jour incertain..\r\n-Les plus touch\u00e9s ce sont toujours les familles monoparentales ? \r\n-Mais ceux qui ont \u00e9puis\u00e9 leurs droits aux prestations de l'assurance-ch\u00f4mage sont aussi particuli\u00e8rement fragiles...\r\nPlus un tabou?\r\n-On dit qu'il y a dix ans encore la pauvret\u00e9 \u00e9tait un tabou dans notre riche Suisse, mais que ce ne serait plus le cas aujourd'hui... il y a vraiment changement de mentalit\u00e9 ?\r\nProbl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9?\r\n-Pour vous clairement la pauvret\u00e9 n'est pas un probl\u00e8me individuel, mais un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9..\r\nPolitique nationale contre la pauvret\u00e9x\r\n-Vous appelez de vos voeux une politique nationale de lutte contre la pauvret\u00e9...\r\n-Elle doit prendre quelle forme?\r\n-Qu'est-ce qu'une politique nationale pourrait faire de mieux que ce que font communes et cantons en la mati\u00e8re..\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait-elle s'imiscer dans le dossier.. pour permettre une politique plus coh\u00e9rente en la mati\u00e8re...\r\nPr\u00e9venir\r\n-Vous dites il ne suffit pas de combattre la pauvret\u00e9, il faut aussi la pr\u00e9venir...mais comment..\r\nAfrique\r\n-On vient de parler avec raison de la situation de pr\u00e9carit\u00e9 que vivent malgr\u00e9 tout bon nombre de Suisses, mais m\u00eame si les comparaisons sont particuli\u00e8rement d\u00e9licates en la mati\u00e8re, globalement cette situation n'est rien en regard de ce que vivent actuellement des millions de personnes en Afrique de l'Est ?\r\n-Rien qu'en Ethiopie, plus de 10 millions de personnes sont touch\u00e9es par la p\u00e9nurie d'eau et de denr\u00e9es alimentaires. Au Kenya, au Somaliland et en Somalie, la situation est \u00e9galement tr\u00e8s critique..\r\n-Vous \u00eates actif sur ce terrain depuis l'automne dernier d\u00e9j\u00e0, date du d\u00e9but de la crise... vous venez d'ailleurs de lancer un nouveau plan d'urgence de plus de 2 millions de francs ?  Sur quoi allez-vous mettre l'accent ?\r\n-Ces prochaines semaines vous allez fournir aux communaut\u00e9s touch\u00e9es,  des boufs de trait qui permettront de labourer les champs et de les pr\u00e9parer aux semailles... \u00e7a c'est clairement pour du plus long terme ?\r\n-Le ph\u00e9nom\u00e8ne climatique qui frappe particuli\u00e8rement l'Ethiopie survient tous les deux \u00e0 sept ans. Il affecte le r\u00e9gime des pluies et se traduit aussi bien par des s\u00e9cheresses que par des inondations. Difficile d'y faire efficament face ? \r\n-Les op\u00e9rations ponctuelles, ne sont dans le fond qu'un empl\u00e2tre sur une jambe de bois ?\r\n-Est-ce que parfois, face \u00e0 l'immensit\u00e9 de la t\u00e2che, vous n'\u00eates pas un peu d\u00e9courag\u00e9...\r\nImage de l'humanitaire\r\n-Paradoxalement l'humanitaire a pourtant le vent en poupe..  en tout cas en terme d'image... plus facile que par le pass\u00e9 de r\u00e9colter des fonds ?\r\n-Que vous inspire les d\u00e9rives que cet engouement peut engendrer... on a vu tout r\u00e9cemment une agence de voyage, proposer \u00e0 ses clients - entre une invitation \u00e0 un cours de plong\u00e9e sous-marine et une mission surf -  de venir en aide aux migrants d\u00e9barqu\u00e9s sur les c\u00f4tes italiennes ? (Concr\u00e8tement le touriste humanitaire est  charg\u00e9 du recueil des donn\u00e9es personnelles des migrants, de l'\u00e9valuation de l'\u00e9tat de sant\u00e9 des personnes \u00e0 la descente des bateaux ou encore de participer aux \u00e9ventuelles t\u00e2ches de recherche des familles en Europe.. On nage en plein d\u00e9lire.. ou \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, \u00e7a peut avoir une certaine utilit\u00e9 malgr\u00e9 tout....", "durationSec": 1452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse", "Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse / JDM_2016-08-11T07:36:00_l-invite-du-journal", "Hugo Fasel, directeur de Caritas Suisse / JDM_2016-08-11T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Riche parmi les riches, la Suisse n'en est pas moins confront\u00e9e au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9. On estime que plus d'un million de personnes sont concern\u00e9es. A l'heure ou la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vive, quelle politique d\u00e9velopper pour freiner et pr\u00e9venir cette pauvret\u00e9?", "Riche parmi les riches, la Suisse n'en est pas moins confront\u00e9e au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9. On estime que plus d'un million de personnes sont concern\u00e9es. A l'heure ou la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vive, quelle politique d\u00e9velopper pour freiner et pr\u00e9venir cette pauvret\u00e9?", "Riche parmi les riches, la Suisse n'en est pas moins confront\u00e9e au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9. On estime que plus d'un million de personnes sont concern\u00e9es. A l'heure ou la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vive, quelle politique d\u00e9velopper pour freiner et pr\u00e9venir cette pauvret\u00e9?"], "variantIds": ["ece-7918584", "ece-7918574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T08:27:21Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re riches parmi les riches, la Suisse dans est pas moins confront\u00e9e au probl\u00e8me de la pauvret\u00e9, on estime que plus d'un 1000000 de personnes en Suisse, vivent dans la pauvret\u00e9 au juste au-dessus du seuil de pauvret\u00e9, pr\u00e8s d'une personne sur 5, mais par exemple, pas en mesure d'honorer une d\u00e9pense inattendue de 2000 francs par exemple, pour une facture de dentiste \u00e0 l'heure o\u00f9 la pression pour une r\u00e9duction de l'aide sociale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vive, quelle politique d\u00e9velopper pour lutter et pr\u00e9venir la pauvret\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien le sujet, c'est le directeur de Caritas Suisse Hugo Fasel, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 8 heures Hugo Fasel pour parler de la pauvret\u00e9 en Suisse, mais aussi \u00e0 ailleurs dans le monde, d'abord ce chiffre : un 1000000 de de personnes qui vivent dans la pauvret\u00e9 ou juste au-dessus du seuil de pauvret\u00e9, ce qu'on ne grossit pas le trait, un million \u00e0 priori, \u00e7a para\u00eet consid\u00e9rable non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [85%] :\r\nOui, la vrai c'est vraiment consid\u00e9rable, on a souvent en d\u00e9bat sur les chiffres, il y a les gens qui disent rixes \u00e0 g\u00e9rer de les autres ils disent c'est beaucoup plus alors aujourd'hui il faut savoir et on va beaucoup simplifier la pauvret\u00e9 en Suisse est une r\u00e9alit\u00e9 et on voit comme 2\u00e8me faire que on sait encore peu choses chose on on sait tout sur sur l'agriculture en Suisse, on a, on a l\u00e0 les chiffres tous les jours sur la bourse, mais sur une r\u00e9alit\u00e9 de telle importance comme la pauvret\u00e9, les chiffres sont vraiment sous-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nMais un million je reviens sur ce chiffre, ce qui est ce qu'il correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [85%] :\r\nElle correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce que si on constate comme vous venez de dire que un 1000000 de personnes ont des probl\u00e8mes r\u00e9els, quand ils ont tout \u00e0 coup une d\u00e9pense qui qui d\u00e9pense qui qui qui d\u00e9passe, de les les 2000 francs, alors \u00e7a veut dire : ces gens qui sont tous les jours en difficult\u00e9, ils doivent toujours se poser la question pour moi je vais m\u00e9nager le lendemain, alors c'est une r\u00e9alit\u00e9 que nous Ak\u00e9rys tasse, on vit et on constatait en 2 confront\u00e9e tous les jours les gens comme \u00e0 nous, ils nous disent : alors, comment je peux m'en sortir de telles de telles situation donc 7 ans, c'est en fait et il est toujours difficile de le faire entrer dans le milieu politique, encore aujourd'hui, il y a des politiciens qui disent la la la pauvret\u00e9 en Suisse, elle n'existe pas parce qu'on est un pays riche, c'est bien le paradoxe : Hugo Fasel c'est vrai, c'est un paradoxe et c'est une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 et les gens qu'est -ce qu'ils font en 1er quand ils sont pauvres, ils essayent de se cacher, ils volent et on le voit Pratt de d'un 1er but quand je donne \u00e0 quelqu'un, on en appareil photo pour pour qu'il va faire des photos pour sur la pauvret\u00e9, c'est pas si facile, parce que la, la pauvret\u00e9 c'est toujours quelque chose de relatif si vous pouvez pas payer demain le loyer alors apr\u00e8s un certain temps, vous \u00eates dans la rue alors en Suisse dans un pays riche, vous avez des obligations quand vous avez des enfants, alors vous pouvez pas vous vivez ici, alors vous avez besoin d'une certaine somme pour vraiment pouvoir vivre dans ce pays riche et si vous avez pas cette somme, vous \u00eates, vous \u00eates, vous \u00eates au de la soci\u00e9t\u00e9 pour donner un exemple tout concret des fois des gens qui disent en pauvres j'ai j'ai bu qu'il qu'il a aussi un portable, pourquoi il a besoin d'pourrait encore beaucoup de, de, de, de, notamment pour les migrants, les gens sont travail etc pour, je suis toujours d'\u00eatre tout concret si vous allez par exemple aujourd'hui postuler pour un travail si vous avez sur votre papier sur votre Curriculum pas l'indication le donne bretelles, la forme d'un portable, alors le l'employeur potentiel, il dit quoi, il y a quelque chose qui fonctionne pas avec cette personne elle- m\u00eame, et la m\u00eame pas un portable sauf aujourd'hui, c'est la base de l'infrastructure individuel dans notre soci\u00e9t\u00e9 en Suisse, donc les gens ont besoin de de cela m\u00eame dans, dans, dans, tentant d'un petit Computer, ils ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [88%] :\r\nQuestion Forquez question que je je formule na\u00efvement : mais au fond, il est plut\u00f4t il est il est pire d'\u00eatre pauvre dans un pays riche que dans un pays moins riches est -ce qu'on peut formuler les choses ainsi, Hugo Fasel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [79%] :\r\nEt j'ai toujours peine si on compare les pauvres avec les pauvres, la pauvret\u00e9 en Ha\u00efti, c'est cette c'est c'est aussi cr\u00e9dible que des tr\u00e8s pauvres en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [84%] :\r\nMoi, je vous regarde et puis d'Europe, un peu plus un peu moins riche que la Suisse, et \u00e7a je dire c'est pire, les pauvres en Suisse pas, qui est un pays o\u00f9 tout co\u00fbte cher, effectivement, on doit se cacher parce que c'est encore un tabou est -ce que c'est pire des pauvres en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [86%] :\r\nC'est vraiment cette pr\u00e9occupe vraiment dur d'\u00eatre pauvre en Suisse parce que vous \u00eates exclu de beaucoup d'chose et vous pouvez pas en parler, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est c'est vraiment, c'est tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, je parlais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [91%] :\r\nTabou, c'est vrai qu'il y a 10 ans s'\u00e9tait un tabou encore de de parler de la pauvret\u00e9, on \u00e0 peine chiffres maintenant commence \u00e0 le faire, on le fait avec vous ce matin, il y a, il y a pas eu changement de mentalit\u00e9 de depuis 10 ans, il y a pas une prise de conscience, vous dites : les politiques ne veulent pour la plupart, pas encore en entendre parler et les mentalit\u00e9s n'ont pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [87%] :\r\nJe constate quand m\u00eame un changement important, il y a, il y a 10 ans, il y a 10 ans aux personnes voulaient en parler aujourd'hui, je constate aussi par, par par l'engagement du Caritas qu'un certain pouvoir promettre en avant, on parle en Suisse de la pauvret\u00e9, mais ce qui est pas encore r\u00e9alis\u00e9e, c'est que ce fait entrent dans les milieux politiques et c'est pas par hasard parce que sur le sur le niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple, on dit ah voil\u00e0, il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est la pauvret\u00e9 en Suisse mais on Grandbois la balle aux cantons, les cantons en partie renvoie aux communes donc r\u00e9agir \u00e0 la pauvret\u00e9, prendre de mesures c'est c'est c'est encore vraiment sous- d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [96%] :\r\nIl faut une politique vous appelez -vous de vos voeux une politique nationale, j'insiste sur ce th\u00e8me de lutte contre la pauvret\u00e9, Hugo Fasel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [87%] :\r\nOui, on peut pas se s'avec la taille de la pauvret\u00e9, \u00e0 l'avenir, on peut pas le renvoyer honn\u00eatement aucun canton parce que si on veut r\u00e9agir la pauvret\u00e9 il faut des mesures la r\u00e9gion par exemple la formation continue, \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e sur le niveau sur le niveau national nous avons chaque ann\u00e9e plus que 40000 personnes qui sont expuls\u00e9s de l'assurance ch\u00f4mage, alors c'est aussi quelque chose de national tout le programme de logements aujourd'hui, il y a des gens qui tombent en pauvret\u00e9 parce que le loyer a augment\u00e9 et et l\u00e0 il faut une politique nationale pour le logement et la la Conf\u00e9d\u00e9ration peut pas nier qu'elle a une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [89%] :\r\nA une politique nationale qui va s'immiscer dans les dossiers qui concernent souvent les cantons et les communes, au fond, elle va, elle est -ce qu'il ne va pas mettre un peu de friture sur la ligne, tous, tous ces, ces gens -l\u00e0, au fond, seront \u00e0 charge des des communes et des cantons et c'est Berne qui va d\u00e9cider ce qu'il a pas y avoir un hiatus -l\u00e0 Hugo Fasel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [83%] :\r\nEt cela, il faut trouver une r\u00e9partition des t\u00e2ches, comment faire, par exemple, vous avez dans certains cantons, m\u00eame pas une p\u00e9r\u00e9quation sociale alors il y a peut-\u00eatre une commune qui a 2 autres une tribune une toute petite une comme une petite, alors elle peut \u00eatre assez charg\u00e9 par des d\u00e9penses pour l'aide sociale \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a une qu'une grande commune assez riche et puis elle a pas du tout, hier il a dompt\u00e9, je prends la la, exemple de Saint-Gall, alors l\u00e0 il y a vraiment des communes qui d'expulser une famille pauvre dans une autre commune, alors c'est une mani\u00e8re que campe jamais approch\u00e9 un probl\u00e8me et trouver des solutions Paris sans autre autre part, il y a, il y a des cantons surtout la Suisse romande, ou cette p\u00e9r\u00e9quation sociale et et r\u00e9alis\u00e9 depuis longtemps alors d\u00e9j\u00e0 sur ce niveau -l\u00e0, il y a une collaboration il y a une recherche de solutions qui est beaucoup plus diff\u00e9rentes consultant certains cantons comme, par exemple, Saint-Gall que que les gens comme en Dordogne, le mauvais exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [88%] :\r\nOui, de mauvaises langues, vous appelez de vos voeux une p\u00e9r\u00e9quation inter- intercommunale au sein de certains cantons et \u00e7a, \u00e7a ne se fait pas effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [91%] :\r\nCe \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va si \u00e7a va \u00eatre quelque chose qui, qui doit encore se d\u00e9velopper, c'est pour \u00e7a que je dis la politique \u00e0 long chemin \u00e0 faire, il faut, il faut vraiment retenir dans le pass\u00e9 dans notre pays, on a cr\u00e9\u00e9 les assurances sociales aujourd'hui pour les assurances sociales on a investi chaque ann\u00e9e 150 \u00e0 160 milliards de francs aujourd'hui pour la pour l'aide sociale, on n'est qu'\u00e02,5 milliards donc je, je, je, j'ai presque la tendance \u00e0 dire cet empire alors on voit l'avenir au-del\u00e0 la question cl\u00e9 du social \u00e0 l'avenir, c'est moi, les grandes assurances sociales mais c'est combattre la pauvret\u00e9, c'est \u00e7a qu'il faut int\u00e9grer dans la politique, ce qui qui contient vraiment compte de cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [90%] :\r\nOn parle d'argent, \u00e9videmment, la pauvret\u00e9 c'est aussi c'est aussi peut-\u00eatre d'abord la pauvret\u00e9 financi\u00e8re mais c'est pas seulement \u00e7a, la, la, la pauvret\u00e9, c'est aussi la pauvret\u00e9 de 2 jeux de personnes qui n'ont aucune perspective qui ont aucune formation, alors peut-\u00eatre que je n'avoir aucune formation conduit aussi \u00e0 ne pas avoir d'emploi et donc \u00e0 \u00eatre en difficult\u00e9 financi\u00e8re, mais c'est pas qu'une question d'argent, la pauvret\u00e9, Hugo Fasel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est m\u00eame tr\u00e8s important parce que, aujourd'hui, dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, vous avez besoin d'on dit toujours quand a quelque part un poste libre vos propos en travail atteindre ce poste \u00e7a d\u00e9pend, pas seulement d'un bon confie que l'homme, il faut, il faut des relations, il faut conna\u00eetre des gens alors qu'un pauvre puisse se retire, c'est pour exemple Caritas a cr\u00e9\u00e9 la carte culture, quelle a \u00e9t\u00e9 l'id\u00e9e derri\u00e8re, on veut que les gens ont acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de la soci\u00e9t\u00e9 qu'ils peuvent participer \u00e0 la \u00e0 la vie au fond de public etc, donc au moment que les gens se retire, ils perdent aussi leurs comp\u00e9tences et et l\u00e0 on voit que \u00e7a touche surtout aussi les enfants, si la fin une famille pauvre, se retire de la du type de de du du secteur public qui qui qui qui qui qui a \u00e9t\u00e9 qui participent plus \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements j'ai soif, sportives etc, alors c'est l'enfant qui est qui est puni, et puis on voit les frais, \u00e7a c'est elle, elle, elle, elle c'est prestations \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole sont moins bonnes, c'est pour \u00e7a qu'on sait aujourd'hui si les parents qui sont pauvres, la probabilit\u00e9 aussi l'enfant de cette famille soit pauvret\u00e9 non Omar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nOui, il sort du du r\u00e9seau on, on dit souvent de pas de notre g\u00e9n\u00e9ration, enfin de celle qui nous suit, qu'elle sera plus pauvre que la pr\u00e9c\u00e9dente et que \u00e7a qui m'1er, ce sera une 1\u00e8re dans l'histoire au fond les g\u00e9n\u00e9rations champion qui se sont succ\u00e9d\u00e9 ont toujours \u00e9t\u00e9 plus riche que les pr\u00e9c\u00e9dentes et la la courbe est en train de s'inverser, l\u00e0 je parle pour la Suisse est -ce que est -ce que c'est \u00e7a qui va se passer, Hugo Fasel \u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration sera plus pauvre que la pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [83%] :\r\nJ'aimerais, j'aimerais pas que \u00e7a se r\u00e9alise, ce serait pour pour se pour ce pour cela que que je m'engage, je comprends sa fortement pour un combat contre la pauvret\u00e9, il faut pas que \u00e7a arrive, mais il y a des dangers terriblement important, aujourd'hui, nous avons encore l'id\u00e9e en t\u00eate : que si la Suisse va bien, si, si, si l'\u00e9conomie va bien, que tout le monde va en profiter, et c'est plus la r\u00e9alit\u00e9, nous voyons que les riches deviennent plus toujours plus riches et puis vraiment et \u00e7a, \u00e7a s'ouvre, les cl\u00e9s, les bless\u00e9s, les, les, les gens avec un tout petit revenu devienne un coeur plus petit, plus pauvres et puis les riches toujours plus, oui c'est un pour plus plus riche encore alors c'est ce d\u00e9fit extraordinaire et \u00e7a fait aussi en changement de penser d'ici on peut quitter l'id\u00e9e que si on a une bonne \u00e9conomie automatiquement, tout le monde en profite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [98%] :\r\nOui, \u00e7a c'est le discours qu'on entend que si demande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [80%] :\r\nOui, justement, et cette c'est compl\u00e8tement faux, oui c'est fonds et on engage pas sur cette question, on \u00e9chappe \u00e0 un probl\u00e8me fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [91%] :\r\nOui, vous \u00eates un des seuls \u00e0 vous engager au aussi fort d'ailleurs Hugo Fasel alors justement des assurances sociales, nous avons un article dans dans la presse ce matin, qui parle de de Sassandra Simmerling, l'initiative AVS Plus profitera \u00e9galement et peut-\u00eatre surtout aux femmes, parent pauvre, on en parle du du 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:37) [94%] :\r\nUn appel \u00e0 la mobilisation lanc\u00e9 aujourd'hui par les syndicats dans le courrier, les syndicats qui sont \u00e0 l'origine de ce texte qui pr\u00e9voit d'augmenter les rentes vieillesse de l'AVS de 10 pourcent et et sur lequel nous voterons donc le 25 septembre plus r\u00e9pond \u00e0 un imp\u00e9ratif, trop longtemps d\u00e9laiss\u00e9e, garantir \u00e0 chacune et chacun a le droit de vivre dignement pendant sa retraite avec des moyens suffisants, or avec une rente moyenne d'\u00e0 peine 2000 francs par mois pour une personne seule, c'est une gageure, loin d'\u00eatre exceptionnelle cette situation concerne 38 pourcent des des femmes contre 19 d\u00e9sormais \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [84%] :\r\nBon, je crois que c'est inutile, vous demandez -vous ce que vous pensez d's plus Hugo Fasel de \u00e9videmment vous allez favorable \u00e0 ce genre de choses les femmes parent pauvre et on sait surtout les familles monoparentales, donc souvent, et surtout les femmes qui sont touch\u00e9es par cette pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est en sait c'est quand m\u00eame certaines choses que par exemple avoir plus que 3 que 2 enfants Suisse certains certains risques de de tomber dans le luxe, peut-\u00eatre, oui, oui, justement, d'un c\u00f4t\u00e9, 7 ans c'est vraiment luxe et puis de la vue d'une autre mani\u00e8re, s'il y a le risque de pauvret\u00e9 qui est, qui est devenu important, c'est pour cela, mais aussi la on peut, on peut toujours concr\u00e9tiser et qu'est -ce qu'on pourrait faire, il est comme \u00e7a, pourtant que la Suisse a des prestations familiales tr\u00e8s tr\u00e8s important et parce qu'on voit aujourd'hui avoir une famille \u00e7a co\u00fbte cher, c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans notre pays et on sait aussi que souvent les femmes n'ont pas toujours aussi bien profit\u00e9 plus profiter pu profiter de d'une bonne formation, alors ils sont aussi punis aujourd'hui sur le sur le march\u00e9 du travail et \u00e7a se montre avec quelques dizaines d'ann\u00e9es plus tard, au 2\u00e8me, pilier, c'est pour cela que ce soit une femme, pas de 2\u00e8me, pilier ou un 2\u00e8me, pilier tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [91%] :\r\nOui, oui c'est, c'est les vases communicants au fond marin en plus t\u00f4t qui qui se vident, c'est plut\u00f4t dans ce sens l\u00e0, bon, on parle de la pauvret\u00e9 en Suisse a a raison quand on voit les chiffres \u00e9videmment Caritas et et vous vous int\u00e9ressez beaucoup \u00e0 la pauvret\u00e9 dans d'autres pays, notamment en Afrique, en Afrique de l'Est, rien qu'en \u00c9thiopie par exemple 10 millions de personnes sont touch\u00e9es par la p\u00e9nurie d'eau et de denr\u00e9es alimentaires au Kenya, en Somalie, la situation est tr\u00e8s critique, vous \u00eates actif sur ce terrain, Hugo Fasel depuis l'Automne dernier d\u00e9j\u00e0, vous avez lanc\u00e9 un plan d'urgence de plus 2 millions de francs sur quoi est -ce que vous allez mettre l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [80%] :\r\nOui, la situation a vraiment tr\u00e8s difficile, la s\u00e9cheresse est extraordinaire, il y a dans certaines r\u00e9gions plus que 2 ans que qui aurait plus de pluie donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [85%] :\r\nIl y a, il y a des des milliers de milliers de b\u00eates qui qui qui qui sont mortes si vous allez s\u00e9jour au long de, de, d'une d'une voyez de b\u00eates, des cadavres et est -on aujourd'hui, comme vous venez de dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [80%] :\r\nSeulement, en \u00c9thiopie, puisque du million qui qui qui sont touch\u00e9s de cette s\u00e9cheresse et et qui qui qui souffrent de de 2 femmes et nous on on s'engage l\u00e0 l'donc on distribue, on distribue de la nourriture de pour les enfants, directement dans les \u00e9coles en soutien le paysans parce qu'attendre nom l'autre endroit il a plu en petit peu mais ils ont plus de semences parce que finalement, ils ont m\u00eame manger la seule et leurs semences alors il ils ont plus rien \u00e0 planter alors on on leur donne des semences dans dans d'autres endroits on on leur ach\u00e8te m\u00eame des voeux pour qu'ils peuvent de peu de trait pour qu'ils peuvent travailler les gens, donc l\u00e0 il y a un travail extraordinaire \u00e0 faire et les gens s'offre quand on va sur le terrain, on a, on est en int\u00e9rim en danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:13) [90%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9courag\u00e9 parfois par l'immensit\u00e9 de cette t\u00e2che, parce qu'on se dit que c'est \u00e9videmment ce sont des aides ponctuelles utiles mais qui ne sont, pardonnez -moi, mais que des empl\u00e2tres sur des des des jambes de bois parfois est -ce que vous \u00eates pas par l'immensit\u00e9 de la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [84%] :\r\nNon, non, jamais, c'est c'est justement une des possibilit\u00e9s, si je veux, je dirais, pour d'autres personnes qui doit ensuite le lire dans les journaux ces d\u00e9fauts, m\u00eame plus difficile parce que ils sont touch\u00e9s, ils savent pas exactement comment pourrait faire, moi j'ai la qui vont chance comme directeur de Caritas de dire alors, avec mes coll\u00e8gues qu'est -ce qu'on va faire, on peut r\u00e9agir, alors on a d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9, de l'argent et le fait encore ce matin, s'il y a des gens qui veulent nous soutenir, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [84%] :\r\nLa voil\u00e0, on va voir, ben oui, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a aussi, les m\u00e9dias fran\u00e7ais mais justement lieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:59) [84%] :\r\nPour lutter et on a aussi le soutien de la Cha\u00eene du bonheur bien s\u00fbr et de monsieur, c'est aussi, c'est aussi gr\u00e2ce aux m\u00e9dias, qu'on peut r\u00e9colter de la, de l'argent alors alors \u00e7a et d'imaginer -vous et des 2 enfants dans une \u00e9cole, ils viennent pendant pendant plusieurs jours qu'ils avaient rien \u00e0 manger, mais vous avez au moins quelque chose \u00e0 boire quand vous leur donner un petit quelque chose, pouvoir c'est le miracle et l\u00e0 et concr\u00e8tement des gens \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous aide \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9passer aussi certaines frustrations combien r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [86%] :\r\nVoil\u00e0 mais pas d\u00e9courag\u00e9e frustr\u00e9e parfois mais pas d\u00e9courag\u00e9s, Hugo Fasel alors quand on parle de d'Afrique, tiens voil\u00e0 une histoire qui touche aussi l'Afrique, Esther, Coco, une accusation de conflits d'int\u00e9r\u00eats et de favoritisme sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, c'est : on a appris \u00e7a ce matin, c'est-\u00e0-dire dans le Blick, le mandat de Didier Berberat, comme envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel pose probl\u00e8me, c'est un sujet qu'on a choisi aussi parce d\u00e9tient ancien parlementaire Hugo Fasel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:55) [90%] :\r\nOui, le Blick montre du doigt une connexion neuch\u00e2teloises celle entre le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter et le s\u00e9nateur Didier Berberat, les 2 hommes se connaissent bien et ils se croient souvent dans la salle de la commission des affaires ext\u00e9rieures, charg\u00e9 de surveiller le travail de Didier Burkhalter probl\u00e8me Didier Berberat a vu son mandat d'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel transform\u00e9 en mandat de longue dur\u00e9e, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 renouvel\u00e9 5 fois il y a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 une somme \u00e0 6 chiffres pour ce travail, comment, d\u00e8s lors, peut -il pr\u00e9server son ind\u00e9pendance, se demande le Blick, selon le journal, Didier Berberat doit choisir o\u00f9 les parlementaires o\u00f9 il est employ\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il ne peut pas \u00eatre les 2 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [76%] :. oui sp\u00e9cial pour le Sahel est -ce qu'un conflit d'int\u00e9r\u00eats \u00e9gaux Fasel vous qui \u00eates un ancien parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:41) [84%] :\r\nPas n\u00e9cessairement, l'important c'est qu'de la transparence comme \u00e7a fait maintenant, il faut observer est -ce que est -ce que la personne gardera son ind\u00e9pendance et c'est possible de la garder cette ind\u00e9pendance si c'est une bonne transparence c'est possible, l'important, l'important cette pub. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [79%] :\r\nDonc, on se rend toujours compte, nous avons, nous savons, nous avons un Parlement qui qui est pas poker qui pas un probl\u00e8me pour, on peut en parlant professionnel Am\u00e9lie de de milices, alors il est clair, tout le monde quand on a un parlement de milice \u00e7a se peut dire pour pour pour les paysans aussi alors chacun paysan, et quand il va au Parlement, il repr\u00e9sentant mais de de de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [69%] :\r\nMais parlementaire et employ\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration pas tous la m\u00eame tout \u00e0 fait avec ce que parlementaires et viticulteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:27) [81%] :\r\nL\u00e0, il y avait, il est clair, il y a, il y a toujours d\u00e9test\u00e9 sp\u00e9cificit\u00e9 dans ce cas il faut voir quelle est la t\u00e2che concr\u00e8te de monsieur Bernard et puis apr\u00e8s, on peut vraiment analys\u00e9 qu'est -ce qu'il qu'est -ce qu'il est : qu'est -ce qu'il emporte comme analyse, quels sont les cons\u00e9quences qu'il propose est -ce que est -ce qu'on peut observer qui a, qui a vraiment un conflit d'int\u00e9r\u00eats com c'est officiel et transparent, on peut la ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce sujet, alors apr\u00e8s, un autre sujet dont on parle beaucoup ces derniers jours, Sandra apr\u00e8s Calais, peut-\u00eatre une jungle \u00e0 comme question se pose : le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:03) [90%] :\r\nOui 500 migrants s'entassa comme la Suisse, leur refuse d'entrer \u00e0 l'Allemagne fait pression pour que notre pays bloquent leur transitent alors certes, on n'est pas encore au stade de la jungle \u00e0 Calais selon l'\u00e9ditorialiste, reste que l'absurdit\u00e9 du syst\u00e8me Chengen Dublin devient de plus en plus criantes, cette mani\u00e8re de se cramponner un juridisme \u00e9troit et surann\u00e9 n'offre aucune perspective cette logique est celle d'une Europe forteresse barricad\u00e9e sur elle- m\u00eame, aujourd'hui, tout est fait pour d\u00e9courager la venue de ces amener de la Terre, comment expliquer sinon que le nombre de demandes enregistr\u00e9es par le secr\u00e9tariat aux migrations baisse \u00e0 notre coll\u00e8gue de conclure dans quelques ann\u00e9es, nous peinons \u00e0 expliquer comment nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:45) [87%] :\r\nD'ailleurs, les autorit\u00e9s italiennes ont accus\u00e9 r\u00e9cemment la Suisse de bloquer \u00e0 sa fronti\u00e8re, mais je vous pose la question : Hugo Fasel est ce que la Suisse peut vraiment faire autrement \u00e0 l'assaut notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:53) [84%] :\r\nOn va, on a le syst\u00e8me Chengen au manque que en \u00e9tat refuse d'appliquer le syst\u00e8me Schengen, alors tout le syst\u00e8me est remis en question et puis on a confront\u00e9 avec des situations pareilles maintenant concr\u00e8tement pour les gens qu'on il faut dire 2 fois, les choses sont sont, il faut le simplifier, il faut que notre ministre, des ministres de 2 responsables d'un Madame Madame Sommaruga t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident avec avec monsieur et puis les 2 apparent\u00e9s \u00e0 la fois, on peut dire, alors, concr\u00e8tement, qu'est -ce qu'on va faire avec ces gens, par exemple, on peut, on peut leur donner, on a appris correctement, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e, alors on peut leur donner un abri, on peut leur leur de Est d\u00e9poser les s'ils veulent d\u00e9poser une demande d'asile, alors ils peuvent le faire correctement, nous avons les moyens pour traiter ces gens correctement et il faut des forces T\u00e9l entre le minist\u00e8re responsable Caritas est actif non non dans ce combats vous allez vous y rendre, on a tr\u00e8s actif, on a, on a des contacts r\u00e9guliers avec avec Caritas Caritas de Como, ils sont tr\u00e8s engag\u00e9s mais aussi oui, son besoin de soutien, parce qu'il \u00e9tait l\u00e0, l'argent ne tombe pas du ciel, il faut au fond les les concr\u00e9tiser et puis mais on on a, on a des informations sur sur la situation de nos coll\u00e8gues Caritas de comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:14) [83%] :\r\nDernier sujet Esther, Coco vient vers vous le Tessin justement l'appliquent d\u00e9j\u00e0 le comit\u00e9 des guerres King la r\u00e9colte actuellement des signatures pour l'interdiction de la burqa aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat Z\u00fcrichois socialiste est un socialiste Mario faire sort du bois, c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:27) [92%] :\r\nOui, pour le chef de la s\u00e9curit\u00e9 du canton de Z\u00fcrich les burquas n'ont rien \u00e0 faire en Suisse dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, on montre son visage, on ne doit donc pas tol\u00e9rer que quelques touristes conduisent leurs femmes portant \u00e0 voile int\u00e9gral sur la Bahnhofstrasse, estime le socialiste Mario Fehr, si l'on veut pr\u00e9venir le djihadisme, il ne faut pas tourner le dos \u00e0 nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:47) [89%] :\r\nAlors, Hugo Fasel que pensez -vous de cette interdiction pr\u00f4n\u00e9e par un socialiste, conseiller d'\u00c9tat z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:53) [72%] :\r\nEt tout le monde peut faire de cireurs grave, c'est une erreur grave, oui je peux rigoler oui c'\u00e9tait lib\u00e9rale au fond un s\u00e9rieux, oui, oui, mais je sais ce \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend parce qu'il vient du Parti socialiste, pas de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:07) [85%] :\r\nC'est, c'est une question \u00e0 laquelle qui qui qui faut r\u00e9fl\u00e9chir et je pose toujours la question qui est -ce que qu'est -ce qu'il veut ou est le danger, oui, le danger un certain temps, \u00e7a passe, \u00e7a ne vous g\u00eane pas parler de ne pas avoir un visage vous \u00e9coutez, \u00e9coutez, il y a aussi d'autres cultures et puis et puis et et est -ce que ce nombre est -ce que \u00e7a d\u00e9range vraiment tout le monde en Suisse, est ce qu'il faut faire comme \u00e7a, du populisme, c'est aussi un peu pauvre si on si on exploite des choses pareilles, c'est ce qui Javid Saint-Ours h\u00e9 bien, \u00e0 la r\u00e9gion de Fribourg, oui, et ces derniers 200 tant il y avait jamais quelqu'un qui a pass\u00e9 avec une voix mais est -ce qu'est -ce que est -ce qu'on a d'importants peu malade sur ces questions, on essaie des fois m\u00eame de de dire des choses prennent vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [82%] :\r\nOn va lorsqu'il a quitt\u00e9 en oui c'est b\u00eate et c'est populiste offensive r\u00e9sume votre boeuf pas du tout d'accord tr\u00e8s bien, voil\u00e0 qui est tr\u00e8s clair, merci beaucoup, Hugo Fasel, un d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, directeur de Caritas Suisse, vous \u00e9tiez \u00e0 du Palais vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fasel, Hugo", "role": "Directeur - Caritas Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B3277DF-FC3C-4CAD-9207-7317726271B4", "internalArchiveId": "0B3277DF-FC3C-4CAD-9207-7317726271B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8re d\u00e9\u00e7ue par la position f\u00e9d\u00e9rale sur les migrants", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ioset, Amanda\r\nSimonetta Sommaruga a affirm\u00e9 que la Suisse ne va pas ouvrir un passage pour les migrants de C\u00f4me et va appliquer les accords de Dublin. L'interview d'Amanda Ioset, secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res et membre du POP.\r\n\r\n* * Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8re d\u00e9\u00e7ue par la position f\u00e9d\u00e9rale sur les migrants  \r\nAmanda Ioset, secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res, popiste\r\nQui sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 la manifestation de solidarit\u00e9 avec les migrants de C\u00f4me, sur la place f\u00e9d\u00e9rale (19h)\r\n- Vous avez entendu la ministre de justice et police: la Suisse ne va pas ouvrir un passage pour les migrants de C\u00f4me. Elle applique les accords de Dublin. Elle respecte la loi, c'est juste normal pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale . pouvait-il en \u00eatre autrement ?? \r\n-\tCouloir humanitaire : comment faire accepter ca aux Allemands ? la suisse n'est pas seule !! \r\n- Mais elle a un propos pragmatique: ceux qui veulent un toit doivent d\u00e9poser une demande d'asile...\r\n(Selon elle, les garde-fronti\u00e8res renvoient des personnes qui arrivent \u00e0 la fronti\u00e8re avec un papier distribu\u00e9 par les assoc sur place et qui dit clairement: je demande l'asile. On ne parle pas de Dublin l\u00e0! Et ils s'octroient des droits qu'ils n'ont pas.)\r\nDemandes refus\u00e9es ? vous avez des preuves ??\r\nIls se mettent eux-m\u00eames dans une situation impossible !! \r\n- Il semble aussi que beaucoup de migrants ne font pas de demandes d'asile parce qu'ils veulent pouvoir choisir le pays de destination, ce que Dublin ne permet pas. Est-ce qu'ils ne devraient pas d\u00e9j\u00e0 accepter le lieu d'accueil qui leur est propos\u00e9?\r\n(Pour Solidarit\u00e9 sans fonti\u00e8res, il faut renoncer au syst\u00e8me Dublin et position claire: le migrant doit pouvoir choisir son pays)\r\n- Un mauvais syst\u00e8me... Mais que proposez-vous, concr\u00e8tement?\r\n(Faire les choses dans l'autre sens: le migrant choisit le pays, y d\u00e9pose une demande et on active la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne ensuite avec des compensations financi\u00e8res entre les diff\u00e9rents pays)\r\n- Si la Suisse ouvre la fronti\u00e8re pour permettre aux migrants de traverser le pays, est-ce qu'on ne va pas d\u00e9placer C\u00f4me \u00e0 une autre fronti\u00e8re, comme le dit la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- Politiquement, comment analysez-vous son discours (vous disiez votre d\u00e9ception)... Elle est minoritaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement a une nouvelle majorit\u00e9... Simonetta Sommaruga est pieds et poings li\u00e9s?\r\n(peut-\u00eatre mais \u00e7a fait mal de penser qu'elle manifestait aux c\u00f4t\u00e9s de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res avant...)", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7918611", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8re d\u00e9\u00e7ue par la position f\u00e9d\u00e9rale sur les migrants / FOR_2016-08-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.08.2016"], "alternativeSummary": ["Simonetta Sommaruga a affirm\u00e9 que la Suisse ne va pas ouvrir un passage pour les migrants de C\u00f4me et va appliquer les accords de Dublin. L'interview d'Amanda Ioset, secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res et membre du POP."], "variantIds": ["ece-7918611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-17T22:09:00Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn accueille Amanda Ioset, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res popiste vous serez tout \u00e0 l'heure \u00e0 la manifestation de solidarit\u00e9 avec les migrants qui est organis\u00e9 sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 19 heures, alors vous avez entendu comme nous tous, la ministre de Justice et Police Simonetta Sommaruga, la Suisse n'a pas l'intention d'ouvrir un un passage \u00e0 Kourou d'un couloir humanitaire pour les migrants de C\u00f4me finalement elle applique les accords de Dublin qu'est -ce qu'on pourrait attendre d'autre qu'une ministre que finalement qu'elle applique la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [88%] :\r\nMais effectivement, on aurait pu attendre un peu plus d'ouverture et de courage de la part d'une mini- socialiste, surtout de la part, disons, d'une femme qui \u00e9tait, avant d'occuper sa fonction actuelle qui \u00e9tait quand m\u00eame connu pour sa solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s mais disons moi je, je trouve pas qu'elle applique les accords Dublin, en fait, la situation actuelle, comme rien n'a pas qu'qui son n'a rien \u00e0 voir avec les accords de Dublin, donc n'est pas dans une Sitruk situation on applique strictement la loi, puisque le corps des gardes- fronti\u00e8res est en train de refouler massivement \u00e0 la fronti\u00e8re des personnes dont des personnes qui souhaiteraient d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse, donc le corps des gardes- fronti\u00e8res n'a absolument aucune comp\u00e9tence pour d\u00e9cider si une personne doit \u00eatre en qu'en Italie, dans le cadre d'un renvoi Dublin le corps des gardes- fronti\u00e8res a la comp\u00e9tence pour envoyer une personne qui ne veut clairement pas d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [83%] :\r\nQuand vous dites que, il y a alors, abus d'autorit\u00e9 de la part des gardes fronti\u00e8res ces graves accusations que vous portez, vous avez des preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [88%] :\r\nOui, y a des hommes, des associations sur le terrain qui ont observ\u00e9 qui ont observ\u00e9 plusieurs cas de personnes qui ont manifest\u00e9 clairement vouloir d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse, y compris des cas de mineurs non- accompagn\u00e9s, dont une partie de la famille voir la famille proche se trouve en Suisse, et c'est pour cette raison qu'ils veulent arriver en Suisse, on a m\u00eame le cadre d'un mineur non accompagn\u00e9 qui, apr\u00e8s des apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s par des associations sur le terrain, a finalement r\u00e9ussi \u00e0 entrer en Suisse o\u00f9 il a pu rejoindre donc sa m\u00e8re qui se trouve \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [89%] :\r\nIl semble aussi quand m\u00eame que beaucoup de migrants ne font pas de demandes d'asile parce qu'ils veulent pouvoir choisir le pays destination ce que Dublin ne ne permettent pas ce qu'il ne devrait pas au fond \u00e0 accepter d\u00e9j\u00e0 le lieu d'accueil qui leur est propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [91%] :\r\nMais il y a pas de lieux d'accueil qui leur est propos\u00e9 Madame les accords de Dublin stipule que la personne doit \u00eatre de la demande d'asile de la personne doit \u00eatre trait\u00e9 dans le pays o\u00f9 elle est enregistr\u00e9e, si la personne ne peut m\u00eame pas sur le territoire suisse pour d\u00e9poser sa demande d'asile, elle ne peut, on ne peut pas la traiter et donc on ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter que cette demande d'asile doit \u00eatre trait\u00e9 par l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [77%] :\r\nVoyez la col\u00e8re sociale et attention, d\u00e9poser une demande en Suisse et qui cherchent \u00e0 gagner l'Allemagne un certain message qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [91%] :\r\nMais \u00e7a, ce n'est pas au corps de garde- fronti\u00e8res de le d\u00e9cider si la personne dit qu'elle veut d\u00e9poser une demande d'asile en Suisse et qu'elle d\u00e9pose une demande d'asile en Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations traitera la demande et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, renverra la personne en Italie, comme elle le fait, comme le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le fait quotidiennement, mais \u00e7a c'est pas une comp\u00e9tence des douaniers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nEst -ce que vous, vous soutenez l'id\u00e9e d'un corridor humanitaire qui permettrait \u00e0 ce migrants finalement de traverser la Suisse pour adresser directement leur demande \u00e0 l'Allemagne, s'ils n'ont pas l'intention ou l'envie ou l'int\u00e9r\u00eat de le faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [90%] :\r\nMoi, je soutiens l'id\u00e9e qu'un requ\u00e9rant d'asile qui fuient la guerre, qui le terrorisme qui fuient les pers\u00e9cutions de pouvoir d\u00e9poser une demande d'asile dans le pays de son choix, \u00e7a para\u00eet -il \u00e0 la carte, c'est pas l'asile \u00e0 la carte, monsieur, c'est \u00e7a para\u00eet extr\u00e9misme vous quand vous partez en vacances, vous pouvez aller partout dans le monde vous dorer la pilule, simplement avec un VISA, l\u00e0 on parle de personnes qui fuient la guerre et n'ont m\u00eame pas le droit par exemple de rejoint des des membres de leur famille, simplement parce que ces personnes se trouvent pas sur le 1er pays qui, sur lesquels il pose les pieds en arrivant en Europe donc parler d'asile \u00e0 la carte, c'est comme parler de de touristes ou de gens qui qui ont qui s'payerait le luxe de choisir le pays dans lequel ils veulent vivre ce qui est un droit pour la plupart des citoyens europ\u00e9ens, quand m\u00eame, faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [86%] :\r\nOui, un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied un qui pr\u00e9voit tr\u00e8s clairement une proc\u00e9dure on d\u00e9pose une demande d'asile dans les femmes hotspots pr\u00e9vus dans le 1er pays europ\u00e9en dans lequel on pose pieds, \u00e7a c'est le syst\u00e8me d'asile finalement le but, c'est d\u00e9j\u00e0 d'obtenir l'asile avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nOui, et c'est un syst\u00e8me qui ne marche pas du tout, comme on le voit en Gr\u00e8ce par exemple, o\u00f9 il y a des milliers de de migrants sur les \u00eeles de Lesbos ceux qui osent, qui ne sont toujours pas enregistr\u00e9, parce que c'est hotspots ne fonctionne absolument pas, ils arrivent pas traiter la la multitude de demandes d'asile qu'ils re\u00e7oivent chaque jour, donc on cr\u00e9e des ghettos, sur ces \u00eeles o\u00f9 les gens restent pendant des semaines, des semaines voire des mois sans aucune solution pour leur avenir et ensuite une solution qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e au niveau de l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait cette fameuse relocalisations de personnes qui sont en Gr\u00e8ce ou en Italie, et l\u00e0, de nouveau, on voit que notre gouvernement n'a pas tenu ses engagements, puisque Madame Sommaruga s'\u00e9taient engag\u00e9s, engag\u00e9s dans ce cadre, accueillir 1500 r\u00e9fugi\u00e9s de de Gr\u00e8ce et d'Italie, et qu'\u00e0 ce jour, seuls 34 sont arriv\u00e9s d'Italie 0 de graisse sur d\u00e9j\u00e0 plus ou moins un tiers de la p\u00e9riode sur laquelle on devait accueillir 1500 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, si la Suisse ouvre la fronti\u00e8re pour permettre aux migrants de traverser le pays est -ce qu'on va pas d\u00e9placer le probl\u00e8me de C\u00f4me \u00e0 une autre fronti\u00e8re, comme le disait la la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nCeci, si l'Allemagne applique, c'est-\u00e0-dire si les gardes- fronti\u00e8res allemands ne respecte pas non plus cette cette comp\u00e9tence qui revient aux autorit\u00e9s migratoires on pourrait avoir le probl\u00e8me d\u00e9placer mais je crois que l\u00e0 le probl\u00e8me vraiment il est pas de pointer du doigt d'autres ou de ou de d'imaginer d'\u00e9ventuels sc\u00e9narios catastrophe parce que, pour l'instant, c'est pas du tout ce qui se passe \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Allemagne, c'est d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qu'est -ce que font nos gardes fronti\u00e8res ou plut\u00f4t le corps des gardes- fronti\u00e8res et dans son ensemble et puis voir comment on doit r\u00e9soudre cette cette situation parce que je rappelle que les gens qui sont refoul\u00e9s \u00e0 C\u00f4me, hein, qui sont en grande partie des gens qui qui vont obtenir un statut, hein, parce que c'est en grande partie des \u00c9rythr\u00e9ens, ben on les renvoie en fait dans dans un dans un campement sauvage \u00e0 la gare de C\u00f4me ou o\u00f9 ils ont pas l'attention qu'devrait avoir, y compris les femmes, les familles et y compris les mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [86%] :\r\nCes d\u00e9clarations sont contest\u00e9es, un par le par le syst\u00e8me, le service des migrations madame Sommaruga n'entre pas en mati\u00e8re sur ces critiques, elle estime que les garde- fronti\u00e8res font leur travail, qu'est -ce que vous attendez, d\u00e9sormais en terme d'enqu\u00eate pour finalement qu'on puisse prouver ce que vous ce que vous avancez ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [85%] :\r\nMoi je pense qu'il faudrait effectivement que que les associations qui sont sur le terrain, observ\u00e9 ces puisse puisse s'exprimer peut-\u00eatre \u00e0 une \u00e0 une commission d'enqu\u00eate au plus ou une commission disons neutre qui va vraiment essaie de pr\u00e8s \u00e0 ces faits, qu'on puisse faire la lumi\u00e8re sur cette question, parce qu'effectivement, c'est vraiment tr\u00e8s limite, ce qui est en train de se passer et puis je trouve que c'est important que qu'on mette le vrai probl\u00e8me sur la table et pas juste des grands des grandes id\u00e9es pour pour faire parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [84%] :\r\nMetz a votre pignon merci de l'avoir d\u00e9fendu ce soir \u00e0 Forum Amanda, Josette, vous \u00eates secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res popiste on vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame merci, par exemple, et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-11T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1534746", "internalArchiveId": "AA1608534807", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "durationSec": 1511, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7934031", "imageURL": "http://www.rts.ch/7934036.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "NE: une association lance une recherche de fonds pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du Buskers Festival", "Rio 2016/ Aviron: le Bernois Lucas Tramer r\u00eave de d\u00e9crocher une premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or olympique", "Politique s\u00e9curitaire en Allemagne: l'analyse d'Anne Mailliet, \u00e0 Berlin", "Japon: des agriculteurs de Fukushima utilisent des techniques particuli\u00e8res pour d\u00e9jouer les radiations", "Rio 2016/ Natation: les records s'encha\u00eenent dans le bassin olympique et alimentent les suspicions", "Rio 2016/ Cyclisme: une grande f\u00eate en l\u2019honneur de Fabian Cancellara a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 la Maison suisse", "France: un immense incendie ravage le nord de Marseille", "Cin\u00e9ma: un SOS fant\u00f4mes exclusivement f\u00e9minin sort sur les \u00e9crans", "GE/ Nettoyage des engins agricoles: r\u00e9action de Bernard Bosseau, viticulteur du domaine de la Planta", "Rio 2016/ Beach-volley: Isabelle Forrer et Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 \u00e9chouent de peu face \u00e0 une paire am\u00e9ricaine", "Politique s\u00e9curitaire en Allemagne: r\u00e9action de Thomas de Maizi\u00e8re, ministre allemand de l'Int\u00e9rieur"], "alternativeSummary": ["Le festival a souffert du mauvais temps ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Les Suisses sont favoris dans l'\u00e9preuve quatre sans barreur poids l\u00e9gers apr\u00e8s la demi-finale.", "Leur objectif est de produire des l\u00e9gumes et du riz \u00e0 un taux de radiation acceptable dans la nourriture.", "Tant chez les hommes que chez les dames, de nouvelles marques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin \u00e9tait pr\u00e9sent.", "Des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de leur domicile et 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.", "Le r\u00e9alisateur a fait le pari du blockbuster avec des r\u00f4les principaux uniquement f\u00e9minins, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.", "Elles ont remport\u00e9 un set et peuvent encore se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale."], "variantIds": ["ece-7844964", "ece-7846354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T09:15:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026673\r\nDate de transcription : 17-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:30) [77%] : \r\nQui ont litt\u00e9ralement donn\u00e9 des ailes, il s'agit d'un SMS que son entra\u00eeneur lui a envoy\u00e9 \u00e0 4, c'est-\u00e0-dire sur 7 9, il s'agit \u00e9videmment d'acqu\u00e9rir et de ses victoires et lui donne ce conseil, je dirais de demande qu'vendre oui pas que c'est un peu sur la rapproch\u00e9 de la fable, c'est juste \u00e7a, c'est vrai pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:33) [53%] : \r\nCes fictions qui \u00e7a ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:52) [74%] : \r\nD'accord, qu'on nous catalan comme cela la politique dont le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, retour sur cette soir\u00e9e avec quelqu'un, du coup, c'est l'histoire de l'enceinte, l\u00e0 la derni\u00e8re phrase qui fait \u00e7a oui, a dit Ali attaque retour sur cette soir\u00e9e sachant d'accord nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:54 > 0:00:58) [88%] : \r\nEn sorte exactement ce qu'il fallait dire aux pour qu'il se transmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:58 > 0:01:09) [71%] : \r\nQui s'appelle alors encore un donc d'donc, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:09 > 0:01:10) [80%] : \r\nAnne, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:10 > 0:01:11) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:12 > 0:01:19) [77%] : \r\nOui Hakim Antoine c'est Jennifer oui oui, Johnny, oui, oui, Jennifer, qui entend Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:25 > 0:01:27) [65%] : \r\nElle entend qu'il a moi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:01:30 > 0:01:31) [52%] : \r\nJe dont emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:32 > 0:01:36) [92%] : \r\nLequel point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:38 > 0:01:44) [72%] : \r\nJ'ai rien compris Gilles parce que je meurs qui m'a parl\u00e9 en m\u00eame temps, mais visiblement c'est que c'est donc allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:04) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition des flammes spectaculaires 3000 hectares de garrigue 11 br\u00fbler des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, le feu qui a pris hier soir dans le nord de Marseille a fait d'importants d\u00e9g\u00e2ts, nous y revenons en d\u00e9but de journal, l'Allemagne veut dire sur sa l\u00e9gislation face aux terrorismes, le ministre de notre derri\u00e8re vient d'annoncer une s\u00e9rie de mesures coercition, nous ferons le point dans quelques instants avec Anne Maillet, en Direct de Berlin ce reportage pour Buskers Festival \u00e0 Neuch\u00e2tel l'appui Lyon s'est retrouv\u00e9 les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions, certains s'inqui\u00e8tent de sa p\u00e9rennit\u00e9 et \u00e0 Rio, la f\u00eate \u00e0 la maison Suisse pour Fabian Cancellara apr\u00e8s sa m\u00e9daille d'or dans le contre- la-montre cycliste un exploit salu\u00e9 par Guy Parmelin, un nouvel espoir de m\u00e9daille aux JO cet apr\u00e8s- midi avec l'Aviron page compl\u00e8te avec Modric dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:06 > 0:03:20) [90%] : \r\nDes centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de leur domicile, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, un immense incendie a ravag\u00e9 hier le nord de Marseille, si le feu est pour l'instant, ma\u00eetriser les vents violents font craindre la reprise des flammes dans le sud de la France, c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:54) [94%] : \r\nPlus de 1000 hectares de terrains ravag\u00e9s en seulement 5 heures hier apr\u00e8s- midi, la situation \u00e9tait encore incontr\u00f4lable pour les sapeurs-pompiers \u00e0 Vitrolles, \u00e0 30 kilom\u00e8tres au nord de Marseille, certains habitants ont m\u00eame perdu leur maison ravag\u00e9e par les flammes, c'est la ville qui a \u00e9t\u00e9 la plus touch\u00e9e par les incendies, ce matin, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, le feu \u00e9tait fix\u00e9 dans de nombreuses parties gr\u00e2ce \u00e0 des conditions plus favorables dans la nuit, mais il pourrait \u00e0 nouveau se propager en cas de rafales de vent pr\u00e8s de 1000 800 sapeurs-pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour ma\u00eetriser les incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:04:17) [91%] : \r\nNous avons lutt\u00e9 d'arrache-pied, c'est ce que nous pouvions pour prot\u00e9ger les biens, les personnes surtout \u00e9viter de d'avoir de la casse chez sapeurs-pompiers et actuellement nous redispos\u00e9 pour effectivement prot\u00e9ger l'ensemble des communes qui sont \u00e0 nouveau menac\u00e9s par un fort vent et qui malgr\u00e9 tout pousse ce feu Vert Les Pennes-Mirabeau et les contreforts de la ville Marseille \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:44) [91%] : \r\nL'incendie a d\u00e9but\u00e9 dans la localit\u00e9 de Rognac, avant de se propager vers Vitrolles et Les Pennes-Mirabeau, s'approchant ainsi dangereusement de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne dans cette zone 2500 hectares ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s, auparavant, un autre incendie s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la Fos-sur-Mer br\u00fblant, pr\u00e8s de 800 hectares en tout, ce sont plus de 3300 hectares de garrigue qui se sont consum\u00e9es, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve s'est rendu sur les lieux dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:05:03) [87%] : \r\nL'objectif des forces qui viennent de me rendre compte de leur intervention c'est contenir absolument le feu pour \u00e9viter qu'ils ne gagne les villes et notamment la ville de Marseille, c'est donc un exercice difficile et encore une fois, appelle \u00e0 une mobilisation exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:16) [95%] : \r\nAu total, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de ces incendies, les causes du feu reste pour l'instant ind\u00e9termin\u00e9es, le parquet d'Aix-en-Provence a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire et un homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 ce matin pr\u00e8s de Vitrolles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:16 > 0:05:42) [94%] : \r\nEn Allemagne, le ministre de l'Int\u00e9rieur, vient d'annoncer une s\u00e9rie de mesures de lutte contre le terrorisme, cons\u00e9quence des 5 attaques qui ont frapp\u00e9 le pays en juillet, il propose une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d'expulsion des r\u00e9fugi\u00e9s repr\u00e9sentant un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 et un assouplissement du secret m\u00e9dical, couvrant les patients qui projetait un attentat, l'interdiction du voile int\u00e9gral et la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 sont aussi \u00e0 l'\u00e9tude, je vous propose d'\u00e9couter Thomas de Maizi\u00e8re et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:43 > 0:06:07) [84%] : \r\nEt puis \u00eates sous- FC SPA zonage envisage l'engagement de plusieurs milliers de fonctionnaires de police suppl\u00e9mentaires ces prochaines ann\u00e9es des nouveaux d\u00e9fis concernant Internet, c'est une je vais sensiblement renforc\u00e9 les moyens techniques qui sont consacr\u00e9s \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement dans ce domaine, nous allons cr\u00e9er un centre de lutte f\u00e9d\u00e9ral contre la cybercriminalit\u00e9, suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:08 > 0:06:13) [98%] : \r\nAnne Maillet apr\u00e8s les multiples attaques du mois de juillet, l'Allemagne renforce donc son arsenal s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:16 > 0:07:13) [93%] : \r\nOui, effectivement, plus de police plus de pr\u00e9vention, plus d'expulsions, le catalogue de propositions pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'instant par le ministre de l'int\u00e9rieur allemand, Thomas de Maizi\u00e8re touche \u00e0 de tr\u00e8s nombreux domaines de la lutte contre le terrorisme, alors parmi les mesures phares \u00e0 retenir, il y a effectivement l'introduction d'une proc\u00e9dure d'expulsion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour les demandeurs d'asile et les refuges et qui repr\u00e9sentent un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 publique et puis il y a surtout cette annonce la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 allemande pour les djihadistes binationaux alors ces mesures, a expliqu\u00e9 Thomas de Maizi\u00e8re aujourd'hui devrait faire consensus au sein du gouvernement de grande coalition et pourrait donc \u00eatre mis en oeuvre tr\u00e8s rapidement, en revanche, et contrairement aux rumeurs qui circulaient \u00e0 Berlin, il a expliqu\u00e9 aujourd'hui qui, a priori il n'y aura pas d'interdiction du port du voile int\u00e9gral ni de r\u00e9vocation des lois autorisant la double nationalit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode l\u00e9gislative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:13 > 0:07:17) [91%] : \r\nAnne, il faut dire aussi que l'Allemagne vit \u00e9videmment dans un climat de grande inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:20 > 0:07:57) [91%] : \r\nOui, effectivement, les attentats revendiqu\u00e9s par l'\u00c9tat islamique la fusillade de M\u00fcnich, cette s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements en quelques jours, a profond\u00e9ment choqu\u00e9 les Allemands aujourd'hui tr\u00e8s clairement la menace terroriste constituent leur principale inqui\u00e9tude mais aussi la politique migratoire les pr\u00e9occupent beaucoup, vous en souvenez, Angela Merkel, leur a promis \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois, on y arrivera, mais ils sont de moins en moins nombreux \u00e0 le croire, la chanceli\u00e8re a perdu 3 points de sa cote de popularit\u00e9 en 3 semaines, ont pour la chanceli\u00e8re, il y a urgence et ces mesures, elle vise vraiment \u00e0 rassurer les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:57 > 0:07:59) [99%] : \r\nAnne Maillet merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:00 > 0:08:18) [93%] : \r\nEn Suisse, le th\u00e9, a annonc\u00e9 hier soir la cr\u00e9ation d'un centre provisoire pour requ\u00e9rants d'asile le quand on essaye de faire face \u00e0 la situation de crise qui touche la fronti\u00e8re italo- suisse depuis un mois, ce centre doit permettre d'h\u00e9berger pendant une nuit seulement les migrants arriv\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse avant de les renvoyer en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:18 > 0:08:19) [65%] : \r\nQuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:20 > 0:08:38) [90%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le mythique Buskers Festival a commenc\u00e9, arts de rue, musique classique au rock and Roll, ce festival a tout pour plaire, mais l'\u00e9dition de cette ann\u00e9e est un peu particuli\u00e8re, le festival a souffert du mauvais temps, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, une association a lanc\u00e9 une recherche de fonds pour assurer sa p\u00e9rennit\u00e9, L\u00e9a Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:39 > 0:09:07) [85%] : \r\nElle a d\u00e9clar\u00e9 du swing a capella tch\u00e8que de la musique traditionnelle italienne et portugaise, le parce s'Festival a envahi les rues de Neuch\u00e2tel depuis mardi soir entre 5 1000 et 10 1000 personnes par jour devrait profiter des concerts \u00e0 moins qu'un invit\u00e9 surprise ne Vienne g\u00e2cher la f\u00eate, la pluie, elle, ennemi num\u00e9ro un de ce festival financ\u00e9 principalement par la vente de badges les par une seule journ\u00e9e de mauvais temps cr\u00e9e un trou de 20000 francs dans ses revenus point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:28) [87%] : \r\nOn a eu que du beau, presque, presque pendant 20 quoi m\u00eame m\u00eame plus et puis il y a eu tout \u00e0 coup 2 \u00e9ditions, il a fait mauvais point, la 1\u00e8re ann\u00e9e on a utilis\u00e9 les r\u00e9serves, mais on a diminu\u00e9 les salaires et la 2\u00e8me ann\u00e9e, h\u00e9 ben on a cr\u00e9\u00e9 en trop et puis on a diminu\u00e9 les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:29 > 0:09:35) [91%] : \r\nLe festival est en p\u00e9ril face \u00e0 ce constat, une association des Amis du PS car ce n'est pour venir \u00e0 son secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:35 > 0:09:49) [80%] : \r\nPauvres, surtout dans l'urgence de cr\u00e9er un fonds de soutien pour cette addition pourquoi en quantit\u00e9 on le festival puisse quand m\u00eame sur Euro donc notre il s'est adress\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat et 30000 francs, ce qui correspond aux pertes sont engendr\u00e9es par un journaliste lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:49 > 0:10:01) [85%] : \r\nIls ont lanc\u00e9 une campagne de financement participatif pour r\u00e9cup\u00e9rer des 10 1000 premiers francs de leur assurance- pluie un objectif atteint et m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 pour l'autre moiti\u00e9 d\u00e9shabill\u00e9 parce qu'elles se comptent s'approcher d'entreprises apr\u00e8s le festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:02 > 0:10:08) [88%] : \r\nMais l'id\u00e9e est pas leur recommencer ce processus \u00e0 Canet, donc il faut qu'on trouve des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:08 > 0:10:14) [98%] : \r\nLe processus de r\u00e9flexion est en cours mais pour cette ann\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o a accept\u00e9 de leur donner un coup de pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:20) [87%] : \r\n\u00e7a va pas en s'am\u00e9liorant sans pluie et en se r\u00e9chauffant, donc \u00e7a promet une tr\u00e8s belle femme Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:21 > 0:10:25) [98%] : \r\nUne vingtaine de groupes et d'artistes animera le centre- ville de Neuch\u00e2tel jusqu'\u00e0 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:26 > 0:10:47) [92%] : \r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, visite des experts agricoles de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin \u00e0 Dardagny, venu faire le bilan de ce syst\u00e8me de nettoyage des engins agricoles qui est tout \u00e0 fait particulier, un des premiers du genre car ici toutes les eaux de les Toyal sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s avec leurs mati\u00e8res actives, \u00e0 savoir les engrais utilis\u00e9s dans les vignes, on \u00e9coute Bernard Bosso viticulteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:59) [81%] : \r\nTous les produits de lavage et l'eau sont \u00e9pandues sur le bio sur lui au bac et sont \u00e9vapor\u00e9s et apr\u00e8s les bact\u00e9ries du transforment les mati\u00e8res actives dans les d\u00e9sagr\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:59 > 0:11:20) [96%] : \r\nAu Japon, pour la 1\u00e8re fois depuis l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima, les agriculteurs de la r\u00e9gion reprennent leurs activit\u00e9s, ils ont \u00e9labor\u00e9 des techniques pour lutter contre l'absorption des c\u00e9sium radioactif par les plantes, leur objectif est de produire des l\u00e9gumes et du riz \u00e0 un taux de radiation acceptable dans la nourriture, reportage de notre correspondant, Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:39) [91%] : \r\n\u00e9crit des motos \u00e0 79 ans, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de l'agriculture biologique dans la r\u00e9gion de Fukushima dans ce Champ \u00e0 13 kilom\u00e8tres de la centrale, il a d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait moins pollu\u00e9e que ceux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 une agriculture conventionnelle, le seul \u00e0 la possibilit\u00e9 d'enfermer le c\u00e9sium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:39 > 0:11:40) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:40 > 0:11:48) [80%] : \r\nCoriolis la radioactivit\u00e9 a beaucoup baiss\u00e9, je ne sais quoi d'installer dans nos produits sont sains, si les consommateurs les ach\u00e8te ou on s'en sortira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:49 > 0:12:10) [89%] : \r\nTout le d\u00e9fi est l\u00e0 dans une r\u00e9gion de Fukushima, qui est un des greniers du Japon, r\u00e9duire la contamination pour vaincre les appr\u00e9hensions des consommateurs dans cette rizi\u00e8re JD qui ici en agronomie, nous montre qu'en travaillant sur le drainage ou avec une eau enrichie en min\u00e9raux capable d'absorber le c\u00e9sium, le maintien d'une production rizicole est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:10 > 0:12:22) [86%] : \r\nOui, maladie \u00e0 l'accident de Fukushima \u00e0 inciter ses habitants \u00e0 s'interroger sur la possibilit\u00e9 de reprendre ou non la culture de la Terre, d'o\u00f9 l'importance de nos exp\u00e9rimentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:22 > 0:12:42) [94%] : \r\nLe professeur Richer a r\u00e9ussi \u00e0 identifier ces rizi\u00e8res qui peuvent \u00eatre assainies et celle, juste en face de nous, qui Servent de lieu d'entreposage \u00e0 des centaines de sacs noirs contenant chacun une tonne de d\u00e9chets tr\u00e8s radioactifs issus du nettoyage de la zone la plus proche de la centrale de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:12:51) [84%] : \r\nCertaines rizi\u00e8res zappant sont reconvertis pour cultiver du colza, capable de neutraliser certains radio- isotopes du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:12:52) [99%] : \r\nMa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:52 > 0:12:59) [84%] : \r\nCes 5-l\u00e0 nous adoptons les meilleures techniques \u00e9tait contaminante co\u00fbte que co\u00fbte pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer notaire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:06) [80%] : \r\nC'est \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es comme co\u00e9crit moto qu'incombe la reconqu\u00eate des soldes irradi\u00e9s et la reprise agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:16) [81%] : \r\nWebsite d\u00e9sormais ce seront des retrait\u00e9s qui on d\u00e9terre pour leur propre subsistance et pour ceux qui feront confiance \u00e0 leur produit quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:17 > 0:13:25) [87%] : \r\nLes anciens tol\u00e8re pour eux- m\u00eames un certain niveau de contamination lorsqu'ils ne seront plus l\u00e0 : qu'adviendra-t-il de l'agriculture de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:26 > 0:13:35) [83%] : \r\nMaintenant, \u00e9videmment, prend les derni\u00e8res nouvelles des Jeux olympiques avec vous mode r\u00e9chaud \u00e0 leur mode de au Br\u00e9sil, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a fait \u00e9videmment il y a comme il se doit, sa 1\u00e8re m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:35 > 0:13:51) [94%] : \r\nEh oui, une grande f\u00eate en l'honneur de Fabian Cancellara d\u00e9sormais double champion olympique du contre- la-montre, a eu lieu hier soir \u00e0 la Maison Suisse en pr\u00e9sence de quelques personnalit\u00e9s politiques, dont le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, retour sur cette soir\u00e9e avec Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:53 > 0:14:06) [89%] : \r\nQuelques heures apr\u00e8s sa course triomphale Fabian comme chez a ravi ses premiers instants de calme en se rendant au Studio de la t\u00e9l\u00e9vision sur la plage d'Ipanema le pr\u00e9cieux objet de ses d\u00e9sirs ne le quitte plus et souligne l'ampleur de son exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:07 > 0:14:53) [79%] : \r\nJ'ai not\u00e9 que parce que je suis chef d'histoire de sport suisse c'\u00e9tait, c'\u00e9tait donc une athl\u00e8te qui a gagn\u00e9 2 m\u00e9dailles d'or, une argent et \u00e7a c'est le chose qui vient apr\u00e8s, apr\u00e8s, apr\u00e8s \u00e7a on plus ce \u00e7a que moi je je fais aujourd'hui, avec la victoire claire cette tuerie on prenait place qui est sur le podium et apr\u00e8s tu vas le sur, dans l'H\u00e9rault et apr\u00e8s tout, qui a contrat pro suisse avec des c'est une chose magnifique je suis si fi\u00e8re parce que pour moi, je suis fier pour pour pour toute l'\u00e9quipe suisse, h\u00e9 oui, pour la nation pour un athl\u00e8te, c'est la la chose plus grande piste de re\u00e7u \u00e0 la fin de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:54 > 0:14:56) [100%] : \r\nDe quoi lui donner envie de repousser sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:56 > 0:15:18) [82%] : \r\nJ'ai dit : cette ann\u00e9e, c'est un peu une amie que moi je veux faire encore le maximum, surtout les courses mais \u00e0 je trie, \u00e7a veut dire que je fais quelques crit\u00e9riums je pense quelques autres courses mais qu'est-ce que vraiment bien, j'ai pas encore aucune id\u00e9e, mais maintenant je veux seulement vivre le m\u00e9daille d'or, les \u00e9motions de Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:19 > 0:15:23) [92%] : \r\nHier soir, la f\u00eate s'est poursuivie \u00e0 la Maison Suisse en pr\u00e9sence de Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:23 > 0:15:41) [85%] : \r\nRapide et Arbeit attendent des actes cheminement, il a travaill\u00e9 en se disant : je veux essayer encore une fois pour toutes les personnes qui perdent parfois ou qui n'ont parfois plus le courage, c'est un formidable exemple nous pouvons lui en \u00eatre reconnaissant donc sur des ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:42 > 0:15:49) [89%] : \r\nFabian comme chez la rare entre aujourd'hui en Suisse o\u00f9 il se r\u00e9jouit de f\u00eater sa victoire avec ses proches et, finalement, de passer du temps, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:54 > 0:16:18) [86%] : \r\nEt hier soir \u00e0 l'issue de la f\u00eate, Fabian Cancellara a rendu publique, sur Twitter, les mots qui lui ont litt\u00e9ralement donn\u00e9 des ailes, il s'agit d'un SMS que son entra\u00eeneur lui a envoy\u00e9 juste avant sa course et, dans ce message qui lui demande \u00e0 quel point il veut cette victoire et lui donne ce conseil Vasili utilise sa puissance donne tous aujourd'hui et ce sera un grand jour alors, visiblement, c'est ce qu'il fallait dire aux Bernois pour qu'il se transcende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:19 > 0:16:34) [91%] : \r\nEt en voile, les suisses ont parfaitement g\u00e9r\u00e9 leur entr\u00e9e en mati\u00e8re \u00e0 Rio apr\u00e8s les 2 premi\u00e8res r\u00e9gates hier, c'est le duo de la Fribourgeoise, Nathalie Brugger et de son co\u00e9quipier Matias Buhler, qui a r\u00e9alis\u00e9 la meilleure performance parmi les 3 \u00e9quipages helv\u00e9tiques engag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:16:58) [95%] : \r\nEn Beach volley en Beach volley, c'est un exploit en demi- teinte pour les Suissesses Isabelle For\u00eat Rea Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9, le duo helv\u00e9tique a perdu face \u00e0 la meilleure \u00e9quipe mondiale mais a tout de m\u00eame remport\u00e9 un set qui peut lui permettre de r\u00eaver encore d'une place en huiti\u00e8mes de finale, tout d\u00e9pendra des r\u00e9sultats des autres \u00e9quipes aujourd'hui \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:59 > 0:17:17) [87%] : \r\nElles ont r\u00e9alis\u00e9 un match de haut niveau mais n'iront peut-\u00eatre pas au 8\u00e8me de finale un tr\u00e8s bon match, parce que la paire suisse prend set \u00e0 la meilleure paire mondiale les Am\u00e9ricaines Walsh Ross, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne du Beach Femina pourtant les Suisses sont noirs sont d'abord pass\u00e9s compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, leur 1er set perdu 21 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:19 > 0:17:26) [84%] : \r\nC'est dans la 2\u00e8me manche qu'elle r\u00e9alise l'exploit : gagner cette face \u00e0 une \u00e9quipe qui l'on avait perdu qu'un seul jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans le tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:29 > 0:17:35) [86%] : \r\nUn cet interm\u00e9diaire remport\u00e9 de haut vol 24 \u00e0 22 et l'espoir d'une victoire dans la manche finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:36 > 0:17:38) [50%] : \r\nEnvisageait parce qu'on \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:42 > 0:17:48) [50%] : \r\nEt dans le match, voulait vraiment un gagner beaucoup demand\u00e9 p\u00e9nal dans rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:49 > 0:18:03) [84%] : \r\nMais le miracle n'a pas eu lieu dans la 3\u00e8me manche, la paire Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 fort vers 5 lignes pour 2 petits points seulement mais s'incline quand m\u00eame \u00e9couter Spoerri maintenant, soit \u00eatre rep\u00each\u00e9e comme meilleure 3\u00e8me soit de s'imposer en match de barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:04 > 0:18:11) [65%] : \r\nOui, on va parler maintenant, donc je vais au parlement ou pas, oui, je pense quand m\u00eame partie beaucoup \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:12 > 0:18:17) [86%] : \r\nEt mode on passe maintenant \u00e0 la natation et la grande surprise cette nuit est australienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:35) [85%] : \r\nEh oui, c'est un jeune majeur d'un m\u00e8tre 94 pour 90 kilos venus du pays des kangourous qui a cr\u00e9\u00e9 la sensation hier dans les bassins br\u00e9silien il s'appelle elle Chelma hostile \u00e0 seulement 18 ans, et il est d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 champion du monde juniors, il a remport\u00e9 hier l'\u00e9preuve reine de natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:35 > 0:18:48) [93%] : \r\nLe 100 m\u00e8tres il une performance historique pour le jeune homme, puisqu'il est le 1er Australien \u00e0 remporter cette \u00e9preuve depuis 1968 a battu du m\u00eame coup son propre record du monde junior sur la distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:19:06) [92%] : \r\nDes records du monde qui s'encha\u00eenent depuis le d\u00e9but de ces Jeux olympiques, tant chez les hommes que chez les dames, de nouvelles marques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies, alors comment expliquer cette foison de performances en natation, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pierre-Alain Dupuis et Romain Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:12 > 0:19:24) [88%] : \r\nLundi soir, le Britannique Adam de le champion olympique et pulv\u00e9rise le record du monde du 100 m\u00e8tres brasse depuis le d\u00e9but des Jeux, ces fameux record 100 chez elle dans le bassin de natation comme une tradition dans cette discipline depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:27 > 0:19:37) [86%] : \r\nWhen et AXA \u00e9taient l\u00e0 pour tuer dans une telle ambiance avec les spectateurs, l'\u00e9crit, la pression des Jeux olympiques, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui permettent de stimuler encore plus les athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:38 > 0:20:02) [94%] : \r\nHistoriquement, la vitesse a toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment principal de la natation : les records ont \u00e9t\u00e9 battus, saison apr\u00e8s saison, avec un pic il y a 10 ans raison le r\u00e8glement permettait aux nageurs de s'\u00e9quiper de combinaisons et donc de l'plus vite les combinaisons ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en 2010 et on est revenu en arri\u00e8re pour les records du monde probl\u00e8me on nage maintenant plus vite sans pub, ils ont \u00e9quip\u00e9, comment expliquer une telle progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:19) [84%] : \r\nLes le mandat qui les les records du monde sont clairement le r\u00e9sultat d'un travail fait sur la dur\u00e9e entre l'athl\u00e8te et son entra\u00eeneur pour la cette collaboration est importante avec une symbiose le jour de la comp\u00e9tition, c'est donc un signal, on a sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:19 > 0:20:25) [96%] : \r\nCertains oseront se risquer \u00e0 \u00e9mettre hypoth\u00e8se : et si c'\u00e9tait le dopage qui permettrait cette progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:20:25 > 0:20:26) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:40) [85%] : \r\nAnne match je ne suis pas s\u00fbr que quelqu'un le fasse, oui, je veux \u00eatre s\u00fbr que ce que l'on fait, on le fait de mani\u00e8re correcte, oui, oui, oui, au niveau de la f\u00e9d\u00e9ration doit s'assurer que tout se passe de mani\u00e8re sonnette qui assistait \u00e0 une foire laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:41 > 0:20:52) [91%] : \r\nLa ferveur du public, la qualit\u00e9 de la relation entre le coach et sportif, la sinc\u00e9rit\u00e9 des entra\u00eeneurs, voil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments donn\u00e9s pour expliquer les records et si seulement tout cela \u00e9tait vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:53 > 0:21:02) [94%] : \r\nDans le camp suisse J\u00e9r\u00e9my des planches r\u00eavait secr\u00e8tement de se qualifier pour la finale du 200 m\u00e8tres 4 nages mais le Genevois devra encore attendre 4 ans il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:02 > 0:21:14) [92%] : \r\nTermin\u00e9 que 8\u00e8me de la demi- finale, le fer de lance de la d\u00e9l\u00e9gation suisse en natation a manqu\u00e9 la finale pour seulement une seconde et demie, c'est donc une fin de Jeux olympiques en demi- teinte pour le Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:22 > 0:21:48) [91%] : \r\nEt puis l'\u00e9v\u00e9nement du jour c'est aviron cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 oui, c'est le grand jour pour Lucas Tram\u00e8r et ses co\u00e9quipiers du 4 sans barreur poids l\u00e9ger, d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 champion du monde, le bateau suisse participera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la finale olympique, Lucas Tram\u00e8r, Mario Gyr, Simon Niepmann et Simon Sch\u00fcrch ont manqu\u00e9 ont marqu\u00e9 les esprits en remportant avec brio leur demi- finale avant hier dans une course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:48 > 0:21:56) [87%] : \r\nDomin\u00e9 et ma\u00eetris\u00e9 de bout tandis, ils font logiquement partie des favoris aujourd'hui pour la m\u00e9daille d'or, leur principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:56 > 0:22:00) [92%] : \r\nPour Yvo seront le Danemark, l'Italie, mais surtout la Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:02 > 0:22:20) [93%] : \r\nEt Lucas Tram\u00e8r \u00e0 Rio ses deuxi\u00e8mes Jeux olympiques apr\u00e8s ceux de Londres, durant lesquelles il avait termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place avant de partir pour le Br\u00e9sil, il s'est confi\u00e9 \u00e0 Miguel Bao, il \u00e9voque notamment la l'importance du mental et bien s\u00fbr son r\u00eave de gosse d\u00e9croch\u00e9 l'or olympique, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:23 > 0:22:24) [84%] : \r\nCoupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:24 > 0:22:53) [82%] : \r\nAlors, quoi qu'on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pro on n'y allait pas pour, en tant que touriste, on savait qu'on avait une mission, on voulait faire le meilleur r\u00e9sultat possible, on a vraiment une famille si Niskanen depuis depuis rest\u00e9 7 ans maintenant qu'on a mis ensemble et maintenant on est champion du monde en titre et puis on va nous 2\u00e8me ai ensemble, donc c'est une belle histoire, on a une rame chacun y en a de la droite de la gauche au niveau de l'\u00e9quilibre, chacun en fait \u00e0 ce \u00e0 seulement un petit seulement 1000 bateaux sur le c\u00f4t\u00e9, donc, l\u00e0, un peu comme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ce qui marche sur un fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:23:34) [80%] : \r\nLa coque, elle, \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est la largeur ne donc si on n'avait pas les rames, on trouverait tr\u00e8s tr\u00e8s vital au niveau de l'\u00e9quilibre, la synchronisation, il faut \u00eatre vraiment pile poil ensemble pour que le le bateau avance comme sur un rail, je pense que il y a Denis mention du mental dans notre sport, soir, c'est dire si tous les jours, de se lever \u00e0 6 dirhams mis le matin m\u00eame si on a super mal dormi parce qu'on a tellement crev\u00e9 l'entra\u00eenement de la de la veille et c'est une partie de l'autre chose, c'est \u00e7a la tendance tol\u00e9rance \u00e0 la douleur en course parce que c'est un effort super intensif apr\u00e8s une minute, on a d\u00e9j\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 des gens qui br\u00fblent les, les, les poumons qui un peu plus souvent je d\u00e9passe aussi mais limite \u00e0 l'entra\u00eenement, m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:35 > 0:23:41) [80%] : \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est pour \u00e7a que c'est pour \u00e7a qu'on va l'avoir, c'est le c'est le seul mon r\u00eave de gosse, notre r\u00eave Lagos \u00e0 tous les 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:46 > 0:23:51) [85%] : \r\nEt moi, Dauphin\u00e9 cette page olympiques aujourd'hui avec le le programme du jour dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:51 > 0:24:43) [89%] : \r\nOui, c'est un \u00e0 nouveau un programme riche en perspectives aujourd'hui avec \u00e0 16 heures le cyclisme qui sera \u00e0 la f\u00eate avec l'entr\u00e9e en lice des Vaudois Th\u00e9ry Schir Cyril, Thierry et Olivier Bertrand en poursuite par \u00e9quipes, ou par les signatures de cyclisme sur piste, le grand rendez- vous l'apr\u00e8s- midi, c'est la finale messieurs d'aviron avec le quatuor de Lucas Tram\u00e8r le coup de feu de d\u00e9part serait sera donn\u00e9 normalement aux alentours de 16 heures 44 du cano\u00eb avec les fr\u00e8res loquace et Simon Verreault est \u00e9galement au programme olympique avec la demi- finale du slalom canadien biplace et puis l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 ne pas manquer ce soir \u00e0 21 heures c'est la finale du concours g\u00e9n\u00e9ral de gymnastique avec la Saint-Galloise Julia Steingruber, qui a pour objectif de d\u00e9crocher sa 1\u00e8re m\u00e9daille olympique, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 conquis 5 lectrices 5 les titres europ\u00e9ens arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:44 > 0:25:07) [89%] : \r\nMerci beaucoup, moi j', merci, vous vous souvenez certainement de ce succ\u00e8s des ann\u00e9es 80 le film SOS Fant\u00f4mes, h\u00e9 bien il revient 22 ans plus tard, version 2016, le r\u00e9alisateur a d\u00e9cid\u00e9 de lancer des chasseuse de fant\u00f4mes dans les rues de New York, il a fait le pari du Blockbuster, avec des r\u00f4les principaux uniquement f\u00e9minin et Saddam pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Marie Thi\u00e9not coll\u00e8gues l'al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:10 > 0:25:30) [85%] : \r\nPour ce SOS Fant\u00f4mes cuv\u00e9e 2016, on repart \u00e0 la chasse aux esprits et autres ph\u00e9nom\u00e8nes paranormaux dont les New-Yorkais, les armes ont \u00e0 peine chang\u00e9 l'intrigue est calqu\u00e9 sur le film initial, l'originalit\u00e9 de cet opus r\u00e9side surtout dans le casting 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin Abby Erine halls d'irr\u00e9sistible c\u00e9libataire d\u00e9jant\u00e9 qui n'ont pas peur des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:32 > 0:25:45) [89%] : \r\nUn casting enti\u00e8rement f\u00e9minin de quoi d\u00e9plaire \u00e0 certains fans de la s\u00e9rie, qui se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux entre m\u00e9chancet\u00e9 gratuite, les clich\u00e9s sexistes un lynchage qui n'aime pas particuli\u00e8rement l'actrice principale et le voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:45 > 0:25:54) [78%] : \r\nJohn ce n'est pas la majorit\u00e9, je ne peux pas au fond de moi croire que tous pensent que l'action, il y a plein de personnes, les hommes ne sont pas tous b\u00eates et misogyne, bonsoir, je ne sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:56 > 0:26:13) [89%] : \r\nSOS Fant\u00f4mes conna\u00eet \u00e0 sa sortie en 1984 un \u00e9norme succ\u00e8s, devient un des films mythiques de sa g\u00e9n\u00e9ration, la suite de 89 re\u00e7oit un accueil plus mitig\u00e9 et depuis, les rumeurs allaient bon train quant \u00e0 une autre mouture de quoi mettre la pression aux nouveaux r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:13 > 0:26:30) [85%] : \r\nEt aux hommes veulent revenir dans le jeu, il a fallu entrer dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s charg\u00e9 car les attentes \u00e9taient tellement fortes et les femmes tellement pr\u00eat \u00e0 d\u00e9tester tout ce qu'on allait proposer, d'ailleurs il y a eu cette sorte de campagne n\u00e9gative pour exacerber les critiques de mani\u00e8re irrationnelle sans rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:30 > 0:26:34) [86%] : \r\nAlors des femmes h\u00e9ros un pari culott\u00e9, \u00e0 vous d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:36 > 0:26:46) [90%] : \r\nEt que l'heure d'\u00e9t\u00e9 ce soir, c'est dans le Jura, une r\u00e9gion qui vibre pour un sport hors du commun, le sculpteur ok \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 18 heures 55 sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:48 > 0:26:55) [84%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanne r\u00eave : retrouver Marc, elles doivent \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:04 > 0:27:06) [88%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:18 > 0:27:29) [92%] : \r\nJe t'avoue parce que d\u00e9j\u00e0 les 2 premiers, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas transcendant, je dis pas que c'\u00e9tait des navets, l'id\u00e9e \u00e9tait marrante, mais c'est vrai que \u00e7a valait pas tr\u00e8s haut et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:30 > 0:27:36) [77%] : \r\nMais bon la renvoie j'ai j'ai revu il y a pas longtemps parce qu'on fiston alors c'est branch\u00e9 l\u00e0 dessus alors \u00e0 10 ans tu penses Ghostbusters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:27:41) [65%] : \r\nParfait, mais voyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:41 > 0:27:47) [56%] : \r\nElle et cette ferveur oui bien pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:48 > 0:27:56) [79%] : \r\nOui, voil\u00e0 alors en tant que m\u00e9decin grandissent gar\u00e7on toi, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:00 > 0:28:03) [81%] : \r\nAlors maintenant tu sais o\u00f9 elle Beaton Yo, voil\u00e0 c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:05 > 0:28:08) [80%] : \r\nTr\u00e8s bien, on va regarder si ce sont sal\u00e9s bananes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:10 > 0:28:15) [89%] : \r\nOui, combien tu as dit non d'accord, alors ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:36 > 0:28:40) [90%] : \r\nOn respire un grand coup, on prend l'\u00e9nergie qui vient du sol toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:41 > 0:28:46) [80%] : \r\n\u00e7a fait du th\u00e9\u00e2tre, ben c'est le 1er truc ont appris je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:35 > 0:29:37) [77%] : \r\nEt pour ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:32:10) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le temps restera ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, mais ce soir nous serons sous un front chaud ce qui pourra par endroits alt\u00e9r\u00e9 la visibilit\u00e9 pour la fameuse Nuit des \u00e9toiles filantes, ce matin, les nuages tra\u00eener encore un petit peu sur le quart Nord-Est, il s'agissait de restes de perturbations, mais \u00e0 part \u00e7a, nous avons, nous retrouvons en ce moment un temps bien ensoleill\u00e9, nous sommes sous l'influence de pression, cette situation ne va pas beaucoup changer cet apr\u00e8s- midi, ce soir, par contre les courants nord- ouest vont tra\u00eener ce front chaud en direction de la Suisse, la couverture nuageuse va augmenter et m\u00eame en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit quelques averses pourront se produire sur le quart Nord-Est cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions avec quelques formation de cumulus sur les reliefs mais qui resteront inoffensifs, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront aussi faire leur apparition par le nord- ouest ne sont pas tr\u00e8s dense \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, notamment sur les versants sud des Alpes, ce soir, par contre, h\u00e9 bien la couverture nuageuse va de plus en plus augment\u00e9 sur tous les versants nord des Alpes et en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit quelques averses vont faire leur apparition sur le quart Nord-Est, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pour observer les \u00e9toiles filantes, il faudrait plut\u00f4t se trouver sur le Tessin en Valais \u00e9ventuellement r\u00e9gion genevoise pour les temp\u00e9ratures \u00e7a reste frais pour un mois d'ao\u00fbt, on ne devrait pas d\u00e9passer les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi au nord, il fera quand m\u00eame jusqu'\u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 au Tessin ou bien encore 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux sont de secteur Nord-Ouest en montagne seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, avec une tendance \u00e0 la vie, le long du Jura, sur le plateau et autour du Lehman pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, nous serons encore sous notre front chaud et quelques averses pourront encore se produire dans un ciel assez nuageux sur le quart Nord-Est et dans les Grisons ailleurs temps sec et plus on ira vers l'ouest, le Valais ou bien encore le Tessin, puis on retrouvera un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, une autre front chaud avoir tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer les nuages s'attarderont un petit peu sur les Grisons avec \u00e9ventuellement quelques derni\u00e8res routes il y a un tout petit risque, mais sinon, h\u00e9 bien le soleil dominera assez nettement pour les temp\u00e9ratures, ce sera la hausse nous serons enfin \u00e0 l'arri\u00e8re d'un front chaud donc la bataille devrait faire en moyenne entre 8 et 15 degr\u00e9s mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 24 \u00e0 25 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin, il fera 19 \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la limite du 0 degr\u00e9 va remonter vers 3800 m\u00e8tres le tout va s'accompagner de vent de nord ces vents seront assez faibles en montagne, ce qui va \u00eatre favorable plut\u00f4t Brice thermique sur les r\u00e9gions de plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, votez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve les chroniques judiciaires, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:11 > 0:32:11) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:12 > 0:32:12) [97%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-10T01:54:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608536315", "durationSec": 89, "title": "FRIGO GHOSTBUSTER_RTS000000898868", "excerpt": "La nouvelle version du film am\u00e9ricain \"SOS Fant\u00f4mes\" (Ghostbusters) du r\u00e9alisateur Paul Feig met en sc\u00e8ne des personnages f\u00e9minins qui repartent \u00e0 la chasse aux fant\u00f4mes, ph\u00e9nom\u00e8nes paranormaux, esprits et autres spectres, comme dans la com\u00e9die initiale de 1984. Le casting enti\u00e8rement f\u00e9minin du remake de 2016 d\u00e9plait \u00e0 certains internautes qui le font savoir sur les r\u00e9seaux sociaux.", "remarks": "Images du 09.08.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FANT\u00d4ME"], "sequenceIds": ["1537436"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536316", "durationSec": 87, "title": "MI AVIRON_RTS000000899464", "excerpt": "Itw du rameur genevois Lucas Tramer au bord du lac de Sarnen avant son d\u00e9part pour les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Lucas Tramer parle de son \u00e9quipe, de l'\u00e9quilibre et synchronisation n\u00e9cessaire. Il esp\u00e8re gagner une m\u00e9daille d'or dans la comp\u00e9tition des quatre sans barreur poids l\u00e9ger d'aviron.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SARNEN"], "thematicThemes": ["QUATRE SANS BARREUR", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["TRAMER, LUCAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536317", "durationSec": 75, "title": "MI BEACH VOLLEY 2_RTS000000899499", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse de beach volley-ball dames compos\u00e9e d'Anouck Verg\u00e9 D\u00e9pr\u00e9 et Isabelle Forrer a perdu 1 set \u00e0 2 face \u00e0 l'\u00e9quipe des USA compos\u00e9e de Kerri Walsh Jennings et d'April Ross, lors d'un match   du tour pr\u00e9liminaire, groupe C. Afin de continuer la comp\u00e9tition, la paire suisse doit \u00eatre rep\u00each\u00e9e comme meilleure 3e  soit s\u00bfimposer en match de barrage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "BEACH VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1536542"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536318", "durationSec": 24, "title": "MI COURSE AVIRON_RTS000000899381", "excerpt": "Le nageur suisse J\u00e9r\u00e9my Desplanches a termin\u00e9 \u00e0 la 8e place de la demi-finale du 200 m\u00e8tres 4 nages individuel messieurs de la comp\u00e9tition de natation des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro. La comp\u00e9tition s'arr\u00eate pour lui."}, {"internalArchiveId": "AA1608536319", "durationSec": 27, "title": "MI CP ALLEMAGNE_RTS000000899512", "excerpt": "A Neuch\u00e2tel le Buskers Festival a lieu et les artistes de rue animent la ville, mais le festival a connut ces derni\u00e8res ann\u00e9es de grosses pertes financi\u00e8res et sa p\u00e9rennit\u00e9 est menac\u00e9e. Une association tente de lever des fonds pour garantir sa survie."}, {"internalArchiveId": "AA1608536320", "durationSec": 22, "title": "MI DESPLANCHES_RTS000000899459", "excerpt": "Certains agriculteurs de la r\u00e9gion de Fukushima reprennent leurs activit\u00e9s 5 ans apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire qui a contamin\u00e9 les sols. Les agriculteurs utilisent diverses techniques pour maintenir le taux de c\u00e9sium  et la radioactivit\u00e9 \u00e0 un niveau acceptable par les consommateurs. Pour l'instant on est loin d'un retour \u00e0 la normale et Koichi Nemoto, 79 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de l'agriculture biologique dans la r\u00e9gion, constate que ce sont des agriculteurs \u00e2g\u00e9s comme lui qui cultiveront ces terres contamin\u00e9es, en tol\u00e9rant un certain niveau de contamination.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["4 NAGES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["DESPLANCHES, J\u00c9R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536321", "durationSec": 108, "title": "MI FESTIVAL BUSKERS_RTS000000899481", "excerpt": "Les experts agricoles de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont en visite \u00e0 Dardagny pour s'int\u00e9resser \u00e0 un nouveau syst\u00e8me de nettoyage des tracteurs et machines agricoles \u00e9cologique. Les eaux de lavage pollu\u00e9es par les engrais utilis\u00e9s dans les vignes sont \u00e9limin\u00e9es en respectant l'environnement.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ART DE RUE", "ARTISTE DE RUE", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1536664"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536322", "durationSec": 117, "title": "MI FEU MARSEILLE_RTS000000899478", "excerpt": "Le cycliste suisse Fabian Cancellara a f\u00eat\u00e9 sa m\u00e9daille d'or remport\u00e9e lors du contre-la-montre messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Il s'est rendu dans les studios de la SSR, puis \u00e0 la Maison Suisse o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEY, Serine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608536323", "durationSec": 125, "title": "MI FUKUSHIMA AGRICULTURE BIO_RTS000000899388", "excerpt": "Les records du monde s'encha\u00eenent dans les comp\u00e9titions de natation des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro. Itw du responsable de l'\u00e9quipe des USA Frank Busch et de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Italie Cesare Butini sur ces progressions.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FUKUSHIMA"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "RADIOACTIVIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536324", "durationSec": 20, "title": "MI HANGAR TRACTEUR_RTS000000899506", "excerpt": "Le nageur australien Kyle Chalmers a remport\u00e9 la finale du 100 m\u00e8tres nage libre messieurs de la comp\u00e9tition de natation des Jeux olympique d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro. Kyle Chalmers est \u00e2g\u00e9 de 18 ans et bat son propre record du monde junior.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DARDAGNY"], "thematicThemes": ["MAT\u00c9RIEL AGRICOLE", "TRACTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536325", "durationSec": 124, "title": "MI MAISON SUSSE CANCELLARA_RTS000000899417", "excerpt": "Itw du viticulteur Bernard Bosso qui d\u00e9crit un nouveau syst\u00e8me de nettoyage des tracteurs et machines agricoles \u00e9cologique. Les eaux de lavage pollu\u00e9es par les engrais utilis\u00e9s dans les vignes sont \u00e9limin\u00e9es en respectant l'environnement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["CANCELLARA, FABIAN"], "sequenceIds": ["1536541"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536326", "durationSec": 107, "title": "MI RECORDS NATATION 2_RTS000000899454", "excerpt": "Les athl\u00e8tes suisses Matias Buhler et Nathalie Brugger ont r\u00e9alis\u00e9 la meilleure performance des \u00e9quipages suisses lors des premi\u00e8res course de voile Nacra 17 mixte.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "RECORD DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536327", "durationSec": 20, "title": "MI RESULTATS NATATION_RTS000000899461", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "NAGE LIBRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536328", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE DE MAIZIERE_RTS000000899519"}, {"internalArchiveId": "AA1608536329", "durationSec": 11, "title": "MI SONORE TRACTEUR_RTS000000899507", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DARDAGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536330", "durationSec": 23, "title": "MI TESSIN CAMP_RTS000000899466"}, {"internalArchiveId": "AA1608536331", "durationSec": 26, "title": "MI VOILE_RTS000000899415", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "VOILE (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608536582", "summary": "Studio de la SSR \u00e0 Ipanema :\nFabian Cancellara, cycliste suisse, marchant de nuit avec sa m\u00e9daille d'or autour du cou.\nFabian Cancellara se faisant maquiller.\nItw Fabian Cancellara.\nMaison Suisse \u00e0 Rio :\nFabian Cancellara discutant avec Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vaudois.\nItw Guy Parmelin en allemand.\nFabian Cancellara  sur la sc\u00e8ne de la Maison Suisse.", "id": "1536541", "visualThemes": ["TRIOMPHALISME", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["CANCELLARA, FABIAN", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536583", "summary": "Extraits match de beach volley-ball dames entre l'\u00e9quipe suisse compos\u00e9e d'Anouck Verg\u00e9 D\u00e9pr\u00e9 et Isabelle Forrer et l'\u00e9quipe des USA compos\u00e9e de Kerri Walsh Jennings et d'April Ross. \nItw d'Anouck Verg\u00e9 D\u00e9pr\u00e9. \nItw Isabelle Forrer.", "id": "1536542", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "BEACH VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608536705", "summary": "Artistes de rue chantant et jouant pour les passants.\nItw Georges Grillon, directeur, Buskers Festival.\nItw Estelle Binggeli, pr\u00e9sidente \"Les amis du Buskers\".", "id": "1536664", "visualThemes": ["ARTISTE DE RUE", "ART DE RUE", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537483", "summary": "Extraits du film \"S.O.S fant\u00f4mes\" (Ghostbusters) version 2016 du r\u00e9alisateur Paul Feig.\nItw Melissa McCarthy, actrice am\u00e9ricaine.\nExtrait du film original \"SOS fant\u00f4mes\" (Ghostbusters) premi\u00e8re version de 1984 du r\u00e9alisateur Ivan Reitman.\nItw Paul Feig, r\u00e9alisateur.", "id": "1537436", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FANT\u00d4ME"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026673", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525082", "internalArchiveId": "AA1606525123", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dans la t\u00eate des touristes chinois", "publicationDate": "2016-08-11T00:00:00Z", "durationSec": 3384, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7934892.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Dans la t\u00eate des touristes chinois", "Dans la t\u00eate des touristes chinois"], "alternativeSummary": ["Dans la t\u00eate des touristes chinois", "Durant ces vacances d'\u00e9t\u00e9, vous les avez forc\u00e9ment crois\u00e9s : les touristes chinois adorent nos lacs, se pressent sur nos montagnes et d\u00e9valisent nos boutiques de montres. En 2015, les touristes chinois ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 1,4 million de nuit\u00e9es d'h\u00f4tel en Suisse, c'est \u00e9norme. Mais que se passe-il dans leur t\u00eate ? Comment voient-ils la Suisse et la vieille Europe ? R\u00e9ponse : les Chinois sont des touristes comme les autres, bourr\u00e9s de pr\u00e9jug\u00e9s et de st\u00e9r\u00e9otypes !", "Durant ces vacances d'\u00e9t\u00e9, vous les avez forc\u00e9ment crois\u00e9s : les touristes chinois adorent nos lacs, se pressent sur nos montagnes et d\u00e9valisent nos boutiques de montres. En 2015, les touristes chinois ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 1,4 million de nuit\u00e9es d'h\u00f4tel en Suisse, c'est \u00e9norme. Mais que se passe-il dans leur t\u00eate ? Comment voient-ils la Suisse et la vieille Europe ? R\u00e9ponse : les Chinois sont des touristes comme les autres, bourr\u00e9s de pr\u00e9jug\u00e9s et de st\u00e9r\u00e9otypes !"], "variantIds": ["ece-7846328"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-08T00:06:13Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:02\r\nLes touristes chinois\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:33:04\r\nadorent nos lacs et nos montagnes.\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:35:19\r\nEn 2015, les touristes chinois\r\n\r\n10:00:36:00  10:00:41:00\r\nont repr\u00e9sent\u00e9 1,4 million\r\nnuit\u00e9es d'h\u00f4tel en Suisse.\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:46:03\r\n Ces touristes figurent au quatri\u00e8me\r\n     rang des visiteurs de la Suisse\r\n\r\n10:00:46:08  10:00:49:17\r\n                  apr\u00e8s l'Allemagne,\r\n      les USA et la Grande-Bretagne.\r\n\r\n10:00:49:22  10:00:53:22\r\n                  Mais les relations\r\n  entre Suisses et touristes chinois\r\n\r\n10:00:54:03  10:00:58:14\r\n       sont compliqu\u00e9es: les Chinois\r\n   crachent par terre, parlent fort.\r\n\r\n10:00:58:19  10:01:02:23\r\n    Il va pourtant falloir s'y faire\r\n           si nous voulons conserver\r\n\r\n10:01:03:04  10:01:09:00\r\n       ces clients car d'autres pays\r\n europ\u00e9ens lorgnent sur cette manne.\r\n\r\n10:01:09:05  10:01:13:14\r\nMais eux, les touristes chinois,\r\ncomment nous voient-ils ?\r\n\r\n10:01:13:19  10:01:15:20\r\nLe reportage un peu d\u00e9cal\u00e9\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:19:15\r\nque nous vous proposons ce soir\r\nva vous surprendre.\r\n\r\n10:01:19:20  10:01:22:17\r\nNous sommes mont\u00e9s\r\ndans un bus touristique\r\n\r\n10:01:22:22  10:01:27:01\r\nqui sillonne six pays d'Europe\r\nen dix jours, dont la Suisse.\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:30:11\r\nVous d\u00e9couvrirez\r\nles clich\u00e9s et les st\u00e9r\u00e9otypes\r\n\r\n10:01:30:16  10:01:34:11\r\ndont se nourrit la classe moyenne\r\nchinoise sur l'Europe.\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:52:08\r\n...\r\n\r\n10:01:52:12  10:01:53:23\r\n-Is it OK ?\r\n\r\n10:01:54:04  10:01:55:21\r\nVous m'entendez ?\r\n\r\n10:01:56:02  10:01:57:11\r\n*Et comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:01:57:16  10:02:00:14\r\n*Bienvenue \u00e0 tous\r\nen Europe.\r\n\r\n10:02:00:19  10:02:03:10\r\n*On est enfin dans le bus.\r\n\r\n10:02:03:14  10:02:09:02\r\n*Je vous pr\u00e9sente notre chauffeur,\r\nnous l'appellerons Monsieur K.\r\n\r\n10:02:09:07  10:02:13:10\r\n*A partir d'aujourd'hui\r\net jusqu'au dernier jour,\r\n\r\n10:02:13:14  10:02:17:11\r\non sera dans le m\u00eame bus\r\net avec le m\u00eame chauffeur.\r\n\r\n10:02:17:15  10:02:22:01\r\n  *D\u00e8s demain, on fera quatre\r\n\u00e0 cinq heures de route par jour.\r\n\r\n10:02:22:06  10:02:26:08\r\n      *Les groupes chinois\r\nvoyagent souvent tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n10:02:26:12  10:02:29:00\r\n*On regarde les fleurs au galop.\r\n\r\n10:02:29:05  10:02:33:23\r\n*M\u00eame si on doit aller vite, essayez\r\n   quand m\u00eame de visiter un peu.\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:41:09\r\n*Les Europ\u00e9ens ne comprennent pas\r\n  pourquoi on voyage comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:41:13  10:02:46:22\r\n*Il y a dix ans, ici, devant tous les\r\nmagasins, des panneaux indiquaient\r\n\r\n10:02:47:03  10:02:51:20\r\nen chinois: \"Interdit de faire\r\ndu bruit et de cracher par terre.\"\r\n\r\n10:02:52:01  10:02:53:17\r\n*Il n'y en a plus.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:56:20\r\n*Ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s\r\n   par le panneau:\r\n\r\n10:02:57:01  10:03:01:18\r\n\"Bienvenue, vous pouvez payer \r\navec la carte China UnionPay.\"\r\n\r\n10:03:01:23  10:03:04:11\r\n  *Sur 1,3 milliard de Chinois,\r\n\r\n10:03:04:16  10:03:08:16\r\n    vous \u00eates seulement 8 % \r\n    \u00e0 poss\u00e9der un passeport.\r\n\r\n10:03:08:21  10:03:12:09\r\n   *De plus en plus de Chinois\r\n     voyagent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:03:12:13  10:03:17:08\r\n*L'image des Chinois est v\u00e9hicul\u00e9e\r\npar chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:03:17:12  10:03:21:06\r\n   *Essayez de donner\r\nune bonne image des Chinois.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:36:18\r\n...\r\n\r\n10:03:48:15  10:04:06:03\r\n...\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:27:05\r\n      En ce moment, \u00e0 Rome,\r\nbeaucoup de sites sont en travaux.\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:31:23\r\n  Le plus joli, c'est la statue\r\n   de la jeune fille en haut.\r\n\r\n10:04:32:04  10:04:36:02\r\nEt d'habitude, il y a de l'eau.\r\n                -Il y a une statue ?\r\n\r\n10:04:36:07  10:04:41:05\r\n-On se met dos \u00e0 la fontaine, on \r\nlance une pi\u00e8ce en faisant un voeu.\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:59:05\r\n *Maintenant, on va d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:04:59:10  10:05:02:19\r\n  *Tous les repas\r\ncompris dans le voyage\r\n\r\n10:05:03:00  10:05:06:11\r\n      se feront\r\ndans des restaurants chinois.\r\n\r\n10:05:15:13  10:05:19:12\r\n          *Devant nous,\r\nc'est la c\u00e9l\u00e8bre place de Venise.\r\n\r\n10:05:19:17  10:05:24:00\r\n *Le chauffeur est tr\u00e8s gentil,\r\n    il va en faire le tour.\r\n\r\n10:05:26:09  10:05:29:06\r\n*Vous pouvez prendre des photos.\r\n\r\n10:05:29:11  10:05:31:17\r\n   *Mais on ne s'arr\u00eatera pas.\r\n\r\n10:05:47:02  10:05:49:06\r\n      *Ditesciao\u00e0 Rome !\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:52:13\r\n            *Qui sait\r\n   si vous reviendrez un jour.\r\n\r\n10:06:07:07  10:06:14:16\r\n        G\u00e9n\u00e9rique du film\r\n\r\n10:06:14:21  10:06:35:20\r\n...\r\n\r\n10:06:36:01  10:06:38:02\r\n     M\u00e9lodie douce au piano\r\n\r\n10:06:38:07  10:06:46:18\r\n...\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:48:15\r\n         *Il est 08h20.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:53:19\r\n*On avait pr\u00e9vu de partir \u00e0 08h00,\r\non a donc vingt minutes de retard.\r\n\r\n10:06:54:00  10:06:59:01\r\n*J'esp\u00e8re que vous ferez attention\r\naux horaires la prochaine fois.\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:03:02\r\n  *Notre prochaine destination\r\n          est Venise.\r\n\r\n10:07:03:07  10:07:07:09\r\n   *On a deux heures de route,\r\n    on ne fera pas de pause.\r\n\r\n10:07:13:06  10:07:15:20\r\n   *Quand on arrive en Europe,\r\n\r\n10:07:16:01  10:07:21:00\r\n on s'aper\u00e7oit que les habitants \r\nde certains pays sont tr\u00e8s sympas.\r\n\r\n10:07:21:05  10:07:24:21\r\n*Les Italiens, par exemple,\r\nsont sympathiques.\r\n\r\n10:07:25:02  10:07:28:16\r\n    *Les Fran\u00e7ais\r\nn'aiment pas les Italiens.\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:31:15\r\n*Ils les trouvent trop bruyants.\r\n\r\n10:07:31:20  10:07:34:02\r\n*Quand les Italiens parlent,\r\n\r\n10:07:34:07  10:07:39:01\r\nils haussent les \u00e9paules\r\net font des gestes avec les mains.\r\n\r\n10:07:39:06  10:07:42:21\r\n*Les Italiens disent\r\nque les Fran\u00e7ais sont snobs.\r\n\r\n10:07:43:02  10:07:44:10\r\n   *Les Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:07:44:14  10:07:46:11\r\n     se croient sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:07:46:16  10:07:49:06\r\n*Ce pays ne sont pas tr\u00e8s grands,\r\n\r\n10:07:49:11  10:07:51:21\r\n mais ils ne s'aiment pas trop.\r\n\r\n10:07:52:02  10:07:55:17\r\n       *C'est comme nous:\r\nles diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Chine\r\n\r\n10:07:55:22  10:07:58:05\r\n  ne s'entendent pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:07:58:10  10:08:00:14\r\n  *Mais la Chine a un avantage.\r\n\r\n10:08:00:19  10:08:05:05\r\n*Quand on est face aux \u00e9trangers,\r\n  on s'unit, on est solidaires.\r\n\r\n10:08:05:10  10:08:07:07\r\n    *On voit rarement \u00e7a ici.\r\n\r\n10:08:07:11  10:08:10:19\r\n        *Le patriotisme\r\n  n'est pas \u00e9vident en Europe.\r\n\r\n10:08:11:00  10:08:15:08\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:08:15:12  10:08:31:00\r\n...\r\n\r\n10:08:38:03  10:08:42:11\r\nJe vous pr\u00e9sente notre guide local:\r\n           Monsieur Chi.\r\n\r\n10:08:42:15  10:08:47:06\r\n-Ecoutez-moi, le point\r\nde rendez-vous est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:51:00\r\nNotez bien l'heure\r\ndu rendez-vous: c'est 13h20.\r\n\r\n10:08:51:05  10:08:55:19\r\nOn va faire une visite guid\u00e9e, \r\npuis vous aurez du temps libre.\r\n\r\n10:08:56:00  10:08:57:23\r\nOn se retrouve \u00e0 13h20 !\r\n\r\n10:08:59:13  10:09:02:07\r\n     Ne soyez pas en retard.\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:05:15\r\nSinon, vous devrez\r\nprendre le bateau taxi.\r\n\r\n10:09:05:20  10:09:08:09\r\nCa vous co\u00fbtera 100 \u00e0 200 euros.\r\n\r\n10:09:08:13  10:09:11:11\r\nJ'esp\u00e8re que vous\r\nne payerez pas pour \u00e7a.\r\n\r\n10:09:11:16  10:09:14:11\r\nA quelle heure est le rendez-vous ?\r\n\r\n10:09:14:16  10:09:17:07\r\n   Oui, 13h20 ! Ne vous trompez pas.\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:25:10\r\n          Regardez la statue l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:09:25:14  10:09:29:01\r\n     Son nom est un peu long:\r\n       Victor-Emmanuel II.\r\n\r\n10:09:29:06  10:09:32:06\r\n           Il a accompli\r\n    la r\u00e9unification italienne.\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:37:18\r\nLes Italiens ont du respect pour lui,\r\n            comme nous pour Mao.\r\n\r\n10:09:37:23  10:09:41:08\r\n        L'h\u00f4tel Danieli:\r\n  l'un des meilleurs de Venise.\r\n\r\n10:09:41:12  10:09:47:03\r\nNotre fr\u00e8re Hu Jintao y a s\u00e9journ\u00e9\r\nlors de sa visite d'Etat en 2008.\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:52:03\r\n   Ce palais de trois \u00e9tages\r\nest le plus important de Venise.\r\n\r\n10:09:52:08  10:09:55:12\r\n           C'est comme\r\n    la Cit\u00e9 interdite \u00e0 P\u00e9kin\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:58:16\r\nou le bureau pr\u00e9sidentiel \u00e0 Nankin.\r\n\r\n10:09:58:21  10:10:03:11\r\nCeux qui veulent prendre la gondole,\r\n          venez avec moi.\r\n\r\n10:10:03:15  10:10:07:02\r\nPour les autres, c'est temps libre.\r\n\r\n10:10:07:07  10:10:12:22\r\n        Une cloche sonne\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:18:16\r\n...\r\n\r\n10:10:18:21  10:10:27:00\r\n...\r\n\r\n10:10:27:05  10:10:29:06\r\n     Les gens applaudissent\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:31:20\r\n-C'est bien, ici.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:34:08\r\n-Oui, c'est beau.\r\n\r\n10:10:34:12  10:10:38:21\r\nMais on n'a pas le temps\r\nd'en profiter, c'est dommage.\r\n\r\n10:10:39:02  10:10:42:15\r\n-Ca me rappelle hier.\r\n\r\n10:10:42:20  10:10:44:11\r\n -Le Vatican ?\r\n\r\n10:10:44:15  10:10:48:15\r\n-Non, le film dans le bus.\r\n-Ah, \"Vacances romaines\".\r\n\r\n10:10:48:20  10:10:53:13\r\n-La princesse qui r\u00eave d'\u00e9couter\r\nde la musique dans un caf\u00e9.\r\n\r\n10:10:57:15  10:11:01:08\r\n              -Ils sont pas press\u00e9s,\r\n              c'est moins fatigant.\r\n\r\n10:11:01:12  10:11:07:05\r\n-C'est certainement parce que c'est \r\nun pays d\u00e9velopp\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n10:11:07:10  10:11:09:23\r\nComme ils sont plus d\u00e9velopp\u00e9s,\r\n\r\n10:11:10:04  10:11:13:16\r\nils font plus attention\r\n\u00e0 leur qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n10:11:13:21  10:11:16:23\r\nNous, on travaille pour le futur.\r\n\r\n10:11:17:04  10:11:20:11\r\nEux s'int\u00e9ressent plus au pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:27:12\r\n-Ce sont les autres qui nous imposent\r\nde nous pr\u00e9cipiter pour tout.\r\n\r\n10:11:27:17  10:11:31:05\r\n-Oui, la pression sociale, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:11:31:10  10:11:34:21\r\n             Tout le monde le fait,\r\n               on n'a pas le choix.\r\n\r\n10:11:35:02  10:11:37:20\r\n-Notre groupe court tout le temps.\r\n\r\n10:11:38:01  10:11:41:15\r\nSi on ne court pas,\r\non n'entend pas le guide.\r\n\r\n10:11:41:20  10:11:46:10\r\nEn Chine, les gens n\u00e9s en 1970\r\nveulent partir \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:11:46:14  10:11:49:12\r\nCeux n\u00e9s en 1980\r\nveulent d\u00e9missionner.\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:53:23\r\nEt ceux n\u00e9s en 1990 ne veulent pas\r\ncommencer \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:11:54:04  10:11:58:01\r\nDans 10 ou 20 ans,\r\non sera comme les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:12:02:09  10:12:04:21\r\n-Le mus\u00e9e \u00e9tait payant ?\r\n\r\n10:12:05:02  10:12:09:22\r\n       -Oui, dix euros par personne,\r\n  gratuit pour les moins de six ans.\r\n\r\n10:12:10:03  10:12:11:19\r\n-Ca te pla\u00eet ici ?\r\n\r\n10:12:12:00  10:12:14:01\r\nQu'est-ce que tu aimes ?\r\n\r\n10:12:14:06  10:12:16:22\r\n    -J'aime ce qui est le plus cher.\r\n\r\n10:12:17:03  10:12:18:17\r\n-Tu peux r\u00e9p\u00e9ter ?\r\n\r\n10:12:18:22  10:12:21:19\r\n   -J'aime ce qui est le plus cher !\r\n\r\n10:12:22:00  10:12:26:10\r\n        -Voil\u00e0 les valeurs\r\nde la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration chinoise.\r\n\r\n10:12:26:14  10:12:30:04\r\n        On n'ach\u00e8te pas le meilleur,\r\n             mais le plus cher.\r\n\r\n10:12:35:11  10:12:37:15\r\n   *Puisqu'il fait tr\u00e8s chaud,\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:41:18\r\n    on ne pourra pas observer\r\n    un ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:12:41:23  10:12:45:13\r\n*Plus loin, \u00e0 la sortie du pont,\r\n          d'habitude,\r\n\r\n10:12:45:18  10:12:48:15\r\non peut voir les filles des rues.\r\n\r\n10:12:56:19  10:12:59:09\r\n*Vous ne savez pas ce que c'est ?\r\n\r\n10:12:59:13  10:13:01:17\r\n   *Notre groupe est innocent.\r\n\r\n10:13:01:22  10:13:06:11\r\n   *Laissez-moi vous expliquer\r\n  ce qu'est une fille des rues.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:08:20\r\n       *Ici, ce n'est pas autoris\u00e9.\r\n\r\n10:13:09:01  10:13:14:01\r\n       *Le seul pays qui l'autorise,\r\n  ce sont les Pays-Bas, la Hollande.\r\n\r\n10:13:14:06  10:13:18:01\r\n                  *La prostitution\r\n       est un support indispensable\r\n\r\n10:13:18:06  10:13:20:17\r\n          de l'\u00e9conomie hollandaise.\r\n\r\n10:13:20:22  10:13:23:04\r\n  *C'est de l'industrie l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:13:23:09  10:13:27:02\r\n    parce que sans pollution\r\n   ni consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:13:27:07  10:13:29:22\r\n*Je me souviens qu'en l'an 2000,\r\n\r\n10:13:30:03  10:13:35:11\r\n j'\u00e9tais guide pour une d\u00e9l\u00e9gation\r\n d'une grande entreprise publique.\r\n\r\n10:13:35:16  10:13:38:18\r\n  *Le patron \u00e9tait\r\nun haut fonctionnaire.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:45:03\r\n*A Amsterdam, je leur demande s'ils\r\nveulent visiter le quartier rouge.\r\n\r\n10:13:45:08  10:13:47:18\r\n*Personne ne dit un mot.\r\n\r\n10:13:47:23  10:13:51:16\r\n    *Ils attendent\r\nque le patron d\u00e9cide pour eux.\r\n\r\n10:13:51:21  10:13:54:02\r\n*Lui ne dit qu'une phrase:\r\n\r\n10:13:54:07  10:13:57:18\r\n    \"Tout \u00e7a, c'est\r\nde la saloperie capitaliste.\"\r\n\r\n10:13:57:23  10:14:01:03\r\n*Du coup, je ne sais plus quoi dire.\r\n\r\n10:14:01:08  10:14:06:01\r\n*Le soir, \u00e0 21h00, le patron\r\nvient me voir dans ma chambre.\r\n\r\n10:14:06:06  10:14:08:23\r\n*\"Montre-moi cette saloperie.\"\r\n\r\n10:14:09:04  10:14:10:12\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:14:10:17  10:14:13:14\r\n   *Je demande:\r\n\"Et le reste du groupe ?\"\r\n\r\n10:14:13:19  10:14:15:10\r\n *\"On s'en fout.\"\r\n\r\n10:14:15:14  10:14:19:17\r\n*On prend un taxi\r\net une fois arriv\u00e9s sur place,\r\n\r\n10:14:19:22  10:14:22:15\r\non tombe sur le reste du groupe.\r\n\r\n10:14:22:20  10:14:25:11\r\n*Ils avaient aussi pris un taxi.\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:27:22\r\n*Saloperie capitaliste.\r\n\r\n10:14:29:11  10:14:32:00\r\n*Ils venaient de Jiangshi.\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:35:06\r\n*Ils ne buvaient pas\r\n d'alcool chinois.\r\n\r\n10:14:35:11  10:14:39:11\r\n*En Europe, ils ne buvaient\r\nque du vin et du whisky.\r\n\r\n10:14:39:15  10:14:44:07\r\n*C'est une habitude chinoise:\r\nle soir, on prend un petit alcool.\r\n\r\n10:14:44:11  10:14:47:15\r\n*\"Tu sais combien co\u00fbte\r\nton petit alcool ?\"\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:50:00\r\n*\"L'argent, on s'en fiche.\"\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:52:23\r\n*Ces fonctionnaires \u00e9taient comme \u00e7a.\r\n\r\n10:14:57:13  10:14:59:15\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:14:59:20  10:15:07:21\r\n...\r\n\r\n10:15:10:05  10:15:13:01\r\n*M\u00eame si notre voyage est court,\r\n\r\n10:15:13:06  10:15:15:03\r\n     on va visiter six pays.\r\n\r\n10:15:15:08  10:15:18:22\r\n         *Aujourd'hui,\r\n on passe la premi\u00e8re fronti\u00e8re\r\n\r\n10:15:19:03  10:15:21:09\r\n  entre l'Italie et l'Autriche.\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:46:04\r\n...\r\n\r\n10:15:52:18  10:15:58:20\r\n      -En Chine, on ne construit pas\r\n         de maisons dans les vall\u00e9es\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:02:16\r\nparce qu'on a peur des inondations.\r\n\r\n10:16:02:21  10:16:05:14\r\n     Mais par contre, ici, il y en a.\r\n\r\n10:16:05:19  10:16:09:02\r\n                  -Elles sont plut\u00f4t\r\n                \u00e0 flanc de montagne.\r\n\r\n10:16:09:07  10:16:12:07\r\n    -Mais elles sont dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:16:12:11  10:16:16:10\r\n           Les gens ne devraient pas\r\n             habiter dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:16:16:14  10:16:19:03\r\n       Une inondation d\u00e9truit tout.\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:26:14\r\n Avec mon amie, on a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0\r\nla montagne, un endroit tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n10:16:26:19  10:16:28:14\r\n              Pas aussi bien qu'ici.\r\n\r\n10:16:28:19  10:16:33:14\r\n              Quand c'est dangereux,\r\n  on le voit au premier coup d'oeil.\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:38:02\r\n               On a pass\u00e9 des ann\u00e9es\r\n      \u00e0 travailler dans la montagne.\r\n\r\n10:16:38:07  10:16:41:10\r\n        -Vous \u00e9tiez o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n10:16:41:14  10:16:43:00\r\n                  -A Yan'an.\r\n\r\n10:16:46:17  10:16:49:16\r\n     -Vous faisiez quoi exactement ?\r\n\r\n10:16:49:21  10:16:54:19\r\n   -On devait travailler \u00e0 la ferme\r\n  pour gagner des points de travail.\r\n\r\n10:16:57:01  10:17:00:04\r\n               -Vous y \u00eates rest\u00e9es\r\n                 combien de temps ?\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:03:12\r\n                      -Moi deux ans,\r\n            mon amie plus longtemps.\r\n\r\n10:17:03:17  10:17:06:13\r\n-Vous \u00eates revenues \u00e0 P\u00e9kin, apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:09:14\r\n            -Non, je me suis engag\u00e9e\r\n                       dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:17:09:19  10:17:13:19\r\n            Et elle, elle est partie\r\n          travailler dans une usine.\r\n\r\n10:17:17:12  10:17:19:16\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:27:10\r\n...\r\n\r\n10:17:27:14  10:17:41:03\r\n...\r\n\r\n10:17:41:08  10:17:49:01\r\n...\r\n\r\n10:17:49:06  10:17:53:17\r\n...\r\n\r\n10:18:01:18  10:18:04:07\r\n-Maman aime tout manger.\r\n\r\n10:18:04:11  10:18:06:11\r\n-C'est nutritif.\r\n\r\n10:18:09:02  10:18:11:04\r\n-C'est vraiment pas bon.\r\n\r\n10:18:11:09  10:18:15:05\r\n                         -Je pr\u00e9f\u00e8re\r\n             les nouilles chinoises.\r\n\r\n10:18:16:19  10:18:21:21\r\n                 J'ai vraiment envie\r\n              de nouilles chinoises.\r\n\r\n10:18:27:09  10:18:32:00\r\n-Les l\u00e9gumes sont secs,\r\nce n'est pas pareil qu'en Chine.\r\n\r\n10:18:32:05  10:18:34:22\r\n-Le riz aussi est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:18:36:13  10:18:39:02\r\nC'est du riz chinois, \u00e7a ?\r\n\r\n10:18:39:07  10:18:42:16\r\n-Oui, ils ne font pas de riz, ici.\r\n\r\n10:18:42:21  10:18:47:18\r\n             La sauce, c'est la m\u00eame\r\n     sur le steak et sur le poisson.\r\n\r\n10:18:54:17  10:18:56:18\r\n   Il souffle sur ses nouilles\r\n\r\n10:18:57:16  10:18:59:08\r\n...\r\n\r\n10:18:59:12  10:19:03:11\r\n       Il mange bruyamment\r\n\r\n10:19:03:16  10:19:11:02\r\n      Musique \u00e9lectronique\r\n      douce et r\u00e9p\u00e9titive\r\n\r\n10:19:11:07  10:19:24:15\r\n...\r\n\r\n10:19:29:09  10:19:46:13\r\n...\r\n\r\n10:19:46:18  10:19:49:14\r\n           Une femme\r\n     -Regardez la montagne.\r\n\r\n10:19:49:19  10:19:52:22\r\nC'est irr\u00e9el, on dirait le paradis !\r\n\r\n10:19:53:03  10:19:56:03\r\n         On se croirait\r\n     dans un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n10:19:57:01  10:20:08:14\r\n...\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:21:11\r\n...\r\n\r\n10:20:26:02  10:20:30:17\r\n...\r\n\r\n10:20:42:12  10:20:47:00\r\n   -Vous voulez faire une photo\r\ntous ensemble ? Je peux vous aider.\r\n\r\n10:20:49:10  10:20:52:15\r\n                Si vous voulez faire\r\n            une photo tous ensemble,\r\n\r\n10:20:52:20  10:20:54:11\r\n                je peux vous aider.\r\n\r\n10:20:54:16  10:20:57:04\r\nOK, un, deux, trois.\r\n\r\n10:20:57:09  10:21:00:14\r\nJe suis pas s\u00fbr qu'elle soit bonne.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:02:10\r\n    Vous venez d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:21:02:14  10:21:04:14\r\n     -On vient de Russie.\r\n\r\n10:21:04:19  10:21:06:08\r\n      -De Russie.\r\n\r\n10:21:07:18  10:21:09:16\r\nMoi je viens de Chine.\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:21:02\r\n         -La Russie et la Chine\r\n              sont amies.\r\n\r\n10:21:21:07  10:21:23:21\r\n-Oui, la Russie est une amie.\r\n\r\n10:21:24:02  10:21:26:07\r\n-Ca va de mieux en mieux.\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:29:04\r\n-On a besoin les uns des autres.\r\n\r\n10:21:29:09  10:21:34:06\r\n  -Oui, contre quelqu'un:\r\nles Etats-Unis, peut-\u00eatre ?\r\n\r\n10:21:34:11  10:21:36:02\r\n-Oui, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:21:39:20  10:21:42:11\r\n            Le guide\r\n     *-Bienvenue en Suisse.\r\n\r\n10:21:42:15  10:21:47:09\r\n*Dans l'imagination des Chinois,\r\n    l'Europe ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:21:47:13  10:21:50:03\r\n  *A ce que l'on voit \u00e0 droite.\r\n\r\n10:21:50:08  10:21:55:10\r\n*L'eau est d'azur, le ciel est bleu\r\n    et les bateaux sont priv\u00e9s.\r\n\r\n10:22:00:09  10:22:04:17\r\n        *On verra bient\u00f4t\r\n   le centre-ville de Lucerne.\r\n\r\n10:22:04:22  10:22:09:22\r\n     *A gauche et \u00e0 droite,\r\nil y a le fameux lac de Lucerne.\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:15:07\r\n   *A gauche, le pont aux fleurs:\r\nle plus vieux pont en bois d'Europe.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:18:21\r\n      *Au milieu du pont,\r\n    il y a un ch\u00e2teau d'eau.\r\n\r\n10:22:19:02  10:22:24:08\r\n  *Regardez en haut \u00e0 gauche: il y a\r\n     la marque Rolex, vous avez vu ?\r\n\r\n10:22:24:12  10:22:27:05\r\n    *La boutique Rolex est juste l\u00e0.\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:31:02\r\n                 *En face de nous,\r\n          c'est l'\u00e9glise de Lucerne.\r\n\r\n10:22:31:07  10:22:33:21\r\n      *Une \u00e9glise de style gothique.\r\n\r\n10:22:34:02  10:22:37:14\r\n               *A notre droite,\r\n         toujours le lac de Lucerne.\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:40:19\r\n*Un peu plus loin, ce sont les Alpes.\r\n\r\n10:22:41:00  10:22:43:14\r\n     *A gauche, une boutique Herm\u00e8s.\r\n\r\n10:22:47:13  10:22:51:17\r\n              Un homme\r\n-Il n'y a que des touristes chinois.\r\n\r\n10:22:51:22  10:22:54:23\r\n Aucun Japonais ni aucun Cor\u00e9en.\r\n\r\n10:22:55:04  10:23:00:08\r\n    -J'ai vu des gens acheter trois\r\n ou quatre Rolex, c'est incroyable.\r\n\r\n10:23:00:12  10:23:03:07\r\n-Les Chinois ont de l'argent !\r\n\r\n10:23:03:11  10:23:07:06\r\nIl y a beaucoup de nouveaux riches:\r\ncomme toi !\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:08:18\r\n-T'es d\u00e9masqu\u00e9 !\r\n\r\n10:23:08:23  10:23:11:18\r\n               -Tu vas me provoquer\r\n               une crise cardiaque.\r\n\r\n10:23:11:23  10:23:17:03\r\n  -Tais-toi, tu vas t'attirer des\r\nennuis de la part du nouveau riche !\r\n\r\n10:23:19:20  10:23:22:09\r\n    -C'est pas mon intention.\r\n\r\n10:23:22:13  10:23:24:21\r\n        -Les gens d'ici sont riches.\r\n\r\n10:23:25:02  10:23:30:19\r\n Rien qu'aujourd'hui, j'ai vu toutes\r\n les marques de voitures de course.\r\n\r\n10:23:31:00  10:23:33:07\r\n                Et les motos aussi:\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:36:00\r\n   apr\u00e8s une BMW, c'est une Harley.\r\n\r\n10:23:36:05  10:23:39:21\r\nEt apr\u00e8s une Harley, c'est une BMW.\r\n\r\n10:23:40:02  10:23:43:00\r\n     Comme si \u00e7a co\u00fbtait rien, ici.\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:45:06\r\n-C'est insupportable.\r\n\r\n10:23:55:20  10:23:58:05\r\n   Le guide chante en chinois\r\n\r\n10:24:48:16  10:24:54:01\r\n       Mesdames, Messieurs,\r\n   tout d'abord les toilettes !\r\n\r\n10:24:54:06  10:25:01:22\r\n     Les touristes discutent\r\n\r\n10:25:06:11  10:25:11:13\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:25:11:18  10:25:35:07\r\n...\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:51:14\r\n...\r\n\r\n10:25:51:19  10:26:09:07\r\n...\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:12:01\r\n...\r\n           Ils crient\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:16:03\r\n...\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:39:12\r\n...\r\n\r\n10:26:39:17  10:26:42:14\r\n...\r\n\r\n10:26:49:10  10:26:51:08\r\n            Un homme\r\n        -Ca vaut le coup\r\n\r\n10:26:51:12  10:26:52:20\r\n                       de venir ici.\r\n\r\n10:26:53:02  10:26:54:23\r\n     -Ils vivent du tourisme ?\r\n\r\n10:26:55:04  10:26:59:03\r\n   -Bien s\u00fbr: on vit de la montagne,\r\n                   on vit de la mer.\r\n\r\n10:26:59:08  10:27:02:08\r\n             L'\u00e9conomie de montagne,\r\n                      c'est la pire.\r\n\r\n10:27:02:12  10:27:05:20\r\n-Ca devait \u00eatre tr\u00e8s pauvre\r\ncomme r\u00e9gion.\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:10:02\r\nQuand la montagne est pauvre,\r\nla rivi\u00e8re est violente.\r\n\r\n10:27:10:07  10:27:11:19\r\n                       -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:27:12:18  10:27:16:11\r\n                     Les montagnards\r\n       sont simples et un peu t\u00eatus.\r\n\r\n10:27:16:16  10:27:20:05\r\n-C'est parce qu'ils\r\nne savent rien du monde.\r\n\r\n10:27:20:10  10:27:22:22\r\n{\\an1}Ils ne croisent jamais personne,\r\n\r\n10:27:23:03  10:27:26:02\r\nc'est pour \u00e7a\r\nque leur vie est simple.\r\n\r\n10:27:26:07  10:27:30:23\r\nLeurs voisins, ils ne les voient \r\nque tous les deux ou trois jours.\r\n\r\n10:27:31:04  10:27:34:14\r\n                     -Ils se saluent\r\n  \u00e0 plus d'un kilom\u00e8tre de distance.\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:38:18\r\n-Ils font quoi toute la journ\u00e9e ?\r\n               -Ils vivent leur vie.\r\n\r\n10:27:38:23  10:27:41:00\r\n{\\an1}-Ils vivent de l'\u00e9levage.\r\n\r\n10:27:41:05  10:27:45:10\r\n  -Toutes les deux ou trois semaines,\r\n            ils descendent en ville.\r\n\r\n10:27:45:14  10:27:47:21\r\n   -Manger, dormir, t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:27:48:02  10:27:53:11\r\n-Quand il n'y a rien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\nils s'occupent de leurs moutons.\r\n\r\n10:27:53:15  10:27:57:03\r\n                   -Le monde change.\r\n-Mais \u00e7a ne les concerne pas.\r\n\r\n10:27:57:08  10:27:59:13\r\n      -Il y a Internet, ici ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:27:59:18  10:28:02:14\r\n            -On dirait\r\n     un pays du tiers-monde !\r\n\r\n10:28:02:19  10:28:06:00\r\n                -En Europe, Internet\r\n             et le commerce en ligne\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:11:07\r\n  ne sont pas aussi d\u00e9velopp\u00e9s qu'en\r\nAsie car la main-d'oeuvre est ch\u00e8re.\r\n\r\n10:28:11:11  10:28:13:11\r\n            La livraison co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:28:13:15  10:28:17:02\r\n-Ils n'ont pas les moyens\r\nde payer les gens.\r\n\r\n10:28:17:07  10:28:20:04\r\n                    -Vous n'avez pas\r\n              le mal des montagnes ?\r\n\r\n10:28:20:09  10:28:23:18\r\n-Non, \u00e7a va.\r\n -Un employ\u00e9 en Chine, \u00e7a vaut rien.\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:29:11\r\n    Un enfant chinois chante\r\n\r\n10:29:00:03  10:29:01:15\r\n-Pas mal, pas mal !\r\n\r\n10:29:01:20  10:29:04:14\r\nDe l'eau pour la pr\u00e9sidente Tsang !\r\n\r\n10:29:07:05  10:29:10:00\r\nVite, de l'eau pour la pr\u00e9sidente !\r\n\r\n10:29:10:05  10:29:11:14\r\n-Chante encore !\r\n\r\n10:29:11:19  10:29:13:13\r\nUne autre chanson !\r\n\r\n10:29:15:17  10:29:19:22\r\n             -Vous pouvez commander\r\n     n'importe quel op\u00e9ra de P\u00e9kin.\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:21:11\r\n                           -Encore !\r\n\r\n10:29:29:16  10:29:32:11\r\n*-Il existe une expression qui dit:\r\n\r\n10:29:32:16  10:29:37:17\r\n\"Au printemps les Fran\u00e7ais font la \r\ngr\u00e8ve, en \u00e9t\u00e9 ils sont en vacances,\r\n\r\n10:29:37:22  10:29:42:14\r\n l'hiver ils sont au ski, et ils \r\ntravaillent seulement en automne.\"\r\n\r\n10:29:42:19  10:29:46:07\r\n         *De nos jours,\r\n l'\u00e9t\u00e9 est de plus en plus long.\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:47:18\r\n         *L'hiver aussi.\r\n\r\n10:29:47:23  10:29:51:10\r\n       *Ils ne leur reste\r\n    qu'un automne tr\u00e8s court.\r\n\r\n10:29:51:14  10:29:56:21\r\n *Ils travaillent quelques jours, \r\npuis ils sont de nouveau m\u00e9contents\r\n\r\n10:29:57:02  10:30:00:17\r\n    et attendent le printemps\r\n     pour refaire la gr\u00e8ve.\r\n\r\n10:30:00:22  10:30:04:09\r\n         *On appelle \u00e7a\r\n    \"le mauvais capitalisme\".\r\n\r\n10:30:10:09  10:30:13:03\r\n-Hier soir, j'ai lu sur un forum\r\n\r\n10:30:13:08  10:30:16:18\r\n{\\an1}que les Fran\u00e7ais\r\ntravaillent 150 jours par an,\r\n\r\n10:30:16:23  10:30:18:11\r\n{\\an1}et le reste est f\u00e9ri\u00e9.\r\n\r\n10:30:18:16  10:30:22:07\r\nSi un jour f\u00e9ri\u00e9\r\ntombe un mardi ou un jeudi,\r\n\r\n10:30:22:11  10:30:26:10\r\nils ne travaillent pas\r\nle lundi ou le vendredi.\r\n\r\n10:30:26:14  10:30:28:07\r\n                  -Pourquoi ?\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:30:11\r\n-Ils font le pont.\r\n\r\n10:30:30:15  10:30:34:23\r\n{\\an1}Quand le mardi est f\u00e9ri\u00e9,\r\nils ont le samedi, le dimanche,\r\n\r\n10:30:35:04  10:30:38:11\r\nle lundi et le mardi: \r\nquatre jours de repos.\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:40:09\r\n              -Lundi et vendredi ?\r\n\r\n10:30:40:13  10:30:43:18\r\n-Oui, quand le mardi\r\nou le jeudi est f\u00e9ri\u00e9.\r\n\r\n10:30:43:23  10:30:46:22\r\n  -Ils ont le lundi et le vendredi ?\r\n\r\n10:30:47:03  10:30:52:05\r\n-Quand le jeudi est f\u00e9ri\u00e9, \u00e7a fait\r\njeudi, vendredi, samedi et dimanche.\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:55:05\r\nIls ont aussi des vacances d'un mois.\r\n\r\n10:30:55:10  10:30:58:18\r\nIls travaillent 150 jours:\r\nc'est g\u00e9nial, non ?\r\n\r\n10:30:58:23  10:31:01:18\r\nNous,\r\navec nos dix jours de vacances...\r\n\r\n10:31:01:23  10:31:06:02\r\n        -Si on compte les week-ends,\r\n        on a une centaine de jours.\r\n\r\n10:31:06:07  10:31:08:21\r\n-Une centaine de jours ?! Non !\r\n\r\n10:31:09:02  10:31:10:17\r\n             -Si, fais le calcul.\r\n\r\n10:31:10:22  10:31:14:13\r\n52 week-ends, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 100 jours.\r\n-Ah bon ?\r\n\r\n10:31:14:18  10:31:17:12\r\n -Oui, plus dix jours de cong\u00e9: 110.\r\n\r\n10:31:17:17  10:31:21:20\r\n   Et avec les deux f\u00eates nationales,\r\n           \u00e7a fait 120-130 jours.\r\n\r\n10:31:22:01  10:31:24:21\r\n{\\an1}-Mais eux\r\nne travaillent que 150 jours.\r\n\r\n10:31:25:02  10:31:27:12\r\n   -Ca fait 200 jours de vacances.\r\n\r\n10:31:27:17  10:31:30:18\r\n-Ils ont beaucoup plus de vacances !\r\n\r\n10:31:30:23  10:31:35:15\r\nLe guide disait\r\nque les Chinois voyagent au galop.\r\n\r\n10:31:35:20  10:31:38:05\r\nMais on n'a que dix jours !\r\n\r\n10:31:38:10  10:31:42:09\r\nOn n'a pas d'autre choix\r\nque de courir partout !\r\n\r\n10:31:46:22  10:31:49:21\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:31:57:02  10:32:15:23\r\n...\r\n\r\n10:32:18:14  10:32:20:13\r\n-C'est magnifique.\r\n\r\n10:32:37:00  10:32:41:02\r\nIl y a des traces de l'Antiquit\u00e9\r\n    partout dans les parcs.\r\n\r\n10:32:41:07  10:32:44:09\r\n     Personne ne les enl\u00e8ve\r\n       ou ne les d\u00e9truit.\r\n\r\n10:32:44:13  10:32:47:15\r\nChez nous, on trouve \u00e7a encombrant.\r\n\r\n10:32:47:20  10:32:52:11\r\nIci, ils restaurent petit \u00e0 petit,\r\nils prennent leur temps.\r\n\r\n10:32:53:22  10:32:58:09\r\n-Nous, on veut d\u00e9passer l'Angleterre\r\net rattraper l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:32:58:13  10:33:00:17\r\nVa falloir aller vite !\r\n\r\n10:33:00:22  10:33:02:17\r\n              -Pourquoi aller vite ?\r\n\r\n10:33:02:22  10:33:04:17\r\n       Vite gagner de l'argent,\r\n\r\n10:33:04:22  10:33:07:20\r\n          vite faire un enfant,\r\n           vite mourir aussi.\r\n\r\n10:33:08:01  10:33:12:00\r\n-Mao critiquait les autres pays,\r\nmais il exag\u00e9rait.\r\n\r\n10:33:12:05  10:33:15:06\r\nPersonne ne pouvait le contredire.\r\n\r\n10:33:15:11  10:33:19:00\r\nSinon, il te faisait\r\nchier jusqu'au bout.\r\n\r\n10:33:19:05  10:33:22:02\r\nC'\u00e9tait vraiment n'importe quoi.\r\n\r\n10:33:37:18  10:33:39:12\r\n      *-Voici notre h\u00f4tel.\r\n\r\n10:33:39:17  10:33:43:05\r\n          *N'allez pas\r\n  vous perdre sur cette plaine.\r\n\r\n10:33:43:10  10:33:47:04\r\n   *Je ne vous chercherai pas\r\n      si vous vous perdez.\r\n\r\n10:33:51:21  10:33:55:08\r\n      -Pourquoi \u00e7a ressemble\r\n         \u00e0 un entrep\u00f4t ?\r\n\r\n10:33:55:12  10:33:58:10\r\n        Un entrep\u00f4t ou un garage.\r\n                Il rit\r\n\r\n10:34:01:17  10:34:04:13\r\n      Regarde, on dirait un garage !\r\n\r\n10:34:04:18  10:34:07:21\r\n  C'est un ancien entrep\u00f4t ou quoi ?\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:10:17\r\n     C'est au milieu de nulle part.\r\n\r\n10:34:24:12  10:34:36:11\r\n...\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:43:11\r\n   -J'ai vu quelqu'un appuyer\r\nsur le bouton pour que \u00e7a change.\r\n\r\n10:34:43:15  10:34:50:02\r\n Mais je sais pas pourquoi, depuis\r\nhier soir ces feux sont toujours...\r\n\r\n10:34:50:07  10:34:52:20\r\n        -Rouges ?\r\n   Oui, tout le temps.\r\n\r\n10:34:53:01  10:34:58:15\r\nC'est pas mal de marcher dans la rue\r\nd'un petit village en France.\r\n\r\n10:34:58:20  10:35:00:08\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:05:12\r\n-M\u00eame si on voulait vivre ici,\r\nil n'y a pas de travail.\r\n\r\n10:35:05:17  10:35:08:11\r\nIl ne doit y avoir que des Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:35:08:15  10:35:13:01\r\nles locaux ou les riches\r\nqui prennent leur retraite ici.\r\n\r\n10:35:14:13  10:35:17:12\r\n                       On a eu envie\r\n            d'acheter \u00e7a, hier soir.\r\n\r\n10:35:17:17  10:35:20:19\r\nTu vois, on n'en a pas de si gros.\r\n\r\n10:35:21:00  10:35:23:11\r\n-Ils sont \u00e9normes !\r\n\r\n10:35:23:15  10:35:26:14\r\n-On en prend un pour vous...\r\n\r\n10:35:26:19  10:35:28:16\r\nOn en prend un ?\r\n\r\n10:35:28:21  10:35:30:09\r\n-C'est quoi ?\r\n\r\n10:35:30:13  10:35:32:06\r\n    -Des concombres !\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:36:21\r\n-C'est au kilo ou \u00e0 l'unit\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:37:02  10:35:39:17\r\n-C'est pas possible, \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n10:35:39:22  10:35:41:11\r\n          \"La pi\u00e8ce\".\r\n\r\n10:35:41:16  10:35:44:09\r\n\"Pi\u00e8ce\", \u00e7a veut dire par unit\u00e9.\r\n\r\n10:35:47:10  10:35:49:02\r\n       C'est pas pareil.\r\n\r\n10:35:49:07  10:35:52:22\r\n-Ca, c'est si on en ach\u00e8te plein !\r\n\r\n10:35:53:03  10:35:56:22\r\n-Je sais pas s'il faut peser ou pas.\r\n\r\n10:35:57:03  10:35:58:17\r\n        Je vais demander.\r\n\r\n10:36:01:13  10:36:03:14\r\n                    -Les deux, deux.\r\n\r\n10:36:03:19  10:36:05:10\r\n                          Les deux ?\r\n\r\n10:36:07:03  10:36:09:07\r\n-OK, thank you, thank you.\r\n\r\n10:36:09:11  10:36:10:19\r\nMerci.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:12:16\r\n                    -Non, pas peser.\r\n\r\n10:36:12:21  10:36:14:19\r\n        Ca, c'est la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:36:15:00  10:36:17:09\r\n        -J'ai pas compris.\r\n\r\n10:36:18:21  10:36:21:10\r\n   Les deux font un euro, non ?\r\n\r\n10:36:21:14  10:36:24:02\r\n   Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:31:19\r\n                   -La pi\u00e8ce.\r\n-La pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:36:33:09  10:36:35:02\r\nOK, la pi\u00e8ce; merci.\r\n\r\n10:36:35:07  10:36:38:03\r\nLes deux pour un euro, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:36:39:09  10:36:41:08\r\n                     -Deux, un euro.\r\n\r\n10:36:42:20  10:36:44:04\r\n                            Un seul.\r\n\r\n10:36:44:09  10:36:45:20\r\n                        Un, un seul.\r\n\r\n10:36:47:14  10:36:49:07\r\n                       69 centimes.\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:53:13\r\n-Laissons tomber, on les prend !!!\r\n\r\n10:36:53:18  10:36:58:03\r\n         -Il faut en acheter quatre.\r\n-On en prend quatre, alors !\r\n\r\n10:37:05:17  10:37:07:21\r\n     Les touristes discutent\r\n\r\n10:37:08:02  10:37:15:03\r\n...\r\n\r\n10:37:15:08  10:37:27:19\r\n...\r\n\r\n10:37:28:00  10:37:32:10\r\n*-Les Fran\u00e7ais disent que la vie\r\n  est faite pour en profiter.\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:35:21\r\n       *On se demande\r\n dans quel monde ils vivent.\r\n\r\n10:37:36:02  10:37:41:15\r\n*Les roses, la musique, les bougies,\r\nle chocolat et les belles femmes.\r\n\r\n10:37:41:20  10:37:45:23\r\n    *La femme fran\u00e7aise\r\nest connue dans le monde entier.\r\n\r\n10:37:46:04  10:37:48:19\r\n*Pourquoi est-elle si r\u00e9put\u00e9e ?\r\n\r\n10:37:49:00  10:37:51:14\r\n*Si elle est vraiment fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:37:51:19  10:37:55:20\r\nelle doit avoir des cheveux blonds\r\n      et des yeux d'azur.\r\n\r\n10:37:56:01  10:37:59:21\r\n         *Les yeux d'azur\r\n  ne sont pas bleus, mais verts.\r\n\r\n10:38:00:02  10:38:05:00\r\n*Les cheveux blonds et les yeux\r\nverts, comme la star de cin\u00e9ma\r\n\r\n10:38:05:05  10:38:06:17\r\n        Isabelle Adjani.\r\n\r\n10:38:06:22  10:38:10:11\r\n   *Elle a les cheveux blonds\r\n       et les yeux verts.\r\n\r\n10:38:10:15  10:38:14:06\r\n                -Il nous a conseill\u00e9\r\n        de voir la salle \u00e9gyptienne,\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:17:11\r\n             mais je n'aime pas trop\r\n                     l'art \u00e9gyptien.\r\n\r\n10:38:17:16  10:38:22:05\r\n-Tous ces objets sont\r\ndes chefs-d'oeuvre de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:38:22:10  10:38:25:01\r\nLa V\u00e9nus de Milo, par exemple.\r\n\r\n10:38:25:06  10:38:29:12\r\nLes trois chefs-d'oeuvre\r\nles plus pr\u00e9cieux sont la V\u00e9nus,\r\n\r\n10:38:29:17  10:38:31:21\r\nla Victoire de Samothrace\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:33:09\r\net Mona Lisa.\r\n\r\n10:38:33:13  10:38:37:15\r\nLe guide envoie tous les touristes\r\nvoir ces trois-l\u00e0.\r\n\r\n10:38:37:20  10:38:39:15\r\n               -Le temps est limit\u00e9.\r\n\r\n10:38:39:20  10:38:42:07\r\n-Il n'y a pas que ces trois-l\u00e0.\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:45:00\r\n              -Beaucoup de choses\r\n                 sont g\u00e9niales.\r\n\r\n10:38:45:05  10:38:50:16\r\n-Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, il y a eu\r\n    la premi\u00e8re exposition en Chine.\r\n\r\n10:38:50:21  10:38:54:06\r\n              -C'\u00e9taient\r\n    250 peintures \u00e0 l'huile, non ?\r\n\r\n10:38:54:11  10:38:57:01\r\n     -Une exposition d'art fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:38:57:06  10:38:59:01\r\n            -Oui, c'\u00e9tait au mus\u00e9e.\r\n\r\n10:38:59:06  10:39:01:07\r\n-Sur deux ou trois tableaux,\r\n\r\n10:39:01:11  10:39:04:02\r\n     il y avait des personnages nus.\r\n\r\n10:39:04:07  10:39:08:02\r\n           Au d\u00e9but, ils ont demand\u00e9\r\n           au mus\u00e9e de les enlever.\r\n\r\n10:39:08:07  10:39:12:02\r\n       Mais le conservateur fran\u00e7ais\r\n               n'\u00e9tait pas d'accord.\r\n\r\n10:39:12:07  10:39:15:23\r\n       Finalement, ils ont eu l'id\u00e9e\r\n                de les photographier\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:19:09\r\n                 et de les reproduire\r\n              en beaucoup plus petit.\r\n\r\n10:39:19:13  10:39:24:01\r\n          Ils ont expos\u00e9 ces photos,\r\n et tout le monde s'arr\u00eatait devant.\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:28:13\r\n     Le conservateur fran\u00e7ais a dit:\r\n        \"Vous disiez que les Chinois\r\n\r\n10:39:28:18  10:39:32:00\r\n              n'appr\u00e9ciaient pas \u00e7a,\r\n              mais ils aiment bien.\"\r\n\r\n10:39:32:05  10:39:34:03\r\n            C'est devenu une blague.\r\n\r\n10:39:34:08  10:39:36:20\r\n    -Oui, c'\u00e9taient les meilleurs.\r\n\r\n10:39:39:14  10:39:43:23\r\n           -Non, c'\u00e9tait trop petit,\r\n les gens ne les voyaient pas bien !\r\n\r\n10:39:44:04  10:39:48:18\r\n  Alors ils restaient plus longtemps\r\n           devant pour les regarder.\r\n\r\n10:39:48:23  10:39:52:14\r\n-Maintenant,\r\non est compl\u00e8tement ouverts,\r\n\r\n10:39:52:19  10:39:54:01\r\n             avec Internet.\r\n\r\n10:39:54:06  10:39:55:22\r\n            -Maintenant c'est trop.\r\n\r\n10:39:56:03  10:40:00:00\r\n  Les images vous sautent aux yeux,\r\n              c'est pornographique.\r\n\r\n10:40:00:05  10:40:02:14\r\n   Avant, les nus \u00e9taient de l'art.\r\n\r\n10:40:12:09  10:40:16:20\r\n     *-Selon les Occidentaux,\r\ntrois villes repr\u00e9sentent le monde.\r\n\r\n10:40:17:01  10:40:20:15\r\n    *New York aux Etats-Unis,\r\n         Paris en France\r\n\r\n10:40:20:20  10:40:22:21\r\net notre Hong Kong en Chine.\r\n\r\n10:40:23:02  10:40:27:15\r\n*Parmi les 50 villes incontournables\r\n    dans le monde, il y a Paris.\r\n\r\n10:40:27:20  10:40:31:16\r\n    *C'est dommage, P\u00e9kin\r\naurait d\u00fb \u00eatre dans cette liste,\r\n\r\n10:40:31:21  10:40:34:14\r\n    mais on n'a pas\r\n conserv\u00e9 notre ville.\r\n\r\n10:40:36:06  10:40:38:08\r\n  *Maintenant, \u00e0 notre droite,\r\n\r\n10:40:38:12  10:40:40:07\r\nNotre-Dame de Paris.\r\n\r\n10:40:40:11  10:40:43:00\r\n        Tous s'exclament\r\n*Vite, vite.\r\n\r\n10:40:43:05  10:40:46:15\r\n   *C'est vraiment magnifique:\r\n     Quasimodo et Esmeralda.\r\n\r\n10:40:46:20  10:40:49:05\r\n  *Je vous montrerai des sc\u00e8nes\r\n\r\n10:40:49:10  10:40:52:14\r\n     de la com\u00e9die musicale\r\n     \"Notre-Dame de Paris\".\r\n\r\n10:40:55:07  10:41:00:07\r\n*Tr\u00e8s bient\u00f4t, vous allez voir\r\nle symbole de la France.\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:04:00\r\n*330 m\u00e8tres de hauteur,\r\nla tour Eiffel.\r\n\r\n10:41:04:05  10:41:07:19\r\n   *Restez assis \u00e0 vos places,\r\n        il y a la police.\r\n\r\n10:41:08:00  10:41:10:18\r\n*Ne restez pas debout dans le bus.\r\n\r\n10:41:10:23  10:41:13:02\r\n   *Le chauffeur vous demande\r\n\r\n10:41:13:07  10:41:15:06\r\n     de rester assis, s.v.p.\r\n\r\n10:41:19:03  10:41:27:02\r\n   Tous font des commentaires\r\n\r\n10:41:27:07  10:41:30:17\r\n...\r\n\r\n10:41:30:22  10:41:37:23\r\n*Vous \u00eates excit\u00e9s, mais vous pourrez\r\nvoir la tour Eiffel tous les jours.\r\n\r\n10:41:38:04  10:41:41:08\r\n*On va rester dans le centre-ville.\r\n\r\n10:41:41:12  10:41:45:01\r\n*Vous pourrez la voir\r\nde n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:48:22\r\n...\r\n\r\n10:41:49:22  10:41:52:00\r\n      *On va aller manger.\r\n\r\n10:41:52:05  10:41:56:12\r\n    *Apr\u00e8s, je vous montrerai\r\n     le lieu de rendez-vous.\r\n\r\n10:41:56:17  10:42:00:07\r\n        *Et vous pourrez\r\n    aller faire du shopping.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:17:17\r\n{\\an1}-Journal gratuit, la v\u00e9rit\u00e9\r\nqu'on ne peut pas lire en Chine !\r\n\r\n10:42:28:04  10:42:32:13\r\n-Il est 13h30,\r\non doit rentrer \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n10:42:32:18  10:42:34:05\r\n18h00 ?\r\n\r\n10:42:36:15  10:42:38:16\r\n          Attention aux escaliers.\r\n\r\n10:42:51:12  10:42:55:11\r\n-Tu n'as rien achet\u00e9\r\naux Galeries Lafayette ?\r\n\r\n10:42:55:15  10:42:57:10\r\n                      -Achet\u00e9 quoi ?\r\n\r\n10:42:57:14  10:43:02:04\r\n      Je ne sais pas ce que je veux,\r\n              \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n10:43:02:09  10:43:05:03\r\n-Tu ne rapportes pas de cadeaux ?\r\n\r\n10:43:05:08  10:43:07:15\r\n-Moi j'ai achet\u00e9 des savons.\r\n\r\n10:43:07:20  10:43:11:10\r\nMais c'\u00e9tait tr\u00e8s lourd\r\npour se promener.\r\n\r\n10:43:11:14  10:43:14:15\r\nLes cadeaux sont pour les amis.\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:19:16\r\nMoi je veux juste visiter\r\net go\u00fbter leur cuisine.\r\n\r\n10:43:19:21  10:43:21:15\r\nCa me suffit.\r\n\r\n10:43:21:20  10:43:25:20\r\n                 -Faire du shopping \r\n                 pour acheter quoi ?\r\n\r\n10:43:26:01  10:43:28:08\r\n            Il n'y a rien \u00e0 acheter.\r\n\r\n10:43:28:12  10:43:34:14\r\nLes Fran\u00e7ais sont fain\u00e9ants, regarde\r\n  comme ils travaillent au mus\u00e9e.\r\n\r\n10:43:34:19  10:43:38:16\r\n                Si c'\u00e9tait en Chine,\r\n            ils seraient d\u00e9j\u00e0 vir\u00e9s.\r\n\r\n10:43:38:21  10:43:45:09\r\nLe mec \u00e0 l'entr\u00e9e croisait les jambes\r\n   et passait les tickets comme \u00e7a...\r\n\r\n10:43:45:13  10:43:48:16\r\n          Ils rigolent\r\n-C'est l'\u00e9l\u00e9gance, \u00e7a !\r\n\r\n10:43:48:21  10:43:53:13\r\nC'est vrai, c'est ta sp\u00e9cialit\u00e9,\r\nc'est pour \u00e7a que \u00e7a te touche.\r\n\r\n10:43:53:18  10:43:57:19\r\nVu que tu bosses\r\n\u00e0 la biblioth\u00e8que nationale.\r\n\r\n10:43:58:00  10:44:02:16\r\n   -Ils m'ont juste l'air nonchalant\r\n              quand ils travaillent.\r\n\r\n10:44:02:21  10:44:06:23\r\n-Pour moi, tant que le travail\r\nest fait, \u00e7a va.\r\n\r\n10:44:07:04  10:44:09:23\r\nLe type qui bosse au vestiaire,\r\n\r\n10:44:10:04  10:44:14:04\r\nm\u00eame s'il chante\r\nen m\u00e2chant son chewing-gum,\r\n\r\n10:44:14:09  10:44:19:15\r\ntant qu'il fait son boulot et\r\nqu'il range bien les sacs, \u00e7a me va.\r\n\r\n10:44:19:20  10:44:22:05\r\nJe pense que c'est pas mal.\r\n\r\n10:44:22:10  10:44:26:22\r\n                  -Mais normalement,\r\n        un centre d'art si important\r\n\r\n10:44:27:03  10:44:31:05\r\n            devrait \u00eatre plus strict\r\n                  avec ses employ\u00e9s.\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:34:17\r\nOn voit le c\u00f4t\u00e9 laxiste des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:44:34:22  10:44:41:11\r\n-Tu les critiques parce que\r\nc'est ton point de vue de Chinois.\r\n\r\n10:44:41:16  10:44:48:03\r\n-Je ne critique pas, j'observe juste\r\n          le caract\u00e8re des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:44:51:01  10:44:56:19\r\n-Traditionnellement, les Chinois\r\n  ont toujours des objectifs.\r\n\r\n10:44:57:00  10:44:59:07\r\n       Oui, des objectifs.\r\n\r\n10:44:59:11  10:45:04:23\r\n   On dit que les Am\u00e9ricains ou les \r\n   Occidentaux n'ont pas d'objectif.\r\n\r\n10:45:05:04  10:45:08:23\r\n                      Autrement dit,\r\n           je ne me rappelle plus...\r\n\r\n10:45:09:04  10:45:11:11\r\n              J'ai lu \u00e7a sur WeChat.\r\n\r\n10:45:11:15  10:45:15:21\r\n{\\an3}       On leur demande: \"Vous voulez\r\n           faire quoi aujourd'hui ?\"\r\n\r\n10:45:16:02  10:45:17:12\r\n                      \"Je sais pas.\"\r\n\r\n10:45:17:17  10:45:19:03\r\n                       \"Et demain ?\"\r\n\r\n10:45:19:08  10:45:20:16\r\n                      \"Je sais pas.\"\r\n\r\n10:45:20:21  10:45:24:02\r\n           Ils mangent, ils boivent,\r\n                ils vivent leur vie,\r\n\r\n10:45:24:07  10:45:26:21\r\n   ils n'ont pas de projet d'avenir.\r\n\r\n10:45:27:02  10:45:31:10\r\nNous, on a des r\u00eaves, des ambitions.\r\n-Ils sont sans promesse.\r\n\r\n10:45:31:14  10:45:34:23\r\n       -C'est notre fa\u00e7on de penser,\r\n                   d'avoir des buts.\r\n\r\n10:45:35:04  10:45:38:15\r\n              Les Fran\u00e7ais qui n'ont\r\n            rien \u00e0 faire s'ennuient.\r\n\r\n10:45:38:20  10:45:47:15\r\n    Ils continuent \u00e0 discuter\r\n\r\n10:45:47:20  10:45:49:15\r\n        -How much ?\r\n                          -Five.\r\n\r\n10:45:51:05  10:45:52:14\r\n       -Cinq euros.\r\n\r\n10:45:52:19  10:45:54:04\r\n            -Cinq ?!\r\n\r\n10:45:54:09  10:45:56:00\r\n  -Pour nous trois.\r\n\r\n10:45:56:05  10:45:58:11\r\n   -Cinq euros pour trois ?!\r\n\r\n10:45:58:15  10:46:00:04\r\n       Prends l'argent.\r\n\r\n10:46:00:09  10:46:02:14\r\n-Attendez, j'ai cinq euros.\r\n\r\n10:46:02:19  10:46:05:05\r\nC'est cinq euros pile ?\r\n\r\n10:46:05:10  10:46:06:19\r\n                   -Cinq euros dix.\r\n\r\n10:46:07:00  10:46:09:15\r\n-S\u00e9rieusement ?\r\n                   -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:46:17:21  10:46:19:22\r\n          -O\u00f9 on bipe le ticket ?\r\n\r\n10:46:20:03  10:46:23:00\r\n           -Ca se bipe pas, essaie.\r\n\r\n10:46:25:05  10:46:28:19\r\n              S'il y a un probl\u00e8me, \r\n              on viendra nous aider.\r\n\r\n10:46:29:00  10:46:32:06\r\n              La machine bipe\r\n          OK, reprends-le et avance.\r\n\r\n10:46:32:11  10:46:33:21\r\n                       Vas-y.\r\n\r\n10:46:42:11  10:46:44:17\r\n       C'est pas du tout pratique.\r\n\r\n10:46:44:22  10:46:46:15\r\n        -Ca va, je trouve.\r\n\r\n10:46:46:20  10:46:50:14\r\n        -Ces trucs ne marchent pas\r\n         aussi bien qu'en Chine.\r\n\r\n10:46:50:19  10:46:53:01\r\n       C'est facile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:46:53:06  10:46:55:06\r\n    Gardez bien les tickets.\r\n\r\n10:46:57:16  10:47:00:10\r\n-Y a pas d'annonce sonore ?\r\n                               -Non.\r\n\r\n10:47:00:14  10:47:02:16\r\n   -C'est le bordel, non ?\r\n\r\n10:47:02:21  10:47:06:02\r\n                      -C'est pour \u00e7a\r\n           qu'il faut avoir ce plan.\r\n\r\n10:47:06:07  10:47:10:20\r\n-C'est trop compliqu\u00e9, ce m\u00e9tro,\r\nsi on conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:47:11:01  10:47:13:01\r\n      -On est arriv\u00e9s, non ?\r\n\r\n10:47:18:19  10:47:20:21\r\nLa porte ne marche pas ?!\r\n\r\n10:47:36:00  10:47:38:11\r\n   -On est venus pour voir \u00e7a ?!\r\n\r\n10:47:38:15  10:47:40:21\r\n    -Oui; c'est pas mal, non ?\r\n\r\n10:47:41:02  10:47:42:17\r\n                  O\u00f9 tu vas ?\r\n\r\n10:47:42:22  10:47:44:06\r\n                   -Regarde.\r\n\r\n10:47:59:10  10:48:02:12\r\n                 -C'est diff\u00e9rent \r\n                des autres endroits.\r\n\r\n10:48:02:17  10:48:05:11\r\n   Y a pas de touristes chinois ici.\r\n\r\n10:48:05:15  10:48:10:18\r\n  -Personne ne vient ici car ils \r\n ne peuvent pas faire du shopping.\r\n\r\n10:48:14:11  10:48:16:06\r\n                 -C'est trop beau.\r\n\r\n10:48:22:11  10:48:34:11\r\n...\r\n\r\n10:48:37:20  10:48:42:22\r\n  *-Notre h\u00f4tel est bien situ\u00e9,\r\n en banlieue sud-ouest de Paris.\r\n\r\n10:48:43:03  10:48:45:14\r\n  *C'est un quartier tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n10:48:45:19  10:48:50:19\r\n   *C'est moi qui ai insist\u00e9 car\r\nje suis peureux, je tiens \u00e0 ma vie.\r\n\r\n10:48:51:00  10:48:56:09\r\n*C'est un quartier riche, on a moins\r\n de chances de s'y faire attaquer.\r\n\r\n10:49:01:16  10:49:03:22\r\n              -Putain, il est 22h00.\r\n\r\n10:49:05:19  10:49:08:01\r\n              *Demain, 07h30, r\u00e9veil.\r\n\r\n10:49:08:06  10:49:12:11\r\n*Petit-d\u00e9j \u00e0 08h00, on part \u00e0 08h30.\r\n\r\n10:49:14:07  10:49:18:20\r\n      *Je vais vous montrer l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:49:19:01  10:49:21:05\r\n                    *Non, le restau.\r\n\r\n10:49:33:22  10:49:35:15\r\n          -Ca pue...\r\n\r\n10:49:40:13  10:49:42:09\r\n              A l'aide !\r\n\r\n10:49:42:13  10:49:43:22\r\n             -Quoi ?!\r\n\r\n10:49:44:03  10:49:47:21\r\n      -J'arrive pas \u00e0 ouvrir\r\n     le robinet de la douche.\r\n\r\n10:49:48:02  10:49:52:03\r\n   C'est dans cette chambre-l\u00e0.\r\n       -OK, attends un peu.\r\n\r\n10:49:52:08  10:49:54:22\r\n   -Ca pue trop ! Ah, mon nez...\r\n\r\n10:49:55:03  10:49:56:17\r\n         Ca pue trop.\r\n\r\n10:50:10:02  10:50:14:13\r\n  Musique l\u00e9g\u00e8re et entra\u00eenante\r\n\r\n10:50:14:18  10:50:24:19\r\n...\r\n\r\n10:50:25:00  10:50:27:17\r\n...\r\n\r\n10:50:27:22  10:50:30:15\r\n...\r\n  -Thank you, danke schoen, merci.\r\n\r\n10:50:30:20  10:50:33:02\r\n...\r\n       Les touristes crient\r\n\r\n10:50:33:07  10:50:37:13\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:50:37:18  10:50:41:05\r\n...\r\n\r\n10:50:41:10  10:51:01:01\r\n...\r\n\r\n10:51:01:06  10:51:07:06\r\n...\r\n Les touristes chinois discutent\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:11:05\r\n...\r\n\r\n10:51:11:10  10:51:14:00\r\n-J'ai un groupe de 43 personnes.\r\n\r\n10:51:14:05  10:51:18:11\r\nOn a fait l'Italie, la Suisse,\r\nmaintenant la France.\r\n\r\n10:51:18:15  10:51:21:19\r\nApr\u00e8s Milan\r\navant de repartir en Chine.\r\n\r\n10:51:22:00  10:51:25:22\r\n         -Pareil: on est arriv\u00e9s\r\n      en Italie, ensuite la Suisse,\r\n\r\n10:51:26:03  10:51:29:11\r\n               l'Autriche,\r\n        et on finit par l'Espagne.\r\n\r\n10:51:29:16  10:51:32:14\r\n-Combien de jours au total ?\r\n                -17 jours.\r\n\r\n10:51:32:19  10:51:35:21\r\n  -17 ? Nous on a seulement 12 jours.\r\n\r\n10:51:36:02  10:51:38:19\r\nPour le m\u00eame voyage !\r\nLe guide rit\r\n\r\n10:51:39:00  10:51:42:09\r\nOn n'a qu'un seul bus\r\npour tout le groupe.\r\n\r\n10:51:45:15  10:51:48:16\r\n   Leur \u00e9conomie va tr\u00e8s bien\r\n         en ce moment.\r\n\r\n10:51:48:21  10:51:53:11\r\nEux-m\u00eames disaient qu'en Suisse,\r\nil y avait des Indiens partout.\r\n\r\n10:51:53:15  10:51:56:02\r\n L'\u00e9conomie des BRIX va pas mal.\r\n\r\n10:51:56:07  10:51:59:06\r\nLes BRIX: les Br\u00e9siliens, les Russes,\r\n\r\n10:51:59:11  10:52:03:00\r\n            les Indiens, les Chinois\r\n               et les Sud-Africains.\r\n\r\n10:52:03:05  10:52:05:14\r\n         Il y en a partout, regarde.\r\n\r\n10:52:05:19  10:52:10:16\r\n          Il y a beaucoup d'Indiens,\r\n leur \u00e9conomie doit aller tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:13:11\r\n     Ils sont vingt, dans le groupe.\r\n\r\n10:52:13:16  10:52:15:23\r\n         On suit le m\u00eame itin\u00e9raire,\r\n\r\n10:52:16:04  10:52:19:13\r\n       mais ils le font en 17 jours,\r\n                       et non en 12.\r\n\r\n10:52:19:18  10:52:23:19\r\n                Leur pays est stable\r\n    \u00e9conomiquement et politiquement.\r\n\r\n10:52:24:00  10:52:27:07\r\n           Le tourisme est le reflet\r\n                 de plein de choses.\r\n\r\n10:52:27:11  10:52:32:18\r\nLes touristes \u00e9trangers repr\u00e9sentent\r\n     le d\u00e9veloppement de leurs pays.\r\n\r\n10:52:40:19  10:52:45:06\r\n  *Les Parisiens de 60-65 ans,\r\n  quand ils arrivent en Chine,\r\n\r\n10:52:45:11  10:52:49:05\r\n   j'aime bien leur apprendre\r\n     quelques mots chinois.\r\n\r\n10:52:49:10  10:52:52:06\r\n*Bonjour, merci, au revoir, etc.\r\n\r\n10:52:52:11  10:52:56:11\r\n       *Ils me r\u00e9pondent:\r\n   \"Je connais d\u00e9j\u00e0 des mots.\"\r\n\r\n10:52:56:16  10:52:59:10\r\n *\"C'est surprenant, lesquels ?\"\r\n\r\n10:53:02:09  10:53:06:18\r\n*Un monsieur fran\u00e7ais me dit:\r\n\"Affiche de propagande !\"\r\n\r\n10:53:06:23  10:53:09:16\r\nIl dit l'expression en chinois\r\n\r\n10:53:09:21  10:53:14:06\r\n     *Et: \"Gardes rouges,\r\nles enfants au foulard rouge !\"\r\n\r\n10:53:14:11  10:53:16:16\r\nIl dit les mots en chinois\r\n\r\n10:53:16:21  10:53:20:11\r\n    *Ce sont des signes\r\nde la R\u00e9volution culturelle.\r\n\r\n10:53:20:16  10:53:22:13\r\n     *Dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:53:22:18  10:53:26:15\r\n      l'image de la Chine,\r\n   c'\u00e9tait encore \u00e7a pour eux.\r\n\r\n10:53:26:20  10:53:31:17\r\n *En 2000, une riche Am\u00e9ricaine\r\n  qui me trouvait tr\u00e8s gentil\r\n\r\n10:53:31:22  10:53:36:05\r\nme dit en larmes:\r\n\"Viens vivre aux Etats-Unis.\"\r\n\r\n10:53:36:10  10:53:39:15\r\n*Je lui demande pourquoi,\r\nelle me r\u00e9pond...\r\n\r\n10:53:39:20  10:53:41:23\r\n*\"Tu es mis\u00e9rable, ici.\"\r\n\r\n10:53:42:04  10:53:43:16\r\n*\"Ah bon ?\"\r\n\r\n10:53:43:21  10:53:46:16\r\n*\"Tu n'as pas de libert\u00e9, ici.\"\r\n\r\n10:53:46:21  10:53:51:14\r\n*Je lui demande pourquoi\r\nelle dit \u00e7a, elle insiste.\r\n\r\n10:53:51:19  10:53:53:15\r\n      *\"Tu n'es pas libre.\"\r\n\r\n10:53:53:20  10:53:56:16\r\n            *En 2006,\r\n   une Fran\u00e7aise me demande...\r\n\r\n10:53:56:21  10:53:59:16\r\n        *\"Vous connaissez\r\n      la machine \u00e0 laver ?\"\r\n\r\n10:53:59:21  10:54:02:06\r\n*J'ai dit: \"Vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter ?\"\r\n\r\n10:54:02:11  10:54:06:10\r\n  *Elle, s\u00e9rieuse: \"La machine\r\n  \u00e0 laver, vous connaissez ?\"\r\n\r\n10:54:06:14  10:54:10:14\r\n      *J'ai r\u00e9pondu: \"Non,\r\nmes v\u00eatements sont lav\u00e9s \u00e0 sec.\"\r\n\r\n10:54:10:19  10:54:13:18\r\n     *Tout le monde rigole,\r\n        mais quelle id\u00e9e\r\n\r\n10:54:13:23  10:54:15:12\r\n{\\an1}se font-ils de notre pays ?\r\n\r\n10:54:15:17  10:54:16:20\r\n{\\an1}*C'est bizarre.\r\n\r\n10:54:19:05  10:54:26:00\r\n*Les \u00e9trangers m\u00e9prisaient la Chine\r\n     quand elle \u00e9tait pauvre.\r\n\r\n10:54:26:05  10:54:32:13\r\n*Et maintenant, ils la jalousent\r\n    parce qu'elle est riche.\r\n\r\n10:54:32:18  10:54:35:17\r\n   *Certains clients fran\u00e7ais\r\n           me disent:\r\n\r\n10:54:35:22  10:54:38:18\r\n \"Je sais que vous \u00eates riche.\"\r\n\r\n10:54:38:23  10:54:41:02\r\n    *Je peux leur dire quoi ?\r\n\r\n10:54:41:07  10:54:44:01\r\n *Oui, je suis riche, et alors ?\r\n\r\n10:54:44:06  10:54:48:00\r\n    *Je ne peux pas leur dire\r\n    que je suis tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n10:54:48:05  10:54:50:11\r\n    *Ce n'est pas la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:54:52:10  10:54:54:06\r\n         Regardez ici !\r\n\r\n10:54:54:11  10:54:56:10\r\n        Un, deux, trois !\r\n\r\n10:54:56:14  10:54:58:17\r\n              Tous\r\n           -Aubergine !\r\n\r\n10:54:58:22  10:55:01:10\r\n   -Encore: un, deux, trois !\r\n\r\n10:55:01:14  10:55:03:17\r\n              Tous\r\n        -Grande aubergine !\r\n\r\n10:55:03:22  10:55:09:13\r\n*-Donc je leur dis: \"La Chine est \r\nun pays en voie de d\u00e9veloppement.\"\r\n\r\n10:55:09:18  10:55:19:20\r\n   Musique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:55:20:01  10:55:22:18\r\n-L'afflux\r\nde touristes chinois en Suisse\r\n\r\n10:55:22:23  10:55:25:09\r\na connu un ralentissement fin 2015\r\n\r\n10:55:25:13  10:55:28:09\r\ndepuis l'introduction\r\ndu visa biom\u00e9trique\r\n\r\n10:55:28:13  10:55:32:18\r\ncar il leur est difficile d'aller\r\nd\u00e9poser leurs empreintes digitales\r\n\r\n10:55:32:23  10:55:35:16\r\n\u00e0 l'autre bout du pays\r\npour avoir un visa.\r\n\r\n10:55:35:21  10:55:40:18\r\nLa force du franc et la crainte des \r\nattentats expliquent aussi ce recul.\r\n\r\n10:55:40:23  10:55:44:09\r\n               Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:44:13  10:55:48:06\r\n     Le ph\u00e9nom\u00e8ne est neuf\r\n   et il est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:55:48:11  10:55:51:22\r\n    Via Facebook, notamment,\r\n       des jeunes filles\r\n\r\n10:55:52:03  10:55:56:11\r\n    se retrouvent malgr\u00e9 elles\r\ndans le milieu de la prostitution.\r\n\r\n10:55:56:16  10:56:03:03\r\nLes faux m\u00e9dicaments font plus d'un\r\ndemi-million de morts dans le monde.\r\n\r\n10:56:03:08  10:56:06:04\r\n   Toutes les polices du monde\r\n\r\n10:56:06:09  10:56:08:01\r\n       sont sur les dents.\r\n\r\n10:56:16:11  10:56:19:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511053", "title": "TITRE DANS LA T\u00caTE DES TOURISTES CHINOIS"}, {"internalArchiveId": "AA1604511052", "title": "CLEAN DANS LA T\u00caTE DES TOURISTES CHINOIS"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658523", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025881", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1521849", "internalArchiveId": "AA1606521887", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Saison 6: Des hauts et des bas 5/6", "publicationDate": "2016-08-10T20:07:00Z", "summary": "Urs a repris provisoirement les r\u00eanes du centre \u00e9questre en Andalousie. Mais le pire se produit:\nun cheval meurt. Vent contraire aussi en Allemagne: \u00e0 la veille de l\u00bfouverture du zoo une violente\ntemp\u00eate balaye le site. Enfin, Jean-Luc et Abeer invitent leurs amis \u00e0 une soir\u00e9e fondue au pays\ndes pharaons!", "durationSec": 2820, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)", "\u00c9MIGRATION", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T16:15:03Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:09\r\n...\r\n\r\n10:00:01:13  10:00:08:06\r\n...\r\n\r\n10:00:08:11  10:00:21:23\r\n...\r\n\r\n10:00:22:04  10:00:24:23\r\n         -Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n      de quitter la Suisse.\r\n\r\n10:00:25:04  10:00:29:10\r\n     Jean-Luc Marchina rejoint\r\nsa fianc\u00e9e Abeer Soliman en Egypte.\r\n\r\n10:00:29:14  10:00:32:20\r\n        Il est designer,\r\n  elle est conteuse-\u00e9crivaine.\r\n\r\n10:00:33:01  10:00:37:21\r\nDe l'Oberland bernois \u00e0 l'Espagne,\r\n   Myriam Thomann et Urs Batzli\r\n\r\n10:00:38:02  10:00:41:09\r\n    r\u00e9alisent un r\u00eave commun:\r\n         g\u00e9rer un ranch.\r\n\r\n10:00:41:13  10:00:45:13\r\n Remo Mueller emm\u00e8ne ses tigres\r\n chez son amie Alexandra Taetz\r\n\r\n10:00:45:18  10:00:48:21\r\n          en Allemagne,\r\no\u00f9 ils ouvrent un parc animalier.\r\n\r\n10:00:57:14  10:00:59:23\r\n      -Jean-Luc s'int\u00e9resse\r\n\r\n10:01:00:04  10:01:02:14\r\n     aux cultures orientales\r\n         et \u00e0 l'Egypte.\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:05:17\r\n           Au Caire,\r\n    il a toujours assid\u00fbment\r\n\r\n10:01:05:22  10:01:08:07\r\n fr\u00e9quent\u00e9 le milieu artistique.\r\n\r\n10:01:08:11  10:01:12:13\r\n-J'ai fait une exposition collective\r\n                    dans ce lieu\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:15:16\r\navec d'autres artistes \u00e9gyptiens.\r\n\r\n10:01:15:21  10:01:18:19\r\n         -Dans ce centre\r\n   pour l'image contemporaine,\r\n\r\n10:01:19:00  10:01:20:11\r\n      des \u00e9v\u00e9nements photos\r\n\r\n10:01:20:15  10:01:25:02\r\nsont organis\u00e9s, et une biblioth\u00e8que\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9e est \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:01:25:07  10:01:27:11\r\n Jean-Luc a retrouv\u00e9 son travail\r\n\r\n10:01:27:16  10:01:31:17\r\n sur les espoirs et d\u00e9sillusions\r\n de la jeunesse r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n10:01:31:22  10:01:34:07\r\n               -J'ai fait des photos\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:36:20\r\n           et des interviews vid\u00e9o.\r\n\r\n10:01:37:01  10:01:38:15\r\n                   C'\u00e9tait en 2012,\r\n\r\n10:01:38:20  10:01:42:16\r\n       j'ai v\u00e9cu l'\u00e9lection de Morsi\r\n               et la chute de Morsi.\r\n\r\n10:01:42:21  10:01:46:12\r\n            Ce me fait tr\u00e8s plaisir \r\n            de retrouver mon travail\r\n\r\n10:01:46:17  10:01:51:10\r\n        qui est dans la biblioth\u00e8que\r\n          de ce centre pour l'image.\r\n\r\n10:01:51:14  10:01:53:18\r\n                    C'est g\u00e9nial.\r\n                      Il rit\r\n\r\n10:01:55:00  10:01:57:23\r\n            Heureux de vous revoir,\r\n                tous les deux !\r\n\r\n10:01:58:04  10:02:02:01\r\n    J'avais particip\u00e9 \u00e0 ton atelier.\r\n                   -Je me rappelle !\r\n\r\n10:02:02:06  10:02:03:11\r\n                      Jean-Luc.\r\n\r\n10:02:03:16  10:02:06:01\r\n       Ca fait plaisir de te revoir.\r\n\r\n10:02:07:07  10:02:08:17\r\n              T'es de retour ?\r\n\r\n10:02:08:22  10:02:12:18\r\n                -Oui, d\u00e9finitivement\r\n                   apr\u00e8s le Ramadan.\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:14:20\r\n             -C'est la pire p\u00e9riode.\r\n\r\n10:02:15:01  10:02:18:11\r\n     -Oui, mais la raison principale,\r\n                    c'est l'amour.\r\n\r\n10:02:18:16  10:02:21:03\r\n     Je vais \u00e9pouser une Egyptienne.\r\n\r\n10:02:21:08  10:02:23:12\r\n                        -Vraiment ?!\r\n                       Jean-Luc rit\r\n\r\n10:02:23:17  10:02:25:18\r\n     -Le mariage avec Abeer\r\n\r\n10:02:25:23  10:02:27:18\r\n        est sa priorit\u00e9.\r\n\r\n10:02:27:23  10:02:32:00\r\n  Mais Jean-Luc recherche aussi\r\n  des d\u00e9bouch\u00e9s professionnels.\r\n\r\n10:02:32:05  10:02:33:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:02:33:15  10:02:35:06\r\n          il est invit\u00e9\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:38:08\r\n          \u00e0 soumettre\r\n  son portfolio \u00e0 des experts.\r\n\r\n10:02:40:22  10:02:42:17\r\n    Dans le dernier \u00e9pisode,\r\n\r\n10:02:42:22  10:02:45:11\r\nJean-Luc pr\u00e9sentait son prototype\r\n\r\n10:02:45:16  10:02:49:13\r\n        de lampe \u00e0 Hussam,\r\nun sp\u00e9cialiste en design au Caire.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:52:20\r\n     -Elle me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n10:02:53:01  10:02:56:11\r\n         -Et avec Abeer,\r\nils construisent leur nid d'amour\r\n\r\n10:02:56:16  10:02:58:17\r\n  malgr\u00e9 les doutes financiers.\r\n\r\n10:02:58:22  10:03:03:01\r\n                -Si j'y avais pens\u00e9,\r\n   j'aurais jamais quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n10:03:03:06  10:03:05:17\r\n         Le tigre rugit\r\n     -A Bell, en Allemagne,\r\n\r\n10:03:05:22  10:03:10:10\r\n    Remo entra\u00eenait ses tigres\r\npour la premi\u00e8re fois dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:03:10:14  10:03:14:11\r\n  Alexandra, inqui\u00e8te, s'\u00e9tait\r\nr\u00e9fugi\u00e9e aupr\u00e8s de ses porcelets.\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:16:18\r\n  Au centre \u00e9questre espagnol,\r\n\r\n10:03:16:23  10:03:18:17\r\n     les Suisses ayant pris\r\n\r\n10:03:18:22  10:03:21:02\r\n leurs marque; Robert avait donc\r\n\r\n10:03:21:07  10:03:23:09\r\n  d\u00e9cid\u00e9 de partir en vacances.\r\n\r\n10:03:23:13  10:03:26:16\r\n     -Je suis un peu nerveux,\r\n        je ne r\u00e9alise pas.\r\n\r\n10:03:26:21  10:03:28:12\r\n-Profitez ! Au revoir !\r\n\r\n10:03:28:17  10:03:30:01\r\n                Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:30:06  10:03:33:06\r\n              Maintenant,\r\n     c'est une tout autre histoire.\r\n\r\n10:03:34:19  10:03:37:14\r\n      -L'\u00e9v\u00e9nement du jour,\r\n\r\n10:03:37:19  10:03:41:13\r\n         au centre pour\r\n l'image contemporaine du Caire,\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:45:04\r\n      n'est pas un concours\r\n        de photographie.\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:48:07\r\n   Mais les artistes invit\u00e9s,\r\n        comme Jean-Luc,\r\n\r\n10:03:48:11  10:03:50:23\r\nb\u00e9n\u00e9ficient des conseils d'experts.\r\n\r\n10:03:51:04  10:03:54:07\r\n-J'apprends beaucoup\r\n\u00e0 travers leur travail.\r\n\r\n10:03:54:11  10:03:57:14\r\nJe vois comment\r\nils photographient leur pays.\r\n\r\n10:03:57:19  10:04:01:12\r\n    -Jean-Luc s'est int\u00e9ress\u00e9\r\n   \u00e0 la population \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:04:01:17  10:04:03:23\r\n Mais ses photos refl\u00e8tent aussi\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:05:15\r\n       d'autres r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:09:00\r\n-J'ai travaill\u00e9\r\nsur les portraits d'Egyptiens,\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:11:02\r\navec aussi le travail vid\u00e9o.\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:13:12\r\nY a un travail, ici...\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:18:12\r\nJe travaille avec Abeer\r\npour qu'on fasse un livre\r\n\r\n10:04:18:17  10:04:22:23\r\no\u00f9 elle \u00e9crirait des textes\r\nque j'accompagnerais d'images.\r\n\r\n10:04:23:04  10:04:24:20\r\n                     Jean-Luc rit\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:28:14\r\n   Bonjour, ravi de vous rencontrer.\r\n\r\n10:04:29:21  10:04:31:01\r\n                   Welcome.\r\n\r\n10:04:31:06  10:04:32:11\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:04:32:16  10:04:37:05\r\n-Vous n'avez pas besoin de\r\nmon regard, c'est plut\u00f4t l'inverse.\r\n\r\n10:04:37:10  10:04:39:20\r\n    -Non, c'est vraiment important.\r\n\r\n10:04:40:01  10:04:45:03\r\n    C'est un plaisir de rencontrer\r\n  des experts, d'avoir votre avis...\r\n\r\n10:04:45:08  10:04:48:04\r\n   Et des critiques sur mon travail.\r\n\r\n10:04:48:09  10:04:49:15\r\n-OK.\r\n\r\n10:04:49:20  10:04:52:04\r\n-Je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:04:52:09  10:04:56:08\r\n     Voici mon portfolio:\r\ndiff\u00e9rents travaux que j'ai r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n10:04:56:12  10:05:01:03\r\nPar exemple celui-ci,\r\navec seulement une main.\r\n\r\n10:05:01:08  10:05:04:21\r\nMais il y a aussi\r\nle portrait d'Oum Kalsoum.\r\n\r\n10:05:05:02  10:05:07:11\r\nJe suis all\u00e9 dans son village.\r\n\r\n10:05:07:15  10:05:10:16\r\n            -Jean-Luc\r\n   a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs projets\r\n\r\n10:05:10:21  10:05:15:19\r\n photo et vid\u00e9o autour de cette \r\nl\u00e9gende de la musique \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:05:16:00  10:05:19:20\r\n     Mais il pr\u00e9sente aussi \r\n    des clich\u00e9s d'autres pays\r\n\r\n10:05:20:01  10:05:22:20\r\ncomme l'Inde, la Syrie ou le Liban.\r\n\r\n10:05:23:01  10:05:26:19\r\n                  Jean-Luc explique\r\n             son travail en anglais\r\n\r\n10:05:27:00  10:05:30:15\r\n-Il y a quelque chose \r\nde tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n10:05:30:20  10:05:33:00\r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:05:33:05  10:05:39:14\r\nMais je vois aussi une dimension\r\ntr\u00e8s politique dans ce travail.\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:53:11\r\n    -Je suis content de voir\r\n que mon travail les int\u00e9resse.\r\n\r\n10:05:53:15  10:05:59:03\r\nIls ont vite une approche politique\r\nque j'ai pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:06:01:18  10:06:04:21\r\nIl faut pas oublier\r\nqu'on est en Egypte\r\n\r\n10:06:05:02  10:06:10:10\r\net que toute photographie peut\r\n\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme politique.\r\n\r\n10:06:10:14  10:06:15:06\r\n    -Jean-Luc esp\u00e8re surtout que\r\nles contacts avec ces professionnels\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:18:17\r\n          d\u00e9boucheront\r\nsur de nouvelles collaborations,\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:21:05\r\ncomme avec cette biblioth\u00e9caire.\r\n\r\n10:06:21:10  10:06:23:15\r\n-Je vais prendre vos coordonn\u00e9es.\r\n\r\n10:06:23:20  10:06:27:09\r\nSi on organise\r\nune exposition \u00e0 la biblioth\u00e8que,\r\n\r\n10:06:27:13  10:06:32:14\r\navec un th\u00e8me qui vous int\u00e9resse,\r\nvous pourriez peut-\u00eatre y participer.\r\n\r\n10:06:32:19  10:06:34:16\r\n                 -Oui, avec plaisir.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:39:05\r\n                    Ca d\u00e9pend un peu\r\n              du genre d'exposition.\r\n\r\n10:06:39:10  10:06:42:12\r\n-On a toutes sortes de projets.\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:48:05\r\nJe ne peux rien citer de concret,\r\nmais y aura peut-\u00eatre une occasion.\r\n\r\n10:06:48:10  10:06:50:23\r\n  -Jean-Luc r\u00eave de la cr\u00e9ation\r\n\r\n10:06:51:04  10:06:53:06\r\n d'un centre de design au Caire.\r\n\r\n10:06:53:11  10:06:56:06\r\n        Mais sa passion\r\n    pour la photo demeurera.\r\n\r\n10:06:56:11  10:06:59:21\r\n                    -Il faut ouvrir\r\n     plusieurs portes en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:07:00:02  10:07:02:17\r\n  On sait pas comment sera l'avenir.\r\n\r\n10:07:02:22  10:07:07:09\r\n            J'ai envie de travailler\r\n sur plusieurs choses en m\u00eame temps,\r\n\r\n10:07:07:13  10:07:11:00\r\n              et voir quelles choses\r\n            vont fonctionner ou pas.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:16:14\r\n  C'est important d'\u00eatre multit\u00e2ches\r\nquand on vient dans un nouveau pays.\r\n\r\n10:07:16:19  10:07:22:01\r\n      Si le grand projet qu'on avait\r\ntombe \u00e0 l'eau, faut savoir rebondir.\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:26:16\r\n              Je vais continuer dans\r\n  la photographie et dans le design.\r\n\r\n10:07:26:21  10:07:28:23\r\n   -Sa motivation est intacte.\r\n\r\n10:07:29:04  10:07:31:19\r\n       Reste \u00e0 concr\u00e9tiser\r\n        toutes ses id\u00e9es.\r\n\r\n10:07:34:00  10:07:44:08\r\n...\r\n\r\n10:07:44:12  10:07:47:07\r\n            A Bell,\r\n c'est la derni\u00e8re ligne droite\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:50:07\r\n      avant l'inauguration\r\n       du parc animalier.\r\n\r\n10:07:50:11  10:07:55:01\r\n -Les choses s'arrangent toujours\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:57:01\r\n        au dernier moment.\r\n\r\n10:07:57:06  10:08:00:10\r\n  -A deux jours de l'ouverture,\r\n        Remo et Alexandra\r\n\r\n10:08:00:14  10:08:04:09\r\n avaient oubli\u00e9 d'aller chercher\r\n    l'abri pour les ch\u00e8vres.\r\n\r\n10:08:04:13  10:08:06:19\r\nIl a fini par \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 temps.\r\n\r\n10:08:07:00  10:08:09:18\r\n         Les biquettes\r\n    auront leur maisonnette,\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:12:10\r\n  une aire de repos et un pont.\r\n\r\n10:08:12:14  10:08:14:12\r\n           -Je n'arrive pas \u00e0 croire\r\n\r\n10:08:14:17  10:08:18:12\r\n  que les huskies \u00e9taient encore ici\r\n                 il y a une semaine.\r\n\r\n10:08:18:17  10:08:22:09\r\n  -Les travaux vont bon train,\r\n   mais tout n'est pas fini,\r\n\r\n10:08:22:13  10:08:23:22\r\n         comme ce pont.\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:26:22\r\n-Je ne sais pas encore exactement\r\n\r\n10:08:27:03  10:08:29:21\r\ncomment sera la construction\r\n\r\n10:08:30:02  10:08:32:17\r\nune fois termin\u00e9e,\r\ncomment les ch\u00e8vres\r\n\r\n10:08:32:22  10:08:35:00\r\npourront courir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:38:16\r\n  Chacun, en tout cas,\r\nsait ce qu'il doit faire.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:42:22\r\nJ'esp\u00e8re que tous r\u00e9ussiront\r\n   \u00e0 terminer leur t\u00e2che.\r\n\r\n10:08:43:03  10:08:45:21\r\n     La maisonnette est l\u00e0,\r\n         c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:08:49:04  10:08:52:08\r\n                    -C'est tr\u00e8s bien\r\n          que chacun y mette du sien\r\n\r\n10:08:52:12  10:08:57:16\r\n et qu'il n'y ait pas de chef assis \r\n dans un bureau \u00e0 donner des ordres.\r\n\r\n10:08:57:21  10:09:02:01\r\n      -Pendant des semaines,\r\nRemo s'est occup\u00e9 de chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n10:09:02:06  10:09:03:13\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:09:03:18  10:09:07:21\r\n  il doit l\u00e2cher prise et faire\r\n confiance \u00e0 ses collaborateurs.\r\n\r\n10:09:08:02  10:09:10:04\r\n       -Il me semble que tout roule.\r\n\r\n10:09:10:09  10:09:14:00\r\n  -Je crois que oui, je dois\r\n  encore aller \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n10:09:14:05  10:09:16:11\r\n                        -Chacun sait\r\n                ce qu'il doit faire.\r\n\r\n10:09:16:15  10:09:20:11\r\n-Le cuisinier porte des pantalons\r\nfluos, assortis au parc.\r\n\r\n10:09:20:16  10:09:24:07\r\n      -Il faudra peut-\u00eatre \r\n      penser \u00e0 les enlever.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:26:11\r\n    -Cuisinier de formation,\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:30:20\r\n    Remo est aussi \u00e0 la t\u00eate\r\nd'une petite brigade de cuisine.\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:10\r\n           A Serrato,\r\n au centre \u00e9questre Los Angeles,\r\n\r\n10:09:45:14  10:09:50:16\r\nun \u00e9v\u00e9nement tragique s'est produit:\r\n  un cheval est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 subitement.\r\n\r\n10:09:50:21  10:09:54:08\r\n    Urs a d\u00e9couvert l'animal\r\n      en faisant sa ronde.\r\n\r\n10:09:54:12  10:09:57:21\r\n  Musique lente et nostalgique\r\n\r\n10:09:58:02  10:10:00:06\r\n...\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:04:03\r\n-Hier soir, tu \u00e9tais aussi l\u00e0.\r\n\r\n10:10:04:08  10:10:06:05\r\n    Il marchait bien.\r\n\r\n10:10:06:10  10:10:11:10\r\nJe le tenais avec Luna, l'un\r\n\u00e0 ma gauche, l'autre \u00e0 ma droite.\r\n\r\n10:10:11:14  10:10:14:08\r\nPas de r\u00e9action particuli\u00e8re, rien.\r\n\r\n10:10:14:12  10:10:16:19\r\nAucun sympt\u00f4me de maladie.\r\n\r\n10:10:17:00  10:10:20:10\r\n Je l'ai aussi observ\u00e9\r\n  pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:10:20:14  10:10:22:14\r\n           Rien.\r\n\r\n10:10:22:19  10:10:25:00\r\n  Et ce matin, il est mort.\r\n\r\n10:10:30:20  10:10:32:19\r\n  Il a eu une crise cardiaque.\r\n\r\n10:10:33:00  10:10:36:16\r\n        -On se l\u00e8ve un matin,\r\n       et en voil\u00e0 un de moins.\r\n\r\n10:10:39:01  10:10:40:20\r\nUrs expire bruyamment\r\n\r\n10:10:44:16  10:10:46:15\r\n    -Je ne peux pas t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:10:48:01  10:10:49:20\r\n            -Tu dois avertir Robert.\r\n\r\n10:10:50:01  10:10:53:03\r\n                    Tu ne peux pas\r\n       lui cacher \u00e7a trois semaines.\r\n\r\n10:10:53:08  10:10:55:15\r\n  -J'ai besoin d'un peu de temps.\r\n\r\n10:11:00:04  10:11:02:16\r\n -Robert, son associ\u00e9, est parti\r\n\r\n10:11:02:21  10:11:05:07\r\n en vacances il y a trois jours.\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:08:17\r\nUrs et Myriam doivent se d\u00e9cider:\r\n            l'avertir\r\n\r\n10:11:08:22  10:11:11:11\r\n          tout de suite\r\n     ou attendre son retour.\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:13:19\r\n             Myriam\r\n     -Kurt, tu peux venir ?\r\n\r\n10:11:14:00  10:11:15:22\r\n     On aimerait t'expliquer.\r\n\r\n10:11:16:03  10:11:18:18\r\n              -Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n   -Leon est mort.\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:20:11\r\n                   -C'est pas vrai !\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:22:19\r\n          -On a besoin de ton avis.\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:27:01\r\nOn ne peut pas cacher \u00e7a \u00e0 Robert.\r\n\r\n10:11:27:06  10:11:28:12\r\n                         -En effet.\r\n\r\n10:11:28:17  10:11:31:17\r\n  -Mais comment le lui dire ?\r\n         On va g\u00e2cher\r\n\r\n10:11:31:22  10:11:33:11\r\n                      ses vacances.\r\n\r\n10:11:33:16  10:11:35:02\r\n                          -Ecoute...\r\n\r\n10:11:35:07  10:11:36:23\r\n-Je lui envoie un SMS:\r\n\r\n10:11:37:04  10:11:40:06\r\nqu'il m'appelle\r\nd\u00e8s qu'il aura une minute.\r\n\r\n10:11:42:09  10:11:48:21\r\n -Oui, un SMS maintenant ou attendre\r\n            juste avant leur retour.\r\n\r\n10:11:51:06  10:11:55:15\r\n      De toute fa\u00e7on, ils ne peuvent\r\n          rien faire: Leon est mort.\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:58:12\r\n      Si on ne dit rien maintenant,\r\n\r\n10:11:58:17  10:12:01:00\r\n   ils seront tristes \u00e0 leur retour.\r\n\r\n10:12:01:05  10:12:04:03\r\n-Si on ne dit rien,\r\nil me fera un reproche.\r\n\r\n10:12:04:08  10:12:08:22\r\n       -C'est vrai, mais ils devront\r\nde toute fa\u00e7on affronter la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:12:09:03  10:12:13:16\r\n  C'est mieux maintenant qu'ils sont\r\n        au Costa Rica plut\u00f4t qu'ici.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:06\r\n-Le pire s'est produit\r\njuste apr\u00e8s leur d\u00e9part.\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:19:17\r\n  Musique lente et nostalgique\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:23:22\r\n...\r\n\r\n10:12:24:03  10:12:32:06\r\n...\r\n\r\n10:12:32:11  10:12:36:18\r\n  -Pour Urs, c'est une \u00e9preuve\r\n  tr\u00e8s difficile \u00e0 traverser.\r\n\r\n10:12:36:23  10:12:39:01\r\n...\r\n\r\n10:12:48:12  10:12:50:06\r\n    -Jean-Luc est en contact\r\n\r\n10:12:50:11  10:12:53:23\r\n    avec la Fondation suisse \r\n    pour la culture au Caire,\r\n\r\n10:12:54:04  10:12:56:22\r\n qui fait des \u00e9changes culturels\r\n\r\n10:12:57:03  10:12:58:17\r\n      entre les deux pays.\r\n\r\n10:12:58:22  10:13:01:11\r\n-J'ai rendez-vous avec Pro Helvetia.\r\n\r\n10:13:01:16  10:13:05:07\r\n       Nous allons discuter\r\n  d'un atelier que je vais animer\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:08:06\r\n       \u00e0 propos du th\u00e9\u00e2tre,\r\n       de la sc\u00e9nographie,\r\n\r\n10:13:08:11  10:13:12:08\r\nqui concerne la vid\u00e9o et la lumi\u00e8re\r\n      dans les performances.\r\n\r\n10:13:12:12  10:13:17:06\r\n-Le Vaudois avait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9\r\n  avec Pro Helvetia en Egypte\r\n\r\n10:13:17:11  10:13:19:08\r\n    par le pass\u00e9: il a anim\u00e9\r\n\r\n10:13:19:12  10:13:21:17\r\n des ateliers sur l'art sc\u00e9nique\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:25:12\r\n  et r\u00e9alis\u00e9 des travaux photo\r\n   et des productions vid\u00e9o.\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:28:20\r\n-C'est un grand honneur\r\nde voir mes photos ici.\r\n\r\n10:13:29:01  10:13:30:05\r\n                       -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:34:01\r\n-Ils ont accroch\u00e9 un travail photo\r\n\r\n10:13:34:06  10:13:36:09\r\n     que j'avais fait: \u00e7a me touche\r\n\r\n10:13:36:13  10:13:40:08\r\n         de voir deux de mes photos\r\n          accroch\u00e9es dans le bureau\r\n\r\n10:13:40:12  10:13:42:13\r\n           de Pro Helvetia au Caire.\r\n\r\n10:13:45:10  10:13:46:21\r\n-Prenez place.\r\n\r\n10:13:47:02  10:13:50:03\r\n               -Merci de me recevoir\r\n               apr\u00e8s tout ce temps.\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:55:14\r\n  -La d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de Pro Helvetia\r\n\r\n10:13:55:19  10:14:00:06\r\n rassure Jean-Luc sur l'int\u00e9r\u00eat\r\nde la fondation pour son projet.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:05:03\r\n    Mais elle est aussi curieuse\r\nde l'entendre sur sa venue au Caire.\r\n\r\n10:14:05:08  10:14:07:14\r\n   -Vous connaissez Abeer Soliman ?\r\n\r\n10:14:07:19  10:14:11:04\r\n     -La marionnettiste ?\r\n           -Oui, elle est conteuse.\r\n\r\n10:14:11:09  10:14:14:12\r\n  -Elle a aussi un rapport\r\n    avec Pro Helvetia ?\r\n\r\n10:14:14:17  10:14:17:07\r\n     -Oui, elle a obtenu du soutien.\r\n\r\n10:14:17:11  10:14:20:13\r\n      -Je crois lors\r\nd'un festival \u00e0 Alexandrie.\r\n\r\n10:14:20:18  10:14:24:04\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s bien, d'ailleurs;\r\n     elle a du talent.\r\n\r\n10:14:24:09  10:14:27:07\r\n-Jean-Luc raconte aussi le stress\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:32:09\r\n  des d\u00e9marches administratives\r\n     en vue de leur mariage.\r\n\r\n10:14:34:03  10:14:38:06\r\n      -Je me suis converti \u00e0 l'islam\r\n               en signant un papier.\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:40:14\r\n            Bien, alors...\r\n\r\n10:14:42:07  10:14:46:02\r\n-Je vais appeler\r\nle minist\u00e8re de la Culture.\r\n\r\n10:14:46:07  10:14:50:02\r\n                  -Pour moi, l'id\u00e9al\r\n      serait juste avant le Ramadan.\r\n\r\n10:14:50:07  10:14:52:20\r\n -Mais j'attends encore un concept\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:57:06\r\npour savoir exactement\r\nce que vous allez faire.\r\n\r\n10:14:57:11  10:15:02:22\r\n -Avec ses formations, Jean-Luc \r\npeut s'adapter \u00e0 des participants\r\n\r\n10:15:03:03  10:15:05:06\r\n       de divers horizons.\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:11\r\n   -Alors j'attends vos pr\u00e9cisions.\r\n\r\n10:15:08:16  10:15:15:13\r\n          Jean-Luc parle en anglais\r\n\r\n10:15:15:18  10:15:20:23\r\n     -Ca va \u00eatre plut\u00f4t des artistes\r\n     qui travaillent dans le domaine\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:26:16\r\ndu multim\u00e9dia ou des artistes dans \r\nle domaine de la performance aussi.\r\n\r\n10:15:26:21  10:15:30:04\r\nCa peut \u00eatre aussi des designers...\r\n\r\n10:15:30:09  10:15:31:13\r\n            On verra.\r\n\r\n10:15:31:18  10:15:35:20\r\n   -La rencontre est positive,\r\n     mais rien n'est acquis.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:39:18\r\n     Jean-Luc devra encore \r\n    faire preuve de patience\r\n\r\n10:15:39:23  10:15:44:17\r\n  avant d'avoir des pr\u00e9cisions\r\nquant \u00e0 la tenue de cet atelier.\r\n\r\n10:15:57:15  10:15:59:13\r\n      Au sud de l'Espagne,\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:03:18\r\n        Urs n'a toujours\r\npas trouv\u00e9 les mots pour le dire.\r\n\r\n10:16:09:07  10:16:11:00\r\n-J'ai \u00e9crit: \"Robert,\r\n\r\n10:16:11:05  10:16:14:14\r\ntu peux m'appeler\r\nquand tu auras une minute ?\"\r\n\r\n10:16:14:19  10:16:18:11\r\n\"D\u00e9sol\u00e9 pour le d\u00e9rangement,\r\ncordiales salutations.\"\r\n\r\n10:16:18:16  10:16:21:14\r\nJe n'ai pas pr\u00e9cis\u00e9\r\nque c'\u00e9tait important.\r\n\r\n10:16:21:19  10:16:24:11\r\n                       -Si tu \u00e9cris,\r\n          c'est forc\u00e9ment important.\r\n\r\n10:16:26:13  10:16:28:02\r\n      -C'est parti.\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:36:23\r\n-Myriam et Urs se plongent dans \r\nle travail pour faire diversion.\r\n\r\n10:16:37:04  10:16:41:01\r\n  Ils sont grandement affect\u00e9s\r\n     par ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:16:45:10  10:16:47:19\r\n Leon, le cheval hongre d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n10:16:48:00  10:16:51:07\r\n  \u00e9tait le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Barbara,\r\n       l'amie de Robert.\r\n\r\n10:16:53:07  10:16:54:17\r\n           A pr\u00e9sent,\r\n\r\n10:16:54:22  10:16:58:12\r\n        il ne reste plus\r\n qu'\u00e0 attendre l'appel de Robert\r\n\r\n10:16:58:17  10:17:00:00\r\n         du Costa Rica.\r\n\r\n10:17:00:05  10:17:03:23\r\n   Musique lente \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:08:20\r\n...\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:13:01\r\n       -Il a appel\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:17:15:21  10:17:18:18\r\n Il m'a dit que je n'y pouvais rien.\r\n\r\n10:17:18:23  10:17:23:19\r\n   Je lui ai dit que j'\u00e9tais d\u00e9sol\u00e9,\r\n       mais que je devais l'avertir.\r\n\r\n10:17:24:00  10:17:26:21\r\n              Barbara \u00e9coutait aussi\r\n                    la conversation.\r\n\r\n10:17:27:02  10:17:31:11\r\n       Quand elle a compris que Leon\r\n   \u00e9tait mort, elle s'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:17:31:16  10:17:33:12\r\n    -Tu lui as dit quoi ?\r\n\r\n10:17:33:17  10:17:37:06\r\n              Urs sanglote\r\n       -Que j'\u00e9tais vraiment d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:43:12\r\n -Il faut dig\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n10:17:43:17  10:17:45:19\r\nTu te sentiras plus l\u00e9ger.\r\n\r\n10:17:50:04  10:17:56:15\r\n  Musique lente et nostalgique\r\n\r\n10:17:59:13  10:18:02:10\r\n      -Plus qu'une soir\u00e9e \r\n      avant l'inauguration\r\n\r\n10:18:02:14  10:18:05:03\r\ndu nouveau parc animalier \u00e0 Bell.\r\n\r\n10:18:10:18  10:18:13:15\r\n Pour la derni\u00e8re ligne droite,\r\n\r\n10:18:13:20  10:18:17:20\r\n   une douzaine de b\u00e9n\u00e9voles\r\n sont venus de pr\u00e8s et de loin.\r\n\r\n10:18:18:01  10:18:20:15\r\n  Deux aides arriv\u00e9es de Suisse\r\n\r\n10:18:20:20  10:18:23:07\r\n ont apport\u00e9 quelques douceurs.\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:26:04\r\n       -Vous avez fait bonne route ?\r\n\r\n10:18:26:09  10:18:28:02\r\n                     -Oui, merci.\r\n\r\n10:18:29:21  10:18:32:04\r\n       On t'a apport\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n10:18:32:09  10:18:34:15\r\n-Oh, un peu d'Helv\u00e9tie !\r\n\r\n10:18:34:20  10:18:37:04\r\nJe n'ai encore rien mang\u00e9.\r\n\r\n10:18:37:09  10:18:41:04\r\nJe vais \u00e0 la cuisine\r\no\u00f9 vous pourrez aider.\r\n\r\n10:18:41:09  10:18:45:02\r\n      -Le caf\u00e9-restaurant\r\n fait partie int\u00e9grante du zoo.\r\n\r\n10:18:45:07  10:18:46:21\r\n-Tout se passe bien ?\r\n\r\n10:18:47:02  10:18:48:11\r\n          Qui en veut ?\r\n\r\n10:18:49:14  10:18:52:08\r\nSuper, maintenant on en mange tous.\r\n\r\n10:18:52:12  10:18:55:11\r\nC'est ce qui arrive\r\navec des Suisses !\r\n\r\n10:18:55:15  10:18:58:13\r\n         -Contrairement\r\n   au terrain et aux cl\u00f4tures,\r\n\r\n10:18:58:18  10:19:00:16\r\n   le restaurant et la cuisine\r\n\r\n10:19:00:21  10:19:04:17\r\n   \u00e9taient encore en bon \u00e9tat\r\n    et ont \u00e9t\u00e9 peu r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n10:19:04:22  10:19:08:16\r\n      Le cuisinier est l'un\r\ndes seuls employ\u00e9s fixes de Remo.\r\n\r\n10:19:08:21  10:19:11:06\r\n         -On doit bien s\u00fbr s'assurer\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:16:14\r\n              que nos collaborateurs\r\n  soient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n10:19:16:19  10:19:22:10\r\n             C'est nouveau pour moi,\r\njusqu'ici j'ai toujours \u00e9t\u00e9 salari\u00e9.\r\n\r\n10:19:22:14  10:19:26:17\r\n-Le chiffre d'affaires du restaurant\r\n        devrait repr\u00e9senter\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:28:11\r\n       un tiers du total.\r\n\r\n10:19:28:15  10:19:31:21\r\n               -On esp\u00e8re que le zoo\r\n               sera bien fr\u00e9quent\u00e9.\r\n\r\n10:19:32:02  10:19:34:23\r\n         On fera un bilan\r\n       \u00e0 la fin du week-end,\r\n\r\n10:19:35:04  10:19:38:18\r\n             et on verra s'il faut\r\n            continuer \u00e0 s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:19:40:11  10:19:43:12\r\nOn doit faire attention\r\navec la vaisselle.\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:47:16\r\nIl faudra peut-\u00eatre encore \r\nen acheter, je ne sais pas.\r\n\r\n10:19:52:06  10:19:53:18\r\nCes citrons...\r\n\r\n10:19:53:23  10:19:56:22\r\nTu peux d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9parer quinze.\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:04:20\r\n        En principe, je pr\u00e9f\u00e8re\r\n        entra\u00eener les animaux.\r\n\r\n10:20:05:01  10:20:09:01\r\n   Mais \u00e9tant donn\u00e9 que j'ai ici\r\n       mon propre restaurant\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:14:00\r\n    o\u00f9 je peux concr\u00e9tiser mes id\u00e9es\r\n        et faire comme je l'entends,\r\n\r\n10:20:14:05  10:20:18:02\r\n           j'esp\u00e8re que les gens\r\n      remarqueront que je leur offre\r\n\r\n10:20:18:07  10:20:22:21\r\n  une \u00e9vasion gustative, et pas \r\n de simples plats conventionnels.\r\n\r\n10:20:24:17  10:20:26:18\r\n          Ca me va aussi tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:20:28:12  10:20:30:19\r\n    Ici, \u00e0 l'int\u00e9rieur, on ma\u00eetrise.\r\n\r\n10:20:31:00  10:20:35:06\r\n           Dehors, ils doivent g\u00e9rer\r\nleur travail, tout doit \u00eatre termin\u00e9\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:37:07\r\n      demain matin \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:20:37:11  10:20:41:07\r\n-Rien ne semble pouvoir \u00e9branler\r\n     un dompteur de f\u00e9lins.\r\n\r\n10:20:41:11  10:20:42:18\r\n           Il r\u00e9ussit\r\n\r\n10:20:42:23  10:20:47:06\r\n \u00e0 accomplir un travail de titan\r\n    jusque tard dans la nuit.\r\n\r\n10:20:49:20  10:21:02:18\r\n...\r\n\r\n10:21:06:14  10:21:10:04\r\n       La nuit tombe aussi\r\n   sur la capitale \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:13:06\r\n    Une m\u00e9tropole fascinante\r\n       sous ses lumi\u00e8res.\r\n\r\n10:21:13:11  10:21:16:09\r\n     Ce soir, c'est la f\u00eate \r\n     chez Abeer et Jean-Luc.\r\n\r\n10:21:16:13  10:21:21:15\r\n     Ils ont invit\u00e9 des amis\r\n pour l'anniversaire de Jean-Luc\r\n\r\n10:21:21:20  10:21:25:00\r\n        et pour marquer\r\nles quatre ans de leur relation.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:28:12\r\n-Ce sera un buffet\r\navec en entr\u00e9e une fondue,\r\n\r\n10:21:28:17  10:21:34:19\r\net apr\u00e8s du poulet marin\u00e9, avec une \r\nfarce \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'Abeer a faite.\r\n\r\n10:21:35:00  10:21:38:08\r\nDu foie, ici\r\nils aiment beaucoup le foie.\r\n\r\n10:21:38:12  10:21:41:21\r\nC'est presque un mets de luxe.\r\n\r\n10:21:43:04  10:21:44:09\r\n      Et...\r\n\r\n10:21:44:13  10:21:45:21\r\n    Et voil\u00e0.\r\n\r\n10:21:46:02  10:21:48:04\r\nEt puis deux ou trois...\r\n\r\n10:21:48:09  10:21:53:11\r\nDeux ou trois choses qu'elle a encore\r\nfaites, il faut que je regarde.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:57:11\r\nY a de quoi faire,\r\non n'attend plus que les invit\u00e9s !\r\n\r\n10:21:57:16  10:21:59:08\r\n       Welcome, welcome !\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:01:22\r\n            Ravi de vous rencontrer.\r\n\r\n10:22:03:03  10:22:06:05\r\nDans cette pi\u00e8ce, Abeer fait du yoga.\r\n\r\n10:22:06:10  10:22:08:21\r\nD'habitude, ici, c'est vide.\r\n\r\n10:22:10:09  10:22:13:16\r\nElle re\u00e7oit\r\nles participants aux s\u00e9ances.\r\n\r\n10:22:13:21  10:22:18:03\r\n   -Le couple a emm\u00e9nag\u00e9 dans\r\n cet appartement il y a un mois.\r\n\r\n10:22:18:08  10:22:23:05\r\nLa plupart des invit\u00e9s d\u00e9couvrent\r\nles lieux et sont sous le charme.\r\n\r\n10:22:24:15  10:22:26:01\r\n                           -J'adore.\r\n\r\n10:22:26:06  10:22:28:09\r\n               La fondue au fromage.\r\n\r\n10:22:28:13  10:22:31:02\r\n               Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:22:31:07  10:22:33:08\r\n               Avec un tout petit...\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:34:21\r\n                     Plus de kirsch.\r\n\r\n10:22:35:02  10:22:38:03\r\n   -On a du kirsch pour toi.\r\n                           -M-m-m...\r\n\r\n10:22:39:22  10:22:41:08\r\n                                Ah !\r\n\r\n10:22:41:12  10:22:43:01\r\n                     Vive la Suisse.\r\n\r\n10:22:44:15  10:22:46:23\r\n-On finit d'abord celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:49:09\r\n-Oui, sinon il sera perdu.\r\n\r\n10:22:52:21  10:22:55:11\r\n-Ca, c'est l'outil indispensable.\r\n\r\n10:22:55:15  10:22:59:08\r\nQuand on quitte la Suisse,\r\nc'est bien d'avoir un...\r\n\r\n10:22:59:12  10:23:01:16\r\nUn vrai caquelon.\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:05:12\r\nVoil\u00e0, on met toujours \u00e7a\r\ndans nos valises.\r\n\r\n10:23:05:17  10:23:07:06\r\nC'est cool.\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:09:23\r\nC'est s\u00fbr que \u00e7a va me manquer.\r\n\r\n10:23:10:04  10:23:14:06\r\nJe suis un grand mangeur de vacherin,\r\nde fromages suisses.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:16:18\r\nC'est dur quand on n'en a plus.\r\n\r\n10:23:16:23  10:23:19:03\r\n -Les amis continuent d'arriver.\r\n\r\n10:23:19:08  10:23:21:21\r\n            Certains\r\n  semblent avoir eu de la peine\r\n\r\n10:23:22:02  10:23:24:09\r\n\u00e0 trouver cette nouvelle adresse.\r\n\r\n10:23:24:13  10:23:26:15\r\n        -Bienvenue, bienvenue.\r\n\r\n10:23:26:20  10:23:28:20\r\nOh, comme tu es mignonne.\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:33:11\r\n-Viens que je t'embrasse.\r\n\r\n10:23:36:09  10:23:39:13\r\n   Comment tu fais ?\r\nTu es toujours plus mignonne.\r\n\r\n10:23:45:23  10:23:48:07\r\n-Abeer, tu peux me montrer ?\r\n\r\n10:23:48:11  10:23:51:16\r\nAbeer parle en arabe au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:23:53:14  10:23:55:07\r\nAh !\r\n\r\n10:23:55:22  10:23:58:07\r\n...\r\n\r\n10:23:58:11  10:24:00:23\r\nAh ouais, c'est d\u00e9cal\u00e9, ouais.\r\n\r\n10:24:07:11  10:24:08:17\r\n                            Hello !\r\n\r\n10:24:08:22  10:24:11:07\r\n         Ca fait plaisir de te voir.\r\n\r\n10:24:11:11  10:24:14:04\r\n    Juste \u00e0 l'heure pour la fondue !\r\n\r\n10:24:14:09  10:24:16:06\r\n-Tu fais une fondue ?\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:19:17\r\n  Je ne savais pas.\r\n      -C'est ce que je pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:24:24:08  10:24:26:21\r\n   Il a l'air formidable, ce kirsch.\r\n\r\n10:24:35:08  10:24:36:18\r\n                        C'est parti.\r\n\r\n10:24:38:01  10:24:40:01\r\n        Dans dix minutes c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:24:44:09  10:24:47:09\r\n             -Les invit\u00e9s sont l\u00e0,\r\n               ils t'attendent.\r\n\r\n10:24:47:13  10:24:49:04\r\n                -OK, ready ! Go.\r\n\r\n10:24:49:09  10:24:52:15\r\n                 -Je fais encore\r\n    une sauce \u00e0 salade et je viens.\r\n\r\n10:24:52:20  10:24:56:04\r\n          -Be careful,\r\n    be careful, be careful !\r\n\r\n10:25:01:16  10:25:03:05\r\nY a du feu.\r\n\r\n10:25:05:10  10:25:07:11\r\nAllez, commencez, vite !\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:21\r\n  -Et Abeer pr\u00e9sente le buffet.\r\n\r\n10:25:10:02  10:25:11:21\r\n-Ici il y a la moussaka,\r\n\r\n10:25:12:02  10:25:14:15\r\nl\u00e0 c'est du foie\r\n\u00e0 la sauce grenade,\r\n\r\n10:25:14:20  10:25:16:20\r\nl\u00e0 des p\u00e2tes aux champignons,\r\n\r\n10:25:17:01  10:25:20:13\r\n     du tzatziki, du tahini\r\n      et du baba ganousch.\r\n\r\n10:25:20:18  10:25:23:16\r\n            Jean-Luc\r\n-Ca fait plaisir de te voir ici !\r\n\r\n10:25:23:21  10:25:26:20\r\n-Regarde,\r\nregarde comment il fait.\r\n\r\n10:25:30:22  10:25:33:00\r\n                       Abeer.\r\n-J'aime beaucoup.\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:37:21\r\n  Tu sais, le meilleur de la fondue,\r\n       c'est \u00e7a br\u00fble \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:25:40:03  10:25:44:17\r\n  -Si vous aimez beaucoup la fondue,\r\n    vous pouvez prendre du kirsch,\r\n\r\n10:25:44:22  10:25:47:23\r\n            et tremper\r\n votre bout de pain dans le verre\r\n\r\n10:25:48:04  10:25:50:19\r\navant de le plonger dans le fromage.\r\n\r\n10:25:54:18  10:25:59:01\r\n-Apr\u00e8s le stress du d\u00e9m\u00e9nagement\r\n et un marathon administratif,\r\n\r\n10:25:59:06  10:26:01:17\r\nAbeer et Jean-Luc savourent enfin\r\n\r\n10:26:01:22  10:26:05:15\r\n      une soir\u00e9e de partage\r\n   aux accents multiculturels.\r\n\r\n10:26:05:20  10:26:16:03\r\n...\r\n\r\n10:26:16:08  10:26:19:17\r\n       A Bell, les orages\r\n  ont de nouveau balay\u00e9 le zoo.\r\n\r\n10:26:19:22  10:26:22:22\r\n   Le matin de l'inauguration,\r\n         il fait froid.\r\n\r\n10:26:24:12  10:26:27:02\r\n       -C'est un peu triste, dehors.\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:29:23\r\n   -Oui, mais il pleuvine seulement.\r\n\r\n10:26:30:04  10:26:33:05\r\n   -St\u00e9phane s'est remis au travail.\r\n\r\n10:26:33:10  10:26:35:00\r\n         J'y crois pas.\r\n\r\n10:26:35:05  10:26:36:23\r\n        -J'y vais aussi.\r\n\r\n10:26:37:04  10:26:41:07\r\n Je pense qu'il n'y aura\r\npas beaucoup de visiteurs.\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:44:02\r\nJ'esp\u00e8re que quelqu'un viendra.\r\n\r\n10:26:44:07  10:26:49:07\r\nSi on a 50 \u00e0 60 personnes\r\nle samedi, c'est bien.\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:53:00\r\n           -On a encore trois heures\r\n               pour travailler.\r\n\r\n10:26:55:20  10:26:59:09\r\n       -Alexandra et Remo\r\n ont pass\u00e9 des milliers d'heures\r\n\r\n10:26:59:13  10:27:02:19\r\n \u00e0 travailler sur leur domaine;\r\n         et maintenant,\r\n\r\n10:27:03:00  10:27:05:20\r\n       il ne reste que 3 h\r\n      avant l'inauguration.\r\n\r\n10:27:06:01  10:27:09:11\r\n      De nombreux b\u00e9n\u00e9voles\r\n     sont l\u00e0 pour les aider.\r\n\r\n10:27:09:16  10:27:12:16\r\nSeule ombre au tableau: la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:27:12:21  10:27:16:17\r\n Le jour J, ils n'en croient pas\r\n     leurs yeux: il neige !\r\n\r\n10:27:18:18  10:27:21:03\r\nLes invit\u00e9s de marque vont arriver,\r\n\r\n10:27:21:08  10:27:24:00\r\n     mais Remo trouve encore\r\n       une chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:27:30:01  10:27:32:20\r\n-C'est incroyable, cette gadoue !\r\n\r\n10:27:33:01  10:27:35:18\r\n      C'est vraiment moche.\r\n\r\n10:27:35:23  10:27:39:15\r\n               On aurait bien s\u00fbr\r\n         mieux fait d'ouvrir en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:27:39:20  10:27:43:11\r\n         Mais on aurait perdu\r\n         six mois d'entr\u00e9es.\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:49:20\r\n   Que l'on ait d\u00fb vivre des records\r\n   d'intemp\u00e9ries et d'inondations...\r\n\r\n10:27:50:01  10:27:53:05\r\n  Ca, on n'y pensait quand m\u00eame pas.\r\n\r\n10:28:00:10  10:28:04:11\r\n -Voici le moment tant attendu:\r\n l'ouverture officielle du zoo.\r\n\r\n10:28:04:15  10:28:07:21\r\n    Pour marquer l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n    il a fallu penser \u00e0 tout.\r\n\r\n10:28:08:02  10:28:10:18\r\n                       -Le ruban\r\n        est le d\u00e9tail indispensable.\r\n\r\n10:28:12:05  10:28:16:14\r\n -Remo sort de la douche juste \r\n\u00e0 temps pour le moment solennel.\r\n\r\n10:28:16:19  10:28:21:11\r\n  Une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision et le\r\nmaire de la commune sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:24:20\r\n       -Cher Remo Mueller, \r\n      Mesdames et Messieurs,\r\n\r\n10:28:25:01  10:28:27:13\r\n   je suis tr\u00e8s heureux de c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n10:28:27:18  10:28:31:20\r\n     l'ouverture du parc animalier\r\n      en ce jour d'avril, \u00e0 Bell.\r\n\r\n10:28:32:01  10:28:36:19\r\n   Je trouve remarquable la fa\u00e7on\r\ndont vous avez entrepris cette t\u00e2che.\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:39:12\r\nCe centre augmentera l'attractivit\u00e9\r\n\r\n10:28:39:17  10:28:41:11\r\nde toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:28:43:11  10:28:46:11\r\n    Et maintenant, le coup d'envoi.\r\n\r\n10:28:46:16  10:28:49:16\r\n  -J'aimerais ajouter quelque chose.\r\n\r\n10:28:49:21  10:28:55:00\r\n Tout cela n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible\r\n            sans tous les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:28:55:05  10:28:57:10\r\n              Merci, merci beaucoup.\r\n\r\n10:28:57:14  10:29:01:10\r\n       Aussi \u00e0 ceux qui sont\r\n      l\u00e0 derri\u00e8re et partout.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:04:22\r\n  -Certains sont encore au travail;\r\n                     merci.\r\n\r\n10:29:13:07  10:29:16:12\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:29:16:17  10:29:19:23\r\n-Les ch\u00e8vres d\u00e9couvrent le soir m\u00eame\r\n\r\n10:29:20:04  10:29:22:08\r\n   leur tout nouveau domaine.\r\n\r\n10:29:35:18  10:29:38:01\r\n    -Ne tire pas, Nicoletta !\r\n\r\n10:29:39:12  10:29:41:08\r\n       Laisse-le galoper !\r\n\r\n10:29:44:13  10:29:48:05\r\n-Au ranch, dans le sud de l'Espagne,\r\n            tous tentent\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:52:19\r\n   de poursuivre leur travail\r\n comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:00  10:29:56:00\r\n      Des h\u00f4tes sont venus\r\n   pour l'\u00e9cole d'\u00e9quitation.\r\n\r\n10:29:56:05  10:29:57:15\r\n      Une ancienne logeuse,\r\n\r\n10:29:57:20  10:30:01:18\r\n  int\u00e9ress\u00e9e par l'acquisition\r\n  d'un \u00e9talon, s'est annonc\u00e9e.\r\n\r\n10:30:01:23  10:30:04:10\r\nElle s'\u00e9tait emmourach\u00e9e d'un cheval\r\n\r\n10:30:04:14  10:30:07:16\r\n            de loisir\r\n lors de ses derni\u00e8res vacances.\r\n\r\n10:30:07:21  10:30:09:22\r\n          -Bonjour, Barbara; \u00e7a va ?\r\n\r\n10:30:11:17  10:30:15:00\r\n              J'attendais ton appel,\r\n                vous \u00eates en retard.\r\n\r\n10:30:15:05  10:30:16:12\r\n                    Je suis Urs.\r\n\r\n10:30:23:14  10:30:27:05\r\n      -Je pense \u00e0 toi tous les jours\r\n                   depuis deux mois.\r\n\r\n10:30:38:02  10:30:40:13\r\n              -Reste ferme, Barbara.\r\n                    -Je sais !\r\n\r\n10:30:40:18  10:30:42:10\r\n                  -C'est un \u00e9talon.\r\n\r\n10:30:44:17  10:30:47:02\r\n         Si tu le chouchoutes trop,\r\n\r\n10:30:47:07  10:30:49:21\r\n           il peut devenir insolent.\r\n\r\n10:30:50:02  10:30:54:02\r\nFais attention\r\nqu'il ne te marche pas sur les pieds.\r\n\r\n10:30:54:07  10:30:56:23\r\n-Oui, j'ai pris d'autres chaussures.\r\n\r\n10:30:57:04  10:30:59:12\r\n-Barbara a h\u00e2te de monter Eclipse,\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:02:22\r\n        le cheval andalou\r\n  qui lui fait tourner la t\u00eate.\r\n\r\n10:31:03:03  10:31:06:13\r\nEn cuisine, Myriam est toute seule.\r\n\r\n10:31:08:10  10:31:12:19\r\nPr\u00e9parer des repas pour un grand\r\n groupe l'inqui\u00e9tait au d\u00e9part.\r\n\r\n10:31:13:00  10:31:16:05\r\n          Entre-temps,\r\nelle a commenc\u00e9 \u00e0 y prendre go\u00fbt.\r\n\r\n10:31:17:21  10:31:20:12\r\n-Je ne vous dis pas ce que c'est.\r\n\r\n10:31:20:17  10:31:22:01\r\nUne surprise !\r\n\r\n10:31:22:06  10:31:24:02\r\n           Barbara rit\r\n\r\n10:31:28:21  10:31:30:11\r\n-Ici,\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:33:03\r\nc'est un peu comme \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:31:33:08  10:31:35:19\r\nLes gens passent \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n10:31:36:00  10:31:40:21\r\nIls appr\u00e9cient\r\ncette atmosph\u00e8re famili\u00e8re.\r\n\r\n10:31:41:02  10:31:46:12\r\nCertains viennent parfois\r\ndonner un coup de main.\r\n\r\n10:31:47:23  10:31:51:11\r\nMa plus grande joie,\r\nc'est de partager un repas\r\n\r\n10:31:51:15  10:31:54:00\r\net de les voir satisfaits.\r\n\r\n10:31:54:05  10:31:58:11\r\nLe soir, en particulier,\r\ny a une bonne ambiance,\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:02:11\r\nquand les h\u00f4tes\r\nsont rassasi\u00e9s et contents.\r\n\r\n10:32:04:17  10:32:08:00\r\n         La TV diffuse\r\n    un programme en allemand\r\n\r\n10:32:08:05  10:32:12:09\r\n...\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:15:20\r\n...\r\n\r\n10:32:17:11  10:32:20:15\r\n     Mesdames et Messieurs, s.v.p. !\r\n\r\n10:32:22:00  10:32:23:19\r\n            On peut passer \u00e0 table.\r\n\r\n10:32:30:23  10:32:34:02\r\n        -Dans ce d\u00e9dale\r\n  de ruelles anim\u00e9es du Caire,\r\n\r\n10:32:34:07  10:32:38:01\r\n    Jean-Luc ne se lasse pas\r\n  du m\u00e9lange de sons, d'images,\r\n\r\n10:32:38:06  10:32:40:08\r\n   de parfums et de couleurs.\r\n\r\n10:32:40:12  10:32:43:12\r\n      Il est aussi fascin\u00e9\r\n      par l'architecture.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:13\r\n        Tout est pour lui\r\n      source d'inspiration.\r\n\r\n10:32:46:18  10:32:48:14\r\n        -J'ai beaucoup d\u00e9ambul\u00e9\r\n\r\n10:32:48:19  10:32:52:17\r\ndans ces petits quartiers populaires\r\n          o\u00f9 c'est tr\u00e8s vivant.\r\n\r\n10:32:52:22  10:32:56:15\r\n     Plus loin, j'ai d\u00e9couvert\r\n      un endroit incroyable.\r\n\r\n10:32:56:20  10:32:58:22\r\n   -Jean-Luc est venu au Caire\r\n\r\n10:32:59:03  10:33:03:07\r\n   avec un prototype de lampe\r\n qu'il souhaite faire fabriquer.\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:06:00\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 pris quelques contacts,\r\n\r\n10:33:06:05  10:33:10:04\r\nmais il veut conna\u00eetre le march\u00e9\r\n      avant de se lancer.\r\n\r\n10:33:10:09  10:33:13:18\r\n           -Je trouve\r\ncette architecture merveilleuse.\r\n\r\n10:33:13:23  10:33:19:09\r\nL'entr\u00e9e, on se croirait dans \r\nun vieil h\u00f4tel, avec ces escaliers.\r\n\r\n10:33:19:13  10:33:21:07\r\n        Tout est beau, ici.\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:24:03\r\n     Faut avoir des r\u00eaves utopiques.\r\n\r\n10:33:24:08  10:33:26:21\r\n       Musique arabisante\r\n\r\n10:33:27:02  10:33:35:13\r\n...\r\n\r\n10:33:35:18  10:33:37:22\r\nD'\u00e9poque, comme \u00e7a, c'est...\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:41:11\r\nCet endroit est vraiment\r\n\u00e0 couper le souffle.\r\n\r\n10:33:41:16  10:33:47:15\r\n-Malgr\u00e9 ses nombreuses visites, il\r\nn'a pas fait de d\u00e9marche concr\u00e8te.\r\n\r\n10:33:47:20  10:33:52:09\r\n-Je comprends pas pourquoi\r\nce b\u00e2timent est dans cet \u00e9tat-l\u00e0.\r\n\r\n10:33:52:13  10:33:55:09\r\nC'est un diamant brut qui m\u00e9riterait\r\n\r\n10:33:55:13  10:33:58:16\r\nqu'on puisse en faire\r\nune pure merveille.\r\n\r\n10:34:00:01  10:34:02:00\r\n     Il parle au petit chat\r\n\r\n10:34:02:05  10:34:05:10\r\n     -Au pays des pharaons,\r\n      Jean-Luc voit grand.\r\n\r\n10:34:08:19  10:34:10:15\r\n              -Je souhaiterais cr\u00e9er\r\n\r\n10:34:10:20  10:34:14:11\r\n       dans ces grands espaces vides\r\n                 plusieurs ateliers.\r\n\r\n10:34:14:16  10:34:17:21\r\nUn atelier marbre, un atelier verre,\r\n\r\n10:34:18:02  10:34:24:00\r\n     atelier cuir, tous les artisans\r\n   qu'on peut retrouver en Egypte...\r\n\r\n10:34:24:05  10:34:28:00\r\n                R\u00e9unir les meilleurs\r\n              artisans \u00e9gyptiens ici\r\n\r\n10:34:28:05  10:34:30:14\r\npour que n'importe quel designer,\r\n\r\n10:34:30:19  10:34:36:21\r\n  architecte, artiste qui veut venir\r\n  faire des prototypes ou des s\u00e9ries\r\n\r\n10:34:37:02  10:34:41:17\r\npuisse trouver dans un m\u00eame endroit\r\n     des artisans de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:34:41:22  10:34:46:08\r\nCet espace se pr\u00eate \u00e0 merveille\r\ncar la lumi\u00e8re est magnifique.\r\n\r\n10:34:46:12  10:34:49:16\r\nCe hall central\r\npermettrait aussi de faire\r\n\r\n10:34:49:21  10:34:51:08\r\ndes grandes pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:34:51:12  10:34:55:11\r\n         On pourrait m\u00eame imaginer\r\n        faire des d\u00e9cors de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:34:55:15  10:34:57:21\r\n       Le volume central est \u00e9norme.\r\n\r\n10:34:58:02  10:35:02:08\r\n       -Il imaginerait m\u00eame\r\ndes logements \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:35:02:12  10:35:05:15\r\n          Mais comment\r\n   concr\u00e9tiser cette vision ?\r\n\r\n10:35:05:20  10:35:09:05\r\n    -Le gouvernement \u00e9gyptien\r\n         devrait d'abord\r\n\r\n10:35:09:10  10:35:13:14\r\n      attribuer ce b\u00e2timent\r\n    pour faire un tel projet.\r\n\r\n10:35:13:19  10:35:18:03\r\nApr\u00e8s, il faudrait des fondations\r\npr\u00eates \u00e0 investir pour faire\r\n\r\n10:35:18:08  10:35:20:02\r\n        l'infrastructure.\r\n\r\n10:35:20:07  10:35:22:22\r\nC'est un b\u00e2timent\r\nqui n'a pas de prix,\r\n\r\n10:35:23:03  10:35:24:20\r\nC'est vraiment unique.\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:28:23\r\nEt \u00e7a d\u00e9gage une \u00e9nergie,\r\ncomme \u00e7a...\r\n\r\n10:35:29:04  10:35:32:14\r\n      -Jean-Luc se laisse\r\n    emporter dans ses r\u00eaves,\r\n\r\n10:35:32:19  10:35:35:13\r\nmais il veut se laisser du temps.\r\n\r\n10:35:35:18  10:35:38:03\r\n  Cr\u00e9er un r\u00e9seau professionnel\r\n\r\n10:35:38:08  10:35:41:19\r\n  et apprendre la langue arabe\r\n      sont ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n10:35:48:20  10:35:53:10\r\n     Le parc animalier \u00e0 Bell\r\nvient d'\u00eatre fra\u00eechement inaugur\u00e9.\r\n\r\n10:35:53:14  10:35:56:10\r\nRemo est fier du travail accompli.\r\n\r\n10:35:56:14  10:35:57:20\r\n          Le jour m\u00eame,\r\n\r\n10:35:58:01  10:35:59:21\r\n     il descend dans l'ar\u00e8ne\r\n\r\n10:36:00:02  10:36:03:13\r\n      pour un entra\u00eenement\r\n   avec ses tigres sib\u00e9riens.\r\n\r\n10:36:06:20  10:36:09:04\r\n     -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:36:09:09  10:36:11:10\r\n          que je vais dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:36:11:14  10:36:13:15\r\n            Mais comme tout est neuf\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:18:08\r\n        et que certaines choses sont\r\n    \u00e0 peine termin\u00e9es, il faut voir.\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:28:13\r\n-Dans les tribunes, 280 spectateurs\r\n      peuvent prendre place.\r\n\r\n10:36:28:18  10:36:32:12\r\n  C'est la premi\u00e8re prestation\r\n      officielle de Remo.\r\n\r\n10:36:32:17  10:36:34:13\r\n      Alexandra y assiste.\r\n\r\n10:36:34:18  10:36:36:19\r\n    D'habitude, elle pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:36:37:00  10:36:38:16\r\n       se tenir \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:36:44:10  10:36:47:11\r\n-C'est bon,\r\non peut ouvrir la porte...\r\n\r\n10:36:47:16  10:36:49:20\r\nEt voir ce qu'il va faire.\r\n\r\n10:36:54:10  10:36:56:14\r\nChaque f\u00e9lin a sa place,\r\n\r\n10:36:56:19  10:36:59:07\r\n      comme dans une classe d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:03:16\r\n        Quand ils auront l'habitude,\r\n          \u00e7a ira beaucoup plus vite.\r\n\r\n10:37:03:21  10:37:05:05\r\n                       Timmy, viens.\r\n\r\n10:37:05:10  10:37:07:11\r\n                       Stop ! Stop !\r\n\r\n10:37:07:15  10:37:13:22\r\n           Timmy rugit\r\n\r\n10:37:14:03  10:37:17:15\r\n  Remo crie en suisse allemand\r\n\r\n10:37:19:05  10:37:21:06\r\n                OK, vas-y tout seul.\r\n\r\n10:37:26:06  10:37:28:04\r\n                     OK, good boy !\r\n\r\n10:37:28:09  10:37:31:14\r\nCa, c'est bien; il fait \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:37:31:19  10:37:33:21\r\n     C'est une marque de confiance.\r\n\r\n10:37:34:02  10:37:37:05\r\n               Il le fait seulement\r\n         quand il se sent \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:37:37:10  10:37:39:08\r\n      C'est bien, mon petit.\r\n\r\n10:37:40:21  10:37:43:08\r\n           Tu t'es relev\u00e9 tout seul.\r\n\r\n10:37:43:12  10:37:47:07\r\n    D'habitude, il s'endort.\r\n         Le public rit\r\n\r\n10:37:47:11  10:37:49:21\r\nEt il attend que je revienne.\r\n\r\n10:37:50:02  10:37:51:17\r\n           Timmy rugit\r\n\r\n10:37:51:22  10:37:54:00\r\n-Je suis toujours inqui\u00e8te,\r\n\r\n10:37:54:05  10:37:56:04\r\nmais y a pas de raison.\r\n\r\n10:37:56:09  10:37:58:11\r\nIl fait \u00e7a depuis sept ans.\r\n\r\n10:37:58:16  10:38:01:16\r\nJe suis fi\u00e8re,\r\nj'aime le voir et l'entendre.\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:04:03\r\n          Timmy rugit\r\n                    -Timmy, dehors !\r\n\r\n10:38:06:10  10:38:10:00\r\n      C'est le tigre le plus rapide.\r\n         Le public rit\r\n\r\n10:38:10:05  10:38:12:11\r\nVoil\u00e0 pour aujourd'hui.\r\n\r\n10:38:12:16  10:38:16:19\r\nIl vous faudra revenir\r\ndans six mois, \u00e7a sera mieux.\r\n\r\n10:38:17:00  10:38:18:08\r\nBonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:30:23\r\nChacun a fait son num\u00e9ro,\r\ncomme des d\u00e9butants.\r\n\r\n10:38:31:04  10:38:33:23\r\nMais c'est cool\r\nqu'il se soit allong\u00e9.\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:38:11\r\nIl fait \u00e7a seulement quand\r\nil est en confiance, c'\u00e9tait sympa.\r\n\r\n10:38:38:15  10:38:41:20\r\n      -Si j'ai pu regarder,\r\n     c'est que c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n10:38:43:10  10:38:45:10\r\n   -La journ\u00e9e d'inauguration,\r\n\r\n10:38:45:14  10:38:48:07\r\nriche en \u00e9v\u00e9nements, se termine.\r\n\r\n10:38:49:14  10:38:54:08\r\nQuelques rayons de soleil percent \r\nles nuages en cette fin de journ\u00e9e\r\n\r\n10:38:54:12  10:38:55:22\r\n        du mois d'avril.\r\n\r\n10:38:56:03  10:38:59:02\r\n-Il y avait peu de monde, mais \u00e7a va.\r\n\r\n10:39:00:23  10:39:04:04\r\n        Il y a quand m\u00eame\r\n    70 personnes qui ont pay\u00e9.\r\n\r\n10:39:04:09  10:39:06:02\r\n                 -Tu en esp\u00e9rais 60.\r\n\r\n10:39:06:07  10:39:07:12\r\n                           Elle rit\r\n\r\n10:39:07:17  10:39:10:13\r\n              C'est donc tr\u00e8s bien.\r\n                  -Au revoir, merci.\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:13:20\r\nC'est mieux que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:39:14:01  10:39:16:13\r\nRegarde, on va prendre le ruban.\r\n\r\n10:39:23:16  10:39:26:12\r\nPour la prochaine inauguration.\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:28:18\r\n         -N'y pense m\u00eame pas !\r\n\r\n10:39:28:23  10:39:30:19\r\n       C'\u00e9tait bien, non ?\r\n\r\n10:39:31:00  10:39:36:11\r\nC'est cool de rester ici quand tout\r\nle monde doit rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:39:36:15  10:39:39:23\r\nEt le soleil brille, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:39:49:22  10:39:53:17\r\n       -Abeer et Jean-Luc\r\ns'accordent un moment de d\u00e9tente\r\n\r\n10:39:53:22  10:39:58:16\r\ndans le parc Al-Azhar, une oasis\r\nverdoyante qui domine la ville.\r\n\r\n10:40:08:11  10:40:11:13\r\n-La vue d'ici est magnifique.\r\n\r\n10:40:15:13  10:40:18:19\r\n         -C'est une fleur d'oranger.\r\n              -Non, du jasmin.\r\n\r\n10:40:19:00  10:40:21:03\r\n              -Une fleur d'oranger.\r\n                  -Sens.\r\n\r\n10:40:21:08  10:40:22:13\r\n               Du jasmin.\r\n\r\n10:40:22:18  10:40:24:00\r\n                   -OK.\r\n\r\n10:40:24:05  10:40:25:11\r\n         Je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n10:40:25:15  10:40:28:14\r\n          -Moi oui: ils l'appellent\r\n              le jasmin indien.\r\n\r\n10:40:28:19  10:40:34:00\r\n-Le couple s'est rencontr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \r\nun projet de Pro Helvetia au Caire.\r\n\r\n10:40:34:05  10:40:36:17\r\nApr\u00e8s de nombreux allers-retours\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:39:06\r\n  entre la Suisse et l'Egypte,\r\n\r\n10:40:39:11  10:40:43:01\r\n          ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\nque Jean-Luc ferait le grand saut.\r\n\r\n10:40:43:06  10:40:46:15\r\n       Il y a cinq mois,\r\n  ils ont entam\u00e9 les d\u00e9marches\r\n\r\n10:40:46:20  10:40:48:21\r\n      en vue d'un mariage.\r\n\r\n10:40:49:02  10:40:52:06\r\n-Finalement, on a obtenu le papier.\r\n\r\n10:40:52:11  10:40:54:11\r\nOn ne l'a pas encore,\r\n\r\n10:40:54:16  10:40:58:19\r\nmais on a appris qu'il est arriv\u00e9\r\n\u00e0 l'ambassade: c'est bien.\r\n\r\n10:40:59:00  10:41:03:15\r\n    -On est vraiment contents\r\n que les choses ont bien tourn\u00e9.\r\n\r\n10:41:03:20  10:41:05:18\r\n                On n'a pas eu besoin\r\n\r\n10:41:05:23  10:41:08:14\r\n    d'aller ni \u00e0 Tripoli ni \u00e0 Tunis.\r\n\r\n10:41:08:19  10:41:10:12\r\n               C'est un soulagement.\r\n\r\n10:41:10:17  10:41:13:16\r\n   En janvier, on \u00e9tait tr\u00e8s stress\u00e9s\r\n\r\n10:41:13:21  10:41:16:22\r\npar tous ces documents \u00e0 obtenir.\r\n\r\n10:41:21:07  10:41:25:01\r\n       -Une nouvelle \u00e9tape\r\ndans leur vie \u00e0 deux est franchie.\r\n\r\n10:41:25:06  10:41:30:00\r\n Mais il reste encore \u00e0 obtenir \r\nl'aval des autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes.\r\n\r\n10:41:30:05  10:41:33:11\r\n   Jean-Luc a quitt\u00e9 la Suisse\r\n         pour construire\r\n\r\n10:41:33:15  10:41:35:05\r\n     une famille avec Abeer.\r\n\r\n10:41:35:10  10:41:39:11\r\n  Il quitte un certain confort\r\npour s'installer dans une Egypte\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:43:20\r\no\u00f9 la situation politique, sociale\r\n   et \u00e9conomique est instable.\r\n\r\n10:41:44:01  10:41:48:21\r\n          -Mon sentiment est positif\r\n   dans le sens o\u00f9 j'ai l'impression\r\n\r\n10:41:49:02  10:41:52:19\r\n         que les choses s'am\u00e9liorent\r\n                apr\u00e8s la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:41:53:00  10:41:58:05\r\nOn va vers un changement de la ville,\r\n          de l'\u00e9nergie qui se d\u00e9gage.\r\n\r\n10:41:58:10  10:42:03:11\r\n On voit qu'il y a des restaurations\r\n       de b\u00e2timents qui sont faites.\r\n\r\n10:42:03:16  10:42:08:07\r\n   Je suis tr\u00e8s positif sur l'avenir\r\n           du Caire et de sa r\u00e9gion.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:10:19\r\n-Il y a des changements.\r\n\r\n10:42:11:00  10:42:14:11\r\n     Mais je ne suis\r\npas d'accord avec Jean-Luc.\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:17:10\r\n La situation n'est pas meilleure.\r\n\r\n10:42:17:14  10:42:19:00\r\n     Elle a empir\u00e9.\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:26:19\r\nTout ce dont nous avons souffert \r\navant la r\u00e9volution est de retour.\r\n\r\n10:42:27:00  10:42:32:15\r\nAbeer cherche ses mots\r\n\r\n10:42:32:20  10:42:35:22\r\nSurtout avec la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n10:42:36:03  10:42:41:11\r\nCe qui veut dire que la population\r\nsouffre davantage aujourd'hui.\r\n\r\n10:42:41:15  10:42:44:07\r\n Je vois des changements.\r\n\r\n10:42:44:11  10:42:49:02\r\n       Mais je crois\r\nqu'il y en aura plus \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n10:42:52:14  10:42:55:11\r\n     -C'est vrai qu'en 2012,\r\n\r\n10:42:55:15  10:42:57:14\r\n             j'ai beaucoup souffert.\r\n\r\n10:42:57:19  10:43:06:04\r\n Mais vous, les Egyptiens, vous avez\r\n   cette exp\u00e9rience que je n'ai pas.\r\n\r\n10:43:08:01  10:43:10:03\r\n     -Par amour pour Abeer,\r\n\r\n10:43:10:08  10:43:14:11\r\n  Jean-Luc est pr\u00eat \u00e0 affronter\r\n  les difficult\u00e9s personnelles\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:18:11\r\n       et professionnelles\r\n       qui se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n10:43:18:16  10:43:23:14\r\nEnsemble, ils veulent se tourner\r\nvers des horizons plus sereins.\r\n\r\n10:43:29:13  10:43:31:09\r\n           -N'oublie pas que Barbara\r\n\r\n10:43:31:13  10:43:34:23\r\n                     est la premi\u00e8re\r\n   \u00e0 monter ce cheval \u00e0 part Adrian.\r\n\r\n10:43:35:04  10:43:38:11\r\n    N'oublie pas de respirer,\r\n         tout doucement.\r\n\r\n10:43:40:20  10:43:44:08\r\n           -Ce pur-sang\r\na d\u00e9j\u00e0 suivi son premier dressage.\r\n\r\n10:43:44:12  10:43:46:03\r\n      Par s\u00e9curit\u00e9, Adrian\r\n\r\n10:43:46:08  10:43:48:00\r\n      le tient \u00e0 la longe.\r\n\r\n10:43:49:15  10:43:52:20\r\n-Plut\u00f4t trop de s\u00e9curit\u00e9\r\nque pas assez.\r\n\r\n10:43:53:01  10:43:58:11\r\n-Eclipse, cet \u00e9talon de cinq ans, \r\nvaut le prix d'une petite voiture.\r\n\r\n10:44:01:00  10:44:03:05\r\n    -Reste d\u00e9tendue, Barbara.\r\n\r\n10:44:06:20  10:44:08:03\r\n           Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:44:12:01  10:44:14:16\r\nJ'en ai la chair de poule, vraiment.\r\n\r\n10:44:15:16  10:44:27:17\r\n...\r\n\r\n10:44:27:22  10:44:31:18\r\n  -Barbara et le cheval andalou\r\n   sont en parfaite harmonie.\r\n\r\n10:44:43:21  10:44:45:17\r\n      Urs f\u00e9licite Barbara\r\n\r\n10:44:45:22  10:44:48:17\r\n    Urs, le chef des \u00e9curies,\r\n\r\n10:44:48:22  10:44:52:09\r\n      est ravi de r\u00e9aliser\r\n    sa premi\u00e8re transaction.\r\n\r\n10:44:53:18  10:44:56:04\r\n-Je suis vraiment content\r\n\r\n10:44:56:09  10:44:59:02\r\nde vendre mon premier cheval.\r\n\r\n10:44:59:07  10:45:01:02\r\n      Un bel \u00e9talon.\r\n\r\n10:45:01:07  10:45:02:21\r\n        Je suis ravi.\r\n\r\n10:45:04:21  10:45:09:10\r\n -Une satisfaction qui compense\r\n un peu la douleur de la perte\r\n\r\n10:45:09:14  10:45:11:18\r\n   de Leon, le cheval hongre.\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:18:22\r\n-Eclipse est vendu au tarif convenu.\r\n\r\n10:45:19:03  10:45:21:22\r\nOn a fix\u00e9 les modalit\u00e9s de paiement.\r\n\r\n10:45:23:18  10:45:28:11\r\n          Je suis content\r\n que tout se soit si bien d\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n10:45:28:16  10:45:31:00\r\n      On se reverra souvent.\r\n\r\n10:45:31:05  10:45:32:22\r\n           Bitte sehr.\r\n\r\n10:45:33:03  10:45:34:17\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:37:12\r\nJe peux ouvrir la bouteille ?\r\n\r\n10:45:39:21  10:45:42:08\r\n  -Barbara, f\u00e9licitations.\r\n\r\n10:45:42:12  10:45:46:07\r\n     Et beaucoup de bonheur\r\n        avec ton cheval.\r\n\r\n10:45:46:11  10:45:48:00\r\n                    -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:45:48:05  10:45:51:02\r\n          -Maintenant\r\n   on la laisse un peu seule.\r\n\r\n10:45:52:20  10:45:57:07\r\n    -La nouvelle propri\u00e9taire\r\nde l'\u00e9talon ne cache pas sa joie.\r\n\r\n10:45:58:07  10:45:59:22\r\n                   -Sant\u00e9, Eclipse !\r\n\r\n10:46:00:03  10:46:01:15\r\n       Elle est contente.\r\n\r\n10:46:02:21  10:46:06:17\r\n     -Le marchand de chevaux\r\n     est heureux et soulag\u00e9.\r\n\r\n10:46:06:22  10:46:11:07\r\nIl aura au moins une bonne nouvelle\r\n         pour son associ\u00e9.\r\n\r\n10:46:14:11  10:46:17:11\r\n-Tu vas encore le rendre accro.\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:46:17:16  10:46:20:05\r\n...\r\n\r\n10:46:20:10  10:46:24:11\r\n-Dans le prochain et dernier \u00e9pisode\r\n      de \"Bye bye la Suisse\",\r\n\r\n10:46:24:16  10:46:27:14\r\n          Myriam et Urs\r\n     peuvent enfin d\u00e9m\u00e9nager\r\n\r\n10:46:27:19  10:46:30:21\r\n     dans leur propre logis.\r\n-Notre maisonnette !\r\n\r\n10:46:31:02  10:46:33:11\r\n -Robert est rentr\u00e9 de vacances.\r\n\r\n10:46:33:16  10:46:37:02\r\n          Les deux amis\r\n reviennent sur la mort de Leon.\r\n\r\n10:46:37:07  10:46:39:22\r\n -Ca fait partie\r\nde la vie d'une ferme.\r\n\r\n10:46:40:03  10:46:42:22\r\n La vie est donn\u00e9e,\r\net elle est reprise.\r\n\r\n10:46:43:03  10:46:45:07\r\n   -Le parc animalier de Bell,\r\n\r\n10:46:45:11  10:46:49:08\r\n           en Allemagne,\r\nenregistre une bonne fr\u00e9quentation.\r\n\r\n10:46:49:12  10:46:51:02\r\n      -Bas les pattes.\r\n\r\n10:46:51:07  10:46:53:21\r\n -Un grand \u00e9v\u00e9nement se pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:57:11\r\n                -Ce n'est pas\r\n          c\u00f4telettes-pommes frites.\r\n\r\n10:46:57:16  10:47:01:08\r\n       -Un mariage a lieu\r\n    dans l'ar\u00e8ne des tigres.\r\n\r\n10:47:02:19  10:47:04:01\r\n      -Viens.\r\n\r\n10:47:04:06  10:47:07:21\r\nLe grand-duc africain\r\nva jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n10:47:08:02  10:47:09:13\r\n        Le grand-duc crie\r\n\r\n10:47:09:18  10:47:13:22\r\n  -Bonne nouvelle pour Jean-Luc\r\n  au Caire: avec Pro Helvetia,\r\n\r\n10:47:14:03  10:47:17:14\r\n     il d\u00e9croche un atelier\r\n dans un \u00e9tablissement de renom.\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:22:05\r\n      -Je suis \u00e9mu de donner\r\n  un atelier \u00e0 l'op\u00e9ra du Caire.\r\n\r\n10:47:22:10  10:47:25:14\r\n-Mais la vie en Egypte n'est pas\r\n\r\n10:47:25:19  10:47:27:18\r\n   un long fleuve tranquille.\r\n\r\n10:47:27:23  10:47:31:05\r\n        Abeer et Jean-Luc\r\n     reportent leur mariage.\r\n\r\n10:47:40:23  10:47:43:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/474", "id": "474", "name": "Bye bye la Suisse"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "CHALLAND, Ir\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1656756", "comment": "Audios 5+6: audiodescription", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025712", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0CB310FD-B419-4357-8C18-28D3EBF43BDC", "internalArchiveId": "0CB310FD-B419-4357-8C18-28D3EBF43BDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autres candidats am\u00e9ricains \u00e0 la Maison-Blanche", "publicationDate": "2016-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kenneth Weinstein, pr\u00e9sident de l'institut Hudson \u00e0 Washington, institut  de recherche en politique internationale, proche du centre-droit;Evan Mc Mullin, ancien de la CIA, dissident r\u00e9publicain;Vincent Michelot, professeur d'histoire politique des Etats-Unis \u00e0 Sciencs-Po Lyon\r\nAux USA, depuis quelques semaines des voix de candidats \"outsiders\" se font de plus en plus entendre. L'\u00e9cologiste Jill Stein, le libertarien Gary Johnson et le candidat outsider du parti r\u00e9publicain Evan McMullin.\r\n\r\n* * Les autres candidats am\u00e9ricains \u00e0 la Maison-Blanche TUM - 10.08 - USA 2016, les autres candidats\r\nS\u00e9verine Ambrus en direct Studio LS\r\n VIRGULE \r\nCes voix, ce sont des voix de candidats que vous n'avez peut-\u00eatre pas encore entendues...l'\u00e9cologiste Jill Stein, le libertarien Gary Johnson..et tout r\u00e9cemment un candidat outsider au sein m\u00eame du parti r\u00e9publicain,  Evan McMullin.\r\nDes voix de candidats \"outsiders\"  qui, depuis quelques semaines, se font de plus en plus entendre, S\u00e9verine Ambrus\r\nEt qui, dans le tr\u00e8s fort syst\u00e8me bipartite am\u00e9ricain, si elles n'\u00e9clipsent pas le duel Trump-Clinton, rencontrent un \u00e9cho plus important aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs que lors des pr\u00e9sidentielles pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nAlors ce n'est pas  in\u00e9dit..on se souvient de le perc\u00e9e de l'\u00e9cologiste  Ralph Nader en 2000 ou du candidat ind\u00e9pendant,  Ross Perrot, en 1992.\r\nC'est pas in\u00e9dit mais c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable.\r\nLa verte Jill Stein, qui  recevait \u00e0 peine plus de 0,3% des suffrages  en 2012...est cr\u00e9dit\u00e9e de plus de 5% des intentions de votes aujourd'hui.\r\nLe candidat libertarien, Gary Johnson, lui, est \u00e0 plus de 10% ..\r\nEt m\u00eame les grands m\u00e9dias ne s'y trompent pas qui s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 ces candidats outsiders.\r\nKenneth Weinstein, pr\u00e9sident de l'institut Hudson \u00e0 Washington, institut  de recherche en politique internationale, proche du centre-droit.\r\nEt parmi candidats inattendus, c'est le libertarien, Gary Johnson, qui s'affirme comme le plus s\u00e9rieux...\r\nDe part son exp\u00e9rience, lui et son colistier Bill Weld ont l'un et l'autre \u00e9t\u00e9 les gouverneurs tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s du Nouveau Mexique pour Johnson et du \r\nMassachussets pour Weld.\r\nCertains annoncent m\u00eame que les Bush p\u00e8re et fils pourraient se rallier \u00e0 ce ticket libertarien.\r\nJohnson qui d\u00e8s lors  se prend \u00e0 r\u00eaver de franchir la barre des 15%, n\u00e9cessaires pour participer au premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la campagne fin septembre.\r\nCandidat le plus s\u00e9rieux. certes mais, jusqu'\u00e0 un certain point. \r\nKenneth Weinstein.\r\nReste que Johnson  capitalise sur le rejet de Trump dans une bonne partie du camp r\u00e9publicain ..et pourrait s\u00e9duire aussi \u00e0 gauche...\r\nNotamment sur le cannabis.\r\nMais celle qui pourrait menacer une partie des voix d'Hillary Clinton, c'est avant tout la verte Jill Stein. \r\nCette  m\u00e9decin de Boston,  ex-d\u00e9mocrate, est sur une ligne plut\u00f4t gauche de la gauche \r\n-elle a dit r\u00e9cemment son enthousiasme pour le fondateur de Wikileaks, Julian Assange-\r\net elle s\u00e9duit bon nombre de jeunes d\u00e9\u00e7us du ralliment de Bernie Sanders au camp Clinton.\r\nEt puis, il y a un tout dernier venu, le dissident r\u00e9publicain, Evan Mc Mullin, ancien de la CIA, qui tente, \r\nlui aussi, de profiter de la fronde anti-Trump au sein de son parti.\r\nCes \u00e9tats cl\u00e9s.\r\n C'est bien s\u00fbr tout l'enjeu des ces candidatures hors grands partis..\r\nVincent Michelot, professeur d'histoire politique des Etats-Unis \u00e0 Sciencs-Po Lyon.\r\nCes candidats \u00e9mergents, ces \"g\u00e2cheurs\", m\u00eame s'ils ne remmettent pas en question le sacro-saint bipartisme,  ne sont donc pas sans incidence.\r\nEt puis ce sont des votes contestataires qui signent un climat dans la vie politique am\u00e9ricaine aujourd'hui o\u00f9 Trump comme, dans une moindre mesure, \r\nHillary Clinton, battent des records d'impopulairt\u00e9.\r\nL'\u00e9mergence d'ailleurs, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, de mouvements comme, \u00e0 droite, le Tea party et \u00e0 gauche Occupy Wall Street, annon\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 ce \r\ncet \u00e9loignement d'une partie de l'\u00e9lectorat des deux grands partis.\r\nLa candidature de Trump lui-m\u00eame, qui aime aussi \u00e0 jouer les outisders, traduit ce rejet des \u00e9lites politiques traditionnelles au sein m\u00eame d'un parti institutionnel..\r\nEst-ce qu'on serait d\u00e8s lors  \u00e0 une sorte  de point de bascul, de recomposition des lignes id\u00e9ologiques  des deux  partis et d'un rebrassage de leurs \r\naffiliations \u00e9lectorales?\r\nPour Vincent Michelot, c'est le cas, tout comme \u00e0 d'autres  moments de l'histoire des Etats-Unis.\r\nLes questions de s\u00e9curit\u00e9 ou d'in\u00e9galit\u00e9s sociales par exemple se posent diff\u00e9remment aujourd'hui. me disait encore le chercheur\r\nEt l'offre r\u00e9publicaine comme d\u00e9mocrate sur ces questions sera amen\u00e9e \u00e0 s'adapter au cours des prochaines ann\u00e9es.\r\nLe partis politique, donc, mati\u00e8re vivante, m\u00eame dans un syst\u00e8me bipartite.\r\nEt les \"petits candidats\", contribuent \u00e0 cette \u00e9volution...", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7916422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les autres candidats am\u00e9ricains \u00e0 la Maison-Blanche / TUM_2016-08-10T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 10.08.2016"], "alternativeSummary": ["Aux USA, depuis quelques semaines des voix de candidats \"outsiders\" se font de plus en plus entendre. L'\u00e9cologiste Jill Stein, le libertarien Gary Johnson et le candidat outsider du parti r\u00e9publicain Evan McMullin."], "variantIds": ["ece-7916422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:37Z", "speechToTexts": ["16.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [57%] :\r\nDe toute oui r\u00e9adapte Spa, c'est ind\u00e9niable, on sa victime et ce que peut avoir essay\u00e9 de salaires sont prises, Monique est que continue le 13\u00e8me sur le pr\u00e9, cette chose on nous oui oui oui non bien pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [57%] :\r\nIntervenant y avait d\u00e9j\u00e0 ce facteur ne peut avoir une forte presque alors de gens qui vivent de minist\u00e8res et on \u00e9tudie histoire \u00e9videmment pas sur tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\n2 partis seulement aux \u00c9tats-Unis, non ce n'est pas vrai parole du libertarien Gary Johnson qui monte dans les sondages, on a \u00e9galement entendu la voix de Ross P\u00e9rot le trouble-f\u00eate de l'\u00e9lection, en 1992 avec pr\u00e8s de 19 pourcent des des voix prises essentiellement au pr\u00e9sident r\u00e9publicain d'alors, George Bush senior, h\u00e9 bien il avait grandement facilit\u00e9 l'\u00e9lection de Bill Clinton, ces voix ce sont celles de candidats que vous n'avez peut-\u00eatre pas encore entendues il y a l'\u00e9cologiste Jill Stein le libertarien Gary Johnson et m\u00eame tout r\u00e9cemment un candidat outsider au sein m\u00eame du Parti r\u00e9publicain, Evan Mc Malines des voix S\u00e9verine Ambrus s'des voix qui depuis quelques jours, se font entendre de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, et qui, dans le tr\u00e8s fort syst\u00e8me bipartite am\u00e9ricain n'\u00e9clipsent pas le duel Trump Clinton rencontrent toutefois un \u00e9cho plus important aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs que lors des pr\u00e9sidentielles pr\u00e9c\u00e9dentes, alors c'est pas in\u00e9dit, l\u00e0, on se souvient, vous l'avez dit de la perc\u00e9e de l'\u00e9cologiste Raph Nader en 2000 ou du candidat ind\u00e9pendant Ross P\u00e9rot en 1992 c'est pas in\u00e9dit mais c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable la verte Jill Stein qui recevait \u00e0 peine plus de0,3 pourcent des des suffrages en 2012, est cr\u00e9dit\u00e9e de plus de 5 pourcent des des intentions de vote aujourd'hui le candidat \u00e0 libertarien Gary Johnson, lui, est \u00e0 plus de 10 pourcent et et m\u00eame les grands m\u00e9dias ne s'y trompe pas, qui s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 ces candidats outsiders qui naissent Weinstein, pr\u00e9sident de l'institut Hudson \u00e0 Washington, institut de recherche en politique internationale, proche du centre droit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:57) [80%] :\r\nJe crois qu'on assiste \u00e0 rejet est une partie importante du public, les candidats nomm\u00e9s et par le Parti r\u00e9publicain et par le Parti d\u00e9mocrate, donc on n'a pas confiance dans le caract\u00e8re ni de bain reprend pas ni de et donne de l'ann\u00e9e, la mont\u00e9e des r\u00e9seaux sociaux on peut certainement monter se un genre de candidature \u00e0 la 3\u00e8me partie beaucoup plus facilement qu'avant donc c'est simplement \u00e0 un moment inattendu qu'on franchisse maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [93%] :\r\nEt parmi ces candidats inattendus, justement, c'est le libertarien Gary Johnson qui s'affirme comme probablement le plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nOui, de par son exp\u00e9rience, lui et son colistier Bill Oued on l'et l'autre \u00e9t\u00e9 les gouverneurs tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s du Nouveau Mexique pour Johnson et du Massachussets Powell, certains annoncent m\u00eame que les Bush p\u00e8re et fils pourraient se rallier \u00e0 ce ticket libertarien Johnson qui d\u00e8s lors se prend \u00e0 r\u00eaver de franchir la barre des 15 pourcent n\u00e9cessaires n\u00e9cessaires pour participer au 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la campagne fin septembre candidat le plus s\u00e9rieux donc, certes, mais jusqu'\u00e0 un certain point, Kenneth Weinstein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [83%] :\r\nC'est quelqu'un qui est contre le mouvement f\u00e9d\u00e9rale qui souhaitent une r\u00e9duction \u00e9norme dans l'influence de f\u00e9d\u00e9ral, c'est quelqu'un qui est pour la l\u00e9galisation des drogues, c'est quelqu'un qui a aussi souhait\u00e9 une r\u00e9duction des forces arm\u00e9es et donc et sa politique domicili\u00e9 sa politique \u00e9trang\u00e8re n'est pas une politique tout \u00e0 fait, souhait\u00e9e par une majorit\u00e9 des r\u00e9publicains et d'ailleurs ces id\u00e9es \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s lors des primaires, pas loin de prendre le le s\u00e9nateur de 30 qui et il n'a pas eu beaucoup de succ\u00e8s, c'est lui- m\u00eame, il passe assez mal \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il est parfois trop informel, je ne suis pas pour l'instant, convaincu qu'il gagne autant de soutien que s'imaginent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [94%] :\r\nOui, reste que Johnson capitalise donc sur le rejet de Trump dans une bonne partie du camp r\u00e9publicain, mais il pourrait aussi s\u00e9duire \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [94%] :\r\nOui, notamment sur le cannabis, mais celle qui pourrait menacer une partie des voix d'Hillary Clinton, c'est avant tout la verte Jill Stein cette m\u00e9decin de Boston, ex- d\u00e9mocrate et sur une ligne plut\u00f4t gauche de la gauche, et elle a dit r\u00e9cemment son enthousiasme pour le fondateur de WikiLeaks Julian Assange il s\u00e9duit bon nombre de jeunes d\u00e9\u00e7us du ralliement de Bernie Sanders au camp Clinton et puis et puis il y a un tout dernier venu le dissident r\u00e9publicain, Ivan McMullen, ancien de la CIA qui tente lui aussi de profiter de la fronde anti- Trump au sein de son parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [89%] :\r\nEh ben McMullin c'est quelqu'un qui est assez inconnu jusqu'\u00e0 hier et c'est quelqu'un qui n'a pas l'exp\u00e9rience \u00e9lectorale mais c'est quelqu'un qui peut jouer un gros r\u00e9gional dans le sens qu'il vient de Houston, c'est un moment c'est quelqu'un qui puisse attirer des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, avoir une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dans la politique il y a 40 ans bless\u00e9, probablement dans quelques \u00c9tats cl\u00e9s qu'il va avoir le plus de soutien de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [97%] :\r\nCes \u00e9tats cl\u00e9s c'est bien tout l'enjeu de ces candidatures hors grands partis Vincent Michelot, professeur d'histoire politique des \u00c9tats-Unis \u00e0 Sciences Po Lyon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [89%] :\r\nAucun des 2 n'a quelque chance que ce soit d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, aucun candidat d'un tiers parti n'a jamais remport\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au 20\u00e8me ou 21\u00e8me si\u00e8cle donc les candidats que sont le candidat libertarien, la candidate verte sont ce qu'on peut nous appelle, en anglais, heureuse, c'est-\u00e0-dire en France avec qui vont faire basculer \u00e9ventuellement l'\u00e9lection dans un \u00e9tat o\u00f9 quelques \u00c9tats et on se rappelle par exemple que Brassen a \u00e9lu le candidat des Verts en 2000 avait fait pencher la balance dans l'\u00c9tat, la Floride, qui lui- m\u00eame est d\u00e9cid\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [92%] :\r\nCes candidats \u00e9mergents c'est Gachard m\u00eame s'ils ne remettent pas en question le sacro-saint bipartisme ne sont donc pas sans incidence et puis ce sont des votes contestataires qui signent un climat dans la vie politique am\u00e9ricaine aujourd'hui o\u00f9 Trump comme dans une moindre mesure, Hillary Clinton, battent des records d'impopularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [58%] :\r\nEt candidats, monsieur \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nVent de la vie politique am\u00e9ricaine donc dans l'histoire politique de que au XIXe si\u00e8cle au XXe si\u00e8cle \u00e0 un moment ou un autre, l'un des 2 grands partis ou les tout grands partis n'offre pas un programme politique qui soit satisfaisante pour une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains le Parti r\u00e9publicain paye ses contradictions internes, le fait que il est tenu un discours \u00e9conomique tr\u00e8s favorable au libre- \u00e9change et puis un discours qui est plus ou moins directement inspir\u00e9 par les guerres culturelles et aussi par les divisions raciales et puis, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate ce besoin notamment \u00e9videmment parmi les plus jeunes, ce besoin d'un candidat qui est des positions beaucoup plus avanc\u00e9es, notamment sur la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [92%] :\r\nL'\u00e9mergence, hein, d'ailleurs, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es de mouvements comme \u00e0 droite, le Tea Party, il y a \u00e0 gauche Occupy Wall Street annon\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 c'est \u00e9loignement d'une partie de l'\u00e9lectorat des 2 grands partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [98%] :\r\nC'est d'ailleurs la candidature de Trump lui- m\u00eame, qui aime \u00e0 jouer les outsiders traduit bien ce rejet des \u00e9lites politiques traditionnelles au sein d'un grand parti institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [91%] :\r\nOui alors est -ce qu'on serait d\u00e8s lors \u00e0 une sorte de point de bascule de recomposition des lignes id\u00e9ologiques des 2 partis, h\u00e9 ben Rebra sage de leurs affiliations \u00e9lectorales pour Vincent Michelot, c'est le cas, tout comme \u00e0 d'autres moments de l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:31) [90%] :\r\nDans un syst\u00e8me de bipartisme il y a une \u00e9volution constante syst\u00e9matique de l'un et de l'autre, les 2 parties au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les progressistes, mensonges sur \u00e0 la fois l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain \u00e9lectorat d\u00e9mocrate et puis c'est la question du new- deal dans les ann\u00e9es 30 qui va l\u00e0 encore \u00e0 une forme de r\u00e9alignement politique, si on avait un syst\u00e8me de bipartisme avec une tr\u00e8s grande stabilit\u00e9, les 2 parties, le syst\u00e8me exploserait tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [92%] :\r\nLes questions de s\u00e9curit\u00e9 ou d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, par exemple, se posent diff\u00e9remment aujourd'hui me disait encore le chercheur et l'offre r\u00e9publicaine comme d\u00e9mocrate sur ces questions sera amen\u00e9e \u00e0 d'opter, au cours des prochaines ann\u00e9es, les partis politiques donc mati\u00e8re vivante, m\u00eame dans un syst\u00e8me bipartite et les petits candidats contribuent \u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution merci S\u00e9verine Ambrus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-10T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-954C926E-568B-442D-975F-832D20CFA292", "internalArchiveId": "954C926E-568B-442D-975F-832D20CFA292", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une histoire politique des Jeux olympiques: Moscou 1980 - Los Angeles 1984", "publicationDate": "2016-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Gygax, J\u00e9r\u00f4me \r\nEn marge des Jeux olympiques de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce mercredi, retour sur les olympiades de Moscou en 1980 puis de Los Angeles en 1984. Interview de l'historien J\u00e9r\u00f4me Gygax, auteur d'une th\u00e8se \u00e0 l'IHEID sur l'olympisme et les relations internationales \u00e0 l'heure de la Guerre froide.\r\n\r\n* * Une histoire politique des Jeux olympiques: Moscou 1980 - Los Angeles 1984 18h . on va conclure ce Forum avec notre s\u00e9rie sur l'histoire politique des Jeux olympiques. Troisi\u00e8me \u00e9pisodes ce soir avec Moscou 1980, en pleine guerre froide. \r\nDes jeux importants pour le CIO, les premiers dans un pays communiste. Ils sont attribu\u00e9 en 1974, durant la d\u00e9tente qui suit la guerre de Vietnam.\r\nCe sont aussi les ann\u00e9es ou les russes dominent le sport mondial, ou la m\u00e9diatisation explose avec l'av\u00e8nement de la t\u00e9l\u00e9vision. Avec des enjeux de puissances et de prestige d\u00e9multipli\u00e9s. \r\nBonsoir J\u00e9r\u00f4me Gygax ! \r\nvous \u00eates historien, auteur d'une th\u00e8se \u00e0 l'IHEID sur l'olympisme et les relations internationales \u00e0 l'heure de la guerre froide, sp\u00e9cialiste notamment de l'histoire politique des Jeux de Moscou 1980 et de ceux de Los Angeles en 1984. Vous avez publi\u00e9s 2 articles passionnants dans l'ouvrage \u00ab Le pouvoir des anneaux \u00bb aux \u00e9ditions Vuibert.\r\n-\ton a longtemps consid\u00e9r\u00e9 que l'invasion de l'Afghanistan par la russie sovi\u00e9tique le jour de No\u00ebl 1979 avait \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur du boycott am\u00e9ricain des Jeux de Moscou . or vous l'avez d\u00e9montr\u00e9 : l'histoire est plus compliqu\u00e9e ! pour le pr\u00e9sident Carter, boycotter ces jeux va assez vite devenir un objectif politique . pourquoi ? (pas question pour les am\u00e9ricains de laisser les russes profiter de l'exposition m\u00e9diatique et sportive des JO chez eux, d'autant que le r\u00e9gime en fait un outil de propagande)\r\n-\t79 : ann\u00e9e cruciale pour les USA, c'est aussi la crise des otages avec l'Iran, voisin de l'Afghanistan\r\n-\tdepuis l'\u00e9t\u00e9 79, les USA soutiennent clandestinement les opposants au r\u00e9gime pour d\u00e9stabiliser le pays et provoquer l'intervention russe: c'est le pi\u00e8ge afghan . et le pr\u00e9texte sera parfait !\r\n-\tComment r\u00e9agit le CIO ? \r\n-\tles usa tentent d'entra\u00eener l'occident ds le boycott...succ\u00e8s??\r\n-\til faudra des efforts immenses pour convaincre le comit\u00e9 olympique US ! or d\u00e9but 1980, on est \u00e0 la veille des Jeux d'hiver, \u00e0 . Lake Placid !! \r\n-\tEt les autres grandes nations ? France, Allemagne, Grande-Bretagne ? Chine ?\r\n-\tfinalement le CNO US va se rallier a Carter, et accepter le boycott (contrairement \u00e0 la Grande-Bretagne ; l'Allemagne de l'ouest suivra) ... et les 650 athl\u00e8tes US re\u00e7oivent des m\u00e9dailles d'or symboliques, remises sur les marches du capitole\r\n-\tLos Angeles 1984 : ici, on a toujours parl\u00e9 d'un contre-boycott des russes . or l\u00e0 aussi, vos recherches nous d\u00e9montrent que ce sont surtout les am\u00e9ricains qui ont ouvr\u00e9 en sous-main pour \u00e9viter \u00e0 tout prix la participation des russes et les acculer au boycott. (but : les faire passer un Etat voyou)\r\n-\tEx : la mise sur pied en avril 84 d'une unit\u00e9 sp\u00e9ciale des services de naturalisations US pour accueillir d'\u00e9ventuels athl\u00e8tes d\u00e9serteurs. le point d\u00e9cisif ??\r\n-\tLes autres pays de l'est suivront ??\r\n-\t. au grand dam du CIO ! a-t-on consid\u00e9r\u00e9 que ces 2 olympiades puissent signer l'arr\u00eat de mort des JO ??", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7916461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une histoire politique des Jeux olympiques: Moscou 1980 - Los Angeles 1984 / FOR_2016-08-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.08.2016"], "alternativeSummary": ["En marge des Jeux olympiques de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce mercredi, retour sur les olympiades de Moscou en 1980 puis de Los Angeles en 1984. Interview de l'historien J\u00e9r\u00f4me Gygax, auteur d\u2019une th\u00e8se \u00e0 l\u2019IHEID sur l\u2019olympisme et les relations internationales \u00e0 l\u2019heure de la Guerre froide."], "variantIds": ["ece-7916461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-16T22:21:22Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n9 on va conclure ce Forum avec notre s\u00e9rie sur l'histoire politique des Jeux olympiques 3\u00e8me \u00e9pisode ce soir avec Moscou 1980 en pleine guerre froide des jeux importants pour le CIO, les premiers dans un pays communiste, ils sont attribu\u00e9 en 1974 durant la d\u00e9tente qui suit la guerre du Vietnam sont si d\u00e8s les ann\u00e9es ou les russes dominent le sport mondial et o\u00f9 la m\u00e9diatisation explose avec l'av\u00e8nement de la t\u00e9l\u00e9vision et, bien s\u00fbr, hein, on imagine, avec des enjeux de puissances et de prestige qui sont d\u00e9multipli\u00e9s bonsoir J\u00e9r\u00f4me Billac sinon, soit vous \u00eates historien, vous \u00eates l'auteur de l'ouvrage olympisme Guerre froide culturel, le prix de la victoire am\u00e9ricaine aux \u00e9ditions L'Harmattan, sp\u00e9cialiste notamment de de l'histoire politique des Jeux de Moscou 80 et, de ce Los Angeles 1984 J\u00e9r\u00f4me qui on a longtemps consid\u00e9r\u00e9 que l'invasion de l'Afghanistan par la Russie sovi\u00e9tique, le jour de No\u00ebl 79 avait \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur du boycott am\u00e9ricain pour les Jeux de Moscou, or vous l'avez d\u00e9montr\u00e9 l'histoire un petit peu plus compliqu\u00e9 pour le pr\u00e9sident Carter boycotter ces jeux va assez devenir assez rapidement devenir un objectif politique : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nDonc, dans les faits, l'interpr\u00e9tation de l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 effectivement relativement clair, on a, on a eu l'impression qu'on avait une r\u00e9action l\u00e9gitime de la part des \u00c9tats-Unis qui sanctionnait un acte de barbarie, on n'h\u00e9sitait pas \u00e0 l'\u00e9poque, a parl\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement le plus grave survenu depuis la Seconde Guerre mondiale, donc pour donner cette image de la violation dont l'URSS se serait rendus responsable aux r\u00e9alit\u00e9s, c'est l'histoire de la Poste, guerre froide qui nous l'a montr\u00e9 : les Am\u00e9ricains entendaient faire de cet \u00e9v\u00e9nement un ou en tout cas utiliser cet \u00e9v\u00e9nement pour p\u00e9naliser l'Union sovi\u00e9tique et lui faire commettre une erreur en tout cas la m\u00e8re \u00e0 \u00e0 s'engager dans un conflit lourd et co\u00fbteux, donc du coup, la r\u00e9action apr\u00e8s dans la r\u00e9interpr\u00e9tation post- guerre froide, a \u00e9t\u00e9 totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nMais on comprend finalement que cette agression No\u00ebl 79 c'\u00e9tait le pr\u00e9texte parfait hein pour le boycott de ces jeux, parce que d\u00e9j\u00e0, bien avant, \u00e0 partir de, de 78 pour Carter Carter, l'administration am\u00e9ricaine, on va chercher des pistes pour essayer de trouver des bonnes raisons de boycotter ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [87%] :\r\nLe pr\u00e9sident Carter a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par une petite commission qui s'appelle la commission trilat\u00e9rale dont historiquement la connaissance est assez peu peu \u00e9tablis, mais finalement qui comprenait des membres d'individus comme David Rockefeller vous Uzbeen Wresinski qui avait une vision tr\u00e8s offensive et une vision \u00e0 la fois r\u00e9aliste, mais en m\u00eame temps tr\u00e8s \u00e9tendue des moyens que les \u00c9tats-Unis devaient mettre en oeuvre pour bloquer l'Union sovi\u00e9tique, donc la politique de Carter qui devait sanctionner la d\u00e9tente apr\u00e8s 65 ans fait s'av\u00e8re \u00eatre un \u00e9chec puisque d'une part au Congr\u00e8s, mais aussi de la part de ses conseillers, on se rend compte que cette politique de l'\u00e9tang, finalement, n'est pas suivi n'est pas populaire n'est pas finalement ne peut pas \u00eatre plus loin, donc en fait on peut dire de certains mani\u00e8re que cette fin de d'ann\u00e9e 75 78 puis 79 Marc l'appr\u00e9cier d'un r\u00e9el tournant et d'autant que la situation \u00e9volue tr\u00e8s vite, sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [90%] :\r\nAlors 79 importante vous \u00c9tats-Unis il y a bien s\u00fbr des otages en Iran, mais il y a aussi des actions sur le terrain, les Am\u00e9ricains qui vont essayer de d\u00e9stabiliser l'Afghanistan avec des forces sp\u00e9ciales clandestine qui vont travailler sur le terrain pour essayer de pousser les Russes \u00e0 la faute \u00e0 envahir justement l'Afghanistan pour cr\u00e9er ce pr\u00e9c\u00e9dent et permettent le boycott, finalement ils ont tendu un pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [86%] :\r\nOui, c'est une c'est une une politique extr\u00eamement os\u00e9 d'ailleurs on a qualifi\u00e9 apr\u00e8s coup dans l'histoire, cette op\u00e9ration de la plus os\u00e9e de toute la guerre froide, de parvenir \u00e0 imprimer des \u00e0 la fois des pamphlets, mais aussi d'amener tout un financement pour ces mouvances radicales de l'Islam et, bien s\u00fbr, Brzezinski s'est glorifi\u00e9, on le sait parce que, au moment o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9crivais un mes articles c'\u00e9tait au milieu de la d\u00e9cennie 90, h\u00e9 bien il s'est d'ailleurs vant\u00e9 en disant au regard de l'histoire se quels seront ces ces quelques encouragements ou en tout cas, ces financements donner \u00e0 ces mouvements talibans et radicaux islamiques puisque on aura r\u00e9ussi l'objectif principal qui \u00e9tait l'art de mettre l'Union Sovi\u00e9tique hors course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [84%] :\r\nBeaucoup de manoeuvres en sous- main, effectivement, et finalement c'est boycott am\u00e9ricain des Jeux comment est -ce que le CIO r\u00e9agit \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [85%] :\r\nLe CIO a avait une longue habitude \u00e0 mon avis de de traiter ce type de \u00e9videmment de de manoeuvre, si ce n'est que l\u00e0 \u00e7a venait de l\u00e0 la 1\u00e8re puissance mondiale et donc le CIO a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en situation quasiment impossibles, sachant qu'\u00e0 la t\u00eate du CIO \u00e0 l'\u00e9poque, se trouvait un homme tr\u00e8s brillant, second\u00e9e par une femme, tout aussi brillante que lui, une Fran\u00e7aise, Monique B\u00e9riault qui vont tenter finalement une diplomatie de l'accommodement qui ne va pas forc\u00e9ment \u00e9chou\u00e9 totalement, je pense que le CIO a r\u00e9ussi \u00e0 ouvrir certaines pistes \u00e0 permettre par un certain nombre de discussions pas l'utilisation tr\u00e8s intelligent des olympiques \u00e9taient offertes dans le calendrier pour permettre d'exprimer des formes de de dissidents qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment aussi radical qu'est-ce que les am\u00e9ricains souhaitaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [83%] :\r\nOui, parce que les Am\u00e9ricains aillent entra\u00eener l'Occident en fait dans le boycott et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un plus ou moins un \u00e9chec quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [82%] :\r\nAbsolument, je pense que c'est la la le\u00e7on apr\u00e8s coup, de dire que Carter avait bien fait avec, il s'en tire avec les Zauner n\u00e9anmoins, s'il le but ultime, c'\u00e9tait de montrer les alliances, c'\u00e9tait de de montrer dans quel camp se trouvait montrer qui \u00e9tait align\u00e9 sur sovi\u00e9tique qui \u00e9tait align\u00e9 du les Am\u00e9ricains vrai ont totalement l'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, sous- estim\u00e9 l'ind\u00e9pendance et c'est, il faut bien relev\u00e9 de certains CNO europ\u00e9en qui ne les comit\u00e9s nationaux olympiques voil\u00e0 voici 10 mois les les comit\u00e9s nationaux, la vie qui ont fait valoir leur droit \u00e0 l'ind\u00e9pendance et au vote et ce qui n'a, il faut bien le dire, ici pas \u00e9t\u00e9 le cas aux \u00c9tats-Unis, puisque le CNO, le comit\u00e9 national olympique am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 mieux situations impossibles qui l'a forc\u00e9 en fait, tout \u00e9tait pr\u00e9vu pour que les athl\u00e8tes ne se rendent \u00e0 Alger, non pas Moscou c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [90%] :\r\nSituation g\u00e9opolitique absolument passionnante et comme il faut toujours payer un \u00e9l\u00e9ment plus qui soit assez extraordinaire pour pimenter tout \u00e7a, c'est que les Jeux olympiques d'hiver en 1980 en plein milieu de cette controverse ont lieu aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Lake Placid et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [85%] :\r\nOui la les cr\u00e9e une situation in\u00e9dite, en pleine campagne, boycott, ces jeux sont aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a pose un gros probl\u00e8me qui du coup se voit dans une situation d\u00e9licate, elle doit ne pas donner cours \u00e0 ses espoirs, puisque les Jeux finalement au fond ce qu'ils font d'ailleurs aujourd'hui tr\u00e8s bien dans le contexte des Jeux de Rio, c'est-\u00e0-dire qu'il d\u00e9montre une certaine forme de fraternit\u00e9 les athl\u00e8tes russes, am\u00e9ricains et et des 2 blocs se se fraternelle enfin fraterniser, se rencontrent, et du coup pour la nutrition, c'est un r\u00e9el probl\u00e8me, il faut d'une certaine contrer cette cette image positive et trouver les moyens de voil\u00e0 de de je dirais de ne pas lui laisser trop de trop d'espace dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [88%] :\r\nJim Carter finalement va r\u00e9ussir \u00e0 convaincre le comit\u00e9 national olympique am\u00e9ricain de boycotter ces Jeux et ce sera un gros, un gros effort de de diplomatie et tractations, les athl\u00e8tes am\u00e9ricains vont se recevoir chacun d'entre eux, une m\u00e9daille d'or symboliques parce qu'ils vont devoir renoncer \u00e0 ces jeux, j'imagine aussi que, aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait une une pilule difficile \u00e0 faire avaler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [84%] :\r\nTr\u00e8s difficile mais il y a des athl\u00e8tes qui, d'ailleurs on ne sont pas content\u00e9s de je dirais de se rendre \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie mais qui ont profit\u00e9 de la c\u00e9r\u00e9monie pour montrer leur m\u00e9contentement, ce qui n'\u00e9tait pas du go\u00fbt d'ailleurs, des officiers de la Maison Blanche, qui ont vu, voil\u00e0 des formes de, de, de manifestations, politique et bon, on y est habitu\u00e9 depuis les jeunes Mexico mais du coup, ses athl\u00e8tes, effectivement on pour certains, notamment dans le temps, le domaine de l'Aviron, c'\u00e9tait assez exceptionnel raviront les les rameurs \u00e9taient particuli\u00e8rement enclins \u00e0 prendre position et puis on a retrouv\u00e9 plus tard une femme Anita et France, qui est devenue elle- m\u00eame une grande athl\u00e8te et surtout une grande repr\u00e9sentant de son pays aux \u00c9tats-Unis puisque elle avait boycott\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9 disons victime du boycott, finalement, elle a, elle, a pris un r\u00f4le et une place tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [88%] :\r\n1980 les Jeux auront donc lieu sans les Am\u00e9ricains \u00e0 Moscou 1984 les olympiades de Los-Angeles L \u00e0, on a toujours consid\u00e9r\u00e9, finalement, que si les Russes avaient boycott\u00e9, c'est parce qu'ils avaient r\u00e9agi \u00e0 une esp\u00e8ce de une esp\u00e8ce de revanche par rapport \u00e0 au boycott am\u00e9ricain vos recherches d\u00e9montrent que c'est plus compliqu\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [87%] :\r\nOui, le lait, et comme souvent en politique d\u00e8s qu'on a en fait un mobile le mobile semble ensuite facile \u00e0 accepter et la mobile \u00e9vident oui bien s\u00fbr, on allait donner cette r\u00e9ponse, les Russes avaient avaient finalement contre c\u00f4t\u00e9 mais finalement \u00e7a marche le reconna\u00eetra lui- m\u00eame apr\u00e8s les Jeux, les \u00c9tats-Unis n'avaient pas cr\u00e9\u00e9 des conditions favorables pour les athl\u00e8tes de l'Est et pour les Sovi\u00e9tiques, les Russes, en particulier, et les Russes ont \u00e9t\u00e9, essayer de faire valoir le fait que il ne par diff\u00e9rents moyens, que ce soit par la mise en place de maisons de pour pour favoriser les les d\u00e9parts mais aussi par tout type de pression, notamment on associant les Russes et c'est tr\u00e8s important, les athl\u00e8tes et les officiels au terrorisme et donc climat de parano\u00efa, de la fin de l'ann\u00e9e 1983 et aupr\u00e8s jusqu'au printemps 84, faut pas oublier qu'aux \u00c9tats-Unis, on parle en permanence des attaques et des menaces terroristes sur le territoire et on associe les Russes \u00e0 cette forme d'action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [84%] :\r\nUne histoire absolument passionnant J\u00e9r\u00f4me Gygax, vous \u00eates historien je rappelle votre ouvrage olympisme Guerre froide culturel, le prix de la victoire am\u00e9ricaine aux \u00e9ditions \u00e0 l'Harmattan c'est absolument passionnant, merci beaucoup, bonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-10T17:03:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}