{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3925&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3950&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3900&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-2BE3D7C4-8745-4F51-BECA-065D66180587", "internalArchiveId": "2BE3D7C4-8745-4F51-BECA-065D66180587", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La d\u00e9tention de cinq libraires chinois d\u00e9clenche des manifestations \u00e0 Hong Kong", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pok, libraire;Des clients anonymes\r\n* * La d\u00e9tention de cinq libraires chinois d\u00e9clenche des manifestations \u00e0 Hong Kong ***** Hong-Kong traverse une p\u00e9riode de turbulences.. Des manifestations, des \u00e9meutes violentes en d\u00e9but de semaine (lundi). La tension est mont\u00e9e d'un cran dans l'ancienne colonie britannique alors que 5 libraires ont myst\u00e9rieusement disparu. Des libraires aujourd'hui d\u00e9tenus en Chine et qui aurainet travaill\u00e9 sur un ouvrage critique envers le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping (Si jine pine). \r\nLes libraires hong-kongais et  leurs livres bannis de Chine.  c'est le reportage de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Hong Kong \r\n  04'12''\r\n((Centre-ville de HK. Dans L'une des art\u00e8re commerciales. Causeway bay. Ici entre les boutiques de luxes et les magasins de montres suisses, un visage..sur une enseigne.  Celui de Mao.  Quelques livres dans une vitrines.. Il faut empriunter un petit escalier. Monter au prmeier \u00e9tage pour etnrer dans l'une des derni\u00e8res librairies de la ville \u00e0 vendre les livres interdits en Chine\r\nTRAD POK : On a diff\u00e9rentes sortes de livres.\r\nPok est libraire depuis pr\u00e8s de 10 ans.. Le march\u00e9 des livres bannis en Chine, c'est un secteur qu\u00eel conna\u00eet bien. \r\nTRAD POK : Environ la moiti\u00e9 des livres ici, vous ne les trouverez pas en Chine car ils traitent de sujets sensibles. La majorit\u00e9 de ces livres concernent la politique chinoise ou la soci\u00e9t\u00e9. D'autres parlent des dirigeants actuels, ce qui se passent dans les coulisses du gouvernement\r\nCelui-ci est assez populaire dans notre librairie\r\n(rgrand)\r\nC'est surtout des critiques au sujet de sa personnalit\u00e9. surtout des critiques. Et c'est assez gratin\u00e9.\r\nAttaquer  le gouvernement chinois. \u00e7a a parfois un prix... Gui Minhai est l'un des 5 libraires disparus. Lui es tr\u00e9apparu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'Eta tchinoise.. Lors d'\u00e9trangers ocnfession d\u00e9nonc\u00e9e spar les organisationde sde sdroits de l'Hommes\r\nAujourd'hui, devant sa librairie ferm\u00e9e, des messages de soutien coll\u00e9s sur la grande porte m\u00e9tallique. HK n'a pas peur, d\u00e9mocracy , courage . Les livres ne sont pas des monstres !\r\nTRAD. La disparition des libraires, \u00e7a a aussi effray\u00e9 les \u00e9diteurs. Et ils refusent publier certains livres. C'est un des effets visibles.\r\nPour l'instant je me sens en s\u00e9curit\u00e9. je me sens toujours en s\u00e9curit\u00e9. Parce que je ne fais que vendre.. Je ne suis pas impliqu\u00e9 dans l'\u00e9dition et je n'ai pas de liens personnels avec les auteurs. Je ne ressens pas directement la pression des communistes.\r\nDans la librairie de Pok, des affiches du PC et des murs tent\u00e9s de rouge. IL y r\u00e8gne une atmosph\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9volution culturelle.  Les clients d\u00e9ambulent entre les piles de livres. Ils sont majoritaifement chinois, venus du continent. Lorsque l'on s'approche avec un micro. M\u00e9fiance.  \r\nTRAD Client : D\u00e9sol\u00e9, mais pas d'interview, d\u00e9sol\u00e9\r\n Promis pas de photo. Just une simple question : qu'est-ce que vous lisez ? \r\nTRAD Client : C'est des sujets politiques. On veut juste comprendre, comprendre ce qui se cache derri\u00e8re le rideau  . \r\nTRAD POK : Ils recherchent des ragots, ou alors des histoires d'initi\u00e9s. car certains de nos  clients sont en fait des cadres du gouvernement. Ce sont des gens concern\u00e9s par ces probl\u00e8mes, et qui peuvent \u00eatre affect\u00e9 dans leurs fonctions. Ils doivent savoir qui est au pouvoir, et qui est hors-jeu..\r\nDes officiels chinois qui viennent acheter des livres  en qu\u00eate d'information sur leurs propre gouvernement, c'est aussi \u00e7a le paradoxe entre HK et la Chine.. Un pays, deux syst\u00e8mes. et deux sortes de librairies..\r\nReportage \u00e0 Hong-Kong, Rapha\u00ebl Grand))", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9tention de cinq libraires chinois d\u00e9clenche des manifestations \u00e0 Hong Kong / JDM_2016-02-11T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 11.02.2016"], "alternativeSummary": ["Des manifestations et des \u00e9meutes violentes ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Hong Kong lundi. La tension est mont\u00e9e d\u2019un cran alors que cinq libraires ont myst\u00e9rieusement disparu. Des libraires maintenant d\u00e9tenus en Chine."], "variantIds": ["ece-7469585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-18T05:06:05Z", "webPublicationDate": "2016-02-11T08:22:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E0C4696-D76E-4FAF-A643-06F845FE66ED", "internalArchiveId": "6E0C4696-D76E-4FAF-A643-06F845FE66ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux manque de pensionnaires", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR VD\r\n* * La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux manque de pensionnaires La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux largemment d\u00e9ficitaire.\r\nMoins de deux ans apr\u00e8s son ouverture, l'\u00e9tablissement pour adolescents \"aux L\u00e9chaires\" dans le canton de Vaud  n'a ouvert que 18 places sur 36, selon le quotidien 24 heures. Le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques millions de francs. Une facture que devront se partager les cantons romands, notamment Marc Menichini. \r\nLa prison de Pal\u00e9zieux est en effet un \u00e9tablissement dit concordataire... soit pour les mineurs des cantons romands et du Tessin... les Tessinois et les Jurassiens qui n'aurait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent envoy\u00e9 aucun d\u00e9tenu aux L\u00e9chaires. L'\u00e9tablissement accueille surtout des mineurs vaudois, selon le quotidien 24 Heures de ce jour. A notre connaissance, Fribourg et Neuchatel aussi y emprisonnent des ados. \r\n****Mais ce n'est pas assez pour occuper les 36 places \u00e0 disposition. \r\nAjouter \u00e0 cela une baisse de la criminalit\u00e9 juv\u00e9nile.... et l'occupation maximale de la prison stagne \u00e0 18 places. La'\u00e9tablissement est donc largemment sous exploit\u00e9, comme l'avait d\u00e9clar\u00e9 sur nos ondes, la semaine derni\u00e8re B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseillere d'etat vaudoise en charge de la s\u00e9curit\u00e9. Cons\u00e9quence directe: les finances du site sont d\u00e9ficitaires. Et la facture pour le s\u00e9jour des d\u00e9tenus prend l'ascenseur. \r\nPar exemple, Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bourser 204 000 francs en 2014. Il pourrait ajouter plus de 200'000 francs suppl\u00e9mentaire pour combler une partie du d\u00e9ficit... mais impossible pour l'heure de connaitre le montant total EXACT du d\u00e9ficit... sa cl\u00e9 de r\u00e9partition doit encore \u00eatre discut\u00e9e entre les cantons romands et le Tessin. \r\n****Marc, comment les partis politiques vaudois r\u00e9agissent \u00e0 cette nouvelle?\r\nA droite, le PLR appelle \u00e0 une r\u00e9flexion sur les co\u00fbts de construction de tout batiment p\u00e9nitentiaire. Plus cette construction est ch\u00e8re plus l'exploitation du site devient on\u00e9reuse, selon le d\u00e9put\u00e9 Marc Olivier buffat... qui appelle aussi \u00e0 un \u00e9ventuel chamgement d'affectation de Pal\u00e9zieux,\r\n Une piste aussi \u00e9voqu\u00e9e par Nicolas Mattenberger. le d\u00e9put\u00e9 socialiste appelle aussi les cantons romands \u00e0 se montrer plus solidaire en envoyant davantage de d\u00e9tenus.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux manque de pensionnaires  / 12H30_2016-02-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.02.2016"], "alternativeSummary": ["La prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux est largement d\u00e9ficitaire. Moins de deux ans apr\u00e8s son ouverture, l'\u00e9tablissement pour adolescents \"aux L\u00e9chaires\" dans le canton de Vaud n'a ouvert que 18 places sur 36, selon le quotidien 24 heures. Le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques millions de francs."], "variantIds": ["ece-7469640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T15:11:52Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Suisse dans le canton de Vaud la prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux largement d\u00e9ficitaire, moins de 2 ans apr\u00e8s son ouverture, l'\u00e9tablissement pour adolescents aux L\u00e9chaires dans le canton de Vaud n'a ouvert n'a ouvert que 18 places sur les 36 selon le quotidien 24 heures le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques millions de francs une facture que devront notamment se partager, h\u00e9 bien les cantons romands Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nLa prison de Pal\u00e9zieux, \u00e9tablissement dit concordataire accueille depuis mai 2014 des d\u00e9tenus mineurs provenant des cantons romands et du Tessin les Tessinois justement et les Jurassiens qui n'aurait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, envoy\u00e9 aucun d\u00e9tenu aux L\u00e9chaires l'\u00e9tablissement d\u00e9tient surtout des mineurs Vaudois, selon le quotidien 24 heures Fribourg et Neuch\u00e2tel nous confirme aussi y avoir emprisonn\u00e9 des ados. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [99%] :\r\nMais ce n'est pas assez pour occuper au fond les les 36 places \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nBen non, et puis ajoutez \u00e0 cela une baisse de la criminalit\u00e9 juv\u00e9nile et l'occupation maximale de la prison stagne \u00e0 18 places, l'\u00e9tablissement est donc largement sous- exploit\u00e9 comme l'avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 sur nos ondes, la semaine derni\u00e8re, B\u00e9atrice M\u00e9traux, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la s\u00e9curit\u00e9, cons\u00e9quence directe : les finances du site sont d\u00e9ficitaires et la facture pour le s\u00e9jour des d\u00e9tenus prend l'ascenseur par exemple Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bourser 204000 francs en 2014, un montant qui devra \u00eatre probablement revu \u00e0 la hausse selon une cl\u00e9 de r\u00e9partition encore en discussion entre les cantons romands et le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [97%] :\r\nMarc comment les partis politiques Vaudois maintenant r\u00e9agissent \u00e0 cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [97%] :\r\n\u00e0 droite, le PLR appelle \u00e0 une r\u00e9flexion sur les co\u00fbts de construction de tout b\u00e2timent p\u00e9nitentiaire car plus cette construction est ch\u00e8re, h\u00e9 bien plus l'exploitation du site devient on\u00e9reuse, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois Marc-Olivier Buffat qui appelle aussi \u00e0 une r\u00e9flexion sur l'affectation de la prison de Pal\u00e9zieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [86%] :\r\nEffectivement, il y a une sous- occupation, mais il faut toujours se garder les pronostics forte heureusement la d\u00e9linquance des mineurs, baisse, mais ce sera demain ce qu'elle est susceptible d'augmenter, je crois que c'est tr\u00e8s difficile d'avoir une boule de cristal, on pourrait imaginer peut-\u00eatre on reconvertir une partie pour faire des places pour les d\u00e9linquants majeurs mais alors l\u00e0, \u00e7a cr\u00e9e une promiscuit\u00e9 d\u00e9licate puisque, encore une fois, on veut \u00e9viter que ces mineurs sur en contact avec des d\u00e9linquants exp\u00e9riment\u00e9 que la prison devienne Vienne l'\u00e9cole de la d\u00e9linquance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nCet enjeu insensible d'accueillir des jeunes adultes \u00e0 Pal\u00e9zieux bien c'est une piste aussi \u00e9voqu\u00e9e par Nicolas mainten Berger, le d\u00e9put\u00e9 socialiste regrette un certain manque de solidarit\u00e9 des cantons romands certains refuseraient d'envoyer des d\u00e9tenus mineurs \u00e0 Pal\u00e9zieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [85%] :\r\nMarc qui notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T11:49:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4C9A74D-A290-4C06-B088-24372A082D71", "internalArchiveId": "B4C9A74D-A290-4C06-B088-24372A082D71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe Zurich Insurance supprimera 8000 emplois d'ici \u00e0 2018", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "* * Le groupe Zurich Insurance supprimera 8000 emplois d'ici \u00e0 2018 12h30 Zurich assurances \r\n La Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 la restructuration annonc\u00e9e ce matin par Zurich Insurance. L'assureur va y supprimer au total 750 postes de travail a pr\u00e9cis\u00e9 ce matin son patron ad interim, le N\u00e9erlandais Tom de Swaan. La plupart devrait l'\u00eatre via des d\u00e9parts naturels et des transferts de personnels, at-il pr\u00e9cis\u00e9. Ce chiffre comprend les 300 postes dont la d\u00e9localisation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en d\u00e9cembre dernier. Zurich, qui emploie en Suisse pr\u00e8s de 5000 personnes, a annonc\u00e9 ce matin un plan d'\u00e9conomie au niveau mondial, avec la disparition programm\u00e9e de 8000 emplois d'ici \u00e0 2018, Olivier Schorderet\r\nL'assureur entend par l\u00e0 \u00e9conomiser pr\u00e8s de 1,3 milliards de francs. En grande difficult\u00e9 dans le secteur de l'assurance dommages, il veut acc\u00e9lerer la cadence de sa restructuration, apr\u00e8s avoir vu son b\u00e9n\u00e9fice net chuter de plus de moiti\u00e9 l'an dernier. Le groupe \u00e9voque certes les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Desmond, Eva et Franck, les ouragans qui ont frapp\u00e9 l'Angleterre et l'Irlande en d\u00e9cembre. Sans parler des explosions en ao\u00fbt dernier dans le port chinois de Tian-jin. \r\n*** Mais le mal qui ronge Zurich est plus profond, Olivier Schorderet\r\nOui, avec des r\u00e9sultats inf\u00e9rieurs aux objectifs fix\u00e9s notamment dans le secteur non-vie. Il y a eu aussi l'an dernier l'acquisition avort\u00e9e du britannique RSA: un renoncement qui a largement entam\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'assureur, dans un secteur tr\u00e8s concurrentiel si l'on songe \u00e0 l'Allemand Allianz, premier asurreur europ\u00e9en, ou encore le Fran\u00e7ais Axa. Sans parler d'une politique de r\u00e9mun\u00e9ration des actionnaires jug\u00e9e trop optimiste, trop g\u00e9n\u00e9reuse surtout au vu de la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9, et pour un groupe dont les r\u00e9sultats n'ont quasiment pas progress\u00e9 depuis deux ans. \r\n*** C'est d'ailleurs pour repositionner l'assureur que Mario Greko a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 la barre....\r\nUn ancien de la maison, pass\u00e9 par Generali, qu'il a d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Martin Senn, dont la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat annonc\u00e9e en d\u00e9cembre dernier appara\u00eet aujourd'hui comme la fin sinon d'une \u00e9poque, en tout cas d'une strat\u00e9gie.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le groupe Zurich Insurance supprimera 8000 emplois d'ici \u00e0 2018 / 12H30_2016-02-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.02.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 la restructuration annonc\u00e9e ce jeudi par le groupe Zurich Insurance. L'assureur va y supprimer au total 750 postes de travail, a pr\u00e9cis\u00e9 son patron ad interim, le N\u00e9erlandais Tom de Swaan."], "variantIds": ["ece-7469634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:23Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 la restructuration annonc\u00e9e ce matin par Zurich Insuranc ne l'assureur va y supprimer au total 750 postes de travail, a pr\u00e9cis\u00e9 ce matin son patron ad int\u00e9rim le N\u00e9erlandais Tom de Swann la plupart devrait l'\u00eatre, via des d\u00e9parts naturels et des transferts de personnel, a -t-il aussi pr\u00e9cis\u00e9 ce chiffre comprend les 300 postes dont la d\u00e9localisation avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier Zurich qui emploie en Suisse, pr\u00e8s de 100000 personnes, a annonc\u00e9 ce matin, avant un plan d'\u00e9conomies au niveau mondial avec avec la disparition programm\u00e9e de 8000 emplois d'ici \u00e0 2018 Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nL'assureur entend en effet \u00e9conomiser pr\u00e8s de1,3 1000000000 de francs en grande difficult\u00e9 dans le secteur de l'assurance dommages, il veut acc\u00e9l\u00e9rer la cadence de sa restructuration apr\u00e8s avoir vu son b\u00e9n\u00e9fice Net chuter de plus de moiti\u00e9 l'an dernier le groupe \u00e9voque certes les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Desmond \u00c9va ou encore Franck les ouragans qui ont frapp\u00e9 l'Angleterre et l'Irlande en d\u00e9cembre dernier, sans parler du co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les explosions, on note dans le port chinois de Tianjin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [82%] :\r\nMais le mal qui ronge qu'Olivier est bien plus profond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, avec des r\u00e9sultats inf\u00e9rieurs aux objectifs fix\u00e9s, notamment dans le secteur non vie, il y a eu aussi l'an dernier l'acquisition avort\u00e9e du britannique RSA un renoncement qui a largement entam\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'assureur dans un secteur tr\u00e8s concurrentiel, si l'on Sanja l'allemand Allianz 1er assureur mon europ\u00e9en ou encore le fran\u00e7ais AXA, sans parler d'une politique de r\u00e9mun\u00e9ration des actionnaires, jug\u00e9e trop optimiste trop g\u00e9n\u00e9reuse, surtout au vu de la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 et pour un groupe dont les r\u00e9sultats n'ont quasiment pas progress\u00e9 depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt c'est d'ailleurs pour repositionner l'assureur que Mario Gr\u00e9co a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nUn ancien de la maison d\u00e9j\u00e0 pressenti \u00e0 l'\u00e9poque pour en prendre la t\u00eate, mais qui est finalement parti en 2012 pour redresser redresser Generali, num\u00e9ro 3 europ\u00e9en de l'assurance dans le cours de l'action a presque doubl\u00e9 depuis son arriv\u00e9e, le Napolitain choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Martin Senn dans la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat, annonc\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, appara\u00eet aujourd'hui comme la fin sinon d'une \u00e9poque en tout cas d'une strat\u00e9gie le groupe Zurich, qui avait enregistr\u00e9 d'ailleurs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de nombreux changements de personnel \u00e0 sa t\u00eate une histoire tumultueuse, marqu\u00e9e notamment en 2013 par le suicide de son chef des finances entra\u00eenant alors la d\u00e9mission de Josef Ackermann, le pr\u00e9sident d'alors, de son conseil d'administration Mario Gr\u00e9co lui doit prendre les r\u00eanes de Zurich ont mais mais peut-\u00eatre le fera -t-il plus t\u00f4t que pr\u00e9vu son ombre semble en tout cas d\u00e9j\u00e0 planer sur l'assureur \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [84%] :\r\nOlivier Schorderet, notre rubrique \u00e9conomique et qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T11:40:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00A20DAC-4831-4F59-8F93-7EA064E28A8C", "internalArchiveId": "00A20DAC-4831-4F59-8F93-7EA064E28A8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 19:21:32-19:21:59 / * D'Elvis Presley \u00e0 Ad\u00e8le, on a tous le r\u00e9flexe de se tourner vers les musiques d'Angleterre et des Etats-Unis. Bien s\u00fbr, les artistes maliens, br\u00e9siliens ou indiens ont \u00e9galement leur place dans \"Paradiso\". Mais on en a presque oubli\u00e9 l'un de nos voisins les plus dou\u00e9s: L'Italie. En 2016, quoi de neuf au pays de Pavarotti, Paolo Conte et Celentano? Pendant une semaine, nous \u00e9voquons la chanson italienne \u00e0 travers sa vitalit\u00e9, ses difficult\u00e9s, ses sp\u00e9cificit\u00e9s et ses clich\u00e9s. Du lundi 8 au jeudi 11 f\u00e9vrier 2016, quatre rendez-vous d'interviews et de musique avant une double session Paradiso qui, le vendredi 12 r\u00e9unit trois nouveaux noms, tous repr\u00e9sentatifs d'une sc\u00e8ne italienne nouvelle et ambitieuse.\r\n--- plus value ---\r\nL'engagement politique dans la chanson italienne", "durationSec": 3365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450633", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 11.02.2016", "Paradiso / RAP_2016-02-11T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 11.02.2016", "Paradiso / RAP_2016-02-11T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["D'Elvis Presley \u00e0 Ad\u00e8le, on a tous le r\u00e9flexe de se tourner vers les musiques d'Angleterre et des Etats-Unis. Bien s\u00fbr, les artistes maliens, br\u00e9siliens ou indiens ont \u00e9galement leur place dans \"Paradiso\". Mais on en a presque oubli\u00e9 l'un de nos voisins les plus dou\u00e9s: L'Italie. En 2016, quoi de neuf au pays de Pavarotti, Paolo Conte et Celentano? Pendant une semaine, nous \u00e9voquons la chanson italienne \u00e0 travers sa vitalit\u00e9, ses difficult\u00e9s, ses sp\u00e9cificit\u00e9s et ses clich\u00e9s.  \n\nAu programme du jour: l'engagement politique dans la chanson italienne", "D'Elvis Presley \u00e0 Ad\u00e8le, on a tous le r\u00e9flexe de se tourner vers les musiques d'Angleterre et des Etats-Unis. Bien s\u00fbr, les artistes maliens, br\u00e9siliens ou indiens ont \u00e9galement leur place dans \"Paradiso\". Mais on en a presque oubli\u00e9 l'un de nos voisins les plus dou\u00e9s: L'Italie. En 2016, quoi de neuf au pays de Pavarotti, Paolo Conte et Celentano? Pendant une semaine, nous \u00e9voquons la chanson italienne \u00e0 travers sa vitalit\u00e9, ses difficult\u00e9s, ses sp\u00e9cificit\u00e9s et ses clich\u00e9s.  \n\nAu programme du jour: l'engagement politique dans la chanson italienne"], "variantIds": ["ece-7450634", "ece-7450633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:34Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [81%] :\r\nParadiso, il y a eu Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la chanson italienne qui se poursuit avec un derni\u00e8re \u00e9pisode qui interviendra demain, je peux pas vous en parler tout de suite, comme \u00e7a s'est fait puristes, pas le temps, tout \u00e0 l'heure et qui consistera en une session Paradiso, avec \u00e0 l'affiche, Bruno Ilaria Graziano et Francesco Forni et dit Martineau, 3 artistes que je ne connaissais pas il y a pas si longtemps mais qu'on a pu d\u00e9couvrir tout au long de cette semaine \u00e0 travers ce qu'ils nous ont dit ce qu'ils nous ont expliqu\u00e9 sur leur travail, \u00e9galement, \u00e0 travers leur musique, on les conna\u00eet presque tr\u00e8s tr\u00e8s bien et on finira de faire leur connaissance demain soir donc, \u00e0 partir de 19 heures, puisque ces artistes italiens seront ici au Studio 15 pour une une session Paradiso double parce qu'vous dit \u00e7a durera 2 heures, \u00e7a, c'est pour demain et puis ce soir, h\u00e9 bien on en est au dernier \u00e9pisode de la derni\u00e8re partie de notre s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s donc \u00e0 la chanson italienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [81%] :\r\nParadiso, une semaine de chanson italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nJe dois vous avouer une chose, cette s\u00e9rie de rendez- vous consacr\u00e9 \u00e0 la chanson italienne, elle a commenc\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, par une rencontre avec Gian Maria Testa, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue interview r\u00e9alis\u00e9e chez lui en Italie en septembre dernier par Karine vous il y a un mot qui avait fait dont on vous avez d'ailleurs propos\u00e9 de larges extraits, il y a quelques semaines, dans cette \u00e9mission, un entretien qui avait fait germer l'envie de s'int\u00e9resser \u00e0 ce Patrimoine que repr\u00e9sente la chanson italienne Patrimoine dont d'Gianmaria Testa est en quelque sorte un personnage central d'un point de vue g\u00e9n\u00e9rationnelle d\u00e9j\u00e0 puisqu'il se situe entre 2 p\u00e9riodes de cette histoire entre entre la g\u00e9n\u00e9ration de Gucci ni Co et d'autre part, celle de Brunerie sas de que la p\u00eache, c'est les les petits jeunes dont on vous parle depuis plusieurs jours, personnage central \u00e9galement du point de vue du son avec cette fa\u00e7on qu'il a de respecter et de valoriser le travail plut\u00f4t acoustique plut\u00f4t traditionnel de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pour le transmettre \u00e0 ses successeurs \u00e0 travers des arrangements un petit peu particuli\u00e8re et \u00e0 travers des sont \u00e9galement un petit peu particulier parfois et puis on s'est rendu compte que John Maria Testa incarne \u00e9galement plusieurs des valeurs dont on nous a parl\u00e9 tout au long des entretiens qu'on nous a accord\u00e9, comme s'il cristallise un petit peu tout \u00e7a, je parle de l'attachement \u00e0 la terre, je parle de l'attachement \u00e0 la langue, la d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre ce en quoi on croit, ou encore l'ouverture aux autres Gianmaria Testa est pr\u00e9sent encore ce soir, au sommaire de ce dernier \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'engagement pour autant comprennent bien s\u00fbr la peine de d\u00e9finir ce mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [89%] :\r\nDemain, les testeurs je pense pas que vous \u00eates une un chanteur quant \u00e0 autoriser politiquement engag\u00e9 dans vos chansons mais vous vous \u00eates engag\u00e9 dans votre vie dans votre mani\u00e8re d'\u00e9crire dans les mots choisis pour la po\u00e9sie que que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [87%] :\r\nVoyons on on n'\u00e9tait pas dans le dans la vie n'est pas s'engager, sinon l'comme des b\u00eates, on est des b\u00eates aussi mais on r\u00e9agit aux choses qui nous pr\u00e9sente d'histoire et le pr\u00e9sent aussi donc ai fait des localit\u00e9s que 37, pas seulement \u00e0 l'Italie, il dit que nous on est pas des gens engag\u00e9s, on est des gens qui prend de temps en temps, d\u00e9sengagement et \u00e7a c'est vrai parce que je ne suis pas engag\u00e9 tout autant, mais il y a des choses qui dure et on ne peut pas se permettre de de vivres ferment les yeux et surtout on ne peut pas se permettre de faire quelque chose publique comme moi, comme la chanson en fermant les yeux sur ce qui arrive, et donc j'ai toujours dit ce que je pensais pas forc\u00e9ment dans la chanson aussi dans la chanson, mais pas seulement, mais dans les concerts de mani\u00e8re que j'aime, j'ai impression de laisser les gens libres de choisir, il y a des gens qui vont plus venir au concert parce qu'ils sont pas d'accord avec moi, c'est leur droit, et c'est mon droit de dire o\u00f9 je me trouve. \r\nNon seulement mon droit mais on mon devoir de dire o\u00f9 je me trouve, et je la fais toujours \u00e7a parfois porter bonheur parfois malheur, ils n'ont plus apais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [60%] :\r\nOn ne trouve rien, la terrasse autour du pied bien un plan pour les qui la suite expos\u00e9 battu tout pr\u00e9ventive \u00e9t\u00e9 aucune donc son c'est un peu \u00e7a l'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 les c'est tout cela \u00e9tait autographes applicable tout \u00e0 l'heure, c'est un miracle aussi les laisse applicabilit\u00e9 Kinshasa catholique a et concernant la Koizumi point d\u00e9centralisatrice sortant tout espionnage des qui seront pas James au pr\u00e9texte que d\u00e9j\u00e0 pendant quoi le probl\u00e8me et Martens pastorale pour la prolactine donc pas dans salon attendant parle toujours plus bas, celle sur place \u00e0 \u00e0 la cl\u00e9. \r\nPour patienter quoi dans les produits sont payantes, c'\u00e9tait pas termin\u00e9 pour lesquels une parodie Roberto politiciens, tout \u00e7a \u00e7a abordables, telles que la Poste et surtout ne sont pas \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, parfois plus parler permet perte et donc la vie, \u00e7a c'est s\u00fbr, toute l'id\u00e9e de grand froid, mon p\u00e8re comme sur la t\u00e9l\u00e9vision et puis, et puis aussi, et \u00e7a permet \u00e7a, et ce, il y a eu lieu avec les tours, etc, c'est-\u00e0-dire, je veux dire dans la donc de faire appel de participer. \r\nNous appellerons raffut parce qu'elle est autoritaire, il exag\u00e8re, comme \u00e7a se passe sur les tarifs pourront continuer et puis les banques se consulter cet homme et. \r\nQui ne me pla\u00eet pas, donc je veux la Strada toute autre p\u00e2ture voil\u00e0 aujourd'hui sa 3 coups en personne, il y a de quoi partir apr\u00e8s bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire des cas presque donc et qui a caus\u00e9 cette Nokia spectacle c'est quoi donc on appr\u00e9ciera que au tapis, comme c'est l'\u00c9tat, c'est la passoire d'appel est confront\u00e9 pour des charters, alors pourquoi commencer comme d'aujourd'hui, c'est la paix, il y a pas d'Olivier \u00e0 \u00e7a veut dire \u00e0 cet auditeur doit aller dans les 30 ou 31 en t\u00eate j'tant qu'il souhaite, mais pas plus qu'il y a des probl\u00e8mes dans beaucoup d'hommes, l'\u00e9cole par la par la r\u00e9colte pas et qui travaillaient avec, on le fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 test\u00e9 dans votre discographie qui parle \u00e9norm\u00e9ment, il y a quelques album marquant qui chacun ont une histoire, il y en a un qui a une histoire assez particuli\u00e8re, il est sorti en 2006, il s'appelait costaud partait Elmaleh je crois encore tr\u00e8s tr\u00e8s bien la pochette et on se serait peut-\u00eatre jamais imagin\u00e9 d'arriver aujourd'hui dans la situation dans laquelle nous sommes, \u00e0 croire que ce que cet album, c'est comme si vous l'aviez sorti aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [77%] :\r\nOui, j'ai, j'ai vu, c'\u00e9tait de des ann\u00e9es 80 en 91 depuis me semble 83. \r\nJ'\u00e9tais importance dans les Pouilles et un matin, je me l\u00e8ve t\u00f4t le matin, maintenant j'ai march\u00e9 sur sur la plage, j'avais, j'ai mon p\u00e8re \u00e0 Mayotte ben vers Thierry culte mais la mer \u00e9tait belle et notez l\u00e0 il y avait plusieurs personnes, on ne voit un bateau de p\u00eacheurs s'approcher tu refait rage du banni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s proches ici \u00e0 arr\u00eater ce bateau, il s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Zodiac qui \u00e9tait ancr\u00e9 \u00e0 cet \u00e2ge, par 50 m\u00e8tres du Rivage de la ville, rivi\u00e8re et ils ont jet\u00e9 quelque chose sur un Zodiac et puis sont partis le patron \u00e9tait l\u00e0, il fallait voir le patron du du Zodiac, il est all\u00e9 voir, il est venu sur la plage et il y avait eu le corps devant de jeunes Africains quand il est mort sur la plage, l'autre, il s'est sauv\u00e9 heureusement il parlait fran\u00e7ais, celui qui gens les gens gr\u00e2ce \u00e0 des id\u00e9es mais sans qui \u00e9tait sur la plage en vacances comme moi, qui l'ont qui l'ont soign\u00e9, il a racont\u00e9 ici sont les Thuram parqu\u00e9s sur un cargo en cachette naturellement dans un port, donc je ne souviens plus l'Afrique Afrique du Nord quand les marins et les ont trouv\u00e9, ils ont, ils ont jet\u00e9 \u00e0 la mer, jet\u00e9s \u00e0 la mer, je sais pas, sur le plateau le cas oui c'est rien ou pas, mais pas \u00e0 \u00e7a, mais par chance, l'autre bateaux des p\u00eacheurs, il les a trouv\u00e9s dans la mer Ionienne c'est comme trouver je vais pas ou Narconon pagaille, c'est presque impossible, mais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fatigu\u00e9, ils avaient froid et c'\u00e9tait presque et les p\u00eacheurs les ont tir\u00e9 dans le pathos mais pas soigner, ils ont donn\u00e9 \u00e0 boire et basta et apr\u00e8s une saison pour pas avoir des probl\u00e8mes jeter sur le Zodiac, je me suis \u00e9t\u00e9 parmi les premi\u00e8res, les premi\u00e8res j'en Italie, \u00e0 l'\u00e9poque et je me suis dit il faut \u00e9crire quelque chose, \u00e7a m'a pris 15 ans d\u00e8s que ce disque d'quoi \u00e7a partait mal et je le fais parce que l'Italie parmi les peuples du rock europ\u00e9en, peut-\u00eatre, c'est le peuple qui a le plus envahir le monde : il y a quelqu'un dit 30 millions quelqu'un dit plus d'Italiens dans le monde, donc \u00e7a veut dire que, il y a presque une entr\u00e9e Italie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:11:46) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:48) [78%] :\r\nEn dehors les plus grandes villes italiennes, ils sont pas et son accord top \u00e0 \u00e0 Toronto et sur un New-York et maintenant vous devez venu comme. \r\nOn peut se prot\u00e9ger certaines on fait des lois qui n'ont rien avoir avec l'humanit\u00e9, et dans l'espace de 2 g\u00e9n\u00e9rations, on a oubli\u00e9 que nous, il y a pas une famille surtout, qui n'est, qui n'est pas test\u00e9 ses parents avaient fait ranger a des les Fran\u00e7ais moi jamais, mais tout le monde ici tout le monde parce que l'Italie au d\u00e9but du si\u00e8cle, tr\u00e8s pauvre, tr\u00e8s pauvre, et puis il y a eu de guerre, il a v\u00e9cu de Klerk mondial la 2\u00e8me par l'eau. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle a massacr\u00e9 massacr\u00e9 et les Italiens ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s et son parti, les salaires et, maintenant, bon l\u00e0 comme si rien n'est fait, on la oubli\u00e9, on ne vit de peur et de richesse, et on est pauvre, on est tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:01) [56%] :\r\nIl est fondamental \u00e0 Karim. \r\nOui parce et. \r\nLes cas et on ne peut pas bien \u00e0 nous qui avons c'est qui, sollicit\u00e9 et. \r\nEt son devoir. \r\nOn va suivre et tout. \r\nEt \u00e0 ah. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:08) [53%] :\r\n\u00e7a aurait fait savoir. \r\nH O et qui last gr\u00e2ce. \r\nPas tout ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:35) [55%] :\r\nEt \u00e0 et morale la au fond bonjour tous 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:48) [78%] :\r\nLa chose qui a -t-on dit, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:54) [71%] :\r\nAu point o\u00f9 ce pour vous et. \r\nEt \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:28) [89%] :\r\nGian Maria Testa ou Nabal casse- cou et puis, et puis l'Italie, la chanson italienne, on y revient dans quelques petites secondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:35) [71%] :\r\nL'est, info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:38) [92%] :\r\nIncident provoque d'importants ralentissements sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges en direction de Gen\u00e8ve sur l'axe Gen\u00e8ve- Yverdon entre manger et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction d'Yverdon et sur le contournement de Lausanne entre et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Gen\u00e8ve ou Yverdon, une information qui concerne l'\u00e9cole, enfin, le col de la Forclaz \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 il est interdit aux poids lourds avec remarque. \r\nD'autres artistes, il y en a eu beaucoup dans cette s\u00e9rie d'entretiens, on se tourne pour la suite, vers un journaliste qui est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais avec un petit accent qui lui donne le droit de, de parler de ce dont il va parler tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:12) [99%] :\r\nParadiso. \r\nUne semaine de chanson italienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:17) [88%] :\r\nRecos AKEO lorsqu'on pense \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Italie, on pense, entre autres choses, heureusement, on pense aussi \u00e0 l'instabilit\u00e9 politique, que ce pays a subi avec lui, a travers\u00e9 pendant de nombreuses d\u00e9cennies et en pensant \u00e0 \u00e7a, on se dit que peut-\u00eatre il y a eu une r\u00e9action de la part des artistes comment la chanson italienne, comment la musique italienne s'est -elle engag\u00e9e politiquement dans l'histoire de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:37) [89%] :\r\nBen c'est de mani\u00e8re assez de mani\u00e8re assez inconstante et c'est \u00e9tonnant parce que le terrain comme vous le disiez, il se pr\u00eate \u00e0 la critique, parce que c'est un terrain politique tr\u00e8s instable et que l'Italie a travers\u00e9 disons durant le XXe si\u00e8cle, quelques grands moments n\u00e9fastes mais grand moment quand m\u00eame sous le fascisme, la apr\u00e8s- fascisme la reconstruction apr\u00e8s la guerre, il y a des moments et des articulations tr\u00e8s importantes qui sont autant de terrain fertile pour la musique pour la r\u00e9action et l'interaction entre le terrain politique, le terrain musical, or les musiciens, ils existent ces musiciens qui ont \u00e9crit et chant\u00e9 en en r\u00e9ponse \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 politique qui ont \u00e9t\u00e9 parfois saignants dans leur contenu, mais ils sont pas si nombreux, et quand ils sont mis, ils l'ont fait souvent de mani\u00e8re, je le disais par solaire et ils sont r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e2tir des vrais produits musicaux qui vont de l'album carr\u00e9ment une discographie enti\u00e8re enti\u00e8rement tourn\u00e9 vers l'engagement politique, alors les cas il y a les Gucci ni par exemple bien avant, il y a un mouvement tr\u00e8s important, tr\u00e8s int\u00e9ressant d'un au d\u00e9but des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:48) [71%] :\r\nJuste, je voudrais juste constitue Gucci ni mais il faut expliquer qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:50) [84%] :\r\nGucci, c'est un peu en Bourse mal l\u00e9ch\u00e9 qui a grandi \u00e0 un humiliant remarque Romagne qui est une r\u00e9gion historiquement rouge au centre de l'Italie et qu'on associe vraiment \u00e0 la guitare au fiasco au fiasco fiasco comment dire fiasco digne de Cunti, c'est-\u00e0-dire ces bouteilles caract\u00e9ristique du Tchad la flasque la bouteille, voil\u00e0 la flasque, le monde, je n'avais pas le mot en fran\u00e7ais, et donc ces concerts, c'\u00e9tait souvent des Russes, r\u00e9cit des des successions de chanson et on a assist\u00e9 aussi \u00e0 la lente d\u00e9ch\u00e9ance du chanteur de Gucci qui buvaient durant le concert et palabrer avec le public et par l\u00e0 pour toujours, je sais pas si le fait toujours aussi bien, mais d'70 60 70 et 80 c'\u00e9tait l'idole de toute une gauche italienne qui \u00e9tait anticonformiste qui se voulait contre cette id\u00e9ologie de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui \u00e9tait omnipr\u00e9sente qui se faufiler dans le milieu culturel soit fumer dans tous les milieux, c'\u00e9tait et qui allait de Pair avec la la morale catholique aller de Pair donc Contini, c'\u00e9tait une grosse, grosse figure. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:54) [83%] :\r\nVoil\u00e0 donc, donc on la tient cette figure de l'engagement politique en Italie, on a eu une il y a au moins lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:58) [81%] :\r\nOui, il y a, il y a, lui, non, il y a les exemples, il y a, et c'est peut-\u00eatre le seul qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire des albums entiers dans les ann\u00e9es 70 qui \u00e9tait, qui n'avaient pas les m\u00eames contenus politiques fondamentaux qu'avait continu\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat et les plus d\u00e9licats, il est plus grotesque, il joue sur des, des, des choses qui sont de l'ordre en niveau des contenus, des taxes, hein, surtout, qui sont d'une grande qui grincent comme \u00e7a qui qui mettent mal \u00e0 l'aise, c'est une satire politique, je veux dire c'est une politique des tourn\u00e9es \u00e0 travers la satire, donc on est moins frontaux, l\u00e0 par rapport \u00e0 coude c'est le l'exemple parfait apr\u00e8s y aller gab Gallabert parolier qui a, qui a fait des des ponctuellement lui aussi des chansons tr\u00e8s engag\u00e9es ponctuellement les talents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [96%] :\r\nIl y a d'autres figures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:50) [81%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train de nous dire que quelques finalement par rapport au paysage et \u00e0 l'histoire politique de ce pays finalement s'il aurait pu en avoir plus, mais, mais il y en a quand m\u00eame, il y a, il y a, il est, vous vous \u00eates en train d'en citer depuis tout \u00e0 l'heure et sans, sans trop chercher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:03) [83%] :\r\nOui, finalement, ils existent effectivement, j'ai pass\u00e9 je je partais peut-\u00eatre avec en constant peu s\u00e9v\u00e8re parce que peut-\u00eatre qu'on s'attendait \u00e0 plus, mais en fait ce qu'on assiste, en Italie, soit quoi on assiste, c'est davantage la volont\u00e9 de la part de DT Gr\u00e9gory et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [80%] :\r\n\u00e9mancip\u00e9es \u00e0 travers la qualit\u00e9 de leurs chansons \u00e9manciper un plus qui est rest\u00e9e longtemps attach\u00e9 \u00e0 une vari\u00e9t\u00e9 excessivement l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la musique dite l\u00e9g\u00e8re leur engagement \u00e0 travers la qualit\u00e9 en fait davantage que par le teck. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:52) [72%] :\r\nC'est un dans les poulets, des for\u00eats, tandis que \u00e7a allait parler moins fort. \r\nC'est la marque superbe une cha\u00eene trop et la berline petit territoire. \r\nEn mai, \u00e0 noter que Montr\u00e9al par Interpol d\u00e9sormais d'un \u00e9goutier. \r\nJe suis un homme pour la formation des jours une \u00e9cole de football parmi d'autres, African. \r\nLes ravisseurs la fusion bon pour lituanienne tr\u00e8s tr\u00e8s atmosph\u00e8re. \r\nActuel Scooby donc il \u00e9tait trop dur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 non mais vous avez pas. \r\nVoil\u00e0 dans dans le Nord o\u00f9 on alors que l'imp\u00f4t, elle aime quand nous avons marqu\u00e9 un musulman et leur grossesse personne Hamamouche d\u00e9clar\u00e9 Bambi. \r\nMidi c'\u00e9tait g\u00e9nial mais o\u00f9 la personne un travail d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:26) [77%] :\r\nDonc si efficace en m\u00eame temps trouver avec 3 jours plus t\u00f4t une donc. \r\nUne commande qui avait au l'irr\u00e9alit\u00e9 qui essaierait avait \u00e0 49 ans, parti \u00e0 part qui est transform\u00e9 oui dans les Dave, SIDA, le sang, mais une plaque Arabie, moi j'ai une tr\u00e8s pas sorti grandi. \r\nC'est en novembre 14 jusqu'\u00e0 \u00e0 peine donc sont Flury Ribeiro, qui ont un travail aussi au il faut mettre des d\u00e9chets ou pas la a f\u00eat\u00e9 les rois Monica le lui est subordonn\u00e9 au pour l'officier soit bon pour lui. \r\nJ\u00e9r\u00f4me puis le th\u00e8me voil\u00e0 et nous on n'est pas sur \u00e0 re\u00e7oivent hier oui la sourde oreille et des ristournes c'est \u00e0 environ 20 chez nous rappelle au jeune Italien apr\u00e8s les d\u00e9faites elle 18 et je suis pas appeler r\u00e9dige cependant on n'\u00e9tait pas compris. \r\nTiendra donc \u00e7a, voyez, nous sommes vous offrons pourrait augmenter encore moins quoi et habitacle oranaise Ben Thatcher non pas encore prince pour arr\u00eater les gens Milan dur port\u00e9 \u00e0 bon \u00e0 Amman et puis c'est tout, c'est un moment \u00e0 Richmond importante recours \u00e0 l'h\u00f4tel, ce qu'il avait l'air Olivier donc les communications au sur des tirades vous- m\u00eame jusqu'au nord vous mordez pas une, de la part de les ou justification m\u00eame point au m\u00e8tre, s\u00fbrement, donc pour nous sortir parmi donc il faut pas l'inhabitable travaux par habitant et par vie la bataille Martine a dit c'est normal dimanche porte c'est ici chez les rugbymen p\u00e9tales et chaque affirme qu'on va faire, c'est important de femmes : la vie pour l'histoire familiale, dans la m\u00eame ferme marine 3 suivi pointes attachait existant lieu nous parlons restons moi pour moi, c'est un probl\u00e8me, troisi\u00e8mement le il y a \u00e7a alimente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:25) [61%] :\r\nY a -t-il graphique, on dit quand m\u00eame on Pedro Rey voil\u00e0. \r\nMon avis toile europ\u00e9enne. \r\n\u00e0 moi la de l'aider. \r\nReste \u00e0 ma t\u00eate Bill -ce pas de le trac sur percepteur. \r\nOui ou non, Cyril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:59) [82%] :\r\nParler de l'engagement politique en Italie Gucci n'y seraient pas \u00e9tait possible pour la suite, on retrouve recos clos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:05) [81%] :\r\nLes vrais quant autour les c'est-\u00e0-dire les, les, ceux qui \u00e9crivent la chanson de la musique au texte, il privil\u00e9gie le texte et quand on \u00e9coute d\u00e9gringoler certains album mythique de TGV au d\u00e9part, exemple qui est consid\u00e9r\u00e9 un peu le comme le dit la Ligue idylle Dylan, pardon, un Italien, bah finalement musicalement c'est une ce n'est pas d'une richesse ph\u00e9nom\u00e9nale quoi, par contre, les textes sont bien ficel\u00e9s sont excessivement bien \u00e9crit, donc ils sont porteurs de messages qui sont souvent des messages pacifistes et g\u00e9n\u00e9rale, qui est une anime encore aujourd'hui en Italie, vous demandez \u00e0 un en adolescent de 18 ans de plus chanter g\u00e9n\u00e9ral probablement vous aurez le texte en retour ce magnifique texte qui parle de de retour d'un train qui am\u00e8ne les soldats depuis le front jusqu'\u00e0 la maison et avec toutes ses nostalgies paradoxal pour le Front pour la guerre pour l'amiti\u00e9 qui aux m\u00e9tiers qui sont nou\u00e9s sur le front et aussi l'envie de retrouver le chez soi les Terres qui sont de bons et les maisons qui sont bon, qui rappelle la la jeunesse perdue parce que quand on part \u00e0 la guerre qu'on en revient, on ne on laisse, on laisse tout on perd la jeunesse, on perd l'innocence et une joie de vivre aussi finalement est g\u00e9n\u00e9rale, c'est une chanson qui parle de \u00e7a, donc on sent l'engagement en engagement pacifiste mais d\u00e9tourn\u00e9 la loi, encore une fois c'\u00e9tait il dispara\u00eet et d\u00e9gringole n'a jamais dit la guerre c'est c'est c'est m\u00e9chant, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:32) [90%] :\r\nIl y a dit autrement, ben c'est c'est une chanson d'apr\u00e8s ce que vous dites c'est une chanson qui est plus humaniste engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:38) [85%] :\r\nOui, au fond, c'est c'est \u00e7a en fait le peut-\u00eatre le tr\u00e8s italien quant je disais que peu qui a peu de cas de v\u00e9ritables engagements politiques, le vrai tr\u00e8s de l'engagement, il est l\u00e0, c'est un humanisme qui ram\u00e8ne peut-\u00eatre l'humanisme des origines car il faut pas oublier l'Italie \u00e9tait quand m\u00eame la patrie durant la renaissance de l'humanisme, c'est-\u00e0-dire de ce mouvement qui a remis l'homme au centre de tout, qui a mis de c\u00f4t\u00e9 du et toute la tout l'art qui s'y qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire des portraits de de des grands bourgeois et des aristocrates qui a imagin\u00e9 la autrement que par le prisme religieux et l\u00e0 son retour peut-\u00eatre durant le XXe si\u00e8cle de ce de ce regard -l\u00e0 dont on peut d\u00e9tourner un peu qui sort de du regard qu'impose la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne, par exemple, et le Vatican et le pape avec ses pr\u00e9ceptes ces messages du dimanche \u00e0 l'Ang\u00e9lus tourner \u00e0 toute la population d'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:41) [66%] :\r\nIl y a trop la structure l'horaire des trains, alors que pourtant pas sont donc partis \u00e0 tenir en quelques heures si Vatry quand \u00e7a ne \u00e7a et, mais \u00e7a c'est la d'encaisse pas mal 14 mai comme Paris, il a particip\u00e9 \u00e0 la mort, pas moi, peut-\u00eatre jamais premi\u00e8res. \r\nEt tout pas tout autour du th\u00e9\u00e2tre, on attend d'un homme Shopping ne ou non son aura et l'ANC guide \u00e0 rebondir dans la secte car tant par, dessus, dessous, pourquoi ne rien n'a parl\u00e9, fan de bander, il y a un gouvernement la dormir, donc j'ai on en bas. \r\nC'\u00e9tait l'ouest Chine quoi la cr\u00e9mation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:35) [80%] :\r\nEngagement, il peut \u00eatre dangereux vient cette id\u00e9e d'humanisme, il peut-\u00eatre pour des valeurs humaines et des valeurs peut-\u00eatre aussi traditionnelles, qui refl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:43) [90%] :\r\nUne id\u00e9e de l'Italie, qui est une id\u00e9e, celle de la Terre, avant tout, et celle des hommes et des femmes qui travaillent avec leurs mains, en marge de l'engagement purement politique qui se r\u00e9sume \u00e0 une opposition gauche- droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:54) [76%] :\r\nOui c'est, c'est absolument vrai, ces figures comme qui atteste ou je parlais de de Diane qui qui est lui aussi un immense chanteur qui \u00e9tait oui, h\u00e9las, ces figures en lieu souvent je Malatesta c'est le Pi\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:09) [67%] :\r\nTerre de la bourde, terre de de terre, une terre de terrain, terre de vignobles Terre de haut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:17) [83%] :\r\nOn est attach\u00e9 \u00e0 ses racines Diane dress\u00e9 g\u00eane c'est le port, c'est une toute autre histoire c'est la mer, le large, et en m\u00eame temps cette g\u00eane qui est qui, ouvri\u00e8re qui est portuaire qui a des combats qui a des revendications ces personnages -l\u00e0, de m\u00eame que Gucci et Bologne, c'est un lien tr\u00e8s fort, Bologne, Gucci c'est c'est visc\u00e9ral : c'est vrai qu'il s'y passe et c'est pas \u00e9tonnant en Italie passe par la mort, l'enracinement pourquoi c'est pas \u00e9tonnant, parce que l'Italie d\u00e9part solaire Italie au niveau dite identit\u00e9 \u00e9tant conglom\u00e9rat qui s'qui n'a aucune id\u00e9e de ce que c'est que d'\u00eatre italien, on dit d'abord oui certains \u00e0 l'\u00e9tranger, je suis italien, mais vous demandez importe qui en Italie vous \u00eates quoi, on vous dit qu'on vous donnera la Provence avant tout puis mont\u00e9 calabrais, \u00e7a c'est la r\u00e9gion et se greffe par- dessus, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop comme notion, mais on on est rattach\u00e9 vraiment \u00e0 la Provence, il y a une rivalit\u00e9 entre Provence une province et l'autre, il y a des diff\u00e9rences de patois de langues, il y a des expressions culturelles qui, sa travers\u00e9e longue, on pense \u00e0 Naples Naples c'est un r\u00e9servoir d'art musical, c'est un art en soi en Italie la canne sont les Napolitana c'est un art \u00e0 soi qui se distingue et qui est diff\u00e9renci\u00e9 par rapport \u00e0 tout ce qui se fait ailleurs, \u00e0 l'Italie et \u00e7a depuis des d\u00e9cennies, signes donc pour revenir \u00e0 l'id\u00e9e que l'engagement se fait \u00e0 travers le l'enracinement oui on Gianmaria Testa quand il chante, il chante, il fait une musique de proximit\u00e9 et tous le menu des choses du du quotidien, les menus chose de sa vie et de la vid\u00e9o, des proches, il chante aussi nostalgie d'moins 2 qui est en train de lentement dispara\u00eetre recos au journaliste comme Peugeot disait par exemple que c'\u00e9tait par solaire que l'engagement et par solaire qu'il arrive, ponctuellement, etc, les noms, donc je parle, \u00e9coute Schnider d'aller etc, ils sont l\u00e0, un moment de l'histoire d'Italie des ann\u00e9es 70 quand les, les, les tensions entre les ouvriers le monde ouvrier, qui a connu un essor immense apr\u00e8s la reconstruction avec le miracle italien ce qu'on appelle le miracle italien et qu'en France les nomm\u00e9 le les 30 glorieuses somme pas la m\u00eame p\u00e9riode, avec les frictions et les Les mouvements de plaques entrent le monde ouvrier et les grands groupes industriels voil\u00e0 mais c'\u00e9tait des des formations plus ou moins politique qui passe, qui vont jusqu'\u00e0 \u00e9videmment aux Brigades rouges et qui prennent les armes etc. \r\nEn filigrane se colle ce paysage musical qui n'a \u00e9videmment ne ne n'incite pas \u00e0 la violence souvent mais son paysage musical qui participe de dedans, sentiment de la n\u00e9cessit\u00e9 de la r\u00e9volte de la n\u00e9cessit\u00e9 de sortir, de sortir du fatalisme quelque part oui V\u00e9lib libre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:16) [63%] :\r\nBonjour, pareil \u00e0 celui au concours, nous voulons apporter le bateau qui arrive comme \u00e7a sur la mer, c'est pas pour \u00e7a, l'\u00e9conomie, il r\u00e9pond en ce qu'on a Joyon le vote mais de la s\u00e9curit\u00e9 publique, tout \u00e7a ne peut lib\u00e9rer des gars avec par la for\u00eat comme le processus va d\u00e9marrer de Cochin, des concours de la frapper avec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:41) [63%] :\r\n\u00e0 Paris, Bertrand non, \u00e7a, comme l'a fait, alors on est bien d'eau du jour en France, on a 2 ben oui, mais pas dans ce parti on qui oui Bertal par Jim est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:06) [67%] :\r\nOui, voil\u00e0, il y a \u00e7a depuis pas mal de et voil\u00e0 comment le monde vouloir donc \u00e0 Bissau venir disputer avec encore plus grave parce qu'il y a de parce que son art exactement programmes friands de continuer jusqu'\u00e0 une vie tandis qu'on travaille face-\u00e0-face profitable des regards et beaucoup, beaucoup, beaucoup de pass\u00e9 commande l'arr\u00eat pour avoir, soyons en maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:29) [64%] :\r\n\u00e0 Paris perd, qui consiste \u00e0 son programme, alors on a bien demand\u00e9 tout n'est pas aller vers la grosse partie oui mais quand, oui j'ai peur \u00e0 la hors de base non, \u00e7a, \u00e7a va pas l'de l'demandez \u00e0 demander la \u00e0 l'et le pays \u00e0 tout \u00e0 l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:14) [57%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, c'est la libert\u00e9, par groupe de pr\u00e9valoir, donc je voulais si va quoi propri\u00e9taire il y a 10, peu de nous, raconte un portail plantera standard de la cha\u00eene \u00e7a de sur La\u00ebtitia, ce qui, c'est pas lui le classement de Toulouse, mais vraiment pas, de fait, elle aussi, dans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:37) [69%] :\r\n\u00e0 part lui permettra de voir sa souffrance \u00e0 heures de avec plaisir, oui, m\u00eame si on essaie de m\u00eame pas l'Aspasie oui, ben alors Ribeiro a par \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:25) [89%] :\r\nGeorges Gard\u00e8re, lui aussi, passage oblig\u00e9 dans cette, dans cet \u00e9pisode, consacr\u00e9 \u00e0 l'engagement politique ou pas, d'ailleurs, en Italie et dans la chanson italienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:33) [85%] :\r\nParadiso oui une semaine de chanson italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:38) [92%] :\r\nPour essayer de r\u00e9sumer ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, malgr\u00e9 une histoire politique contemporaine tr\u00e8s agit\u00e9e, l'Italie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une chanson engag\u00e9e relativement discr\u00e8te, finalement, je dis bien relativement parce qu'il faut pas minimiser l'importance de des Gr\u00e9gory de Gucci, ni de qu'on a tous les 3 entendu aujourd'hui et puis de quelques autres, bien s\u00fbr, outre l'engagement politique traditionnel et un petit peu caricatural, celui qui s'inscrit dans une opposition gauche- droite qui est un petit peu vieillotte aujourd'hui, h\u00e9 bien il y a en Italie apparemment un engagement pour sa province pour sa terre pour son terroir, voire pour son dialecte un engagement pour des valeurs humaines plut\u00f4t que pour des id\u00e9ologies, l'engagement dans le milieu musical en Italie passe aussi par la d\u00e9fense de la culture tout simplement parce que la culture est menac\u00e9e, comme nous l'a confirm\u00e9 recos AKEO. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:24) [80%] :\r\nLe soutien des institutions publiques est quasiment nulle part en tout cas, il y a, s'est rapproch\u00e9 milit\u00e9 durant les 20 ans du du du r\u00e8gne de 2 si le Berlusconi qui recevait \u00e0 tout va qui a ouvert vraiment la la br\u00e8che aux propri\u00e9taires qui ont continu\u00e9 par la suite et faut bien dire les choses, oh, \u00e7a met en point que m\u00eame les institutions musicales de renom qui qui font le poids, je fais un exemple laissant plus spectaculaire, la Scala de Milan par exemple du la Century et puis on ne compte pas les Th\u00e9\u00e2tres de p\u00e8re \u00e0 l'Italie, et Dieu sait s'il y en a qui tire la langue, qui sont \u00e0 2 doigts de mettre la cl\u00e9 sous paillasson de th\u00e9\u00e2tre qui ont une programmation musicale pertinentes de vins de qualit\u00e9 avec des distributions des productions qui valent la peine d'\u00eatre qui d'\u00eatre suivi dans un musique les c'est chacun pour soi, c'est d\u00e9merde -toi c'est c'est un peu \u00e7a le le ce qui compte, c'est qu'il y a des qualit\u00e9s naturelles arrive \u00e0 \u00e0 vendre tant mieux autrement bah tumeur tumeur oui quand on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:33) [85%] :\r\nCoupe les moyens justement \u00e0 toute seule, tout ce secteur d'activit\u00e9 toute toute cette cette communaut\u00e9 d'artistes et parfois, il arrive qu'il y a une une esp\u00e8ce de de syst\u00e8me D qui se met en place une esp\u00e8ce de r\u00e9seau contraire qui veut r\u00e9agir \u00e0 tout \u00e7a et qui inventent de nouvelles fa\u00e7ons d'exister est -ce que il y a, il y a pas une forme de rebond justement de la part d'une partie de cette communaut\u00e9 d'artistes professionnels, je pense \u00e0 peut-\u00eatre des r\u00e9seaux de salles qui d\u00e9cide d'inventer des moyens justement d'exister pour que cette sc\u00e8ne continue \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:59) [82%] :\r\nCe rebond l\u00e0 il existe depuis tr\u00e8s longtemps dans l'lyc\u00e9es et dans ce qu'on appelle les centres sociaux, qui sont des sc\u00e8nes, mais des p\u00e9pini\u00e8res qui ont permis, par exemple, toute une sc\u00e8ne de nu sans syst\u00e8me de se d\u00e9velopper ce de sans syst\u00e8me extr\u00eamement riche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:19) [83%] :\r\nOn parle de gens qui sont demand\u00e9s platines \u00e9quilibr\u00e9 et qui passe des disques et qu'ils sont artistes \u00e0 leur mani\u00e8re, \u00e9videmment \u00e7a peut surprendre, c'est peut-\u00eatre un peu moins spectaculaire qu'un guitariste qui a fait 20 ans de de de guitare, mais il y a des artistes qui s'exprimait des platines, on parle de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:31) [85%] :\r\nOui, et qui sont au fond \u00e0 la culture jama\u00efcaine, \u00e7a c'est important, c'est leur r\u00e9f\u00e9rence il y a des des r\u00e9gions d'Italie qu'on appelle les jeunes de la Jama\u00efque 2 je pense par exemple au au, de Sud d\u00e9pouilles il y a des id\u00e9es dans la r\u00e9gion qu'on appelle le il y a une sc\u00e8ne sans syst\u00e8me qui est impressionnante et puis c'est tous des Addula teurs de des des exemples Jama\u00efcain, on ne sait pas trop pourquoi, et comment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:59) [89%] :\r\nParce qu'il a fallu inventer un syst\u00e8me justement une fa\u00e7on d'exister qui est peut-\u00eatre moins co\u00fbteuses parce qu'une guitare, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et puis encore une fois il faut il faut il faut les travailler instrument il y a ce c\u00f4t\u00e9 pain que vous disiez pas hein, mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 malgr\u00e9 tout dans le sens le plus noble de de de ce mot, c'est-\u00e0-dire je vais faire avec les moyens dont je dispose et du coup je vais inventer une nouvelle forme artistique et c'est peut-\u00eatre \u00e7a finalement si je comprends bien la r\u00e9action que la communaut\u00e9 artistique et musicale italienne oppose \u00e0 au fait que justement les institutions ont d\u00e9cid\u00e9 de les l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:29) [88%] :\r\nOui, il y a sans doute une urgence et une tension, dans certains milieux musicaux qui sont justement ces milieux dont on parle, qui sont moins au centre de des des \u00e9clairages etc qui vivent dans les sous- bois, il y a une tension, une urgence qui fait que, il y a des groupes, c'est bien l'esprit en gros pour, comme je suis, c'est CCP, ils ont pris l'abr\u00e9viation de de l'Union sovi\u00e9tique, ils \u00e9taient et sont engag\u00e9s aussi avec une th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 incroyable sur sc\u00e8ne, ce groupe dans les ann\u00e9es 80 il est parti de rien, j'ai eu la chance de les voir sur sc\u00e8ne dans des cabanons mal \u00e0 la Winterland la pas eu lieu milanaise c'\u00e9tait pourri. \r\nMais vraiment pour h\u00e9 ben c'est devenu iconique ce groupe en ne disant est devenue Nikolic il y arriver au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, tout en \u00e9tant issue et un 1000000 de garder l'esth\u00e9tique punch avec des trains machines \u00e7a \u00e7a \u00e7a rappelle un peu le le rue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:54) [85%] :\r\nGr\u00e9gory alors le groupe fran\u00e7ais des ann\u00e9es 80 d\u00e9but que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:57) [81%] :\r\nVoil\u00e0 un peu dans le m\u00eame peut-\u00eatre avec des variations sur le th\u00e8me on ne peut plus, un peu plus mais mais quand m\u00eame \u00e7a, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame langage et bah le Beirut les B\u00e9rurier Noir en France aussi en juillet d'une voix d'un essor incroyable, par rapport \u00e0 l'esth\u00e9tique il s'amenait, je suis, c'est un exemple l'FIBA c'est aussi un exemple qui est, qui vient de cette urgence -l\u00e0 il y a une coupe et p\u00e9pini\u00e8re au centre de l'Italie en \u00c9milie-Romagne qui est incroyable, qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 ce genre de groupe apr\u00e8s peut ont r\u00e9ussi vraiment atteindre un certain niveau FIBA \u00e9tant peut-\u00eatre le le plus spectaculaire, je suis dans son parce que les cha\u00eenes en Italie, il a \u00e9t\u00e9 spectaculaire, il y a plein d'autres, des myriades qui ont qui ont fait \u00e0 plusieurs, album, tr\u00e8s bon, qui ont disparu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:44) [79%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre leur de leur destin justement serait pas \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent contraire qui s'accroche pendant 25 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:49) [88%] :\r\nHeureusement d'ailleurs s'arr\u00eater path\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:06) [58%] :\r\nCatherine, je dis \u00e7a, je suis tout cela, il \u00e9tait all\u00e9 s'attaquer comme est que. \r\n\u00e9coutez jusqu'\u00e0 une table de classe qui pour les trouver, toute cette semaine et elle au printemps suivez \u00e0 Pornic. \r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 parce que beaucoup de ceux qui ne parlent pas parce qu'il orientables le point de Jean-Marie la maladie on poursuit la qu\u00eate d'un caract\u00e8re vital pour une rivalit\u00e9 interne, c'est-\u00e0-dire qu'ils produisent, c'est-\u00e0-dire sur l'\u00eele point bien not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:46) [59%] :\r\nDes belges oui qu'est ce que vous parlez -vous, parce qu'pour est et qui est cher, la m\u00eame, il suffit de. \r\n\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a, on attend de la pointure, \u00e7a ne reste pas, alors que c'est quand m\u00eame assez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:36) [67%] :\r\nL'\u00c9tat, les voir quelqu'un petit peu de volont\u00e9 de quelque part Challenge et l'des tirs d'avancer sur ce de l'h\u00f4pital que vous voyez depuis, c'est-\u00e0-dire c'est vrai, l'Alg\u00e9rie, selon lui, la et pas ce n'est pas encore l\u00e0, qui avec Elsa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:40) [89%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre le sentiment de la conna\u00eetre cette chanson sans r\u00e9ussira \u00e0 mettre le doigt sur l'original, \u00e7a arrive parfois, ni nt \u00e7a devient en fran\u00e7ais ou plut\u00f4t s'\u00e9tait en fran\u00e7ais \u00e0 l'origine, c'est extra, la chanson de L\u00e9o Ferr\u00e9, reprise ici par quelqu'un qu'on aime beaucoup, un de ses jeunes talents qu'on a d\u00e9couvert en Italie il y pas il y a pas tr\u00e8s longtemps, \u00e0 l'occasion de cette s\u00e9rie et qui s'appelle lui colle \u00e0 p\u00eacher voil\u00e0 cette s\u00e9rie donc consacr\u00e9 \u00e0 la chanson italienne qui s'ach\u00e8ve, et je dois vous avouer que ma plus grande satisfaction, c'est de n'en avoir pas fait le tour de la question justement, mais plut\u00f4t d'avoir le sentiment d'avoir ouvert des portes comme \u00e7a et se dire qu'il y a tellement tellement tellement chose \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir, on remet \u00e7a la semaine prochaine en berne passent \u00e0 la semaine prochaine, il y a quand m\u00eame de la mati\u00e8re \u00e0 explorer, peut-\u00eatre que \u00e7a vous aura donn\u00e9 envie justement de de l'explorer cette mati\u00e8re merci \u00e0 Karine Vouillamoz c'\u00e9tait son initiative, c'\u00e9tait son c'est elle qui avait eu ces cette id\u00e9e merci \u00e0 Marco m\u00eame Andr\u00e9 pour les traductions certaines entr\u00e9es en tout cas merci, ce soir \u00e0 Thierry chez qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission et puis \u00e0 toutes les personnes qui nous ont fait confiance pour cette s\u00e9rie d'entretiens qu'on a pu suivre depuis lundi, merci \u00e9galement aux artistes italiens, que nous retrouverons que nous accueillerons demain au Studio 15, il nous reste un petit peu plus 3 minutes, \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:49) [58%] :\r\nOui, oui, Marine, l'Occident. \r\nMaybe hein quel avenir d\u00e8s que possible dans le film, mais pas par le temps, son fr\u00e8re, on a cit\u00e9. \r\nBon, c'est le logique. \r\nOu une chose \u00e7a doit pas point il y a encore comme elle \u00e0 l'eau, ben il soit cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:40) [65%] :\r\nVive rester. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:41) [62%] :\r\nNon, non je non, comme elle est le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:49) [85%] :\r\nFabrizio Andr\u00e9 aura eu le dernier mot, donc on se retrouve demain en Direct du Studio 15 pour une une session Paradiso de 2 heures avec Ilaria Graziano et Francesco Forni avec Guy Martineau et avec eux, Bruno et sa merci et \u00e0 demain, j'y compte vous \u00e9coutez la pri\u00e8re, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T19:15:45Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F9B09F1-8235-44B8-8D4B-9AC382D2AF18", "internalArchiveId": "9F9B09F1-8235-44B8-8D4B-9AC382D2AF18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc M\u00e9lanchon, co fondateur  et pr\u00e9sident du front de gauche, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017;Cesla Amarelle, professeur de droit des migrations;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie;Andrea Mengis, avocate chez Procap;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois;Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'initiative de l'UDC contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole;Rolf Soiron, le pr\u00e9sident du groupe chimique Lonza\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/DECHEANCE NATIONALITE ITV MELANCHON 7H) En France...\r\nSuite mais pas fin du d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9...\r\nL'assembl\u00e9e nationale a beau avoir accept\u00e9 hier le projet du gouvernement...\r\nCertains sont d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le faire capoter...\r\nLa d\u00e9termination de Jean-Luc M\u00e9lanchon....hier sur TF1...\r\nle co fondateur  et pr\u00e9sident du front de gauche qui annon\u00e7ait par ailleurs sa candidature la pr\u00e9sidentielle de 2017...\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon n'est pas le seul \u00e0 vouloir retoucher cette r\u00e9forme de la constitution.\r\nLe pr\u00e9sident du S\u00e9nat \u00e0 majorit\u00e9 de droite. veut aussi retoucher la copie.\r\nSeulement voil\u00e0 pour entrer en vigueur la r\u00e9forme doit \u00eatre adopt\u00e9e exactement dans les m\u00eames terme qu'hier...et par la majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8me des deux chambres r\u00e9unies en Congr\u00e8s. \r\nce n'est donc pas gagn\u00e9 pour le gouvernement fran\u00e7ais.\r\n..\r\n(D4/APATRIDIE) ...le principale probl\u00e8me c'est que cette r\u00e9forme cr\u00e9erait de nouveaux apatrides! \r\npuisque la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 s'appliquerait \u00e9galement aux Fran\u00e7ais, qui n'ont pas d'autre nationalit\u00e9...\r\nL'apatridie...un statut qu'on pensait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'histoire...\r\nSylvie Lambelet\r\n  01'31'\r\n(Br\u00e8ve Su\u00e8de) Le Parlement su\u00e9dois a repouss\u00e9 mercredi une proposition de l'extr\u00eame droite pour d\u00e9choir de la nationalit\u00e9 su\u00e9doise tout personne condamn\u00e9e pour un d\u00e9lit ou crime en lien avec le terrorisme.\r\n(16/CONSEIL SECU NATIONS UNIES SYRIE) Reprendront-ils ou pas? L'avenir des pourparlers de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve se joue peut-\u00eatre aujourd'hui...\u00e0 Munich.\r\nC'est l\u00e0 que se r\u00e9unissent cet apr\u00e8s-midi les grandes puissances impliqu\u00e9es dans la crise syrienne et sa r\u00e9solution.\r\nIran, Arabie Saoudite, mais aussi et surtout Russie et Etats-Unis.\r\nJohn Kerry et Sergei Lavrov, les chefs des diplomaties russes et am\u00e9ricaines ont d'ailleurs rendez-vous en t\u00eate \u00e0 t\u00eate ce matin d\u00e9j\u00e0. \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'ils se voient depuis le d\u00e9but de l'offensive men\u00e9e sur Alep, par le r\u00e9gime de Damas et l'aviation russe...\r\nOffensive qui vaut \u00e0 la Russie son lot de critiques...\r\nLa principale: avoir fait \u00e9chouer les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve...\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d'ailleurs empoign\u00e9 le sujet hier...\r\nR\u00e9sultat: une passe d'arme entre russes et occidentaux. \r\nNew-York...Marie Bourreau...\r\n  54'\r\n(07/OUVERTURE A MOSCOU DE LA MISSION DU KURDISTAN PA) ...Et dans cette bataille pour le premier r\u00f4le...la Russie vient peut-\u00eatre de marquer un point...\r\nElle renforce ses relations avec les Kurdes de Syrie...\r\nIls ont ouvert hier un bureau de repr\u00e9sentation \u00e0 Moscou. \r\nDe quoi crisper un peu pluS Ankara...\r\nA Moscou, le d\u00e9cryptage d'Isabelle Cornaz...\r\n  01'03''\r\n ((Et le soutien militaire des Etats-Unis aux kurdes de Syrie a fait sortir de ses gonds le pr\u00e9sident turc. Citation: depuis que vous refusez de reconna\u00eetre les kurdes en tant qu'organisations terroristes la r\u00e9gion s'est transform\u00e9e en une mare de sang.))\r\n(D6/LA SUISSE CONDAMNEE POUR DISCRIMINATION RENTE AI PARTIELLE FEMMES) Le mod\u00e8le suisse d'attribution des rentes invalidit\u00e9 est discriminatoire pour les temps partiels. Arr\u00eat rendu par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme: elle juge que le syst\u00e8me de calcul, dit \"m\u00e9thode mixte\", ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 des sexes. Les juges de Strasbourg avaient \u00e9t\u00e9 saisis pour un cas \u00e0 Saint-Gall. La d\u00e9cision de l'AI se basait sur un pr\u00e9jug\u00e9, Alexandra Richard\r\n  01'27''\r\n((Une femme, \u00e0 l'AI, s'est vue retirer sa rente, apr\u00e8s la naissance de ses jumeaux. L'AI est partie du principe que, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas invalide, elle aurait de toute fa\u00e7on renonc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 plein temps pour pouvoir s'occuper de ses enfants. C'est la \"m\u00e9thode mixte\" qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. Une m\u00e9thode discriminatoire, conclut la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme. Et peu adapt\u00e9e aux nouveaux mod\u00e8les familiaux, puisqu'elle concerne tous les temps partiels... Andrea Mengis, avocate chez Procap, qui a port\u00e9 le cas \u00e0 Strasbourg:\r\n...\r\nAu-del\u00e0 du non-respect de l'\u00e9galit\u00e9, la m\u00e9thode de calcul, qui s'applique uniquement aux temps partiels, cr\u00e9e aussi un effet pervers, selon le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert:\r\n...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'OFAS rappelle que la m\u00e9thode n'a jamais \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e discriminatoire en Suisse, ni par le gouvernement, ni par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Et, port\u00e9 par le verdict serr\u00e9 des juges - 4 contre 3 - il n'exclut pas un recours contre la d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne.))\r\n(06/VS INITIATIVE CONTRE VOILE A L'ECOLE ITW ADDOR) Pour ou contre des t\u00eates nues \u00e0 l'\u00e9cole? Les valaisans voteront. sauf surprise.\r\nOui puisque l'initiative de l'UDC contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole a abouti.\r\nLe comit\u00e9 d'initiative dit avoir r\u00e9colt\u00e9 4 mille 600 signatures en pr\u00e8s d'une ann\u00e9e...alors que 4 mille auraient suffit.\r\nUne longueur d'avance qu'il compte utiliser pour faire pression sur le gouvernement. Son co-pr\u00e9sident Jean-Luc Addor. \r\n  40''\r\nJean-Luc Addor co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative avec Marie Giovanola.\r\nLes paraphes seront remis \u00e0 la Chancellerie pour validation le 22 f\u00e9vrier prochain.\r\nEcole toujours...\u00e0 Egerkingen cette fois...und auf deutsch bitte...\r\nLes \u00e9l\u00e8ves seront oblig\u00e9s de parler allemand \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation. au niveau primaire. \r\nL'ex\u00e9cutif de la commune soleuroise a adopt\u00e9 son r\u00e8glement contest\u00e9 hier...\r\ntout en commandant un rapport au service comp\u00e9tant. \r\nIl faut dire que la mesure fait l'objet d'un recours. \r\nLa maire PLR d'Egerkingen argumente:  les \u00e9l\u00e8ves suisses se sentent exclus quand leurs camarades \u00e9trangers s'expriment dans leur langue d'origine.\r\n(D3/PROPOS SOIRON PROPRIETE INTELLECTUELLE) ***C'\u00e9tait mercredi dernier: Syngenta annon\u00e7ait son rachat par Chemchina, un titan chinois en main du parti communiste....Depuis une question hante les esprits...\r\nCette acquisition signifie-t-elle un pillage de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle? \r\nEn tout cas la Chine court apr\u00e8s les brevets...et elle domine la comp\u00e9tition.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n  1'17\r\n(20/NESTLE STOP SON SOUTIEN A L'ATHLETISME PA) ***Sebastian Coe ne se laissera pas faire! \r\nIl n'acceptera pas que Nestl\u00e9 arr\u00eate de soutenir un programme pour la promotion de l'athl\u00e9tisme chez les enfants.\r\nLe patron de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'ath\u00e9tisme, l'IAAF a exprim\u00e9 sa col\u00e8re hier.\r\nNestl\u00e9 prive l'IAAF de son soutien financier avec effet imm\u00e9diat...le probl\u00e8me c'est que d'autres marques pourraient aussi ranger leur ch\u00e9quier. \r\nLes causes s'appellent dopage et corruption. \r\nHerv\u00e9 Borsier.\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve fin) Rock'oz ar\u00e8nes a 25 ans cette ann\u00e9e, et c'est avec une soir\u00e9e 100% que le festival va les f\u00eater. \r\nLe 1er ao\u00fbt prochain aux ar\u00e8nes d'Avenches, Stephan Eicher et Bastian Baker seront notamment de la partie. \r\nCor des alpes, lancer de drapeaux et survol d'avions Pilatus seront \u00e9galement au programme. \r\nLa soir\u00e9e sera gratuite pour les Avenchois, payante pour les autres.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques nuages encore ce matin puis le ciel se d\u00e9gagera. \r\nLa journ\u00e9e sera assez ensoleill\u00e9e...bien ensoleill\u00e9e en Valais...un peu moins dans le Jura...\r\nmaximum 6 degr\u00e9s en plaine. \r\nRetour des nuages et de la neige la nuit prochaine...ils resteront jusqu'\u00e0 demain voire samedi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cologne) Berlin (ats/afp) Les plaintes pour motifs sexuels ont quasiment quadrupl\u00e9 cette ann\u00e9e lors des festivit\u00e9s du carnaval \u00e0 Cologne, en Allemagne, a annonc\u00e9 mercredi la police. La cit\u00e9 rh\u00e9nane avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des violences en bandes contre des femmes commises lors du r\u00e9veillon du Nouvel An.\r\nEntre jeudi 06h00, premier jour du carnaval des rues, jusqu'\u00e0 ce mercredi, 06h00, 66 plaintes pour insultes et agressions sexuelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, contre 18 l'an dernier, selon un communiqu\u00e9 de la police.\r\nL'ampleur de l'augmentation a toutefois \u00e9t\u00e9 relativis\u00e9e par la police. \"L'une des explications possibles pourrait \u00eatre un changement d'attitude des victimes et des t\u00e9moins\", a-t-elle soulign\u00e9. Les autorit\u00e9s locales ont en effet appel\u00e9 ces derni\u00e8res semaines toute victime \u00e0 porter plainte ou \u00e0 se rendre dans un poste de police.\r\nSaint-Sylvestre de cauchemar\r\nLa Saint-Sylvestre s'\u00e9tait transform\u00e9e en nuit de cauchemar pour des centaines de femmes \u00e0 Cologne. Ce soir-l\u00e0, sur le parvis de la gare, des femmes \u00e9taient devenues des proies sexuelles pour des jeunes migrants, \u00e9m\u00e9ch\u00e9s et pr\u00e9sent\u00e9s par la police et les responsables politiques comme principalement d'origine nord-africaine.\r\nCes viols, attouchements sexuels et vols de t\u00e9l\u00e9phones portables ont provoqu\u00e9 un immense choc en Allemagne, qui avait jusqu'ici accueilli plut\u00f4t favorablement les quelque 1,1 million de migrants arriv\u00e9s en 2015.\r\nLa police avait d\u00e9ploy\u00e9 d'importants moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du carnaval, un des \u00e9v\u00e9nements les plus ancr\u00e9s dans la culture populaire en Allemagne, mais qui donne aussi lieu \u00e0 une consommation d'alcool au-del\u00e0 du raisonnable.\r\n(Br\u00e8ve remaniement minist\u00e9riel)", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7469607", "ece-7469590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T23:43:35Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nIl ne se laissera pas faire, Sebastian Coe il n'acceptera pas que Nestl\u00e9 arr\u00eate de soutenir un programme pour la promotion de l'athl\u00e9tisme chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui et non, le patron de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme \u00e0 F1 exprimer sa col\u00e8re hier \u00e0 Nestl\u00e9 prive sa f\u00e9d\u00e9ration de son soutien financier, avec effet imm\u00e9diat le probl\u00e8me, c'est que d'autres marques pourraient aussi ranger leur ch\u00e9quier, les causes s'appellent dopage et corruption Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nNestl\u00e9 dont le partenariat concern\u00e9s les enfants et dat\u00e9 de 4 ans explique sa d\u00e9cision par les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui secouent la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, selon Alexander Antonov charg\u00e9 des relations m\u00e9dias de la firme, les affaires de dopage sur fond d'accusations d'extorsion de fonds et de corruption, d'ex- dirigeants sont \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision, il y a quelques semaines, Adidas d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir \u00e0 sa collaboration avec l'IAAF si la firme allemande se retire, c'est le sponsor principal et, surtout, selon la BBC, environ 37 millions de francs suisses sur 4 ans qui \u00e9chapperait \u00e0 l'une des f\u00e9d\u00e9rations sportives les plus importantes du monde, elle compte encore 4 autres partenaires principaux, qui pourrait aussi choisir de ne plus associer \u00e0 l'avenir \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, qui g\u00e8re l'athl\u00e9tisme mondial. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T08:13:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1709744E-3BDF-4660-9F9D-A0D3D5F69431", "internalArchiveId": "1709744E-3BDF-4660-9F9D-A0D3D5F69431", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Inde figure parmi les pays les plus dangereux pour les chr\u00e9tiens", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anar Jamre, pasteur;Sachin Baghel, responsable r\u00e9gional du Bajrang Dal, l'une des franges hindouistes les plus militantes\r\n* * L'Inde figure parmi les pays les plus dangereux pour les chr\u00e9tiens LANCEMENT 3 / Inde - oppression chr\u00e9tiens\r\n***L'Inde, souvent surnomm\u00e9e la \"plus grande d\u00e9mocratie du Monde\" a surgi le mois dernier sur une liste aux c\u00f4t\u00e9s de la Cor\u00e9e du Nord, de la Syrie, la Somalie, ou de l'Irak. Une liste qui est en fait un rapport annuel publi\u00e9 par l'Organisation internationale de d\u00e9fense des chr\u00e9tiens, Open Doors. L'Inde y est consid\u00e9r\u00e9 comme le 17e pays le plus dangereux pour les chr\u00e9tiens. Le pays en compte une proporition de 2,3%. Selon le rapport, 9 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 350 attaqu\u00e9s en 2015 \u00e0 cause de leur religion.\r\nEn cause, la mont\u00e9e en puissance des hindouistes depuis l'\u00e9lection du parti nationaliste BJP \u00e0 la t\u00eate du pays, il y a pr\u00e8s de deux ans.\r\nNotre correspondant en Inde, s\u00e9bastien Farcis, est parti enqu\u00eater sur l'un des derniers cas de pers\u00e9cution... dans l'Etat du Madhya Pradesh, au centre:\r\n DIGAS\r\n((C'\u00e9tait le 14 janvier dernier, dans le petit village de Dahar. 13 personnes \u00e9taient r\u00e9unies pour prier J\u00e9sus. Quand soudain, un groupe d'une centaine de militants, accompagn\u00e9s de policiers font irruption dans la maison. Ils crient, insultent et essaient m\u00eame de casser la moto gar\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Ces hindouistes les accusent de proc\u00e9der \u00e0 des conversions, par le force ou en versant des pots de vin, ce qui est un crime passible d'un an de prison selon la loi r\u00e9gionale. Ces chr\u00e9tiens passent finalement 6 jours en prison avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s sous caution. Le pasteur Anar Jamre \u00e9tait l'un d'entre eux. Encore sous le choc, il explique ce qui l'a incit\u00e9 \u00e0 croire en J\u00e9sus. Et d\u00e9ment les accusations de pros\u00e9lytisme. \r\n40\r\nQuand j'avais 14 ans, mon p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Notre famille comptait 15 personnes et nous nous sommes retrouv\u00e9s dans la mis\u00e8re. Un pasteur m'a parl\u00e9 du Christ. \u00ab Quelqu'un est l\u00e0 et prend soin de nous \u00bb, m'a t il dit. Progressivement, j'ai donc eu la foi. Mais aujourd'hui, je n'ai pas de croix, de photo ou de statue du christ. Et je n'ai m\u00eame pas assez d'argent pour vivre, donc je ne sais pas comment je pourrais payer des gens pour se convertir . \r\n25 \r\n1 05\r\nTous racontent la m\u00eame histoire. Une vie faite de pauvret\u00e9, de mis\u00e8re et d'alcoolisme, et le r\u00e9confort qu'ils ont trouv\u00e9 dans cette communaut\u00e9 pentecotistes. Cependant, les hindouistes y voient une tendance beaucoup plus dangeureuse. Sachin Baghel est l'un des responsables r\u00e9gionaux du Bajrang Dal, l'une des franges hindouistes les plus militantes. \r\n20\r\n1 25\r\nAvant l'ind\u00e9pendance de l'Inde, les anglais ont tent\u00e9 de convertir des indiens au christiannisme et cela nous a divis\u00e9. Nous ne voulons plus de cela. L'hindouisme est le garant de notre unit\u00e9 nationale. Car si quelqu'un devient chr\u00e9tien, il va plut\u00f4t suivre les paroles du pape et un musulman celle du Pakistan. Entre 2000 et 2011, le recensement a montr\u00e9 qu'il y avait une augmentation de 25% du nombre de chr\u00e9tiens au Madhya Pradesh, car les pr\u00eatres promessent aux gens qu'ils vont gu\u00e9rir s'ils se convertissent. Cela peut entrainer de nouvelles divisions et il faut l'\u00e9viter. \r\n35\r\n2 min\r\nL'Etat du Madhya Pradesh est dirig\u00e9 depuis 18 ans par le parti nationaliste hindou du BJP et il a adopt\u00e9 en 2006 cette loi anti-conversion qui oblige les personnes qui veulent changer de religion \u00e0 en informer les autorit\u00e9s un mois \u00e0 l'avance, sous peine d'amende. Et punit d'un an de prison ceux qui forceraient d'autres \u00e0 se convertir. C'est cette loi qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour arr\u00eater ces 13 chr\u00e9tiens, dont un couple aveugle. Avec l'\u00e9lection du BJP \u00e0 la t\u00eate du gouvernement national il y a pr\u00e8s de 2 ans, la police recevrait ici encore plus de pression pour agir contre les chr\u00e9tiens, selon le pasteur Jamre.\r\n30\r\nQuand les hindouistes du Bajrang Dal ou du RSS viennent porter plainte \u00e0 la police, les agents ne posent pas de questions. Et si nous nous plaignons, ils nous disent ouvertement qu'ils ne peuvent rien faire, car ils subissent des pressions politiques depuis Bhopal ou New Delhi. \r\n15\r\n2 45\r\n6 autres Etats indiens ont adopt\u00e9 des lois anti-conversion similaires, r\u00e9guli\u00e8rement brandies contre les chr\u00e9tiens. Elles sont rarement utilis\u00e9es contre les musulmans. Surtout car ce culte est plus ancien et mieux int\u00e9gr\u00e9, les pratiquants sont plus nombreux, environ 13% de la population, et ils sont donc mieux organis\u00e9s, ce qui leur permet de se d\u00e9fendre politiquement. Mais il y a toutefois une infiltration grandissante des hindouistes dans les campagnes, qui essaient, et r\u00e9ussissent parfois, \u00e0 \u00e9lever les hindous contre les musulmans afin de faire fuir ces derniers. Dans tous les cas, la position de ces extr\u00eamistes est la m\u00eame ; l'inde appartient aux hindous, et les autres croyants peuvent rester mais sous la domination de cette majorit\u00e9 hindou. \r\n3 20\r\nCONVERSATION \r\nrevenons sur ces 13 chr\u00e9tiens arr\u00eat\u00e9s, quelle est leur situation 3 semaines apr\u00e8s les faits\r\nils font toujours l'objet d'une surveillance serr\u00e9e : il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile de les rencontrer car le conseil de village leur a interdit d'en sortir et les a m\u00eame condamn\u00e9s \u00e0 une amende de 70 francs, ce qui correspondant \u00e0 environ un mois de salaire pour eux, ceci pour avoir enfreint les traditions de leur communaut\u00e9 tribale et nuit \u00e0 l'harmonie. 4 d'entre eux ont finalement r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper \u00e0 l'aube pour que l'on se rencontre, loin des regards, , dans un petit restaurant de bord de route situ\u00e9\u00e0 70 km de leur village\r\nLeur origine tribale n'est pas anodine pour comprendre les enjeux de ce conflit \r\nen effet, ces populations sont, comme dans d'autres pays, au centre de beaucoup de convoitises. Ils sont pauvres, marginalis\u00e9es et donc vuln\u00e9rables. Ces villageois suivent des traditions animistes qui appellent \u00e0 respecter les \u00e9l\u00e9ments de la nature ainsi que l'\u00e2me des anc\u00eatres d\u00e9funts. Un mod\u00e8le de pens\u00e9e de moins en moins populaire dans la soci\u00e9t\u00e9 indienne en pleine modernisation. Ils sont donc tent\u00e9s de se r\u00e9fugier dans des groupes spirituels plus soud\u00e9s et optimistes, tel que ces communaut\u00e9s pentecotistes. Les personnes que j'ai rencontr\u00e9es affirment cependant qu'elles ne se sont pas officiellement enregistr\u00e9s comme chr\u00e9tiens aupr\u00e8s de l'administration, et que l'on ne peut pas leur reprocher de s'\u00eatre convertis. \r\nEst ce que la crainte des hindouistes, que l'on entend dans le reportage, est justifi\u00e9e - y a t il un risque d'atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 travers ces conversions ? \r\nC'est un d\u00e9bat \u00e9pineux, qui se pose ainsi : \u00e0 quel point le clerg\u00e9 des diff\u00e9rentes \u00e9glises chr\u00e9tiennes peuvent influencer politiquement, voire se servir de leurs croyants pour des int\u00e9r\u00eats qui pourraient \u00eatre nuisibles \u00e0 l'Inde. Les pr\u00eatres \u00e9vang\u00e9listes et autres missionnaires sont souvent tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9s dans les communaut\u00e9s tribales et marginales, comme les confins du nord est de l'Inde, o\u00f9 certains ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de soutenir des mouvements ind\u00e9pendantistes. Derni\u00e8rement, les protestations contre le lancement d'une centrale nucl\u00e9aire dans le sud du pays a \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9 par certains catholiques, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 prouver si des fonds \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s pour cela. Les hindouistes ou services de s\u00e9curit\u00e9 rigoristes sont alors tent\u00e9s de traiter toute mission religieuse chr\u00e9tienne comme un risque de s\u00e9curit\u00e9 nationale, avec pour risque de mettre en p\u00e9ril la libert\u00e9 de croyance de ses citoyens))", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Inde figure parmi les pays les plus dangereux pour les chr\u00e9tiens / TUM_2016-02-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'Inde, souvent surnomm\u00e9e la \"plus grande d\u00e9mocratie du Monde\" a surgi le mois dernier sur un rapport annuel publi\u00e9 par l'Organisation internationale de d\u00e9fense des chr\u00e9tiens, Open Doors. L'Inde y est consid\u00e9r\u00e9e comme le 17e pays le plus dangereux pour les chr\u00e9tiens. Selon le rapport, 9 chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 350 attaqu\u00e9s en 2015 \u00e0 cause de leur religion. En cause, la mont\u00e9e en puissance des hindouistes depuis l'\u00e9lection du parti nationaliste BJP \u00e0 la t\u00eate du pays, il y a pr\u00e8s de 2 ans."], "variantIds": ["ece-7469567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-11T07:54:57Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18FE7DA3-969C-4B14-9B4B-8F8301C41C3A", "internalArchiveId": "18FE7DA3-969C-4B14-9B4B-8F8301C41C3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9 Knusel, politologue;Gabriela Amarelle, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rgration de la ville de Lausanne;Jacques Melly, Conseiller d'Etat valaisan PDC en charge des transports;Mathias Reynard, Conseiller national socialiste valaisan;Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale responsable des professions de la sant\u00e9 \u00e0 Unia-Gen\u00e8ve;Shen Wei, professeur de droit international \u00e0 l'universit\u00e9 de Shanghai;Carlos Nuzman, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des Jeux Olympiques;Sara Carnazzi-Weber, auteur d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e  par le Credit Suisse\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/PEU DE PARTICIPATION AUX ELECTIONS COMMUNALES VD) Les vaudois et les fribourgeois votent le 28 f\u00e9vrier prochain pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants communaux... Un rendez vous \u00e9lectoral qui ne pationne pas les foules... Ou en tous cas moins que les \u00e9lections cantonales ou f\u00e9\u00e9rales... En t\u00e9mongne dans le canton de Vaud, le taux de participation faible... Et c'est d'autant plus flagrant dans les villes... \r\nLa ville de Lausanne tente de mobiliser les \u00e9lecteurs en tablant sur la population \u00e9trang\u00e8re... Objectif, l'amener \u00e0 s'int\u00e9resser davantage \u00e0 la vie politique locale... C\u00e9line Fontannaz... \r\n  01'34''\r\nD\u00e9but de ce marathon des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises, le 28 f\u00e9vrier...\r\n(D5/CONSEQUENCE POUR LE VS VOTATION SUR LE GOTAHRD?) Autre vote au programme de ce dernier dimanche de f\u00e9vrier, le scrutin sur un deuxi\u00e8me tube routier au Gothard... \r\nPour les partisans valaisans du projet, cette construction est vitale pour le canton. \r\nUn rejet dans les urnes signifierait une fermeture du tunnel pendant 3 ans, pour \u00eatre r\u00e9nov\u00e9. Avec selon eux une cons\u00e9quence directe: un report de trafic et donc des nuisances sur le Valais. Explications, Marie Giovanola...\r\n  01'32''\r\n(01/UNIA INITIATIVE MISE EN OEUVRE ITV WILLING) Une initiative de mise en oeuvre... pour une meilleure prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es en EMS! \r\nLe syndicat Unia est m\u00e9content... Suite \u00e0 la non application d'un premier texte... Une initiative cantonale adot\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 2007... Unia r\u00e9fl\u00e9chit donc \u00e0 un second texte... \r\n Explications de Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale responsable des professions de la sant\u00e9 \u00e0 Unia-Gen\u00e8ve.\r\n  SON 52''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon... Autre annonce hier... Unia d\u00e9marre une campagne nationale pour am\u00e9liorer les conditions de travail dans le domaine des soins m\u00e9dicaux... Infirmi\u00e8res trop peu nombreuses, mauvaises conditions de travail... Les mesures d'\u00e9conomie des cantons n'am\u00e9liore pas les choses... Le syndicat a lanc\u00e9 une p\u00e9tition... Elle devrait \u00eatre remise en d\u00e9cembre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\n***Et puis, \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une proposition qui a fait mouche... \r\nCelle du Conseil d'Etat qui avait lanc\u00e9 une consultation aupr\u00e8s de ses fonctionnaires... Apr\u00e8s les mouvements de gr\u00e8ve, li\u00e9s aux mesures d'\u00e9conomie du gouvernement en d\u00e9cembre... Un appel \u00e0 des propositions, \u00e0 de nouvelles pistes pour faire face \u00e0 la rigueur budg\u00e9taire... Le Conseil d'Etat a recuelli plus de 3000 propositions. Le gouvernement en pr\u00e9sentera une synth\u00e8se d'ici fin mars.\r\n(10/DECHEANCE NATIONALITE, ANALYSE PA) ***En France, une premi\u00e8re \u00e9tape pour la r\u00e9vision Constitutionnelle tr\u00e8s controvers\u00e9e... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 hier \u00e0 la majorit\u00e9 des trois cinqui\u00e8mes le projet de loi qui inscrit la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, et l'Etat d'urgence, dans la Constitution... D\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les personnes condamn\u00e9es pour terrorisme. \r\nCe r\u00e9sultat, qui vote \u00e9tait loin d'\u00eatre jou\u00e9 d'avance... Il redonne finalement espoir au gouvernement... L'espoir de voir ce texte finalement approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s...\r\nMais le chemin sera long;  incertain, et surtout il fait des d\u00e9g\u00e2ts... Alain Franco \u00e0 Paris...\r\n  01'03''\r\nEt toujours en France, Jean Luc M\u00e9lenchon est \u00e0 nouveau candidat \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle de 2017...  \"Je veux incarner la France insoumise, et fi\u00e8re de l'\u00eatre, celle qui n'a pas de museli\u00e8re ni de laisse...\" a lanc\u00e9 le dirigeant du Parti de gauche...  Il a rejet\u00e9 toute id\u00e9e de participer \u00e0 une primaire de la gauche...\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement... Remaniement en vue... Avec l'annonce hier du d\u00e9part de Laurent Fabius... Qui part pour le Conseil Constitutionnel... Instance qui veille sur la Constitution... \r\nPour le remplacer... On cite l'ancien Premier Ministre Jean Marc Ayraut, ou S\u00e9gol\u00e8ne Royale, la ministre de l'Ecologie... Les Verts pourraient \u00e9galement revenir au gouvernement... La nouvelle \u00e9quipe pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9e ce matin ou vendredi... (Fran\u00e7ois Hollande doit s'exprimer ce soir, lors des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 2 et de TF1)...\r\n(Br\u00e8ve Syrie) L'actualit\u00e9 de ce jeudi c'est aussi le dossier syrien... La diplomatie tente de reprendre ses droits \u00e0 Munich... En pleine offensive des forces du r\u00e9gime sur Alep, des repr\u00e9sentants des principales puissances se retrouvent en Bavi\u00e8re... A savoir les Etats Unis, la Russie, l'Iran ou encore l'Arabie Saoudite... \r\nLes Etats-Unis et leurs alli\u00e9s vont mettre Moscou sous pression aujourd'hui pour tenter de poser les jalons d'un cessez le feu... Moscou qui appuie par les airs l'assaut du r\u00e9gime sur Alep... La Russie a propos\u00e9 d'observer un cessez le feu \u00e0 partir du 1er mars en Syrie... Mais son offre n'a pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... \r\nL'offensive sur Alep a d\u00e9j\u00e0 fait 500 morts dont une centaine de civils, selon l'observatoire syrien des droits de l'homme... 350 mille civils sont coinc\u00e9s dans les quartiers est, assi\u00e9g\u00e9s.\r\n(D1/LA CHINE LANCE UNE ENQUETE SUR LES CHINOIS QUI FUIENT LE PAYS AVEC LEUR FORTUNE) *** La Chine a interpell\u00e9 pr\u00e8s de 900 personnes \u00e0 l'\u00e9tranger l'an pass\u00e9, lors d'une traque internationale tr\u00e8s controvers\u00e9e. \r\nP\u00e9kin  tente de retrouver des criminels \u00e9conomiques qui ont fui le pays. Des fonctionnaires et des anciens dirigeants du Parti communistes corrompus. Une op\u00e9ration baptis\u00e9e en Chine \u00ab chasse au renard \u00bb et dans laquelle la Suisse est d\u00e9sormais impliqu\u00e9e. Rapha\u00ebl Grand.\r\n   01'32''\r\n(13/PROCES HABRE SENEGAL, PAPIER) Au S\u00e9n\u00e9gal, le proc\u00e8s Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 a repris cette semaine, \u00e0 Dakar. \r\nL'ancien dictateur tchadien est jug\u00e9 pour des crimes contre l'humanit\u00e9, crimes de guerres, actes de tortures alors qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident dans les ann\u00e9es 80. \r\nIl compara\u00eet devant les chambres africaines extraordinaires de Dakar, un tribunal \u00e0 la comp\u00e9tence judiciaire universelle. \r\nLe parquet g\u00e9n\u00e9ral a requis hier la peine maximale, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9... Marion Gu\u00e9nard.\r\n  01'10''\r\nL'ancien dictateur qui ne reconnait pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de garder le silence durant son proc\u00e8s... Le Verdict est attendu fin mai...\r\n(19/EV: JO ZIKA, ITV CARLOS NUZMAN) Cap sur Rio... C'est le nom de l'exposition du Mus\u00e9e olympique vernie hier soir \u00e0 Lausanne... En pr\u00e9sence de Carlos Nuzman, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des Jeux. Aux programmes notamment, deux expositions th\u00e9matiques, la premi\u00e8re sur les Jeux Olympiques \u00e0 Rio, organisation, sports au programme... La seconde sur la culture br\u00e9silienne... \r\nEt pourtant \u00e0 six mois de l'ouverture des jeux la confusion est grande... Zika, contestation, retards... La position officielle pourtant, c'est : tout va bien. Carlos Nuzman. \r\n  46''\r\nCarlos Nuzman avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Le programme \"Cap sur les jeux, c'est au mus\u00e9e olympique jusqu'au 25 septembre... \r\nEt une heure sp\u00e9ciale sera consacr\u00e9e aux Jeux Olympiques et Paralympiques; avec cette exposition avec aussi la situation actuelle \u00e0 Rio...   samedi soir dans Sport Premi\u00e8re.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques nuages encore ce matin puis le ciel se d\u00e9gagera. \r\nLa journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e en Valais...un peu plus grise dans le Jura.\r\nmaximum 6 degr\u00e9s en plaine. \r\nRetour de la neige cette nuit.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera encore nuageux au lever du jour mais g\u00e9n\u00e9ralement sec. Il fait froid, -1\r\n\u00e0 -3 degr\u00e9s en plaine. En cours de matin\u00e9e, on passera \u00e0 un temps\r\nassez ensoleill\u00e9, voire m\u00eame bien ensoleill\u00e9 en Valais. Le ciel restera par contre plus nuageux sur le\r\nnord du Jura. Il fera 6 degr\u00e9s en plaine. Ce soir, le ciel se chargera en toutes r\u00e9gions \u00e0 partir de\r\nl'ouest et quelques chutes de neige arriveront dans la nuit. (On peut esp\u00e9rer entre 2 et 5 cm de\r\nneige en plaine). Vendredi, le ciel restera souvent nuageux et la limite de la neige remontera en cours\r\nde journ\u00e9e vers les 700 m. La fin de la semaine s'annonce toujours perturb\u00e9e avec une limite pluie-neige qui oscillera entre 400 et 1000 m\u00e8tres.\r\n(17/IMPOSITION DES ENTREPRISES ITW CARNAZZI ATTRACTIVITE) 170 millions de francs pour Vaud; 330 pour Gen\u00e8ve... Voil\u00e0 le manque \u00e0 gagner annuel que devrait occasionner pour les deux cantons, et \u00e0 court terme, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, selon une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier (mercredi) par le Credit Suisse. Sur la dur\u00e9e, toutefois, les deux cantons devraient y gagner. Gen\u00e8ve passerait du 16\u00e8me au 3\u00e8me rang et Vaud du 19\u00e8me au 6\u00e8me. Reste qu'en comparaison internationale, la Suisse a perdu de son attractivit\u00e9 fiscale estime Sara Carnazzi-Weber, l'auteur de l'\u00e9tude.\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7469596", "ece-7469577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:35Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nSur la 1\u00e8re \u00e0 7 journ\u00e9es de Blandine L\u00e9vite hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nDes \u00e9lections communales qui approche dans les cantons de Vaud et de Fribourg, un rendez- vous \u00e9lectoral qui peinent \u00e0 mobiliser et c'est d'autant plus vrai dans les grandes villes, Lausanne tente d'am\u00e9liorer la participation en mobilisant les \u00e9trangers autre scrutin pr\u00e9vu aussi, le 28 f\u00e9vrier le second tube routier au Gothard, si le projet est rejet\u00e9 le tunnel serait alors ferm\u00e9 pendant 3 ans pour cause de travaux, quelles cons\u00e9quences pour le canton du Valais, certains \u00e9lus valaisans craignaient un report de trafic sur le Grand Saint-Bernard ou le sans plomb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au Loto, pas seulement un aimable divertissement populaire, mais aussi un sujet d'\u00e9tude tout \u00e0 fait s\u00e9rieux pour des ethnologues pour des anthropologues, certains \u00e9voquent m\u00eame son inscription, pourquoi pas au Patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco, un anthropologue justement nous en accueillerons hein dans 20 minutes pour nous parler du Loto. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nLa chasse au renard, c'est le nom de cette op\u00e9ration lanc\u00e9e par la Chine contre des officiels corrompus partis avec leurs capitaux se mettre \u00e0 l'abri \u00e0 l'\u00e9tranger et parfois aussi en Suisse, une campagne controvers\u00e9e international pour ses m\u00e9thodes muscl\u00e9es, la chasse au renard inqui\u00e8te aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 des personnes interpell\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nElle va \u00e0 nouveau briller sur les les rameurs la flamme olympique, la ville norv\u00e9gienne qui accueille d\u00e8s demain, la 2\u00e8me \u00e9dition des Jeux olympiques de la jeunesse, comp\u00e9tition qui va marquer un tournant pour le monde du bobsleigh, avec l'introduction d'une toute nouvelle discipline le monopole d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [94%] :\r\nLes Vaudois et les fribourgeois votent le 28 f\u00e9vrier prochain pour \u00e9lire le leurs repr\u00e9sentants communaux, un rendez- vous \u00e9lectoral qui ne passionne pas les foules, ou en tout cas, du moins dans les \u00e9lections cantonales, \u00e0 moins que les \u00e9lections cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales en t\u00e9moigne dans le canton de Vaud : le taux de participation faible et c'est d'autant plus flagrant dans les villes, la ville de Lausanne tente de mobiliser les \u00e9lecteurs, en tablant sur la population \u00e9trang\u00e8re objectif l'amener \u00e0 s'int\u00e9resser davantage \u00e0 la vie politique locale, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [93%] :\r\nEn 2011, seuls 32 pourcent des des \u00e9lecteurs lausannois se sont rendus aux urnes pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants communaux, un facteur explique le manque de mobilisation dans les villes, le lien social moins \u00e9troits qu'\u00e0 la campagne, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:09) [90%] :\r\nOn a moins d'incitation \u00e0 aller voter si vous avez votre voisin qui est candidat dans un village, il a tendance \u00e0 venir vous voir, vous parlez si c'est votre voisin d'immeuble : qui est candidat en ville de Lausanne, c'est vrai que la la mobilisation et l'engouement a particip\u00e9 \u00e9tait moins important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [84%] :\r\nLausanne cumule aussi de handicap, un corps \u00e9lectoral plut\u00f4t jeune, f\u00e9minin, est compos\u00e9 d'un car d'\u00e9trangers, des cat\u00e9gories qui vote moins que la moyenne en 2011 toujours la participation de la population \u00e9trang\u00e8re avait atteint 18 pourcent seulement seulement un pourcentage qui contribue aux r\u00e9sultats m\u00e9diocres affich\u00e9e par la ville pour tenter d'y rem\u00e9dier, la capitale vaudoise a notamment lanc\u00e9 cette ann\u00e9e une grosse campagne d'affichage d\u00e9p\u00each\u00e9 un but citoyen et adress\u00e9 un journal explicatif \u00e0 tous les \u00e9trangers autoris\u00e9s \u00e0 voter le 28 f\u00e9vrier la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9gration, Gabriela Amarelle reconna\u00eet qu'un travail p\u00e9dagogique et d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:57) [89%] :\r\nNotre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste assez complexe, \u00e7a peut \u00eatre difficile de comprendre les enjeux \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et je crois que notre d\u00e9mocratie est aussi tr\u00e8s plurielle dans beaucoup de pays, les \u00e9lections se joue \u00e0 2, 3 ou 4 parties et donc c'est vrai que cette diversit\u00e9 plurielle ben \u00e7a la aussi plus complexe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [93%] :\r\nMais am\u00e9liorer la participation des \u00e9trangers prend du temps, selon Gabriela Amarelle, qui rappelle que cela fait seulement depuis 2003, qu'ils sont dans le canton de Vaud habilit\u00e9 sous certaines conditions, \u00e0 prendre part \u00e0 la vie politique de leur localit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [94%] :\r\nLe d\u00e9but de ce marathon des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises le 28 f\u00e9vrier et autre vote au programme de ce dernier dimanche de f\u00e9vrier, le scrutin sur un 2\u00e8me tube routier au Gothard pour les partisans valaisans du projet, cette construction est vitale pour le canton, un rejet dans les urnes signifierait une fermeture du tunnel pendant 3 ans pour \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 avec, selon eux, une cons\u00e9quence directe un report du trafic et donc des nuisances sur le Valais explications Marie du Durban le Gothard ferm\u00e9 une partie des v\u00e9hicules devra emprunter d'autres itin\u00e9raires en Valais, certains craignent que le Grand Saint-Bernard et surtout le Simplon ne fasse les frais d'un important trafic de contournement, Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat PDC en charge des transports. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [88%] :\r\nLes estimations extr\u00eamement optimistes faites par la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le 1000000 de camions, il y aura \u00e0 peu pr\u00e8s 2 tiers qui pourraient \u00eatre absorb\u00e9es par le trafic ferroviaire donc le solde entre 3 et 400000 poids lourds devrait trouver une autre destination, j'ai vu les statistiques de la conf\u00e9d\u00e9ration qui parler uniquement de 100000 poids lourds et sur ces 100000 poids lourds, h\u00e9 bien il y en avait quand m\u00eame quelque 20000 qui \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 transiter par le Valais alors si on augmente \u00e0 300 400000 vous voyez la surcharge de trafic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [95%] :\r\nPour le conseiller national socialiste Matias Reynard, c'est au contraire la construction d'un second tube au Gothard qui augmenterait la circulation des camions \u00e0 travers le Valais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:49) [88%] :\r\nIl y a une \u00e9tude qui vient de sortir qui montre les effets sur la route de la construction d'un 2\u00e8me tunnel et on voit bien que les effets sont tr\u00e8s fort \u00e9galement, on va aller dans les Grisons pour une raison toute simple qui ont con\u00e7u une 2\u00e8me tunnel on lance un signal \u00e0 l'Union europ\u00e9enne en donc vos camions sont bienvenus sur nos routes avec un 2\u00e8me tunnel routier, c'est s\u00fbr, on avait une augmentation, selon qui les puis le Conseil d'\u00c9tat valaisan a r\u00e9pondu \u00e0 une interpellation il y a quelques mois entre le Grand Saint-Bernard et le Simplon cr\u00e9e en moyenne 15 camions en plus par jour, sans solution via le rail, donc on voit que c'est quelque chose de tout \u00e0 fait g\u00e9rable d'autant plus qu'il y aura il n'accueillera qu'il y a le rail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [91%] :\r\nConstruction ou non d'une 2\u00e8me galerie au Gothard, verdict le 28 f\u00e9vrier une initiative de mise en oeuvre pour une meilleure prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es en MS le syndicat Unia est m\u00e9content suite \u00e0 la non- application d'un 1er texte une initiative cantonale adopt\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2007 Unia r\u00e9fl\u00e9chit donc \u00e0 un second texte, explications de Giulia vie Ligue secr\u00e9taire syndicale responsable des professions de la sant\u00e9 \u00e0 Unia Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [91%] :\r\nMalheureusement, on constate que, 10 ans apr\u00e8s l'acceptation par une large majorit\u00e9 d'une initiative demandant pr\u00e9cis\u00e9ment plus d'effectifs dans les EMS pour assurer un encadrement et des soins de qualit\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es, malheureusement, on constate que, visiblement, la majorit\u00e9 bourgeoise au Parlement se soucie plus des questions budg\u00e9taires et financi\u00e8res que d'un encadrement digne pour les personnes \u00e2g\u00e9es et c'est malheureusement regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nDu coup, aujourd'hui menac\u00e9 de lancer une initiative de mise en oeuvre en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0, malheureusement, je crois que c'est le seul recours qui nous reste actuellement, c'est de demander des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires qui sont engag\u00e9s de la part du Conseil d'\u00c9tat pour faire appliquer cette initiative, concr\u00e8tement, ce texte qui ressemblerait \u00e0 quoi alors probablement, il va s'agir simplement de la demande de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires en fait simplement pour faire appliquer cette initiative puisqu'on ne peut plus ou moins en fait les besoins concrets en termes financiers, c'est-\u00e0-dire combien \u00e0 l'\u00e9poque de l'initiative en 2007 ce coup avait \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9 \u00e0 environ 60 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [94%] :\r\nEt puis \u00e9galement \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une proposition qui a fait mouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [95%] :\r\nCelle du Conseil d'\u00c9tat qui avait lanc\u00e9 une consultation aupr\u00e8s de ses fonctionnaires apr\u00e8s les mouvements de gr\u00e8ve li\u00e9s aux mesures d'\u00e9conomies du gouvernement en d\u00e9cembre un appel \u00e0 des propositions \u00e0 de nouvelles pistes pour faire face \u00e0 la rigueur budg\u00e9taire, le Conseil d'\u00c9tat a recueilli plus de 3000 propositions des fonctionnaires, le gouvernement pr\u00e9sentera une centaine d'ici fin mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [93%] :\r\nEn France, une premi\u00e8re \u00e9tape pour la r\u00e9vision constitutionnelle tr\u00e8s controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 hier \u00e0 la majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8mes, le projet de loi qui inscrit la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 et l'\u00e9tat d'urgence dans la Constitution, d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les personnes condamn\u00e9es pour terrorisme ce r\u00e9sultat ce vote \u00e9tait loin d'\u00eatre jou\u00e9 d'avance, il redonne finalement espoir au gouvernement, les sports de voir ce texte finalement approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s mais le chemin sera long, incertain, et surtout, il fait des d\u00e9g\u00e2ts Alain Franco \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [92%] :\r\nC'est un \u00e9norme ouf de soulagement qu'ont d\u00fb pousser Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique voulait mordicus la r\u00e9vision de la Constitution, avec \u00e0 la cl\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes, Manuel Valls avait mouill\u00e9 sa chemise, quitte \u00e0 se d\u00e9juger sur la question des apatrides, l'adoption de la r\u00e9vision par \u00e0 peine plus de 3 cinqui\u00e8mes des d\u00e9put\u00e9s permet donc au pouvoir de passer le 1er obstacle et tant pis si le prix \u00e0 payer \u00e9tait lev\u00e9 une gauche \u00e9clat\u00e9e, plus d'une centaine d'\u00e9lus socialistes ont manqu\u00e9 \u00e0 l'appel et m\u00eame le prot\u00e9g\u00e9 de Hollande, Emmanuel Macron, a fait part de son inconfort philosophique m\u00eame constat \u00e0 droite c'\u00e9tait nord se sont d\u00e9chir\u00e9s en public le texte part maintenant au S\u00e9nat majoritairement de droite, son pr\u00e9sident, s'est engag\u00e9 \u00e0 le faire modifier, or pour pouvoir entrer en vigueur la r\u00e9vision de la Constitution doit au final \u00eatre adopt\u00e9 exactement dans les m\u00eames termes par une majorit\u00e9 des cinqui\u00e8mes des 2 chambres r\u00e9unies en congr\u00e8s le chemin sera long, parsem\u00e9 d'emb\u00fbches et sans garantie \u00e0 l'arriv\u00e9e, Alain Franco rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [95%] :\r\nEt toujours en France, Jean-Luc M\u00e9lenchon est \u00e0 nouveau candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017 cette fois, je veux incarner la France insoumise et fi\u00e8re de l'\u00eatre celle qui n'a pas de museli\u00e8re ni de laisse, a lanc\u00e9 le dirigeant du Parti de gauche, il a rejet\u00e9 toute id\u00e9e de participer \u00e0 une primaire de la gauche et du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, remaniement en vue avec l'annonce hier du d\u00e9part de Laurent Fabius, qui part pour le Conseil constitutionnel, instance qui veille sur la Constitution, pour le remplacer, on cite l'ancien 1er ministre Jean-Marc Ayrault ou S\u00e9gol\u00e8ne Royal, la ministre de l'\u00e9cologie, du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, les Verts pourraient \u00e9galement revenir dans le gouvernement, Valls, la nouvelle \u00e9quipe pourrait \u00eatre d\u00e9voil\u00e9e ce matin ou vendredi, Fran\u00e7ois Hollande doit s'exprimer ce soir dans les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de France 2 et de TF1 : l'actualit\u00e9 de ce jeudi, c'est aussi le dossier syrien la diplomatie tente de reprendre ses droits \u00e0 M\u00fcnich en pleine offensive des forces du r\u00e9gime sur Alep, les repr\u00e9sentants des principales puissances se retrouvent en Bavi\u00e8re, \u00e0 savoir les \u00c9tats-Unis, la Russie, l'Iran ou encore l'Arabie Saoudite, les \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s vont mettre Moscou sous pression aujourd'hui pour tenter de poser les jalons dans cette c'est le feu Moscou qui, appuy\u00e9 par les airs l'assaut du r\u00e9gime syrien sur Alep, la Russie a propos\u00e9 d'observer un cessez-le-feu \u00e0 partir du 1er mars en Syrie, mais son offre n'a pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e cette offensive \u00e0 Alep, a d\u00e9j\u00e0 fait 500 morts, dont une centaine de civils, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme 350000 civils sont coinc\u00e9s dans les quartiers Est de la ville assi\u00e9g\u00e9e par le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [97%] :\r\nLa Chine a interpell\u00e9 pr\u00e8s de 900 personnes \u00e0 l'\u00e9tranger, l'an pass\u00e9 lors d'une traque internationale tr\u00e8s controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [95%] :\r\nP\u00e9kin tente de retrouver des criminels \u00e9conomiques qui ont fui le pays des fonctionnaires des anciens dirigeants du Parti communistes corrompus, une op\u00e9ration baptis\u00e9e en Chine, chasse au renard et dans laquelle la Suisse et d\u00e9sormais impliqu\u00e9e Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [94%] :\r\nCette chasse au renard touche des fonctionnaires, des cadres du parti communiste qui ont fui \u00e0 l'\u00e9tranger et qui sont devenus l'une des cibles de la lutte anti- corruption men\u00e9e par le pr\u00e9sident chinois c'est Jinping la Suisse vient donc d'annoncer qu'elle allait collaborer avec P\u00e9kin dans cette traque internationale cette chasse au renard Genoway, professeur de droit international \u00e0 l'universit\u00e9 de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [86%] :\r\nTurin Nice militaire au News, les m\u00e9dias chinois, les journaux ont rapport\u00e9 que des capitaux mais aussi des officiels corrompus ont probablement fui la Chine pour venir en Suisse pour placer leur argent dans les banques pour, il y avait \u00e0 peine commenc\u00e9 une surprise de le noter, vous savez votre syst\u00e8me bancaire et votre niveau de confidentialit\u00e9 a probablement encourager des officiels corrompus \u00e0 venir chez vous avec leur argent, on va \u00e0 16. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:10) [89%] :\r\nLa chasse au renard est pourtant tr\u00e8s controvers\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le New York Times par exemple \u00e9voqu\u00e9 l'entr\u00e9e ill\u00e9gale des gens chinois aux \u00c9tats-Unis avec des visas de tourisme d'affaires, des agents qui usent de m\u00e9thodes d'intimidation pour contraindre les fugitifs au rapatriement, la s\u00e9curit\u00e9 des personnes interpell\u00e9es est \u00e9galement questionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [87%] :\r\nOui, donc avoirM. Labory, nous n'avons pas le m\u00eame niveau de protection des droits humains et c'est probablement l'un des soucis principaux d'\u00e9tayer occidentaux Dieu d'un probl\u00e8me, mais l'autre probl\u00e8me qui se pose c'est aussi comment se r\u00e9partir cet argent de la corruption entre la Chine et les pays \u00e9trangers, c'est moi oversize. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [86%] :\r\nSelon le professeur se nouer l'argent que P\u00e9kin tente de r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9tranger, avoisinerait les 130 milliards de francs, quant au sort r\u00e9serv\u00e9 aux fuyards au renard revenu en Chine, il reste pour l'heure tr\u00e8s opaque, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [95%] :\r\nAu S\u00e9n\u00e9gal, le proc\u00e8s Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 a repris cette semaine \u00e0 Dakar, l'ancien dictateur tchadien a jug\u00e9 pour des crimes contre l'humanit\u00e9, crimes de guerres, actes de tortures, alors qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, dans les ann\u00e9es 80 il compara\u00eet devant les chambres africaines extraordinaires de Dakar, un tribunal \u00e0 la comp\u00e9tence judiciaire universelle, le parquet g\u00e9n\u00e9ral a requis hier la peine maximale, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 Marion Gu\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [93%] :\r\nLa lecture du r\u00e9quisitoire a dur\u00e9 plusieurs heures, les procureurs se sont attach\u00e9s \u00e0 d\u00e9crire minutieusement le syst\u00e8me de terreur \u00e9tabli par Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 un syst\u00e8me o\u00f9 le moindre soup\u00e7on faisait de vous un coupable aux yeux de la des DS la redoutable police politique qui pendant 8 ans, n'a cess\u00e9 d'arr\u00eater de tortures et d'ex\u00e9cuter des opposants r\u00e9els ou suppos\u00e9s, la DBS \u00e9tait l'oeil et l'oreille du pr\u00e9sident, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur elle rendait directement compte de ses activit\u00e9s au chef de l'\u00c9tat, activit\u00e9 d'une ampleur telle qu'Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 plusieurs prisons secr\u00e8tes ou les traitements inhumains et la torture \u00e9tait quotidien s'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 des Centres de concentration des mouroirs, selon le procureur, combien de Tchadiens sont morts sous le joug d'Habr\u00e9, on ne le saura sans doute jamais, mais le travail acharn\u00e9 des associations de victimes, a permis de prouver le d\u00e9c\u00e8s de milliers de personnes, le parquet a requis la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, la peine maximale, au grand soulagement des victimes aujourd'hui et demain, c'est au tour de la d\u00e9fense de s'exprimer des avocats commis d'office par les chambres africaines extraordinaires dont l'ancien dictateur tchadien r\u00e9cuse la l\u00e9gitimit\u00e9, le tribunal devrait rendre son verdict \u00e0 la fin du mois de mai, Marion Gu\u00e9nard pour rtsinfo Dakar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [93%] :\r\nL'ancien dictateur qui ne reconna\u00eet pas la l\u00e9gitimit\u00e9 du tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de garder l'silence pendant son proc\u00e8s, cap sur Rio, c'est le nom de l'Exposition du Mus\u00e9e olympique vernie hier soir \u00e0 Lausanne, en pr\u00e9sence de Carlos Nuzman, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des Jeux au programme notamment deux expositions th\u00e9matiques, la premi\u00e8re sur les jeux Olympiques \u00e0 Rio, organisation sports au programme, la seconde sur la culture br\u00e9silienne et pourtant, \u00e0 6 mois de l'ouverture des Jeux, la confusion est grande, virus Zicha contestation retards la position officielle pourtant c'est tout va bien, Carlos Nuzman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:06) [83%] :\r\nOui, nous sommes pr\u00eats, nos sommes dans les calendriers qui avait fait les installations, il y a beaucoup, qui d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, vous avez organis\u00e9 21 test\u00e9 20 avec un grand succ\u00e8s. \r\nEt maintenant c'est suivre \u00e7a et continuer \u00e0 travailler partout dans le monde en Europe, en Afrique, on parle de ce virus, on parle de Zi-Qar, c'est quelque chose qui vous qui vous inqui\u00e8te, il y a des nations qui, peut-\u00eatre, on va pas venir est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te donc je crois que c'est un probl\u00e8me mondial, c'est un probl\u00e8me du Br\u00e9sil, 20, un probl\u00e8me d'Afrique dans I \u00c9tats-Unis donc, rappelons qu'on passe notre pr\u00e9occupation, c'est avec les pays, la sant\u00e9 des habitants et tout le monde va participer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [93%] :\r\nCarlos Nuzman avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz le programme Cap sur les jeux, c'est au mus\u00e9e olympique jusqu'au 25 septembre et une heure sp\u00e9ciale sera consacr\u00e9e aux JO et aussi aux Jeux paralympiques aussi avec cette exposition avec aussi la situation actuelle \u00e0 Rio ce sera samedi soir dans Sport Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [92%] :\r\nBlandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, on vous remercie quelques nuages encore ce matin, puis le ciel va se d\u00e9gager, la journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e, surtout en Valais le plus grise dans le Jura, maximum 6 degr\u00e9s en plaine Retour de la neige, ce sera pour la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T08:05:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gu\u00e9nard, Marion", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD3CCB41-D1CC-4735-8641-EF61149070D3", "internalArchiveId": "BD3CCB41-D1CC-4735-8641-EF61149070D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quid de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne?", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la lev\u00e9e des sanctions et de la reprise des \u00e9changes commerciaux, apr\u00e8s une tourn\u00e9e europ\u00e9enne du Pr\u00e9sident Hassan Rohani et de nombreuses affaires, alors que le pays est l'une des destinations touristiques les plus en vue cette ann\u00e9e, o\u00f9 en est la soci\u00e9t\u00e9 iranienne ? Comment vivent les iraniens et que leur reste-t-il du mouvement vert de 2009 ? Entretien avec l'un des deux journalistes, auteur de la BD Love story et dont nous respectons l'anonymat. Avec en direct d'Istanbul, Delphine Minoui, journaliste fran\u00e7aise, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le monde iranien, et aujourd'hui correspondante au Figaro \u00e0 Istanbul, nous donne son point de vue sur cette partie du monde sous les projecteurs de l'actualit\u00e9.", "durationSec": 3210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7450239", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "relations internationales", "politique"], "alternativeTitle": ["Babylone du 11.02.2016", "Quid de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne? / BAB_2016-02-11T09:06:45_babylone", "Babylone du 11.02.2016", "Quid de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne? / BAB_2016-02-11T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la lev\u00e9e des sanctions et de la reprise des \u00e9changes commerciaux, apr\u00e8s une tourn\u00e9e europ\u00e9enne du Pr\u00e9sident Hassan Rohani et de nombreuses affaires, alors que le pays est l'une des destinations touristiques les plus en vue cette ann\u00e9e, o\u00f9 en est la soci\u00e9t\u00e9 iranienne? \n\nComment vivent les Iraniens et que leur reste-t-il du mouvement vert de 2009?", "\u00c0 l'heure de la lev\u00e9e des sanctions et de la reprise des \u00e9changes commerciaux, apr\u00e8s une tourn\u00e9e europ\u00e9enne du Pr\u00e9sident Hassan Rohani et de nombreuses affaires, alors que le pays est l'une des destinations touristiques les plus en vue cette ann\u00e9e, o\u00f9 en est la soci\u00e9t\u00e9 iranienne? \n\nComment vivent les Iraniens et que leur reste-t-il du mouvement vert de 2009?"], "variantIds": ["ece-7450240", "ece-7450239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:46:26Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [59%] :\r\nPoint d'ville l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [79%] :\r\nNancy Ypsilanti \u00c9milie casque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone, comment vit -on en Iran \u00e0 l'heure de l'ouverture, l'ouverture, c'\u00e9tait la principale promesse d'Hassan Rohani lors des pr\u00e9sidentielles de 2013 : obtenir la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques le plus rapidement possible apr\u00e8s l'accord nucl\u00e9aire sign\u00e9 en juillet dernier avec les Occidentaux, c'est fait et depuis, \u00c9milie Gasquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [84%] :\r\nEh bien, c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, les \u00e9changes \u00e9conomiques ont aussit\u00f4t repris les relations avec les \u00c9tats-Unis aussi, il y a m\u00eame eu un \u00e9change de prisonniers entre les 2 nations, anciennement ennemis Rohani est venu en tourn\u00e9e europ\u00e9enne, remplissant quantit\u00e9 de contrats de commande avec diff\u00e9rentes grandes entreprises l'ouverture de l'Iran est donc en marche, on peut se demander ce qu'il en est pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, comment les Iraniens envisagent \u00e0 cette ouverture, ce qu'ils en esp\u00e8rent j'ai pour sa souhait\u00e9 invit\u00e9e Delphine Minoui que nous allons \u00e9couter dans quelques instants mais aussi rencontrer l'un des membres de dizaines de Ksar, auteur d'une bande dessin\u00e9e, interpellant te Love Story \u00e0 iranienne et je suis all\u00e9e aussi voir les lits L \u00e0 il y a et metteur en sc\u00e8ne d'origine iranienne et qui une relation toute particuli\u00e8re \u00e0 ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [92%] :\r\nDes voix de femmes pour parler de l'Iran aujourd'hui, \u00e7a me pla\u00eet bien, Delphine Minoui vous \u00eates Franco- Iranienne, vous avez r\u00e9alis\u00e9 de nombreux reportages en Iran de 97 \u00e0 2009 jusqu'au mouvement de r\u00e9volte de la jeunesse, appel\u00e9 le mouvement Vert ou rapidement suite \u00e0 la r\u00e9pression tr\u00e8s violente du r\u00e9gime vous comme les autres journalistes occidentaux avait \u00e9t\u00e9 contrainte de quitter le pays, vous avez l'Iran dans le corps et dans le coeur, dans votre livre qui raconte ses ann\u00e9es en tant que reporter je vous \u00e9cris de T\u00e9h\u00e9ran, vous dites avoir l'IRA n'\u00e9tant vous avez re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque dans Babylone, je vous \u00e9cris de T\u00e9h\u00e9ran est paru aux \u00e9ditions du Seuil, comment se porte l'Iran aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [91%] :\r\nMoi, j'ai l'impression que depuis la lev\u00e9e des sanctions, c'est vraiment une nouvelle page qui se tourne pour l'Iran, une page d'espoir puisque ce pays, qui avait \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt comme un \u00c9tat paria pendant tant d'ann\u00e9es, tout d'un coup, il est redevenu comme un \u00c9tat fr\u00e9quentable, c'est vrai que depuis l'accord sur le nucl\u00e9aire, T\u00e9h\u00e9ran a vraiment r\u00e9int\u00e9grer le concert des nations, et comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, aujourd'hui les entreprises \u00e9trang\u00e8res se ruent vers le pays des entreprises comme Renault et Peugeot, des concessionnaires automobiles fran\u00e7ais se sont r\u00e9install\u00e9s en Iran, la blague qui circule sur les r\u00e9seaux sociaux parce que les Iraniens aussi beaucoup d'humour, c'est de se demander aussi quand ouvrira le 1er McDonald's \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, donc c'est pour vous dire, il y a, il y a quand m\u00eame un \u00e9lan d'espoir qui est l\u00e0 qui existe aujourd'hui, maintenant, qu'en est -il de la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e7a c'est une autre question, c'est vrai que depuis l'\u00e9lection de 2, Hassan Rohani, le nouveau pr\u00e9sident pragmatique r\u00e9formiste depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2013, on a pu assister \u00e0 des signes d'ouverture, par exemple des des journalistes, des confr\u00e8res iraniens que que je connaissais bien qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9 derri\u00e8re les barreaux en 2009, tout d'un coup j'ai vu r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 leur signature dans dans la presse iranienne, donc \u00e7a c'est des petits signes positifs des professeurs d'universit\u00e9 aussi qu'avait \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9, pendant, apr\u00e8s les \u00e9meutes de 2009, ils ont pu \u00e0 nouveau retrouver leur poste \u00e0 l'universit\u00e9, mais c'est en m\u00eame temps c'est \u00e7a, c'est tout le paradoxe iranien, c'est que c'est une ouverture qui reste quand m\u00eame sous surveillance, il faut rappeler par exemple que les 2 leaders de l'opposition m\u00e9dicale au billet 1000 Hossein Moussavi qui avait \u00e9t\u00e9 les les candidats f\u00e9roce contre Mahmoud Ahmadinejad \u00e0 l'\u00e9poque, en 2009, quand il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de fa\u00e7on contest\u00e9e ces 2 personnes sont encore en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, ces 2 personnes sont assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence, je pense aussi, par exemple la au cin\u00e9aste Jafar Panahi, j'imagine que vous avez vu son son film, c'est un vrai bijou taxi T\u00e9h\u00e9ran qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 clandestinement en Iran, h\u00e9 bien ce cin\u00e9aste officiellement il n'a toujours pas le droit de travailler en Iran, donc \u00e7a montre que cette ouverture reste quand m\u00eame limit\u00e9, il y a de l'espoir, mais \u00e7a permet espoir qui qui fait face \u00e0 pas mal d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [81%] :\r\nJ'sanctions pour le peuple est ce qu'elle ne repr\u00e9sentait pas une v\u00e9ritable injustice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [91%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une injustice, en effet, parce que ces sanctions finalement elles \u00e9taient cens\u00e9es toucher le pouvoir toucher les gardiens de la r\u00e9volution, cette arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime, qui fonctionne un peu comme un \u00c9tat dans un \u00e9tat, les gardiens de la r\u00e9volution, par exemple, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la question du nucl\u00e9aire dans la question du contr\u00f4le des des fronti\u00e8res mais aussi beaucoup dans le Business et en fait, finalement, ces gens -l\u00e0, ils ont toujours trouv\u00e9 des moyens de contourner ces sanctions ces r\u00e9torsions \u00e9conomiques et les personnes qui ont vraiment \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s, c'est la classe moyenne et ce sont les faits, les commer\u00e7ants, de tous les jours les les businessmen d'Iraniens et les gens ont beaucoup souffert, parce que ces sanctions, d'abord on men\u00e9 \u00e0 certaines p\u00e9nuries, je pense notamment aux m\u00e9dicaments concernant tous les traitements li\u00e9s au cancer et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s p\u00e9nible pour beaucoup de malades qui ont perdu la vie, les sanctions, elles ont cr\u00e9e aussi une inflation galopante, un taux d'ch\u00f4mage qui n'a cess\u00e9 d'augmenter, et du coup, elles ont vraiment la soci\u00e9t\u00e9 iranienne au lieu de toucher, comme c'\u00e9tait l'objectif le le pouvoir et et de pousser l'Iran \u00e0 \u00e0 suspendre, \u00e0 l'\u00e9poque son programme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [92%] :\r\nDelphine Minoui, on a beaucoup parl\u00e9 de ces jeunes de ses citoyens reporters qu'est -ce qu'ils sont devenus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [90%] :\r\nIls sont toujours l\u00e0, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant en Iran, c'est que malgr\u00e9 toutes ces ann\u00e9es de censure pendant la p\u00e9riode d'Ahmadinejad, ils se sont toujours d\u00e9brouill\u00e9s pour naviguer dans je dirais entre les interstices de la censure, beaucoup d'entre eux se sont retrouv\u00e9s derri\u00e8re les barreaux et moi ce qui m'a \u00e9pat\u00e9, c'est quand ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s au lieu de renoncer \u00e0 leur m\u00e9tier, ils ont hiss\u00e9, trouver des moyens contourner pour continuer \u00e0 agir continue \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 travers les blogs Twitter, YouTube, Facebook, ce sont des sites qui sont constamment censur\u00e9 en Iran qui sont filtr\u00e9es par le pouvoir, mais les les Iraniens sont des petits g\u00e9nies de l'informatique, ils sont incroyables, ils arrivent \u00e0 trouver plein de moyens d\u00e9tourn\u00e9s des Viviane etc pour continuer malgr\u00e9 tout \u00e0 s'activer sur la toile \u00e0 communiquer avec le monde ext\u00e9rieur mais aussi \u00e0 communiquer entre eux, c'est comme si vous voulez, il y avait une sorte de de sous- sol de souterrains qui s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9 en Iran, \u00e0 travers cette cette nouvelle vie virtuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [89%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ce souterrain, une femme de g\u00e8nes de et qui est all\u00e9 \u00e0 la rencontre \u00c9milie Gasc, de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [84%] :\r\nUn nom de femme, mais en fait c'est un pseudonyme, elle repr\u00e9sente un couple de journalistes et ce couple est all\u00e9 rencontrer de nombreux jeunes Iraniens pour chercher \u00e0 savoir s'il r\u00eave encore de changements et, en fait, ils ont d\u00e9couvert que leurs pr\u00e9occupations, c'\u00e9tait plus vraiment la fin du r\u00e9gime mais comment r\u00e9ussir \u00e0 vivre des relations vous amoureuses, donc ils ont pris ce pseudonyme parce qu'ils souhaitent absolument garder l'anonymat, maintenir leur travail dans la clandestinit\u00e9 et je commence avec l'un des 2 membres de ce couple et on en discute ensemble un petit moment, on lui demandant : mais pourquoi l'anonymat alors que la bande dessin\u00e9e conna\u00eet un tr\u00e8s grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [90%] :\r\nJuste pour les auditeurs, les voies ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9, parce que l'un et l'autre un souhait d'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [91%] :\r\nExactement, mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [72%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [86%] :\r\nL'anonymat parce qu'il y a des risques d'abord pour les gens avec lesquels on a parl\u00e9, c'est quand m\u00eame la la R\u00e9publique islamique d'Iran, on sait tr\u00e8s bien qu'il ne pas tellement quand ils sont critiqu\u00e9es il y a quand m\u00eame un contr\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s fort, donc, pour eux, pour qu'on puisse pas par leur interm\u00e9diaire, et aussi pour nous puisque nous sommes le journaliste mais comme sur l'al\u00e9a clandestinement passe pour exercer le m\u00e9tier, il faut pas y aller en tant que journaliste non, vous \u00eates contre les demander des autorisations pour tous et les gens ne s'exprimeront pas parce qu'ils savent que vous n'\u00eates pas l\u00e0 sans surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [59%] :\r\nQu'il risque c'est g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:47) [84%] :\r\nC'est difficile de savoir exactement ce qu'il c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans ce contr\u00f4le qui est exerc\u00e9 par le r\u00e9gime sec il dessert arr\u00eat\u00e9 comme on l'a vu encore l\u00e0, la r\u00e9pression a eu lieu en 2009 de ces fameuses manifestations apr\u00e8s la r\u00e9action de l'arm\u00e9e libyenne quand \u00e9tait encore des gens se faisait arr\u00eater \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est all\u00e9s plusieurs fois et AS faisait arr\u00eater on leur -il en 2009, vous aviez un re\u00e7u un SMS qui vous inviter \u00e0 aller manifester, donc on vous arr\u00eate donc discuter avec des \u00e9trangers potentiellement plus des journalistes du r\u00e9gime aussi parce qu'il est beaucoup question de traditions de culture de contr\u00f4le social aussi question du r\u00e9gime, on sait jamais trop d'ailleurs eux- m\u00eames ne savent jamais trop l'une d'entre elles le disait mais enfin vous me racontez ce que vous avez recueillis aupr\u00e8s de mes amis du mois des jeunes Iraniens et moi j'ai d\u00e9couvert non pays parce qu'elle autorise pas trop discuter de ces choses parce que, \u00e0 quel moment \u00e7a implique quelque chose qu'on n'aurait pas trop le droit dire qui est et on risque d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [90%] :\r\nC'est pour ces raisons qui sont venus vous parler, c'est-\u00e0-dire on pourrait s'\u00e9tonner qu'ils viennent se confier, alors qu'ils ne peuvent risquer gros, oui, il y a besoin de faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:48) [82%] :\r\nIl y a besoin de faire beaucoup ont refus\u00e9 certains refusaient d'entr\u00e9e du canton, les aborder d'autres discut\u00e9e type quand on approfondisse et il disparaissait, certains ont cr\u00e9\u00e9 de v\u00e9ritables Namur des fum\u00e9es, \u00e9crans de fum\u00e9e, en ne racontant que des banalit\u00e9s et ensuite il y a ceux qui, en sachant qui on \u00e9t\u00e9 et l\u00e0, v\u00e9ritablement, il y avait une envie enfin de pouvoir se raconter les 7 que nous nous \u00e9tions aussi un couple dans ce livre est aussi, il y a un dialogue donc ils aller aussi plus loin dans la confidence passe \u00e0 devenir \u00e9quitablement, 4 personnes, 3 personnes qui discuter \u00e0 coeur ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [86%] :\r\nEt on parle essentiellement justement le probl\u00e8me de coeur de relation intime de d\u00e9sir d'envie de vivre ses amours, les relations entre hommes et femmes sont interdites avant le mariage, fr\u00e9quent\u00e9, c'est quasiment impossible, parmi toutes les jeunes filles et tous les jeunes hommes que vous avez rencontr\u00e9 beaucoup de de t\u00e9moignages assez surprenant et assez touchant, par exemple, une jeune fille qui pour rencontrer quelqu'un utilise son t\u00e9l\u00e9phone, il compose des num\u00e9ros hasard jusqu'\u00e0 tomber sur un jeune homme libre avec une voiture, voiture c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [79%] :\r\nLa voiture \u00e9tait cens\u00e9 c'est la 1\u00e8re question qu'elle lui a pos\u00e9es, parce que sinon, o\u00f9 sont dress\u00e9es dans la rue, on peut toujours rencontr\u00e9 un un cousin, parents ou autres, qui va vous d\u00e9noncer. \r\nLes partis, c'est pas tr\u00e8s s\u00fbrs non plus rencontr\u00e9 ces gens dans les parcs voulait discuter mes amis socialistes, toucher au dans les parcs d'endroit id\u00e9al c'est la voiture, \u00e7a permet de rouler, \u00e7a permet d'aller loin et de flirter un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [80%] :\r\nC'est interdit par le r\u00e9gime, il y a les bassidjis, il y a, on a le sentiment d'un contr\u00f4le \u00e9norme mais aussi les familles et belle-famille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [81%] :\r\nAinsi la qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est ce je sais qu'il y a surtout une affaire de de tradition et de culture et d'ailleurs, quand la police et beaucoup de patrouilles dans ces parcs, que ce soit \u00e0 pied, \u00e0 moto, en voiture, s'arr\u00eater, interroges par exemple jeunes un gar\u00e7on, une fille qui discuter ensemble, on a vu quand \u00e7a s'est pass\u00e9, ils leur disent : nous allons on va pr\u00e9venir votre famille, donc en fait, c'est ce que fait aussi l'origine qui s'appuie sur toute cette tradition pour maintenir accentuer son contr\u00f4le, donc les 2 choses sont sur cet aspect des choses \u00e9videmment sont \u00e9troitement imbriqu\u00e9es et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que ces jeunes nous parler un peu politique, apr\u00e8s avoir dit qu'il voulait plus de toute fa\u00e7on, tenter une r\u00e9volution c'est qu'doivent se battre dans un contr\u00f4le social \u00e0 la tradition, la culture pour essayer justement de pouvoir, c'est d\u00e9couvrir par fiert\u00e9 de pouvoir vivre tout simplement leur amour en g\u00e9n\u00e9ral qui est tr\u00e8s li\u00e9e justement \u00e0 la tradition et c'est de \u00e7a dont il parlait davantage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [70%] :\r\nC'est m\u00eames oppressant, la pr\u00e9sence des familles, des m\u00e8res des belles-m\u00e8res des soeurs de un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:23) [78%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone des filles, ce n'est tr\u00e8s souvent pendant les moments on \u00e9tait ensemble et c'\u00e9tait toujours l'appel de parents o\u00f9 tu fais quoi tu rentres \u00e0 quelle heure, ou alors des gar\u00e7ons faisait dont lui r\u00eave absolu et d'aller aux \u00c9tats-Unis, j'ai appris l'anglais tout seul qui le parle parfaitement qui ira voir oui C\u00e9line qualifie lui- m\u00eame en riant ont paradoxalement de pur produit am\u00e9ricain, il ne part pas, ou l'\u00e9glise, il n'y a pas pu partir encore il h\u00e9site \u00e0 vraiment faire toutes les d\u00e9marches, pourquoi, parce que il y a Salaire et il est n\u00e9 et sa m\u00e8re compte sur lui griller, vous savez, j'aime ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [88%] :\r\nLes relations sont donc interdites, les \u00e9coles ne sont pas l'universit\u00e9 par contre l'est du coup ils font tous de longues \u00e9tudes, s\u00fbrement pour \u00e9viter de devoir se marier tr\u00e8s vite moi suis pour se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:13) [82%] :\r\nC'est le 1er endroit et finalement le dernier aussi en dehors du mariage o\u00f9 il y a le moyen de il y a une certaine mixit\u00e9 effectivement avant il y avait, il y avait vraiment et une impression de de demandes parall\u00e8les quitter la course l'universit\u00e9 puis ensuite alors il y a oui, il y a le mariage pour les 2 qui sont mari\u00e9s, du reste, quitter les mari\u00e9s un pr\u00eatre, \u00e7a redevient demande parall\u00e8le, donc il y a cette raison pour laquelle les les jeunes fr\u00e9quentent davantage la l'universit\u00e9 qui apr\u00e8s l'autre, si c'est que vu la situation \u00e9conomique li\u00e9e notamment aux sanctions, il y a un tr\u00e8s fort taux ch\u00f4mage donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:43) [94%] :\r\nUn \u00e9tudiant n'est pas un ch\u00f4meur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a arrange, selon les statistiques sont \u00e0 la baisse les statistiques du ch\u00f4mage, donc l'\u00c9tat incitait \u00e0 faire des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [80%] :\r\nIl se voit donc \u00e0 l'universit\u00e9, ils peuvent se d\u00e9sirer r\u00eaver mais impossible d'avoir de relations sexuelles, certaines le font, je suis certaines parce que sont les femmes qui risquent le plus les belles familles peuvent demander un certificat de virginit\u00e9, il y a un gros contr\u00f4le en fait sur les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:04) [82%] :\r\nIl y a un gros contr\u00f4le il y a toujours cette peur du certificat de virginit\u00e9, tout le monde en parle ce qui int\u00e9ressant de nouveau, c'est toute cette notion de d\u00e9cider qui est pratiquement fait ou pas, \u00e9videmment, nous, sur la dur\u00e9e, on peut pas on, il y a aucune a pas de statistiques, c'est sur qu'ils avec \u00e9norm\u00e9ment de gens \u00e0 la s\u00e9rie de portraits que vous avez dans cette bande dessin\u00e9e et Gerland l'\u00e9chantillon le plus embl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire c'est celui qui recoupe et beaucoup d'autres rencontre que nous avions faite mais c'est toujours difficile de savoir ce qui est v\u00e9ritablement ensuite au finish au pas, notamment par exemple au niveau du contre les virginit\u00e9 mais quoi qu'il en soit, le plus important, c'est qu'ils sont persuad\u00e9s qu'elle le risque il y a une peur et la peur est l\u00e0 et donc tout le comportement est li\u00e9e \u00e0 cette peur mais factuellement, c'est vrai qu'il peut \u00eatre demand\u00e9 et ce serait normal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:51) [95%] :\r\nLe mariage p\u00e8se \u00e9norm\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que tout le monde a peur de devoir \u00eatre oblig\u00e9 de se marier avec un mariage arrang\u00e9, mais tout le monde quand m\u00eame se marier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:58) [81%] :\r\nEn m\u00eame temps le mois janvier revient, semble -t-il, un peu \u00e0 la mode facile, les mariages, on sent qu'il a aussi passablement de 2 cas divorce discutions avec et les juristes qui nous dirigent voit exploser les cadets blonde divorc\u00e9e, elle se disait m\u00eame et finalement le mariage arrang\u00e9, c'est pas mal, c'est plus simple, c'est un arrangement bien pens\u00e9, surtout qu'il y a toute une s\u00e9rie de crit\u00e8res li\u00e9s au mariage en Iran ou pour pr\u00e9tendre \u00e0 la main et d'une fille, il faut avoir une certaine qualit\u00e9 sociale, il faut avoir certains moyens financiers, si vous avez pas au moins un logement, une voiture il faut pas faut pas esp\u00e9rer ou avoir quelqu'un tr\u00e8s en bas dans l'\u00e9chelle sociale, il faut aussi, si possible, avoir fait des en fait des \u00e9tudes, il y a toute une nation Christijan autour de la personne que vous allez poser, donc il y a beaucoup de pression, la autour et ensuite une fois que le qu'il y a mariage le millier, c'est une esp\u00e8ce de garantie financi\u00e8re pour la femme qu'il y a divorce, l'homme doit payer et c'est peut-\u00eatre de nouveau selon la le le niveau social et niveau de socio\u00e9conomique des personnes qui peut des des montants tr\u00e8s importants, esp\u00e8ce d'assurance Mariage en quelque sorte, donc il y a d'\u00e9normes les enjeux autour du mariage qui sont pas du tout li\u00e9 justement \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:02) [85%] :\r\nEt chacun est test\u00e9 par la famille de l'autre les belles-familles la future \u00e9pouse aux futurs \u00e9poux il y a tout un rituel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:10) [82%] :\r\nEt ce rituel doit encore \u00eatre pratiqu\u00e9e, effectivement on a des des des jeunes nous raconter certains ont r\u00e9ussi \u00e0 se fr\u00e9quenter un peu avant que v\u00e9ritablement il y a, est ce qu'il doit y avoir, c'est-\u00e0-dire qu'une famille d'un gar\u00e7on qui est int\u00e9ress\u00e9 par une fille se pr\u00e9sente au domicile de la firme disant : voil\u00e0, nous sommes int\u00e9ress\u00e9s, notre fils et votre fille est -ce que blablabla et toute illusion mais l\u00e0 normalement ils auraient quasiment 10 donc il faut avoir, presque une une complicit\u00e9 familiale, peut-\u00eatre l'un des membres de la famille \u00e9tait au courant et ensuite ils mentent quasiment une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, il y a beaucoup de de ce paradoxe et faux- semblants dans les histoires \u00e0 raconter, vous trouvez dans la m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:47) [84%] :\r\nEt parmi les jeunes filles qui t\u00e9moigne : il y a 2 portraits qui sont assez int\u00e9ressants : l'une est tr\u00e8s enjou\u00e9, tr\u00e8s heureuse de sa condition de femme, elle trouve qu'en fait c'est le plus beau r\u00f4le qu'elle puisse avoir dans toute la soci\u00e9t\u00e9 iranienne, puisque ce sont celles qu'on d\u00e9sire, et d'ailleurs, elle parle justement de cet argent qu'on lui devrait, si son mari \u00e9tait par terre et puis qui lui doit tout, qu'elle n'est pas oblig\u00e9 de travailler, elle est m\u00eame presque provocante vis-\u00e0-vis de votre compagne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:13) [78%] :\r\nC'\u00e9tait qui tr\u00e8s et d'\u00e9viter totalement convaincu donc pour elle, ce sont les c'est facile, premi\u00e8re partie de la vie, si l'on perd qui le prot\u00e8ge du num\u00e9rique qui fait tout pour moi, ensuite, il a m\u00eame trouv\u00e9 un bon mari qui ensuite fera tout pour moi qu'est -ce que je peux demander de mieux rien alors que toi, elle disait \u00e0 ma campagne qui est tr\u00e8s fier de payer ton loyer proportionnellement en salaire, etc, de travailler et je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:37) [86%] :\r\nEt en m\u00eame temps elle n'ob\u00e9it pas aux r\u00e8gles, elle a des relations sexuelles, les traits gris\u00e9 par le fait de vivre ces interdits l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:45) [75%] :\r\nElle effectivement brav\u00e9 l'interdit \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, mais cette c'\u00e9tait paradoxe o\u00f9 elle s'accommode tr\u00e8s bien d'une certaine partie de la tradition elle oser d\u00e9tourner l'autre effectivement, \u00e7a laisse un peu sans voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:58) [62%] :\r\nIl a donc peut-\u00eatre une grande et donc de, de, de, d'surtout donc on fait une complication parce que on est de jour historique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:10) [88%] :\r\nUn autre portrait qui aussi m'a interpell\u00e9 c'est l'histoire de cette femme qui, elle, a vraiment le sens des affaires, qui est tr\u00e8s heureuse de son mariage arrang\u00e9, finalement ils sont partenaires, tous les 2 dans cette aventure -l\u00e0 d'excellents partenaires d'ailleurs avec qui exactement, ils ont trouv\u00e9 tous les 2 leurs int\u00e9r\u00eats et c'est ce qui \u00e9tait amusant, c'est que vous l'a rencontr\u00e9, elle vous conduit en voiture dans une grosse voiture qu'elle vient d'\u00e9changer contre un appartement et puis elle revendra la cette voiture quand le prix des voitures explosera \u00e0 nouveau, toujours dans cette id\u00e9e de faire des affaires, elle a vraiment compris comment se saisir des opportunit\u00e9s de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:42) [82%] :\r\nL \u00e0, il y a une partie de la c\u00e9cit\u00e9 volontaire du monopole oui, une petite partie qui a compris comment il fallait fonctionner en m\u00eame temps il y a aussi des d\u00e9connexions, l\u00e0 o\u00f9 il faut, pour avoir les autorisations pour faire du commerce, notamment avec avec l'\u00e9tranger, elle parle d'une machine \u00e0 tout \u00e7a et l\u00e0, je le dis alors absolument clairement et et elle dit voil\u00e0 inopin\u00e9s dans un petit interstice on va non pas du tout au sommet de tout \u00e7a, ce serait m\u00eame plut\u00f4t je dirais la la base de ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 profiter du syst\u00e8me en place et elle assume aussi parfaitement, c'est dans la vie, je pourrais jamais me faire autant d'argent ailleurs que je le fais ici en Iran Montr\u00e9al Simon, l'Iran et Simon en Europe pour l'argent pour la libert\u00e9, mais en attendant, aucun survivant l'emmerder pas quand m\u00eame, et elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, mais c'est une honte, c'est de nous se tient le mariage arrang\u00e9 avec une \u00e9quipe d'enfer tous les 2 s'arranger extr\u00eamement bien de toutes les obligations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:28) [95%] :\r\nDonc, \u00e7a existe aussi et aussi ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 attirer le leur \u00e9pingle du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:33) [88%] :\r\nDe tous les profs, il y a ceux qui, comme au tout d\u00e9but et qui elle sera c'est le seul vrai couple amoureux, qu'on a rencontr\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 je crois que c'est quasiment, pour moi, le portrait le plus triste de la bande dessin\u00e9e, passer un go\u00fbt vraiment amoureux et l\u00e0 aussi, on se rend compte que pour ces gens -l\u00e0, c'est vraiment dur, ensuite il y a ceux qui s'en accommode extr\u00eamement bien ceux qui sont convaincus d'une certaine partie de tout \u00e7a comme qui r\u00e8gne dans son pays, \u00e0 ceux qui n'ont aucune cr\u00e9dulit\u00e9 mais qui ont parfaitement aussi su s'arranger les choses, il y en a aussi rencontr\u00e9 des gens mais on n'a pas tellement dans dans les qui sont absolument d'accord avec avec tout, ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:06) [87%] :\r\nQui supporte ces conditions a pas de relations sexuelles, pas de possibilit\u00e9 de loisirs de sortie de de libert\u00e9 comme on l'entend sens occidental pas boire, pas fumer pas danser non c'\u00e9tait des \u00e9tudiants dans les r\u00e9gions, donc tout \u00e7a pourrait para\u00eetre amusant mais il y a une pression quand m\u00eame tr\u00e8s forte hein un sentiment comme de chape de plomb d'inqui\u00e9tude de d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9s, d'\u00eatre surveill\u00e9 de de devoir toujours se plier aux bonnes pratiques, aux bonnes moeurs, sans quoi on risque quelque chose, ils sont quand m\u00eame tous marqu\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements du mouvement Vert par la r\u00e9pression de 2009 voir hant\u00e9 par cette r\u00e9pression peur que peut-\u00eatre on trouve un lien entre eux et puis ce mouvement -l\u00e0 et puis qu'on puisse encore les arr\u00eat\u00e9s pour quelque chose, Jean, qui a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de craintes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:51) [84%] :\r\nAlors pour ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 un tant soit peu oui je mentionnais cet exemple du du SMS, des gens qui ont re\u00e7u en 2009 un SMS, les invit\u00e9s \u00e0 manifester alors qu'il \u00e9tait distribu\u00e9 mais largement, c'est pas qu'il \u00e9tait cibl\u00e9e Avenel sp\u00e9cifiquement ce SMS, encore aujourd'hui on vient vous arr\u00eater sous ce pr\u00e9texte -l\u00e0, donc il y a toujours cette crainte et l'un d'entre nous, dit aussi d\u00eener voil\u00e0 j'ai particip\u00e9 lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame arr\u00eat\u00e9 2 fois \u00e0 lib\u00e9rer, mais je suis en train de finir les \u00e9tudes mais peuvent tr\u00e8s bien la fin dire bah \u00e9tant donn\u00e9 votre casier, on ne vous donne pas votre dipl\u00f4me bac a toujours une esp\u00e8ce d'\u00e9t\u00e9 de Damocl\u00e8s suspendue pour ces jeunes, pour ceux qui ont un tant soit peu ou davantage participer \u00e0 aux \u00e9v\u00e9nements 2009. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [92%] :\r\nEt les condamnations sont tr\u00e8s lourdes, on parle comme \u00e7a avec un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, de ceux qui ne peuvent pas fermer, \u00eatre pris 3 fois que de l'alcool, \u00e7a peut \u00eatre la pendaison, c'est quand m\u00eame extr\u00eamement violent, on n'est pas dans des situations de petits d\u00e9lits en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:46) [73%] :\r\nNon, et c'est un peu ce qu'on a de la peine \u00e0 imaginer quand on le voit au quotidien, les 2 nouveaux, c'est cette c'est cette pression et non l\u00e0 on la ressentez spatial Annick tueront leur r\u00e9cente \u00e9viction, vous parliez de de chape de plomb, une apparence de normalit\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne de pour certains que je vois quand m\u00eame de moments une bonne RFI mais tout dire plus suffisamment de voir passer une de ses patrouilles \u00e0 gauche \u00e0 droite pour or sur replonger dans dans ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:27) [89%] :\r\nVotre personnage, celui de votre compagne apparaissent dans la bande dessin\u00e9e, on vous suit, justement dans ces rencontres, on peut \u00eatre un peu surpris par cette mise en sc\u00e8ne au d\u00e9part, mais finalement elle est importante, de vous voir appara\u00eetre parce que en cheminant avec vous, effectivement, on ressent que tout n'est pas tranquille, m\u00eame sous cette apparente d\u00e9contraction, ce n'est pas si simple : il y a un moment o\u00f9 vous \u00eates arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:49) [79%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 une fois il y a aussi s\u00e9rieusement un moment de l'infection n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et interrog\u00e9 pendant un bon moment et ensuite ils ont laiss\u00e9 partir disons revenez l'demain : ici, on se retrouve \u00e0 quel endroit, \u00e0 quelle heure on a quitt\u00e9 la ville imm\u00e9diatement et aussi on sait plus en qui on a arr\u00eat\u00e9 de bouger, on a, on a plus rien fait pendant quelques jours, en s'interrogeant 10 secondes Les Verts continuer au pas continuer qu'est -ce que signifier cet interrogatoire, soit qu'on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, ce qu'aujourd'hui encore on sait pas v\u00e9ritablement ce que c'\u00e9tait ce qui nous soup\u00e7onn\u00e9 quelque chose qu'on est simplement mal tomb\u00e9, on ne saura jamais de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:24) [96%] :\r\nComme un sentiment que tout est possible, que tout peut basculer pour peut-\u00eatre ayant m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:29) [85%] :\r\nD'ailleurs ils disent oui alors une ouverture internationale avec la fin des sanctions qui sont li\u00e9s au nucl\u00e9aire, mais aussi l'Iran redevient un r\u00f4le central dans dossier syrien dans la g\u00e9opolitique r\u00e9gionale mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a va peut-\u00eatre changer un peu ext\u00e9rieur mais nous son titre, tout petit peu plus riche et moins de sanctions, mais on sera en tout cas pas plus libre et d'ailleurs quand il le pr\u00e9sident Rohani a d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques jours, quand il est, il y a une annonce de la lev\u00e9e des sanctions, il a promis \u00e0 la communaut\u00e9 internationale que l'Iran serait un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, on peut pas \u00eatre un facteur de stabilit\u00e9, si on a une instabilit\u00e9 int\u00e9rieure, donc il n'a jamais \u00e7a, j'allais dans 2 sens, ces jeunes n'ont aucun espoir, vous savez, ce jeune de 20 ans qui nous dit l'un des facteurs d'une ONG et il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:09) [88%] :\r\nG\u00e9n\u00e9rations futures ici quel bonheur est interdit pour les jeunes en Iran il y a vraiment aucune confiance en une \u00e9volution possible, aucun espoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:19) [77%] :\r\nAucune \u00e0 les ce qui arrive \u00e0 s'arranger avec toutes ces r\u00e8gles et toutes ces contraintes, et tous ces risques, hein, comme il y a mis les tout \u00e0 l'heure pour vraiment la la fin la libert\u00e9 non non plus de r\u00eave comme disent -ils apr\u00e8s s'arr\u00eater 30 secondes, il a dit oui, bon d'accord, il y a peut-\u00eatre encore un r\u00eave : la fin du r\u00e9gime mais j'pas parce qu'c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [69%] :\r\nPoint c'est une il faut qu'ils comprennent \u00e0 la pointe perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:51) [87%] :\r\nIls ont \u00e9crit sous le pseudonyme Jeanne d'Auxerre loft Story \u00e0 l'iranienne, avec des illustrations de de l'outil, c'est paru aux \u00e9ditions Delcourt je vous propose de prolonger cette passerelle, c'est un artiste allemand \u00e0 l'Hjorth qui, en 1979 c'\u00e9tait bien avant le sampling sur sa petite radio longue disons de dans une cave, 4 des musiques qui viennent d'ailleurs de Perse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:31) [70%] :\r\nC'est, c'est pourquoi je sarkool dans les vall\u00e9es pour \u00e7a fait beaucoup, parce il touche surtout libert\u00e9 nouvelle d\u00e9cision, on n'est donc pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:15) [76%] :\r\nDonc nous dites d'une fois par an, et aujourd'hui j'ai quand m\u00eame, or, il y aura Robert c'est comme \u00e7a, nous on est coinc\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:33) [87%] :\r\nOui, j'aime le r\u00eave c'\u00e9tait Gertz dans Babylone, nous recevons aujourd'hui, Delphine Minoui, on l'a entendu \u00e0 l'instant, Delphine, cette g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e d'une jeunesse qui ne peut plus r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:48) [92%] :\r\nOui, c'est une jeunesse qui n'a grandi que sous le carcan du r\u00e9gime des mollahs, il faut rappeler qu'en Iran, c'est une population tr\u00e8s jeune, plus de 50 pourcent des des Iraniens au moins de 30 35 ans, ce qui fait qu'ils n'ont connu, donc un point de rep\u00e8re, ils n'ont connu que ce syst\u00e8me, et comme ce qui \u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que, ils vivent avec une peur, moi ce que je dis aussi dans mon livre, je vous \u00e9cris de T\u00e9h\u00e9ran, c'est que, \u00e0 force de, de, de c\u00f4toyer la peur, les Iraniens ne savent plus vivre sans elle, c'est comme une seconde peau, \u00e7a fait partie de leur quotidien, mais par contre, l\u00e0 o\u00f9 je suis en d\u00e9saccord, peut-\u00eatre avec l'auteur de la bande dessin\u00e9e, c'est que il d\u00e9crit une jeunesse iranienne tr\u00e8s tr\u00e8s pessimiste, un Iran tr\u00e8s noir, moi ce qui m'a frapp\u00e9, j'ai v\u00e9cu 10 ans en Iran ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que derri\u00e8re, en effet, cette chape de plomb sous cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s il y a une force de r\u00e9sistance incroyable et \u00e7a j'ai jamais vu \u00e7a ailleurs, j'ai v\u00e9cu dans beaucoup de pays de la r\u00e9gion du du Moyen-Orient, et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s marqu\u00e9 par les jeunes et notamment par les femmes, les jeunes femmes ce pouvoir cette cette culture de la transgression des interdits, la vivacit\u00e9 elle contourne en permanence les obstacles, j'ai envie de vous donner un exemple, vous savez en Iran les femmes n'ont pas le droit d'assister au match de football c'est interdit parce que les mollahs ont d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait des des sc\u00e8nes jug\u00e9es trop obsc\u00e8nes si elles allaient au match de foot, puisque les hommes sont en t-shirt et en short, mais les femmes elles adorent le foot, elles adorent le ballon rond alors ce qu'elles font, c'est que justement pour essayer encore une fois, de contourner les interdits, plut\u00f4t que de de se soumettre aux r\u00e8gles, h\u00e9 bien, certaines d'entre elles s'organisent, \u00e0 la veille des matchs, elle se coupe les cheveux, le jour du grand match, elle se des casquette sur la t\u00eate et elles essayent de se faufiler \u00e0 travers les les tribunes pour assister au match, d\u00e9guis\u00e9e en homme, un peu \u00e0 la Gavroche et pour moi \u00e7a c'est tr\u00e8s symbolique de cette, de cette forme de r\u00e9sistance incroyable et de ses petits bonheurs qu'elles essayent quand m\u00eame de cr\u00e9er, elles veulent \u00eatre heureuse, m\u00eame si on leur interdit d'\u00eatre heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:52) [86%] :\r\nEt la culture \u00e9galement \u00e9tat, une arme de r\u00e9sistance tr\u00e8s efficace, on conna\u00eet les artistes, le cin\u00e9ma, l'art contemporain iranien, c'est une sc\u00e8ne extr\u00eamement active. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:04) [90%] :\r\nUne sc\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s vive, tout passe par la culture la culture finalement est devenue une forme de r\u00e9sistance, \u00e7a passe par les po\u00e8mes, \u00e7a passe par le cin\u00e9ma par les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, moi ce qui m'avait frapp\u00e9, c'est s'me rem\u00e9more un souvenir, c'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 quand le pr\u00e9sident r\u00e9formiste 1er pr\u00e9sident r\u00e9formiste avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu moi Matra lui- m\u00eame avait fait face r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des tours de visse des des conservateurs et dans les sous- sols du th\u00e9\u00e2tre de la ville, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, les jeunes mont\u00e9s des pi\u00e8ces comme les rhinoc\u00e9ros de Ionesco en attendant Godot, de Samuel Beckett, les N\u00e8gres de Jean Gen\u00eat, une pi\u00e8ce qui \u00e0 l'\u00e9poque avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 censur\u00e9, je me souviens quand elle \u00e9tait sortie, elle avait \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 en France donc, encore une fois la culture devient devient une forme de refuge, c'est un refuge, c'est une une vie parall\u00e8le, une vie souterraine pour d'une certaine fa\u00e7on, continuent \u00e0 vivre continuent \u00e0 exister, continuent \u00e0 s'exprimer et faire parfois passer aussi des messages politiques \u00e0 travers le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la peinture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:06) [84%] :\r\nJustement, les lits L \u00e0 il y a art est une jeune metteur en sc\u00e8ne d'origine iranienne, elle a travaill\u00e9 derni\u00e8rement sur une pi\u00e8ce intitul\u00e9e swing dans laquelle a voulu faire appara\u00eetre son lien \u00e0 l'Iran, l'Iran, sympathique, elle conna\u00eet, mais qu'elle d\u00e9couvrent \u00e9galement, je vous propose de l'\u00e9couter parce que j'ai rencontr\u00e9e chez elle \u00e0 Lausanne et que son t\u00e9moignage apporte aussi une autre lecture des diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s \u00e0 ce pays dont elle est pourtant ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:37) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est une sorte de sucre candi iranien qui s'appelle d'une Abbott, la diff\u00e9rence c'est que c'est fait avec du safran et puis on le met dans l'\u00e9t\u00e9, et quand on a mal au ventre, \u00e7a fait vraiment du bien, se d\u00e9tend. \r\nAlors que l'usine est un grand mot mais je sais faire de la iranien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:07) [94%] :\r\nAlors j'alterne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:13) [73%] :\r\n\u00e7a c'est du Nord Rocchi et celle la p\u00e2tisserie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de ma maman. \r\nEt envie c\u00f4t\u00e9 mais c'est \u00e0 la base de farine, le pois chiche, et en fait, c'est quand m\u00eame une sorte de Sabl\u00e9 qui \u00e9clate en bouche comme \u00e7a avec de la piste, donc nos routes, c'est-\u00e0-dire non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:39) [89%] :\r\nAvec le t\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:50) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie de ta vie, Iran, on va dire que \u00e7a fait, \u00e7a fait partie de ma vie, oui, je parle le persan, je suis n\u00e9 en Valais cr\u00e9anci\u00e8res j'ai grandi en Valais, un 1er parti au Texas, ensuite j'\u00e9tais en Suisse et puis mon p\u00e8re am\u00e9ricain, donc \u00e0 la maison, je parlais anglais avec mon p\u00e8re, toujours je par les Fran\u00e7ais, avec ma soeur et puis persan avec ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:15) [89%] :\r\nL\u00e0 justement j'ai trouv\u00e9 la m\u00e9thode assimile \u00e0 la biblioth\u00e8que de la Riponne et je vais apprendra \u00e0 lire et \u00e9crire correctement, peut-\u00eatre que mon camp qui \u00e9tait plus petite, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident parce que les autres comprennent pas forc\u00e9ment ce que c'est exactement Dubau vient aujourd'hui, je pense que c'est plus facile de dire qu'on est iraniens qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'Iran a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame beaucoup stigmatis\u00e9e, notamment par rapport \u00e0 toutes les tensions qu'il a eu avec les \u00c9tats-Unis, donc moi, ayant un p\u00e8re am\u00e9ricain une une m\u00e8re iranienne c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident de de pouvoir m'identifier \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre, mais c'est vrai que quand tu disais que j'\u00e9tais am\u00e9ricaine \u00e7a cr\u00e9e beaucoup plus d'enthousiasme que quand il disait que j'\u00e9tais moiti\u00e9 iranienne aujourd'hui c'est plut\u00f4t le contraire. \r\nJe me souviens surtout des f\u00eates d'aller chez les amis de de mes parents et puis on danse et on mettait de la musique, donc ici en Suisse, je me souviens de la nourriture, mais \u00e7a faisait partie de moi, en fait, c'est plus tard qu'on ne se suffisent -elles \u00e0 l'universit\u00e9 que Monsieur int\u00e9resser davantage \u00e0 l'Iran, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler un peu sur les films iraniens et puis sur la la soci\u00e9t\u00e9 moderne iranienne, on avait besoin d'aller \u00e0 la rencontre de ses origines, j'imagine que chacun passe par l\u00e0, pour moi \u00e7a passer par le fait de, de faire de la recherche en fait par rapport \u00e0 l'histoire, par rapport \u00e0 un d\u00e9veloppement social de l'Iran, c'est dans cette cette id\u00e9e -l\u00e0 que j'ai aussi cr\u00e9\u00e9 mon spectacle swing o\u00f9 j'ai cherch\u00e9 \u00e0 mettre en r\u00e9sonance les cultures iranienne \u00e9tats-unienne, l'id\u00e9e c'\u00e9tait qu'ils se ils se jaugent il se provoque ils se s\u00e9duisent il dialogue et c'est assez \u00e9trange parce que, jusqu'en avril dernier, je n'avais jamais vu mon pays, donc je peux parler le persan, je faisais un projet iranien, j'ai des amis iraniens, j'ai lu de la litt\u00e9rature aussi, mais j'avais jamais vu du pays, du coup c'est exp\u00e9rience d'aller en Iran, avec ma m\u00e8re aussi de retrouver sur place, ma grand- m\u00e8re, ma tante a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pour moi ce qui m'a touch\u00e9, tr\u00e8s fortement, c'est la sympathie des gens mon arriv\u00e9e quelques jours apr\u00e8s le le nouvel an iranien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:52) [74%] :\r\n\u00e7a s'appelle, donc on ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:54) [83%] :\r\n6 des B\u00e9dard voil\u00e0 pour 6 des m\u00e9dailles et en fait, tout le monde dans les parcs et il y a m\u00eame des gens qui qui dressent des tentes, ils s'installe vraiment et l\u00e0 il distribue le et m\u00eame d'une Roetschi des p\u00e2tisseries et les gens vraiment invitera venez asseyez -vous, venez prendre entit\u00e9 c'\u00e9tait vraiment, vraiment tr\u00e8s fort : retrouver comme iranienne comme si \u00e7a s'ou comme am\u00e9ricaine, ben c'est vrai que je pense que les Iraniens \u00e9taient un peu perturb\u00e9s parce que on va dire que j'ai pas tout \u00e0 fait le le type iranien en m\u00eame temps je parlais le personnage pourrait m\u00eame sortir des blagues en persan et du coup il savait pas tr\u00e8s bien comment cat\u00e9goriser, donc c'est assez dr\u00f4le par rapport au prix d'entr\u00e9e dans les mus\u00e9es et autres parce que je disais : ben non, je suis iranienne, je voulais le je voulais prendre prix local en fait et puis oui, ils ne croyaient pas et puis ressortait une blague, bon bah c'est bon Al\u00e9si Aliz\u00e9e rentrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:18) [93%] :\r\nUne photo qui est l\u00e0, c'est ma grand- maman ch\u00e9rie avec ma maman qui la sert dans les bras tr\u00e8s fort et en fait ce que j'ai bien aim\u00e9 c'est de de retrouver cette lign\u00e9e de femmes en fait avec ma m\u00e8re, ma tante, ma grand- m\u00e8re, moi ma cousine, la petite fille, ma cousine et toutes ces g\u00e9n\u00e9rations de femmes ensemble dans un m\u00eame endroit, elle est belle cette voiture oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:55) [87%] :\r\nMa grand- m\u00e8re parler le Russe, l'arabe, le persan, l'anglais et elle balbutie quelques mots de fran\u00e7ais, c'est un personnage, un grand moment et John. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:10) [69%] :\r\nAlors le vrai mot pour grand- m\u00e8re ses mod\u00e8les Bozo, \u00e7a veut dire grand et modal c'est maire lux\u00e9 une langue indo- europ\u00e9enne y a des similitudes non modal maire p\u00e9dale perd donc ses mod\u00e8les Bozovic Novosti grand moment John et John c'est c'est ch\u00e9rie \u00c9milie John c'est gentil. \r\nQu'est -ce qu'il a trouv\u00e9 chez ta grand- m\u00e8re dans son univers justement avec toutes ces femmes qui \u00e0 d\u00e9couvert, je me suis senti \u00e0 la fois appartenir \u00e0 cette ligne en m\u00eame temps compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 en tant que dans mon identit\u00e9 de femme, c'est vrai que j'avais beaucoup de remarques par rapport au fait justement que que j'\u00e9tais pas mari\u00e9, j'ai 35 ans, donc j'ai pas d'enfants, mais qu'est -ce qui se passe au donc \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s lourd, \u00e7a m'a, \u00e7a perturbe h\u00e9 oui, en plus, \u00e7a me posait pas de probl\u00e8me de porter le voile le manteau, etc, mais entre le fait que, il y a un habillement sp\u00e9cial comment dire presque de protection par rapport aux regards masculins qui pourrait \u00eatre malsain ou biais\u00e9es, donc on sort dans l'espace public, on va cacher les traits de sa f\u00e9minit\u00e9 en m\u00eame temps on me rab\u00e2che plusieurs fois pourquoi est -ce que je suis pas mari\u00e9, pourquoi est -ce que je rende pas dans ce carcan f\u00eate traditionnelle, puis, en m\u00eame temps il une valeur de de l'\u00e9ducation qui est extr\u00eamement forte, il y a plus de femmes iraniennes dans les universit\u00e9s que d'amis r\u00e8gne il y y a plus d'\u00e9tudiantes que d'\u00e9tudiants et moi, j'ai pu exp\u00e9rimenter \u00e7a au sein m\u00eame de ma famille, donc en m\u00eame temps on a des gens qui sont, qui sont les trait\u00e9s qui vont promouvoir l'\u00e9tude et puis en m\u00eame temps on on ram\u00e8ne constamment un sch\u00e9ma traditionnel dans lequel on devrait rentrer, d'o\u00f9 le d\u00e9calage, la photo ta grand- m\u00e8re, que tu ne m'en ce qu'il y a pas de voile, bon, donc \u00e7a c'est \u00e7a, l'int\u00e9rieur, \u00e9videmment, c'est dans l'appartement et puis \u00e7a c'est assez particulier pour moi aussi, parce que on avait les rideaux qui \u00e9taient tir\u00e9s constamment, donc je me sentais vraiment un moment donn\u00e9 l\u00e0 son appartement type o\u00f9 il y a pas de jardin directement, donc il y a un vis-\u00e0-vis, donc on va, on va pas sortir forc\u00e9ment sur le balcon sans voile pour aller suspende son \u00e2ge. \r\nC'\u00e9tait assez particulier d'avoir s\u00e9rie donc il \u00e9tait ferm\u00e9 d\u00e8s le matin, m\u00eame si des rideaux l\u00e9gers pour pouvoir \u00eatre \u00e0 l'aise \u00e0 la maison, \u00e7a doit \u00eatre une f\u00eate pour ta grand- m\u00e8re de d'accueillir \u00e9tait vraiment vraiment vraiment tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:08) [74%] :\r\n4 ans donc, elle commence \u00e0 \u00eatre un peu fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:14) [86%] :\r\nMais la une teinture impeccable de cheveux bruns brillants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:18) [84%] :\r\nAlors, elle a beaucoup, beaucoup d'cheveux donc y une chose qui a pas aux femmes iraniennes, la question des poils et des cheveux, donc je suis all\u00e9 avec ma cousine dans un centre de beaut\u00e9 et en fait, moi je ne suis jamais fait \u00e9piler les sourcils, l\u00e0 ou quoi que ce soit d'autre et et ma cousine m\u00eame amen\u00e9 verser esth\u00e9ticienne qui ont \u00e9t\u00e9 vraiment horrifi\u00e9 et hallucin\u00e9 de l'\u00e9tat de mes soucis, voil\u00e0 \u00e0 mon \u00e2ge, \u00e0 35 ans qui avait jamais donc fait une \u00e9pilation des sourcils, le donne dans le m\u00eame m\u00eame \u00e0 la pens\u00e9e puis les plus sourcilleux, donc ils m'ont gentiment propos\u00e9 de rem\u00e9dier \u00e0 la situation parce que les les femmes iraniennes sont tr\u00e8s appr\u00eat\u00e9s font extr\u00eamement attention \u00e0 leur apparence, ce soir, le visage leur corps malgr\u00e9 les des obligations de porter le voile le manteau, etc, elles sont extr\u00eamement coquette et puis elles sont bien plus coquette que nous en fait on arrive l\u00e0- bas, on a vraiment l'impression d'\u00eatre n\u00e9glig\u00e9s compl\u00e8tement ah oui compl\u00e8tement, donc apr\u00e8s avoir fait financer finalement ils ont r\u00e9ussi \u00e0 me faire laisse aussi l'Allemand voyez me faire \u00e9piler des pieds \u00e0 la t\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:43) [83%] :\r\nQu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise, pas de doute, par rapport aux libert\u00e9s que tu pourrais avoir ou aux r\u00e8gles qui pourraient enfreindre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:51) [88%] :\r\nNon mais \u00e9videmment que c'est quand m\u00eame inqui\u00e9tant, c'est-\u00e0-dire que c'est une culture qui est diff\u00e9rente, avec des codes stricts, donc on n'a pas l'habitude d'un contexte pareil, donc c'est vrai que de se dire qu'il faut faire attention attention est -ce que mon voile bien mis, est ce que je me comporte correctement, on conna\u00eet pas tous les usages et coutumes, on se sent pas libre de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ici apr\u00e8s une autre sorte de libert\u00e9 que j'ai trouv\u00e9 l\u00e0- bas et puis que je pense pas que je puisse trouver de la m\u00eame mani\u00e8re ici, c'est-\u00e0-dire justement ce c'est amour qui a entre les gens cette empathie cette bienveillance qui cr\u00e9e une dynamique sociale, une dynamique de de communaut\u00e9s tellement puissante et je me suis int\u00e9ress\u00e9 aux mains du que je suis moi- m\u00eame dans le th\u00e9\u00e2tre plus \u00e0 la sc\u00e8ne culturelle, je suis all\u00e9 voir une pi\u00e8ce qui s'appelle Socrate, donc il dissout roulotte qui \u00e9tait dans une sorte de th\u00e9\u00e2tre national de T\u00e9h\u00e9ran Anth\u00e9a t\u00e9l\u00e9charge donc c'\u00e9tait une pi\u00e8ce sur le le proc\u00e8s de Socrate et par exemple ils ont \u00e9videmment d\u00fb modifier certains \u00e9l\u00e9ments dans les dialogues de Platon, on a toujours Socrates qui ont un lien avec de jeunes \u00e9ph\u00e8bes en train de philosopher et l\u00e0, donc ils ont remplac\u00e9 le rapport entre hommes par rapport h\u00e9t\u00e9rosexuel entre entre Socrate avec une femme, donc la la femme remplac\u00e9 par exemple, Alcibiade et \u00e7a les emp\u00eachait pas de parler d\u00e9mocratie d'autonomie de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:31) [88%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant d'\u00eatre dans ce th\u00e9\u00e2tre qui \u00e9tait plein \u00e0 craquer, donc on a, comme dans tous les lieux publics, l'ic\u00f4ne de Khomeyni de Khomeiny, qui sont l\u00e0 et on a donc un spectacle qui parle d'\u00e9mancipation et les femmes \u00e9taient sur sc\u00e8ne \u00e9galement donc \u00e9videmment, elles ne peuvent pas jouer son voile, donc elle trouve des des subterfuges, elles ont des casquettes \u00e0 un moment donn\u00e9, elles ont des longs voiles antique et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement puissants \u00e0 la fin du spectacle, qui avait une standing mauvais et les gens ont vraiment appr\u00e9ci\u00e9, il se d\u00e9brouille en fait pour pouvoir dire quelque chose de puissant tout autant respectant les codes de leur soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment fait pleurer beaucoup pleur\u00e9 parce que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:34) [83%] :\r\nLa transmission au coeur de ce t\u00e9moignage, merci \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e la hier, metteur en sc\u00e8ne d'origine iranienne pour se partage, Delphine Minoui cette figure de la grand- m\u00e8re, forc\u00e9ment, elle me rappelle quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:49) [91%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, j'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9 un d'\u00e9couter cet entretien parce que \u00e7a m'a rappel\u00e9 beaucoup d'chaussures sur sa tirant dans toute sa complexit\u00e9, mais \u00e9galement dans toute sa beaut\u00e9 et et ce que dit l'\u00e9glise, c'est cette f\u00e9minit\u00e9 permanente ce ce rapport entre les femmes et moi aussi, j'ai v\u00e9cu ce rapport avec ma grand- m\u00e8re que j'ai red\u00e9couvert ans en partant m'installer en Iran, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas \u00e9vident parce que j'arrivais avec ma culture occidentale, elle voulait m'imposer son carcan je dirais orientale, \u00e7a partait pas d'une mauvaise intention mais c'\u00e9tait son c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s protecteur protectionniste \u00e0 telle point qu'il fallait qu'elle contr\u00f4le toutes mes sorties tous les appels t\u00e9l\u00e9phoniques, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de seconde surveillance y avait d\u00e9j\u00e0 la surveillance des renseignements iraniens et en plus il y avait la surveillance de de ma grand- m\u00e8re et puis au fil du temps, on dirait qu'on s'est apprivois\u00e9s l'une et l'autre et et j'ai d\u00e9couvert derri\u00e8re tout ce qui me semble \u00eatre des d\u00e9fauts des signes d'affection d\u00e9mesur\u00e9e et c'est \u00e7a qui fait aussi la beaut\u00e9 des Iraniens, c'est que vous n'\u00eates jamais seul en Iran, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de notre culture tr\u00e8s individualiste \u00e0 l'occidentale, les femmes sont incroyables et ce qui me marquer aussi tout \u00e0 l'heure dans ce que j'entendais dans ce que disait les lyc\u00e9es 7, encore une fois ce paradoxe, les femmes font face \u00e0 plein d'obstacles, m\u00eame au regard de la loi islamique, une femme ne vaut que la moiti\u00e9 d'un homme, c'est le cas pour un t\u00e9moignage dans un tribunal, c'est le cas en terme d'h\u00e9ritage et en m\u00eame temps une fois qu'elles sont entre elles, une fois qu'elles sont plong\u00e9es dans leur intimit\u00e9, je trouve qu'elles sont beaucoup plus libres que nous, elles sont tr\u00e8s extravertie, elle, elle parle ouvertement de de leurs probl\u00e8mes du quotidien de leur sexualit\u00e9, elle, elle met tout sur la table leurs probl\u00e8mes de couple et, du coup, c'est vrai que \u00e7a cr\u00e9er un vrai lien entre les femmes, une vraie proximit\u00e9, mais \u00e7a fait partie aussi, je pense de cette esp\u00e8ce de de solidarit\u00e9 permanente de solidarit\u00e9 qui existe entre les femmes et aussi entre les hommes et et cette force de survie, les gens ont r\u00e9ussi \u00e0 se remettre, malgr\u00e9 tout, des coups de matraque des arrestations de l'\u00e9t\u00e9 2009 pourquoi parce parce que ils peuvent compter les uns sur les autres, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:00) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau, m\u00eame : j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e Delphine minuit de r\u00e9aliser en cherchant \u00e0 rencontrer de jeunes Iraniens une science 800 leur peur, la peur de parler vraiment quelque chose de de presque palpable tout le temps \u00e0 devoir v\u00e9rifier ce qu'il dit, s'assurer qu'ici c'est juste et surtout que \u00e7a ne co\u00fbtera pas \u00e0 leur famille rest\u00e9e en Iran est -ce qu'\u00e0 l'heure de l'ouverture, vous comprenez cela. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:24) [90%] :\r\nOui, j'ai j'ai tendance \u00e0 le comprendre dans dans la mesure o\u00f9 et c'est pas nouveau, c'est pas seulement l'Iran des mollahs, c'est pas seulement depuis 79 sous le chat c'\u00e9tait pareil, il y avait une v\u00e9ritable institution qui s'appelait les services de renseignement qui s'appelait la Savak donc les iraniens de p\u00e8re en fils et de m\u00e8re en fille ce sont \u00e9duqu\u00e9s, avec cette surveillance, ils ont grandi avec cette surveillance qui parfois les poursuivent malgr\u00e9 eux, m\u00eame quand ils vivent \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s complexe \u00e0 comprendre parce que l'Iran d'aujourd'hui, c'est pas non plus, c'est loin d'\u00eatre l'Irak sous Saddam Hussein ou ou la Libye sous Kadhafi dans ces pays l\u00e0, les gens n'osaient m\u00eame pas partager des points de vue politique avec leur propre m\u00e8re ou leur propre fr\u00e8re, ils avaient peur d'\u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e en Iran, c'est diff\u00e9rent, c'est pas syst\u00e9matique, la surveillance, elle est beaucoup plus subtil, on la voit, pas dans la rue, il y a pas de patrouilles de police syst\u00e9matique, il y a pas de d'arrestations \u00e0 tous les coins de rue, non, c'est plus subtil, c'est des coups de fil anonymes c'est de temps en temps, des convocations \u00e9pisodique au service de renseignement, ce sont des arrestations tr\u00e8s et si c'est cibl\u00e9 justement c'est pour aussi faire passer des messages, on arr\u00eatera une personne parce qu'on sait que cette personne en parlera \u00e0 ses amis et, du coup, ses amis n'oseront plus \u00e9crire n'oseront plus parler nos auront plus faire des blogues trop contestataire et du coup cette peur qui est inject\u00e9 dans les mentalit\u00e9s, parfois \u00e7a devient bagage tr\u00e8s tr\u00e8s lourd qui se transporte \u00e0 l'\u00e9tranger qui se transportent hors du pays, ce qui fait qu'en effet, certaines personnes et et j'ai des amis qui sont comme \u00e7a, aussi, des amis iraniens qui vivent en France qui vivent au Liban qui vivent aux \u00c9tats-Unis mais qui n'ont jamais \u00e0 se r\u00e9ussit \u00e0 se d\u00e9barrasser de de ce fardeau de de la peur, apr\u00e8s, je dirais que \u00e7a fait partie des caract\u00e8res et ce qui m'a toujours impressionn\u00e9 aussi c'est que il m'est souvent arriv\u00e9 de de rencontrer des gens beaucoup plus des Iraniens beaucoup plus craintifs \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays plut\u00f4t qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du pays les les personnes les plus courageux sont en Iran, c'est incroyable, parce que c'est les personnes qui risquent le plus, je pense par exemple \u00e0 \u00e0 la jeune femme s'des dont je parle dans mon ouvrage, elle a tout v\u00e9cu, elle a \u00e9t\u00e9 tabass\u00e9 dans la rue, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en 2009 et malgr\u00e9 tout, elle a fait le choix de rester dans son pays et de continuer \u00e0 se battre contre ce syst\u00e8me, malgr\u00e9 tous les obstacles, malgr\u00e9 tous les interdits, quand elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e quelques mois apr\u00e8s son arrestation, il y a \u00e9t\u00e9 ouvertement stipul\u00e9 qu'elle n'avait plus le droit d'\u00e9crire dans la presse iranienne, imaginez l'affront sa plume, c'\u00e9tait sa vie, la presse \u00e0 son totem c'\u00e9tait c'son seul instrument sa seule arme qui lui permettait de de continuer \u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre son point de vue et tout d'un coup, on lui dit qu'elle peut plus \u00e9crire sur la politique iranienne, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, elle a pas renoncer \u00e0 \u00e9crire et aujourd'hui c'est une femme exceptionnelle qui du coup ne pouvant plus \u00e9crire sur la politique de son propre pays, par faire des reportages en Afghanistan et elle est devenue la correspondante d'un journal r\u00e9formiste depuis l'Afghanistan, parce que du point de vue des Iraniens, voil\u00e0 c'est pas grave, on peut critiquer les autres pays \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ne critique pas nous-m\u00eames, ce qui lui permet de continuer \u00e0 \u00e9crire et subtilement \u00e0 sa fa\u00e7on, peut-\u00eatre de fa\u00e7on m\u00e9taphorique, faire des comparaisons entre la soci\u00e9t\u00e9 iranienne, la soci\u00e9t\u00e9 afghane entre le probl\u00e8me de la charia, de la loi islamique, mais comme elle parle de l'Afghanistan, elle \u00e9vite les les foudres de de son propre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:54) [91%] :\r\nDelphine Minoui prononcer un mot Porte-drapeau aujourd'hui de cette jeunesse iranienne, lequel serait -il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:02) [92%] :\r\nJ'aurais envie de de prononcer ce mot qui est tr\u00e8s d'ailleurs tr\u00e8s beau, tr\u00e8s musical, c'est \u00e7a, \u00e0 Berlin et sabre en persan, \u00e7a veut dire la patience et je trouve que ces Iraniens sont incroyables, cette jeunesse, elle est dot\u00e9e d'une patience \u00e0 toute \u00e9preuve, c'est des jeunes qui ont tous v\u00e9cu qui ont surv\u00e9cu aussi a beaucoup de de gal\u00e8re d'arrestation de de d\u00e9boires politiques de revers sentimentaux et, malgr\u00e9 tout, c'est une jeunesse qui reste sage et lucide par rapport \u00e0 sa situation qui est consciente qu'une seconde r\u00e9volution, c'est peut-\u00eatre pas pour demain, mais que malgr\u00e9 tout la r\u00e9volution, la vraie, celle du coeur, elle est d\u00e9j\u00e0 en marche, une sorte de r\u00e9volution invisible qu'ils exercent au quotidien \u00e0 travers l'humour \u00e0 travers la litt\u00e9rature \u00e0 travers les blogs \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux et du coup, \u00e7a fait partie de cette forme de patience donc c'est ce mot que je retiens sabreurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:01) [87%] :\r\nSimplement merci Delphine Minoui et je rappelle, je vous \u00e9cris de T\u00e9h\u00e9ran, un livre contre l'de relire m\u00eame je peux en t\u00e9moigner, c'est paru aux \u00e9ditions du Seuil, belle journ\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:15) [97%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:56) [78%] :\r\nBabylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par \u00c9milie Gasquet Nancy Ypsilanti \u00e7a merci agricole corps pataud notre assistante de production ainsi que Marc Frechaut pour la r\u00e9alisation. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T09:10:40Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "deux journalistes souhaitant garder l'anonymat et ayant publi\u00e9 une bande dessin\u00e9e \"Love story \u00e0 l'iranienne\" (Ed. Delcourt)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Minoui, Delphine", "role": "journaliste, correspondante au Figaro \u00e0 Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yahr, Leili", "role": "directrice de la Cie Kaleidos", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E00208-713B-4CDD-80B7-D5F80ACE18A7", "internalArchiveId": "B1E00208-713B-4CDD-80B7-D5F80ACE18A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e du luxe", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bonavita, fabio\r\n* * Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e du luxe (Fabio Bonavita) 12h30 Fabio Bonavita\r\nQui a tu\u00e9 le luxe ? Cette question c'est le titre du livre de notre invit\u00e9 bonjour Fabio Bonavita...\r\nQui a tu\u00e9 le luxe? est paru chez Slatkine... Bonjour Fabio Bonavita, vous \u00eates journaliste \u00e9conomique...actuellement r\u00e9dacteur en chef du magfaziine politique Affaires publiques... vous avez men\u00e9 cette enqu\u00eate sur le luxe dans 15 pays... \r\n***Tabou dans le secteur du luxe : la d\u00e9localisation. \u00e7a affaiblit le luxe \u00e7a contribue grandement \u00e0 le tuer ?\r\n*** d\u00e9localiser c'est renier les fondamenteux du luxe....rappelez-nous quels sont ces fondamentaux ?\r\n***C'est cette d\u00e9localisation qui diff\u00e9rencie le luxe du premium ? Qu'est-ce qui les diff\u00e9rencie ?\r\n***Le luxe \u00e9tait aupravant exclusif, il est devenu universel ? \r\n***Vouloir un maximum de rentabilit\u00e9 c'est assez logique, vous pensez que \u00e7a tue la nature m\u00eame de cette industrie ? \r\n***Le secteur veut s\u00e9duire la classe moyenne, du coup il s'\u00e9loigne des plus fortun\u00e9s ?\r\n***Luxe et raret\u00e9 ne sont plus vraiment li\u00e9s ?\r\n***Autre point : la production du luxe. On est clairement dans une production industrielle ? ce qui l\u00e0 aussi affaibli le secteur ? \r\n***L'exemple Nespresso: en terme de strat\u00e9gie marketing. Utilisent-ils les codes du luxe sans vraiment en faire partie ?\r\n***Parlons aussi du tourisme d'achat: la Suisse le n\u00e9glige-t-elle de plus en plus ?\r\n***Certaines marques quittent Lausanne, l'exemple de Cartier r\u00e9cemment, c'est Gen\u00e8ve qui remporte le gros lot dans ce secteur du luxe ? en Suisse al\u00e9manique Zurich ? \r\n**Evoquons le secteur de l'horlogerie suisse....est-ce le luxe v\u00e9ritable car c'est la mise en avant du savoir faire ?\r\n***Sortons de la Suisse, le Japon est-il en plein expansion sur le secteur ?\r\n***Vous dites dans ce livre qu'il est toujours frappant de constater \u00e0 quel point l'industrie du luxe n'est pas capable de communiquer sur elle-m\u00eame mais elle est capable de communiquer uniquement sur ces produits... exemples ?\r\n***La chert\u00e9 d'un produit de luxe...est-ce que ce sont les d\u00e9penses marketing qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts ?\r\n***Le luxe ne conna\u00eet pas la crise... est-ce la tendance s'inverse? (exemple Richemont)\r\n***y-a-t-il aussi rop de diversification ?\r\n***Vous dites avoir constat\u00e9 que le luxe est rong\u00e9 \u00e0 la racine... expliquez-nous ?\r\n***Alors si on r\u00e9sume ce qui tue le luxe c'est la d\u00e9localisation et la d\u00e9mocratisation du secteur ?\r\nMerci Fabio Bonavita, auteur de Qui a tu\u00e9 le luxe ? \u00e9ditions Slatkine, bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469629", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e du luxe", "Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e du luxe / 12H30_2016-02-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e du luxe / 12H30_2016-02-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Journaliste \u00e9conomique, r\u00e9dacteur en chef du magazine politique Affaires publiques, Fabio Bonavita a men\u00e9 une enqu\u00eate sur le luxe dans 15 pays. Mode, horlogerie, gastronomie, joaillerie, h\u00f4tellerie, il d\u00e9voile la face cach\u00e9e d\u2019un monde opaque bas\u00e9 sur le mensonge et la rentabilit\u00e9.", "Journaliste \u00e9conomique, r\u00e9dacteur en chef du magazine politique Affaires publiques, Fabio Bonavita a men\u00e9 une enqu\u00eate sur le luxe dans 15 pays. Mode, horlogerie, gastronomie, joaillerie, h\u00f4tellerie, il d\u00e9voile la face cach\u00e9e d\u2019un monde opaque bas\u00e9 sur le mensonge et la rentabilit\u00e9.", "Journaliste \u00e9conomique, r\u00e9dacteur en chef du magazine politique Affaires publiques, Fabio Bonavita a men\u00e9 une enqu\u00eate sur le luxe dans 15 pays. Mode, horlogerie, gastronomie, joaillerie, h\u00f4tellerie, il d\u00e9voile la face cach\u00e9e d\u2019un monde opaque bas\u00e9 sur le mensonge et la rentabilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7469643", "ece-7469629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T15:19:22Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui a tu\u00e9 le luxe cette question, c'est le titre du livre de notre invit\u00e9, bonjour, Fabio Bonavita bonjour, qui a tu\u00e9 le luxe est paru chez Slatkine, vous \u00eates journaliste \u00e9conomique, actuellement r\u00e9dacteur en chef du magazine politique Affaires publiques et vous avez men\u00e9 cette enqu\u00eate sur le luxe dans 15 pays diff\u00e9rents est -ce qu'on peut dire qu'il y a un tabou dans ce secteur -l\u00e0 en particulier, \u00e0 savoir la d\u00e9localisation qui affaiblit tout simplement le secteur est -ce que c'est le constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nAlors c'est un des constats, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9localisation fait partie des tabous du secteur du luxe, moi ce que je d\u00e9nonce dans mon enqu\u00eate, c'est, c'est, on va dire \u00e0 luxe, c'est-\u00e0-dire des grands groupes trop les, les, les 3 grands groupes, on les conna\u00eet, richement Kering LVMH qui sont l\u00e0 uniquement pour faire de la rentabilit\u00e9 et pour faire la rentabilit\u00e9 d'un imp\u00f4t, bon, on va dire on essaie des fois de, de, de, de, d'avoir des marges bien s\u00fbr, bien sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'on avait avant et pourcent d\u00e9localise alors c'est c'est un c'est un tabou mais Saint-Denis tabou, on sait qu'il y a des usines qui sont en Pologne, en ce qui a des des usines en Chine, on se rappelle du du scandale Berberian du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [83%] :\r\n1600 pour les les codes pour les co\u00fbts de production baissent tout simplement sous les arbres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [83%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est qu'on ne dit pas, donc voil\u00e0, c'est un autre constat dans dans dans mon dos, que j'ai fait 2 durant l'enqu\u00eate aussi, c'est que les grands groupes ont \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 communiquer autrement que quand ils parlent de leurs produits, c'est-\u00e0-dire que quand il y a des questions \u00e9conomiques oui r\u00e9pondent pas, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [82%] :\r\nIls communiquent pas sur le groupe en fait ni communique sur les produits effectivement sur le marketing soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a et d\u00e8s qu'on parle de, de, de strat\u00e9gie \u00e9conomique d\u00e8s qu'on pose des questions de ce type, les groupes se referme, disons -le, on ne parle pas, on ne parle pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [85%] :\r\nD\u00e9localiser, vous le dites dans l'ouvrage, c'est un petit peu renier les fondamentaux du luxe et vous expliquer notamment pourquoi le luxe \u00e9tait auparavant exclusif, il est maintenant devenu universel, c'est l'un de vos constats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [85%] :\r\nAlors le luxe de ces grands groupes est devenu universel, effectivement, le fait de d\u00e9localiser, \u00e7a \u00e7a \u00e7a tue compl\u00e8tement la poule aux oeufs d'or puisque qu'est -ce qu'est -ce qui est est -ce qu'un produit encore de luxueux, quand on sait qu'il est produit \u00e0 l'\u00e9tranger, voil\u00e0 le CE1 des un des atouts du luxe est justement de savoir o\u00f9 sont produits les les objets qu'on ach\u00e8te et si sont aussi sont confectionn\u00e9s en Chine parce moi je pense qu'il y a au plus aucun int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [88%] :\r\nEt en m\u00eame temps on a envie de dire que ces ces marques veulent une rentabilit\u00e9 maximum et on comprend aussi qui veulent baisser leurs co\u00fbts de production, vous, \u00e7a vous choque en fait simplement oui, \u00e7a me choque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que faut plus qu'ils disent qu'ils sont dans une donne dans le secteur du luxe, effectivement, c'est la rentabilit\u00e9 parce que ils sont c\u00f4t\u00e9s en bourse, donc ils doivent avoir la rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme pour les actionnaires, apr\u00e8s il faut pas qu'disent dans leurs diverses publicit\u00e9s qui font partie d'un d'un secteur luxueux exceptionnel savoir- faire etc, il faut qu'ils affichent la couleur et qui dit ce qu'ils font partie du premium comme c'est le cas, Nespresso Apple Jean de qui n'dispa qui sont dans luxe mais voil\u00e0 et qui ont des qui d\u00e9localise son son sont sont ont, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nDurant votre enqu\u00eate, hein, on l'a dit, vous l'avez men\u00e9 dans 15 pays diff\u00e9rents, cette enqu\u00eate sur le luxe est -ce que vous avez senti une certaine opacit\u00e9 est ce qu'on a parfois eu du mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 diff\u00e9rentes diff\u00e9rents points sur lesquels vous vouliez d\u00e9velopper, faire de certains chapitres de cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [85%] :\r\nOui, effectivement, le constat est int\u00e9ressant, on se rend compte toujours de du du foss\u00e9 entre ce que les gens r\u00e9pondent on interview et ceux qu'ils ont voil\u00e0 \u00e9videmment, et \u00e7a je le mets dans dans mon livre aussi les discours sont pas les m\u00eames on on dit ben, effectivement, il y a, il y a un probl\u00e8me dans secteur depuis 30 ans moi j'en monte \u00e7a 30 ans en arri\u00e8re, je dirais pas le coupable, en tout cas c'est le 1er qui l'a fait, c'est Bernard Arnault, le patron d'LVMH, qui s'est rendu compte que vendent des choses tr\u00e8s ch\u00e8res \u00e0 des gens tr\u00e8s fortun\u00e9s rapport t\u00e9moigne devant des choses moins ch\u00e8res mais \u00e0 la classe moyenne et c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9, c'est l\u00e0 que que que l'on va dire le luxe ce luxe -l\u00e0 des grands groupes, a commenc\u00e9 \u00e0 baisser en gamme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [90%] :\r\nDonc pour vous, tr\u00e8s clairement, luxe et raret\u00e9, il y a plus vraiment de lien cause \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nAlors il y a parfois encore du lien, c'est-\u00e0-dire que dans mon livre, effectivement, quand on se contente du titre qui a tu\u00e9 le luxe, voil\u00e0, on pourrait se croire que c'est quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [79%] :\r\nIl y a beaucoup de beaucoup de personnes qui m'ont dit mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [87%] :\r\nTout seul, alors les grands groupes ont tu\u00e9 un certain luxe selon moi apr\u00e8s dans le je parle aussi des rescap\u00e9s du luxe et dire qu'il y a plein de gens, que ce soit des grands chefs, que ce soit des horlogers qui font leur travail avec avec pr\u00e9cision, avec passion et qui, et qui reste justement dans des Kids, on va dire en restant dessert exceptionnel et ces gens -l\u00e0, je les cite parce que je pense que ces gens -l\u00e0 sont victimes aussi des strat\u00e9gies des grands groupes et et et finalement \u00e7a leur causent du tort alors que font vraiment les choses, comme \u00e0 l'\u00e9poque comme \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire comme dans les premiers ateliers Gucci, Prada, avec des produits exceptionnels, pour des gens qui qui recherchent justement de quelque chose d'unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [89%] :\r\nVous parliez justement de l'horlogerie visage l'avenir pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'horlogerie suisse, c'est le luxe v\u00e9ritable parce que c'est la mise en avant du savoir faire r\u00e9ellement et on a encore \u00e7a on d\u00e9fend encore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [84%] :\r\nAlors c'est l'horlogerie est un secteur qui, selon moi, dans le luxe est un peu pr\u00e9serv\u00e9, effectivement, il y a d\u00e9lit il y a beaucoup de marques qui qui font les choses encore, on va dire, avec le point de vue artisanale qui qui communique bien le seul d\u00e9faut c'est que ben quand on regarde les diff\u00e9rents publicit\u00e9s dans les magazines, par exemple, vous changez justement de la marque, c'est toujours la m\u00eame publicit\u00e9 c'est toujours la m\u00eame chose et la date de fondation de la de la la la maison il y a un voil\u00e0 en terme de communication, c'est aussi quelque chose que je dis dans mon livre, la communication, c'est toujours des des des personnes qui sont responsables de la, de, de, de, on va dire de la du marketing et qui passent d'une maison \u00e0 l'autre et qui du coup applique toujours les m\u00eames recettes, donc je trouve tr\u00e8s sinc\u00e8rement que la communication des marques horlog\u00e8res et sp\u00e9cialement ennuyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [94%] :\r\nVous dites d'ailleurs effectivement dans cet ouvrage, qu'il est frappant de constater \u00e0 quel point l'industrie du luxe n'est pas capable de communiquer sur elle- m\u00eame, elle est capable de communiquer uniquement sur ces produits, si on r\u00e9sume ce qui tue le luxe c'est la d\u00e9localisation et la d\u00e9mocratisation du du secteur, c'est vraiment \u00e7a que vous avez constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [82%] :\r\nOui, alors c'est c'est il y a un 3\u00e8me des qui d\u00e9localisation d\u00e9mocratisation et le 3\u00e8me, c'est diversification, on le voit avec certaines marques, je crois, l'exemple notamment de Louis Vuitton, qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans les malles et puis qui est au bout d'un moment, on s'est dit : ben, ce qu'on pourrait pas faire aussi des v\u00eatements, on pourrait pas faire aussi des montres, faisons tout puisqu'on produit, on en b\u00e9n\u00e9ficie d'une bonne image de marque, \u00e0 l'\u00e9poque et on va tout faire parce que \u00e7a rapporte plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [93%] :\r\nDiversification la not\u00e9 merci Fabio Bonavita, vous \u00eates l'auteur de qui a tu\u00e9 le luxe et c'est paru aux \u00e9ditions Slatkine, bonne journ\u00e9e, merci, merci aussi et on termine ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T12:07:50Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6AB7F8D-6848-421C-82DD-F518A0906C97", "internalArchiveId": "E6AB7F8D-6848-421C-82DD-F518A0906C97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La rencontre entre Guy Parmelin et son homologue isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 \"loyale\"", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benoit Challand, historien,  sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, profeseur associ\u00e9 \u00e0 la New School for social research \u00e0 New York\r\n* * La rencontre entre Guy Parmelin et son homologue isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 \"loyale\"  \r\nLa Suisse qui ach\u00e8te donc des drones en Isra\u00ebl, juste avant que son pr\u00e9sident Johann Schneider-Amann s'envole pour l'Iran avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conmomique, pour aller faire des affaires avec le pays ennemi par d\u00e9finition d'Isra\u00ebl.  alors : y'a-t-il contradiction dans la politique suisse au Proche-Orient ?\r\nNous avons pos\u00e9 la question \u00e0 l'historien Benoit Challand, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, profeseur associ\u00e9 \u00e0 la New School for social research \u00e0 New York : \r\nDIGAS", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La rencontre entre Guy Parmelin et son homologue isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 \"loyale\"  / FOR_2016-02-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin a accueilli ce jeudi son homologue isra\u00e9lien Moshe Ya'alon avec les honneurs militaires. Ils ont parl\u00e9 de collaboration militaire et de la question palestinienne. Interview de Beno\u00eet Challand, historien sp\u00e9cialiste du Proche-Orient et professeur associ\u00e9 \u00e0 la New school for social research \u00e0 New York."], "variantIds": ["ece-7469618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T16:54:28Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nD\u00e9part pour la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec la chronique d'un \u00e9quilibre difficile \u00e0 trouver, la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse au Moyen-Orient prend quelquefois des allures de gymkhana diplomatique d'un c\u00f4t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration ach\u00e8te des dr\u00f4nes \u00e0 Isra\u00ebl, mais elle s'appr\u00eate \u00e9galement \u00e0 commercer avec l'Iran qui est revenue dans le concert des nations depuis l'accord sur le nucl\u00e9aire et la fin des sanctions Thibault, salaires, on retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 Guy Parmelin \u00e9tait l'\u00e9quilibre l'\u00e9quilibriste f\u00e9d\u00e9ral du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, le ministre de la D\u00e9fense rencontrait son homologue isra\u00e9lien, Moshe Ya'et le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d'abord salu\u00e9 la qualit\u00e9 du dialogue entre les 2 pays, Guy Parmelin, on a profit\u00e9 du coup pour commencer par les sujets qui f\u00e2chent, il a rappel\u00e9 la position de la Conf\u00e9d\u00e9ration en faveur d'un \u00c9tat palestinien souverain et il s'est montr\u00e9 inflexible sur la question des colonise isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [94%] :\r\nLa Suisse, consid\u00e8re que les colonies isra\u00e9liennes dans les territoires arabes occup\u00e9s sont ill\u00e9gales au regard du droit international et qu'elle constitue ainsi un obstacle \u00e0 la paix et nous demandons pas en 5 ans de cesser ses importations dans ces territoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nEt enfin, Guy Parmelin, \u00e9galement appel\u00e9 les 2 parties au respect des droits internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors, autre sujet de controverse Thibault c'est la visite prochaine du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration eu un Schneider- Ammann en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nOui \u00e0 la fin du mois, une Schneider- Ammann sera en Iran avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique, faire des affaires avec l'un des pires zen mis d'Isra\u00ebl, de quoi brouiller la connexion entre Berne et Tel-Aviv, la r\u00e9ponse du ministre isra\u00e9lien Moshe l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nL\u00e0 je suis sur les les relations entre la Suisse et Isra\u00ebl sont fortes, les autres int\u00e9r\u00eats de la Suisse n'entre aucune influence, nous consid\u00e9rons que l'accord iranien est une erreur strat\u00e9gique et historique, ce r\u00e9gime devrait \u00eatre trait\u00e9 comme un \u00c9tat voyou, pas seulement en raison de son d\u00e9veloppement nucl\u00e9aire qui est un enjeu majeur pour l'avenir, mais aussi en raison de leurs agissements actuels qui sont ceux d'un \u00e9tat voyou qui non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nPas de reproche directe envers la Conf\u00e9d\u00e9ration particulier la critique s'adresse \u00e0 tous les pays qui consid\u00e8re \u00e0 nouveau l'Iran comme fr\u00e9quentable, cette critique englobe quand m\u00eame de f\u00eate aussi la Suisse car l'Iran c'est l'ennemi de toujours, d'Isra\u00ebl, le ministre Moshe Ya'Yalon n'avait d'ailleurs r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rer encore Daesh \u00e0 la R\u00e9publique islamique, la Suisse doit se m\u00e9fier, on voit la difficult\u00e9 de ne pas commettre d'impair dans ce domaine \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration prudente avait d'ailleurs attendu la lev\u00e9e formelle des sanctions pour renouer des relations commerciales avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [85%] :\r\nOui, et l'autre point abord\u00e9 le le r\u00e9cent rachat de de dr\u00f4nes isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nOui, il n'a pas \u00e9t\u00e9 uniquement question de divergence aujourd'hui mais aussi de ce qui est unique, les 2 pays, comme les juteux contrats d'armements, m\u00eame si le flux se le le flux s'est quelque peu tari ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse a acquis l'an dernier, 6 dr\u00f4nes d'exploration dans l'arm\u00e9e, on pr\u00e9cise pour un total de 250 millions de francs, Isra\u00ebl, le pays choisi comme fournisseur pour des questions diplomatiques ou pour maintenir un \u00e9quilibre dans la r\u00e9gion, Guy Parmelin, r\u00e9fute la raison est bien plus terre-\u00e0-terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [85%] :\r\nNous nous fournissons un Isra\u00ebl en biens d'armement qui pr\u00e9sente un rapport qualit\u00e9/prix excellent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le rapport qualit\u00e9/prix, pas certain que \u00e7a convaincre ceux qui combattaient l'achat au parlement ni que la politique \u00e9trang\u00e8re suisse soit toujours bien comprises par les diff\u00e9rents acteurs au Moyen-Orient pour sa 1\u00e8re r\u00e9ception officielle d'un ministre \u00e9tranger qui Parmelin encore en phase d'apprentissage du protocole a d\u00fb s'employer pour maintenir ce subtil \u00e9quilibre diplomatique typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors la Suisse qui ach\u00e8te des dr\u00f4nes en Isra\u00ebl, juste avant que son pr\u00e9sident Ivan Schneider- Ammann s'envole pour l'Iran, avec une des Gaules d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique pour aller y faire des affaires, l'Iran ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl, y a -t-il contradiction dans la politique suisse au Proche-Orient, on a pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'historien Benoit Challand il est sp\u00e9cialiste de cette r\u00e9gion, professeur associ\u00e9 \u00e0 la New School for social nous Research \u00e0 New York, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:53) [87%] :\r\nJe pense que il n'y a pas de probl\u00e8me en soi, c'est Isra\u00ebl qui voient en cela, cette vision de la visite de Schneider- Ammann a un probl\u00e8me, la Suisse, n'oublions pas, du c\u00f4t\u00e9 iranien a toujours \u00e0 pour pour repr\u00e9senter les \u00c9tats-Unis depuis la fin des ann\u00e9es 70 la Suisse qui repr\u00e9sentait les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des \u00c9tats-Unis que la Suisse s'un petit peu de grignoter quelques parts de march\u00e9 en Iran, on n'est absolument pas probl\u00e9matique et tous les autres pays europ\u00e9ens font la m\u00eame chose, vous avez eu la visite, il y a quelques semaines, Roumanie : le pr\u00e9sident iranien en France, donc cela fait partie d'un d\u00e9roulement d'une normalisation avec l'\u00c9tat iranien de plusieurs \u00e9tats internationaux de la Suisse ne fait que suivre cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire que la Suisse peut parfaitement jouer ici sur tous les tableaux, autant la carte du rapprochement avec Isra\u00ebl que la carte de la continuit\u00e9 dans ses rapports avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:44) [86%] :\r\nAbsolument, la Suisse se doit, m\u00eame en tant qu'la notre \u00e0 2 de sur plusieurs tableaux, il y a, il y a aucune contradiction, c'est vraiment inini de dire que c'est un probl\u00e8me vous souvenez que Benyamin N\u00e9tanyahou l'ann\u00e9e derni\u00e8re le l'Automne dernier, venu au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, ici \u00e0 Washington et a tout fait pour taire torpiller l'accord de Gen\u00e8ve entre l'Iran et la communaut\u00e9 internationale, donc c'est Isra\u00ebl qui syst\u00e9matiquement essaye de remettre sur le m\u00eame pied qui essaye de cr\u00e9er une dissonance au sein de la communaut\u00e9 internationale, alors que la plupart, la commune d'International a applaudi \u00e0 cet accord avec le normalisation et de contr\u00f4le sur la production nucl\u00e9aire en Iran, donc il y a pas de raison de faire un probl\u00e8me de cette ouverture et de la visite de du pr\u00e9sident suisse ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [93%] :\r\nBenoit Challand si on regarde un peu plus pr\u00e8s les relations que la Suisse entretient avec Isra\u00ebl, d'un c\u00f4t\u00e9, la Suisse ne peut pas vendre d'armes \u00e0 Isra\u00ebl car c'est un pays en guerre, mais l'arm\u00e9e suisse, elle peut acheter des dr\u00f4nes parce que il y a pas un paradoxe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [85%] :\r\nIl y a un paradoxe, mais qui est malheureusement fr\u00e9quent dans beaucoup de cas de vente et l'histoire nous le nous le montre, la vente de leur de Pilatus s'en Afrique la vente de certains de nos armements pour des pays du Golfe, et puis qui va finir ailleurs dans des zones de combat, donc c'est un probl\u00e8me plus profond et historique et disons que du c\u00f4t\u00e9 des relations Isra\u00ebl et suisse qu'il faut bien dire que m\u00eame si Parmelin le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ou a ouvert sa \u00e7a sent sa conf\u00e9rence de presse en insistant bien sur la la n\u00e9cessit\u00e9 de la reconnaissance d'un \u00c9tat palestinien du gel des colonisations, etc, il n'est pas surprenant que ce soit un ministre UDC qui tels accords de coop\u00e9ration et d'achat de mat\u00e9riel militaire avec Isra\u00ebl UDC a entretenu depuis plusieurs ann\u00e9es des accords et des Liens tr\u00e8s forts ONU Maurer est all\u00e9 plusieurs fois d'Isra\u00ebl, un groupe de jeunes UDC l'ann\u00e9e derni\u00e8re a fait une visite et on il y a des Liens tr\u00e8s forts entre l'UDC et l'establishment politique, politico- militaire qui a fait la m\u00eame chose en Isra\u00ebl \u00e0 de l'\u00e9lite politique sont des anciens militaires, il y a des Liens tr\u00e8s forts, donc, en cela, ce n'est qu'une continuit\u00e9 de lien qui existe d'affinit\u00e9 entre l'UDC et certaines certains groupes politiques isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, Guy Parmelin UDC a aussi par les territoires palestiniens, il a parl\u00e9 d'un \u00c9tat palestinien souverain, il a condamn\u00e9 la politique de colonisation des territoires malgr\u00e9 ce lien tr\u00e8s proches, dont vous nous parlez, et il y a quand m\u00eame une certaine franchise qui peut d\u00e9plaire \u00e0 Isra\u00ebl est -ce que \u00e7a vous a surpris ce franc- parler de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:30) [83%] :\r\nOui, un petit peu, je dois dire que je m'attendais pas que est que le le le message tout aussi clair, mais c'est la preuve que Guimard, Guy Parmelin, c'est cette dans cette structure coll\u00e9giale qu'le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tous les dossiers aussi importants annonce avec un effet aussi fort au niveau public et devait s'accompagner d'une coll\u00e9gialit\u00e9 et j'imagine que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, les affaires \u00e9trang\u00e8res, etc, ont simplement rappeler les les bases le B A ba du droit international et du r\u00f4le de la Suisse, la Suisse et des fonds garant de de la de la protection de de du droit international unitaire des conventions de Gen\u00e8ve et donc ce qu'il a eu ce qu'il a Iran en pr\u00e9mices n'est autre que la ligne officielle de du DSA et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire esp\u00e8ce du droit humanitaire international des conventions de Gen\u00e8ve et donc dans ce sens -l\u00e0 Parmelin la parler en tant que repr\u00e9sentant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce que je disais avant que peut-\u00eatre que cet accord militaire il peut-\u00eatre plus tant que l'essai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [87%] :\r\nOui, Benoit Challand, bouclant la boucle si vous \u00eates d'accord avec l'Iran, Guy Parmelin indique la Suisse, ne s'\u00e9tait pas ru\u00e9s sur place, comme d'autres pays l'ont fait, mais qu'elle avait entendu la fin des sanctions pour entreprendre ce voyage qui sera frais, on le rappelle, \u00e0 la fin du mois par Yoann Schneider- Ammann \u00e7a vous convint sa cette cette pr\u00e9sentation des choses, on attend, on ne se ruent pas, on fait attention \u00e0 ne pas brusquer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:53) [84%] :\r\nLa diplomatie a fait une belle phrase, je pense que la Suisse peut-\u00eatre essayez aussi de mettre un peu de dans cette communication, mais disons que la Suisse n'est pas dans les starting-blocks, n'est pas dans les dans les dans les puissances internationales qui peut gagner le plus d'une nouvelle collaboration avec l'Iran, T\u00e9h\u00e9ran, ce jeune de de l'arm\u00e9e, qui est de la France, le cas de l'Allemagne, donc je pense que c'est pas vraiment surprenant, ce qui est une fa\u00e7on un petit peu d'arrondir les formes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [87%] :\r\nVoil\u00e0 cette Benoit Challand, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient processeur va se, professeur associ\u00e9 \u00e0 la New School for social ou Research de New York et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-839D9F3C-053E-4B04-A307-9B6D4C1CDCE5", "internalArchiveId": "839D9F3C-053E-4B04-A307-9B6D4C1CDCE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "summary": "* * Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver (LES PRESIDENCES DE PARTI N'ATTIRENT PLUS/PA) Pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver, le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n MAG 1'24\"\r\n((Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident. De quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir.\r\nPas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles. \r\nL'UDC a \u00e9vit\u00e9 l'exposition du vide des vocations en choisissant un papable en petit comit\u00e9, le bernois Albert R\u00f6sti. \r\nLe zougois Gerhard Pfister a inhib\u00e9 ses adversaires PDC en sortant du bois tr\u00e8s vite. \r\nPetra G\u00f6ssi a fini par se d\u00e9cider \u00e0 reprendre le PLR, une fois qu'il \u00e9tait clair qu'on ne se battrait pas pour le poste. \r\nHeureusement que le radical Christian Wasserfallen a fait durer un peu le suspense avant de renoncer, sinon on s'ennuyerait ferme. \r\nR\u00e9sultat : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront pour seul droit celui d'avaliser des choix par d\u00e9faut. \r\nPas d'empoignades sur la ligne du parti, son orientation, ses priorit\u00e9s. \r\nEt pourtant il y aurait de quoi d\u00e9battre, tant ces trois personnes sont profil\u00e9es franchement \u00e0 la droite de leur parti. Les vice-pr\u00e9sidents auront fort \u00e0 faire pour maintenir l'\u00e9quilibre des points de vue. \r\nCe manque d'enthousiasme est inqui\u00e9tant. On parle tout de m\u00eame de la fonction supr\u00eame d'un parti. C'est vrai qu'on y prend des coups, qu'on doit parfois mettre sa fiert\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour rattraper le faux pas d'un camarade ou assumer une d\u00e9faite \u00e9lectorale. Mais c'est aussi \u00eatre l'incarnation de son parti, des valeurs qu'on veut d\u00e9fendre, une voix qui compte dans le d\u00e9bat politique. \r\nUne fonction qui m\u00e9rite mieux qu'une figure sacrificielle, valid\u00e9e \u00e0 l'applaudim\u00e8tre, faute de concurrence.))", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7469576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver", "Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver / JDM_2016-02-11T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: pr\u00e9sident de parti, le job qui ne fait pas r\u00eaver / JDM_2016-02-11T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident, de quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir. Pas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles.", "Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident, de quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir. Pas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles.", "Trois partis gouvernementaux cherchent un nouveau pr\u00e9sident, de quoi augurer d'un printemps politique riche en batailles acharn\u00e9es pour le pouvoir. Pas en Suisse. En Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 s'estimer heureux si on trouve un Winkelried pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses soir\u00e9es, ses week-ends et ses ambitions professionnelles."], "variantIds": ["ece-7469594", "ece-7469576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-18T05:08:28Z", "webPublicationDate": "2016-02-11T08:11:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1489014", "internalArchiveId": "AA1601488903", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nos tr\u00e8s chers vieux", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 3285, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7489590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7434837.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Nos tr\u00e8s chers vieux", "Temps pr\u00e9sent", "Nos tr\u00e8s chers vieux", "Temps pr\u00e9sent", "Nos tr\u00e8s chers vieux", "Nos tr\u00e8s chers vieux"], "alternativeSummary": ["Nos tr\u00e8s chers vieux", "8.700 francs par mois ! C'est le prix moyen d'un EMS en Suisse selon les derni\u00e8res statistiques. Une somme que la grande majorit\u00e9 de nos a\u00een\u00e9s n'arrive pas \u00e0 payer sans l'aide de l'Etat. Pourquoi ces co\u00fbts sont-ils si \u00e9lev\u00e9s ? Comment sont-ils \u00e9valu\u00e9s et qui paie quoi ? Temps pr\u00e9sent vous invite \u00e0 un voyage au pays des EMS, entre home standard et r\u00e9sidence super chic. Un voyage qui vous emm\u00e8nera jusqu'en Tha\u00eflande, car pour trouver un EMS low-cost il faut aller tr\u00e8s loin...", "Nos tr\u00e8s chers vieux", "8.700 francs par mois ! C'est le prix moyen d'un EMS en Suisse selon les derni\u00e8res statistiques. Une somme que la grande majorit\u00e9 de nos a\u00een\u00e9s n'arrive pas \u00e0 payer sans l'aide de l'Etat. Pourquoi ces co\u00fbts sont-ils si \u00e9lev\u00e9s ? Comment sont-ils \u00e9valu\u00e9s et qui paie quoi ? Temps pr\u00e9sent vous invite \u00e0 un voyage au pays des EMS, entre home standard et r\u00e9sidence super chic. Un voyage qui vous emm\u00e8nera jusqu'en Tha\u00eflande, car pour trouver un EMS low-cost il faut aller tr\u00e8s loin...", "Nos tr\u00e8s chers vieux", "8.700 francs par mois ! C'est le prix moyen d'un EMS en Suisse selon les derni\u00e8res statistiques. Une somme que la grande majorit\u00e9 de nos a\u00een\u00e9s n'arrive pas \u00e0 payer sans l'aide de l'Etat. Pourquoi ces co\u00fbts sont-ils si \u00e9lev\u00e9s ? Comment sont-ils \u00e9valu\u00e9s et qui paie quoi ? Temps pr\u00e9sent vous invite \u00e0 un voyage au pays des EMS, entre home standard et r\u00e9sidence super chic. Un voyage qui vous emm\u00e8nera jusqu'en Tha\u00eflande, car pour trouver un EMS low-cost il faut aller tr\u00e8s loin...", "8.700 francs par mois ! C'est le prix moyen d'un EMS en Suisse selon les derni\u00e8res statistiques. Une somme que la grande majorit\u00e9 de nos a\u00een\u00e9s n'arrive pas \u00e0 payer sans l'aide de l'Etat. Pourquoi ces co\u00fbts sont-ils si \u00e9lev\u00e9s ? Comment sont-ils \u00e9valu\u00e9s et qui paie quoi ? Temps pr\u00e9sent vous invite \u00e0 un voyage au pays des EMS, entre home standard et r\u00e9sidence super chic. Un voyage qui vous emm\u00e8nera jusqu'en Tha\u00eflande, car pour trouver un EMS low-cost il faut aller tr\u00e8s loin..."], "variantIds": ["ece-7386750", "ece-7344642", "ece-7342990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:26:17Z", "subTitles": ["10:00:00:03  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:02\r\n{\\an1}Avez-vous r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n10:00:28:07  10:00:30:08\r\n{\\an1}\u00e0 ce que \u00e7a vous co\u00fbterait\r\n\r\n10:00:30:12  10:00:32:22\r\n  si un de vos parents va en EMS ?\r\n\r\n10:00:33:03  10:00:37:09\r\n{\\an1}Et si vous devez y aller, en\r\navez-vous les moyens financiers ?\r\n\r\n10:00:37:13  10:00:40:17\r\n{\\an1}Ce soir, plong\u00e9e\r\ndans les chiffres et les budgets.\r\n\r\n10:00:40:22  10:00:44:01\r\n{\\an3}         Plus jeune, on ne pense pas\r\n                    \u00e0 ces questions.\r\n\r\n10:00:44:06  10:00:46:10\r\n{\\an3}           Il le faudrait, pourtant.\r\n\r\n10:00:46:14  10:00:48:19\r\n{\\an3}         80 % des gens plac\u00e9s en EMS\r\n\r\n10:00:49:00  10:00:51:02\r\n{\\an3}               ne peuvent pas payer.\r\n\r\n10:00:51:07  10:00:53:03\r\n{\\an3}         Il faut 8'700 frs par mois.\r\n\r\n10:00:53:08  10:00:57:11\r\n{\\an3}      Les aides de l'Etat, assurance\r\n     maladie et AI ne suffisent pas.\r\n\r\n10:00:57:15  10:01:01:00\r\n{\\an3}  C'est dans la fortune du r\u00e9sident,\r\n                    donc l'h\u00e9ritage,\r\n\r\n10:01:01:05  10:01:03:00\r\n{\\an3}          qu'on prend la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:01:03:05  10:01:07:04\r\n{\\an1}Pour cette enqu\u00eate, L.Gemperle\r\net A.Stern se sont demand\u00e9\r\n\r\n10:01:07:09  10:01:10:17\r\n{\\an1}s'il y avait d'autres solutions\r\nque de se ruiner\r\n\r\n10:01:10:22  10:01:14:05\r\n{\\an1}pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre\r\npris en charge sereinement.\r\n\r\n10:01:14:10  10:01:16:17\r\n{\\an1}En Suisse, le boum du low cost\r\n\r\n10:01:16:22  10:01:19:16\r\n{\\an1}int\u00e9resse aussi\r\nles maisons de retraite.\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:22:18\r\n{\\an1}Certaines destinations,\r\ncomme la Tha\u00eflande,\r\n\r\n10:01:22:23  10:01:27:01\r\n{\\an1}offrent une alternative\r\n\u00e0 ceux qui choisissent de s'expatrier\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:29:21\r\n{\\an1}pour bien vieillir et \u00e0 moindre prix.\r\n\r\n10:01:30:02  10:01:31:12\r\n               -Bonjour Mme Gremaud !\r\n\r\n10:01:31:17  10:01:33:04\r\n-Bonjour.\r\n                     -Ca va ?\r\n\r\n10:01:33:09  10:01:34:21\r\n-Non.\r\n               -Non ?\r\n\r\n10:01:35:02  10:01:36:11\r\n                   Vous \u00eates pr\u00eate ?\r\n\r\n10:01:36:16  10:01:37:21\r\n-Oui...\r\n\r\n10:01:38:02  10:01:39:15\r\n                        -Oui, \u00e7a va.\r\n-Il faut.\r\n\r\n10:01:39:20  10:01:41:01\r\n                           -Il faut.\r\n\r\n10:01:42:11  10:01:45:04\r\n-Mais malgr\u00e9 tout,\r\nc'est quand m\u00eame dur.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:47:23\r\n -C'est clair, c'est une s\u00e9paration.\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:49:11\r\n                              Hein ?\r\n\r\n10:01:49:15  10:02:10:18\r\n...\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:12:22\r\nElle dit quelque chose\r\n\r\n10:02:17:02  10:02:19:17\r\n                Accent portugais\r\n               -Je vous pr\u00e9sente...\r\n\r\n10:02:19:22  10:02:24:01\r\n               Vous vous souvenez\r\n       comment s'appelle ce foyer ?\r\n\r\n10:02:24:06  10:02:26:00\r\n           -Rose d'Automne.\r\n\r\n10:02:26:05  10:02:27:22\r\n          -Foyer Rose d'Automne.\r\n\r\n10:02:28:03  10:02:33:06\r\n-Mme Gremaud souffre de la maladie\r\n de Parkinson depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:02:34:11  10:02:36:20\r\n-On va conna\u00eetre votre chambre.\r\n\r\n10:02:37:01  10:02:40:08\r\n           -Des ann\u00e9es\r\n que cette septuag\u00e9naire se bat.\r\n\r\n10:02:40:12  10:02:42:02\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n\r\n10:02:42:07  10:02:44:12\r\n   elle est \u00e0 bout de forces.\r\n\r\n10:02:44:17  10:02:47:11\r\n     -Voil\u00e0 votre nouvelle chambre !\r\n\r\n10:02:47:16  10:02:49:13\r\n               Y a d\u00e9j\u00e0 vos choses !\r\n\r\n10:02:49:18  10:02:53:01\r\n           C'est beaucoup d'\u00e9motions\r\n               pour une journ\u00e9e.\r\n\r\n10:02:53:06  10:02:55:06\r\n            On va tout doucement.\r\n\r\n10:02:55:11  10:02:58:14\r\n      -Comment vous voyez\r\n    la vie qui vous attend ?\r\n\r\n10:02:58:19  10:03:00:04\r\n                 -La merde.\r\n\r\n10:03:13:13  10:03:16:13\r\n     -L'entr\u00e9e en r\u00e9sidence\r\n       repr\u00e9sente un choc\r\n\r\n10:03:16:18  10:03:19:08\r\nau niveau \u00e9motionnel et financier.\r\n\r\n10:03:19:12  10:03:23:05\r\nVoyage en rollator au pays des EMS.\r\n\r\n10:03:23:10  10:03:27:03\r\n        Vous d\u00e9couvrirez\r\n les diff\u00e9rentes gammes de prix.\r\n\r\n10:03:27:08  10:03:30:17\r\n       A Fribourg, c'est\r\n entre 4'000 et 7'000 par mois.\r\n\r\n10:03:30:22  10:03:34:13\r\n       L'EMS le plus chic\r\n  de Suisse romande, \u00e0 Morges:\r\n\r\n10:03:34:18  10:03:36:11\r\n       minimum 12'000 frs.\r\n\r\n10:03:36:15  10:03:41:11\r\n   Puis nous nous envolerons\r\npour la Tha\u00eflande, \u00e0 Chiang Mai,\r\n\r\n10:03:41:16  10:03:46:15\r\ncar pour trouver un EMS low cost,\r\n  il faut aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:03:46:20  10:03:50:11\r\n       Un moine psalmodie\r\n\r\n10:03:50:15  10:03:54:05\r\n...\r\n\r\n10:03:54:10  10:03:58:21\r\n       Des cloches sonnent\r\n\r\n10:03:59:02  10:04:01:06\r\n...\r\n     Mais d'abord, Fribourg.\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:06:23\r\nNous sommes \u00e0 la Rose d'Automne, \r\nune fondation \u00e0 but non lucratif,\r\n\r\n10:04:07:04  10:04:09:19\r\ncomme la grande majorit\u00e9 des EMS.\r\n\r\n10:04:10:00  10:04:12:21\r\n -Comme vous faites d'habitude.\r\n\r\n10:04:13:02  10:04:15:21\r\n           Vous voulez\r\n    que je vous aide un peu ?\r\n\r\n10:04:16:02  10:04:17:11\r\n                On y va, alors.\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:18:21\r\n                    On y va.\r\n\r\n10:04:20:19  10:04:22:00\r\n                     Voil\u00e0.\r\n\r\n10:04:22:05  10:04:23:10\r\n                      OK.\r\n\r\n10:04:23:14  10:04:26:11\r\nVous faites un petit tour, gentiment.\r\n\r\n10:04:26:15  10:04:29:17\r\n    Allez pas trop loin, Mme Gremaud.\r\n\r\n10:04:29:22  10:04:33:23\r\n-Quand je me l\u00e8ve,\r\nje peux d\u00e9j\u00e0 faire un petit tour.\r\n\r\n10:04:34:04  10:04:37:15\r\n   -Mme Gremaud est entr\u00e9e ici\r\n      il y a deux semaines.\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:41:18\r\n   C'est durant cette p\u00e9riode\r\n que les r\u00e9sidents sont \u00e9valu\u00e9s,\r\n\r\n10:04:41:23  10:04:44:12\r\n            notamment\r\n   au niveau de leur mobilit\u00e9,\r\n\r\n10:04:44:17  10:04:48:07\r\n       pour savoir combien\r\n leur prise en charge va co\u00fbter.\r\n\r\n10:04:48:11  10:04:51:20\r\n-Je peux vous poser trois questions ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:52:01  10:04:55:05\r\n                 -Vous vous rappelez\r\n             depuis combien de temps\r\n\r\n10:04:55:10  10:04:57:14\r\n                     vous \u00eates ici ?\r\n-Deux semaines.\r\n\r\n10:04:57:19  10:04:59:02\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:04:59:07  10:05:02:08\r\n      -Des tests physiques\r\n       et des tests aussi\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:05:06\r\n          pour \u00e9valuer\r\n    le comportement, l'humeur\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:08:06\r\net la m\u00e9moire de la personne \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n10:05:08:11  10:05:11:12\r\n     -Vous vous rappelez les jours ?\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:13:16\r\n  -Le lundi et le jeudi.\r\n\r\n10:05:13:21  10:05:16:11\r\n         -Hier, vous avez eu Flopsy.\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:05:16:15  10:05:17:21\r\n                       -Et c'\u00e9tait ?\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:21:05\r\n   -C'\u00e9tait mercredi.\r\n\r\n10:05:21:10  10:05:22:16\r\n                             -Lundi.\r\n\r\n10:05:22:21  10:05:24:15\r\n   -Ah oui, alors...\r\n\r\n10:05:24:20  10:05:26:21\r\n    -L'observation n\u00e9cessite\r\n\r\n10:05:27:02  10:05:28:14\r\nun travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:05:28:19  10:05:31:21\r\nCe n'est pas seulement sur un jour,\r\n\r\n10:05:32:02  10:05:33:18\r\nmais sur 14 jours.\r\n\r\n10:05:33:23  10:05:36:01\r\n  Et c'est de jour et de nuit.\r\n\r\n10:05:36:06  10:05:40:19\r\n-Mme Gremaud, ce matin, quand je suis\r\narriv\u00e9e, elle \u00e9tait r\u00e9veill\u00e9e.\r\n\r\n10:05:41:00  10:05:44:21\r\n-D'o\u00f9 l'importance d'avoir\r\ntoute l'\u00e9quipe qui soit form\u00e9e\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:49:06\r\net capable de mettre un r\u00e9sultat\r\npar rapport aux observations.\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:51:23\r\n-Il y a cette perte d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:05:52:04  10:05:54:02\r\n{\\an3}                Et ces pas saccad\u00e9s.\r\n\r\n10:05:54:07  10:05:59:12\r\n -Chaque observation est not\u00e9e dans\r\nle dossier informatique du r\u00e9sident.\r\n\r\n10:05:59:17  10:06:03:06\r\n-\"Elle n'a pas eu besoin d'aide\r\npour se mobiliser,\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:06:11\r\nje l'ai juste guid\u00e9e\r\ndans son d\u00e9placement.\"\r\n\r\n10:06:06:16  10:06:09:11\r\n-Le processus se veut scientifique,\r\n\r\n10:06:09:15  10:06:13:11\r\n      mais les annotations\r\n   sont forc\u00e9ment subjectives.\r\n\r\n10:06:13:15  10:06:15:23\r\n  -Ouais...\r\n           -Tu penses quoi ?\r\n\r\n10:06:16:04  10:06:19:07\r\n-C'est bien,\r\nmais \u00e7a a pas trop de lien.\r\n\r\n10:06:19:11  10:06:23:00\r\nOn dit qu'elle a besoin\r\nde surveillance majeure,\r\n\r\n10:06:23:05  10:06:26:11\r\n mais en m\u00eame temps\r\n elle s'est d\u00e9plac\u00e9e seule.\r\n\r\n10:06:26:16  10:06:30:04\r\n                -Faut arranger,\r\n      mais elle a quand m\u00eame besoin.\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:35:01\r\nJe lui ai mis le rollator en face.\r\n\r\n10:06:36:07  10:06:40:09\r\n-C'est important pour \u00e9tablir\r\nle rail qui va permettre\r\n\r\n10:06:40:13  10:06:45:04\r\nde d\u00e9finir l'\u00e9chelle du tarif \r\npour cette nouvelle r\u00e9sidente.\r\n\r\n10:06:45:09  10:06:47:17\r\n     -Stop, on arr\u00eate tout.\r\n\r\n10:06:48:18  10:06:52:19\r\n   Vous n'avez rien compris ?\r\n    Nous non plus, au d\u00e9but.\r\n\r\n10:06:53:00  10:06:56:11\r\n        En fait, une fois\r\n     les donn\u00e9es recueillies\r\n\r\n10:06:56:15  10:06:59:11\r\n     par l'\u00e9quipe soignante,\r\n        l'infirmi\u00e8re chef\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:02:13\r\n      met les informations\r\n      dans le fameux rail.\r\n\r\n10:07:02:18  10:07:06:20\r\n   Le rail, c'est le logiciel \r\n   d'\u00e9valuation qui va estimer\r\n\r\n10:07:07:01  10:07:09:20\r\n      les besoins en soins\r\n      de chaque r\u00e9sident.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:11:23\r\n    Il compte douze paliers.\r\n\r\n10:07:12:04  10:07:13:17\r\n        Chacun correspond\r\n\r\n10:07:13:22  10:07:17:22\r\n \u00e0 un nombre de minutes de soins\r\n    par jour, donc un tarif.\r\n\r\n10:07:18:03  10:07:23:07\r\n Une piq\u00fbre ou la distribution de \r\nm\u00e9dicaments, c'est tant de minutes.\r\n\r\n10:07:23:11  10:07:25:04\r\n                 -Ca picote un peu ?\r\n\r\n10:07:25:09  10:07:26:16\r\n            -Je l\u00e8ve.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:31:07\r\n    -Mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:34:12\r\n   A c\u00f4t\u00e9 des soins m\u00e9dicaux,\r\n        les soins LAMal,\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:38:22\r\n   on \u00e9value aussi en minutes \r\n  les besoins en accompagnement\r\n\r\n10:07:39:03  10:07:44:05\r\n pour les actes du quotidien comme\r\nle lever, la toilette ou les repas.\r\n\r\n10:07:49:06  10:07:53:21\r\n   -Ca devient tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\ntr\u00e8s complexe, tr\u00e8s administratif.\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:57:20\r\nMais c'est aussi une fa\u00e7on de pouvoir\r\n\r\n10:07:58:01  10:08:01:03\r\n tenir compte de soins importants\r\n\r\n10:08:01:08  10:08:03:11\r\nque n\u00e9cessite une personne,\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:06:21\r\nalors qu'elle n\u00e9cessite\r\npeu de soins LAMal.\r\n\r\n10:08:07:02  10:08:10:15\r\nJe pense aux personnes\r\nqui souffrent de d\u00e9mence\r\n\r\n10:08:10:20  10:08:14:07\r\n        et qui ont besoin\r\n   de beaucoup de surveillance\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:18:20\r\n     et d'accompagnement dans\r\nleurs t\u00e2ches de la vie quotidienne.\r\n\r\n10:08:19:01  10:08:20:13\r\n-Je suis perdue...\r\n\r\n10:08:20:18  10:08:24:15\r\n -Et le nombre de ces personnes\r\n       d\u00e9mentes explose.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:28:06\r\n    On estime qu'\u00e0 peu pr\u00e8s \r\n    deux tiers des r\u00e9sidents\r\n\r\n10:08:28:11  10:08:31:10\r\n      souffrent de troubles\r\n       psychog\u00e9riatriques.\r\n\r\n10:08:31:14  10:08:34:06\r\n-Vous \u00eates avec nous.\r\n-J'ai perdu...\r\n\r\n10:08:34:11  10:08:36:11\r\n-Vous voulez du caf\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:36:16  10:08:38:19\r\n-Non, pas trop.\r\n-OK.\r\n\r\n10:08:44:14  10:08:48:08\r\n{\\an3}               -Le matin et le soir,\r\n                je suis d\u00e9boussol\u00e9e.\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:50:18\r\n-Oui, c'est plus difficile.\r\n\r\n10:08:53:09  10:08:56:11\r\nVous \u00eates arriv\u00e9e\r\nquand exactement, alors ?\r\n\r\n10:08:56:15  10:08:59:17\r\n                     -Deux semaines.\r\n-Deux semaines, maintenant.\r\n\r\n10:08:59:22  10:09:03:21\r\n   -Apr\u00e8s les quatorze jours \r\n   d'observation et de tests,\r\n\r\n10:09:04:02  10:09:08:12\r\nla machine va donc dire maintenant\r\n    combien co\u00fbte Mme Gremaud.\r\n\r\n10:09:13:18  10:09:16:20\r\n-Pour Mme Gremaud, le RUG,\r\n\r\n10:09:17:01  10:09:18:12\r\n          c'est un PD2.\r\n\r\n10:09:18:17  10:09:21:16\r\n  Et l'\u00e9chelle 8: le tarif sera\r\n\r\n10:09:21:21  10:09:25:04\r\n\u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:25:09  10:09:27:14\r\n    -L'\u00e9chelle va jusqu'\u00e0 12.\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:09:30:06  10:09:31:23\r\n     -Traduction en francs.\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:36:13\r\n   Mme Gremaud co\u00fbte par jour \r\n  130 frs pour les soins LAMal,\r\n\r\n10:09:36:18  10:09:40:23\r\n      ce qui est rembours\u00e9\r\n par les assureurs et le canton.\r\n\r\n10:09:41:04  10:09:43:22\r\nTout le reste, c'est pour sa poche.\r\n\r\n10:09:44:03  10:09:47:01\r\n             14 frs\r\n  de participation \u00e0 ses soins.\r\n\r\n10:09:47:06  10:09:50:23\r\n        87 frs par jour\r\npour les frais d'accompagnement.\r\n\r\n10:09:51:04  10:09:54:04\r\nPlus le prix de pension:\r\n     soit 103 frs,\r\n\r\n10:09:54:09  10:09:56:17\r\n       le prix\r\nle plus bas de Suisse.\r\n\r\n10:09:58:15  10:10:01:13\r\n       Total de la facture\r\n        pour Mme Gremaud.\r\n\r\n10:10:08:18  10:10:10:04\r\n        -C'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:10:10:09  10:10:13:07\r\n-Les familles comprennent ce prix ?\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:15:00\r\n-Le tarif des soins\r\n\r\n10:10:15:05  10:10:17:17\r\net de l'accompagnement couvre\r\n\r\n10:10:17:22  10:10:20:20\r\nles salaires du personnel soignant.\r\n\r\n10:10:21:01  10:10:26:16\r\n{\\an1}Personne ne se plaint qu'il y a trop\r\nde monde dans nos \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:10:26:21  10:10:31:05\r\nCe personnel touche un salaire\r\nqu'il faut financer.\r\n\r\n10:10:31:10  10:10:36:01\r\n80 % des charges d'un \u00e9tablissement,\r\n    c'est les frais de salaire.\r\n\r\n10:10:38:16  10:10:40:08\r\n-Je vous pique.\r\n\r\n10:10:42:04  10:10:43:10\r\nPar \u00e9tage,\r\n\r\n10:10:43:14  10:10:46:09\r\non est deux ou trois\r\n\r\n10:10:46:13  10:10:49:08\r\npour dix r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:10:49:12  10:10:51:14\r\n       -C'est pas \u00e9norme.\r\n   -Non.\r\n\r\n10:10:51:19  10:10:56:17\r\nQuand on est deux,\r\n\u00e7a fait cinq toilettes par personne.\r\n\r\n10:10:56:22  10:11:00:10\r\nEt y a des soins \u00e0 faire\r\nchez tout le monde.\r\n\r\n10:11:00:14  10:11:06:07\r\n-Je dirais qu'on a une attitude au \r\nniveau de l'engagement du personnel\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:12:03\r\nd'\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement sous-dot\u00e9 en d\u00e9but\r\n  d'ann\u00e9e pour se donner une marge\r\n\r\n10:11:12:08  10:11:16:00\r\net voir apr\u00e8s six mois si on pourra\r\n\r\n10:11:16:05  10:11:19:17\r\nengager pour le reste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:11:19:22  10:11:22:08\r\nDans de nombreux \u00e9tablissements,\r\n\r\n10:11:22:12  10:11:27:01\r\non a des soignantes engag\u00e9es\r\navec un contrat de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:11:27:06  10:11:31:13\r\n  -Mais du c\u00f4t\u00e9 du personnel, \r\n les conditions sont pr\u00e9caires.\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:35:06\r\n        -Effectivement,\r\n \u00e7a occasionne de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:11:42:09  10:11:45:02\r\n-Je vous lave l'autre bras.\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:11:46:03  10:11:48:00\r\n     -Vous gagnez combien ?\r\n\r\n10:11:48:05  10:11:49:18\r\n                  -Je suis \u00e0 70 %.\r\n\r\n10:11:49:23  10:11:55:15\r\n{\\an5}    Avec les d\u00e9ductions chaque mois,\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:58:07\r\n          je suis autour des 2'700.\r\n\r\n10:11:58:11  10:11:59:22\r\n                 C'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n10:12:00:03  10:12:02:07\r\n      Pour ce qu'on fait, c'est peu.\r\n\r\n10:12:02:11  10:12:05:17\r\n             On fait une formation, \r\n             c'est un apprentissage,\r\n\r\n10:12:05:22  10:12:09:18\r\n     c'est pas rien car on travaille\r\n             avec des \u00eatres humains.\r\n\r\n10:12:09:23  10:12:11:20\r\n             Y a des responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:12:12:01  10:12:13:19\r\n      qui sont importantes.\r\n\r\n10:12:14:00  10:12:18:10\r\nOn travaille pas avec des machines,\r\n    une erreur c'est vite fait.\r\n\r\n10:12:18:14  10:12:23:05\r\n   Je trouve que le salaire n'est\r\npas tr\u00e8s compatible avec le travail.\r\n\r\n10:12:23:10  10:12:27:15\r\n-Un travail humainement difficile,\r\n    d'autant que le personnel\r\n\r\n10:12:27:20  10:12:32:21\r\n se sent toujours sous pression\r\nen raison du minutage des actes.\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:35:19\r\n   -Si on suivait...\r\nUne vieille dame crie\r\n\r\n10:12:36:00  10:12:40:06\r\nLe timing qu'on devrait prendre,\r\non devrait commencer \u00e0 07h00.\r\n\r\n10:12:40:11  10:12:42:06\r\n{\\an1}...\r\n Mais on peut pas.\r\n\r\n10:12:42:11  10:12:44:20\r\nOn essaie d'aller \u00e0 son rythme,\r\n\r\n10:12:45:01  10:12:48:11\r\n  car la brusquer va pas\r\nnous faciliter le travail.\r\n\r\n10:12:48:15  10:12:50:12\r\n    -Ca prend plus de temps.\r\n\r\n10:12:50:17  10:12:55:08\r\n-Ca prend beaucoup plus de temps \r\nque ce qui est not\u00e9 dans le rail.\r\n\r\n10:12:55:12  10:12:56:22\r\n                     Voil\u00e0, Madame.\r\n\r\n10:13:00:13  10:13:02:01\r\n      La vieille dame crie\r\n\r\n10:13:04:19  10:13:08:22\r\n-Voil\u00e0, on s'est un peu cass\u00e9 le dos,\r\nl\u00e0, Madame, hein.\r\n\r\n10:13:09:03  10:13:10:19\r\n      Difficile, ce matin.\r\n\r\n10:13:11:00  10:13:15:05\r\n       Un moine psalmodie\r\n\r\n10:13:15:10  10:13:32:23\r\n...\r\n\r\n10:13:35:18  10:13:38:10\r\n-OK, give me your hand.\r\n\r\n10:13:38:14  10:13:40:16\r\n        -Harry a 75 ans.\r\n\r\n10:13:40:21  10:13:44:18\r\n        Cela fait neuf ans\r\nqu'il a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 Alzheimer.\r\n\r\n10:13:46:05  10:13:48:16\r\n-OK, I can prepare your coffee.\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:53:01\r\n      -Cette maladie demande\r\nune attention de tous les instants.\r\n\r\n10:13:53:06  10:13:56:13\r\n-Un peu plus pr\u00e8s du canap\u00e9, s.v.p.\r\n\r\n10:13:56:18  10:13:59:15\r\nAsseyez-vous sur le canap\u00e9.\r\n\r\n10:13:59:20  10:14:01:18\r\n    Parfait.\r\n\r\n10:14:01:23  10:14:04:01\r\n             Regardez vers le haut.\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:07:17\r\n        Fermez les yeux un instant.\r\n\r\n10:14:10:02  10:14:13:16\r\n  -Harry et sa femme Christine\r\n        habitent Pully.\r\n\r\n10:14:13:21  10:14:16:06\r\n         Le chien aboie \r\n        Mais ce n'est pas\r\n\r\n10:14:16:11  10:14:19:17\r\n     dans le canton de Vaud \r\n    qu'ils ont choisi un EMS.\r\n\r\n10:14:19:22  10:14:21:21\r\n  C'est \u00e0 8'500 km de chez eux:\r\n\r\n10:14:22:02  10:14:24:23\r\n          \u00e0 Chiang Mai,\r\n  dans le nord de la Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:28:17\r\n -Make a sip.\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:31:06\r\nSlowly, please.\r\n\r\n10:14:32:08  10:14:35:10\r\nHello, Madam Sugasi.\r\n              -Good morning, Beni.\r\n\r\n10:14:35:14  10:14:38:08\r\n         -OK, that is Madam Sugasi.\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:39:23\r\n                    Wow !\r\n\r\n10:14:40:04  10:14:42:18\r\n  -OK, I let you have your coffee.\r\n\r\n10:14:44:08  10:14:47:09\r\n               A la base, je voulais\r\n                   m'occuper de lui.\r\n\r\n10:14:47:13  10:14:50:13\r\n                     C'\u00e9tait \u00e9vident\r\n                      que je devais\r\n\r\n10:14:50:18  10:14:54:06\r\n               le garder \u00e0 la maison\r\n                      d'o\u00f9 la raison\r\n\r\n10:14:54:11  10:14:56:14\r\n    de ma retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:14:59:14  10:15:02:17\r\nEn \u00e9t\u00e9 2014, \u00e7a s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9.\r\n\r\n10:15:03:20  10:15:08:17\r\nEt puis il est devenu plus agressif,\r\n         il refusait tout.\r\n\r\n10:15:08:22  10:15:14:20\r\nIl refusait de manger, de prendre ses\r\n   m\u00e9dicaments, de prendre sa douche.\r\n\r\n10:15:15:01  10:15:16:12\r\n                        Et puis...\r\n\r\n10:15:16:17  10:15:21:12\r\n         Et puis cette violence, m\u00eame\r\navec moi, il m'attrapait par le bras.\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:24:11\r\nUne fois il a donn\u00e9 un coup de poing\r\n\r\n10:15:24:15  10:15:27:01\r\n \u00e0 son fils, il l'a pas reconnu.\r\n\r\n10:15:27:06  10:15:30:09\r\n        -Vous aviez fait\r\n    des d\u00e9marches en Suisse ?\r\n\r\n10:15:30:13  10:15:32:04\r\n         -On avait fait\r\n\r\n10:15:32:09  10:15:36:10\r\nune pr\u00e9-r\u00e9servation pour des EMS\r\n     que j'ai \u00e9t\u00e9 visiter,\r\n\r\n10:15:36:14  10:15:38:20\r\n        mais je voyais pas Harry l\u00e0.\r\n\r\n10:15:39:01  10:15:44:06\r\nEt je me voyais pas aller le trouver\r\n   tous les jours une heure ou deux.\r\n\r\n10:15:44:11  10:15:47:06\r\nJe me voyais pas avoir cette vie-l\u00e0.\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:51:05\r\n    -Un jour, vous d\u00e9couvrez \r\n   dans un journal un article.\r\n\r\n10:15:51:10  10:15:52:20\r\n                            -Oui,\r\n\r\n10:15:53:01  10:15:57:18\r\nque les patients suisses souffrant\r\n   de Alzheimer \u00e9taient envoy\u00e9s\r\n\r\n10:15:57:23  10:15:59:04\r\n                      en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:15:59:09  10:16:02:04\r\nC'\u00e9tait une ouverture, une solution.\r\n\r\n10:16:04:21  10:16:09:00\r\n  -Ici, les r\u00e9sidents habitent\r\npar deux dans des petites villas.\r\n\r\n10:16:09:05  10:16:11:16\r\n         Ils ont chacun\r\n     trois aides-soignantes,\r\n\r\n10:16:11:21  10:16:16:10\r\nTroiscaregivers,comme on dit ici,\r\n  qui se relaient toutes les 8 h.\r\n\r\n10:16:17:16  10:16:20:18\r\n    Harry n'est jamais seul,\r\n       y compris la nuit.\r\n\r\n10:16:21:20  10:16:24:17\r\n         Beni est l'une\r\n    descaregiversde Harry.\r\n\r\n10:16:26:03  10:16:28:08\r\n         -Une personne qui veut \u00eatre\r\n\r\n10:16:28:12  10:16:31:20\r\n     caregiverne doit pas le faire\r\n\r\n10:16:32:01  10:16:33:23\r\n               que pour l'argent.\r\n\r\n10:16:34:04  10:16:39:02\r\n      Il faut le faire avec le coeur\r\n    pour pouvoir donner le meilleur.\r\n\r\n10:16:39:07  10:16:42:21\r\nHarry grommelle en anglais\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:44:10\r\n                    Ca c'est Harry !\r\n\r\n10:16:44:14  10:16:46:21\r\n    -Comment il est, Harry ?\r\n\r\n10:16:47:02  10:16:51:04\r\n           -Ca c'est Monsieur Harry:\r\n               il a deux caract\u00e8res.\r\n\r\n10:16:52:08  10:16:53:21\r\n        Des fois, il est\r\n\r\n10:16:54:02  10:16:57:20\r\n        de mauvaise humeur\r\n\u00e0 cause de sa maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n10:16:58:01  10:17:00:20\r\n        Ca le rend f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:17:01:01  10:17:06:05\r\n                      Des fois,\r\n     on doit faire attention \u00e0 nous.\r\n\r\n10:17:06:10  10:17:12:11\r\n            Et ne surtout rien faire\r\n  pour qu'il soit encore plus f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:17:13:15  10:17:17:21\r\n  -En Tha\u00eflande, unecaregiver\r\ncommence \u00e0 9'000 bahts par mois,\r\n\r\n10:17:18:02  10:17:21:02\r\n         soit 270 francs\r\n   pour 54 heures par semaine.\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:25:16\r\nQuand on dit \u00e0 Beni qu'en Suisse\r\n une aide-soignante comme elle\r\n\r\n10:17:25:21  10:17:29:03\r\n       gagne l'\u00e9quivalent\r\n   de 140'000 bahts par mois,\r\n\r\n10:17:29:08  10:17:31:17\r\n elle a de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n10:17:31:22  10:17:35:11\r\n                        -140'000 ?!\r\n\r\n10:17:35:16  10:17:37:05\r\n         -Bahts a month.\r\n\r\n10:17:38:04  10:17:39:16\r\n                -C'est dix fois plus\r\n\r\n10:17:39:21  10:17:44:00\r\n                  que ce que gagnent\r\n les aides-soignantes en Tha\u00eflande !\r\n\r\n10:17:44:05  10:17:46:20\r\n                       Oh mon Dieu !\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:17:50:13  10:17:52:20\r\n   -Vu le niveau des salaires,\r\n\r\n10:17:53:01  10:17:57:23\r\nils sont 39caregiverscomme Beni\r\npour seulement treize r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:17:58:04  10:18:03:21\r\nLe centre compte plusieurs villas \r\ndispers\u00e9es au milieu d'un quartier\r\n\r\n10:18:04:02  10:18:06:05\r\n  des faubourgs de Chiang Mai.\r\n\r\n10:18:06:10  10:18:08:06\r\n   Martin Vuttli, un Bernois,\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:13:07\r\nest \u00e0 l'origine de cette institution\r\n qu'il a cr\u00e9\u00e9e en 2003 pour sa m\u00e8re\r\n\r\n10:18:13:11  10:18:15:05\r\n      atteinte d'Alzheimer.\r\n\r\n10:18:15:10  10:18:18:02\r\n          Il a ensuite\r\n    eu l'id\u00e9e de faire venir\r\n\r\n10:18:18:07  10:18:20:11\r\n   d'autres patients suisses.\r\n\r\n10:18:23:10  10:18:27:03\r\n           Ce jour-l\u00e0,\r\nle ma\u00eetre des lieux \u00e9tait \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:18:27:08  10:18:31:11\r\n    Mais m\u00eame en son absence,\r\nles journ\u00e9es sont bien organis\u00e9es.\r\n\r\n10:18:31:15  10:18:32:23\r\n                             -Mmm...\r\n\r\n10:18:33:04  10:18:34:16\r\n       -Les pensionnaires\r\n\r\n10:18:34:21  10:18:38:11\r\npassent l'essentiel de leur temps\r\n        dans leur maison,\r\n\r\n10:18:38:16  10:18:41:12\r\n     mais ils se retrouvent\r\n        pour les repas.\r\n\r\n10:18:41:17  10:18:46:13\r\n Lescaregiversles accompagnent\r\n      dans tous les gestes.\r\n\r\n10:18:46:18  10:18:50:09\r\n        C'est la grande\r\n   valeur ajout\u00e9e de ce lieu.\r\n\r\n10:18:50:13  10:18:53:16\r\n     Vous payez combien ici\r\n     pour Harry par mois ?\r\n\r\n10:18:53:21  10:18:57:21\r\n     -En moyenne,\r\n3'600 francs par mois.\r\n\r\n10:18:58:02  10:19:00:12\r\n     -Vous arrivez \u00e0 payer ?\r\n\r\n10:19:00:17  10:19:02:19\r\n      -Oui, j'arrive \u00e0 payer.\r\n\r\n10:19:03:00  10:19:07:08\r\nOn a un appartement \u00e0 Pully\r\n que j'ai mis en location\r\n\r\n10:19:07:12  10:19:10:11\r\ncar Harry \u00e9tait ici \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:19:10:15  10:19:16:11\r\nL'un dans l'autre, avec ma retraite,\r\nmon deuxi\u00e8me pilier, son AVS\r\n\r\n10:19:16:15  10:19:21:08\r\net la location que je re\u00e7ois,\r\n      oui, \u00e7a joue.\r\n\r\n10:19:21:12  10:19:25:11\r\n       -L'aspect financier\r\na aussi influenc\u00e9 votre d\u00e9cision ?\r\n\r\n10:19:25:16  10:19:28:01\r\n -Oui, mais c'\u00e9tait secondaire.\r\n\r\n10:19:28:06  10:19:31:20\r\n        Ma premi\u00e8re id\u00e9e,\r\n c'\u00e9tait de trouver une solution\r\n\r\n10:19:32:01  10:19:33:23\r\npour Harry et pour moi.\r\n\r\n10:19:34:04  10:19:37:03\r\nY a des moment o\u00f9 il est heureux.\r\n\r\n10:19:37:08  10:19:40:11\r\nIl sourit, il est bien, il m'accepte.\r\n\r\n10:19:40:15  10:19:46:08\r\nPour ces petits moments-l\u00e0,\r\n\u00e7a vaut la peine d'habiter ici.\r\n\r\n10:19:46:12  10:19:48:09\r\n     -Et pour vos enfants ?\r\n\r\n10:19:48:13  10:19:52:19\r\n-Mon fils \u00e9tait tout \u00e0 fait\r\nd'accord avec ma d\u00e9cision.\r\n\r\n10:19:53:00  10:19:55:00\r\nMa fille qui est m\u00e9decin,\r\n\r\n10:19:55:05  10:19:57:03\r\n   elle \u00e9tait un peu inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:19:57:08  10:20:01:12\r\n Elle est venue ici en vacances \r\n avec sa famille au mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n10:20:01:17  10:20:04:00\r\nL\u00e0, elle m'a confirm\u00e9...\r\n\r\n10:20:04:05  10:20:07:13\r\nElle m'a dit: \"Tu as pris\r\nla bonne d\u00e9cision.\"\r\n\r\n10:20:07:18  10:20:09:13\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n10:20:12:23  10:20:14:16\r\n    -Un encadrement permanent\r\n\r\n10:20:14:21  10:20:18:03\r\n     pour un prix deux fois \r\n    moins \u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse,\r\n\r\n10:20:18:08  10:20:21:10\r\n     m\u00eame sans participation\r\n     de l'assurance maladie.\r\n\r\n10:20:21:14  10:20:23:11\r\n    Christine n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:20:23:15  10:20:25:16\r\n  D'autant que sous le soleil,\r\n\r\n10:20:25:21  10:20:28:17\r\n     tout para\u00eet plus l\u00e9ger,\r\n         m\u00eame Alzheimer.\r\n\r\n10:20:28:22  10:20:30:07\r\n         Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:38:21\r\n      -Et d'o\u00f9 venez-vous ?\r\n\r\n10:20:40:23  10:20:44:14\r\n-Une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 toute tha\u00eflandaise\r\n         semble r\u00e9gner.\r\n\r\n10:20:44:19  10:20:48:20\r\nMais quand survient une urgence,\r\n       c'est la panique.\r\n\r\n10:20:49:01  10:20:53:05\r\n    Dans le centre, il n'y a\r\n   ni infirmi\u00e8re, ni m\u00e9decin.\r\n\r\n10:20:54:22  10:20:57:00\r\n   -Harry se sentait pas bien.\r\n\r\n10:20:58:06  10:21:01:06\r\n       -Il a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a ?\r\n    -Deux fois par le pass\u00e9.\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:04:07\r\n        Une fois en Inde\r\n      et une fois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:06:15\r\n    C'\u00e9tait un malaise vagal.\r\n\r\n10:21:06:20  10:21:11:11\r\nC'est rien de grave, mais c'est vrai\r\n      que \u00e7a fait un peu peur.\r\n\r\n10:21:13:18  10:21:18:13\r\n-C'est un petit peu le b\u00e9mol d'ici,\r\n      les soins, le m\u00e9dical ?\r\n\r\n10:21:18:18  10:21:22:09\r\n         -Tant que c'est la routine,\r\n                y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:21:22:13  10:21:25:17\r\n              Mais si tout d'un coup\r\n                 y a un cas sp\u00e9cial,\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:28:11\r\n     \u00e7a pourrait \u00eatre probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:21:28:16  10:21:34:14\r\nHarry dit quelque chose en anglais\r\n\r\n10:21:34:19  10:21:36:04\r\n                   OK, just relax.\r\n\r\n10:21:36:09  10:21:38:11\r\n            If you want anything...\r\n\r\n10:21:40:17  10:21:42:23\r\n-La sonde sort par la bouche.\r\n\r\n10:21:43:04  10:21:46:07\r\nEst-ce que tu peux\r\nvenir vite, s.t.p. ?\r\n\r\n10:21:46:11  10:21:48:01\r\nMerci.\r\n\r\n10:21:48:06  10:21:51:21\r\n  -Retour \u00e0 la Rose d'Automne,\r\n          \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:21:52:02  10:21:54:03\r\n       -Je reprends \u00e7a, je reprends.\r\n\r\n10:21:54:08  10:21:58:14\r\n -Contrairement \u00e0 la Tha\u00eflande,\r\n ici il y a des infirmi\u00e8res...\r\n\r\n10:21:58:19  10:22:01:17\r\n       Mais pas de m\u00e9decin\r\n       non plus \u00e0 demeure.\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:04:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:22:06:08  10:22:07:18\r\n{\\an1}-Je prends un linge ?\r\n\r\n10:22:07:23  10:22:12:11\r\n -Pour cette urgence, il a fallu\r\n attendre plus d'une demi-heure\r\n\r\n10:22:12:15  10:22:14:17\r\n    l'arriv\u00e9e de l'ambulance.\r\n\r\n10:22:18:03  10:22:19:12\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:22:20:19  10:22:22:11\r\n     -Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:27:06\r\nJe m'appelle Amandine,\r\nje suis \u00e9tudiante ambulanci\u00e8re.\r\n\r\n10:22:27:11  10:22:30:07\r\n-Certains de mes coll\u00e8gues\r\n\r\n10:22:30:11  10:22:33:17\r\nprivil\u00e9gient le milieu de vie\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:36:08\r\npar rapport au lieu de soins.\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:41:00\r\nMoi, je pr\u00e9tends qu'on est\r\nd'abord des \u00e9tablissements de soins\r\n\r\n10:22:41:05  10:22:44:02\r\no\u00f9 on donne\r\ndes soins de longue dur\u00e9e,\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:46:23\r\ndonc il faut y mettre de la vie.\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:49:23\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:22:50:04  10:22:55:23\r\nUn EMS d'aujourd'hui ressemble\r\nplus \u00e0 un petit h\u00f4pital g\u00e9riatrique\r\n\r\n10:22:56:04  10:22:58:10\r\n  qu'\u00e0 une maison de retraite.\r\n\r\n10:22:58:14  10:23:03:17\r\n  -L'esp\u00e9rance de vie est courte\r\nen EMS: deux \u00e0 trois ans seulement.\r\n\r\n10:23:03:22  10:23:07:07\r\n    Ici \u00e0 la Rose d'Automne,\r\n         deux r\u00e9sidents\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:10:00\r\n sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en quelques jours.\r\n\r\n10:23:11:19  10:23:15:12\r\n  Cet apr\u00e8s-midi-l\u00e0, la famille\r\n      de l'une des d\u00e9funtes\r\n\r\n10:23:15:17  10:23:19:14\r\n   offrait une verr\u00e9e d'adieu\r\n   aux autres pensionnaires.\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:22:20\r\nParmi eux, Marie-Louise D\u00e9glise.\r\n\r\n10:23:23:01  10:23:26:02\r\n-Vous m'avez donn\u00e9 du cake normal ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:23:30:18  10:23:33:16\r\nUn jour, elle a dit...\r\n             -Qu'elle pouvait plus.\r\n\r\n10:23:33:21  10:23:36:21\r\nVous savez, on part de l'appartement\r\n\r\n10:23:37:02  10:23:40:17\r\n           avec presque\r\n     le baluchon sous le bras.\r\n\r\n10:23:40:22  10:23:44:09\r\n         Quand on revient\r\n     pour chercher des choses,\r\n\r\n10:23:44:13  10:23:48:09\r\n       on prend souvent pas\r\n    ce qu'on aurait d\u00fb prendre.\r\n\r\n10:23:48:13  10:23:51:15\r\n-On laisse\r\nles trois-quarts des choses\r\n\r\n10:23:51:20  10:23:54:08\r\nauxquelles on \u00e9tait attach\u00e9...\r\n\r\n10:23:54:12  10:23:55:20\r\n          -C'est affreux.\r\n\r\n10:23:56:01  10:23:57:19\r\n      Faut plus penser \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:23:58:00  10:24:00:12\r\n   Vous \u00eates d'accord, hein ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:24:00:17  10:24:04:11\r\n       -Le temps du deuil\r\nn'est m\u00eame pas termin\u00e9 que l'EMS\r\n\r\n10:24:04:15  10:24:07:09\r\n       pr\u00e9pare l'arriv\u00e9e\r\n     d'un nouveau r\u00e9sident.\r\n\r\n10:24:07:13  10:24:09:17\r\n  Chose curieuse, la direction\r\n\r\n10:24:09:22  10:24:15:12\r\n      cherche un pensionnaire\r\nqui correspond au profil du d\u00e9funt.\r\n\r\n10:24:15:17  10:24:18:05\r\n-Le crit\u00e8re, c'est de demander\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:22:05\r\nquelqu'un de d\u00e9pendant\r\nau service de liaison.\r\n\r\n10:24:22:10  10:24:25:10\r\n            -Priorit\u00e9 \u00e0 une personne\r\n                    tr\u00e8s d\u00e9pendante.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:29:10\r\n-Pour essayer de compenser\r\ndans notre dotation.\r\n\r\n10:24:29:14  10:24:34:06\r\n{\\an3}      -Mais on peut pas se permettre\r\n              d'\u00eatre en surdotation.\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:38:20\r\n{\\an3}              Il nous faut quelqu'un\r\n    qui ait un besoin de soins LAMal\r\n\r\n10:24:39:01  10:24:42:15\r\n{\\an3}                        et un besoin\r\n        d'accompagnement importants.\r\n\r\n10:24:42:20  10:24:46:19\r\n        -Le home cherche\r\n un r\u00e9sident au profil similaire\r\n\r\n10:24:47:00  10:24:50:12\r\npour pouvoir toucher autant d'argent\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:53:19\r\nde la part des assureurs maladie\r\n          et du canton\r\n\r\n10:24:54:00  10:24:56:23\r\n         et pour garder\r\n   le m\u00eame nombre d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:24:57:04  10:25:01:01\r\n     Plus un cas est lourd,\r\n  plus l'EMS re\u00e7oit des moyens.\r\n\r\n10:25:01:06  10:25:04:08\r\n-Vous voulez vous reposer\r\n    un petit moment ?\r\n\r\n10:25:05:15  10:25:09:11\r\n        -Nicolas est l'un\r\ndes quatre enfants de Mme D\u00e9glise.\r\n\r\n10:25:09:16  10:25:14:08\r\nChaque semaine, comme ses fr\u00e8res \r\net soeurs, il vient rendre visite\r\n\r\n10:25:14:12  10:25:15:20\r\n           \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:25:16:01  10:25:17:18\r\n     -Elle est dans le home\r\n\r\n10:25:17:23  10:25:19:19\r\n    depuis bient\u00f4t trois ans.\r\n\r\n10:25:20:00  10:25:21:06\r\n        Elle aura 93 ans.\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:24:23\r\n    Je crois qu'on peut dire\r\n       qu'elle se pla\u00eet.\r\n\r\n10:25:25:04  10:25:27:11\r\n        -On s'occupe bien de vous ?\r\n\r\n10:25:27:16  10:25:30:20\r\n-Oui, et je fais beaucoup de choses\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:33:00\r\nmoi-m\u00eame encore.\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:35:18\r\nJe perds pas trop ma mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:25:35:23  10:25:37:10\r\nM\u00eame pour aller\r\n\r\n10:25:37:14  10:25:40:22\r\n         avec mon truc,\r\n  souvent je vais toute seule.\r\n\r\n10:25:41:03  10:25:45:10\r\n  -Vous vous sentez en s\u00e9curit\u00e9\r\n       au niveau m\u00e9dical ?\r\n\r\n10:25:45:14  10:25:47:01\r\n          -Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:25:47:06  10:25:48:16\r\nCa va.\r\n\r\n10:25:48:21  10:25:51:10\r\nVous savez, faut faire avec.\r\n\r\n10:25:51:14  10:25:53:10\r\n       -Et la nourriture ?\r\n\r\n10:25:53:14  10:25:55:11\r\n-La nourriture, \u00e7a va.\r\n\r\n10:25:55:15  10:25:58:20\r\nOn a tous les jours\r\ndes bons desserts.\r\n\r\n10:25:59:01  10:26:01:03\r\nOn a des desserts super.\r\n\r\n10:26:01:08  10:26:04:20\r\nJ'ai engraiss\u00e9,\r\nmais maintenant je fais attention.\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:07:10\r\n-Vous avez perdu 700 g, il para\u00eet.\r\n\r\n10:26:07:14  10:26:09:08\r\n-J'ai perdu.\r\n                          -Ah bon ?\r\n\r\n10:26:09:12  10:26:11:07\r\n                       700 grammes ?\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:13:02\r\n-Presque un kilo.\r\n\r\n10:26:13:07  10:26:14:23\r\nIls me l'ont dit.\r\n\r\n10:26:15:04  10:26:18:10\r\n               -Tu prends un dessert\r\n                  de moins par jour.\r\n\r\n10:26:18:14  10:26:21:23\r\n     -Vous \u00e9tiez contente ?\r\n-Oui, et j'esp\u00e8re\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:24:07\r\n   perdre encore cinq kilos !\r\n\r\n10:26:26:00  10:26:30:18\r\n     -Dans la famille D\u00e9glise,\r\nNicolas est le pr\u00e9pos\u00e9 aux comptes.\r\n\r\n10:26:30:23  10:26:34:08\r\n           Il s'occupe\r\n    des factures de sa maman.\r\n\r\n10:26:34:12  10:26:36:18\r\n    Et l'EMS, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:26:38:03  10:26:40:22\r\n                        -Bien s\u00fbr\r\n                      que \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n10:26:41:03  10:26:44:07\r\n                        En moyenne,\r\n                        \u00e7a lui fait\r\n\r\n10:26:44:11  10:26:46:18\r\n       dans les 5'500 frs par mois.\r\n\r\n10:26:46:23  10:26:49:20\r\n             C'est pas le plus cher,\r\n                      mais c'est pas\r\n\r\n10:26:50:01  10:26:51:15\r\n     le moins cher non plus.\r\n\r\n10:26:51:20  10:26:53:19\r\n     -C'est elle qui paie ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:26:54:00  10:26:57:02\r\n       -Avec ses \u00e9conomies\r\n    et celles de votre papa ?\r\n\r\n10:26:57:07  10:26:59:13\r\n          -Elle touche une rente AVS\r\n\r\n10:26:59:18  10:27:04:01\r\net une rente de la caisse de retraite\r\n                         de mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:27:04:06  10:27:07:11\r\n  Elle a un pourcentage de sa rente.\r\n\r\n10:27:07:15  10:27:12:07\r\n            Et ils ont des \u00e9conomies\r\n            qu'ils ont mises de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:27:12:11  10:27:15:04\r\n         d\u00e8s qu'ils ont pu le faire.\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:18:09\r\n       -Ca fait une part \r\n      d'h\u00e9ritage en moins.\r\n\r\n10:27:18:13  10:27:23:21\r\n   -Si on veut le prendre comme \u00e7a, \r\n   y a une part d'h\u00e9ritage qui part.\r\n\r\n10:27:24:02  10:27:26:00\r\n                Mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:27:26:05  10:27:29:09\r\n    Personne dans la famille dit \u00e7a.\r\n\r\n10:27:29:13  10:27:35:20\r\n    S'il y avait pas des \u00e9conomies, \r\n    tout l'Etat prendrait en charge.\r\n\r\n10:27:36:01  10:27:37:12\r\n                           Mais bon.\r\n\r\n10:27:37:17  10:27:42:11\r\n -Tout l'Etat qui prend en charge:\r\nN.D\u00e9glise ne croit pas si bien dire.\r\n\r\n10:27:42:15  10:27:47:17\r\nUne \u00e9crasante majorit\u00e9 des Suisses\r\nn'a pas les moyens de payer l'EMS.\r\n\r\n10:27:56:08  10:28:00:05\r\n B.Brodard est assistant social\r\n      chez Pro Senectute.\r\n\r\n10:28:00:10  10:28:05:07\r\n Il aide les familles \u00e0 pr\u00e9parer\r\n leur dossier de demande d'aide.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:10:12\r\n-Tr\u00e8s souvent, c'est l'inqui\u00e9tude,\r\nl'incertitude, la peur au ventre.\r\n\r\n10:28:10:17  10:28:14:14\r\n\"Est-ce qu'on pourra payer ?\"\r\n\r\n10:28:14:19  10:28:18:16\r\nNous sommes l\u00e0 pour rassurer.\r\n\r\n10:28:18:21  10:28:21:07\r\n      -Avant de venir ici,\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:23:11\r\n    cet agriculteur craignait\r\n\r\n10:28:23:15  10:28:28:05\r\nde devoir vendre la ferme familiale\r\n   pour payer l'EMS \u00e0 sa femme.\r\n\r\n10:28:28:10  10:28:32:02\r\n  -C'est la maison\r\n    des parents,\r\n\r\n10:28:32:07  10:28:34:20\r\n  je l'ai retap\u00e9e.\r\n\r\n10:28:35:01  10:28:40:07\r\nSi \u00e0 72 ans il faut commencer\r\n\u00e0 bringuer pour une baraque,\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:45:18\r\nc'est mieux de rien avoir,\r\ncomme \u00e7a y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:28:45:23  10:28:49:06\r\n      -Les aides de l'Etat,\r\n         il y en a deux.\r\n\r\n10:28:49:11  10:28:54:04\r\n       Au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:28:54:09  10:28:57:06\r\n  -En fait, toute personne \u00e2g\u00e9e\r\n\r\n10:28:57:11  10:29:01:04\r\ndomicili\u00e9e l\u00e9galement en Suisse\r\n\r\n10:29:01:09  10:29:04:07\r\na droit \u00e0 des prestations\r\n\r\n10:29:04:11  10:29:09:11\r\ncompl\u00e9mentaires si ses d\u00e9penses\r\nqui sont l\u00e9galement prises en compte\r\n\r\n10:29:09:16  10:29:13:16\r\nsont sup\u00e9rieures\r\naux ressources dont elle dispose.\r\n\r\n10:29:13:21  10:29:16:20\r\nCette diff\u00e9rence repr\u00e9sente\r\n\r\n10:29:17:01  10:29:19:11\r\nles prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:29:19:15  10:29:21:22\r\n-A cela s'ajoute l'aide cantonale\r\n\r\n10:29:22:03  10:29:25:11\r\n       qui permet de payer\r\n   les frais d'accompagnement.\r\n\r\n10:29:25:15  10:29:28:14\r\nLe canton de Fribourg est g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:29:28:19  10:29:33:04\r\nM\u00eame quelqu'un qui a 200'000 frs\r\n  de fortune peut en profiter.\r\n\r\n10:29:35:09  10:29:40:02\r\n-Y a une volont\u00e9 du l\u00e9gislateur\r\nd'emp\u00eacher que des personnes\r\n\r\n10:29:40:07  10:29:45:14\r\nqui ont travaill\u00e9 toute leur vie\r\net qui ont acquis un bien immobilier\r\n\r\n10:29:45:19  10:29:48:08\r\ndoivent le vendre pour payer\r\n\r\n10:29:48:12  10:29:52:07\r\n     des frais de placement\r\nde l'un ou l'autre des conjoints.\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:54:19\r\n-La loi diff\u00e8re selon le canton.\r\n\r\n10:29:55:00  10:29:58:20\r\nFribourg a fix\u00e9 un seuil de fortune\r\n          \u00e0 200'000 frs.\r\n\r\n10:29:59:01  10:30:04:03\r\nDans le canton de Vaud, c'est 37'500\r\n    frs pour une personne seule\r\n\r\n10:30:04:08  10:30:06:18\r\n  et 60'000 frs pour un couple.\r\n\r\n10:30:06:23  10:30:09:20\r\n    Ceux qui ont mis de c\u00f4t\u00e9\r\n         des \u00e9conomies\r\n\r\n10:30:10:01  10:30:13:06\r\n      risquent de les voir\r\n     siphonn\u00e9es dans l'EMS.\r\n\r\n10:30:14:21  10:30:16:06\r\n{\\an3}                           -On prend\r\n\r\n10:30:16:11  10:30:19:10\r\n{\\an3}                        un bon bout,\r\n                         c'est vrai,\r\n\r\n10:30:19:14  10:30:22:14\r\n          sur ces fortunes moyennes,\r\n\r\n10:30:22:19  10:30:25:14\r\n   acquises dans une vie de travail.\r\n\r\n10:30:25:19  10:30:31:13\r\nSi on a mis 200'000 ou 250'000 francs\r\n                de c\u00f4t\u00e9 sur une vie,\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:35:21\r\n                     on peut dire\r\n        que la moiti\u00e9 de cette somme\r\n\r\n10:30:36:02  10:30:42:01\r\n{\\an3}      peut \u00eatre mobilis\u00e9e pour payer\r\n    deux ou trois ans de vie en EMS.\r\n\r\n10:30:42:06  10:30:46:01\r\n         -Vous comprenez\r\n que c'est per\u00e7u comme injuste ?\r\n\r\n10:30:46:06  10:30:50:16\r\n       -Oui, et on devrait r\u00e9fl\u00e9chir\r\n           \u00e0 un moyen de financement\r\n\r\n10:30:50:21  10:30:54:09\r\n   plus \u00e9quitable et rationnel\r\n        de cette p\u00e9riode\r\n\r\n10:30:54:13  10:30:56:01\r\n           de la vie.\r\n\r\n10:30:57:12  10:31:01:06\r\n              C'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9\r\n        sur la succession par l'EMS.\r\n\r\n10:31:01:11  10:31:05:22\r\n     Il est in\u00e9quitable car il prend\r\n        beaucoup \u00e0 la classe moyenne\r\n\r\n10:31:06:03  10:31:10:00\r\n         et presque rien aux petites\r\n            et aux grosses fortunes.\r\n\r\n10:31:10:05  10:31:13:06\r\n                      On devrait\r\n     avoir un syst\u00e8me plus lin\u00e9aire.\r\n\r\n10:31:13:11  10:31:17:20\r\n     Ou alors un syst\u00e8me d'assurance\r\n         mi-sociale, mi-personnelle,\r\n\r\n10:31:18:01  10:31:21:11\r\n        permettant \u00e0 cette franchise\r\n                   d'\u00eatre plus haute\r\n\r\n10:31:21:15  10:31:26:07\r\n   selon des choix qu'on aurait fait\r\n     de se prot\u00e9ger contre ce risque\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:27:22\r\n         de pr\u00e9l\u00e8vement.\r\n\r\n10:31:28:03  10:31:30:03\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:31:30:08  10:31:34:01\r\n les EMS sont des \u00e9tablissements\r\n       \u00e0 but non lucratif,\r\n\r\n10:31:34:06  10:31:38:09\r\n    accessibles aux Suisses\r\nqui ont besoin d'aide de l'Etat.\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:40:19\r\n  Seuls cinq homes sont priv\u00e9s,\r\n\r\n10:31:41:00  10:31:44:07\r\n    dont trois appartiennent\r\n        au groupe Boas.\r\n\r\n10:31:44:11  10:31:49:05\r\n Un v\u00e9ritable empire qui compte\r\n\u00e0 lui seul une dizaine d'h\u00f4tels,\r\n\r\n10:31:49:10  10:31:53:09\r\n    le double d'EMS, et p\u00e8se\r\n 150 mios de chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:31:53:13  10:31:58:06\r\n  Pour son PDG B.Russi, la loi\r\ndu march\u00e9 est la m\u00eame pour tous.\r\n\r\n10:31:58:11  10:32:02:08\r\n    Un EMS, comme un h\u00f4tel, \r\n   \u00e7a doit faire du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:32:02:12  10:32:07:09\r\n-Le Suisse romand pense que c'est\r\nind\u00e9cent qu'on fasse de l'argent\r\n\r\n10:32:07:13  10:32:10:20\r\n          avec des EMS,\r\nmais je pense que c'est important.\r\n\r\n10:32:11:01  10:32:13:10\r\n -Certains trouvent \u00e7a choquant.\r\n\r\n10:32:13:14  10:32:16:19\r\n-C'est choquant \r\nqu'un commer\u00e7ant\r\n\r\n10:32:17:00  10:32:20:07\r\nvende \u00e0 manger\r\n\u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e,\r\n\r\n10:32:20:11  10:32:23:17\r\nqu'un dentiste\r\ns'occupe d'une personne \u00e2g\u00e9e,\r\n\r\n10:32:23:22  10:32:27:23\r\nqu'une compagnie a\u00e9rienne\r\ntransporte une personne \u00e2g\u00e9e...\r\n\r\n10:32:28:04  10:32:30:15\r\n-C'est un march\u00e9 comme un autre ?\r\n\r\n10:32:30:20  10:32:33:13\r\n-C'est une personne, pas autre chose.\r\n\r\n10:32:33:18  10:32:37:17\r\nQu'on ne fasse pas du b\u00e9n\u00e9fice\r\navec les soins, d'accord.\r\n\r\n10:32:37:22  10:32:42:01\r\nMais pourquoi changer les mod\u00e8les \r\npour une personne \u00e2g\u00e9e ?\r\n\r\n10:32:42:06  10:32:46:06\r\nOu alors on change de mod\u00e8le\r\nsur toute l'\u00e9conomie suisse\r\n\r\n10:32:46:11  10:32:49:11\r\net on devient\r\ncomme certains autres pays.\r\n\r\n10:32:49:15  10:32:52:06\r\nOn peut jouer \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n10:32:52:11  10:32:54:06\r\n            -Si quelqu'un veut faire\r\n\r\n10:32:54:11  10:32:57:06\r\n         un EMS de luxe pour pouvoir\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:02\r\n   facturer sur une client\u00e8le ais\u00e9e\r\n\r\n10:33:00:07  10:33:03:10\r\n                 ses prestations,\r\n           il est libre de le faire.\r\n\r\n10:33:03:14  10:33:05:19\r\n      -C'est pas ind\u00e9cent ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:33:06:00  10:33:10:21\r\nY a des h\u00f4tels de luxe, y a des EMS\r\nde luxe o\u00f9 des gens ont les moyens\r\n\r\n10:33:11:02  10:33:15:06\r\n   de s'offrir plus que ce que\r\n  nous offrons \u00e0 la population.\r\n\r\n10:33:15:11  10:33:19:19\r\n   Mais il ne faut pas abuser\r\nde la faiblesse de ces r\u00e9sidents\r\n\r\n10:33:20:00  10:33:22:10\r\n qui sont en perte d'autonomie.\r\n\r\n10:33:22:14  10:33:25:17\r\n-Dans la cat\u00e9gorie haut de gamme,\r\n             il y a\r\n\r\n10:33:25:22  10:33:27:16\r\n    le domaine de la Gottaz,\r\n\r\n10:33:27:21  10:33:30:12\r\n       l'EMS le plus cher\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n10:33:31:20  10:33:35:21\r\n     Nous sommes \u00e0 Morges,\r\n tr\u00e8s loin de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n10:33:38:03  10:33:40:00\r\n       Ici, tout est luxe,\r\n\r\n10:33:40:05  10:33:43:06\r\n       calme et s\u00e9nilit\u00e9.\r\n\r\n10:33:43:11  10:33:47:17\r\n    Une ambiance plus proche\r\n du 5 \u00e9toiles que de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:33:49:04  10:33:51:16\r\n-Sinon on fait go\u00fbter \u00e0 Madame.\r\n\r\n10:33:52:20  10:33:54:11\r\n               -Elle y conna\u00eet rien.\r\n\r\n10:33:56:19  10:33:58:14\r\n            Quel est le menu apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:33:58:19  10:34:02:18\r\n                  -Panach\u00e9 de la mer\r\n    ou saut\u00e9 de poulet \u00e0 l'indienne.\r\n\r\n10:34:02:23  10:34:06:11\r\n        -Les Le Marquand\r\n sont dans cet EMS depuis un an.\r\n\r\n10:34:06:15  10:34:09:00\r\n Le choix de vivre dans un home\r\n\r\n10:34:09:05  10:34:13:14\r\n    s'est impos\u00e9 pour Andr\u00e9\r\napr\u00e8s trois attaques c\u00e9r\u00e9brales.\r\n\r\n10:34:13:19  10:34:18:10\r\nUne sant\u00e9 d\u00e9faillante qui ram\u00e8ne\r\nce sujet de sa Gracieuse Majest\u00e9\r\n\r\n10:34:18:14  10:34:20:21\r\n \u00e0 sa triste condition humaine.\r\n\r\n10:34:24:06  10:34:29:16\r\n           Accent anglais\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re Churchill \u00e0 de Gaulle.\r\n\r\n10:34:29:21  10:34:35:05\r\n      Mais il a dit une chose vraie:\r\n    \"La vieillesse est un naufrage.\"\r\n\r\n10:34:37:09  10:34:38:16\r\n                   -Voil\u00e0, voil\u00e0.\r\n\r\n10:34:38:21  10:34:40:21\r\n-Merci, c'est fantastique.\r\n\r\n10:34:41:02  10:34:43:13\r\n                       -Pour Madame,\r\n               j'ai mis du chocolat.\r\n\r\n10:34:44:21  10:34:48:17\r\n    -Comment vous avez choisi\r\n    cet EMS en particulier ?\r\n\r\n10:34:48:22  10:34:52:12\r\n                   -C'est Christine,\r\n         notre fille, qui l'a choisi\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:57:15\r\n car elle s'est d\u00e9battue pour savoir\r\n      o\u00f9 on pourrait vivre ensemble.\r\n\r\n10:34:57:20  10:35:01:18\r\n      -Vous auriez pu aller\r\ndans un EMS public, plus simple ?\r\n\r\n10:35:01:23  10:35:03:19\r\n              -Non, ah non, ah non.\r\n\r\n10:35:04:00  10:35:05:15\r\n                       Ah non.\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:35:05:20  10:35:11:02\r\n            -Je pr\u00e9f\u00e8re un EMS priv\u00e9\r\no\u00f9 je peux conna\u00eetre les directeurs,\r\n\r\n10:35:11:07  10:35:16:14\r\n        les directrices, et que nous\r\n puissions causer, papoter ensemble.\r\n\r\n10:35:16:19  10:35:19:00\r\n           Pour moi c'est important.\r\n\r\n10:35:21:06  10:35:23:03\r\n      -Mais \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n10:35:24:01  10:35:26:19\r\n       -Ca, n'en parlez pas, Madame.\r\n\r\n10:35:27:00  10:35:29:14\r\n    -On peut pas en parler ?\r\n                        -Non !\r\n\r\n10:35:29:19  10:35:32:18\r\n                          Non, non.\r\n -Vous payez combien par mois ?\r\n\r\n10:35:32:23  10:35:35:09\r\n-J'ai demand\u00e9 \u00e0 Christine.\r\n\r\n10:35:35:13  10:35:37:11\r\nElle a pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:35:37:16  10:35:42:05\r\nMais je sais qu'elle a eu besoin\r\nde mettre notre maison en vente.\r\n\r\n10:35:42:10  10:35:44:15\r\n  -Ca implique des sacrifices.\r\n\r\n10:35:44:20  10:35:47:15\r\n-Elle a mis celle de Suisse en vente,\r\n\r\n10:35:47:20  10:35:50:17\r\n          il nous reste\r\n    celle qui est en Espagne.\r\n\r\n10:35:50:22  10:35:53:18\r\n-Ici les chambres co\u00fbtent entre 360\r\n\r\n10:35:53:23  10:35:56:16\r\n      et 420 frs par jour,\r\n      soit 12'000 frs/mois\r\n\r\n10:35:56:21  10:35:59:02\r\n    pour une personne seule.\r\n\r\n10:35:59:07  10:36:03:04\r\n  Le prix comprend le logement,\r\n       les repas \u00e0 choix,\r\n\r\n10:36:03:09  10:36:05:07\r\n    le petit ap\u00e9ro du soir...\r\n\r\n10:36:05:11  10:36:07:07\r\n      Mais pas le conjoint.\r\n\r\n10:36:07:11  10:36:10:20\r\n Le prix de pension est doubl\u00e9 ?\r\n         Deux fois 400 ?\r\n\r\n10:36:11:01  10:36:12:08\r\n  -Oui.\r\n\r\n10:36:12:12  10:36:14:15\r\n       Dans notre esprit,\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:16:16\r\n      c'est deux r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:36:18:03  10:36:19:11\r\nPour moi,\r\n\r\n10:36:19:15  10:36:22:05\r\nqu'ils d\u00e9cident d'habiter\r\n\r\n10:36:22:10  10:36:25:14\r\ndans la m\u00eame chambre, c'est un choix.\r\n\r\n10:36:25:19  10:36:28:18\r\nIls pouvaient choisir deux chambres.\r\n\r\n10:36:28:23  10:36:32:01\r\n        -T.Chi\u00e8ze dirige\r\n    le domaine de la Gottaz.\r\n\r\n10:36:32:06  10:36:33:23\r\n      Elle g\u00e8re quatre EMS\r\n\r\n10:36:34:04  10:36:35:11\r\n         du groupe Boas.\r\n\r\n10:36:35:15  10:36:38:09\r\n            Un poste\r\n  qui n'est pas de tout repos,\r\n\r\n10:36:38:13  10:36:40:16\r\n  vu le profil de la client\u00e8le.\r\n\r\n10:36:40:21  10:36:43:13\r\n          -Comment avez-vous mang\u00e9 ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:36:43:18  10:36:47:01\r\n-Ici, puisqu'on paie,\r\non va vous le dire.\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:49:07\r\n\"Je paie, donc j'exige.\"\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:53:18\r\nCes personnes-l\u00e0 ont toute leur vie\r\nv\u00e9cu avec ce niveau de vie.\r\n\r\n10:36:53:23  10:36:57:06\r\nIls demandaient\r\net avaient ce qu'ils voulaient.\r\n\r\n10:36:58:22  10:37:01:19\r\n     -Mme Chappuis, votre caf\u00e9.\r\n                   -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:37:02:00  10:37:06:10\r\n-L.Chappuis est au domaine de la \r\nGottaz depuis quatre ans et demi.\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:10:23\r\n Elle aussi, ce sont ses filles \r\nqui ont trouv\u00e9 cet EMS pour elle.\r\n\r\n10:37:11:04  10:37:14:16\r\n     Du haut de ses 90 ans,\r\n  elle y savoure chaque minute.\r\n\r\n10:37:14:21  10:37:18:20\r\n-C'est tellement\r\nbien arboris\u00e9.\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:21:06\r\nCa, il me le fallait.\r\n\r\n10:37:21:11  10:37:24:12\r\nJ'aurais pas pu\r\naller dans un locatif.\r\n\r\n10:37:24:17  10:37:26:17\r\nMais c'est une habitude.\r\n\r\n10:37:27:11  10:37:31:05\r\n       L'important aussi,\r\n c'est que c'est pas trop grand.\r\n\r\n10:37:31:10  10:37:33:20\r\n Ca permet d'\u00eatre assez intime.\r\n\r\n10:37:34:01  10:37:38:03\r\n        Un choeur chante\r\n  -Partir vers celui qui attend\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:43:03\r\nChoisir de donner sans reprendre\r\n\r\n10:37:43:08  10:37:45:22\r\n       -Outre la qualit\u00e9 \r\n      du service h\u00f4telier,\r\n\r\n10:37:46:03  10:37:49:11\r\n     les r\u00e9sidents ont droit\r\n     \u00e0 plusieurs animations.\r\n\r\n10:37:49:15  10:37:52:08\r\n       Concert classique,\r\n      visite d'exposition.\r\n\r\n10:37:52:12  10:37:54:17\r\n Le jeudi, c'est jour du culte.\r\n\r\n10:37:54:22  10:37:58:20\r\n  Et \u00e0 la Gottaz, le spirituel\r\n  est compris dans le forfait.\r\n\r\n10:37:59:01  10:38:03:23\r\n    -Aimer et se savoir aim\u00e9\r\n\r\n10:38:04:04  10:38:09:10\r\n  -Y a le prix de pension et les\r\nprestations particuli\u00e8res en plus.\r\n\r\n10:38:09:14  10:38:10:20\r\n-Pay\u00e9es.\r\n\r\n10:38:11:01  10:38:15:03\r\nOn a des prestations \u00e0 choix\r\nqui sont suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:38:15:08  10:38:16:15\r\n         -Par exemple ?\r\n\r\n10:38:16:20  10:38:20:12\r\n   -La coiffure, la podologue.\r\n       -Vous faites aussi\r\n\r\n10:38:20:17  10:38:23:01\r\ndes marges sur ces prestations ?\r\n\r\n10:38:23:06  10:38:24:23\r\n    -Je dois pouvoir rentrer\r\n\r\n10:38:25:04  10:38:26:16\r\ndans mes chiffres.\r\n\r\n10:38:26:21  10:38:30:01\r\nCe sont des prix\r\nqu'on peut voir ailleurs.\r\n\r\n10:38:30:06  10:38:35:11\r\nC'est pas parce que c'est la Gottaz\r\nqu'on fait n'importe quels prix.\r\n\r\n10:38:35:16  10:38:37:18\r\nPlusieurs de nos r\u00e9sidents\r\n\r\n10:38:37:23  10:38:41:21\r\nont des agents de fortune \r\nqui g\u00e8rent leurs affaires.\r\n\r\n10:38:42:02  10:38:45:04\r\nVous ne pouvez pas\r\nfaire n'importe quoi.\r\n\r\n10:38:48:09  10:38:50:20\r\n-La douceur des vacances.\r\n\r\n10:38:51:01  10:38:53:07\r\nIci je suis en vacances.\r\n\r\n10:38:55:14  10:38:57:15\r\nJ'ai beaucoup de chance.\r\n\r\n10:38:57:20  10:39:01:13\r\nJe ne m'occupe\r\nabsolument pas de mes finances.\r\n\r\n10:39:01:18  10:39:07:07\r\nC'est mon gendre, qui est\r\nexpert fiscal, qui s'occupe de \u00e7a.\r\n\r\n10:39:07:11  10:39:10:20\r\n       -Vous savez combien\r\n    vous payez par mois ici ?\r\n\r\n10:39:11:01  10:39:13:11\r\n-Absolument pas, je ne sais pas.\r\n\r\n10:39:13:15  10:39:16:04\r\n-A peu pr\u00e8s 12'000 frs par mois.\r\n\r\n10:39:16:09  10:39:17:22\r\n-J'ai aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:39:18:03  10:39:20:11\r\n-Vous ne vous en pr\u00e9occupez pas ?\r\n\r\n10:39:20:16  10:39:22:01\r\n     -Non.\r\n\r\n10:39:22:06  10:39:25:11\r\nLes factures vont\r\ndirectement chez mon gendre.\r\n\r\n10:39:26:15  10:39:28:12\r\nAlors je ne sais pas.\r\n\r\n10:39:28:17  10:39:32:02\r\nMais je crois que j'ai les moyens !\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:39:32:07  10:39:35:00\r\nOui, oui, on n'\u00e9tait pas \u00e0 plaindre.\r\n\r\n10:39:35:05  10:39:36:14\r\n         -On paie quoi ?\r\n\r\n10:39:36:19  10:39:39:23\r\nQuelle est la valeur ajout\u00e9e d'ici ?\r\n\r\n10:39:40:04  10:39:41:18\r\n      -Le luxe.\r\n\r\n10:39:42:19  10:39:44:21\r\nVous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n10:39:45:02  10:39:47:10\r\nY a un gros luxe, ici.\r\n\r\n10:39:51:11  10:39:55:12\r\n-Je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous,\r\nMme Chappuis, je vous laisse pas.\r\n\r\n10:39:55:17  10:40:00:01\r\n     -Parmi les prestations\r\nau charme d\u00e9licieusement d\u00e9suet,\r\n\r\n10:40:00:06  10:40:02:04\r\n     les dames de compagnie.\r\n\r\n10:40:02:09  10:40:04:11\r\n    Elles sont une vingtaine\r\n\r\n10:40:04:16  10:40:08:04\r\net sont l\u00e0 pour faire la causette\r\n         aux r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:40:08:09  10:40:10:17\r\nLe luxe, comme dit Mme Chappuis,\r\n\r\n10:40:10:22  10:40:14:03\r\n           pour autant\r\n qu'on puisse continuer \u00e0 payer.\r\n\r\n10:40:14:08  10:40:16:06\r\n  -Y a des roses partout.\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:17:18\r\n-Oui...\r\n\r\n10:40:17:23  10:40:19:06\r\nMerveilleux.\r\n\r\n10:40:19:11  10:40:22:15\r\n-Ca fait plus de trente ans d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:40:22:20  10:40:25:20\r\nque je m'occupe\r\nde maisons priv\u00e9es.\r\n\r\n10:40:26:01  10:40:29:14\r\nNous n'avons jamais \r\nmis personne dehors.\r\n\r\n10:40:29:19  10:40:34:12\r\nLe jour o\u00f9 une personne n'a plus\r\nd'argent, on trouve une solution,\r\n\r\n10:40:34:17  10:40:37:23\r\nun accord tarifaire\r\npour qu'elle puisse rester.\r\n\r\n10:40:38:04  10:40:42:15\r\nL'entreprise paie la diff\u00e9rence\r\npar rapport \u00e0 ce manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n10:40:42:20  10:40:46:09\r\nVous pouvez pas avoir\r\nquelqu'un qui reste dix ans\r\n\r\n10:40:46:13  10:40:49:02\r\net quand il n'a plus d'argent...\r\n\r\n10:40:49:07  10:40:50:16\r\n        Ce serait odieux.\r\n\r\n10:40:52:13  10:40:56:15\r\n        -Le groupe Boas,\r\nune entreprise de philanthropie ?\r\n\r\n10:40:56:20  10:41:01:22\r\n  La directrice est-elle pr\u00eate\r\n  \u00e0 baisser le prix de pension\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:03:21\r\n      en cas de probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:06:20\r\n  -Lorsqu'on parle de montants\r\n\r\n10:41:07:01  10:41:11:11\r\n   si importants, est-ce qu'on\r\n  devrait passer de 400 \u00e0 150 ?\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:13:11\r\n      Ca ne s'est pas fait.\r\n\r\n10:41:13:16  10:41:17:02\r\nQuelquefois, c'est dur \u00e0 dire,\r\n\r\n10:41:17:07  10:41:19:17\r\nles enfants me disent:\r\n\r\n10:41:19:22  10:41:22:21\r\n\"Maman mange le capital,\r\non va la changer.\"\r\n\r\n10:41:23:02  10:41:25:22\r\nOn a peu de marge de manoeuvre.\r\n\r\n10:41:26:03  10:41:34:05\r\nSi la famille pensait que \u00e7a durerait\r\ndeux ans et que \u00e7a fait quatre...\r\n\r\n10:41:34:10  10:41:36:23\r\n     -Et l'h\u00e9ritage diminue.\r\n\r\n10:41:37:04  10:41:38:18\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:41:38:23  10:41:41:06\r\n  -Les poissons nous regardent !\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:44:04\r\n      -Le groupe priv\u00e9 Boas\r\n        fait du business\r\n\r\n10:41:44:09  10:41:48:20\r\n  avec des EMS de luxe et aussi\r\navec une client\u00e8le moins fortun\u00e9e.\r\n\r\n10:41:49:01  10:41:51:00\r\n       Mais diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:41:55:13  10:41:58:18\r\n          Nous sommes\r\ndans la zone commerciale d'Etoy,\r\n\r\n10:41:58:23  10:42:01:15\r\nau Pacific, le premier \u00e9tablissement\r\n\r\n10:42:01:20  10:42:06:23\r\n  construit par le groupe Boas et\r\nqu'il affiche comme un EMS low cost.\r\n\r\n10:42:09:20  10:42:11:20\r\n     Enfin, fa\u00e7on de parler.\r\n\r\n10:42:12:01  10:42:15:14\r\n       Ca co\u00fbte quand m\u00eame\r\n        225 frs par jour.\r\n\r\n10:42:15:19  10:42:19:00\r\n     C'est surtout low cost\r\n         pour le groupe\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:23:07\r\n  qui \u00e9conomise sur les co\u00fbts, \r\n  \u00e0 commencer par l'immobilier.\r\n\r\n10:42:23:11  10:42:26:12\r\n           C'est m\u00eame\r\n  le credo pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de B.Russi.\r\n\r\n10:42:26:17  10:42:29:12\r\n            Le priv\u00e9,\r\n   c'est construire moins cher\r\n\r\n10:42:29:17  10:42:31:03\r\n           que l'Etat.\r\n\r\n10:42:32:11  10:42:35:04\r\n-Les vrais prix que nous on d\u00e9pense\r\n\r\n10:42:35:09  10:42:41:12\r\n pour faire un EMS priv\u00e9, un EMS\r\nqui fonctionne, de belle qualit\u00e9,\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:44:02\r\n on arrive en gros \u00e0 240'000 frs\r\n\r\n10:42:44:07  10:42:48:18\r\n     la chambre individuelle\r\n avec une salle de bains priv\u00e9e.\r\n\r\n10:42:48:23  10:42:51:10\r\n -C'est moins cher qu'\u00e0 l'Etat ?\r\n\r\n10:42:51:14  10:42:53:10\r\n     -Nettement; selon moi,\r\n\r\n10:42:53:14  10:42:56:12\r\nmais c'est \u00e0 prouver,\r\n\r\n10:42:56:17  10:43:02:09\r\nc'est 350'000 frs\r\nla chambre.\r\n\r\n10:43:02:13  10:43:06:02\r\nMoi je parle de 240'000,\r\nmobilier compris.\r\n\r\n10:43:06:07  10:43:09:04\r\n           -Faux, c'est 290'000 frs.\r\n\r\n10:43:09:09  10:43:13:16\r\n    Je ne peux que redire les faits.\r\n\r\n10:43:13:21  10:43:19:02\r\nFatigu\u00e9 d'entendre cette ritournelle,\r\n     j'ai dit au chef du groupe Boas:\r\n\r\n10:43:19:07  10:43:23:15\r\n      \"Engageons d'un commun accord \r\n      un expert, montrons nos plans,\r\n\r\n10:43:23:20  10:43:27:18\r\n               nos devis, nos co\u00fbts,\r\n     demandons-lui si le groupe Boas\r\n\r\n10:43:27:23  10:43:30:11\r\n   construit moins cher que l'Etat.\"\r\n\r\n10:43:30:16  10:43:33:18\r\n               Le rapport est sorti:\r\n               ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:43:35:06  10:43:37:19\r\n-Outre les co\u00fbts de construction,\r\n\r\n10:43:38:00  10:43:40:23\r\n    l'autre concept low cost\r\n      que vend le Pacific,\r\n\r\n10:43:41:04  10:43:43:06\r\n c'est de proposer aux familles\r\n\r\n10:43:43:11  10:43:46:17\r\n          des r\u00e9sidents\r\nde prendre en charge des services\r\n\r\n10:43:46:22  10:43:49:04\r\ncontre un rabais sur la facture.\r\n\r\n10:43:49:09  10:43:52:11\r\n-Coucou, maman ch\u00e9rie !\r\n                   -Adieu, ma fille.\r\n\r\n10:43:52:15  10:43:57:07\r\n       -Faire le m\u00e9nage,\r\n  pr\u00e9parer les repas ou encore\r\n\r\n10:43:57:11  10:43:59:07\r\n       s'occuper du linge.\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:02:12\r\n-Voil\u00e0 ton linge,\r\ntes petits collants...\r\n\r\n10:44:02:17  10:44:05:23\r\nLes petites chaussettes,\r\nta jaquette...\r\n\r\n10:44:06:04  10:44:08:22\r\nEt puis ton petit linge de corps.\r\n\r\n10:44:09:03  10:44:10:21\r\nTu as tout, je pense.\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:12:07\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:44:12:11  10:44:14:03\r\n                Le crit\u00e8re financier\r\n\r\n10:44:14:08  10:44:17:06\r\n                       n'a pas \u00e9t\u00e9 \r\n                       d\u00e9terminant.\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:20:00\r\n                     Mais c'est vrai\r\n                           qu'il y a\r\n\r\n10:44:20:05  10:44:24:20\r\n  une prise en compte sur la facture\r\n               finale de ce travail.\r\n\r\n10:44:25:01  10:44:27:05\r\n  -Ca enl\u00e8ve combien par mois ?\r\n\r\n10:44:27:10  10:44:30:01\r\n       -Entre 70 et 80 frs par mois.\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:33:14\r\n  -Soit un rabais d'\u00e0 peine 1 %\r\n\r\n10:44:33:19  10:44:37:17\r\n    sur la facture mensuelle\r\n  qui atteint, elle, 7'000 frs.\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:41:18\r\n    -C'est une somme modique,\r\n     mais c'est symbolique.\r\n\r\n10:44:41:23  10:44:45:22\r\n         Il fallait pas que l'entr\u00e9e\r\n         en r\u00e9sidence coupe ce lien.\r\n\r\n10:44:46:03  10:44:50:23\r\n En commen\u00e7ant par le linge, c'\u00e9tait\r\n   une mani\u00e8re de garder le contact.\r\n\r\n10:44:51:04  10:44:52:11\r\n-Ca marche\r\n\r\n10:44:52:16  10:44:57:22\r\npour 10 % de mes r\u00e9sidents au d\u00e9but.\r\n\r\n10:44:58:03  10:45:03:06\r\nLa famille dit: \"Maman, je vais \r\nm'occuper encore de tes habits.\"\r\n\r\n10:45:03:11  10:45:05:20\r\nC'est ce qui marche le plus.\r\n\r\n10:45:06:01  10:45:08:20\r\nPersonne souhaite faire le m\u00e9nage,\r\n\r\n10:45:09:01  10:45:12:13\r\npersonne va pouvoir\r\nfaire \u00e0 manger tous les jours,\r\n\r\n10:45:12:18  10:45:15:23\r\nsept jours par semaine,\r\nle soir et le midi.\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:18:09\r\nLe linge, c'est plus facile.\r\n\r\n10:45:18:13  10:45:23:06\r\n     -Bref, de l'aveu m\u00eame de\r\nla directrice, ce concept low cost\r\n\r\n10:45:23:11  10:45:25:13\r\n    est surtout du marketing.\r\n\r\n10:45:25:18  10:45:28:11\r\nEn voyant les factures, le Pacific\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:32:13\r\n   ne fait de loin pas partie\r\n    des EMS les moins chers.\r\n\r\n10:45:32:18  10:45:35:07\r\nPour payer la pension de leur m\u00e8re,\r\n\r\n10:45:35:11  10:45:38:08\r\n      les enfants Rouiller\r\n      viennent d'ailleurs\r\n\r\n10:45:38:12  10:45:40:20\r\n de vendre la maison familiale.\r\n\r\n10:45:42:04  10:45:44:05\r\n      -Ici, il faut payer.\r\n\r\n10:45:44:10  10:45:46:06\r\n              C'est quand m\u00eame cher.\r\n\r\n10:45:46:11  10:45:49:14\r\n                  Si vous avez rien,\r\n               vous faites comment ?\r\n\r\n10:45:49:19  10:45:52:08\r\n{\\an3}                     Pour rien, ici,\r\n                  on vous garde pas.\r\n\r\n10:45:52:12  10:45:55:23\r\n-Il fallait vendre cette maison.\r\n                   -Exactement, oui.\r\n\r\n10:45:56:04  10:45:57:15\r\n                  Fallait la vendre.\r\n\r\n10:45:57:20  10:45:59:12\r\n-Seigneur\r\n\r\n10:45:59:17  10:46:01:16\r\nSeigneur\r\n\r\n10:46:01:21  10:46:07:09\r\nOh prends donc ton \u00e9glise\r\n\r\n10:46:07:13  10:46:09:04\r\n     Soeurs et fr\u00e8res\r\n\r\n10:46:09:09  10:46:11:15\r\n        De la Terre\r\n\r\n10:46:11:20  10:46:15:03\r\n     Dans un m\u00eame amour\r\n\r\n10:46:15:08  10:46:18:11\r\n      -Pour trouver un EMS\r\n       vraiment low cost,\r\n\r\n10:46:18:15  10:46:21:18\r\n         soit deux fois\r\n   moins cher que la moyenne,\r\n\r\n10:46:21:23  10:46:24:13\r\n il faut repartir en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:46:24:18  10:46:27:17\r\n      Nous sommes toujours\r\n      pr\u00e8s de Chiang Mai.\r\n\r\n10:46:27:22  10:46:30:03\r\n  Apr\u00e8s le centre de M.Vuttli,\r\n\r\n10:46:30:08  10:46:32:04\r\n   nous d\u00e9couvrons Vivo Bene.\r\n\r\n10:46:32:09  10:46:37:01\r\nUn EMS plus grand et plus luxueux,\r\nfond\u00e9 par quatre hommes d'affaires\r\n\r\n10:46:37:06  10:46:38:16\r\n       suisses allemands.\r\n\r\n10:46:38:21  10:46:42:18\r\n     Le directeur nous fait\r\n faire le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:48:23\r\n-On a 35'000 m2 de terrain.\r\n\r\n10:46:49:04  10:46:53:01\r\nEt puis on a six pavillons.\r\n\r\n10:46:53:06  10:46:58:02\r\nDonc 72 chambres pour les r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:46:58:07  10:47:02:04\r\nOn a un b\u00e2timent de wellness.\r\n\r\n10:47:02:09  10:47:05:19\r\nEt puis on a huit villas\r\n\r\n10:47:06:00  10:47:10:19\r\n        pour la parent\u00e9\r\nqui vient visiter les r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:47:11:00  10:47:14:06\r\n -Combien d'ann\u00e9es de travaux ?\r\n           -Deux ans.\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:16:01\r\n       -Et tout n'est pas\r\n\r\n10:47:16:06  10:47:17:14\r\n        termin\u00e9 encore ?\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:25:13\r\n-On est en train de faire un pavillon\r\npour les cours de yoga et de tai chi.\r\n\r\n10:47:25:18  10:47:27:04\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:47:27:09  10:47:32:19\r\nEt ici \u00e0 la fin, un jardin potager\r\nqu'on a cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:47:33:00  10:47:35:15\r\n -C'\u00e9tait pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9part ?\r\n\r\n10:47:35:20  10:47:37:22\r\n-Non, c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:47:38:03  10:47:42:05\r\n On voulait construire d'autres\r\n  maisons, d'autres b\u00e2timents.\r\n\r\n10:47:42:10  10:47:47:19\r\nMais comme on vient de commencer \r\net qu'on a encore peu de clients,\r\n\r\n10:47:48:00  10:47:52:04\r\n    on a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l\u00e0\r\n    et d'observer le march\u00e9.\r\n\r\n10:47:52:09  10:47:55:10\r\n        -Peu de clients,\r\n      c'est peu de le dire.\r\n\r\n10:47:55:14  10:47:58:21\r\n          Dans le parc,\r\n    on croise du personnel...\r\n\r\n10:48:00:02  10:48:01:10\r\n           Des chats.\r\n\r\n10:48:01:14  10:48:02:21\r\n           Des chiens.\r\n\r\n10:48:03:02  10:48:05:18\r\n  Mais o\u00f9 sont les r\u00e9sidents ?\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:10:16\r\n       Derri\u00e8re une porte,\r\n on finit par en d\u00e9couvrir un...\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:14:12\r\n   C'est le seul et l'unique \r\n   pensionnaire de Vivo Bene.\r\n\r\n10:48:14:17  10:48:17:23\r\n       Ce statut lui vaut\r\n     toutes les attentions.\r\n\r\n10:48:18:04  10:48:22:02\r\n     Depuis son arriv\u00e9e ici\r\nil y a quelques mois, ce Vaudois\r\n\r\n10:48:22:07  10:48:25:09\r\n   de 85 ans a les 70 employ\u00e9s\r\n       du centre pour lui.\r\n\r\n10:48:32:12  10:48:41:15\r\n  Ils discutent suisse allemand\r\n\r\n10:48:41:20  10:48:45:12\r\n     Le seul endroit anim\u00e9,\r\n      c'est le restaurant.\r\n\r\n10:48:45:17  10:48:52:08\r\n  Et pour cause, l'\u00e9tablissement\r\nest ouvert aux clients ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:48:52:12  10:48:55:16\r\n        Les propri\u00e9taires\r\n     vendent la carte suisse\r\n\r\n10:48:55:21  10:48:58:22\r\n            \u00e0 fond:\r\n    \u00e7a s'appelle le Roessli.\r\n\r\n10:48:59:03  10:49:02:02\r\n       Une ambiance chalet\r\n       des plus incongrues\r\n\r\n10:49:02:07  10:49:04:19\r\n  dans la moiteur tha\u00eflandaise.\r\n\r\n10:49:06:10  10:49:08:06\r\n     A c\u00f4t\u00e9 des plats tha\u00efs,\r\n\r\n10:49:08:11  10:49:11:10\r\n     le chef propose roestis\r\n\r\n10:49:11:14  10:49:14:11\r\noubratwurst,sans oublier le pain\r\n\r\n10:49:14:16  10:49:17:02\r\n     \u00e0 la mode de chez nous\r\n\r\n10:49:17:07  10:49:18:16\r\n           et le vin.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:22:11\r\n-L'id\u00e9e, ici,\r\ndans tous les b\u00e2timents,\r\n\r\n10:49:22:15  10:49:25:03\r\nmais surtout ici dans le restaurant,\r\n\r\n10:49:25:08  10:49:28:08\r\nc'\u00e9tait que l'int\u00e9rieur\r\ndevait \u00eatre suisse\r\n\r\n10:49:28:12  10:49:30:12\r\n   et l'ext\u00e9rieur plut\u00f4t tha\u00ef.\r\n\r\n10:49:30:17  10:49:31:23\r\n          Comme c'\u00e9tait\r\n\r\n10:49:32:04  10:49:37:09\r\nl'id\u00e9e d'avoir des Suisses\r\nou d'autres Europ\u00e9ens qui viennent,\r\n\r\n10:49:37:13  10:49:40:19\r\n      l'id\u00e9e c'\u00e9tait aussi \r\n      d'avoir des souvenirs\r\n\r\n10:49:41:00  10:49:44:05\r\n  de leur pass\u00e9, de la Suisse.\r\n\r\n10:49:44:10  10:49:47:22\r\nA travers les odeurs,\r\nles go\u00fbts et tout \u00e7a,\r\n\r\n10:49:48:03  10:49:52:14\r\nce sont des choses qui restent,\r\nm\u00eame si on a Alzheimer.\r\n\r\n10:49:52:19  10:49:58:00\r\n    Un Tha\u00ef avec son accent\r\n-Mais que devient Bertrand Piccard\r\n\r\n10:49:58:05  10:50:01:08\r\ndepuis que Solar Impulse est bloqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:50:01:12  10:50:04:02\r\n   -Tout a \u00e9t\u00e9 conceptualis\u00e9,\r\n\r\n10:50:04:07  10:50:05:16\r\n             pens\u00e9.\r\n\r\n10:50:05:21  10:50:08:02\r\nLes infirmi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es,\r\n\r\n10:50:08:07  10:50:11:20\r\n     les b\u00e2timents \u00e9quip\u00e9s\r\n pour les besoins des patients.\r\n\r\n10:50:12:01  10:50:15:09\r\nIl ne manque plus que les clients.\r\n\r\n10:50:20:19  10:50:24:11\r\n      Le complexe a ouvert\r\n   il y a un peu plus d'un an.\r\n\r\n10:50:24:16  10:50:27:12\r\n15 mios de frs ont \u00e9t\u00e9 investis,\r\n\r\n10:50:27:17  10:50:30:16\r\n mais les rentr\u00e9es sont maigres.\r\n\r\n10:50:30:21  10:50:35:00\r\n   Pour attirer la client\u00e8le,\r\n la direction a cass\u00e9 les prix,\r\n\r\n10:50:35:05  10:50:38:04\r\n      passant de 5'800 frs \r\n      \u00e0 3'700 frs par mois.\r\n\r\n10:50:38:09  10:50:42:08\r\nDeux fois moins cher qu'en Suisse,\r\n      mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:50:42:12  10:50:45:13\r\n      -C'est quelque chose\r\n      qui prend du temps.\r\n\r\n10:50:45:18  10:50:50:11\r\nC'est un march\u00e9 de niche qui est\r\nquand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9troit, alors...\r\n\r\n10:50:50:16  10:50:53:19\r\n        -Vous avez fait\r\n     des \u00e9tudes de march\u00e9 ?\r\n\r\n10:50:54:00  10:50:56:16\r\n           -Oui, et on \u00e9tait surpris\r\n\r\n10:50:56:21  10:51:00:06\r\n     qu'il y a beaucoup de demandes.\r\n\r\n10:51:00:11  10:51:06:06\r\n        En Europe et en Suisse, on a\r\nde plus en plus pas assez de places.\r\n\r\n10:51:06:11  10:51:09:15\r\n                Et de plus en plus\r\n               les co\u00fbts augmentent.\r\n\r\n10:51:09:20  10:51:13:09\r\n                   Pas mal de monde\r\n         n'est pas capable de payer.\r\n\r\n10:51:13:13  10:51:18:22\r\n            Alors c'est certainement\r\n                    une alternative.\r\n\r\n10:51:19:03  10:51:20:15\r\n-Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n10:51:20:20  10:51:23:20\r\non parlait d'exporter nos d\u00e9chets.\r\n\r\n10:51:24:01  10:51:26:10\r\nMaintenant, on pense aussi\r\n\r\n10:51:26:14  10:51:32:00\r\n\u00e0 exporter nos vieilles personnes\r\nd\u00e9mentes, \u00e7a me choque \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:51:32:05  10:51:36:06\r\nPour un pays le plus riche du monde,\r\nc'est incroyable !\r\n\r\n10:51:36:11  10:51:39:22\r\n         -Je comprends ces \u00e9motions.\r\n\r\n10:51:40:03  10:51:42:13\r\n         Mais je trouve que c'est...\r\n\r\n10:51:42:18  10:51:44:17\r\n            Il faut quand m\u00eame aller\r\n\r\n10:51:44:22  10:51:48:04\r\n        un peu plus loin\r\n pour trouver d'autres solutions\r\n\r\n10:51:48:09  10:51:50:11\r\n car on va avoir des probl\u00e8mes:\r\n\r\n10:51:50:15  10:51:54:03\r\n   on n'a pas assez d'endroits\r\n        pour les placer.\r\n\r\n10:51:54:08  10:51:58:18\r\n   -On ne doit pas beaucoup attendre\r\n      de ces solutions \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:51:58:23  10:52:00:06\r\n                   On doit assumer\r\n\r\n10:52:00:11  10:52:04:21\r\n le fait qu'on aura ces besoins \r\n et qu'il faudra les satisfaire.\r\n\r\n10:52:05:02  10:52:09:05\r\n     La proportion des gens\r\nde 80 ans et plus dans notre pays\r\n\r\n10:52:09:10  10:52:12:11\r\n          va augmenter\r\n   de pr\u00e8s de 90 % d'ici 2030.\r\n\r\n10:52:12:16  10:52:14:13\r\n     C'est un d\u00e9fi colossal.\r\n\r\n10:52:14:18  10:52:18:00\r\n      Pendant cette m\u00eame p\u00e9riode-l\u00e0,\r\n\r\n10:52:18:05  10:52:20:19\r\n             la population g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:52:21:00  10:52:23:11\r\n                   dans notre canton\r\n                 augmentera de 22 %.\r\n\r\n10:52:23:16  10:52:28:09\r\n  On aura une croissance quatre fois\r\n  sup\u00e9rieure pour les 80 ans et plus\r\n\r\n10:52:28:13  10:52:30:22\r\n  que pour la population en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:52:31:03  10:52:35:00\r\n     Ces 80 ans et plus auront acc\u00e8s\r\n          aux EMS comme aujourd'hui.\r\n\r\n10:52:35:05  10:52:38:14\r\n           Il faudrait\r\n  faire le triple en quinze ans\r\n\r\n10:52:38:19  10:52:41:08\r\n de ce qu'on a fait en dix ans.\r\n\r\n10:52:41:12  10:52:45:21\r\n-Face \u00e0 ce d\u00e9fi, dans le contexte\r\n  g\u00e9n\u00e9ral de hausse des co\u00fbts,\r\n\r\n10:52:46:02  10:52:49:13\r\n   des pays comme l'Allemagne\r\n      d\u00e9veloppent des EMS\r\n\r\n10:52:49:18  10:52:53:17\r\n en Europe de l'Est, en Espagne\r\n  ou encore ici en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:52:53:22  10:52:57:08\r\n    Cela restera sans doute \r\n   une option parmi d'autres.\r\n\r\n10:52:57:12  10:52:59:01\r\n      Mais si les assureurs\r\n\r\n10:52:59:06  10:53:03:14\r\ncommencent \u00e0 passer des contrats\r\n  avec ces homes \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:53:03:19  10:53:08:11\r\nplusieurs de nos a\u00een\u00e9s prendront\r\n le large pour finir leur vie.\r\n\r\n10:53:19:12  10:53:23:00\r\n{\\an3}-Peu apr\u00e8s le tournage du reportage,\r\n                     le groupe BOAS,\r\n\r\n10:53:23:05  10:53:27:03\r\n{\\an3}  qui poss\u00e8de 15 EMS pour un chiffre\r\n              d'affaires de 70 mios,\r\n\r\n10:53:27:08  10:53:30:14\r\n{\\an3}         a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par un groupe\r\n               immobilier soleurois.\r\n\r\n10:53:30:19  10:53:35:01\r\n{\\an3}BOAS conserve cependant l'EMS de luxe\r\n               de la Gottaz \u00e0 Morges.\r\n\r\n10:53:35:06  10:53:40:06\r\n{\\an1}Si vous avez des questions pratiques,\r\ndes interrogations, des r\u00e9flexions,\r\n\r\n10:53:40:11  10:53:43:07\r\n{\\an1}B.Brodard, de Pro Senectute ? (FR)\r\n\r\n10:53:43:11  10:53:45:17\r\n{\\an1}est \u00e0 votre disposition\r\n\r\n10:53:45:22  10:53:47:00\r\n{\\an1}sur notre forum.\r\n\r\n10:53:47:05  10:53:50:08\r\n               Excellente soir\u00e9e,\r\n         belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:50:12  10:53:54:15\r\n       Ils se l\u00e8vent t\u00f4t,\r\ntravaillent le week-ends souvent.\r\n\r\n10:53:54:20  10:53:58:09\r\n  Ils ont fini un apprentissage\r\n  de qualit\u00e9 couronn\u00e9 d'un CFC.\r\n\r\n10:53:58:13  10:54:00:08\r\n  Mais avec 4'000 frs par mois,\r\n\r\n10:54:00:12  10:54:03:01\r\n  difficile de vivre dignement.\r\n\r\n10:54:03:06  10:54:07:03\r\n  55 ans: l'\u00e2ge o\u00f9 les divorces\r\n    progressent le plus vite.\r\n\r\n10:54:07:08  10:54:10:15\r\n    T\u00e9moignages de ces femmes\r\n        et de ces hommes\r\n\r\n10:54:10:20  10:54:14:02\r\nqui ont v\u00e9cu des d\u00e9cennies ensemble\r\n       avant de se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:54:25:02  10:54:31:02\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T22:18:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509456956", "title": "CLEAN_Nos tr\u00e8s chers vieux", "excerpt": "L'allongement de la dur\u00e9e de vie implique souvent de finir celle-ci dans un EMS. Mais, le co\u00fbt de r\u00e9sidence dans un EMS est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et 80% des Suisses n'ont pas les moyens de l'assumer partiellement ou enti\u00e8rement. Ces co\u00fbts augmentent si la personne \u00e2g\u00e9e souffre en plus d'une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescente comme Alzheimer. Certaines personnes finissent leur vie dans des maisons de retraite sp\u00e9cialis\u00e9es en Tha\u00eflande d'autres dans des r\u00e9sidences priv\u00e9e de luxe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "STERN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "THAILANDE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "VIEILLESSE"], "sequenceIds": ["1498758", "1498762", "1498779", "1498782", "1498787"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456958", "title": "TITRE_Nos tr\u00e8s chers vieux"}, {"internalArchiveId": "AA1602495465", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Nos tr\u00e8s chers vieux", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498639", "summary": "Ext Ems Rose d'automne. Itw Fran\u00e7oise Reynaud, infirmi\u00e8re cheffe. Infirmi\u00e8re soulevant une personne \u00e2g\u00e9e grabataire avec un palan. Itw Ren\u00e9 Thomet, directeur. Itw Magalie Vediaka, assistante en soins et sant\u00e9. Personnel de soin lavant une personne \u00e2g\u00e9e r\u00e9sidente.\nInfirmi\u00e8re intervenant sur une urgence dans la chambre d'une patiente \u00e2g\u00e9e. Ambulanciers venant chercher la patiente. Personnes \u00e2g\u00e9es partageant un go\u00fbt\u00e9 de deuil.\nMarie-Louise Deglise, r\u00e9sidente tr\u00e8s autonome. Itw Nicolas Deglise.", "id": "1498758", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNEL HOSPITALIER", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498643", "summary": "Chiang Mai : Infirmi\u00e8re tha\u00ef s'occupant de Harry Sugasi un r\u00e9sident suisse atteint de la maladie d'Alzheimer. Itw Christine Sugasi, \u00e9pouse d'un malade. Aide soignante dormant pr\u00e8s du patient. Itw Beni Rabiab Nantarak, aide-soignante (Care giver). Retrait\u00e9s suisses grabataires promen\u00e9s en fauteuil roulant par aide-soignante avec de grands parasols. Malades d'Alzheimer nourris et soign\u00e9s par des tha\u00eflandaises.\nExt EMS Vivo Bene : Marc Dumur, directeur complexe Vivo Bene faisant visiter le site. Jardiniers nettoyant le site. Vaudois de 85 ans se faisant masser.", "id": "1498762", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNEL HOSPITALIER", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CHIANG MAI"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498660", "summary": "Pro Senectute : itw Bernard Brodard, assistant social Pro Senectute Fribourg. Itw Charles Fontaine, agriculteur.\nItw Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat vaudois chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.\nItw Bernard Russi, PDG du groupe Boas.", "id": "1498779", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "VAUD"], "visualCorporations": ["PRO SENECTUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498663", "summary": "Ext EMS du Domaine de la Gottaz. Patients \u00e2g\u00e9s dans l'EMS de luxe. Ma\u00eetre d'h\u00f4tel pr\u00e9sentant le menu \u00e0 des r\u00e9sidents. Itw Andr\u00e9 et Monique Le Marquand. r\u00e9sident. Itw Tamara Chi\u00e8ze, directrice de l'EMS Domaine de la Gottaz. Itw Lysiane Chappuis, r\u00e9sidente.", "id": "1498782", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498668", "summary": "Ext et Int EMS Le Pacific. Aide-soignante avec une r\u00e9sidente de l'EMS. \nItw Maryl\u00e8ne Rouiller, fille d'une r\u00e9sidente, apportant du linge propre. \nItw Tamara Chi\u00e8ze, directrice EMS Le Pacific. \nItw Emilia Rouiller.", "id": "1498787", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PRODUIT \u00c0 BAS PRIX"], "visualGeographicals": ["ETOY"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637738", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023204", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1493606", "internalArchiveId": "AA1602493507", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 2000, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7489337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7489358.image", "backgrounds": ["Berne-ville, Guy Parmelin devant le ministre de la D\u00e9fense isra\u00e9lien Moshe Ya'alon : \"les colonies isra\u00e9liennes sont ill\u00e9gales\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le plan de Barack Obama pour le climat est suspendu", "Ondes gravitationnelles: les pr\u00e9cisions de Virginie Matter, \u00e0 Washington", "France: le nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9", "Le ministre isra\u00e9lien Moshe Ya'alon est en visite officielle en Suisse", "Suisse: le nombre de suicides est \u00e9lev\u00e9", "L'application Snapchat a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer parmi les r\u00e9seaux sociaux", "France / Remaniement minist\u00e9riel: entretien avec Franz-Olivier Giesbert", "OTAN / Migration: le point avec Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "L'OTAN prend part \u00e0 la crise des migrants en Europe", "ZH: un prisonnier s'\u00e9vade avec l'aide d'une gardienne", "NE: La Br\u00e9vine devrait conserver son climat particulier", "Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se penchent sur la m\u00e9moire", "FR: le canton doit pr\u00e9voir l'augmentation de ses effectifs scolaires", "Physique: des ondes gravitationnelles ont pu \u00eatre observ\u00e9es", "Snapchat: quelques chiffres avec Delphine Gianora", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision est am\u00e9ricaine mais sa port\u00e9e est internationale: la Cour supr\u00eame stoppe une partie de la politique climatique du pays.", "Jean-Marc Ayrault remplace Laurent Fabius comme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tandis que les \u00e9cologistes font leur retour.", "Accueilli par Guy Parmelin, les deux hommes politiques ont parl\u00e9 de collaboration militaire et de la question palestinienne.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne social est caus\u00e9 par divers facteurs et certains cantons sont plus touch\u00e9s que d'autres.", "Plus de 100 millions d'utilisateurs sont d\u00e9nombr\u00e9s, s'\u00e9changeant ainsi 700 millions de messages chaque jour.", "Cet \u00e9crivain et \u00e9ditorialiste s'exprime en direct de Paris.", "Le but sera de lutter contre les passeurs en collectant des renseignements aux gardes-c\u00f4tes grecs, turcs et \u00e0 Frontex.", "Cette affaire ravive les questions sur les m\u00e9thodes de d\u00e9tention et la proximit\u00e9 entre les d\u00e9tenus et le personnel.", "C'est en tout cas ce qu'a pr\u00e9vu une \u00e9quipe de scientifiques \u00e0 la suite d'une \u00e9tude sur la \"Sib\u00e9rie de la Suisse\".", "La question est de comprendre comment les souvenirs se forment puis se pr\u00e9servent dans notre cerveau.", "Ces changements sont difficiles \u00e0 anticiper d'autant plus que le  brassage entre les cantons romands s'est accentu\u00e9.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est pr\u00e9vu par la th\u00e9orie de 1915 d\u2019Albert Einstein, qui d\u00e9crit comment la force de gravitation structure l\u2019Univers."], "variantIds": ["ece-7342975", "ece-7342977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:20:38Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:01\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:22:10\r\n    C'est un magnifique hommage\r\n       au g\u00e9nie d'Einstein.\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:26:01\r\n       Une de ses th\u00e9ories\r\n est confirm\u00e9e par l'observation.\r\n\r\n19:30:26:06  19:30:29:17\r\n    Les ondes gravitationnelles\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.\r\n\r\n19:30:29:22  19:30:32:21\r\n        Elles contribuent\r\n      \u00e0 expliquer l'univers.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:40:04\r\n   En France, Jean-Marc Ayrault\r\n  prend les Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:30:40:09  19:30:44:09\r\n       L'\u00e9quipe semble faite\r\n       pour affronter 2017.\r\n\r\n19:30:44:13  19:30:49:17\r\n      Franz-Olivier Giesbert\r\n      commentera en direct.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:54:05\r\n      L'\u00e9vasion de Dietikon\r\n   provoque de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:30:54:10  19:30:58:05\r\n    Le prisonnier est coupable\r\n      de faits tr\u00e8s graves.\r\n\r\n19:30:58:10  19:31:03:02\r\n   Une gardienne l'aurait aid\u00e9,\r\n     avant de fuir avec lui.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:08:01\r\n Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves va fortement \r\n augmenter ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:08:06  19:31:10:21\r\n    Ils seront 800'000 en plus\r\n           d'ici 2024.\r\n\r\n19:31:11:02  19:31:13:10\r\nC'est le reflet de la d\u00e9mographie.\r\n\r\n19:31:13:19  19:31:16:20\r\n       Un record de suicides\r\n      est constat\u00e9 en Valais.\r\n\r\n19:31:17:01  19:31:19:21\r\n           Le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n   reste difficile \u00e0 expliquer.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:22:17\r\nIl fait \u00e9cho au probl\u00e8me national.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:28:17\r\nEt puis un irr\u00e9ductible coin de pays\r\n r\u00e9siste au d\u00e9r\u00e8glement climatique.\r\n\r\n19:31:28:22  19:31:34:05\r\n         Les nuits \u00e0 -30\r\n    continueront \u00e0 La Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:31:38:05  19:31:42:14\r\n  C'est l'histoire extraordinaire\r\n  d'un des g\u00e9nies de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:31:42:19  19:31:48:00\r\n Il a fallu cent ans pour v\u00e9rifier\r\n une de ses th\u00e9ories principales.\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:12\r\n          Albert Einstein\r\n     \u00e9tait allemand et suisse.\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:55:17\r\n  Il faut rappeler son \u00e9tonnante\r\n     carte d'identit\u00e9 suisse,\r\n\r\n19:31:55:22  19:32:00:04\r\navant qu'il parte pour les Etats-Unis\r\n        dans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n19:32:00:09  19:32:02:19\r\n Une conf\u00e9rence de presse annonce\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:07:15\r\n  que les ondes gravitationnelles\r\n  de l'univers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.\r\n\r\n19:32:09:02  19:32:13:11\r\n -Albert Einstein avait pr\u00e9dit \r\n leur existence il y a 100 ans.\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:07\r\n    Depuis, des scientifiques\r\n          les traquent.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:19:02\r\n      Jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n       et cette annonce:\r\n\r\n19:32:19:07  19:32:22:04\r\n    une onde gravitationnelle\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e.\r\n\r\n19:32:22:17  19:32:25:14\r\n   -C'\u00e9tait un pari scientifique\r\n\r\n19:32:25:19  19:32:28:04\r\n  ambitieux, un projet pionnier.\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:29:12\r\n           On l'a fait.\r\n\r\n19:32:29:22  19:32:34:19\r\n-Einstein a stipul\u00e9 que l'espace-\r\ntemps n'est pas un milieu rigide,\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:39:04\r\n   mais qu'il est d\u00e9form\u00e9 par\r\n   la pr\u00e9sence de la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:32:39:14  19:32:41:11\r\n      -On peut le visualiser\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:43:15\r\n          comme un tapis.\r\n\r\n19:32:43:20  19:32:45:14\r\n        Un tapis \u00e9lastique.\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:00\r\n        On pose une masse\r\n      et le tapis s'enfonce.\r\n\r\n19:32:49:05  19:32:53:15\r\n Les ondes gravitationnelles sont\r\n   les vibrations de ce tapis.\r\n\r\n19:32:54:01  19:32:57:19\r\n -Des vibrations qui font bouger\r\n      l'espace et le temps.\r\n\r\n19:32:58:00  19:33:03:01\r\nMais pour \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es sur Terre,\r\nces vibrations doivent \u00eatre fortes.\r\n\r\n19:33:03:06  19:33:06:03\r\nCaus\u00e9es par des ph\u00e9nom\u00e8nes violents.\r\n\r\n19:33:06:08  19:33:09:09\r\n     Ici, les scientifiques \r\n     ont enregistr\u00e9 une onde\r\n\r\n19:33:09:13  19:33:12:07\r\n      issue de la collision\r\n      de deux trous noirs.\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:16:18\r\n  A l'origine de la prouesse: cet\r\noutil de d\u00e9tection \u00e0 base de lasers\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:18:08\r\n    d'une pr\u00e9cision in\u00e9gal\u00e9e.\r\n\r\n19:33:18:12  19:33:20:23\r\n        On voit l'univers\r\n     d'une nouvelle mani\u00e8re.\r\n\r\n19:33:21:09  19:33:24:21\r\n -Les ondes gravitationnelles nous\r\n     am\u00e8nent des informations\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:27:12\r\nque l'on ne voit pas avec la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:31:10\r\n      C'est une fen\u00eatre tr\u00e8s \r\n     int\u00e9ressante qui s'ouvre.\r\n\r\n19:33:31:19  19:33:35:05\r\n-Cette astronomie gravitationnelle\r\n        permettra de voir\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:38:23\r\n  des objets ou des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n    invisibles jusqu'alors.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:40:22\r\n    Une nouvelle \u00e8re s'ouvre.\r\n\r\n19:33:41:03  19:33:45:04\r\nVoici le son de l'onde d\u00e9tect\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:51:11\r\n...\r\n\r\n19:33:52:05  19:33:56:00\r\n         -Virginie Matter,\r\nvous \u00eates journaliste scientifique.\r\n\r\n19:33:56:05  19:33:59:20\r\n On pense aux grandes d\u00e9couvertes,\r\n        Copernic, Galil\u00e9e.\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:02:20\r\n  On est dans cette \u00e9motion-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:14:11\r\n-Oui, c'est une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n19:34:15:14  19:34:24:01\r\nVous citez Galil\u00e9e, c'est l'exemple\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:24:06  19:34:32:00\r\n Pour comprendre la port\u00e9e, c'est\r\n    comme quand Galil\u00e9e a pris\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:36:15\r\nune lunette pour d\u00e9couvrir le ciel.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:41:23\r\nL'annonce des r\u00e9sultats \u00e9tait tr\u00e8s\r\n    calibr\u00e9e, \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:34:42:01  19:34:48:01\r\n   Mais on sentait les tr\u00e9molos\r\n          dans la voix.\r\n\r\n19:34:52:20  19:34:57:15\r\n Ils \u00e9taient tr\u00e8s fiers de montrer\r\n   ce qu'ils avaient d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:34:57:17  19:35:03:17\r\n   C'\u00e9tait devant un parterre de\r\n           journalistes.\r\n\r\n19:35:04:08  19:35:08:04\r\nJ'aurais aim\u00e9 voir les scientifiques\r\n          suivre tout \u00e7a.\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:11:06\r\nC'est le triomphe des th\u00e9oriciens.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:14:09\r\n L'exp\u00e9rience a montr\u00e9 la th\u00e9orie.\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:16:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:18:14\r\nLa France a son nouveau gouvernement.\r\n\r\n19:35:18:19  19:35:21:05\r\n     L'ancien Premier ministre\r\n           J-M.Ayrault\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:23:08\r\n revient aux Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:26:16\r\n   Des personnalit\u00e9s \u00e9cologistes\r\n       compl\u00e8tent l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:35:26:21  19:35:28:17\r\n  On y voit la cuisine politique\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:32:06\r\n   d'un pr\u00e9sident qui rassemble\r\n      ses forces avant 2017.\r\n\r\n19:35:32:22  19:35:37:09\r\n   -Deux ans apr\u00e8s son d\u00e9part,\r\nJ-M.Ayrault revient aux commandes\r\n\r\n19:35:37:13  19:35:41:02\r\n   mais au poste de num\u00e9ro 2,\r\n    les Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:45:19\r\n   Il remplace L.Fabius, pour ce\r\ndernier remaniement gouvernemental.\r\n\r\n19:35:46:00  19:35:47:22\r\n    Beaucoup auraient refus\u00e9\r\n\r\n19:35:48:03  19:35:50:17\r\n          de participer\r\n   \u00e0 cette nouvelle tentative.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:17\r\n   Le retour de Ayrault marque\r\n     la volont\u00e9 du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:35:54:22  19:36:07:02\r\nd'\u00e9largir sa base politique avant \r\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:11:00\r\n    -Il faut encore pers\u00e9v\u00e9rer\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:13:22\r\n  pour faire reculer le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:36:14:08  19:36:18:00\r\n   -Deux ans apr\u00e8s son d\u00e9part,\r\n   le ch\u00f4mage a bien augment\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:21:17\r\n  Mais aux Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n     Ayrault, germanophone,\r\n\r\n19:36:21:22  19:36:25:21\r\n  sera utile dans les relations\r\n   complexes avec l'Allemagne.\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:29:01\r\n     Un trait d'union aussi\r\n      avec les \u00e9cologistes\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:32:21\r\n     sur lesquels F.Hollande\r\n  compte pour se faire r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:34:20\r\n  Des \u00e9cologistes tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:37:11\r\n     Trois font leur retour\r\n        au gouvernement,\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:40:10\r\n  dont la pr\u00e9sidente des Verts\r\n        qui est hostile\r\n\r\n19:36:40:14  19:36:43:18\r\nau projet de loi sur la d\u00e9ch\u00e9ance\r\n         de nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:45:16\r\n      -Nous lui avons rappel\u00e9\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:47:15\r\n   notre position sur ce sujet:\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:49:11\r\n    une opposition tr\u00e8s forte.\r\n\r\n19:36:49:15  19:36:53:12\r\n    Nous sommes aussi contre la\r\n prolongation de l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:56:08\r\n      -Au final, une ligne \r\n      \u00e9conomique inchang\u00e9e,\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:02:08\r\n   des revenants, et davantage\r\n     de jeunes et de femmes.\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:03\r\n      -F-O.Giesbert, bonsoir.\r\n\r\n19:37:17:05  19:37:23:05\r\n   On sent un peu de d\u00e9ception.\r\n\r\n19:37:25:11  19:37:29:17\r\n-Oui, c'est un exercice difficile.\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:37:07\r\nApr\u00e8s cette nouvelle incroyable qui\r\n       a ouvert le journal,\r\n\r\n19:37:37:11  19:37:44:05\r\n    on descend encore plus bas\r\n   que le niveau de la cuisine.\r\n\r\n19:37:44:07  19:37:48:07\r\nOn descend au niveau des fourmis et\r\n           des mouches.\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:51:17\r\n       Il y a une bonne id\u00e9e\r\n       dans ce remaniement,\r\n\r\n19:37:51:22  19:37:53:20\r\n     c'est Jean-Marc Ayrault.\r\n\r\n19:37:53:22  19:37:58:19\r\n Car il parle l'allemand, ce qui est\r\n rare dans la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:04:07\r\n    Pour les relations franco-\r\n allemandes, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:08:06\r\n         C'est quelqu'un\r\n      qui est tr\u00e8s europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:08:08  19:38:11:20\r\n          Il sera utile.\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:17:09\r\n          Je trouve que\r\n    c'est une excellente id\u00e9e.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:23:00\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9colos, Fran\u00e7ois\r\n        Hollande colmate.\r\n\r\n19:38:23:02  19:38:29:02\r\n   Il pr\u00e9pare la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:41:04\r\nLa plupart des \u00e9colos choisis sont\r\n        plus pr\u00e9sentables.\r\n\r\n19:38:41:06  19:38:47:06\r\n     -Il y a tout un charabia.\r\n\r\n19:38:49:05  19:38:52:22\r\n     Est-ce que tous ces gens\r\n      ont un pouvoir r\u00e9el ?\r\n\r\n19:38:53:00  19:38:56:20\r\n          -C'est comique.\r\n\r\n19:38:56:21  19:39:04:00\r\nC'est difficile de ne pas sourire.\r\n\r\n19:39:04:05  19:39:16:10\r\nIl y a eu \u00e9norm\u00e9ment de secr\u00e9taires\r\n      d'\u00c9tat et de ministres\r\n\r\n19:39:16:14  19:39:23:16\r\n et tout s'est encore complexifi\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:28:20\r\n    On a des sujets \u00e0 traiter.\r\n\r\n19:39:29:01  19:39:36:19\r\n        Et on est dans de\r\n     la toute petite cuisine.\r\n\r\n19:39:38:07  19:39:41:17\r\n-Vous avez souvent parl\u00e9 de Fran\u00e7ois\r\n    Hollande\r\n\r\n19:39:41:22  19:39:44:01\r\n   comme quelqu'un de chanceux.\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:47:15\r\nEst-ce qu'il peut encore gagner en\r\n              2017 ?\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:50:16\r\n-Il est clairement au fond du trou.\r\n\r\n19:39:50:21  19:39:55:19\r\nMais c'est quelqu'un de tr\u00e8s souple\r\n           tr\u00e8s habile.\r\n\r\n19:39:56:00  19:40:00:08\r\nTant qu'il est l\u00e0, il peut toujours\r\n              gagner.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:05:21\r\n      Il fait quelque chose.\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:09:01\r\n     Il r\u00eave d'avoir Sarkozy.\r\n\r\n19:40:09:06  19:40:14:19\r\nFran\u00e7ois Hollande se dit qu'il peut\r\n            l'emporter.\r\n\r\n19:40:15:00  19:40:16:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:16:08  19:40:19:19\r\n      L'OTAN entre en action\r\n    sur le dossier migratoire.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:25:00\r\n  La mesure est d'ampleur limit\u00e9e\r\n    mais symboliquement forte.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:30:14\r\n  -L'image se r\u00e9p\u00e8te: des corps\r\nd'enfants ramen\u00e9s par des p\u00eacheurs\r\n\r\n19:40:30:19  19:40:32:05\r\n     dans ce port de Lesbos.\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:35:23\r\n  400 personnes se sont noy\u00e9es\r\n  depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:37:20\r\n  L'OTAN est appel\u00e9e \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:40:38:01  19:40:41:11\r\nMission d\u00e9licate, car elle ne veut\r\n     pas donner l'impression\r\n\r\n19:40:41:16  19:40:43:16\r\nque les migrants sont une menace.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:01\r\n    -Il ne s'agit pas d'arr\u00eater\r\n\r\n19:40:46:06  19:40:48:19\r\nou repousser les bateaux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:52:16\r\n        L'OTAN contribuera\r\n  en renseignant et surveillant,\r\n\r\n19:40:52:21  19:40:58:17\r\n   pour lutter contre le trafic\r\nd'humains et les r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:04:09\r\n-Son engagement face \u00e0 une crise\r\n  humanitaire est une premi\u00e8re\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:06:16\r\ndans l'histoire de l'organisation.\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:11:13\r\n   Mais elle engagera des moyens\r\nmodestes: trois navires en mer Eg\u00e9e.\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:14:02\r\nA terme, peut-\u00eatre deux fois plus.\r\n\r\n19:41:14:07  19:41:17:17\r\n   Leur mission: lutter contre\r\n    les passeurs en informant\r\n\r\n19:41:17:22  19:41:21:01\r\n les garde-c\u00f4tes grecs et turcs\r\n          et Frontex.\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:24:23\r\n   Un appui dont l'initiative\r\n      revient \u00e0 A.Merkel.\r\n\r\n19:41:25:04  19:41:30:11\r\nLundi, elle a senti l'exasp\u00e9ration\r\n     de ses homologues turcs.\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:34:16\r\n     -Personne ne doit penser\r\n\r\n19:41:34:21  19:41:36:09\r\n          que la Turquie,\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:40:04\r\n  portera ce fardeau toute seule.\r\n\r\n19:41:41:14  19:41:44:13\r\n        -Une d\u00e9claration\r\n    en guise d'avertissement.\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:48:00\r\n  La Turquie redoute l'arriv\u00e9e\r\n       de 500'000 Syriens\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:52:02\r\n qui s'ajouteraient aux 2,5 mios\r\n     qu'elle accueille d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:41:52:07  19:41:56:21\r\nPour Ankara, impossible d'y arriver\r\n sans la solidarit\u00e9 de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n19:41:57:13  19:41:59:23\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:42:05:15  19:42:11:19\r\n Angela Merkel est au coeur de la\r\n           discussion.\r\n\r\n19:42:12:00  19:42:16:02\r\n   -Oui, elle est all\u00e9e chercher\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:24:03\r\n      l'OTAN, car elle trouve\r\n que l'UE ne bouge pas assez vite.\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:26:15\r\n   Elle fait plaisir aux Turcs.\r\n\r\n19:42:26:17  19:42:32:11\r\nElle montre qu'elle n'est pas toute\r\n              seule.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:38:10\r\n Elle a l'Alliance atlantique avec\r\n    elle, donc les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:42:38:14  19:42:42:09\r\n      Mais c'est un camouflet\r\n          pour Bruxelles.\r\n\r\n19:42:44:07  19:42:50:05\r\nLes Europ\u00e9ens essayent de r\u00e9soudre\r\n   cette crise depuis des mois.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:55:22\r\nBeaucoup de diplomates d'autres pays\r\n         ont la dent dure.\r\n\r\n19:42:56:03  19:43:01:17\r\n  Ils reprochent \u00e0 la chanceli\u00e8re\r\n     allemande d'avoir eu tort\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:04:11\r\n   d'ouvrir les portes en grand.\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:07:11\r\nAngela Merkel a jou\u00e9 un joli coup.\r\n\r\n19:43:07:12  19:43:09:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:09:04  19:43:13:06\r\n Guy Parmelin a re\u00e7u son homologue\r\n      isra\u00e9lien Moshe Ya'alon.\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:16:05\r\n  Plusieurs sujets sont sensibles\r\n        mais les deux pays\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:19:13\r\n    ont une ancienne tradition\r\n    de coop\u00e9ration militaire.\r\n\r\n19:43:20:06  19:43:22:20\r\n          -Le caporal\r\n    et le g\u00e9n\u00e9ral isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:26:22\r\n Premier exercice de diplomatie\r\n   pour G.Parmelin ce matin.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:11\r\n    La question des relations\r\n    avec Isra\u00ebl est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:43:30:16  19:43:33:04\r\n            A l'heure\r\n   de la conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:35:20\r\n           il commence\r\n   par les sujets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:37:14\r\n       -La Suisse consid\u00e8re\r\n\r\n19:43:37:19  19:43:39:17\r\n   que les colonies isra\u00e9liennes\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:42:10\r\n      en territoires occup\u00e9s\r\n         sont ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:47:10\r\n-Puis, la lev\u00e9e des sanctions contre\r\n  l'Iran, que la Suisse approuve.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:49:13\r\n       -L'accord avec l'Iran\r\n\r\n19:43:49:18  19:43:51:21\r\n    est une erreur strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:43:52:02  19:43:53:15\r\n      Une erreur historique.\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:57:04\r\n   -Pas de quoi faire oublier\r\n       ce qui rassemble,\r\n\r\n19:43:57:09  19:44:02:04\r\ncomme l'achat de drones isra\u00e9liens \r\npar la Suisse pour 250 mios de frs.\r\n\r\n19:44:02:09  19:44:05:11\r\n        Dernier \u00e9pisode\r\n d'une longue s\u00e9rie d'\u00e9changes.\r\n\r\n19:44:05:16  19:44:07:23\r\nEn 2010, U.Maurer \u00e9tait en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:11:08\r\n     Mais la collaboration \r\n    remonte \u00e0 des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:44:12:00  19:44:14:00\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:44:14:05  19:44:17:07\r\nla Suisse a fourni du savoir-faire\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:22\r\n   en construction a\u00e9ronautique.\r\n\r\n19:44:20:03  19:44:26:04\r\n  En termes de munitions, Isra\u00ebl\r\n  nous a donn\u00e9 des informations.\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:29:00\r\n-Une relation ancienne et contest\u00e9e.\r\n\r\n19:44:29:05  19:44:33:22\r\n  Par la gauche, notamment, qui a\r\ntent\u00e9 d'emp\u00eacher l'achat de drones.\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:36:09\r\n    -C'est tr\u00e8s probl\u00e9matique,\r\n\r\n19:44:36:13  19:44:38:19\r\n    parce que ce sont des armes\r\n\r\n19:44:39:00  19:44:43:07\r\n   qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour\r\n combattre des populations civiles\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:45:17\r\ndans les territoires palestiniens.\r\n\r\n19:44:46:03  19:44:48:11\r\n-Le Parlement a fini par approuver.\r\n\r\n19:44:48:15  19:44:52:11\r\n       Ce matin, G.Parmelin\r\na \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 se rendre en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:57:00\r\n      -L'\u00e9vasion de Dietikon\r\n   provoque de vives r\u00e9actions.\r\n\r\n19:44:57:05  19:45:00:16\r\n    Le prisonnier est coupable\r\n      de faits tr\u00e8s graves.\r\n\r\n19:45:00:21  19:45:05:03\r\n       Le d\u00e9bat est relanc\u00e9\r\n  sur les m\u00e9thodes de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:45:06:02  19:45:08:11\r\n-Dans cette prison, vers minuit.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:11:12\r\n  Une ge\u00f4li\u00e8re ouvre la cellule\r\n          d'un d\u00e9tenu,\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:13:13\r\n           un Syrien,\r\n       condamn\u00e9 pour viol.\r\n\r\n19:45:13:18  19:45:16:01\r\nEnsemble, ils fuient en voiture.\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:20:03\r\n     L'histoire de la belle\r\n        et de la brute ?\r\n\r\n19:45:21:05  19:45:25:03\r\n -Je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela.\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:27:19\r\n        Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:32:04\r\n    On ne conna\u00eet jamais aussi\r\n    bien que ce que l'on pense\r\n\r\n19:45:32:09  19:45:35:03\r\n      les gens autour de soi.\r\n\r\n19:45:35:12  19:45:38:21\r\n  -Ag\u00e9e de 32 ans, la ge\u00f4li\u00e8re,\r\n      s\u00e9par\u00e9e de son mari,\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:42:12\r\n   travaille depuis quatre ans\r\n    dans le milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:46:12\r\n  Le soir de la fuite, elle est\r\n   de garde avec un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:45:46:17  19:45:51:01\r\n   Le d\u00e9tenu a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00e0 trois\r\nreprises pour agressions sexuelles,\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:54:08\r\n       et condamn\u00e9 en 2015\r\n pour le viol d'une adolescente.\r\n\r\n19:45:54:12  19:45:57:18\r\n Cela rappelle la particularit\u00e9\r\n    du lien d\u00e9tenu-ge\u00f4lier.\r\n\r\n19:45:57:23  19:46:00:16\r\n        Ici, \u00e0 Fribourg\r\n   o\u00f9 le personnel est form\u00e9,\r\n\r\n19:46:00:21  19:46:05:20\r\n    on insiste sur la raret\u00e9\r\n     d'une telle situation.\r\n\r\n19:46:07:19  19:46:11:09\r\n-Une distance trop grande peut \u00eatre\r\n\r\n19:46:11:13  19:46:13:16\r\n       tout aussi dangereuse\r\n\r\n19:46:13:21  19:46:16:14\r\n   qu'une proximit\u00e9 trop proche.\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:22:01\r\n    Si un d\u00e9tenu se radicalise\r\n     ou devient plus violent,\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:29:21\r\n     cela ne se voit plus si\r\n   la distance est trop grande.\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:35:04\r\n  -Reste la question du contact\r\nd'une femme avec un d\u00e9tenu arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:46:35:09  19:46:37:02\r\n    pour agression sexuelle.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:39:22\r\n-Cela fait partie du cours de base.\r\n\r\n19:46:40:03  19:46:43:07\r\n        Nous abordons aussi\r\n        la question du cas\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:52:11\r\n   o\u00f9 quelqu'un tombe amoureux.\r\n\r\n19:46:52:21  19:46:57:23\r\n-A Zurich, la ge\u00f4li\u00e8re a signal\u00e9 sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux un film chinois:\r\n\r\n19:46:58:04  19:47:02:05\r\n   un chevalier parti lib\u00e9rer\r\n une femme rebelle, emprisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:47:04:21  19:47:08:01\r\n-800'000 \u00e9l\u00e8ves en Suisse d'ici 2024.\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:04\r\n  C'est 13 % de plus qu'en 2014.\r\n\r\n19:47:11:09  19:47:21:11\r\n            Les projets\r\n  de nouvelles \u00e9coles foisonnent.\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:27:21\r\n     -L'\u00e9cole fribourgeoise:\r\n       un vrai casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:47:28:02  19:47:32:15\r\nD\u00e9mographie galopante, introduction\r\n   de la premi\u00e8re ann\u00e9e Harmos.\r\n\r\n19:47:32:20  19:47:36:06\r\n         Cloche d'\u00e9cole\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:03\r\n   Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves explose.\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:42:11\r\n-Nous devons absorber continuellement\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:45:02\r\n   l'arriv\u00e9e de nouveaux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:47:45:07  19:47:46:12\r\n        Nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n19:47:46:22  19:47:50:04\r\n     -La d\u00e9mographie r\u00e9elle\r\n    est difficile \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:16\r\n    Le brassage entre cantons\r\n     romands s'est accentu\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:55:07\r\n      Le canton de Fribourg\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:59:04\r\n     attire les populations\r\n de Berne et de l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:47:59:09  19:48:03:08\r\n        A Bulle par exemple,\r\nles salles de classe sont compl\u00e8tes.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:06:17\r\n           Des projets\r\n de nouvelles \u00e9coles foisonnent.\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:10:13\r\n  -Une dizaine dans le district,\r\n\r\n19:48:10:18  19:48:12:11\r\n         dont deux \u00e0 Bulle\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:15:13\r\n   et dans les villages voisins.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:19:21\r\n     -Pour l'\u00e9cole primaire,\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n\r\n19:48:20:02  19:48:23:07\r\n   pr\u00e9voit une hausse de 14 %\r\n     en Suisse d'ici 2024.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:27:15\r\n   Fribourg, Vaud et le Valais\r\nconnaissent la plus forte hausse.\r\n\r\n19:48:27:20  19:48:31:09\r\n      Mais les politiques\r\npeinent \u00e0 anticiper les besoins.\r\n\r\n19:48:31:18  19:48:34:22\r\n     -On souhaiterait pr\u00e9c\u00e9der\r\n      l'arriv\u00e9e des enfants,\r\n\r\n19:48:35:03  19:48:38:04\r\n          en construisant\r\n  des \u00e9tablissements plus grands.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:42:04\r\n    Probl\u00e8me: la loi scolaire\r\n interdit d'avoir des subventions\r\n\r\n19:48:42:09  19:48:43:12\r\n        pour des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:48:43:17  19:48:48:15\r\n On a donc ce sentiment de courir\r\n apr\u00e8s l'explosion d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:51:21\r\n-On ne court pas apr\u00e8s le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:48:52:02  19:48:54:23\r\nOn essaie d'appr\u00e9hender une situation\r\n\r\n19:48:55:04  19:48:58:11\r\n      qui \u00e9volue constamment.\r\n\r\n19:48:59:01  19:49:02:11\r\n-Le secondaire I est aussi touch\u00e9.\r\n\r\n19:49:02:15  19:49:04:19\r\n     10 % d'\u00e9l\u00e8ves en plus.\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:07:08\r\n   A Fribourg: 16 % de hausse.\r\n\r\n19:49:07:12  19:49:12:05\r\n   Mais Jura et Neuch\u00e2tel: des\r\neffectifs en n\u00e9gatif d'ici 10 ans.\r\n\r\n19:49:12:14  19:49:14:21\r\n     -Je ne suis pas inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:49:15:02  19:49:18:00\r\nDemain, on aura encore des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:22:11\r\n       Mais nous souhaitons\r\n     faire venir des familles.\r\n\r\n19:49:22:16  19:49:27:14\r\n     Avec des enfants, il y a\r\n  de la vie et de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:30:08\r\n  -Si Neuch\u00e2tel rel\u00e8ve ce pari,\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:34:06\r\n     les effectifs scolaires\r\n pourraient augmenter en Suisse.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:38:01\r\n    En 2024, 800'000 \u00e9l\u00e8ves\r\n  iront \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:43:22\r\n-Une \u00e9quipe de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e fondamentale\r\n\r\n19:49:44:03  19:49:47:03\r\n          pour comprendre\r\n    le m\u00e9canisme de la m\u00e9moire.\r\n\r\n19:49:49:05  19:49:51:11\r\n      -Agir sur la m\u00e9moire\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:56:03\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 des faisceaux lumineux\r\net \u00e0 des interventions g\u00e9n\u00e9tiques,\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:00:04\r\n c'est la prouesse de chercheurs\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:02:15\r\nTout a d\u00e9but\u00e9 avec cette question:\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:06:07\r\n     comment notre m\u00e9moire\r\n est-elle form\u00e9e puis stock\u00e9e ?\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:09:05\r\n       Les scientifiques\r\n    ont confront\u00e9 des souris\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:13:03\r\n         \u00e0 des exp\u00e9riences\r\npour cr\u00e9er chez elles des souvenirs.\r\n\r\n19:50:13:12  19:50:15:13\r\n     -On utilise les cerveaux\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:18:03\r\n    de ces souris pour analyser\r\n\r\n19:50:18:08  19:50:22:14\r\n  les neurones qui ont particip\u00e9\r\n    au stockage de la m\u00e9moire.\r\n\r\n19:50:22:19  19:50:29:09\r\nOn utilise des techniques qui nous\r\nracontent l'histoire des neurones,\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:34:04\r\n         qui nous disent\r\n  quels neurones ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:36:23\r\n    dans les derni\u00e8res minutes.\r\n\r\n19:50:37:10  19:50:41:08\r\n-Ils ont observ\u00e9 le regroupement\r\n     de cellules nerveuses\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:44:15\r\n      qui, mises ensemble,\r\n     forment nos souvenirs.\r\n\r\n19:50:44:20  19:50:46:23\r\n Mais pour que ceux-ci restent,\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:02\r\n   ces regroupements doivent\r\n atteindre une certaine taille.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:54:01\r\n    -La taille de cet ensemble\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:56:03\r\n       est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:50:56:08  19:51:00:20\r\n S'il n'y a pas assez de cellules,\r\n    la performance est faible.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:04:22\r\n    Mais si toutes les cellules\r\n         \u00e9taient activ\u00e9es,\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:08:00\r\non ne pourrait rien stocker non plus.\r\n\r\n19:51:08:10  19:51:12:20\r\n-Ni trop, ni trop peu, pour assurer\r\n  la p\u00e9rennit\u00e9 de nos souvenirs.\r\n\r\n19:51:13:01  19:51:15:15\r\n    En agissant sur la taille\r\n       des regroupements,\r\n\r\n19:51:15:20  19:51:18:13\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'optog\u00e9n\u00e9tique,\r\n     les chercheurs ont pu\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:02\r\n     renforcer ou supprimer\r\n         des souvenirs.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:22:22\r\n      -Il y a deux int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:27:12\r\nD'abord, nous voulons tous comprendre\r\n     comment marche la m\u00e9moire.\r\n\r\n19:51:27:17  19:51:31:22\r\n   Ensuite, il y a des maladies\r\n o\u00f9 la m\u00e9moire marche moins bien.\r\n\r\n19:51:32:03  19:51:33:05\r\n         Comme Alzheimer.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:22\r\n       Dans cette situation,\r\n         on peut imaginer\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:39:09\r\n  que ces m\u00e9canismes de stockage\r\n         dysfonctionnent.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:43:17\r\n     C'est dans cette optique\r\n   qu'on poursuit la recherche.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:47:12\r\n  -Pas question de se fabriquer\r\n       une \"superm\u00e9moire\".\r\n\r\n19:51:47:17  19:51:51:15\r\n     Des souris aux hommes,\r\n       il y a du chemin.\r\n\r\n19:51:55:05  19:51:58:11\r\n        -Le r\u00e9cent suicide\r\n  de Beno\u00eet Viollier l'a rappel\u00e9,\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:02:11\r\n     c'est un drame qui touche\r\n  de nombreuses familles suisses.\r\n\r\n19:52:02:16  19:52:08:09\r\n           Chaque jour,\r\n presque trois personnes se tuent.\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:14:17\r\n -Mourir pour ne plus avoir mal.\r\n\r\n19:52:14:22  19:52:20:11\r\n D\u00e9pressive, Karen d\u00e9cide il y a \r\n18 mois de mettre fin \u00e0 ses jours.\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:14\r\n   -J'\u00e9tais en d\u00e9tresse compl\u00e8te\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:27:19\r\n  et je me d\u00e9testais d'\u00eatre ainsi\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:31:06\r\n       et de faire souffrir\r\n     ma famille, mes proches.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:35:07\r\n J'en suis arriv\u00e9e \u00e0 la conclusion\r\n      que je valais plus rien\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:38:19\r\n    et que le train allait \u00eatre\r\n      une solution radicale.\r\n\r\n19:52:39:06  19:52:43:07\r\n-Miraculeusement, Karen r\u00e9chappe\r\n   \u00e0 sa tentative de suicide.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:45:23\r\n Ses blessures sont tr\u00e8s graves.\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:49:23\r\n         Mais lentement,\r\n   elle reprend go\u00fbt \u00e0 la vie.\r\n\r\n19:52:51:10  19:52:54:23\r\n -On m'a propos\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9\r\n       de voir un aum\u00f4nier,\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:57:20\r\n         car je refusais\r\n     de voir les psychiatres.\r\n\r\n19:52:58:01  19:53:02:03\r\nCette personne avait un autre regard\r\n       sur ce qui m'arrivait.\r\n\r\n19:53:02:08  19:53:04:20\r\n      Elle m'a tendu la main,\r\n          je l'ai prise.\r\n\r\n19:53:05:01  19:53:09:17\r\n       Cet aum\u00f4nier du CHUV\r\n m'a aid\u00e9e \u00e0 traverser ce fleuve.\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:15:09\r\n-En Valais, le nombre de suicides\r\n      augmente depuis 2011.\r\n\r\n19:53:15:13  19:53:21:12\r\n      Difficile d'expliquer\r\n  rationnellement ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:22:19  19:53:26:14\r\n   -C'est un comportement humain\r\n     complexe, multid\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n19:53:26:19  19:53:28:13\r\n     par de nombreux facteurs\r\n\r\n19:53:28:18  19:53:31:10\r\n   dont la maladie psychiatrique\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:32:21\r\n          n'en est qu'un.\r\n\r\n19:53:33:02  19:53:36:09\r\n   Ensuite les facteurs sociaux,\r\n         environnementaux,\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:39:21\r\n          ch\u00f4mage, crise,\r\n     jouent un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:53:40:02  19:53:45:09\r\n       Mais ils n'expliquent\r\n      pas cette augmentation.\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:49:02\r\n          -Autre piste\r\npour expliquer cet accroissement,\r\n\r\n19:53:49:07  19:53:53:00\r\n le nombre de suicides assist\u00e9s\r\n     en constante \u00e9volution\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:55:19\r\n   et le manque de psychiatres\r\n           en Valais.\r\n\r\n19:53:56:05  19:53:59:07\r\n-Il y a peu de m\u00e9decins en Valais,\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:03:08\r\net en particulier peu de psychiatres.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:11:14\r\nCe qui rend l'accessibilit\u00e9 aux soins\r\n     et aux traitements moindre.\r\n\r\n19:54:12:00  19:54:18:08\r\n -En plus, impossible de rep\u00e9rer\r\n    les pulsions suicidaires.\r\n\r\n19:54:19:08  19:54:21:23\r\n    -Souvent, quand la personne\r\n\r\n19:54:22:04  19:54:24:16\r\n     a d\u00e9cid\u00e9 de se suicider,\r\n\r\n19:54:24:21  19:54:26:01\r\n          elle va mieux.\r\n\r\n19:54:26:06  19:54:31:03\r\nCar la d\u00e9cision est prise, elle sait\r\n comment et quand elle va le faire.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:35:22\r\n      Et l'entourage le voit \r\n     et pense que \u00e7a va mieux.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:38:23\r\n-Membre de l'association \"Pars pas\",\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:43:11\r\n     Karen fait aujourd'hui\r\n       de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:47:22\r\n     -Quand on est all\u00e9 si bas\r\n\r\n19:54:48:03  19:54:50:16\r\n  et qu'on a mis autant de temps\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:54:11\r\n  pour remonter, on n'a pas envie\r\n       de retourner si bas.\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:57:17\r\n      Donc, je m'\u00e9couterais \r\n      avec plus d'attention.\r\n\r\n19:54:57:22  19:55:02:08\r\n      J'attendrais pas comme\r\n    j'ai fait la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:05:23\r\n     -Malgr\u00e9 l'augmentation\r\n      constat\u00e9e en Valais,\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:11:07\r\n  le taux de suicide a baiss\u00e9\r\nde moiti\u00e9 en Suisse depuis 1980.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:15:15\r\n    -La COP21 avait donn\u00e9 lieu\r\n        \u00e0 des engagements.\r\n\r\n19:55:15:20  19:55:20:07\r\nMais la Cour supr\u00eame des Etats-Unis\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:29:11\r\n      a suspendu le programme\r\n      claironn\u00e9 par B.Obama.\r\n\r\n19:55:42:10  19:55:48:00\r\n  -Le trek pr\u00e9sidentiel contre\r\n  le r\u00e9chauffement climatique:\r\n\r\n19:55:48:05  19:55:52:02\r\nun clip vid\u00e9o de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:55:52:07  19:55:55:14\r\n  Cela n'aura pas impressionn\u00e9\r\n     la majorit\u00e9 des juges\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:57:15\r\n   de la Cour supr\u00eame des USA.\r\n\r\n19:55:57:20  19:55:59:03\r\n      Par 5 voix contre 4,\r\n\r\n19:55:59:08  19:56:02:12\r\n    ils ont suspendu le plan\r\n    d'Obama pour le climat,\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:06:13\r\n dont l'objectif est de r\u00e9duire\r\n     les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:09:22\r\n       Principales vis\u00e9es:\r\n     les centrales \u00e0 charbon\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:17\r\n     qui comptent pour 39 % \r\n    de l'\u00e9lectricit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:56:13:22  19:56:17:04\r\n  Une part que l'administration\r\n      veut r\u00e9duire \u00e0 27 %,\r\n\r\n19:56:17:09  19:56:20:02\r\n       tout en favorisant \r\n      les \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:56:20:07  19:56:25:10\r\n Les USA rejettent pr\u00e8s de 13 % \r\n des \u00e9missions mondiales de CO2.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:28:22\r\n   Ce plan est devenu central\r\n          \u00e0 Washington\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:33:05\r\npour atteindre les objectifs fix\u00e9s\r\n        lors de la COP21.\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:38:17\r\n  Riposte juridique des Etats \r\n charbonniers et de l'industrie\r\n\r\n19:56:38:22  19:56:41:00\r\n qui demandent l'arr\u00eat du plan.\r\n\r\n19:56:41:05  19:56:43:21\r\n       Une Cour f\u00e9d\u00e9rale\r\n     se prononcera en juin.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:47:06\r\n    La majorit\u00e9 conservatrice\r\n       de la Cour supr\u00eame\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:49:13\r\n        a pris sa mesure\r\n         en attendant.\r\n\r\n19:56:49:18  19:56:52:10\r\n     Joie des R\u00e9publicains.\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:06:14\r\nLe gouvernement esp\u00e8re n\u00e9anmoins\r\n remporter la prochaine manche.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:11:13\r\nL'enjeu s'invite dans la campagne\r\n pr\u00e9sidentielle entre B.Sanders,\r\n\r\n19:57:11:18  19:57:16:05\r\n   d\u00e9\u00e7u par la Cour supr\u00eame,\r\n et D.Trump, climato-sceptique.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:24:19\r\n   -Snapchat: le nouveau r\u00e9seau\r\n        social \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:30:16\r\n     Les jeunes en raffolent,\r\n    les m\u00e9dias s'y installent.\r\n\r\n19:57:31:19  19:57:35:21\r\n       -La campagne pour les\r\npr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines d\u00e9bute.\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:37:08\r\n      Il y a les meetings.\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:41:02\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\nc'est sur Snapchat que ca se passe.\r\n\r\n19:57:41:07  19:57:45:05\r\n        Ca co\u00fbte moins cher\r\net ca touche directement les jeunes.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:48:18\r\n  Snapchat est un r\u00e9seau social\r\n         lanc\u00e9 en 2011.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:51:18\r\n         Mais un d\u00e9tail\r\n    fait toute la diff\u00e9rence:\r\n\r\n19:57:51:23  19:57:55:12\r\n   les messages disparaissent\r\n    apr\u00e8s quelques secondes.\r\n\r\n19:57:55:17  19:58:00:01\r\n  Aujourd'hui, 60 % des jeunes \r\n  Am\u00e9ricains entre 13 et 34 ans\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:02:09\r\n       sont sur Snapchat.\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:07:21\r\n     -J'aime cette application\r\n  car les photos, c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:10:12\r\nOn peut les envoyer de 1 \u00e0 10 sec.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:12:22\r\n   Avec mes amis, on aime savoir\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:15:09\r\n   ce qu'on fait dans la journ\u00e9e\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:17:12\r\n           ou en soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:21:08\r\n    -Des contenus \u00e9ph\u00e9m\u00e8res,\r\n         pas si s\u00fbr...\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:26:05\r\n   -Pour des raisons techniques \r\n  \u00e9videntes, ces contenus restent\r\n\r\n19:58:26:10  19:58:28:08\r\n   sur les serveurs de Snapchat.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:30:15\r\n  Dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales,\r\n\r\n19:58:30:20  19:58:33:13\r\n            il est dit\r\n  que le message ne s'autod\u00e9truit\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:36:02\r\nque pour la personne qui le re\u00e7oit.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:41:10\r\n  -C'est devenu une plate-forme\r\nd'information d'un nouveau genre.\r\n\r\n19:58:42:05  19:58:45:13\r\n-C'est l'ouverture de la plateforme\r\n          aux annonceurs,\r\n\r\n19:58:45:18  19:58:50:01\r\n   non pas en terme de publicit\u00e9\r\n mais en terme de pr\u00e9sence m\u00e9dias.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:53:05\r\n     Des m\u00e9dias sont pr\u00e9sents\r\n        sur la plate-forme\r\n\r\n19:58:53:10  19:58:56:05\r\n          pour raconter\r\n     leurs propres histoires.\r\n\r\n19:58:56:20  19:59:00:21\r\n  -CNN, le Wall Street Journal,\r\n  des stars et des politiciens\r\n\r\n19:59:01:02  19:59:04:11\r\n   emploient des journalistes\r\n     pour cr\u00e9er du contenu.\r\n\r\n19:59:04:16  19:59:05:14\r\n          Et \u00e7a marche.\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:09:04\r\n      A la cl\u00e9, un public\r\n compos\u00e9 de millions de jeunes,\r\n\r\n19:59:09:09  19:59:13:09\r\n      pour qui les journaux\r\n   et la t\u00e9l\u00e9, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:01  19:59:22:03\r\n      -Snapchat: une histoire\r\n     qui ressemble \u00e0 Facebook.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:25:20\r\n          Son concepteur\r\n      s'appelle Evan Spiegel.\r\n\r\n19:59:26:01  19:59:28:16\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 Snapchat en 2011 \u00e0 21 ans.\r\n\r\n19:59:28:21  19:59:33:22\r\nDepuis, il est devenu milliardaire \r\net fait la une des journaux people.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:36:18\r\n         Il a m\u00eame refus\u00e9\r\n      un rachat par Facebook\r\n\r\n19:59:36:23  19:59:38:12\r\n      pour 3 mias de dollars.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:43:03\r\n Snapchat c'est quotidiennement: \r\n plus de 100 mios d'utilisateurs,\r\n\r\n19:59:43:08  19:59:47:16\r\n  700 mios de messages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res\r\n  et 6 mias de vid\u00e9os \u00e9chang\u00e9es.\r\n\r\n19:59:47:21  19:59:53:02\r\nOn est loin de Facebook qui affiche\r\n    un milliard d'utilisateurs.\r\n\r\n19:59:53:07  19:59:57:05\r\n     L'entreprise fait partie\r\n     des soci\u00e9t\u00e9s \"licornes\".\r\n\r\n19:59:57:10  20:00:01:12\r\n          Les \"licornes\"\r\n  sont des soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n\r\n20:00:01:17  20:00:03:21\r\n dans les nouvelles technologies.\r\n\r\n20:00:04:02  20:00:07:06\r\n    Elles ont moins de dix ans\r\n        et sont non cot\u00e9es\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:10:07\r\n           mais valent\r\n  plus d'un milliard de dollars;\r\n\r\n20:00:10:11  20:00:13:06\r\n Snapchat vaut 19 mias de dollars.\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:18:22\r\nIl a des investisseurs prestigieux,\r\n  comme le g\u00e9ant chinois Alibaba.\r\n\r\n20:00:23:17  20:00:27:11\r\n-La Br\u00e9vine: une marque de fabrique \r\n             de la Suisse.\r\n\r\n20:00:27:15  20:00:31:08\r\n            C'est un coin\r\nqui r\u00e9siste au d\u00e9r\u00e8glement climatique\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:34:15\r\nLes nuits \u00e0 moins 30 continueront.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:39:17\r\n     -Cet agriculteur quitte\r\n\r\n20:00:39:22  20:00:43:22\r\n les cr\u00eates de La Br\u00e9vine, pour\r\n   livrer son lait plus bas.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:47:11\r\n     Son thermom\u00e8tre mesure\r\n   alors un ph\u00e9nom\u00e8ne curieux.\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:51:09\r\n     -On commence la descente\r\n          sur la vall\u00e9e.\r\n\r\n20:00:51:13  20:00:52:22\r\n      On descend d'un degr\u00e9.\r\n\r\n20:00:53:08  20:00:55:15\r\n       -Il fait plus chaud\r\n       en haut qu'en bas.\r\n\r\n20:00:56:02  20:00:57:23\r\n    -On a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s\r\n\r\n20:00:58:04  20:01:00:20\r\n  de diff\u00e9rence avec La Br\u00e9vine.\r\n\r\n20:01:01:06  20:01:03:10\r\n -On appelle \u00e7a un lac de froid.\r\n\r\n20:01:03:14  20:01:05:11\r\n  Une inversion de temp\u00e9rature.\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:10:20\r\n Une \u00e9quipe scientifique a voulu \r\n\u00e9tudier ce ph\u00e9nom\u00e8ne de tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n20:01:11:08  20:01:12:14\r\n           -Cet appareil\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:16:05\r\n    enregistre la temp\u00e9rature.\r\n\r\n20:01:16:14  20:01:21:06\r\n -46 stations ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es\r\n aux quatre coins de la vall\u00e9e.\r\n\r\n20:01:21:11  20:01:25:03\r\n         L'hiver pass\u00e9,\r\n 600'000 donn\u00e9es de temp\u00e9rature\r\n\r\n20:01:25:08  20:01:27:19\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es puis mod\u00e9lis\u00e9es.\r\n\r\n20:01:28:05  20:01:31:05\r\n          -Une inversion\r\n     de l'ordre de dix degr\u00e9s.\r\n\r\n20:01:31:15  20:01:35:07\r\n-Le ph\u00e9nom\u00e8ne a plusieurs causes.\r\n\r\n20:01:35:18  20:01:38:04\r\n -La topographie est particuli\u00e8re,\r\n\r\n20:01:38:09  20:01:40:07\r\n   car c'est une vall\u00e9e ferm\u00e9e.\r\n\r\n20:01:40:11  20:01:43:00\r\nL'air froid n'a pas d'\u00e9chappatoire.\r\n\r\n20:01:43:05  20:01:46:07\r\n        Et tous les coteaux\r\n      sont couverts de for\u00eat.\r\n\r\n20:01:46:11  20:01:49:11\r\n     Ca renforce l'isolation.\r\n\r\n20:01:50:08  20:01:54:11\r\n  -Les chercheurs ont expliqu\u00e9\r\n  le ph\u00e9nom\u00e8ne aux habitants.\r\n\r\n20:01:54:16  20:01:58:04\r\n    Pour certains, le froid,\r\n     c'est dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n20:01:58:13  20:02:01:08\r\n   -C'est pas un gros handicap.\r\n\r\n20:02:01:12  20:02:03:21\r\n     Les gens y sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n20:02:04:02  20:02:10:07\r\n-J'aime pas sp\u00e9cialement le froid,\r\n        mais on na\u00eet avec.\r\n\r\n20:02:10:17  20:02:15:21\r\n-La Br\u00e9vine restera encore longtemps\r\n      la Sib\u00e9rie de la Suisse.\r\n\r\n20:02:16:08  20:02:19:04\r\n   -La situation m\u00e9t\u00e9orologique\r\n\r\n20:02:19:09  20:02:22:05\r\n   engendre le lac d'air froid.\r\n\r\n20:02:22:09  20:02:25:20\r\n      Il faut un ciel clair, \r\n     de tr\u00e8s hautes pressions,\r\n\r\n20:02:26:01  20:02:27:19\r\n      et une absence de vent.\r\n\r\n20:02:28:00  20:02:30:23\r\n     Alors, le lac d'air froid\r\n         se met en place,\r\n\r\n20:02:31:04  20:02:34:17\r\n          ind\u00e9pendamment\r\n   des temp\u00e9ratures ext\u00e9rieures.\r\n\r\n20:02:35:05  20:02:38:08\r\n        -Le thermom\u00e8tre\r\n   pourrait rechuter \u00e0 -41,8,\r\n\r\n20:02:38:12  20:02:43:04\r\n  la temp\u00e9rature la plus basse \r\n  jamais enregistr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n20:02:43:09  20:02:46:10\r\n        C'\u00e9tait en 1987.\r\n\r\n20:02:51:19  20:02:54:11\r\n     -Dans quelques minutes, \r\n    P.Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:54:15  20:03:03:00\r\n     Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n   sur les maisons de retraite.\r\n\r\n20:03:03:05  20:03:05:14\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:03:06:00  20:03:12:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, T.Bongi, F.Froidevaux,\r\n       E.Gattlen, A.Giddey,      L.Martignetti, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:03:13:02  20:03:15:02\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023601\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:20) [78%] : \r\nAlors en France, est ce que France du montant qui monte en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:43) [78%] : \r\nEst ce que France tu m'entends oui je t'entends, je n'entends pas, toi tu es beau avec la cravate rouge oui, t'as vu, je l'aimais parce que avant, trop me soit pr\u00e9sident, parce qu'apr\u00e8s on pourra plus le on sait que ce sont fait 4 ans on pourra pas les meubles pendant 4 ans apr\u00e8s les la trouille, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:36) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est un magnifique hommage au g\u00e9nie d'Einstein, 100 ans apr\u00e8s sa publication, une de cette th\u00e9orie principale est confirm\u00e9 par l'observation r\u00e9elle les ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, elle contribue \u00e0 expliquer l'Univers en France Jean-Marc Ayrault prend les affaires \u00e9trang\u00e8res 3 \u00e9cologistes entre au gouvernement l'\u00e9quipe semble surtout faite pour affronter 2017 malgr\u00e9 l'impopularit\u00e9 du pr\u00e9sident Franz-Olivier Giesbert, l'\u00e9ditorialiste aux formules fulgurantes commentera en Direct d'\u00e9vasion de Dietikon provoque des r\u00e9actions, le prisonnier coupable de faits graves, violeur r\u00e9cidiviste, une gardienne Laurette aider avant de fuir avec lui, le d\u00e9bat est relanc\u00e9 sur les m\u00e9thodes de d\u00e9tention, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves va augmenter ces prochaines ann\u00e9es, ils seront 800000 plus c'est le reflet de la d\u00e9mographie, notamment de l'immigration, un record de suicides en Valais, le ph\u00e9nom\u00e8ne reste difficile \u00e0 expliquer, il fait \u00e9cho aux probl\u00e8me national, pr\u00e8s de 3 personnes se tuent chaque jour en Suisse et puis un irr\u00e9ductible coin de pays r\u00e9siste aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques, les nuits \u00e0 moins 30 continueront \u00e0 La Br\u00e9vine : une \u00e9tude d\u00e9montre comment cette particularit\u00e9 helv\u00e9tique va perdurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:03:08) [89%] : \r\nC'est l'histoire extraordinaire d'un des plus grands g\u00e9nies de l'humanit\u00e9, il a fallu s'entend pour v\u00e9rifier par l'observation, une de ces th\u00e9ories principales 2916 Albert Einstein esprit universel \u00e9tait allemands et suisses il faut rappeler son \u00e9tonnante carte d'identit\u00e9 suisse avant qu'il ne quitte l'Europe en guerre pour les \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 30, c'est l\u00e0 que la boucle est boucl\u00e9e ce soir une conf\u00e9rence de presse, \u00e9v\u00e9nement annonce que les ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, Christophe Sierro, Nathalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:21) [93%] : \r\nAlbert Einstein avait pr\u00e9dit leur existence il y a 100 ans depuis des scientifiques les traque sans rel\u00e2che, vainement jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e0 cette annonce une onde gravitationnelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:28) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un pari scientifique ambitieux, un projet pionnier et on l'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:37) [87%] : \r\nId\u00e9al ce qu'Einstein stipul\u00e9 et qui semble aujourd'hui se v\u00e9rifier, c'est que l'espace- temps n'est pas un milieu rigide mais qu'il est d\u00e9form\u00e9 par la pr\u00e9sence de la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:39 > 0:03:53) [80%] : \r\nOn fait les visualiser fait Tapie Tapie \u00e9lastique en prose Mars bleu, soleil et les tapis s'enfonce alors les ondes gravitationnelles dans cette analogie sont les vibrations de ces tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:04:18) [91%] : \r\nDes vibrations qui font bouger l'espace et le temps, mais pour pouvoir \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es sur terre saison doivent \u00eatre puissantes caus\u00e9es par des ph\u00e9nom\u00e8nes violents, donc, \u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques ont enregistr\u00e9 une onde issu de la collision de 2 trous noirs un choc, qui provoquent une intense bouff\u00e9e de vibrations \u00e0 l'origine de cette prouesse, cet outil de d\u00e9tection \u00e0 base de lasers d'une pr\u00e9cision in\u00e9gal\u00e9e, un appareil qui permet de regarder l'univers d'une nouvelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:19 > 0:04:32) [88%] : \r\nLes ondes gravitationnelles nous am\u00e8nent des informations et qu'on peut pas avoir avec la lumi\u00e8re parce qu'elles sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es dans des situations totalement diff\u00e9rentes, donc c'est c'est une fen\u00eatre qui s'ouvre, et \u00e7a c'est rarement fait tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:44) [95%] : \r\nCette astronomie gravitationnelle permettra de voir des objets ou des ph\u00e9nom\u00e8nes que l'on ne pouvait pas regarder jusqu'ici une nouvelle \u00e8re s'ouvrent pour l'observation spatiale un univers fascinant que l'on peut d\u00e9sormais \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:44 > 0:04:46) [91%] : \r\nVoici le son de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:05:01) [91%] : \r\nVirginie Mater, vous \u00eates sp\u00e9cialiste scientifique, vous \u00e9tiez l\u00e0 \u00e0 Washington au moment de l'annonce, on pense vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s grande d\u00e9couverte un Copernic, Galil\u00e9e, on est dans dans ces \u00e9motions-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:04 > 0:06:10) [92%] : \r\nOui c'est, c'est vraiment une journ\u00e9e historique, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme telle, vous citez Galil\u00e9e h\u00e9 bien justement, c'est l'exemple qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, encore aujourd'hui, lors de la conf\u00e9rence de presse pour bien comprendre la port\u00e9e au fond de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, c'est comme quand Galil\u00e9e a pris une lunettes pour regarder le ciel, h\u00e9 bien voil\u00e0, aujourd'hui les, les scientifiques ont un nouvel outil pour regarder l'univers alors aujourd'hui la d\u00e9monstration, l'annonce des r\u00e9sultats \u00e9taient vraiment \u00e0 la \u00e0 l'am\u00e9ricaine au fond tr\u00e8s bien calibr\u00e9e, mais on sentait quand m\u00eame l'\u00e9motion, les scientifiques qui ont parl\u00e9, qui se sont exprim\u00e9s, bon voil\u00e0, on sentait les tr\u00e9molos dans la vie dans la dans la voix, ils \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de pouvoir montrer ce qu'ils avaient d\u00e9couvert et, notamment, h\u00e9 bien l'image mais aussi le son, on l'a entendu dans le sujet, alors c'\u00e9tait devant un parterre de journalistes, j'aurais aim\u00e9, pour ma part, moi, voir ce qui s'est pass\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 ressenti dans tous les instituts de physique qui ont vu qui ont suivi en Direct l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e7a doit \u00eatre une intense \u00e9motion parce qu'aujourd'hui, au fond, c'est le triomphe des th\u00e9oriciens les exp\u00e9riences, l'exp\u00e9rience a d\u00e9montr\u00e9 la la th\u00e9orie et donc aujourd'hui effectivement la science s'autorise un moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:10 > 0:06:11) [99%] : \r\nVirginie merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:13 > 0:06:31) [92%] : \r\nLa France a son nouveau gouvernement, peu de personnalit\u00e9s charismatiques, a priori, l'ancien 1er ministre Jean-Marc Ayrault revient aux affaires \u00e9trang\u00e8res, des personnalit\u00e9s \u00e9cologistes et marqu\u00e9 \u00e0 gauche, compl\u00e8tent l'\u00e9quipe, on y voit surtout la cuisine politique d'un pr\u00e9sident impopulaire qui rassemble ses forces avant le choc de 2017 Mich\u00e8le Bur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:32 > 0:07:07) [94%] : \r\n2 ans apr\u00e8s son d\u00e9part comme num\u00e9ro un du gouvernement Jean-Marc Ayrault revient aux commandes mais premi\u00e8re dans un quinquennat au poste de num\u00e9ro 2 les Affaires \u00e9trang\u00e8res, en remplacement de Laurent Fabius pour cette ultime remaniement gouvernemental qui aura comme toujours produit beaucoup de rumeurs, dont l'hypoth\u00e8se de S\u00e9gol\u00e8ne Royal au poste, beaucoup auraient refus\u00e9 de participer \u00e0 cette nouvelle tentative, le retour de h\u00e9ros, un fid\u00e8le de Fran\u00e7ois Hollande, quoi que plus rassembleur \u00e0 gauche marque la volont\u00e9 du pr\u00e9sident d'\u00e9largir sa base politique pour la derni\u00e8re ligne droite avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, mais au prix d'une impression de d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:08 > 0:07:14) [99%] : \r\nIl faut encore pers\u00e9v\u00e9rer sans faiblir pour faire reculer durablement le ch\u00f4mage dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:14 > 0:07:39) [93%] : \r\n2 ans apr\u00e8s son d\u00e9part, le ch\u00f4mage a bien augment\u00e9 mais aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault germanophone, se pr\u00e9sente comme une figure utile dans les relations complexes avec l'Allemagne, par exemple, un trait d'union aussi avec les \u00e9cologistes sur lesquels Fran\u00e7ois Hollande compte pour se faire r\u00e9\u00e9lire des \u00e9cologistes eux- m\u00eames tr\u00e8s divis\u00e9s, 3 font leur retour au gouvernement, dont la pr\u00e9sidente des Verts, qui d\u00e9clarait il y a peu, pourtant son hostilit\u00e9 ouverte au projet de loi sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:39 > 0:07:51) [94%] : \r\nEt nous lui avons rappel\u00e9 notre position constante sur le sujet, c'est une mobilisation extr\u00eamement forte, cette disposition de la m\u00eame mani\u00e8re que nous nous opposons \u00e0 la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:51 > 0:08:03) [90%] : \r\nAu final, une ligne \u00e9conomique inchang\u00e9 quelques revenants de nouveaux visages, plus de jeunes, plus de femmes aussi, mais l'impression que la derni\u00e8re ligne droite du quinquennat n'est pas \u00e0 l'abri de nouveau virage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:05 > 0:08:06) [87%] : \r\nFranz-Olivier Giesbert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:07 > 0:08:15) [84%] : \r\nBonsoir, on sent peu d\u00e9ception les premi\u00e8res r\u00e9actions, beaucoup de cuisine politique de dosage, pas beaucoup de souffle peut est ressenti \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:09:31) [89%] : \r\nAlors vous avez tout dit de toute fa\u00e7on dans dans les titres et franchement c'est un difficile exercice l\u00e0 vous affaire parce que, parce que vous n'avez pas fait pour \u00e7a apr\u00e8s cette nouvelle incroyable \u00e0 qui est qui a ouvert le journal l\u00e0 on descend au niveau, vous dites des cuisines, moi je dirais encore un peu plus bas, on est entre les fourmis et les mouches, c'est tout petit, petit, petit, c'est quoi, c'est un remaniement dernier remaniement avant fermeture presque c'est presque les seuls alors il y a une bonne id\u00e9e, c'est Jean-Marc Ayrault parce que Jean-Marc Ayrault parle allemand, ce qui est assez rare dans la politique fran\u00e7aise, il y a Bruno Le Maire, enfin il y en a quelques-uns comme \u00e7a et donc il il parle allemand et pour les relations franco- allemandes, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s important et et si \u00e9galement quelqu'un qui est tr\u00e8s europ\u00e9en, il couvre un peu \u00e0 gauche, mieux que Valls ou Hollande et en plus il est tr\u00e8s europ\u00e9en, donc il sera utile, \u00e7a je trouve personnellement, c'est une excellente id\u00e9e ensuite du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9colos il colmate Hollande et il pr\u00e9pare effectivement, comme vous l'avez dit, la pr\u00e9sidentielle et il a mis en place, bah la cr\u00e8me des \u00e9colos, c'est-\u00e0-dire les \u00e9colos, c'est quand m\u00eame vous savez si vous avez c'est C\u00e9cile Duflot, enfin, tout \u00e7a ce sont des gens qui n'apportent rien \u00e0 peu parasitaire, l\u00e0 o\u00f9 vous avez entre Emmanuel que Jean Jean-Yves plac\u00e9e et Barbara Pompili disons des \u00e9colos plus sort table enfin plus fr\u00e9quentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:31 > 0:09:45) [91%] : \r\nLes Suisses et on est des personnes assez terrienne, expliquez-nous un peu ce charabia, il y a le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la r\u00e9forme de l'\u00c9tat et \u00e0 la simplification, il y a la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle, ces gens-l\u00e0 ont un chef de cabinet, ils ont un bureau et ce qu'ils ont un pouvoir r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:46 > 0:10:27) [91%] : \r\nNon, mais enfin c'est c'est comique d'en lisant \u00e7a, je pense que c'est, c'est difficile de de pas sourire de pas en entendant \u00e7a, c'est l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle qu'est-ce que c'est moi, franchement, je ne sais pas, \u00e7a me fait sourire bon secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la r\u00e9forme de l'\u00c9tat, c'est important en France, la simplification, c'est \u00e9videmment important, il y a \u00e9norm\u00e9ment une secr\u00e9taire d'\u00c9tat de ministres depuis 30 ans, et au contraire, moi je constate, je fais partie de ceux qui pensent que tout s'est encore plus complexifier donc parce qu'ils arrivent peut-\u00eatre pour apporter encore plus de complexit\u00e9, et ces gens-l\u00e0, donc on a des sujets \u00e0 traiter, et je pense que c'est petit secr\u00e9taire d'\u00c9tat, \u00e7a c'est on est vraiment au niveau de de la petite cuisine c'est la toute petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:35) [92%] : \r\nTout dernier mot en en bref, vous avez souvent parl\u00e9 de Hollande comme un personnage chanceux qui a une forme de Baraka malgr\u00e9 tout \u00e7a, il peut encore gagner en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:11:11) [89%] : \r\nAh ben l\u00e0, clairement, il est au fond du trou et c'est un coup \u00e0 un remaniement de fond du trou, mais Hollande d'abord et tr\u00e8s intelligent, tr\u00e8s souple, tr\u00e8s habile et bon, il a aussi eu la baraka dans les ann\u00e9es pass\u00e9es, on l'a bien vu, et moi, franchement, tant qu'il est l\u00e0, il peut toujours gagner, moi je l'ai cartes aurait pas, d'ailleurs on voit bien et joue quelque chose, il r\u00eave d'avoir Sarkozy et Sarkozy vous voyez tr\u00e8s bien dans les sondages, ils sont \u00e0 touche-touche, Sarkozy, Hollande cette Sarkozy c'est lui qui fait le plus mauvais score \u00e0 droite et, l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il se dit qu'il peut l'emporter, il y a une petite chance et il va, il va essayer de la jouer, en tout cas jusqu'au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:11 > 0:11:12) [77%] : \r\nFran\u00e7ois Giesbert merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:14 > 0:11:24) [92%] : \r\nL'Otan entrent en action sur le front des migrations, la mesure est symboliquement tr\u00e8s forte, l'Alliance Atlantique d\u00e9ploiera ses navires contre les passeurs qui exploitent les r\u00e9fugi\u00e9s Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:26 > 0:11:42) [95%] : \r\nL'image se r\u00e9p\u00e8te inlassablement des corps d'enfants que des p\u00eacheurs grecs ram\u00e8ne dans ce port de Lesbos 400 personnes se sont noy\u00e9es en mer \u00c9g\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, alors d\u00e9sormais l'Otan est appel\u00e9 \u00e0 l'aide, une mission d\u00e9licate car elle ne veut pas donner l'impression que les migrants sont une mena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:59) [97%] : \r\nNote : il ne s'agit pas d'arr\u00eater ou de repousser les bateaux de r\u00e9fugi\u00e9s l'Otan contribuera en mati\u00e8re de renseignement et de surveillance pour aider \u00e0 lutter contre le trafic d'\u00eatre s'humains et contre les r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:00 > 0:12:31) [95%] : \r\nSon engagement face \u00e0 une crise humanitaire constitue une premi\u00e8re dans l'histoire de l'organisation, mais la plus puissante alliance militaire au monde engagera des moyens modestes, elle d\u00e9ploiera en mer \u00c9g\u00e9e, 3 navires sous commandement allemand \u00e0 terme peut-\u00eatre 2 fois plus, leur mission : lutter contre les passeurs en collectant des renseignements transmise aux gardes- c\u00f4tes grecs et turcs et \u00e0 la force europ\u00e9enne Frontex un appui dont l'initiative revient \u00e0 Angela Merkel lundi \u00e0 Ankara, la chanceli\u00e8re allemande a senti l'exasp\u00e9ration de ses homologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:41) [84%] : \r\nTurcs et me ce Turquie un personne ne doit penser que la Turquie, simplement parce qu'elle prend sa part dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s portera ce fardeau toute seule machine et Bethl\u00e9em.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:42 > 0:12:55) [97%] : \r\nUne d\u00e9claration en guise d'avertissement : la Turquie redoute l'arriv\u00e9e de 500000 Syriens qui s'ajouterait aux 2 millions et demi qu'elle accueille d\u00e9j\u00e0 une pression migratoire qu'Ankara dit ne pouvoir contenir qu'avec la solidarit\u00e9 de ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:56 > 0:13:02) [93%] : \r\nIsabelle Ory, cherchez la femme, Angela Merkel, elle est vraiment au coeur de la discussion et l'\u00e9nerve beaucoup de gens \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:04 > 0:14:01) [93%] : \r\nOui, Angela Merkel est all\u00e9e chercher l'Otan parce qu'elle trouve que l'Union europ\u00e9enne ne bouge pas assez vite et ce soir, c'est clair qu'elle marque 2 points tout d'abord, elle fait plaisir aux Turcs qui ont le pouvoir en de freiner le flux de migrants qui in fine et arrive en Allemagne et puis ensuite elle peut dire \u00e0 son opinion publique, regardez, je ne suis pas toute seule, j'ai l'Alliance Atlantique et donc les Am\u00e9ricains avec moi, mais le prix \u00e0 payer pour \u00e7a, c'est le camouflet inflig\u00e9 \u00e0 Bruxelles des mois que les Europ\u00e9ens d\u00e9bloque des moyens pour tenter de r\u00e9soudre cette crise, ce midi, la Commission europ\u00e9enne a salu\u00e9 du bout des l\u00e8vres \u00e0 l'annonce de l'Otan et a surtout rappel\u00e9 tout ce que elle, elle faisait et puis en coulisse, beaucoup de diplomates de d'autres pays ont la dent dure, il reproche \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande de ne pas admettre qu'elle a eu tort d'ouvrir les portes en grand ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er l'appel d'air alors ce soir, Angela Merkel a a jou\u00e9 un joli coup, mais c'est un coup qui l'isole encore un peu plus sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:01 > 0:14:18) [93%] : \r\nMerci Isabelle, Guy Parmelin, le nouveau patron de la d\u00e9fense a re\u00e7u une visite d\u00e9licate, son homologue isra\u00e9lien Mosh\u00e9 Yalon n'\u00e9tait \u00e0 Berne, plusieurs sujets sont sensibles les dr\u00f4nes, les relations avec l'Iran, mais la Suisse et Isra\u00ebl ont une tr\u00e8s vieille tradition de coop\u00e9ration militaire Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:19 > 0:14:34) [91%] : \r\nLe caporal et le g\u00e9n\u00e9ral isra\u00e9lien le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et le ministre de la D\u00e9fense 1er, exercice de diplomatie pour Guy Parmelin ce matin, la question des relations avec Isra\u00ebl et d\u00e9licate alors puisqu'entre amis, on peut tous se dire \u00e0 lors de la conf\u00e9rence de presse, il commence par les sujets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:14:42) [94%] : \r\nLa Suisse, consid\u00e8re que les colonies isra\u00e9liennes dans les territoires arabes occup\u00e9s sont ill\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:14:46) [93%] : \r\nEt puis il y a la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran, la Suisse salut Isra\u00ebl condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:46 > 0:14:54) [86%] : \r\nOui, qu'on sait, nous consid\u00e9rons que l'accord avec l'Iran est une erreur strat\u00e9gique, une erreur historique, un instant avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:55 > 0:15:10) [94%] : \r\nMais pas de quoi faire oublier ce qui rassemble, \u00e0 commencer par l'achat de dr\u00f4nes isra\u00e9liens par la Suisse pour 250 millions de francs, dernier \u00e9pisode d'une longue s\u00e9rie d'\u00e9changes en 2010 c'est Maurer, qui \u00e9tait en Isra\u00ebl mais la collaboration remonte \u00e0 des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:26) [95%] : \r\nDans les ann\u00e9es 1970 la Suisse a fourni un certain nombres de savoir- faire en mati\u00e8re de construction a\u00e9ronautique \u00e7a a d\u00e9fray\u00e9 la chronique \u00e0 l'\u00e9poque, mais aussi en terme de munitions et puis Isra\u00ebl a fourni \u00e0 la Suisse, beaucoup de ces exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:15:32) [91%] : \r\nUne relation ancienne, donc, est contest\u00e9e par la gauche, notamment, qui a tent\u00e9 en vain d'emp\u00eacher l'achat des dr\u00f4nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:34 > 0:15:45) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s probl\u00e9matique, puisque ce sont en fait des armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es avant tout pour combattre en r\u00e9alit\u00e9 des populations et surtout des populations civiles dans les territoires palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:45 > 0:15:51) [93%] : \r\nLe Parlement a fini par approuver le deal, et ce matin, Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 se rendre \u00e0 son tour en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:55 > 0:16:05) [90%] : \r\nL'\u00e9vasion de Dietikon provoque beaucoup de r\u00e9actions, le prisonnier coupable de faits tr\u00e8s graves, c'est un violeur r\u00e9cidiviste, une gardienne l'aurait aid\u00e9 avant de fuir avec lui Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:06 > 0:16:20) [89%] : \r\nC'est dans cette prison, vers minuit, une g\u00e9\u00f4liers ouvrent la cellule d'un d\u00e9tenu, un Syrien condamn\u00e9 pour viol, ensemble ils fuite en voiture probablement vers l'Italie depuis, avis de recherche et interrogations, l'histoire de la Belle et de la brute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:35) [83%] : \r\nDire, personne n'est Tusk je n'aurais jamais imagin\u00e9 cela, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, cela montre que l'on ne conna\u00eet jamais aussi bien que ce que l'on pense les gens autour de soi, ce site site Khan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:17:06) [89%] : \r\nLa g\u00e9\u00f4liers, s\u00e9par\u00e9e de son mari travaille depuis 4 ans dans le milieu carc\u00e9ral, le soir de la fuite et les de garde avec un coll\u00e8gue, sans doute, au repos, le d\u00e9tenu en Suisse depuis 2010 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00e0 3 reprises pour agressions sexuelles, condamn\u00e9 pour le viol d'une adolescente menace aux relations amoureuses myst\u00e8re et sp\u00e9culations abondent, mais cette \u00e9vasion rappelle la particularit\u00e9 du lien d\u00e9tenu g\u00e9\u00f4liers \u00e0 Fribourg, o\u00f9 le personnel est form\u00e9, on assiste sur la raret\u00e9 d'un telle qu'\u00e0 des cours sur la distance, a conserv\u00e9 son prodigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:07 > 0:17:30) [93%] : \r\nUne distance trop grande peut-\u00eatre tout aussi n\u00e9faste et dangereuse qu'une distance trop petite ou proximit\u00e9 trop grande, si vous prenez, par exemple, un d\u00e9tenu qui est en train de se radicaliser ou qui devient de plus en plus agressifs, \u00e7a se voit plus, si si la distance est trop grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:30 > 0:17:36) [94%] : \r\nReste la question du contact d'une femme avec un d\u00e9tenu arr\u00eat\u00e9 pour agression sexuelle, cas particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:36 > 0:17:52) [91%] : \r\nNon, \u00e0 notre avis, c'est d\u00e9j\u00e0 inclus dans les cours, qui traite le comportement professionnel et l\u00e0 bien s\u00fbr en traite aussi des des cas sp\u00e9cifiques avec cette situation o\u00f9 quelqu'un tombe amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:53 > 0:18:03) [85%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, peu avant sa fuite, la g\u00e9\u00f4liers \u00e0 signaler sur les r\u00e9seaux sociaux, un film chinois un chevalier parti lib\u00e9r\u00e9 une femme rebelles emprisonn\u00e9s et poudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:24) [90%] : \r\nLe nombre d'\u00e9l\u00e8ves a augment\u00e9 fortement ces prochaines ann\u00e9es, ils seront 800000 en plus d'ici 2024 cela repr\u00e9sente 13 pourcent c'est le reflet de la d\u00e9mographie, notamment de l'immigration, il faudra instruire et loger ses enfants ces adolescents, les projets de nouvelles \u00e9coles foisonnent en Suisse romande, Aurore Ch\u00e9ry Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:25 > 0:18:33) [89%] : \r\nL'\u00e9cole fribourgeoise, un vrai casse- t\u00eate natalit\u00e9 en hausse d\u00e9mographie galopante, introduction de la premi\u00e8re ann\u00e9e HarmoS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:37 > 0:18:39) [94%] : \r\nLe nombre d'\u00e9l\u00e8ves explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:39 > 0:18:46) [87%] : \r\nC'est continuellement que nous devons absorber l'arriv\u00e9e de nouveaux \u00e9l\u00e8ves, l'ouverture de classes et elle nous sommes pr\u00eats bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:19:07) [91%] : \r\nMais la d\u00e9mographie r\u00e9elle reste difficile \u00e0 pr\u00e9voir, d'autant plus que le brassage entre cantons romands s'est accentu\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le canton de Fribourg, attirent les populations de Berne et de l'arc l\u00e9manique example bulle malgr\u00e9 l'extension de ces 2 b\u00e2timents, les salles de classe affichent complet, cons\u00e9quence des projets de nouvelles \u00e9coles foisonnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:07 > 0:19:16) [92%] : \r\nPresque une dizaine \u00e0 l'\u00e9chelle du District dont 2 \u00e0 Bulle et et dans les villages voisins o\u00f9 la pression est encore plus grande que dans les p\u00e9riph\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:16 > 0:19:29) [96%] : \r\nPour l'\u00e9cole primaire, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique pr\u00e9voit une hausse moyenne de 14 pourcent en Suisse d'ici 2024 Fribourg, Vaud et le Valais connaissent la plus forte augmentation, malgr\u00e9 ces chiffres, les politiques Penta, anticiper les besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:29 > 0:19:48) [94%] : \r\nOn souhaiterait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'arriv\u00e9e d'un certain nombre d'enfants en construisant des \u00e9tablissements plus grands mais l\u00e0 on a un probl\u00e8me avec la loi scolaire qui ne nous autorise pas \u00e0 avoir des subventions pour des r\u00e9serves, donc on est \u00e0 chaque fois, avec ce sentiment fort d\u00e9sagr\u00e9able pour les autorit\u00e9s de courir apr\u00e8s l'explosion d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:49 > 0:20:00) [93%] : \r\nOn ne court pas apr\u00e8s le probl\u00e8me simplement on essaye d'appr\u00e9hender une situation qui \u00e9volue constamment et, dans ce bureau, nous avons discut\u00e9 de futurs CO bien avant celui qui qui vient d'\u00eatre construit maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:12) [93%] : \r\nCar le secondaire I est lui aussi touch\u00e9 10 pourcent d'\u00e9l\u00e8ves en plus en Suisse la palme \u00e0 Fribourg et ses 16 pourcent de hausse Jura et Neuch\u00e2tel par contre des effectifs dans le rouge d'ici 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:13 > 0:20:28) [96%] : \r\nAujourd'hui, je ne suis pas inqui\u00e8te, je pense que demain on aura encore des \u00e9l\u00e8ves dans notre canton, mais nous souhaitons aussi faire venir des des familles quand il y a des enfants, il y a de la vie, il y a de la prosp\u00e9rit\u00e9 et il y a un espoir pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:28 > 0:20:37) [91%] : \r\nSi Neuch\u00e2tel rel\u00e8ve ce pari, les effectifs scolaires pourraient encore augmenter en Suisse en 2024 800000 \u00e9l\u00e8ves seraient compteront l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:39 > 0:20:49) [90%] : \r\nUne \u00e9quipe d'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve r\u00e9alise une perc\u00e9e pour comprendre le m\u00e9canisme de la m\u00e9moire, elle est arriv\u00e9e \u00e0 mieux saisir comment les souvenirs sont stock\u00e9s, Christophe Sierro, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:50 > 0:21:12) [92%] : \r\nAgir sur la m\u00e9moire gr\u00e2ce une combinaison de faisceaux lumineux et d'intervention g\u00e9n\u00e9tique, c'est l'\u00e9tonnante prouesse d'une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, tout a commenc\u00e9 avec cette question fondamentale : comment notre m\u00e9moire est-elle form\u00e9 puis stocker pour r\u00e9pondre \u00e0 cette interrogation, les scientifiques ont confront\u00e9 des souris \u00e0 des exp\u00e9riences nouvelles afin de cr\u00e9er chez elle des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:13 > 0:21:36) [82%] : \r\nOn utilise les de ces souris qui ont suivi cette exp\u00e9rience pour apr\u00e8s analyse des neurones qui on \u00e9tait, qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'estocade \u00e0 la m\u00e9moire de 7 contexte que ce mot, on utilise certains technique qui nous a, on raconte l'histoire des qui peuvent nous dire quels N\u00e9ron et nous on \u00e9tait activ\u00e9 dans les derni\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:37 > 0:21:49) [91%] : \r\nEn clair, les scientifiques sont parvenus \u00e0 observer le regroupement de cellules nerveuses qui, une fois mis ensemble forment nos souvenirs, mais pour que ces souvenirs restons-nous ces regroupements doivent atteindre une certaine taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:50 > 0:22:04) [89%] : \r\nLa taille de cet ensemble est tr\u00e8s importante, si elle est trop petite, s'il y a pas cette cellule \u00e0 la \u00e0 ce moment-l\u00e0, la performance est tr\u00e8s faible \u00e0 l'encontre si toutes les cellules de f\u00eate attractive et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on peut rien stocker non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:04 > 0:22:20) [96%] : \r\nNi trop ni trop peu de cellules, c'est la recette pour optimiser la qualit\u00e9 et la p\u00e9rennit\u00e9 de nos souvenirs, c'est donc en agissant sur la taille de ces regroupements gr\u00e2ce \u00e0 la technique dite de l'optog\u00e9n\u00e9tique que les chercheurs ont pu renforcer ou supprimer des souvenirs chez des souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:20 > 0:22:44) [94%] : \r\nIl y a 2 int\u00e9r\u00eats principaux \u00e0 cette recherche d'abord, nous sommes tous tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 comprendre comment marche la m\u00e9moire dans un 2\u00e8me temps, certes il y a aussi des maladies ou la m\u00e9moire marche moins bien, comme la maladie d'Alzheimer et on peut s'imaginer que dans cette situation-l\u00e0, ces m\u00e9canismes de stockage ne dysfonctionne ne fonctionne plus comme il faut et c'est dans cette optique-l\u00e0 qu'on va poursuivre la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:44 > 0:22:53) [96%] : \r\n\u00e9videmment, pas question pour l'heure de se fabriquer une super m\u00e9moire des souris aux hommes, il y a du chemin et le cerveau est encore loin d'avoir livr\u00e9 tous ses secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:55 > 0:23:11) [87%] : \r\nLe r\u00e9cent suicide de Beno\u00eet Violier l'a rappel\u00e9, c'est un drame qui touche de nombreuses familles chaque jour, presque 3 personnes se tuent en Suisse, la statistique a quelque chose de vertigineux, avec des cas extr\u00eames, le Valais enregistre un record le grand format et sign\u00e9 Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:12 > 0:23:21) [92%] : \r\nMourir, mourir pour ne plus avoir mal, victime d'une profonde d\u00e9pression Karen d\u00e9cide, il y a 18 mois, de mettre fin \u00e0 ses jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:21 > 0:23:36) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment en d\u00e9tresse compl\u00e8te et je me d\u00e9testais d'\u00eatre ont d\u00e9tresse et de faire souffrir ma famille, mes proches, et au bout d'un moment, j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que je valais plus rien et que le train allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:37 > 0:23:39) [100%] : \r\n\u00eatre une solution radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:39 > 0:23:50) [93%] : \r\nMiraculeusement, Karen r\u00e9chappe \u00e0 sa tentative de suicide, ses blessures sont tr\u00e8s graves \u00e0 la douleur psychique s'ajoute celle du corps mais lentement, au fil des mois, elle reprend go\u00fbt \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:51 > 0:24:10) [90%] : \r\nOn m'a propos\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 Lemonier parce que je refusais de voir les psychiatres et cette personne a avait un autre regard sur ce qui m'arrivait M. tendu la marge les prises, je peux vraiment dire que cet du CHUV m'a aid\u00e9 \u00e0 traverser ce fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:11 > 0:24:22) [94%] : \r\nEn Valais, le nombre de suicides est en constante augmentation depuis 2011 l'an dernier 8 ans de personnes se sont donn\u00e9 la mort, difficile d'expliquer rationnellement ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:22 > 0:24:46) [88%] : \r\nC'est un comportement humain complexe multi- d\u00e9termin\u00e9 par de nombreux facteurs, dont la maladie psychiatrique est quand finalement a ensuite les facteurs sociaux, environnementaux, ch\u00f4mage, crise, difficult\u00e9s sociales adversit\u00e9 de la vie de tous les jours, joue un r\u00f4le important mais en eux- m\u00eames ne peut certainement pas expliquer le fait de de cette augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:47 > 0:24:54) [97%] : \r\nAutre piste pour expliquer cet accroissement le nombre de suicides assist\u00e9s en constante \u00e9volution et le manque de psychiatres en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:55 > 0:25:12) [90%] : \r\nPeu de m\u00e9decins moins de m\u00e9decins en proportion compar\u00e9 au reste de la Suisse, et en particulier, peu de psychiatres par habitant en Valais, ce qui rend ce qui rend l'accessibilit\u00e9 en fait aux soins et aux traitements, quand ils sont n\u00e9cessaires moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:12 > 0:25:19) [97%] : \r\nDifficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire dans la majorit\u00e9 des cas, impossible de rep\u00e9rer les pulsions suicidaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:19 > 0:25:36) [91%] : \r\nCe moment o\u00f9 la personne quand elle a d\u00e9cid\u00e9 de se suicider, elle va mieux parce que pour elle, la d\u00e9cision est prise, elle sait comment elle va faire, elle sait quand elle va le faire et tout d'un coup, ben il y a comme un un mieux et l'entourage le voit donc ils disent ah non, mais maintenant \u00e7a va mieux, donc ils sont moins de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:36 > 0:25:45) [90%] : \r\nMembre de l'association pas car fait aujourd'hui de la pr\u00e9vention, anim\u00e9s d'une profonde certitude la d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:45 > 0:26:02) [86%] : \r\nJe pense pas que quand on est all\u00e9 si pas et qu'on met autant de temps pour remonter \u00e0, on a eu envie de retourner si pas, donc je m'\u00e9couterait avec plus d'attention et je consulterai les bonnes personnes tout de suite, j'attendrai pas comme j'ai fait la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:02 > 0:26:11) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 l'augmentation constat\u00e9e en Valais un chiffre et rassurant, depuis 1908 tente le taux de suicide a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:12 > 0:26:31) [89%] : \r\nLe dicton est cruel : on dit que les promesses engagent ceux qui les croient, la COP21 avait donn\u00e9 lieu \u00e0 une avalanche d'engagements, notamment am\u00e9ricains voient ce qui leur du d\u00e9senchantement, regardez les juges de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis qui ont douch\u00e9 l'enthousiasme \u00e9cologique, ils suspendent le programme claironn\u00e9e par Barack Obama Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:34 > 0:26:41) [57%] : \r\nMais \u00e9chelon grunge Brahimi \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais, et ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:42 > 0:27:51) [94%] : \r\nLe selfie avec le glacier en p\u00e9ril le Trec pr\u00e9sidentielle contre le r\u00e9chauffement climatique, le clip vid\u00e9o de la Maison Blanche, tout cela n'aura pas impressionner la majorit\u00e9 des juges de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, par 5 voix contre 4, ils ont suspendu le plan de Barack Obama pour le climat, dont l'objectif est de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 32 pourcent d'ici 2030, par rapport \u00e0 2005, principal vis\u00e9 les centrales \u00e0 charbon, qui comptent pour pr\u00e8s de 39 pourcent de l'\u00e9lectricit\u00e9 du pays une part que l'administration veut r\u00e9duire \u00e0 27 pourcent tout en favorisant les \u00e9nergies propres : les \u00c9tats-Unis 2\u00e8me pollueur derri\u00e8re la Chine rejette pr\u00e8s de 13 pourcent des \u00e9missions mondiales de CO2, ce plan est devenu la pi\u00e8ce ma\u00eetresse de Washington pour atteindre les objectifs fix\u00e9s lors de la conf\u00e9rence sur le climat des Nations unies, la COP 21 riposte sur le terrain juridique des \u00e9tats charbonniers et de l'industrie qui demande l'arr\u00eat du plan une cour f\u00e9d\u00e9rale doit se prononcer en juin et c'est en attendant que la majorit\u00e9 conservatrice de la Cour supr\u00eame a pris sa mesure temporaire, du moins je vois des r\u00e9publicains qui restent mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:53 > 0:27:57) [89%] : \r\nCe plan devrait \u00eatre annul\u00e9, de mani\u00e8re permanente, avant que les consommateurs amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:57 > 0:27:59) [81%] : \r\nQui ne soit condamn\u00e9 \u00e0 des prix \u00e9nerg\u00e9tiques sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:02 > 0:28:15) [90%] : \r\nLe gouvernement garde espoir de remporter la prochaine manche en attendant l'enjeu s'invite d\u00e9j\u00e0 dans la campagne pr\u00e9sidentielle train Bernie Sanders, se d\u00e9clarant d\u00e9\u00e7u par la Cour supr\u00eame et un climato-sceptique comme Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:19 > 0:28:30) [92%] : \r\nTout va tr\u00e8s vite dans le monde des r\u00e9seaux sociaux Facebook \u00e9videmment Twitter bien s\u00fbr mais vous risquez de passer pour ringards, si vous ne connaissez pas Snapchat les jeunes en raffolent, les m\u00e9dias s'y installent Delphine Jeanne Moreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:32 > 0:29:03) [90%] : \r\nLa campagne pour les pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines a d\u00e9but\u00e9 il y a les meetings, bien s\u00fbr, mais cette ann\u00e9e, c'est sur Snapchat que \u00e7a se passe Hillary Bernie job, ils y sont tous, \u00e7a co\u00fbte moins cher et \u00e7a touche directement les jeunes \u00e9lecteurs Snapchat \u00e0 la base, c'est un r\u00e9seau social de plus lanc\u00e9 en 2011, mais un d\u00e9tail fait toute la diff\u00e9rence, les messages disparaissent apr\u00e8s quelques secondes, le succ\u00e8s est total aujourd'hui 60 pourcent des jeunes Am\u00e9ricains ont tr\u00e8s et 34 ans, sont sur Snapchat les adolescents suisses aussi adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:03 > 0:29:18) [92%] : \r\nJ'aime cette obligation, parce que les photos bah c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et on peut les envoyer de une \u00e0 10 secondes que mes amis, on aime bien s'envoyer des snap pour savoir ce qu'on fait dans la journ\u00e9e ou quand on va en soir\u00e9e pour savoir ce qu'est l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:18 > 0:29:21) [96%] : \r\nDes contenus \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, pas si s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:21 > 0:29:34) [95%] : \r\nPour des raisons techniques \u00e9videntes ces contenus, il reste sur les serveurs de Snapchat d'ailleurs, dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales de Snapchat ils disent bien que le message s'autod\u00e9truit uniquement pour la personne qui le re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:34 > 0:29:42) [98%] : \r\nMais l'application ne se r\u00e9sume plus seulement une messagerie depuis quelques mois, c'est devenu une plateforme d'information d'un nouveau genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:42 > 0:29:56) [88%] : \r\nC'est l'ouverture de la plateforme aux annonceurs, non pas en terme de publicit\u00e9 aujourd'hui mais en terme de pr\u00e9sence, m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que on a nombre d'annonces de de de m\u00e9dia aujourd'hui qui sont pr\u00e9sents sur la plateforme pour raconter leurs propres histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:56 > 0:30:13) [96%] : \r\nCNN le prestigieux Wall Street Journal, mais aussi des Stars et des politiciens emploie des journalistes \u00e0 plein temps pour cr\u00e9er du contenu et \u00e7a marche avec \u00e0 la cl\u00e9 un public compos\u00e9 de millions de jeunes cette fameuse g\u00e9n\u00e9ration Y pour qui les journaux et la t\u00e9l\u00e9, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:15 > 0:30:21) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et toujours un sc\u00e9nario hollywoodien on savait Zuckerberg pour Facebook et l\u00e0 aussi, un petit g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:21 > 0:31:17) [94%] : \r\nAlors, il s'appelle Evan Spiegel, il a cr\u00e9e Snapchat il y a 5 ans, il avait seulement 21 ans, depuis il est milliardaire et il fait la une des journaux people, il s'est m\u00eame offert le luxe de refuser, il y a 3 ans, le rachat par Facebook de plus de 3 milliards de dollars, alors Snapchat, c'est chaque jour 100 millions d'utilisateurs 700 millions de messages et plus de 6 milliards de vid\u00e9os \u00e9chang\u00e9s ces chiffres sont impressionnants, mais on est encore loin du num\u00e9ro un des r\u00e9seaux sociaux Facebook qui totalisent un milliard d'utilisateurs, l'entreprise fait partie des soci\u00e9t\u00e9s Licorne comme Hubert ou R Bien les comptes, ce sont ces soci\u00e9t\u00e9s qui investissent dans les nouvelles technologies qui ont moins de 10 ans et qui sont non cot\u00e9e mais valoris\u00e9e \u00e0 plus d'un milliard de dollars pour Snapchat, c'est 19 milliards de dollars et surtout on peut expliquer \u00e7a par l'arriv\u00e9e massive de nouveaux investisseurs comme le le g\u00e9ant chinois Alibaba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:17 > 0:31:35) [87%] : \r\nDelphine, merci, on peut vous envoyer des petits messages sur Snapchat bien s\u00fbr et la RTS il y a depuis cette semaine, merci, merci beaucoup, c'est une marque de fabrique de la Suisse, et elle le restera, la Br\u00e9vine est un irr\u00e9ductible coin de pays qui r\u00e9siste aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques, une \u00e9tude le d\u00e9montre l'Europe Buch\u00e8re Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:36 > 0:31:47) [95%] : \r\nComme chaque matin cet agriculteur quitte les cr\u00eates de la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine pour livrer son lait, une centaine de m\u00e8tres en contrebas, son thermom\u00e8tre mesure alors un ph\u00e9nom\u00e8ne curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:47 > 0:31:51) [84%] : \r\nOn commence \u00e0 prendre la descente sur la vall\u00e9e 220 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:51 > 0:31:55) [90%] : \r\nContrairement \u00e0 la logique, il fait donc nettement plus chaud en au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:55 > 0:32:01) [88%] : \r\nOn a toujours \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s diff\u00e9rence avec la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:01 > 0:32:11) [92%] : \r\nC'est ce qu'on appelle commun\u00e9ment un lac de froid une inversion de temp\u00e9rature, un ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu des habitants de la r\u00e9gion et qu'une \u00e9quipe de scientifiques a voulu \u00e9tudier de tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:11 > 0:32:16) [88%] : \r\nC'est un appareil qui mesure la temp\u00e9rature en fait faut Emmanuelle J\u00e9sus voient comme une grosse cl\u00e9 USB qui va enregistrer la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:16 > 0:32:27) [94%] : \r\nPas moins de 46 de ses petites stations ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s aux 4 coins de la vall\u00e9e, durant l'Automne 2014 et l'hiver pass\u00e9 600000 donn\u00e9es de temp\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, puis mod\u00e9liser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:28 > 0:32:31) [86%] : \r\nNon, non, une inversion de l'an 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:32 > 0:32:36) [94%] : \r\nS'il peut faire si glacial au fond de cette vall\u00e9e c'est pour plusieurs raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:36 > 0:32:50) [92%] : \r\nLa topographie de la vall\u00e9e particuli\u00e8re puisqu'on dit que c'est une vall\u00e9e ferm\u00e9e il y a pas d'\u00e9chappatoire possible \u00e0 l'air froid il y a aussi le fait que tous les coteaux de la vall\u00e9e sont couverts de for\u00eats, ce qui renforce l'effet d'isolation de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:50 > 0:32:57) [96%] : \r\nLe week- end pass\u00e9, les chercheurs sont venus expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne aux habitants de la vall\u00e9e, pour certains, le froid, c'est dans les g\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:57 > 0:33:10) [89%] : \r\nC'est pas un gros handicap \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 je crois gros handicap, les gens y sont habitu\u00e9s, on est n\u00e9 avec \u00e7a, on vit avec \u00e7a hein, moi j'aime pas sp\u00e9cialement le froid mais on est ni avec quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:11 > 0:33:16) [96%] : \r\nEt malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique, la Br\u00e9vine restera encore longtemps la Sib\u00e9rie de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:16 > 0:33:35) [91%] : \r\nC'est vraiment la situation m\u00e9t\u00e9orologique qui engendre le lac d'air froid, donc il faut qu'on ait un ciel clair, il faut que les pressions soit tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et il faut qu'on ait une absence de vent et \u00e0 ce moment-l\u00e0 le lac Vert froid se mettent en place tout \u00e0 fait ind\u00e9pendamment des temp\u00e9ratures qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:35 > 0:33:47) [93%] : \r\nPas exclu donc que le thermom\u00e8tre rechute un jour \u00e0 moins 41,8 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine, la temp\u00e9rature la plus basse jamais enregistr\u00e9e en Suisse, c'\u00e9tait le 12 janvier 1987.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:48 > 0:34:04) [90%] : \r\nVoil\u00e0 salutations \u00e0 La Br\u00e9vine dans quelques minutes, nous retrouvons Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, demain au journal ce sera Malika Nedir et ce soir, Temps pr\u00e9sent sur les co\u00fbteuse maison de retraite, le logement en EMS en moyenne repr\u00e9sente 8700 francs chaque mois tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:13 > 0:34:16) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:43 > 0:34:57) [94%] : \r\nMais \u00e0 part \u00e7a, quand tu regardes la COP21 et puis Fabius Ban Ki-moon et et puis surtout, Hollande qui disent c'est un c'est un accord contraignant tu lis le texte cherche les mesures contraignantes, tu peux, tu les trouveras pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:01 > 0:35:05) [92%] : \r\nMais tu vois, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait couru d'avance que \u00e7a allait \u00eatre annonc\u00e9 comme un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:06 > 0:35:08) [99%] : \r\nInd\u00e9pendamment des r\u00e9sultats r\u00e9els.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:09 > 0:35:15) [79%] : \r\nSi tu invites Fabius ah pardonnez-moi, ah tu pourras lui demander je ai pas invit\u00e9 Fabius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:17 > 0:35:26) [85%] : \r\nJ'aimerais poser des questions avec toi, je te je te donne le reste la liste c'est c'est la bonne image ce temps c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:32 > 0:35:45) [84%] : \r\nJe ne vois plus rien, il faut que tu m'rallume l'\u00e9cran s'est \u00e9teint, \u00e7a arrive des fois qui s'\u00e9teignent tout seul, qu'on le laisse allum\u00e9 trop longtemps, c'est bien, c'est mais \u00e7a arrive maintenant, on a de la chance, tout va bien, Jean Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:48 > 0:35:51) [88%] : \r\nCe sont les m\u00eames minutes alors ce qu'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:51 > 0:35:52) [95%] : \r\nEn 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:57 > 0:39:45) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va continuer ces prochains jours, mais en d\u00e9but de semaine prochaine Les haute pression et la bise devrait \u00e0 nouveau montrer le bout de leur nez ce matin, nous avons eu droit \u00e0 une accalmie, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, cette photo a \u00e9t\u00e9 prise par Bernard Favre il se trouvait \u00e0 certains, dans le canton de Vaud mais l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse augmentaient \u00e0 nouveau, retour sur les images satellites, nous \u00e9tions \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation, la voici : elle est entra\u00een\u00e9e par un courant d'ouest, elle nous a ces pr\u00e9cipitations en fin d'apr\u00e8s- midi, dire un peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, lesquels vont se poursuivre sur forme d'averses assez faible, ce soir, sur tous les versants nord des Alpes, mais attention \u00e0 la limite des chutes de neige qui devraient aussi li\u00e9s entre 300 \u00e0 500 m\u00e8tres en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit une accalmie va se produire, mais \u00e7a ne durera pas demain en fin de matin\u00e9e, ce m\u00eame courant d'ouest nous am\u00e8nera une nouvelle perturbation, elle sera plus active que la pr\u00e9c\u00e9dente, il devrait s'accompagner d'air plus t\u00f4t demain matin l'accalmie va permettre aux \u00e9claircies de se d\u00e9velopper en toutes r\u00e9gions, elles pourront localement \u00eatre belle, mais la couverture nuageuse augmentera d\u00e9j\u00e0 sur l'ouest, premi\u00e8res pr\u00e9cipitations en fin de matin\u00e9e sur l'extr\u00eame ouest avec au d\u00e9but de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations deviendront mod\u00e9r\u00e9es et elles vont progresser sur le Jura, le plateau dans les Alpes, les pr\u00e9cipitations qui vont \u00e7a qui ont pas dire limite de chutes de neige assez variable entre 400 et 700 m\u00e8tres d'altitude, elles arriveront jusqu'au Tessin, mais encore l'apr\u00e8s- midi, le feu ne devrait souffler dans les Alpes, ce qui va permettre aux \u00e9claircies de se d\u00e9velopper, de tenir pendant quelques heures sur le quart Nord-Est, dans les Grisons dans ces r\u00e9gions, les pr\u00e9cipitations devraient arriver sous forme att\u00e9nu\u00e9e plut\u00f4t en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures ben les valeurs resteront de saison, le matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 3 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit 4 \u00e0 5 sur le plateau cette au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, vont se renforcer ses vents seront de secteur Sud, Sud-Ouest, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en plaine mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne pour retracer soutenue sur les cr\u00eates des Alpes pour les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va donc continuer, le temps sera assez changeant et la limite des chutes de neige devraient se situer entre 800 et 1000 ma\u00eetres le Valais devraient \u00eatre un peu moins touch\u00e9 que l'Ouest lundi les courants tourne au nord encore quelques averses possibles, mais la bise devrait progressivement se mettre en place, mardi, les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles mais attention la bise sera forte et les temp\u00e9ratures vont baisser de quelques petits degr\u00e9s pour l'Est de la Suisse, ce devrait \u00eatre la m\u00eame \u00e9volution, mais avec un risque de pr\u00e9cipitation, un peu plus important pour la journ\u00e9e de mardi, enfin, au sud, le temps restera humide jusqu'en fin de semaine avec de faibles quantit\u00e9s de pluie et pour lundi, mardi, \u00e7a se confirme, on devrait retrouver un temps sec, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour la journ\u00e9e de vendredi dans quelques instants on retrouve \u00e0 nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au co\u00fbt des EMS demain soir \u00e0 cette place Maria M\u00e9tral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T19:20:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602495268", "durationSec": 99, "title": "SO PARMELIN VISITE YA ALONE_RTS000000730291", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la D\u00e9fense Guy Parmelin a re\u00e7u son homologue isra\u00e9lien Moshe Ya'alon. Plusieurs sujets sensibles comme les drones ou les relations avec l'Iran ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives et d'EVN.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1498183"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495269", "durationSec": 91, "title": "SO OTAN OPERATIONS_RTS000000730261", "excerpt": "Des ondes gravitationnelles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es pour la premi\u00e8re fois par les scientifiques. Albert Einstein avait pr\u00e9dit leur existence en se fondant sur sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale en 1916.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495270", "durationSec": 104, "title": "SO ONDES GRAVITATIONNELLES 3_RTS000000730309", "excerpt": "Une \u00e9quipe de chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a fait une d\u00e9couverte importante pour comprendre le m\u00e9canisme de la m\u00e9moire. Elle est arriv\u00e9e \u00e0 mieux comprendre comment les souvenirs peuvent \u00eatre stock\u00e9s dans notre cerveau.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1498166"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495271", "durationSec": 108, "title": "SO OBAMA CLIMAT 02_RTS000000730266", "excerpt": "Chaque jour, presque 3 personnes se tuent en Suisse. Le Valais enregistre un record de suicides avec une augmentation importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le manque de psychiatres expliqueraient en partie ce fait.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495272", "durationSec": 125, "title": "SO MEMOIRE SOUVENIR_RTS000000730090", "excerpt": "Le gouvernement fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 remani\u00e9. L'ex-premier ministre Jean-Marc Ayrault revient au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Plusieurs politiciens \u00e9cologistes entrent au gouvernement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["M\u00c9MOIRE (PSYCHOLOGIE)", "NEUROSCIENCES", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1498205"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495273", "durationSec": 19, "title": "SO LICENCIEMENTS ZURICH ASSURANCES_RTS000000729866", "excerpt": "Un d\u00e9tenu de la prison de Dietikon s'est \u00e9vad\u00e9 avec une gardienne. Le prisonnier est coupable de viols."}, {"internalArchiveId": "AA1602495274", "durationSec": 181, "title": "SO GF TAUX DE SUICIDE 2_RTS000000729696", "excerpt": "Une \u00e9tude d\u00e9montre que malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique La Br\u00e9vine devrait continuer \u00e0 \u00eatre l'endroit en Suisse o\u00f9 il fait le plus froid.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SUICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495275", "durationSec": 94, "title": "SO FRANCE REMANIEMENT_RTS000000730287", "excerpt": "Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves en Suisse devrait selon les \u00e9tudes augmenter ces prochaines ann\u00e9es, notamment \u00e0 cause de l'immigration. En 2024, quelque 800000 \u00e9coliers devraient occuper les salles de classe. Les projets de nouvelles \u00e9coles foisonnent en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495276", "durationSec": 119, "title": "SO EVASION PRISON_RTS000000730284", "excerpt": "Snapchat est un r\u00e9seau social qui a beaucoup de succ\u00e8s parmi les jeunes. Il s'agit d'un r\u00e9seau social dont les messages disparaissent apr\u00e8s quelques secondes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIETIKON"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION"], "sequenceIds": ["1498185"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495277", "durationSec": 132, "title": "SO ETUDE BREVINE NE 2_RTS000000729940", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["FROID"], "sequenceIds": ["1498360"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495278", "durationSec": 135, "title": "SO EFFECTIFS SCOLAIRES 2_RTS000000730234", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE", "\u00c9COLIER"], "sequenceIds": ["1498199"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495279", "durationSec": 105, "title": "FRIGO SNAPCHAT_RTS000000727867", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "sequenceIds": ["1498355"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498047", "summary": "Archives d'Albert Einstein. Images de synth\u00e8ses illustrant les ondes gravitationnelles. Itw David Reitze, directeur du laboratoire LIGO. Itw professeur Michele Maggiore, porte-parole du d\u00e9partement de physique th\u00e9orique \u00e0 l'UNIGE.", "id": "1498166", "visualThemes": ["D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498052", "summary": "Duplex Paris : itw Franz-Olivier Giesbert, \u00e9crivain et \u00e9ditorialiste.", "id": "1498171", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498064", "summary": "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la D\u00e9fense, et Moshe Ya'alon, ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense, passant en revue les soldats puis se serrant la main. Conf\u00e9rence de presse de Guy Parmelin. Conf\u00e9rence de presse de Moshe Ya'alon. Itw Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1498183", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498066", "summary": "Ext prison. Itw Roland Zurkirchen, directeur de la prison. Stills de l'\u00e9vad\u00e9 et de sa complice gardienne de prison. Itw Thomas Noll, directeur du centre de formation du personnel p\u00e9nitentiaire.", "id": "1498185", "visualThemes": ["PRISON", "\u00c9VASION"], "visualGeographicals": ["DIETIKON"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498080", "summary": "Playmobil symbolisant les \u00e9l\u00e8ves dans  une classe. Itw Jean-Pierre Siggen, directeur de l'instruction publique fribourgeoise.\nBulle : ext \u00e9cole. Itw Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re.\nNeuch\u00e2tel : itw Monika Maire-Hefti, cheffe du d\u00e9partement de l'Education neuch\u00e2teloise.", "id": "1498199", "visualThemes": ["\u00c9COLIER"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498086", "summary": "Itw Paul Mendez, chercheur en neuroscience \u00e0 l'UNIGE. Itw Christian Luescher, porte-parole du d\u00e9partement des neurosciences fondamentales \u00e0 l'UNIGE.", "id": "1498205", "visualThemes": ["NEUROSCIENCES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498236", "summary": "Itw Annie, \u00e9tudiante. Itw Yan Luong, charg\u00e9 de cours Medialab \u00e0 l'UNIGE.", "id": "1498355", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498241", "summary": "Itw Olivier Kaenel, agriculteur \u00e0 la Ch\u00e2tagne. Vues du village. Itw Geoffrey Klein, climatologue \u00e0 l'UNINE. Capteurs de temp\u00e9ratures dispos\u00e9s dans le village. Itw Yann Vitasse, climatologue \u00e0 l'UNINE. Itw Martin Rebetez, professeur en climatologie \u00e0 l'UNINE.", "id": "1498360", "visualThemes": ["FROID"], "visualGeographicals": ["BREVINE, LA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MATTER, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1640699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023601", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C8719F9F-6399-423C-9F8A-1947FFF80700", "internalArchiveId": "C8719F9F-6399-423C-9F8A-1947FFF80700", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Neuch\u00e2teloise Nicole Baur tire un trait sur la politique active", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, d\u00e9missionnaire du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Ville de NE\r\n* * La Neuch\u00e2teloise Nicole Baur tire un trait sur la politique active 12h30 Nicole Baur politique fini\r\nPuisque que l'on parlait d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, Nicole Baur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, tire un trait sur la politique. Elle d\u00e9missionne du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Ville de Neuch\u00e2tel. Arriv\u00e9e derni\u00e8re, en octobre dernier,  des quatre candidats \u00e9cologistes au Conseil National, celle qui fut la collaboratrice du conseiller d'Etat vaudois Fran\u00e7ois Marthaler avoue une certaine lassitude. Elle estime que plusieurs des causes qui lui tiennent \u00e0 coeur sont en panne. Roger Guignard... \r\n((Sur l'Europe, l'environnement et dans une moindre mesure la place des femmes en politique, Nicole Baur ne cache pas sa d\u00e9ception : ces dossiers-l\u00e0 \u00e9voluent peu, pour ne pas dire qu'ils r\u00e9gressent. Surtout, la d\u00e9faite des Verts aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle le reconna\u00eet, est particuli\u00e8rement dure \u00e0 avaler. Nicole Baur. \r\nMag 0'50\".\r\nLa d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e cantonale \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, de par sa fonction, continuera \u00e0 faire de la politique, mais autrement. Elle affirme pourtant que les temps sont durs pour la d\u00e9mocratie !))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 Nicole Baur d\u00e9missionne  / 12H30_2016-02-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e neuch\u00e2teloise \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 Nicole Baur d\u00e9missionne du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Ville de Neuch\u00e2tel. Elle avoue une certaine lassitude et estime que plusieurs des causes qui lui tiennent \u00e0 c\u0153ur sont en panne."], "variantIds": ["ece-7466082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-17T11:37:24Z", "webPublicationDate": "2016-02-10T11:45:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C6CEEC8-DD78-45DE-9550-041D00D7FC35", "internalArchiveId": "1C6CEEC8-DD78-45DE-9550-041D00D7FC35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs parlementaires suisse se sont rendus en Erythr\u00e9e, sur invitation du consul honoraire d'Erythr\u00e9e en Suisse : Interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national vaudois PDC  ", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Le but du voyage en Erytr\u00e9e des parlementaires est de se faire une image objective de ce pays, duquel sont originaires un des plus importants contingents de r\u00e9fugi\u00e9s politiques en Suisse. Les erythr\u00e9ens de suisse, mais aussi plusieurs \u00e9lus de gauche, estiment que ces parlementaires se font manipuler, pour aider l'Eryhthr\u00e9e \u00e0 redorer son blason sur la sc\u00e8ne internationale. ", "durationSec": 440, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466109", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Erythr\u00e9e", "Suisse"], "thematicThemes": ["diplomatie", "r\u00e9fugi\u00e9", "droits de l'homme", "conseiller national", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Claude B\u00e9gl\u00e9 r\u00e9fute les accusations de manipulations des parlementaires en Erythr\u00e9e / FOR_2016-02-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs parlementaires se sont rendus en Erythr\u00e9e, sur invitation du consul honoraire d'Erythr\u00e9e en Suisse, proche du r\u00e9gime d'Asmara. Un d\u00e9placement d\u00e9cri\u00e9, car il comporte un risque de manipulation. Interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, parlementaire PDC vaudois en voyage en Erythr\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7466109"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:23:45Z", "webPublicationDate": "2016-02-10T17:50:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RTS, le Journal de 12h30 du 10.02.2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, L\u00e9onard", "role": "journaliste fran\u00e7ais [archive RTS, le Journal de 12h30 du 10.02.2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "conseiller national vaudois PDC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33164B60-FB9F-4A53-AB43-70EAB022BC43", "internalArchiveId": "33164B60-FB9F-4A53-AB43-70EAB022BC43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivier Jornot sous le coup d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "* * Olivier Jornot sous le coup d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 Gen\u00e8ve  Quelles libert\u00e9s peut-on s'autoriser lorsqu'on est le procureur de la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve ?\r\nC'est l'un des probl\u00e8mes soulev\u00e9s par nos confr\u00e8res du journal Le Temps, qui r\u00e9v\u00e9lait ce matin l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 l'encontre d'Olivier Jornot. Laetitia Guinand, le procureur aurait adopt\u00e9 un comportement inad\u00e9quat lors d'une soir\u00e9e festive.\r\nvier Jornot a-t-il bien flirt\u00e9 sur la piste de la Garconni\u00e8re avec une jeune procureure, en suite de la soir\u00e9e du Parquet, fin janvier? Et si oui, ce fait constitue-t-il une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de sa charge? \r\nC'est \u00e0 ces r\u00e9ponses notamment que devra r\u00e9pondre l'enqu\u00eate diligent\u00e9e par le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature sur la base de d\u00e9nonciations.\r\nCar pour l'instant, difficile d'\u00e9trablir ce qziu...\r\nRelance 1: Et en quoi ce genre de comportement est-il r\u00e9pr\u00e9hensible? \r\n..\r\nRelance 2 : Est-ce qu'on est face \u00e0 une nouvelle affaire Mark Muller? On pense fatalement \u00e0 l'ancien conseiller d'Etat lib\u00e9ral qui avait d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s ses frasques dans une boite de nuit genevoise...\r\n..Clairement non. L'affaire Muller avait pris une tournure p\u00e9nale. Juridiquement, il devrait bien s'en sortir. Et puis le bilan des deux magistrats n'est pas le m\u00eame. \r\nReste que cette proc\u00e9dure intervient alors qu'Olivier Jornot vient d'\u00eatre mis en cause pour la relation qu'il entretient avec une magistrate plac\u00e9e sous son autorit\u00e9, en contradiction apparente avec le r\u00e8glement. \r\nDe l'avis de tous les interlocuteurs jusridiques que nous avons eu, cPlusieurs faits n\u00e9anmoins posent probl\u00e8mes. ..\r\nRelance 3: Cette affaire pourrait n\u00e9anmoins prendre une tournure politique, Laetitia!\r\n... Effectivement. Et peut-\u00eatre plus encore au sein de son parti, le PLR, pour qui l'image publique et une certaine tenue, du moins officiellement, reste un crit\u00e8re fondamental.  \r\nSi Olivier Jornot \u00e9tait candidat aujourd'hui \u00e0 la primaire, il aurait peu de chances, confie un \u00e9lu.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466107", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Olivier Jornot sous le coup d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-02-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Temps a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate administrative \u00e0 l\u2019encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve Olivier Jornot. Le procureur aurait adopt\u00e9 un comportement inad\u00e9quat lors d'une soir\u00e9e festive."], "variantIds": ["ece-7466107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-17T17:05:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-10T17:29:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82152078-2B85-4BDE-97C5-A29222A7B848", "internalArchiveId": "82152078-2B85-4BDE-97C5-A29222A7B848", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pierre-Han Choffat: Johann, le fataliste", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "* * Pierre-Han Choffat: Johann, le fataliste (SIGN- JOHANN LE FATALISTE) \"Johann, le fataliste\", le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  MAG1'29\"\r\nExtro: un commentaire \u00e0 retourver sur rtsinfo.ch/signature\r\n((Quand Alstom annonce la suppression du quart de ses postes en Suisse, il a de la compr\u00e9hension. Quand Syngenta se fait avaler par les Chinois, il est confiant pour le d\u00e9veloppement de l'entreprise. Quand il annonce aux Suisses du sang et des larmes sur le front de l'emploi, il donne l'impression qu'on ne peut rien y faire. \r\nLa foi de Johann Schneider-Ammann dans le march\u00e9 est in\u00e9branlable. Le ministre de l'\u00e9conomie \u00e9change avec les patrons qui restructurent. Puis communique sa conviction: s'adapter aux nouvelles donnes du march\u00e9, voil\u00e0 LA recette pour sauver les emplois \u00e0 long terme.\r\nUn message pragmatique, voire technocratique, qui ne met pas beaucoup de baume au coeur des employ\u00e9s d'Alstom, de Credit Suisse ou de Swisscom qui vont perdre leur job. Sur le fond, Johann Schneider-Ammann n'a sans doute pas tout tort. Qui ici r\u00eave vraiment d'une \u00e9conomie \u00e0 la sauce Montebourg ? Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge de l'\u00e9conomie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s interventionnistes. Adapter les conditions cadres aux besoins des entreprises, voil\u00e0 leur mantra. Avec le succ\u00e8s que l'on sait.\r\nMais Johann Schneider-Ammann a tout de m\u00eame propuls\u00e9 cet arch\u00e9type \u00e0 un sommet in\u00e9gal\u00e9 jusqu'ici. Sa foi touchante dans le march\u00e9 est juste inversement proportionnelle \u00e0 l'empathie qu'il parvient \u00e0 t\u00e9moigner aux victimes des restructurations. Ce fatalisme qu'il affiche \u00e0 l'annonce des mauvaises nouvelles nous fait m\u00eame douter de l'utilit\u00e9 de la fonction. Un manque patent de sensibilit\u00e9 politique dans des moments difficiles. C'est plut\u00f4t mal parti, mais son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle plac\u00e9e sous le signe de l'emploi lui laisse une petite chance de corriger ce sobriquet Schneider en Panne qui lui colle \u00e0 la peau.))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466054", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Han Choffat: Johann, le fataliste", "Pierre-Han Choffat: Johann, le fataliste / JDM_2016-02-10T06:51:00_signature", "Pierre-Han Choffat: Johann, le fataliste / JDM_2016-02-10T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Quand Alstom annonce la suppression du quart de ses postes en Suisse, il a de la compr\u00e9hension. Quand Syngenta se fait avaler par les Chinois, il est confiant pour le d\u00e9veloppement de l'entreprise. Quand il annonce aux Suisses du sang et des larmes sur le front de l\u2019emploi, il donne l\u2019impression qu\u2019on ne peut rien y faire.", "Quand Alstom annonce la suppression du quart de ses postes en Suisse, il a de la compr\u00e9hension. Quand Syngenta se fait avaler par les Chinois, il est confiant pour le d\u00e9veloppement de l'entreprise. Quand il annonce aux Suisses du sang et des larmes sur le front de l\u2019emploi, il donne l\u2019impression qu\u2019on ne peut rien y faire.", "Quand Alstom annonce la suppression du quart de ses postes en Suisse, il a de la compr\u00e9hension. Quand Syngenta se fait avaler par les Chinois, il est confiant pour le d\u00e9veloppement de l'entreprise. Quand il annonce aux Suisses du sang et des larmes sur le front de l\u2019emploi, il donne l\u2019impression qu\u2019on ne peut rien y faire."], "variantIds": ["ece-7466072", "ece-7466054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:11Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans Johann le fataliste, \u00e7a c'est le commentaire de Pierre Enchoffa quand Alstom annonce la suppression du quart de ses postes en Suisse, il a de la compr\u00e9hension cantines j'aime ta se fait avaler par les Chinois, il est confiant pour le d\u00e9veloppement de l'entreprise quand il annonce aux Suisses du sang et des larmes sur le front de l'emploi, il donne l'impression qu'on ne peut rien y faire, \u00e0 la fois de Schneider- Ammann dans le march\u00e9 est in\u00e9branlable, le ministre de l'\u00e9conomie, \u00e9change avec les patrons qui restructurent puis communique sa conviction s'adapter aux nouvelles donnes du march\u00e9 : voil\u00e0 la recette pour sauver les emplois \u00e0 long terme, un message pragmatique voire technocratique qui ne met pas beaucoup de baume au coeur des employ\u00e9es d'Alstom de Cr\u00e9dit Suisse ou de Suisse comme qui vont perdent leur job sur le fond, il y a une Schneider- Ammann a sans doute pas tout tort qui ici r\u00eave vraiment d'une \u00e9conomie \u00e0 la sauce Montebourg les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge de l'\u00e9conomie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s interventionnistes adapter les conditions cadres aux besoins des entreprises, voil\u00e0 leur mantra avec le succ\u00e8s que l'on sait mais Yoann Schneider- Ammann a tout de m\u00eame propuls\u00e9 cet arch\u00e9type \u00e0 un sommet in\u00e9gal\u00e9 jusqu'ici sa foi touchante dans le march\u00e9 est juste inversement proportionnelle \u00e0 l'empathie qu'il parvient \u00e0 t\u00e9moigner aux victimes des restructurations ce fatalisme qu'il affiche \u00e0 l'annonce des mauvaises nouvelles, nous fait m\u00eame douter de l'utilit\u00e9 de la fonction un manque patent en de sensibilit\u00e9s politiques dans des moments difficiles, c'est plut\u00f4t mal parti mais son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle plac\u00e9e sous le signe de l'emploi lui laisse une petite chance de corriger ce sobriquet Schneider en Panne qui lui colle \u00e0 la peau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T06:00:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C90F95EC-F86D-4A09-B9DC-1522CF778996", "internalArchiveId": "C90F95EC-F86D-4A09-B9DC-1522CF778996", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La participation politique des \u00e9trangers", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pomezny, Nicole\r\n* * Alors que de nombreuses communes peinent \u00e0 trouver des candidats motiv\u00e9s pour exercer des fonctions politiques de milice au niveau local, se pose la question d'ouvrir aux \u00e9trangers \u00e9tablis de longue date le droit d'\u00eatre \u00e9lu. Nous ne plongeons ce matin dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Avenir Suisse sur la participation des \u00e9trangers \u00e0 la vie politique communale en Suisse, en particulier le droit d'\u00eatre \u00e9lu, en compagnie de Nicole Pomezny et Tib\u00e8re Adler.", "durationSec": 1571, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447630", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 10.02.2016", "La participation politique des \u00e9trangers / TRI_2016-02-10T11:04:15_tribu", "Tribu du 10.02.2016", "La participation politique des \u00e9trangers / TRI_2016-02-10T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Alors que de nombreuses communes peinent \u00e0 trouver des candidats motiv\u00e9s pour exercer des fonctions politiques de milice au niveau local, se pose la question d\u02b9ouvrir aux \u00e9trangers \u00e9tablis de longue date le droit d\u02b9\u00eatre \u00e9lu. \n\nNous plongeons ce matin dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Avenir Suisse sur la participation des \u00e9trangers \u00e0 la vie politique communale en Suisse, en particulier le droit d\u02b9\u00eatre \u00e9lu, en compagnie de Nicole Pomezny et Tib\u00e8re Adler.", "Alors que de nombreuses communes peinent \u00e0 trouver des candidats motiv\u00e9s pour exercer des fonctions politiques de milice au niveau local, se pose la question d\u02b9ouvrir aux \u00e9trangers \u00e9tablis de longue date le droit d\u02b9\u00eatre \u00e9lu. \n\nNous plongeons ce matin dans une \u00e9tude publi\u00e9e par Avenir Suisse sur la participation des \u00e9trangers \u00e0 la vie politique communale en Suisse, en particulier le droit d\u02b9\u00eatre \u00e9lu, en compagnie de Nicole Pomezny et Tib\u00e8re Adler."], "variantIds": ["ece-7447631", "ece-7447630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:52Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\nDonc \u00e7a tout tout \u00e7a et puis bon, bon d\u00eener le rock Ast\u00e9rix l'id\u00e9e d'une le point tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu dans quelques semaines, le 28 f\u00e9vrier prochain les \u00e9lecteurs des cantons de Vaud et de Fribourg se rendront aux urnes pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants communaux et ils pourront \u00e9lire des candidats qui ne poss\u00e8de pas le passeport suisse, le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers fait encore d\u00e9bat quoi que dans les cantons o\u00f9 se pratique la question semble plut\u00f4t secondaire, elles sont m\u00eame acquise mais ces cantons sont encore minoritaires en Suisse puisque seulement 7 cantons sur les 26 se permette aux \u00e9trangers de voter et d'\u00eatre \u00e9lu au niveau communal et 4 de ces cantons sont des cantons romands, Vaud, Fribourg Neuch\u00e2tel et Jura les cantons al\u00e9maniques \u00e9tant B\u00e2le- Ville les Grisons et Appenzell A-Rod et puis \u00e0 noter que le canton de Gen\u00e8ve, de le droit de vote au niveau communal pour les \u00e9trangers, mais pas celui d'\u00eatre \u00e9lu, cette question du droit de vote des \u00e9trangers est port\u00e9e traditionnellement par la gauche mais pas que pour plus seulement pour exemple le film tant lib\u00e9ral Avenir Suisse a sorti r\u00e9cemment une \u00e9tude qui conclut que les communes suisses devraient toutes pouvoir c'est le d\u00e9sir, introduire le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers afin d'encourager leur int\u00e9gration dans notre pays et donner du souffle aussi \u00e0 notre syst\u00e8me de milice, on va aller directement ce matin \u00e0 la source, puisque nous recevons les auteurs de cette \u00e9tude Tib\u00e8re Adler et Nicole Pomezny bonjour \u00e0 vous, bonjour bonjour Tib\u00e8re Adler, vous \u00eates le directeur Romand d'Avenir Suisse Nicole Pomezny, vous \u00eates coordinatrice des activit\u00e9s romande d'Avenir Suisse merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, on citera encore Hugo Moret qui a particip\u00e9 \u00e9galement \u00e0 cette \u00e9tude qui est intitul\u00e9e pour la participation politique des \u00e9trangers au niveau local, c'est sorti en septembre dernier dans le sillage d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur le syst\u00e8me de milice en Suisse, on vous avait re\u00e7u \u00e0 cette occasion, Tib\u00e8re Adler donc on on avait d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de garder un petit peu ce ce ce sujet au chaud puisqu'on allait venir avec plusieurs votations \u00e9lections cantonales 1er constat qui vous a surpris lorsque vous avez d\u00e9cid\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 Avenir Suisse de lancer cette \u00e9tude c'est qu'il n'en existait pas pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9tude, on savait tr\u00e8s peu d'chose sur cette question sur la question du droit de vote des populations \u00e9trang\u00e8res, Nicole Pomezny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nOui, en effet, quand on a, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des recherches \u00e0 ce sujet parce qu'on voulait vraiment voir \u00e9tait en fait l'application pratique du droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers et quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ces recherches, on s'est rendu compte qu'il y avait aucune statistique sur le sujet, ni de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, mais on a, on a fait beaucoup de recherches et on n'a rien trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [83%] :\r\nPourtant, ce vote, on a fait nouveau dans le canton du Jura depuis 1979 depuis sa cr\u00e9ation, a introduit un untel droit donc c'est c'est pas quelque chose qui viennent de d'arriver en quelques quelques ann\u00e9es m\u00eame si certains cantons, c'est assez r\u00e9cent, on peut cela laisse demander peut-\u00eatre si c'est, comme c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 romande, comme je l'ai dit en introduction, peut-\u00eatre que du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Karine, hein, c'est, c'est c'est pas fait \u00e7a, \u00e7a n'pas c'est pas un sujet pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [93%] :\r\nJe pense que c'est aussi li\u00e9 au fait que donc il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de communes en Suisse que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'avoir vraiment le registre de toutes ces fautes alors toutes ces informations et c'est d'ailleurs ce dont on s'est rendu compte, quand on a, on a fait ce qu'on a, on a envoy\u00e9 ce questionnaire aux secr\u00e9taires communaux, on s'est rendu compte de la difficult\u00e9 aussi m\u00eame d'avoir un certain Register un certain suivi de la part des secr\u00e9taires, donc je pense que, disons au niveau au niveau de l'office arabe f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ils ont pr\u00e9vu de faire \u00e7a, selon les informations qu'on a eu ce qui devrait publier des r\u00e9sultats en 2017 seulement, mais c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [84%] :\r\nC'est un poste int\u00e9ressant, nous avons constat\u00e9 que sur les communes suisses plus de 3200 trouve tout ce qu'on veut dans le domaine financier, les Budgets, les investissements et autres, \u00e0 peu pr\u00e8s rien sur l'humain, c'est-\u00e0-dire qui sont ses conseillers communaux, combien sont -ils, on voulait pas un savoir quelle \u00e9tait la taille des ex\u00e9cutifs communaux dans chaque commune il y a pas de bases de donn\u00e9es centralis\u00e9es, donc c'est parce que \u00e7a vous dit de la Suisse, mais enfin tout sur les finances et peu sur l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [87%] :\r\nOui, cela dit le syst\u00e8me \u00e0 la complexit\u00e9 de notre syst\u00e8me, on sait que les statistiques suisses sont tr\u00e8s compliqu\u00e9s \u00e0 faire de c'est c'est c'est connu depuis longtemps Tib\u00e8re Adler on vous attendait pas trop forc\u00e9ment sur cette th\u00e9matique l\u00e0 effectivement je disais sans le combat de gauche de pas peut-\u00eatre pas toujours, mais enfin de longtemps sur le droit de vote des des \u00e9trangers la Avenir Suisse clairement lib\u00e9rale et vous dites oui, il faut, c'est c'est int\u00e9ressant, on va dire d'ailleurs le dire pourquoi dans un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [85%] :\r\nOui, ben le contexte d'un autre point d\u00e9part c'\u00e9tait le syst\u00e8me de milice, donc on les voit comme comment est -ce que les Suisses ou les r\u00e9sidents Suisse engage dans la fin de la soci\u00e9t\u00e9 civile s'engage dans l'arm\u00e9e dans la politique, etc, on est parti de l'analyse dans les communes o\u00f9 parfois manque de candidats, c'est encore le cas dans les \u00e9lections vaudoises prochain et quinzaine de communes, je crois, qui peine \u00e0 avoir assez de candidats pour les places \u00e0 pourvoir, puis dans le fond, l'\u00e9tude \u00e9tait tr\u00e8s modeste au d\u00e9part c'est une info favoriser les \u00e9trangers r\u00e9sidents qui ont envie de faire de la politique communale mais quand vous tirez la plainte, en fait, \u00e7a suscite des questions de fond 25 pourcent d'\u00e9trangers en Suisse, ils payent leurs imp\u00f4ts n'ont rien \u00e0 dire pourquoi est -ce qu'on limite de mani\u00e8re aussi obstin\u00e9, hein, pour l'instant dans la majorit\u00e9 politique et les droits politiques \u00e0 la \u00e0 la possession du du passeport du s\u00e9same et parce que la notion de citoyennet\u00e9 si vous voulez et citoyen, celui qui a des droits politiques chez nous et encore intimement \u00e0 l'id\u00e9e de passeport, mais en fait, notre soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 extraordinairement diverse, avec beaucoup d'\u00e9trangers, donc \u00e7a pose des questions beaucoup plus profondes sur la notion de communaut\u00e9 de citoyennet\u00e9 de d'acc\u00e8s aux droits politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [86%] :\r\nOui, cette question, elle pourrait \u00eatre on va dire anecdotique si on avait effectivement 2 3 4 5 pourcent de de d'\u00e9trangers, l\u00e0 on sait qu'en Suisse l'acc\u00e8s, la Nasa \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse est difficile, on a presque un quart de la population qui est qui \u00e9tait \u00e9trang\u00e8re et qui dit des facto et ne peut pas voter, enfin en tout cas au niveau cantonal et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et dont pas mal de communes \u00e9videmment en Suisse allemande, donc \u00e7a pose quand m\u00eame un probl\u00e8me de de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [91%] :\r\n\u00e7a pose aussi une question fait de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, parce qu'on se dit que, donc, si, si, un quart de la population n'a pas la possibilit\u00e9 de de participer au processus politique, c'est vrai que l\u00e0 aussi c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose quelques questions et puis on se demande quel est le mod\u00e8le qu'on veut appliquer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [84%] :\r\nOn \u00e9trangers ont dans le fond, ils peuvent voir beaucoup de pouvoir, Tib\u00e8re Adler si les chefs d'entreprise, il peut avoir un pouvoir \u00e9conomique qui peut d\u00e9cider de d\u00e9localiser une entreprise de la, de, de, au contraire de de la d\u00e9velopper dans une r\u00e9gion donc avoir dans un, une r\u00e9gion voire dans un village, une importance consid\u00e9rable du pouvoir, mais pourra pas voter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a peut, \u00e7a, \u00e7a va devenir de plus en plus paradoxal je que l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 suisse, telle qu'elle existe, il y a \u00e0 \u00e7a, vous pouvez encore ajouter des pas des contre- exemples des compl\u00e9ments, on a plusieurs centaines de milliers de Suisses de l'\u00e9tranger qui en font tous les droits politiques au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais 2 pays quasiment pas pour la plupart absolument aucun imp\u00f4t en Suisse, donc ne contribue pas, on apprenait l'exemple je ne vois un peu malheureux 30 pourcent des des des citoyens Genevois contribuables ne paient aucun imp\u00f4t donc voil\u00e0, vous avez un un \u00e9cart toujours plus grand dans le fond, ce qui alimente l'\u00c9tat sans avoir forc\u00e9ment leur mot \u00e0 dire et puis c'est ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient, ou qui ont qui ont le droit de voter, le droit de cit\u00e9 en mati\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [87%] :\r\nLa symbolique du passeport et Dieu sait si les Suisses, on est fier de notre passeport \u00e0 croix blanche, rouge \u00e0 croix j'blanche c'est c'est vrai que \u00e7a c'est un passeport tr\u00e8s important, on l'a vu avec Gardesse mont\u00e9e il y a pas tr\u00e8s longtemps dans Tribu les, les, les nations dans le fond les passeports, les visages toutes toutes ces ces restrictions de circulation pour les humains, elles sont assez r\u00e9cente dans l'histoire, hein, partir du d\u00e9but de du du 20\u00e8me si\u00e8cle, la 1\u00e8re guerre mondiale avant les marchandises \u00e9taient tax\u00e9s mais les gens circuler beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [83%] :\r\nBah maintenant sur le fond, les gens qui m\u00e8ne \u00e0 circuler et c'est l'entreprise qui voyage n'avait rien de tr\u00e8s belle, la question du passeport, elle effectivement symboliquement extraordinairement forte, mais il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, vous avez raison de la dire, prenez le cas de la citoyennet\u00e9 des droits politiques, les femmes et c'est quand m\u00eame grande population suisse ben elle passeport suisse je dirais depuis toujours, depuis qu'il \u00e9tait, mais n'ont obtenu le droit de vote comme 971 donc la notion de citoyennet\u00e9 \u00e9volue avec le temps, au XIXe si\u00e8cle un un Genevois qui s'dans le canton de Vaud ne pouvaient pas voter sur l'affaire vaudoise et et inversement, donc on on a \u00e9volu\u00e9, c'est c'est pas une, comment dire, \u00e7a n'est pas une fatalit\u00e9 ni coul\u00e9 dans le bronze pour l'\u00e9ternit\u00e9, que les droits politiques doivent \u00eatre pris au passeport, nous nous pensons Avenir Suisse qu'il est temps de faire \u00e9voluer cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [88%] :\r\nEt \u00e7a continue d'\u00e9voluer, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel on on r\u00e9fl\u00e9chit au niveau au niveau cantonal, par exemple, puisque \u00e7a c'est une limite, hein, pour l'instant et \u00e0 certains cantons qui donne des droits au niveau communal, pas encore au niveau cantonal, en tout cas pas les Gibis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [89%] :\r\nExactement, parce que pour l'instant, le canton de Neuch\u00e2tel et le canton du Jura donne le droit de vote et le droit d'\u00e9lire au niveau cantonal accorde \u00e7a aux \u00e9trangers, mais par contre, pas encore le le droit d'\u00eatre \u00e9lu et c'est quelque chose qui, \u00e7a fait un petit moment de sa alors \u00e7a venait plut\u00f4t aussi de de la gauche, qui souhaitait en fait rem\u00e9dier \u00e0 cette c'est une sorte de paradoxe parce que les gens peuvent \u00eatre \u00e9lu au niveau communal, mais pas au niveau cantonal, donc \u00e7a c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 maintenant justement, il y a un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 et puis il y a maintenant le le Grand Conseil neuch\u00e2telois est entr\u00e9e en mati\u00e8re, donc c'est quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [83%] :\r\nQui va \u00eatre discut\u00e9 en train de s'effacer cette diff\u00e9rence gauche- droite dans cette question aux \u00c9tats-Unis, le Tea Party, qu'on peut pas taxer d'\u00eatre particuli\u00e8rement gauchiste did not Axel chez nous et d'autres, en gros, on ne peut pas taxer sans \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 120 Renaud repr\u00e9sentation politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [78%] :\r\nC'est un principe qui nous pla\u00eet le renforcement anti- partis actuel qui la frange extr\u00eame du du Parti r\u00e9publicain qui est qui, \u00e0 l'origine historique des \u00e9l\u00e9ments partie des des Am\u00e9ricains en 1770 et quelques qui d\u00e9barquent les caisses de paix \u00e0 Boston dans le port, pourquoi, parce que dans le fond, les Am\u00e9ricains sentaient colonis\u00e9s par les Anglais il y a des taxes, payer des imp\u00f4ts sans avoir le moindre droit de participation politique donc alors est -ce que le principe peut-\u00eatre absolue, certainement pas, mais nous trouvons tr\u00e8s sain que ce qui contribue financi\u00e8rement \u00e0 la petite et par les imp\u00f4ts et au moins leur moi dire donc quelque part c'est un principe qu'il faut remettre un peu du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [90%] :\r\nUn argument qui est souvent entendu de la part de ceux qui combattent le le droit de vote des \u00e9trangers d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers, c'est tout simplement pas, passant par la naturalisation, c'est pas, c'est pas compliqu\u00e9, il suffit de se naturaliser mais il suffit, avec des guillemets, je pense que vous allez r\u00e9agir \u00e9videmment et voil\u00e0 tous les droits sont sont acquis, l'affaire est r\u00e9gl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [91%] :\r\nOui, mais on se rend compte qu'en Suisse, les crit\u00e8res de naturalisation sont tr\u00e8s tr\u00e8s strictes sont vraiment le plus strictes au niveau mondial, donc il faut attendre il faut r\u00e9sider en Suisse pendant 12 ans, ce qui est vraiment une dur\u00e9e \u00e9norme et puis apr\u00e8s la proc\u00e9dure prend encore entre 2 et 4 ans, donc c'est vrai que c'est c'est il faut vraiment \u00e9norm\u00e9ment d'ann\u00e9es pour que quelqu'un la possibilit\u00e9 enfin de participer au processus politique, si, si on n'autorise pas les \u00e9trangers \u00e0 avoir le droit de vote, le droit de lire ou le droit d'\u00eatre \u00e9lu, donc de facto fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [81%] :\r\nOui c'est un, enfin bon, cela dit, le d\u00e9bat politique sur la les conditions la naturalisation br\u00e9silien il est l\u00e9gitime, on peut \u00eatre tr\u00e8s restrictives comme la Suisse, un des pays les plus restrictifs du monde, on peut la donner plus vite, comme la Belgique, \u00e9videmment, si on la donn\u00e9 plus vite on aura un taux d'\u00e9trangers moins fort dans le dans le pays, donc peut-\u00eatre que s'inqui\u00e9terait moins on sortira moins du lot j'ajouterai un argument plut\u00f4t tr\u00e8s pratique au niveau que je reviens au niveau communal a des \u00e9trangers r\u00e9sidant la font au moins 13 depuis un certain temps, qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager, \u00e7a prouve qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s, \u00e7a prouve qu'ils ont envie, donner, puis on a besoin de citoyens qui donne les bases, c'est pour \u00e7a que c'est curieux parfois que le le droit de cr\u00e9er \u00e9lu pour les \u00e9trangers sont beaucoup plus contest\u00e9e que leur droit d'\u00e9lire parce que dans le fond, s'ils sont \u00e9lus, ils doivent donner de leur temps et participe vraiment activement \u00e0 la vie de la communaut\u00e9 s'se contente d'\u00e9lire d\u00e9signe les gens qui vont faire le travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [81%] :\r\nIl y a aussi un petit seuil psychologique suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire, \u00e0 faire passer, on est d'accord qu'il participe \u00e0 ceux qui vont nous gouverner mais Arnaud gouverner c'est encore un coup, un petit peu probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [82%] :\r\nC'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple au c'est une une mesure interm\u00e9diaire, mais qui va peut-\u00eatre durer tr\u00e8s longtemps o\u00f9 les \u00e9trangers le droit de vote et et d'\u00e9lire les gens au niveau communal n'est pas des tribus, alors que nous estimons que le droit d'\u00eatre \u00e9lu est beaucoup plus int\u00e9ressant pour pour le pays, pour les communes pour la destin\u00e9e de ce qui s'engage 6 engage ce qui c'est le c'est bien la preuve qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s avec ou sans passeport, donc pourquoi attendre 12 ans enfin pour, dans le fond, les faire entrer dans le syst\u00e8me qui puisse contribuer \u00e0 la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [86%] :\r\nAlors vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Nicole Pomezny, vous avez envoy\u00e9 pas mal de ne pas du questionnaires \u00e0 \u00e0 un public plus de 600 communes qui pratique donc le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers, vous avez re\u00e7u un retour \u00e0 peu pr\u00e8s de moiti\u00e9 grosso-modo hein exactement avec un un certain nombre de r\u00e9sultats, on voit que, il y a 11 pourcent des des communes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu un \u00e9tranger au sein de leur ex\u00e9cutif communal, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e7a peut para\u00eetre assez c'est assez faible en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [91%] :\r\nExactement, c'est vrai qu'on a, on a \u00e9t\u00e9 assez surpris parce que il y a peu d'\u00e9lus qui ont d'\u00e9trangers, \u00e9lu en termes absolus, disons qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, mais bon il faut dire aussi que, justement, donc on a eu un taux de r\u00e9ponse de52,8 pourcent donc donc il y a certaines communes qui n'avait pas forc\u00e9ment toutes les informations, \u00e7a d\u00e9pendait de du temps aussi \u00e0 disposition de la personne qui r\u00e9pondaient des connaissances de Dieu, de l'historique aussi parce qu'on a demand\u00e9, par le pass\u00e9, et actuellement donc voil\u00e0, c'est vrai que, mais \u00e7a, \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 une une une information \u00e0 titre indicatif, et on se rend compte par contre qu'au niveau ex\u00e9cutif il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 11 pourcent mais mais par contre il y a beaucoup plus d'\u00e9trangers qui si\u00e8gent au les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [87%] :\r\nAux l\u00e9gislatives dans les dans les les parlements communaux est -ce que \u00e7a va changer quelque chose fondamentalement est -ce que ces communes disent voil\u00e0 est -ce que \u00e7a a vraiment pouss\u00e9 un peu en avant le le syst\u00e8me de milice est -ce que \u00e7a a modifi\u00e9 la mani\u00e8re dont, dont une commune peut-\u00eatre dirig\u00e9 ce qui a eu des r\u00e9sultats concrets de de de ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est difficile de vraiment d'avoir des des r\u00e9sultats concrets, mais, mais disons que moi les, les, les \u00e9trangers qui ont la possibilit\u00e9 de de participer \u00e0 ce processus politique ou voil\u00e0 ont la possibilit\u00e9 de d'interagir en termes de d\u00e9cisions politiques, ils sont aussi mieux de toute fa\u00e7on dans la commune et puis bon, ce qu'on a vu ce qu'il y a aucune commune qui n'envisage un retour en arri\u00e8re, donc toutes les communes qui appliquent \u00e7a sont satisfaites et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [88%] :\r\nEn tout cas pas n\u00e9gatif, on sait par exemple que les effets positifs, peut-\u00eatre pour les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [88%] :\r\nPour les communes, donc on peut dire que c'est marginal, c'est c'est faible en terme de volume, donc il y a rien de r\u00e9volutionnaire, c'est pas avec \u00e7a qu'on va, qu'on va qu'malheureusement soutenus beaucoup mieux soutenir le syst\u00e8me de milice mais enfin il y a quelques centaines de personnes ou quelques milliers de personnes suppl\u00e9mentaires qui sont engag\u00e9s dans les institutions \u00e0 la plus grande satisfaction de toutes les communes qui le pratiquent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [88%] :\r\nEt alors il y a cette question quand m\u00eame assez int\u00e9ressant puisque nous sommes en \u00e9tat et f\u00e9d\u00e9rales et multilingue, c'est cette diff\u00e9rence assez assez \u00e9tonnante, assez frappante sur cette question entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande, on l'a dit, sur les 7 cantons 8 si on compte Gen\u00e8ve il y a 4 cantons 5 avec Gen\u00e8ve qui qui sont du c\u00f4t\u00e9 Romand et puis seulement 3 du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les Grisons quand m\u00eame assez grand canton, m\u00eame s'il est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s peupl\u00e9e Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures depuis pas mal de temps, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant Tib\u00e8re Adler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [84%] :\r\nOui, il y a une vraie diff\u00e9rence f\u00e9d\u00e9ral donc les Romands sont plus ouvertes \u00e0 toutes les questions touchant aussi \u00e0 la nappe tional IT aux conditions de naturalisation comme la Suisse romande votre r\u00e9guli\u00e8rement pour des la la facilitation de l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation, alors que les les cantons \u00e0 la mairie de votre compte, donc l\u00e0, le voil\u00e0 les cantons plusieurs cantons romands quasiment tout sauf le Valais ont pris des initiatives pour les droits politiques d'\u00e9trangers Grisons Appenzell je trouve \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s jolie histoire il y a aussi ainsi une diff\u00e9rence de syst\u00e8mes si voulez les cantons romands d\u00e9cide que toutes les communes du canton donne des droits politiques aux \u00e9trangers Grisons, qui est un tr\u00e8s grand quand on va en subventions, en surface et beaucoup de communes diff\u00e9rentes et encore plus f\u00e9d\u00e9raliste, puisque chaque communale droit de d\u00e9cider pour elles-m\u00eames Benezet la m\u00eame chose dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [79%] :\r\nR\u00e9sultat tr\u00e8s faible sur les horizons, il y a peu de communiquer alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [82%] :\r\nDonc oui, je ne sais pas 22 communes sur 125 ont adopt\u00e9 simple 3 sur 20 je crois sur Appenzell Rolex dans le fond, et encore plus f\u00e9d\u00e9raliste, puisque m\u00eame un petit ou un grand canton donne d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 assez communes le droit de d\u00e9cider pour elles-m\u00eames et l\u00e0 o\u00f9 il y en a de nouveau, aucun probl\u00e8me, moi j'adore l'interview, nous avons lu du pr\u00e9sident de la commune de Valdes Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, donc ce n'est pas un bastion du du r\u00e9formisme institutionnel en Suisse en plein certains auraient pas qui, qui qui commentait l'\u00e9lection d'un d'un conseiller communal hollandais et puis on a dit bah c'est pas \u00e9trangers c'est Max oui quand on arrive au au probl\u00e8me extr\u00eamement pratique, il y a en fait aucun probl\u00e8me que des avantages concrets une int\u00e9gration tr\u00e8s naturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [83%] :\r\nMax, du c\u00f4t\u00e9 de d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, effectivement, \u00e7a c'est le l'effet de proximit\u00e9 qui joue Tib\u00e8re Adler, Nicole Pomezny, vous restez encore avec nous, \u00eatre \u00e9lu c'est gouverner et gouverner, bah c'est pr\u00e9voir, m\u00eame si comme le dit Adamo, le futur n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:22) [70%] :\r\nLeur futur n'existerait pas. \r\nEt si tous les chiens que je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:46) [72%] :\r\nOui, mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [63%] :\r\nIl essaie, on a envie de la Quick de qui sont loin de. \r\nEt dans un homme public \u00e0 le bon de graves point d'apprendre qu'il garantit de prendre Pointaire qui Kinga point qui oui, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0. \r\nEt dans le regard point une nouvelle suffisamment gros dans un point de qualit\u00e9 pour enfants au point qu'il soit adopt\u00e9 il y a de plus longue Poulpiquet la nature Point com il y a beaucoup de l'an, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [89%] :\r\nAdamo qui chante le futur qui n'existe pas, bah, \u00e7a, \u00e7a on verra nous on pense que le futur \u00c9tat existe du c\u00f4t\u00e9 de de tribus, on en parle d'ailleurs tr\u00e8s souvent et ce matin, h\u00e9 bien on en parle avec vous Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse Nicole Pomezny vous aider, coordinatrice des activit\u00e9s d'Avenir Suisse pour la Suisse Romande et on parle du futur des des \u00e9lections, il va y avoir de Canton qui vont voter tous bient\u00f4t les \u00e9lections aux \u00e9lections communales, c'est le canton de Vaud le canton de Fribourg, ils vont \u00e0 des \u00e9trangers pourront \u00eatre \u00e9lu, on parle du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers, c'est un instant vraiment on voit que c'est un d\u00e9bat qui en Suisse romande a bien pris on on ne parlait juste avant Adamo en Suisse allemande, c'est plus compliqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre vraiment une question les tout petits pas, hein les les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, certes, on l'a, on l'a dit, mais, mais assez lentement, ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s symbolique tr\u00e8s \u00e9motionnel, il est encore tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:11) [87%] :\r\nOui, en effet, on se rend compte, donc on a, on a, dans le cadre de notre \u00e9tude, on a regard\u00e9 quels \u00e9taient au cours des papes pr\u00e8s des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, les diff\u00e9rentes votations qui a eu sur le sujet pour donner des droits politiques, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aux \u00e9trangers et on s'est rendu compte, donc dans l'ensemble de la Suisse qui a eu \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de votation et qu'\u00e0 chaque fois que c'\u00e9tait une votation sp\u00e9cifique pour accorder des droits politiques aux \u00e9trangers surtout l'\u00e9ligibilit\u00e9 qui qui pose, voil\u00e0 qui qui est un petit peu plus plus \u00e9motionnel \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e et \u00e0 des \u00e0 2 tiers environ et quant c'\u00e9tait dans le cadre d'une r\u00e9vision de de la constitution, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait accepter, donc on voit que, sans moi, c'\u00e9tait presque un petit peu dans la r\u00e9vision globale et voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:56) [85%] :\r\nC'est un cas int\u00e9ressant, il y a d'autres probl\u00e8mes en Suisse comme \u00e7a que le probl\u00e8me pos\u00e9 abstraitement, je prends un exemple qui est un peu tra\u00eener les minarets par l'un des 4 minarets en Suisse, \u00e0 peu pr\u00e8s aucun projet de construction, donc pourtant le prendre la question de de l'interdiction de construire des minarets \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, elle \u00e9tait totalement abstraite si voulez, donc quand on pose abstraitement la question : \u00eates -vous d'accord : donner plus de droits politiques devant lui, non, non, il faut le passeport tr\u00e8s massivement en revanche quand on aborde tr\u00e8s concr\u00e8tement, je l'exemple Appenzell dans les cantons et communes qu'il pratique, aucun probl\u00e8me dans le fond : voil\u00e0 quelques milliers de personnes qui s'int\u00e8grent mieux et tout le monde est satisfait donc le g\u00e9nie politique la Sicile est plut\u00f4t pragmatique, pratique qui part du terrain, c'est pour \u00e7a que notre souhait c'est d'encourager ce mouvement -l\u00e0 du terrain vers le haut, mais les dans les grandes votation abstraite de principes, c'est un sujet qui n'est pas populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [87%] :\r\nAlors du terrain vers le haut, mais si on monte un tout petit peu les \u00e9chelons de de de notre strate conf\u00e9d\u00e9rale, on on parle beaucoup des communes apr\u00e8s le canton, alors on l'a dit je, je, Neuch\u00e2tel et le Jura, permettent aux \u00e9trangers de voter encore d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9lu, mais pourquoi si on va au bout du processus de ce que vous nous dites ce matin, non seulement au niveau cantonal, mais au niveau f\u00e9d\u00e9ral et pourquoi pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral son passeport rouge \u00e0 croix blanche qui le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [79%] :\r\nAh la, vous nous pousser un peu la la place que nous, nous restons tr\u00e8s Suisse dans la vie politique, parce que la le f\u00e9d\u00e9ralisme ce site beau c'est une forme de laboratoire du f\u00e9d\u00e9ralisme, ceux qui veulent pratiquer doivent pouvoir le pratiquer fait on voit que les r\u00e9sultats sont pas non plus r\u00e9volutionnaire, \u00e7a vient tranquillement au niveau cantonal, que chaque canton d\u00e9cide donc oui plut\u00f4t pour, pour l'\u00e9volution si on dit tout ce qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui voter et faire voter de tr\u00e8s haut niveau f\u00e9d\u00e9ral aurait conseiller f\u00e9d\u00e9ral sans passeport, donc voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai ma limite donc, mais, mais, poussant l'int\u00e9gration d\u00e9j\u00e0 en partant du bas, je crois que c'est, c'est vraiment \u00e7a le g\u00e9nie politique de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [87%] :\r\nEt puis, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous disiez -vous on on en a parl\u00e9, hein, l'une des conclusions que vous donnez dans dans cette \u00e9tude, c'est et c'est pas la moindre hein la d\u00e9limitation entre le E et le nous n'est pas la m\u00eame entre la la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande l\u00e0 a, il y a quelque chose il y a une barri\u00e8re suppl\u00e9mentaire parce que on voit le le d\u00e9bat se se fait en Suisse en Suisse romande, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la radio et puis on voit que \u00e7a a progress\u00e9 dans Suisse al\u00e9manique est -ce que le d\u00e9bat est pr\u00e9sent est -ce que est -ce que \u00e7a se discute, vous \u00e9tiez pas attendu sur ce sur ce sujet est -ce que \u00e7a provoqu\u00e9 des des r\u00e9ponses, des r\u00e9ponses des, des, des suggestions est -ce que vous avez cr\u00e9e le d\u00e9bat Suisse al\u00e9manique ce est sorti cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [89%] :\r\nOui, quand on a sorti cette \u00e9tude qui a eu beaucoup de r\u00e9actions en Suisse al\u00e9manique parce que 2 donc, cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, donc en Suisse romande et ensuite on a on a traduit traduit voil\u00e0 exactement et et c'est vrai qu'en Suisse al\u00e9manique et beaucoup de r\u00e9actions surtout bon parce qu'on nous attendait pas sur ce sujet, donc c'est int\u00e9ressant qu'on se positionne vraiment en faveur de l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers et puis je pense que c'est : voil\u00e0, c'est aussi, c'est un processus dont comme commence 805 un long processus, c'est par petits pas les cl\u00e9s communes qui l'applique en sont satisfaites, donc c'est quelque chose qui va petit \u00e0 petit, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:41) [84%] :\r\nEt c'est vrai que \u00e7a d\u00e9complexe, un peu, beaucoup de gens dans le fond \u00e7a encourage beaucoup de gens que le casting comme Avenir Suisse qui incarne une forme de droite lib\u00e9rale si vous voulez oui c'est oui, avertit socialiser reste \u00e9tude c'est vraiment qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet et des d'inattention : alors \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'attention en Suisse al\u00e9manique et beaucoup de surprises et le cas neuch\u00e2telois r\u00e9cents par exemple qui ou le Grand Conseil entre en mati\u00e8re sur le le le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau cantonal preuve c'est aussi d\u00fb \u00e0 cela, c'est une partie de du centre droit, dans le fond, accepte d'\u00e9tudier cette mesure \u00e7a \u00e7a encourage en tout cas ce type de mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [81%] :\r\nD'autres \u00e9tudes qui sont venir qui pourrait nous surprendre Tib\u00e8re Adler \u00e9coutez la ministre d'Avenir Suisse 1 sur ce m\u00eame th\u00e8me, sur ce m\u00eame th\u00e8me, ou d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:23) [86%] :\r\nC'est alors bon rien d\u00e9cid\u00e9 encore, mais on ne peut plus largement, ce que je veux que d\u00e9but le th\u00e8me de la de la d\u00e9mocratie, d'enfants qui sont les citoyens \u00e0 la communaut\u00e9, on a parl\u00e9 de la liaison avec le passeport qui \u00e9videmment quelque chose de tr\u00e8s puissant, tr\u00e8s fort d'assez clair dans un \u00c9tat-Nation, mais je vous l'ai dit, il faut le relativiser au fil du temps, les femmes sont citoyennes \u00e0 part enti\u00e8re depuis 1971 pourtant Isabelle Isabelle passeport depuis longtemps, donc je pense qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 non pas in\u00e9luctable d\u00e9cid\u00e9 int\u00e9grative positif pour que des \u00e9trangers r\u00e9sidant participent plus \u00e0 la vie sociale, on a une autre proposition comme service citoyen en a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit l\u00e0- dessus o\u00f9 nous disons il y a pas de raison que seuls les hommes jeunes soient oblig\u00e9s de faire du service militaire donner quelque chose au pays ne proposer un service citoyen beaucoup plus large, dans lequel femmes mais aussi \u00e9trangers r\u00e9sidant donne quelque chose \u00e0 la \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e0 la collectivit\u00e9, c'est un peu le m\u00eame esprit, qui font partie de la communaut\u00e9, ils ont des ils ont des devoirs, ils doivent aussi avoir quelques droits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:13) [88%] :\r\nLa citoyennet\u00e9, \u00e9videmment, \u00e7a c'est un instant, on voit qu'il y a des retours en arri\u00e8re, il n'est pas en arri\u00e8re, le nationalisme n'est n'est pas mort, on voit que \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s fort et tr\u00e8s symbolique un Tib\u00e8re Adler en Europe en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [83%] :\r\nBen oui, c'est un mouvement tr\u00e8s fort rassure quoi on dit le passeport \u00e0 la fronti\u00e8re alors parfois des effets symbolique tr\u00e8s fort, mais aussi des effets tout \u00e0 fait concret, nous on craindrait dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le taux dans le fond d'\u00e9trangers augmenterait en Suisse, parce que l'immigration va continuer parce leur divisions le le solde migratoire Net ne cesse d'augmenter et donc est -ce qu'on sera un jour \u00e0 50 pourcent de de citoyenne, droit de vote et puis 50 pourcent de de r\u00e9sidence qui regarde les autres d\u00e9cider \u00e7a nous para\u00eet pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, il faut se pr\u00e9occuper de cette question, commen\u00e7ons par les communes, c'est l\u00e0 qu'on peut agir tr\u00e8s concr\u00e8tement pour le bien de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:53) [81%] :\r\nLa politique des petits pas, merci beaucoup, Tib\u00e8re Adler merci beaucoup Nicole Pomezny d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin une bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e, une journ\u00e9e merci Lausanne samedi Suffren Nathalie Schiavone d'arguments et des repas reste \u00e9mission je vous souhaite, moi aussi, la plus belle des journ\u00e9es dans un instant les col\u00e8re avec leur disant qu'elles sont aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T10:39:02Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "Directeur romand Avenir Suisse,Dir. Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54E806FD-A80E-4634-A324-9CDC5EEC0319", "internalArchiveId": "54E806FD-A80E-4634-A324-9CDC5EEC0319", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Sam Taylor, coordinateur de MSF\r\n* Infotrafic: 08:00:52-08:01:20 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/DECHEANCE NATIONALITE POUR 8H) Majorit\u00e9 courte, mais majorit\u00e9 quand m\u00eame...\r\nA 162 voix, contre 148, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont dit oui hier soir \u00e0 l'article controvers\u00e9 qui inscrit la d\u00e9chance de nationalit\u00e9 dans la Constitution pour les personnes condamn\u00e9es pour pour acte terroriste. Un article Deux qui suit le premier acticle accept\u00e9 lundi sur l'\u00e9tat d'urgence... \r\nUn processus qu is'est fait dans la douleur et les dissensions.... et qui laisse ce matin le paysage politique fran\u00e7ais dans un \u00e9tat quelque peu trouble, Alain Franco\r\n(23/ SON CLINTON NEW HAMPSHIRE) Aux Etats-Unis, le d\u00e9mocrate Bernie SANDERS et le r\u00e9publicain Donald TRUMP ont remport\u00e9 la Primaire pr\u00e9sidentielle du New Hampsher. C\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le gouverneur de l'Ohio, John KESIK se hisse \u00e0 la deuxi\u00e8me place, mais loin derri\u00e8re Trump. Dans le camp d\u00e9mocrate, Hillary Clinton est largement devanc\u00e9e par le s\u00e9nateur du Vermont. Hillary Clinton qui a rapidement reconnu sa d\u00e9faite.\r\nprochaines \u00e9tapes de cette pr\u00e9sidentielle...au Nevada et en Caroline du Sud.\r\n(D5/SITUATION HUMANITAIRE FRONTIERE TURQUE. TEMOIGNAGE MSF) La situation est toujours critique \u00e0 la fronti\u00e8re Turque, plus de 20 mille syriens attendent toujours de pouvoir passer. Le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s a demand\u00e9 hier \u00e0 la Turquie d'ouvrir sa fronti\u00e8re avec la Syrie. Pr\u00e8s du poste de Bal Al-salam, la tension monte et les ONG tentent d'\u00e9viter un d\u00e9sastre humanitaire. C\u00e9line Tzaud\r\nA noter que sur les 13 millions de syriens qui ont d\u00fb fuir leur maison \u00e0 cause du conflit , 8 sont aujourd'hui refugi\u00e9s ailleurs \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie\r\n(15/SONDAGE ITALIE UE/PA) La crise migratoire, tout comme le terrorisme ou le risque de Brexit... ce sont l\u00e0 des d\u00e9fis qui p\u00e9occupent les membres fondateurs de l'union europ\u00e9enne. Ils l'ont dit hier \u00e0 Rome. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res  de l'Allemagne, la Belgique, la France, l'Italie, le Luxembourg et les Pays-Bas estiment que l'union europ\u00e9enne vit une p\u00e9riode difficiel, un moment critique.... Mais tous se sont engag\u00e9s \u00e0 aller vers une union plus \u00e9troite.\r\nDans un instant, \"Tout un monde\" revient d'ailleurs sur cette r\u00e9union des 6... avec Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera juste apr\u00e8s ce journal.\r\nLe futur de l'Europe, l'Italie a d\u00e9cid\u00e9 d'interroger ses citoyens sur la question. A l'initiative de la pr\u00e9sidente de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s Laura Boldrini, une consultation populaire sur internet sera bient\u00f4t lanc\u00e9e. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Josef\r\n(08/GE TRADUIT TOUS SES DOCUMENTS OFFICIELS/PA) La ville de Gen\u00e8ve veut mieux se faire comprendre.... en tout cas aupr\u00e8s des commuanut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.... elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer une grande partie de ses documents administratifs en 5 langues. Un projet \u00e0 20 mille francs qui vise d'apr\u00e8s la ville, \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, du requ\u00e9rant d'asile, \u00e0 l'expatri\u00e9. Mathieu Cupelin.\r\n(20/TENNIS ARBITRES TRICHEURS/PA) Le scandale des match de tennis truqu\u00e9s continue de faire parler de lui. Non seulement des joueurs biaisaient les paris, mais des arbitres aussi! La f\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis confime les r\u00e9v\u00e9lations du Guardian. Deux arbitres accus\u00e9s de corruption ont \u00e9t\u00e9 suspendus. Quatre autres font l'objet d'investigations. Herv\u00e9 Borsier\r\n(Br\u00e8ve vols) ****A l'avenir, si vous vous rendez par exemple aux Etats-Unis, votre vol pourrait \u00eatre plus long!\r\nC'est une des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, d'apr\u00e8s une \u00e9tude britannique publi\u00e9e aujourd'hui. \r\nLe changement climatique provoque en effet une acc\u00e9l\u00e9ration du jet-stream, un courant qui souffle de l'ouest vers l'est au-dessus de l'Atlantique. Ce courant va donc rallonger les vols entre l'Europe et l'Am\u00e9rique du nord. Ils seront par contre raccourcis dans l'autre sens.\r\nQui dit vol plus long, dit frais de carburant qui augmentent et du coup hausse possible du billet d'avion. Autre impact \u00e9voqu\u00e9 par les chercheurs de l'\u00e9tude: l'impact \u00e9cologique des vols qui risque de s'aggraver\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466055", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7466073", "ece-7466055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T09:17:10Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [72%] :\r\nPierre Banc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal Tania Barril, la mesure a fait et fait toujours d\u00e9bat mais elle passe \u00e0 l'Assembl\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont accept\u00e9 hier d'inscrire dans la Constitution la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les auteurs d'actes terroristes, un vote serr\u00e9 162 \u00e0 148 qui laisse un go\u00fbt amer, surtout \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier, Bernie Sanders \u00e9crase Hillary Clinton dans le New m\u00eame cette nuit dans ces primaires pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'est l'outsider antisyst\u00e8me qui a pris le dessus 60 pourcent \u00e0 \u00e0 40 dans l'pendant face chez les r\u00e9publicains, le milliardaire Donald Trump arrive en t\u00eate avec 35 pourcent des des voix, il n'y aurait pas que des joueurs de tennis qui truquent des matches des arbitres aussi la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a suspendu 2 arbitres 4 autres sont sous enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nOn n'a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nMajorit\u00e9 courte mais majorit\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 162 voix contre 148 les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont dit oui hier soir \u00e0 l'article controvers\u00e9 qui inscrit la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 dans la Constitution pour les personnes condamn\u00e9es pour acte terroriste, un article de qui suit le 1er article accept\u00e9 lundi sur l'\u00e9tat d'urgence le processus s'est faite dans la douleur et les dissensions, il laisse, ce matin, le paysage politique fran\u00e7ais dans un \u00e9tat quelque peu trouble Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [96%] :\r\nLe gouvernement a franchi une 1\u00e8re \u00e9tape en faisant adopter l'article sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour les terroristes, le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 mais Manuel Valls veut y croire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nJ'ai confiance dans la capacit\u00e9 du Parlement a adopt\u00e9 la r\u00e9vision constitutionnelle, beaucoup d'entre vous faisiez le pronostic que cet article 2 ne serait pas adopt\u00e9e telle quelle, il l'a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s un long d\u00e9bat, j'attends \u00e9videmment avec confiance la r\u00e9vision constitutionnelle, je l'esp\u00e8re donc quelques semaines au Congr\u00e8s \u00e0 Versailles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [94%] :\r\nSauf que cette confiance du 1er ministre l\u00e8ve plus de la m\u00e9thode Cou\u00e9 que de l'analyse politique 102 d\u00e9put\u00e9s socialistes ont refus\u00e9 de voter le texte, les communistes et les Verts se sont prononc\u00e9s contre cette r\u00e9vision de la Constitution est une faute politique majeure, estime le d\u00e9put\u00e9s frondeurs PS Christian Paul, un PS qui aura une 2\u00e8me occasion de se compter cet apr\u00e8s- midi, lors du vote par l'assembl\u00e9e de l'ensemble des articles de loi, idem pour la droite qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la division, Nicolas Sarkozy, et pour la d\u00e9ch\u00e9ance, c'est lui qui avait popularis\u00e9 cette id\u00e9e de l'extr\u00eame droite, avant que le gouvernement ne s'en empare, mais dans le m\u00eame parti, Nathalie Kosciusko-Morizet consid\u00e8re que la d\u00e9ch\u00e9ance est une mesure inutile et n\u00e9faste, ce matin, le paysage politique fran\u00e7ais est devenu illisible Alain Franco rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [88%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9mocrate Bernie Sanders et le r\u00e9publicain Donald Trump ont remport\u00e9 la primaire pr\u00e9sidentielle du nous-m\u00eames cher c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, c'est la surprise, le gouvernement gouverneur de loyaux John quasi qu'se hisse \u00e0 la 2\u00e8me place mais loin derri\u00e8re Trump dans le camp d\u00e9mocrate Hillary Clinton est largement devant devanc\u00e9e par le s\u00e9nateur du Vermont, Hillary Clinton, qui a rapidement reconnu sa d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0 ce mois que Dieu qui a quand m\u00eame, je sais que j'ai encore du travail \u00e0 faire, en particulier avec les jeunes, oui je veux r\u00e9p\u00e9ter ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit cette semaine, m\u00eame s'il ne me soutiennent pas maintenant, moi je les soutiens car je sais o\u00f9 j'ai certes \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9 par la vie, mais c'est aussi ce que c'est que tr\u00e9bucher et de tomber. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [61%] :\r\nBien entretenue aboutissement oui voil\u00e0 aussi alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre Stambo et il y a tellement de gens en Am\u00e9rique qui connaissent ce sentiment et nous avons appris que ce qui est important, ce n'est pas d'\u00eatre mis KO, l'important c'est de se relever de yoga. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [88%] :\r\nEt pour qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [91%] :\r\nProchaines \u00e9tapes de cette pr\u00e9sidentielle au Nevada et en Caroline du Sud, la situation est toujours critique \u00e0 la fronti\u00e8re turque, plus de 20000 syriens attendent toujours de pouvoir passer le Haut-Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s a demand\u00e9 hier \u00e0 la Turquie d'ouvrir sa fronti\u00e8re avec la Syrie, pr\u00e8s du poste de Bal Al-Salam la tension monte et les ONG tentent d'\u00e9viter un d\u00e9sastre humanitaire, c'est une ils fuient les combats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:00) [91%] :\r\nQui frappe Alep depuis une semaine, des milliers de syriens se massent chaque jour plus nombreux \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne, objectif : rejoindre les camps humanitaires de la r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e ou fuir plus au nord. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:11) [72%] :\r\nDonc, il a aujourd'hui pour un manque de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:14) [90%] :\r\n23000 ce Sam Taylor, le coordinateur de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res sur place qui donne ce chiffre 23000 personnes mass\u00e9es rien qu'hier, \u00e0 la fronti\u00e8re des familles avec enfants qui dorment le long de la route par moins 2 degr\u00e9s, les probl\u00e8mes de sant\u00e9 deviennent s\u00e9rieux, tout comme l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau \u00e0 la nourriture et eau sanitaire Sam Taylor. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:33) [88%] :\r\nAu revoir ces 2 3 derniers jours dans l'h\u00f4pital, MSF hasardeux, le nombre d'admissions de nouveaux patients a doubl\u00e9 \u00e0 l'affiche la plupart des gens souffrent d'infections pulmonaires, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9occupant, la situation pourrait se p\u00e9jorer ces prochains jours de voir plus clair. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [95%] :\r\nIl faut donc \u00e9viter un d\u00e9sastre humanitaire, ces prochains jours que la fronti\u00e8re soit ouverte ou ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:52) [80%] :\r\nDepuis, avec la Turquie a d\u00e9j\u00e0 accueilli 2 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s compar\u00e9 \u00e0 l'Europe, c'est un chiffre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 par un comprenons qu'elles soient r\u00e9ticentes \u00e0 en accueillir davantage, de notre point de vue RSF, il faut juste plus d'assistance, quelle que soit l'endroit que ce soit du c\u00f4t\u00e9 syrien ou turc de la fronti\u00e8re, c'est \u00e9gal, il faut simplement plus donne rapidement et de des scanners d'et bien \u00e9quip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [100%] :\r\nLa situation humanitaire en Syrie sera notamment d\u00e9battu aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles par les ministres de la d\u00e9fense de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [92%] :\r\n\u00e0 l'autre et que sur les 13 millions de syriens qui ont d\u00fb fuir leurs maisons \u00e0 cause du conflit, 8 sont aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9s ailleurs, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie, la crise migratoire, tout comme le terrorisme ou le risque de break Seat, ce sont l\u00e0 des d\u00e9fis qui pr\u00e9occupent les membres fondateurs de l'Union europ\u00e9enne, ils l'ont dit hier \u00e0 Rome, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Allemagne, la Belgique, la France, l'Italie, le Luxembourg et les Pays-Bas estiment que l'Union europ\u00e9enne vit une p\u00e9riode difficile, \u00e0 un moment critique, mais tous se sont engag\u00e9s \u00e0 aller vers une union plus \u00e9troite dans un instant, tout un monde revient d'ailleurs sur cette r\u00e9union des 6 avec Ren\u00e9 Fauqueux, directeur du Global se disent Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera juste apr\u00e8s ce journal, le futur de l'Europe, l'Italie a d\u00e9cid\u00e9 d'interroger ses citoyens sur la question, \u00e0 l'initiative de la pr\u00e9sidente de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, la aura Boldrini, une consultation populaire sur internet sera bient\u00f4t lanc\u00e9e, les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant \u00c9ric Josef. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [91%] :\r\nQuels sont les principaux avantages de l'Union europ\u00e9enne, quelles sont, selon vous, ces inconv\u00e9nients dans quel secteur, l'Europe pourra -t-elle faire davantage, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions et \u00e0 la d\u00e9saffection croissante des citoyens envers Bruxelles que la pr\u00e9sidente de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Laura Boldrini, a d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette consultation populaire, une initiative in\u00e9dite, a -t-elle expliqu\u00e9 pour \u00e9viter la d\u00e9sagr\u00e9gation du continent, le questionnaire sera en ligne \u00e0 partir de vendredi, il devrait passer en revue les grands d\u00e9fis de l'union de la monnaie unique \u00e0 la libre circulation puissante document final sera publi\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, en attendant, Laura Boldrini invite ses homologues europ\u00e9ens, a lanc\u00e9 une consultation similaire quant \u00e0 Matteo Renzi, il a lui aussi avanc\u00e9 une proposition pour rapprocher l'Europe des citoyens, celle d'instituer des primaires pour choisir les futurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission \u00c9ric Josef rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [94%] :\r\nLa ville de Gen\u00e8ve veut mieux se faire comprendre, en tout cas aupr\u00e8s des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, elle a d\u00e9cid\u00e9 de proposer une grande partie de ces documents administratifs en 5 langues, un projet \u00e0 20000 francs qui vise, d'apr\u00e8s la ville \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des \u00e9trangers du requ\u00e9rant d'asile \u00e0 l'expatri\u00e9 Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:25) [91%] :\r\nAnglais, espagnol, portugais, arabe et albanais ces langues ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par la Ville de Gen\u00e8ve comme les plus parl\u00e9es ou ayant un important groupe de locuteurs ne ma\u00eetrisant pas le fran\u00e7ais, toute une s\u00e9rie de documents \u00e9dit\u00e9s par la commune seront peu \u00e0 peu, traduit dans ces langues, constat qui motive cette mesure dans une commune ou presque une personne sur 2 est \u00e9trang\u00e8re et aux 10 pourcent de de la population se renouvelle chaque ann\u00e9e, la barri\u00e8re de la langue emp\u00eache une bonne partie des r\u00e9sidents de participer pleinement \u00e0 la vie de la cit\u00e9, mais l'int\u00e9gration ne passe -t-elle pas plut\u00f4t par l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 cette question, l'ex\u00e9cutif municipal r\u00e9pond que beaucoup d'expatri\u00e9s ne savent pas combien de temps ils r\u00e9sideront \u00e0 Gen\u00e8ve, les migrants moins favoris\u00e9es ne disposent quant \u00e0 eux, pas toujours de conditions favorables pour cet apprentissage aller \u00e0 leur rencontre en les informant dans leur langue est une d\u00e9marche inclusive et valorisante pour ces communaut\u00e9s, selon la maire de Gen\u00e8ve Esther Aldair au final, l'int\u00e9gration en sort renforc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [89%] :\r\nLe scandale des matches de tennis truqu\u00e9s continue de faire parler de lui, non seulement des joueurs biaiser les paris, mais des arbitres aussi la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis confirme les r\u00e9v\u00e9lations du War, Diane, 2 arbitres accus\u00e9s de corruption ont \u00e9t\u00e9 suspendus 4 autres font l'objet d'investigations Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:38) [89%] :\r\nCes 2 suspensions ont aussi un rapport \u00e9troit avec des paris selon l'ITF et la tennis Intel 8 il unit l'arbitre Kirill Parfenov a \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s avoir contact\u00e9 un officiel en vue de manipuler le r\u00e9sultat de match, le croate Denis Pittet, maire, a lui \u00e9cop\u00e9 d'une peine d'un an en ao\u00fbt, apr\u00e8s avoir notamment transmis \u00e0 un entra\u00eeneur une information sur la sant\u00e9 d'un joueur et parier sur des rencontres, selon le Guardian, les faits se sont produits sur le circuit le plus bas niveau du tennis professionnel lors de tournois en Europe de l'Est, ces personnes auraient volontairement tard\u00e9 \u00e0 valider les points sur leur tablette lors de matches sous leur supervision afin de permettre \u00e0 des parieurs de placer leur mise en sachant d\u00e9j\u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, certains auraient m\u00eame directement pr\u00e9venu des complices entre le point et sa validation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [93%] :\r\n\u00e0 l'avenir, si vous vous rendez par exemple aux \u00c9tats-Unis votre vol pourrait \u00eatre plus long, c'est une des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, d'apr\u00e8s une \u00e9tude britannique publi\u00e9e aujourd'hui, le changement climatique provoque en effet une acc\u00e9l\u00e9ration du jet- Stream, un courant qui souffle de l'Ouest vers l'Est, au-dessus de l'Atlantique ce courant va donc rallonger les vols entre l'Europe et l'Am\u00e9rique du Nord, ils seront par contre raccourcis dans l'autre sens, qui dit vol plus long dit frais de carburant qui augmentent et, du coup, hausse possible du billet d'avion autre impact \u00e9voqu\u00e9 par les chercheurs de l'\u00e9tude, l'impact \u00e9cologique des vols qui risque de s'aggraver voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T07:16:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-572424C8-DB45-4547-BA3F-9E688D2CE484", "internalArchiveId": "572424C8-DB45-4547-BA3F-9E688D2CE484", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'extension de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 accept\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s en France", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vanessa Codaccioni, politologue, ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8\r\n* * L'extension de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 accept\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s en France LANCEMENT 3 / Justice d'exception\r\n***Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 hier soir la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les auteurs de crimes et d\u00e9lits terroristes. Aujourd'hui, ils voteront sur l'ensemble de la r\u00e9vision de la constitution coulue par le gouvernement apr\u00e8s les attentats de novembre. Pour que la constitution soit modifi\u00e9e, il faudra encore le vote du S\u00e9nat puis des deux chambres r\u00e9unies.\r\nQuoi qu'il en soit, ces votes ponctuent une p\u00e9riode de vifs d\u00e9bats ces derniers mois, S\u00e9verine Ambrus... parce qu'on touche \u00e0 un point sensible...\r\nDIR STU LS\r\nDe vifs d\u00e9bats, notamment en ce qui concerne le respect des libert\u00e9s, l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi etc.\r\nEt puis, plus g\u00e9n\u00e9ralement, parce que ces  r\u00e9visions convoquent, de fa\u00e7on plus ou moins explicite,\r\nl'id\u00e9e de  justice d'exception,\r\nc'est \u00e0 dire  de mesures voulues par le pouvoir politique \r\npour faire face \u00e0 des circonstances ou des menaces exceptionnelles\r\n et qui sortent du cadre du droit commun.\r\nCe qui n'est pas sans poser un certain nombre de questions, au sein d'un \u00e9tat de droit.\r\n***Et l'histoire de ce droit d'exception en France, c'est justement le sujet d'un livre paru tr\u00e8s exactement le 12 novembre dernier... donc, tr\u00e8s exactement la veille des derniers attentats de Paris...\r\n\"Justice d'exception, l'Etat face aux crimes politiques et terroristes\", publi\u00e9 aux \u00e9dition du CNRS par\r\nla politologue Vanessa Codaccioni,  ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8.\r\nC'est que des juridictions d'exception, la France en a connu tout au long de son histoire, m\u00eame r\u00e9cente.\r\nEt que cette histoire permet d'\u00e9clairer les mesures actuelles, qui en portent l'h\u00e9ritage.\r\n  DIGAS\r\n***Vanessa Codaccioni qui d\u00e9crit une forme de \"continuit\u00e9\" dans l'exception.\r\nDe la R\u00e9volution, jusqu'\u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie et de cette loi de 1955,   \r\nque la politologue consid\u00e8re comme une sorte de \"matrice\"  .\r\n  DIGAS\r\nLa Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'Etat, qui, d'une certaine fa\u00e7on, \"p\u00e9rennise l'exception, donc apr\u00e8s la guerre,  et qui est\r\nutilis\u00e9e notamment pendant Mai 68.\r\n  DIGAS\r\nCette Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'Etat  que Fran\u00e7ois  Miterrand et son Garde des Sceaux, Robert Badinter, suppriment en 1981.\r\nMais ce n'est pas  pour autant  la fin d'une justice d'exception qui continue sous d'autres formes, selon la chercheuse.\r\n  DIGAS\r\nApr\u00e8s le terrorisme d'extr\u00eame gauche dans les ann\u00e9es 80,\r\n la menace \u00e9volue  avec le terrorsime islamiste, dans les ann\u00e9es 90, puis a fortiori apr\u00e8s le 11 septembre.\r\n  DIGAS\r\n***Un peu comme aux Etats-Unis o\u00f9 le Patriot Act a lui aussi suscit\u00e9 le d\u00e9bat...\r\nCe  sont des questionnements proches mais des r\u00e9alit\u00e9s juridiques diff\u00e9rentes.\r\n  DIGAS\r\n***Il n'y a pas de Guantanamo fran\u00e7ais mais des tensions entre le politique et le judiciaire qu'on observe tout au long de cette histoire...\r\nOn a un l'impression, au regard de cette histoire de la justice d'exception, que,\r\n quelles que soient les formes qu'elle prend, quelles que soient les \u00e9poques, \r\nque le pouvoir politique aurait comme une sorte de propention \"naturelle\" \r\na toujours vouloir empi\u00e9ter sur le pouvoir  judiciaire.\r\nUne constante dans l'histoire fran\u00e7aise.\r\n  DIGAS\r\nLa politologue met en garde contre un affaiblissement de l'\u00e9tat de droit,  \r\n et nuance toutefois les expressions d' \"\u00e9tat s\u00e9curitaire\" ou d' \"\u00e9tat policier\".\r\n  DIGAS\r\nVanessa Codaccioni  qui souligne encore le danger, au regard de l'histoire, et d' une  forme de \"p\u00e9rennistation\" de l'exception,\r\nle risque que ce type de dispositifs, pris dans un contexte pr\u00e9cis,  soient r\u00e9utilis\u00e9s plus tard,\r\n par d'autres gouvernements, dans de tout autres contextes.\r\n***Le chanteur belge ARNO, qui chantait sa fascination pour l'Europe en termes fleuris... c'\u00e9tait en 1997.\r\n  DIGAS\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466033", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'extension de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 accept\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s en France/ TUM_2016-02-10T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont vot\u00e9 mardi soir \u00e0 une courte majorit\u00e9 un article controvers\u00e9 inscrivant la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 dans la Constitution pour les auteurs de crimes et d\u00e9lits terroristes."], "variantIds": ["ece-7466033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:43Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 hier soir la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les auteurs de crimes et d\u00e9lits terroristes, vous l'avez entendu dans le journal de 8 heures aujourd'hui ils voteront sur l'ensemble de la r\u00e9vision de la Constitution voulue par le gouvernement apr\u00e8s les attentats de novembre \u00e0 Paris pour que la constitution soit modifi\u00e9e, il faudra encore le vote du S\u00e9nat et puis des 2 Chambres r\u00e9unies, quoi qu'il en soit, ces votes ponctuent une p\u00e9riode de vifs d\u00e9bats, ces derniers mois, S\u00e9verine parce qu'on touche un point sensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nOui, de vifs d\u00e9bats, notamment en ce qui concerne le respect des libert\u00e9s, l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi etc et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement parce que ces r\u00e9visions convoquent de fa\u00e7on plus ou moins explicite, l'id\u00e9e de justice d'exception, c'est-\u00e0-dire de mesures voulues par le pouvoir politique pour faire face \u00e0 des circonstances ou des menaces exceptionnelles et qui sortent du cas du droit commun, ce qui n'est pas sans poser un certain nombre de questions au sein d'un \u00c9tat droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [95%] :\r\nL'histoire de ce droit d'exception en France mais si justement le sujet d'un livre paru tr\u00e8s exactement le 12 novembre dernier donc, la veille des derniers attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nJustice d'exception, l'\u00c9tat face aux crimes politiques et terroristes, publi\u00e9 aux \u00e9ditions du CNRS par la politologue Vanessa Codaccioni ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 8 c'est que des juridictions d'exception, la France en a connu tout au long de son histoire m\u00eame r\u00e9cente, explique la chercheuse et que cette histoire permet d'\u00e9clairer les mesures actuelles qui emporte l'h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:17) [86%] :\r\nC'est une version aggrav\u00e9e, la loi l'\u00e9tat d'urgence du 5 avril 1955 adopt\u00e9 pendant la guerre d'Alg\u00e9rie en ajouter 3 dispositions encore plus attentatoire aux garanties fondamentales : premi\u00e8rement, la possibilit\u00e9 de dissoudre des organisations, deuxi\u00e8mement les perquisitions administratives sans contr\u00f4le judiciaire et puis la facilitation des assignations \u00e0 r\u00e9sidence, donc \u00e7a c'est ce qui est tout \u00e0 fait dans notre histoire du recours \u00e0 l'exception, et de l'\u00e9tat d'urgence tout en l'adaptant officiellement \u00e0 ces nouvelles cibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nVanessa Codaccioni qui d\u00e9crit en fait une forme de continuit\u00e9 dans l'exception. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [97%] :\r\nDe la R\u00e9volution jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re d'Alg\u00e9rie et de cette loi de 1955 que la politologue consid\u00e8re comme une sorte de matrice de l'exception. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:59) [87%] :\r\nQu'on pourrait remonter \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la 1\u00e8re, vraiment, c'est le tribunal r\u00e9volutionnaire de 1793 on pourrait \u00e9voquer les multiples juridictions d'exception sous Vichy \u00e0 la lib\u00e9ration contre les collaborateurs mais aussi \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie o\u00f9 se multiplient, une pl\u00e9thore de juridiction d\u00e9rogatoire au droit commun et celle que j'ai \u00e9tudi\u00e9 en particulier, la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, elle s'inscrit parfaitement dans ses multiples tribunaux sp\u00e9ciaux qui vont s\u00e9parer la population \u00e0 ou de celles qui peuvent \u00eatre jug\u00e9s par le droit commun, celles qui ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre jug\u00e9 dans le droit commun mais la la sp\u00e9cificit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour durer dans le temps et donc l\u00e0 clairement ce tribunal a il montre la p\u00e9rennisation de la normalisation et la banalisation de l'exception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nLa Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, qui d'une certaine fa\u00e7on donc p\u00e9rennise l'exception apr\u00e8s la guerre d'Alg\u00e9rie et qui est utilis\u00e9e notamment pendant Mai 68. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:50) [89%] :\r\nEn mai 68, la Cour de s\u00fbret\u00e9 n'est pas n'est pas mobilis\u00e9 comme un organe juridictionnel de jugement, c'est-\u00e0-dire qu'elle ne va pas \u00eatre utilis\u00e9 pour juger des militants mais elle va \u00eatre utilis\u00e9e parce qu'elle permet des dispositions polici\u00e8res tout \u00e0 fait exorbitant du droit commun, elle va \u00eatre utilis\u00e9 comme un outil policier qui va permettre d'arr\u00eater de perquisitionner de saisir de gard\u00e9s \u00e0 vue, mais pas tant de juger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [95%] :\r\nCette cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat que Fran\u00e7ois Mitterrand et son Garde des Sceaux Robert Badinter suppriment en 1980 mais ce n'est pas pour autant la fin de la justice d'exception qui continue sous d'autres formes, selon la chercheuse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:26) [92%] :\r\nRobert Badinter suppriment la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est une vieille revendication de la gauche, au nom de 2 principes : l'\u00e9galit\u00e9 de tous les de tous devant la justice et puis la sacralit\u00e9 du droit commun sur le le le droit d'exception sauf qu'en 1986 la droite revient au pouvoir par le biais de la cohabitation et il y a plusieurs terroristes, entre guillemets, a jug\u00e9 Action directe, et Georges Ibrahim Abdallah et dans ce contexte -l\u00e0, la droite qui est nostalgique de la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat qui va cr\u00e9er une nouvelle juridiction qu'on pourrait qualifier d'exception, la cour d'assises sp\u00e9cialement compos\u00e9e, qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les crimes terroristes et qui va juger donc Action directe Georges Ibrahim Abdallah, mais aussi par exemple Carlos o\u00f9 Yvan Colonna. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [96%] :\r\nApr\u00e8s le terrorisme d'extr\u00eame gauche dans les ann\u00e9es 80 la menace \u00e9volue avec le terrorisme islamiste dans les ann\u00e9es 90 puis a fortiori apr\u00e8s le 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:17) [86%] :\r\nOn voit tr\u00e8s bien que la justice d'exception, elle se transforme, \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 90, puisque il va y avoir ce qu'on appelle le tournant pr\u00e9ventif de l'antiterrorisme, c'est-\u00e0-dire qu'il ne s'agit plus de juger, il ne s'agit plus de donner des Verdier du Lucien, mais il s'agit d'emp\u00eacher les attentats, ce qui veut dire que les est d'instance de jugement de la cour d'assises, le tribunal correctionnel deviennent de moins de moins important au profit des services de renseignement de la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [94%] :\r\nOui, un peu comme aux \u00c9tats-Unis avec le le Patriot \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [96%] :\r\nAlors ce sont des questionnements proches mais des r\u00e9alit\u00e9s juridiques diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:49) [89%] :\r\nLa diff\u00e9rence fondamentale, c'est que la France, m\u00eame si elle multiplie de plus en plus des dispositifs r\u00e9pressifs coercition tifs intrusif, \u00e0 quand m\u00eame conserver le droit commun et il y a aujourd'hui 2 mani\u00e8res de r\u00e9primer le terrorisme soit par le biais du droit commun, soit par le biais de ce que j'ai appel\u00e9 un droit commun d'exception, c'est-\u00e0-dire un droit commun qui a un double du droit mais qui va \u00eatre beaucoup plus radical et sp\u00e9cifiques, par exemple en cas de terrorisme, l'\u00c9tat doit \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re, on va avoir une garde \u00e0 vue prolong\u00e9e, mais il n'y a pas cette esp\u00e8ce de lieu de camps d'internement qui va \u00eatre Guantanamo \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [96%] :\r\nIl y a pas de Guantanamo fran\u00e7ais mais des tensions entre le politique et le judiciaire et qu'on observe tout au long de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [92%] :\r\nOn a un peu l'impression hein regard cette histoire de la justice d'exception que quelles que soient les formes qu'elle prend, quelles que soient les \u00e9poques et bien que le pouvoir politique aurait comme une sorte de propension naturelle \u00e0 toujours vouloir empi\u00e9ter sur le pouvoir judiciaire, une constante dans l'histoire fran\u00e7aise, analyse Vanessa Codaccioni. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:48) [87%] :\r\nOn pourrait remonter \u00e0 la monarchie, hein, mais dans le cas des juridictions d'exception, c'est exactement la m\u00eame chose qu'est -ce que c'est une juridiction d'exception, c'est une juridiction ou les juges qui vont -ils \u00eatre nomm\u00e9s, ce sont des militaires de carri\u00e8re tr\u00e8s proche du pouvoir, soit des juges qui sont directement choisis par le pouvoir central et donc cette cr\u00e9ation de juridictions d'exception, l\u00e0 est tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique de la mani\u00e8re dont on veut accaparer le pouvoir judiciaire, parce que la justice elle r\u00e9introduit de l'al\u00e9atoire, elle r\u00e9introduit du contr\u00f4le et donc elle est toujours soup\u00e7onn\u00e9e d'\u00eatre trop molle, moins efficace Land etc tout ce qui a trait \u00e0 la justice d'exception et, \u00e0 l'exception de mani\u00e8re extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9rale comme l'\u00e9tat d'urgence, par exemple, va rogner sur ce principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, quand il va revenir sur d'autres principes comme l'\u00e9galit\u00e9 de tous les de tous devant la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [96%] :\r\nLa politologue met en garde contre un affaiblissement de l'\u00c9tat de droit et nuance toutefois les expressions d'\u00e9tat s\u00e9curitaire ou d'\u00e9tat policier. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:48) [90%] :\r\nQuand on travaille sur l'\u00e9tat d'urgence sur les \u00e9tats d'exception, on voit tr\u00e8s bien qu'en r\u00e9alit\u00e9 sein de certaines personnes vont \u00eatre, je dis pas que c'est bien, mais en r\u00e9alit\u00e9 il est faux de dire que tout le monde est vis\u00e9 par les \u00e9tats d'exception, deuxi\u00e8mement ces notions d'\u00e9tat policier d'\u00e9tat d'urgence permanent, etc, elles oublient qu'on est quand m\u00eame dans un \u00e9tat de droit et que m\u00eame s'il ne marche pas tr\u00e8s bien si leur bilan est mitig\u00e9, il y a encore en France des contre- pouvoirs, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9sistances \u00e0 ces dispositions -l\u00e0, elles ne sont pas compl\u00e8tement annihil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [97%] :\r\nVanessa Codaccioni qui souligne encore le risque au regard de l'histoire d'une forme de p\u00e9rennisation de l'exception le risque que ce type de dispositifs pris dans un contexte pr\u00e9cis soient r\u00e9utilis\u00e9s plus tard par d'autres gouvernements dans de tout autres contextes merci c'est vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T07:36:50Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA975155-2E99-4CE6-A562-5160CE4663C8", "internalArchiveId": "DA975155-2E99-4CE6-A562-5160CE4663C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Les deux vies de Louis Moray (G\u00e9rimont III)", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "durationSec": 246, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447422", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Les deux vies de Louis Moray (G\u00e9rimont III)", "Les deux vies de Louis Moray (G\u00e9rimont III) / NMT_2016-02-10T08:19:25_dans-la-peau-d-anne", "Les deux vies de Louis Moray (G\u00e9rimont III) / NMT_2016-02-10T08:19:25_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Le cycle de G\u00e9rimont est une suite de 10 romans qui raconte une Suisse fantasm\u00e9e. Le cycle d\u00e9bute dans une futur proche avec un \u00e9v\u00e8nement \u00e0 la fois catastrophique et fondateur : une mont\u00e9e des eaux de 1000 m\u00e8tres qui n\u02b9\u00e9pargne que ceux qui ont eu la bonne id\u00e9e de se r\u00e9fugier en hauteur, et qui transforme les montagnes suisses en autant d\u02b9\u00eeles isol\u00e9es les unes des autres. L\u02b9intention de l\u02b9auteur, c\u02b9est de cr\u00e9er un grand r\u00e9cit \u00e9pique de la Suisse, \u00e0 l\u02b9image de la Divine Com\u00e9die de Dante, et chacun des 10 romans du cycle contient un fragment de ce grand r\u00e9cit.\nLes deux vies de Louis Moray, 3\u00e8me roman du cycle, s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 la jeunesse de celui qui deviendra plus tard Roi de G\u00e9rimont. Louis Moray n\u02b9est alors qu\u02b9un adolescent veveysan pas plus \u00e9pais qu\u02b9un cure dent et roux de surcroit, une personnalit\u00e9 fragile en mal de rep\u00e8res qui pense trouver des r\u00e9ponses en se faisant encarter \u00e0 l\u02b9UDC.\nUn roman \u00e0 la fois caustique et acide, pleins de clin d'oeils \u00e0 la vie politique local et des r\u00e9flexion perspicaces et caustiques de St\u00e9pahnes Bovon.", "Le cycle de G\u00e9rimont est une suite de 10 romans qui raconte une Suisse fantasm\u00e9e. Le cycle d\u00e9bute dans une futur proche avec un \u00e9v\u00e8nement \u00e0 la fois catastrophique et fondateur : une mont\u00e9e des eaux de 1000 m\u00e8tres qui n\u02b9\u00e9pargne que ceux qui ont eu la bonne id\u00e9e de se r\u00e9fugier en hauteur, et qui transforme les montagnes suisses en autant d\u02b9\u00eeles isol\u00e9es les unes des autres. L\u02b9intention de l\u02b9auteur, c\u02b9est de cr\u00e9er un grand r\u00e9cit \u00e9pique de la Suisse, \u00e0 l\u02b9image de la Divine Com\u00e9die de Dante, et chacun des 10 romans du cycle contient un fragment de ce grand r\u00e9cit.\nLes deux vies de Louis Moray, 3\u00e8me roman du cycle, s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 la jeunesse de celui qui deviendra plus tard Roi de G\u00e9rimont. Louis Moray n\u02b9est alors qu\u02b9un adolescent veveysan pas plus \u00e9pais qu\u02b9un cure dent et roux de surcroit, une personnalit\u00e9 fragile en mal de rep\u00e8res qui pense trouver des r\u00e9ponses en se faisant encarter \u00e0 l\u02b9UDC.\nUn roman \u00e0 la fois caustique et acide, pleins de clin d'oeils \u00e0 la vie politique local et des r\u00e9flexion perspicaces et caustiques de St\u00e9pahnes Bovon.", "Le cycle de G\u00e9rimont est une suite de 10 romans qui raconte une Suisse fantasm\u00e9e. Le cycle d\u00e9bute dans une futur proche avec un \u00e9v\u00e8nement \u00e0 la fois catastrophique et fondateur : une mont\u00e9e des eaux de 1000 m\u00e8tres qui n\u02b9\u00e9pargne que ceux qui ont eu la bonne id\u00e9e de se r\u00e9fugier en hauteur, et qui transforme les montagnes suisses en autant d\u02b9\u00eeles isol\u00e9es les unes des autres. L\u02b9intention de l\u02b9auteur, c\u02b9est de cr\u00e9er un grand r\u00e9cit \u00e9pique de la Suisse, \u00e0 l\u02b9image de la Divine Com\u00e9die de Dante, et chacun des 10 romans du cycle contient un fragment de ce grand r\u00e9cit.\nLes deux vies de Louis Moray, 3\u00e8me roman du cycle, s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 la jeunesse de celui qui deviendra plus tard Roi de G\u00e9rimont. Louis Moray n\u02b9est alors qu\u02b9un adolescent veveysan pas plus \u00e9pais qu\u02b9un cure dent et roux de surcroit, une personnalit\u00e9 fragile en mal de rep\u00e8res qui pense trouver des r\u00e9ponses en se faisant encarter \u00e0 l\u02b9UDC.\nUn roman \u00e0 la fois caustique et acide, pleins de clin d'oeils \u00e0 la vie politique local et des r\u00e9flexion perspicaces et caustiques de St\u00e9pahnes Bovon."], "variantIds": ["ece-7447438", "ece-7447422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T23:33:01Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\n8 heures 19. \r\nUne poule qui tombent du toit vieille qui crache du un perroquet Kesha. \r\nBonjour madame, j'en ai si\u00e9g\u00e9 Jean-Marie para\u00eet que je dis trop souvent salut Anne alors tout \u00e0 fait, bonjour madame, oui, mais encore \u00e0 la boulangerie, non, mais je me sens moins bien l\u00e0 : ah bon, alors on refait salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [80%] :\r\nAnne jeunesse merci on sent mieux survenu ce matin je suis venu ce matin et pas toutes seules, je suis venu avec un bouquin, ce qui s'appelle les devis de Louis Moret, le dernier roman politique et naturaliste patience tous cas ce que dit le sous- titre de St\u00e9phane vont paru chez Olivier, l'\u00e9diteur, voil\u00e0 pour le pedigree alors les devis Louis Moret, c'est le 3\u00e8me, roman qui s'inscrit dans le site de Jerry mon ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nOui, qui nous avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 du cycle de g\u00e9rer mon cette chronique c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [88%] :\r\nC'est juste et j'avais d\u00e9couvert l'existence de ce site quand j'\u00e9tais all\u00e9 assister \u00e0 la performance de St\u00e9phane vont dans le cadre du Cran litt\u00e9raire, alors l\u00e0 je m\u00e9lange un peu tout, donc on va essayer de reprendre depuis le d\u00e9but, salut \u00e0 tr\u00e8s depuis le d\u00e9but du cycle \u00e0 avoir donc voil\u00e0 un peu sid\u00e9r\u00e9, c'est une suite de 10 romans qui racontent une Suisse alors le cycle d\u00e9bute dans un futur assez proche avec un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la fois catastrophique et fondateur, une mont\u00e9e des eaux de millim\u00e8tres qui n'\u00e9pargne que ceux qui ont eu la bonne id\u00e9e de se r\u00e9fugier hauteur ou au Chalet et qui transforme les montagnes suisses en autant d'\u00eeles isol\u00e9es les unes des autres, alors l'intention de l'auteur, St\u00e9phane, c'est de cr\u00e9er un grand r\u00e9cit \u00e9pique de la Suisse \u00e0 l'image de la Divine Com\u00e9die de Dante et chacun des 10 romans du contient un Fram rend un fragment de ce grand r\u00e9cit alors quand j'\u00e9tais all\u00e9 assister au grand litt\u00e9raire St\u00e9phane, vous nous avez lu un extrait du tout 1er roman alors intitul\u00e9 g\u00e9rer mon l'action se situe alors bien apr\u00e8s la mont\u00e9e des eaux et l'on avait d\u00e9couvert comment le roi Louis Moret avait fix\u00e9 les r\u00e8gles tant \u00e9conomique que sociale qui r\u00e9gissent la vie de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nEt donc le livre que tu nous a amen\u00e9 ce matin se concentre plus sur la figure de ce roi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [87%] :\r\nExactement Louis Moret en est la figure centrale mais les 2 villes Louis Moret, c'est un peu la pr\u00e9- quelle du site, c'est-\u00e0-dire que l'action se situe juste avant la mont\u00e9e des eaux bon sens on s'int\u00e9resse surtout \u00e0 la jeunesse du roi, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, Louis Morel est encore qu'un \u00e0 l'autre adolescent veveysan va plus \u00e9pais qu'un turban et de surcro\u00eet s'imagine qu'il a une vie difficile, une personnalit\u00e9 fragile en mal de rep\u00e8res qui pensent trouver des r\u00e9ponses on faisant encart\u00e9 \u00e0 l'UDC alors dans ce bouquin, on croise beaucoup de figures de la politique locale, comme l'ex- pr\u00e9sident de l'UDC vous Fabienne despotes ex- pr\u00e9sident depuis 2 jours o\u00f9 le syndic de Vevey Laurent Ballif alors c'\u00e9tait c'\u00e9tait Pizza du site de g\u00e9rer mon c'est sans doute le moins fantasmatique le moins imaginaire, on va dire il est ancr\u00e9 dans une r\u00e9alit\u00e9 plus Fabienne Despot c'est pas une cr\u00e9ature fantastique non elle existe pour de vrai, mais non, elle y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 plusieurs, enfin il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des des personnages qui existe et \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents de la vie locale et donc on prend assez vite que la plupart de l'intrigue qu'il relate dans ce roman sort tout droit de son imagination, je pense pas que Fabienne Despot soit fan de public demi dans la vraie vie, \u00e7a me para\u00eet surprenant, enfin voil\u00e0, mais bon, on sait jamais, alors je pense que c'est un roman qui plus amusant \u00e0 lire quand on conna\u00eet bien devait sa r\u00e9gion mais c'est pas mon cas, donc je pense qu'\u00e0 quelques r\u00e9f\u00e9rences qui ont \u00e9chapp\u00e9, ceci dit, \u00e7a m'a quand m\u00eame donn\u00e9 envie de lire les 2 autres romans de la s\u00e9rie, qui sont d\u00e9j\u00e0 parus donc Barry gagner et j'ai beaucoup aim\u00e9 le Style de ses fans, mouvement qui \u00e0 la fois caustique et acide et qui rempli de plein, plein de petites r\u00e9flexions comme s'affiner perspicace sur le monde qui l'entoure, par exemple, j'ai de lire un petit extrait Laurent Ballif donc le syndic se balade dans sa ville, Vevey de Vevey et \u00e7a donne ceci : Belgique, s'engage dans l'avenue du G\u00e9n\u00e9ral, disant une longue \u00e0 Limoges qui ouvrent la ville \u00e0 l'ouest sur sa gauche en locatif sans en b\u00e9ton horreur issu de l'esprit d\u00e9rang\u00e9 des architectes des ann\u00e9es 70 sur sa droite, une vieille b\u00e2tisse assez charmante avec un joli jardin anomalie qui devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre pour laisser la place \u00e0 des bureaux froid pour une de ces multinationales qui aime bien se poser sur les rives du L\u00e9mant tels les oiseaux migrateurs, le temps de profiter de quelques amnisties fiscales pendant 5 ans avant de repartir en Irlande pour une nouvelle amnistie c'est dommage pour cette vieille b\u00e2tisse, mais c'est comme \u00e7a, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [82%] :\r\nLes devis de Louis Moret, c'est le 3\u00e8me, roman du cycle de Jerry m'ont paru chez Olivier Morath, l'\u00e9diteur merci Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T07:26:09Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-518B5C50-200A-432C-B201-97DCEE2506C7", "internalArchiveId": "518B5C50-200A-432C-B201-97DCEE2506C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yanis Varoufakis pr\u00e9sente son \"manifeste pour une nouvelle UE\" \u00e0 Berlin", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Janis Varoufakis, ancien ministre grec des finances\r\n* * Yanis Varoufakis pr\u00e9sente son \"manifeste pour une nouvelle UE\" \u00e0 Berlin LANCEMENT 1 / Varoufakis \u00e0 Berlin\r\n***L'Europe doit \u00eatre d\u00e9mocratis\u00e9e sinon elle se d\u00e9sint\u00e8grera. C'est avec ce mot d'ordre que Yanis Varoufakis, l'ancien ministre grec des finances, est venu pr\u00e9senter, hier \u00e0 Berlin, son \"manifeste pour une nouvelle Union europ\u00e9enne\". La c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un th\u00e9\u00e2tre avantgardiste de la capitale allemande: la Volksb\u00fchne, qui a rassembl\u00e9 de nombreuses personnalit\u00e9s de la gauche europ\u00e9enne.\r\nBon, Blandine Milcent, racontez-nous... De quelle Europe a-t-il \u00e9t\u00e9 question hier soir ?\r\n DIR RNIS\r\nAlors d'abord, sur la forme, on a parl\u00e9 beaucoup de langues europ\u00e9ennes, hier sur la sc\u00e8ne de la Volksb\u00fchne, \u00e0 Berlin, de l'espagnol, du fran\u00e7ais et bien s\u00fbr aussi de l'allemand et de l'anglais, c'est comme \u00e7a que Janis Varoufakis a commenc\u00e9 par saluer son auditoire...\r\nDIGAS guten Abend 17\" (pas besoin de traduire)\r\nAlors: de quelle Europe a-t-il \u00e9t\u00e9 question ? On va partir sur le premier constat qu'a fait Janis Varoufakis:  l'Europe que nous connaissons n'est pas d\u00e9mocratique. Dans son manifeste, l'ancien ministre grec des finances d\u00e9nonce la bureaucratie europ\u00e9enne, les technocrates, les banques, les partis politiques, les gouvernements, qui finalement ne cherchent selon lui qu'\u00e0 imposer un syst\u00e8me de d\u00e9cision politique opaques, emp\u00eachant les europ\u00e9ens d'exercer un contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur leur argent, leur finance, leur environnement. Et il a donn\u00e9 un exemple, un peu ironique du temps o\u00f9 il participait \u00e0 l'eurogroupe...\r\nDIGAS\r\n\"rappelez vous l'an dernier, c'est connu entre temps, je si\u00e9geais au sein de l'eurogroupe, en tant que nouveau ministre des finances d\u00e9mocratiquement \u00e9lu d'u n pays membre de l'union europ\u00e9enne - avec certains gentlemen dont le bureau n'\u00e9tait d'ailleurs pas tr\u00e8s loin d'ici- et on m'a dit: des \u00e9lections ne peuvent remettre en cause la politique \u00e9conomique men\u00e9e par l'ancien gouvernement de la Gr\u00e8ce. Je pense que le parti communiste chinois pense la m\u00eame chose... Et l\u00e0, j'ai une question: est-ce que vous pouvez vivre avec cette id\u00e9e? Qu'une \u00e9lection ne peut autoriser \u00e0 changer quoi que ce soit? Est-ce que cela correspond \u00e0 vos principes, je ne crois pas!\"\r\n***Alors qu'est-ce qu'on fait pour d\u00e9mocratiser l'Europe ?\r\nEh bien Janis Varoufakis propose tout simplement finalement de tout mettre en streaming: que l'on puisse suivre en temps r\u00e9el toutes les r\u00e9unions des dirigeants europ\u00e9ens, qu'on puisse disposer des documents des r\u00e9unions de la banque centrale europ\u00e9enne, des documents de toutes les grandes n\u00e9gociations internationales, que l'on tienne un registre des lobbyistes, avec leurs clients, leurs r\u00e9mun\u00e9rations, l'enregistrement de leur r\u00e9union. etc etc. Donc une transparence totale exig\u00e9e. Et rien d'\u00e9tonnant d'ailleurs, si parmi les invit\u00e9s, on a pu entendre hier Julian Assange, qui parlait depuis l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres. Et qui d\u00e9plorait le fait que l'Europe ait perdu son r\u00eave. qu'elle ne fasse plus r\u00eaver les europ\u00e9ens.\r\n***Tout cela justement semble un peu utopique ?\r\nMais Janis Varoufakis le dit lui-m\u00eame: son projet d'Europe est absolument utopique et peut tr\u00e8s bien \u00e9chouer, mais plus on le partagera et plus il sera solide. Et il s'appuie effectivement sur de nombreux mouvements ou personnalit\u00e9s de la gauche europ\u00e9enne. Outre ces exigences de transparence, ce qu'il envisage \u00e0 plus long terme, c'est aussi de faire des propositions pour europ\u00e9aniser certains domaines qui rel\u00e8vent actuellement des \u00e9tats nationaux, comme la dette publique, la banque, les manques d'investissements, et la lutte contre la pauvret\u00e9. Enfin, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, une assembl\u00e9e constituante devra \u00e9laborer une nouvelle constitution pour remplacer \u00e0 terme les trait\u00e9s europ\u00e9ens en vigueur. Voil\u00e0 des grands principes et des grandes lignes, tr\u00e8s larges ou tr\u00e8s vague diront certains, mais cela permettra aussi de mieux f\u00e9d\u00e9rer ceux qui r\u00eavent d'une autre Europe.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466038", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Yanis Varoufakis pr\u00e9sente son \"manifeste pour une nouvelle UE\" \u00e0 Berlin / TUM_2016-02-10T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'Europe doit \u00eatre d\u00e9mocratis\u00e9e sinon elle se d\u00e9sint\u00e9grera. C'est avec ce mot d'ordre que l'ancien ministre grec des Finances Yanis Varoufakis est venu pr\u00e9senter mardi \u00e0 Berlin son \"manifeste pour une nouvelle Union europ\u00e9enne\". La c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un th\u00e9\u00e2tre avant-gardiste de la capitale allemande, la Volksb\u00fchne, qui a rassembl\u00e9 de nombreuses personnalit\u00e9s de la gauche europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7466038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:43Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'Europe doit \u00eatre d\u00e9mocratis\u00e9e, sinon elle se d\u00e9sint\u00e8gre, c'est avec ce mot d'ordre que Janis Varoufakis s', l'ancien ministre grec des Finances est venu pr\u00e9senter hier \u00e0 Berlin son manifeste pour une nouvelle Union europ\u00e9enne, la c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un th\u00e9\u00e2tre avant- gardiste de la capitale allemande, le folk ce budget, qui a rassembl\u00e9 de nombreuses personnalit\u00e9s de la gauche europ\u00e9enne bon Blandine Milcent, racontez -nous de quelle Europe a -t-il \u00e9t\u00e9 question hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nAlors d'abord sur la forme, on a effectivement parl\u00e9 beaucoup de langues europ\u00e9ennes hier sur sur la sc\u00e8ne de ce th\u00e9\u00e2tre du B\u00e9nin \u00e0 Berlin de l'espagnol du fran\u00e7ais, et bien s\u00fbr aussi de l'allemand et de l'anglais, c'est comme \u00e7a d'ailleurs que il Janis Varoufakis \u00e7a a commenc\u00e9 par saluer son nom, son auditoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [60%] :\r\nAnnabelle Volksb\u00fchne de la m\u00eame. \r\nDelano\u00eb aura le vieux quoi 5 secret une Golf, C\u00e9line et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [96%] :\r\nAlors, de quelle Europe a -t-il \u00e9t\u00e9 question hier, on va partir d'abord sur le le 1er constat qu'a fait Janis Varoufakis l'Europe que nous connaissons n'est pas d\u00e9mocratique dans son manifeste, l'ancien ministre grec des Finances d\u00e9nonce la bureaucratie europ\u00e9enne les technocrates, les banques, les partis politiques, les gouvernements qui finalement ne cherchent selon lui qu'\u00e0 imposer un syst\u00e8me de d\u00e9cision politique opaques emp\u00eachant les europ\u00e9ens d'exercer un contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur leur argent leur finance l'environnement et il a donn\u00e9 un exemple un peu ironique, du temps o\u00f9 il participait \u00e0 l'Eurogroupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [88%] :\r\nEh ben voil\u00e0, les ouvrages maintenant, rappelez -vous l'an dernier, c'est connu depuis justifi\u00e9 au sein de l'Eurogroupe, en tant que nouveau ministre des finances, d\u00e9mocratiquement \u00e9lu d'un pays membre de l'Union europ\u00e9enne avec certains gentleman dans le bureau n'\u00e9tait d'ailleurs pas tr\u00e8s loin d'ici, voil\u00e0, et on a dit des \u00e9lections ne peuvent remettre en cause l'aspect \u00e9thique \u00e9conomique men\u00e9e par l'ancien gouvernement de la Gr\u00e8ce je pense que le Parti communiste chinois, pense la m\u00eame chose et l\u00e0 j'ai une question est -ce que vous pouvez vivre avec cette id\u00e9e avec une \u00e9lection ne peut autoriser \u00e0 changer quoi que ce soit est -ce que \u00e7a correspond \u00e0 vos principes, je ne crois en particulier alors qu'est -ce qu'on fait pour d\u00e9mocratiser l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nEh bien il Janis Varoufakis se propose tout simplement finalement de tout mettre en streaming, que l'on puisse suivre en temps r\u00e9el toutes les r\u00e9unions des dirigeants europ\u00e9ens, qu'on puisse disposer des documents, des r\u00e9unions de la Banque centrale europ\u00e9enne, un peu en diff\u00e9r\u00e9, des documents de toutes les grandes n\u00e9gociations internationales que l'on tienne un registre des lobbyistes avec leurs clients, leurs r\u00e9mun\u00e9rations, l'enregistrement de la r\u00e9union avec les officiels etc etc, donc une transparence totale exig\u00e9e et rien d'\u00e9tonnant, d'ailleurs, si parmi les invit\u00e9s, on a pu entendre hier, Julian Assange, qui parlait depuis l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres et qui d\u00e9plorait d'ailleurs le fait que l'Europe est perdu son r\u00eave qu'elle ne fasse plus r\u00eaver les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [80%] :\r\nNous, bon tout \u00e7a justement, semble un peu utopique non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nOui, mais il Janis Varoufakis se le dit lui- m\u00eame son projet d'Europe est absolument utopique et peut tr\u00e8s bien \u00e9chouer mais plus on le patron partagera, plus il sera solide, et il s'appuie effectivement il s'est appuy\u00e9 sur de nombreuses personnalit\u00e9s de la gauche europ\u00e9enne de nombreux mouvements de cette gauche europ\u00e9enne qui ont discut\u00e9 d'ailleurs toute la journ\u00e9e d'hier dans dans ce th\u00e9\u00e2tre de Berlin de cette nouvelle Europe alors, outre ces exigences de transparence qu'il envisage \u00e0 plus long terme, Janis Varoufakis, c'est aussi de de faire des propositions pour europ\u00e9aniser certains domaines qui rel\u00e8vent actuellement des, des \u00c9tats nationaux comme la dette publique, la banque les manques d'investissements, la lutte contre la pauvret\u00e9 et puis dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, une assembl\u00e9e constituante devra \u00e9laborer une nouvelle constitution pour remplacer \u00e0 terme les trait\u00e9s europ\u00e9ens en vigueur, donc voil\u00e0 des grands principes, des grandes lignes de ce projet, qui porte le nom de 10\u00e8me 25 des grandes lignes tr\u00e8s larges ou tr\u00e8s vague, diront certains, mais cela permettra aussi peut-\u00eatre de mieux f\u00e9d\u00e9rer ceux qui r\u00eavent d'une autre Europe et on saura plus tard si cette autre Europe est effectivement n\u00e9 \u00e0 Berlin blanc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T07:33:44Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA73C810-194D-470C-B690-A6894D2995BB", "internalArchiveId": "CA73C810-194D-470C-B690-A6894D2995BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... et les d\u00e9boires du procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois, Olivier Jornot...\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9s par le Temps, ce matin. Lors de la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e du parquet, qui s'est tenue d\u00e9but janvier, Olivier Jornot, se serait donn\u00e9 en spectacle lascivement - ce sont les termes choisis par le journal - avec une procureure, qui n'\u00e9tait pas sa conjointe. Des t\u00e9moins s'en sont \u00e9mus, oralement, et le conseil sup\u00e9rieur de la magistrature a ouvert une proc\u00e9dure disciplinaire \u00e0 son encontre. \r\nA quoi s'ajoute, ce matin, une autre plainte \u00e0 l'encontre du m\u00eame Olivier Jornot. D\u00e9pos\u00e9e lundi par l'avocat et conseiller national UDC genevois Yves Nidegger. Il aurait re\u00e7u des menaces orales du procureur, via une connaissance commune, de se voir interdire l'acc\u00e8s aux tribunaux de la r\u00e9publique. Pour avoir signal\u00e9 des comportements probl\u00e9matiques de la part de la conjointe - procureur elle aussi - d'Olivier Jornot.\r\nOlivier Jornot, qui fait aussi l'objet d'un \u00e9ditorial \u00e0 l'acide sulfurique dans l'Illustr\u00e9 toujours. Suite aux r\u00e9v\u00e9lations de l'hebdomadaire la semaine pass\u00e9e de la relation entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et l'une de ses subordonn\u00e9es. Il est inadmissible que celui qui est cens\u00e9 incarner la loi soit autoris\u00e9 par une coterie \u00e0 s'en abstraire comme une vulgaire oligarchie. \r\nLes employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration trop actifs sur Wikipedia suscitent des r\u00e9actions  sur le plan politique. Dans l'Argauerzeitung, deux conseillers nationaux s'en m\u00ealent et critiquent la volont\u00e9 de certains fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux de maquiller ou d'embellir les articles concernant de pr\u00e8s les affaires f\u00e9d\u00e9rales, comme celui sur les services de renseignement. Ces fonctionnaires \u00e9taient-ils en mission command\u00e9e ? c'est la question que se pose l'UDC lucernois Franz Gr\u00fcter, qui est aussi entrepreneur dans le domaine de l'informatique. . Le vert Balthasar Glattli et la socialiste Edith Graf-Litscher exigent de la chancellerie qu'elle \u00e9dicte des lignes directrices sur les contributions de ses employ\u00e9s sur l'encyclop\u00e9die en ligne . Tandis que le parti pirate, chantre de la protection des donn\u00e9es et de la neutralit\u00e9 du net, s'est fendu d'un communiqu\u00e9 hier pour condamner une action de propagande secr\u00e8te de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il exige que les fonctionnaires aactifs sur wikipedia agissent \u00e0 l'avenir \u00e0 visage d\u00e9couvert. \r\n***Le Blick rend hommage ce matin au vice-chancelier allemand, Sigmar Garbiel...\r\nCher Sigmar gabriel .. le Blick se fend d'un edito \u00e9pistolaire ce matin pour relater cet \u00e9pisode: le vice-chacelier allemand a annonc\u00e9 qu'il serait absent de son travail jusqu'\u00e0 jeudi pour s'occuper de sa fille de 4 ans, malade ,atteinte de la scarlatine. Le num\u00e9ro 2 de l'Allemagne a d\u00e9clar\u00e9: je serai plus souvent \u00e0 la maison ces prochains jours car ma femme pense que j'ai toujours meiux \u00e0 faire quand il y a un probl\u00e8me \u00e0 la maison. Sa femme exerce en tant que dentiste et les grands parents ne seront disponibles qu'\u00e0 partir de jeudi. Qu'avez vous fait Monsieur gabriel ? questionne de mani\u00e8re ironique l'\u00e9ditorialiste.  Comment allons- nous argumenter \u00e0 l'avenir, nous, les p\u00e8res \u00e0 plein temps, que nous nuisons \u00e0 notre carri\u00e8re quand nous restons \u00e0 la maison pour garder notre enfant malade ?  Vous avez boulevers\u00e9 l'ordre ancien ...  Vous avez montr\u00e9 que le travail des hommes n'est pas automatiquement plus important que celui des femmes., M\u00eame quand on dirige un pays ...\r\nLoin de l'hagiographie... Le Matin se demande aujourd'hui \u00e0 quoi peut bien servir Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie ? Ch\u00f4mage, licenciements de masse, vente aux chinois...Le tout dans le contexte du Franc fort. \r\nEt avec un ministre de l'\u00e9conomie r\u00e9sign\u00e9, pr\u00e9parant le pays \u00e0 d'autres mauvaises nouvelles. Passivit\u00e9 et fatalisme, qui \u00e9nervent, au PDC, \u00e0 l'UDC et chez les socialistes, tout en lui reconnaissant un fait d'arme, le libre-\u00e9change avec... la chine. Ceux qui le d\u00e9fendent rappellent qu'il ne peut pas \u00eatre responsable de la conjoncture mondiale et de la force du franc. \r\nUne autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est sous le feu de la critique; Doris Leuthard .. rarement on aura vu une ministre en exercice aussi engag\u00e9e dans une campagne, celle pour le d2e tube au Gotthrad, bien etendu. Elle fait un v\u00e9ritable tour de suisse pour rencontrer els citoyens. Et rarement il n'a \u00e9t\u00e9 si facile d'obtenir une itw ironise le Tagesanzeiger. La critique vient des opposants, qui se sont frott\u00e9s \u00e0 elle dans des d\u00e9bats et qui n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 son effronterie. la verte Regula rytz accus\u00e9e de dire des b\u00eatises ...par exemple. Le socialiste Jon Pult estime que tout est dans l'art et la mani\u00e8re .. Doris Leuthard a fait du Gothard une question personnelle, estime pour sa part le vert liberal Markus Stadler. Et \u00e7a ne peut marcher que si elle est s\u00fbre de gagner. ...\r\n***Et puisqu'on parle votation du 28 f\u00e9vrier, un des arguments principaux en faveur de l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage, est remis en cause, ce matin...\r\nLes partisans de l'initiative du PDC r\u00e9p\u00e8te sans cesse que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral condamne la p\u00e9nalisation fiscale du mariage. Ils s'appuient sur un arr\u00eat de 1984. Ce qu'ils oublient de dire, selon la NZZ, c'est que ce m\u00eame tribunal f\u00e9d\u00e9ral a nuanc\u00e9 ses conclusions dans un autre arr\u00eat plus r\u00e9cent, en 1994: il d\u00e9clare alors qu'on ne peut pas revendiquer une parfaite \u00e9galit\u00e9 entre couples mari\u00e9s et concubins. On peut donbc accepter une certaine in\u00e9galit\u00e9, surtout que les couples b\u00e9n\u00e9ficient d'autres avantages \u00e9conomiques. A noter aussi sur ce th\u00e8me, ces critiques contre Ueli Maurer dans le Tagesanzeiger. Le ministre des finances UDC a mis sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 partenariat enregistr\u00e9 et mariage, dans un r\u00e9cxent interview, estimant pas choquant la d\u00e9finition du mariage comme l'union d'un homme et d'une femme.Les organisations homosexuelles LOS et Pink Cross exigent que Ueli Maurer soit d\u00e9ssaisi du dossier. Elle lui reprochent  d'avoir failli \u00e0 l'exigence de non discrimination. \r\nEducation, maintenant... avec le bilan hier de deux ans d'innovation p\u00e9dagogique de la HES de Suisse occidentale. Dans l'Express, L'impartial ou encore le nouvelliste. Le lancement des premiers cours en ligne, un appel \u00e0 la libre-circulation des cerveaux.\r\nDans la Tribune de Genv\u00e8ve, grande interview de la rectrice, Luciana Varraco. Une HES presque victime de son succ\u00e8s. Et concernant les \u00e9conomies pr\u00e9vues par la conf\u00e9d\u00e9ration... pas question pour l'heure d'augmenter la taxe d'entr\u00e9e, qui est de 100 francs par ann\u00e9e. On ne peut pas faire payer aux \u00e9tudiants notre probl\u00e8me de financerment. \r\n***Une \"bulle technologique\" est-elle en train d'exploser sur les march\u00e9s ?\r\nDans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve, le Temps, aussi. On se pose la question. En quelques semaines, les titres de la bourse li\u00e9s aux nouvelles technologies ont chut\u00e9 vertigineusement. Avec pour cons\u00e9quences, des capitaux qui se font de plus en plus timides, des centaines de milliers d'emplois menac\u00e9s. Le amrch\u00e9 ne s'int\u00e9resse plus seulement \u00e0 la rentabilit\u00e9 des entreprises, mais \u00e0 leur potentiel. Elles doivent se r\u00e9inventer ou \u00eatre rachet\u00e9es pour satisfaire les investisseurs. \r\nCaisses de pension ESTHER \u00e0 venir \r\n***L'assaut d'Alep suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique\r\nLe pouvoir de la terre br\u00fbl\u00e9e commente ce matin le Tagi ... des dizains de milliers de syriens fuient les bombres russes, la chaceli\u00e8re allemande A. Merkel se dit horrifi\u00e9e , John Kerry dit que la lamentation seule ne sert \u00e0 rien 4,6 millions de syriens ont quitt\u00e9 leur pays le seul moyen de faire ecsser cela c'est d'arr\u00eater de tirer sur les civils. C'est cela que doit exiger les ministres es affaires \u00e9atrnag\u00e8res \u00e0 Vienne jeudi du kermlin.. ET exiger aussi qu'il fasse pression sur Bachar al assas puzer laisser l'aide humanitaire arriver \u00e0 Alep. Un retour aux n\u00e9gociatiuons de Gen\u00e8ve serai sans cela un non sens. \r\nPour finir, une grande page un peu anxiog\u00e8ne mais int\u00e9ressante, dans la Libert\u00e9. Le wi-fi propos\u00e9 dans certains avions fait office de porte d'entr\u00e9e pour les pirates informatiques, avec parcours fl\u00e9ch\u00e9 jusqu'aux syst\u00e8mes de contr\u00f4le. Inqui\u00e9tude des pilotes europ\u00e9ens, audit sur la s\u00fbret\u00e9 des informations en Suisse. Et demande de cr\u00e9ation d'un registre des attaques.\r\nAux Etats-Unis: le personnel surveille tout passager tentant de connecter un appareil \u00e9lectronique, depuis qu'un passager a r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger un avion sur le c\u00f4t\u00e9, depuis son si\u00e8ge, avec son ordinateur portable.\r\n(Revue de presse  6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les d\u00e9boires de Jornot\r\nJornot\r\nLes employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration trop actifs sur Wikipedia suscitent des r\u00e9actions  sur le plan politique. Dans l'Argauerzeitung, deux conseillers nationaux s'en m\u00ealent et critiquent la volont\u00e9 de certains fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux de maquiller ou d'embellir les articles concernant de pr\u00e8s les affaires f\u00e9d\u00e9rales, comme celui sur les services de renseignement. Ces fonctionnaires \u00e9taient-ils en mission command\u00e9e ? c'est la question que se pose l'UDC lucernois Franz Gr\u00fcter, qui est aussi entrepreneur dans le domaine de l'informatique. . Le vert Balthasar Glattli et la socialiste Edith Graf-Litscher exigent de la chancellerie qu'elle \u00e9dicte des lignes directrices sur les contributions de ses employ\u00e9s sur l'encyclop\u00e9die en ligne . Tandis que le parti pirate, chantre de la protection des donn\u00e9es et de la neutralit\u00e9 du net, s'est fendu d'un communiqu\u00e9 hier pour condamner une action de propagande secr\u00e8te de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il exige que les fonctionnaires aactifs sur wikipedia agissent \u00e0 l'avenir \u00e0 visage d\u00e9couvert. \r\nLe Blick rend hommage \u00e0 Sigmar Gabriel, le vice-chancelier allemand ...\r\nCher Sigmar gabriel .. le Blick se fend d'un edito \u00e9pistolaire ce matin pour relater cet \u00e9pisode: le vice-chacelier allemand a annonc\u00e9 qu'il serait absent de son travail jusqu'\u00e0 jeudi pour s'occuper de sa fille de 4 ans, malade ,atteinte de la scarlatine. Le num\u00e9ro 2 de l'Allemagne a d\u00e9clar\u00e9: je serai plus souvent \u00e0 la maison ces prochains jours car ma femme pense que j'ai toujours meiux \u00e0 faire quand il y a un probl\u00e8me \u00e0 la maison. Sa femme exerce en tant que dentiste et les grands parents ne seront disponibles qu'\u00e0 partir de jeudi. Qu'avez vous fait Monsieur gabriel ? questionne de mani\u00e8re ironique l'\u00e9ditorialiste.  Comment allons- nous argumenter \u00e0 l'avenir, nous, les p\u00e8res \u00e0 plein temps, que nous nuisons \u00e0 notre carri\u00e8re quand nous restons \u00e0 la maison pour garder notre enfant malade ?  Vous avez boulevers\u00e9 l'ordre ancien ...  Vous avez montr\u00e9 que le travail des hommes n'est pas automatiquement plus important que celui des femmes., M\u00eame quand on dirige un pays ...\r\nJSA - \u00e0 quoi sert-il ?\r\nUne autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est sous le feu de la critique; Doris Leuthard .. rarement on aura vu une ministre en exercice aussi engag\u00e9e dans une campagne, celle pour le d2e tube au Gotthrad, bien etendu. Elle fait un v\u00e9ritable tour de suisse pour rencontrer els citoyens. Et rarement il n'a \u00e9t\u00e9 si facile d'obtenir une itw ironise le Tagesanzeiger. La critique vient des opposants, qui se sont frott\u00e9s \u00e0 elle dans des d\u00e9bats et qui n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 son effronterie. la verte Regula rytz accus\u00e9e de dire des b\u00eatises ...par exemple. Le socialiste Jon Pult estime que tout est dans l'art et la mani\u00e8re .. Doris Leuthard a fait du Gothard une question personnelle, estime pour sa part le vert liberal Markus Stadler. Et \u00e7a ne peut marcher que si elle est s\u00fbre de gagner. ...\r\nET puisqu'on parle votation du 28 f\u00e9vrier, un des arguments principaux en faveur de l'inititiative contre la p\u00e9nalisation du mariage, est remis en cause ce matin\r\nLes partisans de l'initiative du PDC r\u00e9p\u00e8te sans cesse que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral condamne la p\u00e9nalisation fiscale du mariage. Ils s'appuient sur un arr\u00eat de 1984. Ce qu'ils oublient de dire, selon la NZZ, c'est que ce m\u00eame tribunal f\u00e9d\u00e9ral a nuanc\u00e9 ses conclusions dans un autre arr\u00eat plus r\u00e9cent, en 1994: il d\u00e9clare alors qu'on ne peut pas revendiquer une parfaite \u00e9galit\u00e9 entre couples mari\u00e9s et concubins. On peut donbc accepter une certaine in\u00e9galit\u00e9, surtout que les couples b\u00e9n\u00e9ficient d'autres avantages \u00e9conomiques. A noter aussi sur ce th\u00e8me, ces critiques contre Ueli Maurer dans le Tagesanzeiger. Le ministre des finances UDC a mis sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 partenariat enregistr\u00e9 et mariage, dans un r\u00e9cxent interview, estimant pas choquant la d\u00e9finition du mariage comme l'union d'un homme et d'une femme.Les organisations homosexuelles LOS et Pink Cross exigent que Ueli Maurer soit d\u00e9ssaisi du dossier. Elle lui reprochent  d'avoir failli \u00e0 l'exigence de non discrimination. \r\ns\r\nLes \u00e9tudiants HES\r\n*** Une bulle technologique est-elle en train d'exploser sur les march\u00e9s ?\r\nTG\r\n*** L'assaut d'Alep suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique ...\r\nLe pouvoir de la terre br\u00fbl\u00e9e commente ce matin le Tagi ... des dizains de milliers de syriens fuient les bombres russes, la chaceli\u00e8re allemande A. Merkel se dit horrifi\u00e9e , John Kerry dit que la lamentation seule ne sert \u00e0 rien 4,6 millions de syriens ont quitt\u00e9 leur pays le seul moyen de faire ecsser cela c'est d'arr\u00eater de tirer sur les civils. C'est cela que doit exiger les ministres es affaires \u00e9atrnag\u00e8res \u00e0 Vienne jeudi du kermlin.. ET exiger aussi qu'il fasse pression sur Bachar al assas puzer laisser l'aide humanitaire arriver \u00e0 Alep. Un retour aux n\u00e9gociatiuons de Gen\u00e8ve serai sans cela un non sens. \r\nPirates informatiques au wifi des avions..", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-10T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-10T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7466063", "ece-7466045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T08:53:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour commencer, les d\u00e9boires, il faut bien les nommer ainsi du procureur g\u00e9n\u00e9ral Genevois Olivier Jean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Temps ce matin, alors c'\u00e9tait lors de la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e du parquet, qui s'est tenue d\u00e9but janvier, Olivier Jornot se serait donn\u00e9 en spectacle lascivement, ce sont les termes choisis par le journal avec une procureure qui n'\u00e9tait pas sa conjointe des t\u00e9moins s'en sont \u00e9mus oralement et le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature a ouvert une proc\u00e9dure disciplinaire \u00e0 son encontre alors \u00e0 laquelle s'ajoute ce matin toujours, une autre plainte \u00e0 l'encontre du m\u00eame Olivier Jornot d\u00e9pos\u00e9 ce lundi par l'avocat et conseiller national UDC Genevois Yves Nidegger il aurait re\u00e7u des menaces orales du procureur via une connaissance commune de se voir interdire l'acc\u00e8s aux tribunaux de la R\u00e9publique pour avoir signal\u00e9 des comportements probl\u00e9matiques de la part de la conjointe procureur elle aussi d'Olivier Jornot Olivier Jornot qui fait aussi l'objet d'un \u00e9ditorial \u00e0 l'acide sulfurique dans l'Illustr\u00e9 toujours suite aux r\u00e9v\u00e9lations de l'hebdomadaire La semaine pass\u00e9e sur la relation entre le procureur g\u00e9n\u00e9ral et l'une de ses subordonn\u00e9es il \u00e9tait inadmissible d'illustrer que celui qui est cens\u00e9 incarner la loi soit autoris\u00e9 par une coterie \u00e0 s'en abstraire comme une vulgaire oligarchie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [92%] :\r\nLes employes de la Conf\u00e9d\u00e9ration trop actifs sur Wikip\u00e9dia suscitent des r\u00e9actions sur le plan politique dans la \u00e7a et tout me de conseillers nationaux s'en m\u00ealent, il critique la volont\u00e9 de certains fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux de maquiller ou d'embellir les articles concernant de pr\u00e8s les affaires f\u00e9d\u00e9rales comme celui sur les services de renseignement ces fonctionnaires \u00e9tait -il en mission command\u00e9e, c'est la question que se pose l'UDC lucernois Franz Gr\u00fctter, le Vert Balthasar Glaettli et la socialiste Edith Graf Litscher exigent de la chancellerie qu'elle \u00e9dicte des lignes directrices sur les contributions de ses employ\u00e9es sur l'encyclop\u00e9die en ligne, tandis que le parti pirate le chantre de la protection des donn\u00e9es et de la neutralit\u00e9 sur le Net cette fendu d'un communiqu\u00e9 hier pour condamner, je cite, une action de propagande secr\u00e8te de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils exigent, il exige ce parti pirate que les fonctionnaires aactifs sur Wikip\u00e9dia agissent \u00e0 l'avenir, \u00e0 visage d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [96%] :\r\nLe Blick rend hommage ce matin au vice- chancelier allemand, Sigmar Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nCher Zigomar Gabriel le Blick se fend d'un \u00e9dito \u00e9pistolaire ce matin pour relater cette \u00e9pisode, le vice- chancelier allemand a annonc\u00e9 qu'il serait absent de son travail jusqu'\u00e0 jeudi pour s'occuper de sa fille de 4 ans malade atteinte de la scarlatine, le num\u00e9ro 2 de l'Allemagne, a d\u00e9clar\u00e9, je serai plus souvent \u00e0 la maison, ces prochains jours, car ma femme pense que j'ai toujours mieux \u00e0 faire, quand il y a un probl\u00e8me \u00e0 la maison, sa femme exerce en tant que dentiste et les grands- parents ne seront disponibles qu'\u00e0 partir de jeudi qu'avez -vous fait Monsieur Gabriel questionne de mani\u00e8re ironique, l'\u00e9ditorialiste, comment allons -nous argumenter \u00e0 l'avenir, nous les p\u00e8res \u00e0 plein temps que nous nuisons \u00e0 notre carri\u00e8re quand nous restons \u00e0 la maison pour s'occuper de notre enfant malade, vous avez boulevers\u00e9 l'ordre ancien, vous avez montr\u00e9 que le travail des hommes n'est pas automatiquement plus important que celui des femmes, m\u00eame quand on dirige un pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nLoin de l'hagiographie maintenant le Matin se demande aujourd'hui \u00e0 quoi peut bien servir finalement Yoann Schneider- Ammann conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je le rappelle, en charge de l'\u00e9conomie, Europe, c'est bien de le rappeler : ch\u00f4mage, licenciements de masse vente aux chinois, le tout dans le contexte du Franc fort et avec leur ministre de l'\u00e9conomie, r\u00e9sign\u00e9, pr\u00e9parant le pays \u00e0 d'autres mauvaises nouvelles passivit\u00e9 et fatalisme qui \u00e9nervent au PDC \u00e0 l'UDC chez les socialistes, tout en lui reconnaissant quand m\u00eame en fait d'arme : le libre- \u00e9change avec la Chine et ceux qui le d\u00e9fendent, rappellent qu'il ne peut quand m\u00eame pas \u00eatre responsable de la conjoncture mondiale et de la force du franc, Paris, \u00e7a non \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAlors, une autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est sous le feu de la critique, ce matin, Doris Leuthard te rarement on aura vu une ministre en exercice aussi engag\u00e9e dans une campagne, celle pour le 2\u00e8me, tube du Gothard, bien entendu, elle a fait un v\u00e9ritable tour de suisse Doris Leuthard pour rencontrer les citoyens et rarement, il a \u00e9t\u00e9 si facile d'obtenir une interview, ironise ce matin le tag 500 la critique vient bien s\u00fbr des opposants qui se sont frott\u00e9s \u00e0 elle dans des d\u00e9bats et qui n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 son effronterie la verte Regula Rytz notamment, accus\u00e9 de dire des b\u00eatises, le socialiste Jon Poulter estime que tout est dans l'art et la mani\u00e8re, Doris Leuthard, a fait du Gothard une question personnelle, estime pour sa part, le Vert lib\u00e9ral Marcoussis Dalder Stabler et \u00e7a ne peut marcher que si elle est s\u00fbre de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [95%] :\r\nPuisqu'on parle votation du 28 f\u00e9vrier un des arguments principaux en faveur de l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage autre texte est remise en cause ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [96%] :\r\nLes partisans de l'initiative du PDC r\u00e9p\u00e8te sans cesse que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral condamne la p\u00e9nalisation fiscale du mariage, il s'appuie pour cela sur un arr\u00eat de 1984 ce qu'ils oublient de dire selon la NZZ c'est que ce m\u00eame tribunal f\u00e9d\u00e9ral a nuanc\u00e9 ses conclusions dans un autre arr\u00eat plus r\u00e9cent en 1994 il d\u00e9clare alors qu'on ne peut, de repas revendiquer une parfaite \u00e9galit\u00e9 entre couples mari\u00e9s, concubins, on peut donc accepter une certaine in\u00e9galit\u00e9 surtout que les couples b\u00e9n\u00e9ficient d'autres avantages \u00e9conomiques \u00e0 noter aussi sur ce th\u00e8me ces critiques contre Ueli Maurer dans le tag Hassan sa guerre, le ministre des finances UDC a mis sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 partenariat enregistr\u00e9 et mariage dans une r\u00e9cente interview estimant pas choquant, la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un et d'une femme alors les organisations homosexuelles, pays dont Pink Cross notamment exigent que Ueli Maurer soit dessaisi du dossier, elle lui reproche d'avoir failli \u00e0 l'exigence de non discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [91%] :\r\n\u00e9ducation maintenant avec le bilan hier de 2 ans d'innovation p\u00e9dagogique de la HES de Suisse occidentale dans L'Express, L'Impartial ou encore le nouvelliste le lancement des premiers cours en ligne en appelle aussi \u00e0 la libre circulation des cerveaux et dans la Tribune de Gen\u00e8ve, grande interview de la rectrice, Luciano Varela Co une HES presque victime de son succ\u00e8s et concernant les \u00e9conomies pr\u00e9vues par la conf\u00e9d\u00e9ration, pas question, dit -elle, pour l'heure, d'augmenter la taxe d'entr\u00e9e qui est 2000 francs par ann\u00e9e, on ne peut pas faire payer aux \u00e9tudiants, notre probl\u00e8me de financement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [99%] :\r\nUne bulle technologique est -elle en train d'exploser sur les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [96%] :\r\nDans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve le Temps aussi, on se pose cette question en quelques semaines, les titres de la bourse li\u00e9s aux nouvelles technologies ont chut\u00e9 vertigineusement avec pour cons\u00e9quences des capitaux qui se font de plus en plus rares, des centaines de milliers d'emplois menac\u00e9s et le march\u00e9 ne s'int\u00e9resse plus seulement maintenant \u00e0 la rentabilit\u00e9 des entreprises mais \u00e0 leur potentiel, elles doivent se r\u00e9inventer ou \u00eatre rachet\u00e9es pour satisfaire les investisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [99%] :\r\nL'assaut d'Alep suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nC'est le pouvoir de la terre br\u00fbl\u00e9e, commente ce matin le tag Hassan \u00e7a hier, des dizaines de milliers de syriens fuient les bombres russes, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel se dit horrifi\u00e9e4,6 millions de syriens ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur pays alors le seul moyen de faire, c'est cela, c'est d'arr\u00eater de tirer sur des civils, c'est cela que doivent exiger le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Vienne jeudi du Kremlin et exiger aussi que la Russie fasse pression sur Bachar Al Assad pour laisser l'aide humanitaire parvenir jusqu'\u00e0 Alep, faute de quoi un retour aux n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve n'aurait plus aucun sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [93%] :\r\nEt pour finir une grande page un peu anxiog\u00e8ne, mais int\u00e9ressante quand m\u00eame de la libert\u00e9, le Wi-fi propos\u00e9 dans certains avions fait office de porte d'entr\u00e9e pour les pirates informatiques avec parcours fl\u00e9ch\u00e9 jusqu'aux syst\u00e8mes de contr\u00f4le inqui\u00e9tude des pilotes europ\u00e9ens et aux \u00c9tats-Unis, le personnel surveille lui tout passager tentant de connecter un appareil \u00e9lectronique depuis quand certains passagers a r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger un avion sur le c\u00f4t\u00e9, depuis son si\u00e8ge, avec juste son ordinateur portable et quelques branchements anxiog\u00e8ne ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T06:01:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD77D81D-ECEC-432B-965C-A8DD2F3CDFB5", "internalArchiveId": "BD77D81D-ECEC-432B-965C-A8DD2F3CDFB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre Laurent Fabius annonce son d\u00e9part du gouvernement fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "* * Le ministre Laurent Fabius annonce son d\u00e9part du gouvernement fran\u00e7ais 12h30 Fabius out gouv\r\nFini le poste de ministre pour Laurent Fabius mais il restera pr\u00e9sident de la COP 21. Ceci apr\u00e8s son d\u00e9part du Quai d'Orsay annonc\u00e9 ce matin. C'est ainsi que le ministre des Affaires Etrang\u00e8res de Fran\u00e7ois Hollande a confirm\u00e9 \u00e0 quelques journalistes son d\u00e9part. Frna\u00e7ois Hollande devrait proposer sa nomination au poste de pr\u00e9sident du Conseil Constitutionnel Alain Franco.\r\nOui et Laurent Fabius a en quelque sorte br\u00fbl\u00e9 la politesse au pr\u00e9sident. Signe, peut-\u00eatre, de son impatience \u00e0 quitter ce job \u00e9puisant, mais preuve aussi du sentiment d'ind\u00e9pendance qui habite cet ancien Premier ministre de Mitterrand face au pr\u00e9sident Hollande. Certains diront\u00a0: du sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9 qui caract\u00e9rise ce cacique du PS.\r\nSon d\u00e9part ouvre la voie \u00e0 un remaniement du gouvernement dans les tous prochains jours.\r\nIl part, mais avec quel bilan ?\r\nAu bilan de Fabius, on inscrira dans la colonne \u00ab peut mieux faire \u00bb, la Syrie, qui est toujours \u00e0 feu et \u00e0 sang, mais aussi l'Union Europ\u00e9enne qui vacille. Laurent Fabius n'a jamais \u00e9t\u00e9 un passionn\u00e9 des n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles.\r\nEn revanche, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise s'est d\u00e8s son arriv\u00e9e empar\u00e9 \u00e0 bras le corps du dossier du nucl\u00e9aire iranien. Pendant des ann\u00e9es de tr\u00e8s apres n\u00e9gociations, il a endur\u00e9 le costume de mauvais flic, celui qui dit non, r\u00e9clame plus de concessions. Le bon \u00e9tant plut\u00f4t le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry.\r\nMais son troph\u00e9e, c'est l'accord sur la limitation du r\u00e9chauffement climatique. Sa pr\u00e9sidence de la COP 21 a \u00e9t\u00e9 unanimement salu\u00e9e. Fabius a su actionner les leviers indispensables pour d\u00e9crocher un accord, allant jusqu'\u00e0 demander, quand le besoin se faisait sentir, l'aide de Cuba ou du Vatican pour convaincre tel ou tel r\u00e9fractaire \u00e0 l'accord.\r\nC'est sans doute pour cela que Laurent Fabius a obtenu de rester pr\u00e9sident de la COP 21. \u00ab Un position b\u00e9n\u00e9vole, sans incidence avec le gouvernement \u00bb, pr\u00e9cise le futur chef du conseil constitutionnel.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le ministre Laurent Fabius annonce son d\u00e9part du gouvernement fran\u00e7ais  / 12H30_2016-02-10T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 10.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Laurent Fabius, pressenti pour la pr\u00e9sidence du Conseil constitutionnel, a annonc\u00e9 ce mercredi son d\u00e9part du gouvernement."], "variantIds": ["ece-7466091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T12:58:01Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFini, fini le poste de ministre pour Laurent Fabius, il restera toutefois, pr\u00e9sident de la comme 21 ceci apr\u00e8s son d\u00e9part du Quai d'Orsay, annonc\u00e9 ce matin, c'est ainsi que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Fran\u00e7ois Hollande, a confirm\u00e9 \u00e0 quelques journalistes, son d\u00e9part, Fran\u00e7ois Hollande devrait proposer sa nomination au poste de pr\u00e9sident donc du Conseil constitutionnel Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et Laurent Fabius, en quelque sorte, br\u00fbl\u00e9 la politesse au pr\u00e9sident, signe de son impatience \u00e0 quitter ce job \u00e9puisant mais preuve aussi du sentiment d'ind\u00e9pendance qui habite cet ancien 1er ministre de Fran\u00e7ois Mitterrand face au pr\u00e9sident Hollande, certains diront un sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9 qui caract\u00e9rise ce cacique du PS qui affiche 40 ann\u00e9es de politique au compteur, son d\u00e9part, en tout cas, ouvre la voie \u00e0 un remaniement du gouvernement, sans doute avant la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [90%] :\r\nAlors il part mais avec quel bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\nEh bien, bilan de Fabius on inscrira dans la colonne peut mieux faire, la Syrie, qui est toujours \u00e0 feu et \u00e0 sang, mais aussi l'Union europ\u00e9enne qui vacille, Laurent Fabius n'a jamais \u00e9t\u00e9 un passionn\u00e9 des n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles, en revanche, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise s'est, d\u00e8s son arriv\u00e9e, empar\u00e9 \u00e0 bras-le-corps du dossier du nucl\u00e9aire iranien pendant des ann\u00e9es de tr\u00e8s \u00e2pres n\u00e9gociations, il a endoss\u00e9 le costume de mauvais flic, celui qui dit non, r\u00e9clame plus de concessions le bon flic \u00e9tant plut\u00f4t le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry, mais son troph\u00e9e, c'est l'accord sur la limitation du r\u00e9chauffement climatique sa pr\u00e9sidence de la COP 21 a \u00e9t\u00e9 unanimement salu\u00e9e, Fabius a su actionner les leviers indispensables pour d\u00e9crocher un accord allant jusqu'\u00e0 demander quand le besoin se faisait sentir l'aide de Cuba ou du Vatican pour convaincre telle ou telle r\u00e9fractaire, c'est sans doute pour cela que Laurent Fabius a obtenu de rester pr\u00e9sident de la COP 21 une position b\u00e9n\u00e9vole sans incidence avec le gouvernement, pr\u00e9cise le futur chef du conseil Constitucion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [99%] :\r\nAlain Franco en Direct de Paris vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T11:37:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86C36377-EA1E-4784-8EB4-E665F1434E8D", "internalArchiveId": "86C36377-EA1E-4784-8EB4-E665F1434E8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Rump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Fernando Martins da Silva, chef \u00e9conomiste \u00e0 la BCV\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+D1/USA PRIMAIRE NEW HAMPSHIRE) LANCER SON!!!\r\n(Jusqu'\u00e0 \u00ab\u00a0MAKE AMERICA GREAT AGAIN\u00a0\u00bb, puis shunter)\r\n\u00ab\u00a0Nous allons redonner sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique\u00a0\u00bb\u00a0\r\nQui d'autre que Donard Trump pour pousser un tel cri de victoire! \r\nC'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure dans le New Hampshire. \r\nLe milliardaire remporte la Primaire r\u00e9publicaine...\r\ndevant la surprise du jour, le s\u00e9nateur de l'Ohio John KASICH (K\u00e9ssik), premier de l'aile \u00ab\u00a0mod\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des r\u00e9publicains. \r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est Bernie SANDERS qui l'emporte largement face \u00e0 Hillary Clinton.\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.\r\n TRUMP/SANDERS.c'est ce qu'annon\u00e7aient les sondages.il n'emp\u00eache c'est quand m\u00eame un s\u00e9isme politique. \r\nDIALOGUE\r\nQui aurait cru il y a un an qu'un milliardaire exuberant et un socialiste du vermont remporteraient les primaires du new hampshire. et bien c'est arriv\u00e9 cette nuit. D'abord TRUMP. sa victoire est impressionnante par son ampleur. 35% des voix. 20 points de plus que tout le monde.  victoire prometteuse aussi pour trump parce qu'en face, l'opposition est completement morcel\u00e9e. Il n'y a toujours pas de leader incontest\u00e9 de l'aile de l'establishmennt. \r\nCC: Pourtant Philippe, il y a cette 2\u00e8me place surprenante du gouverneur de l'Ohio, John K\u00e9ssik...\r\nOui c'est une grande victoire pour ce gouverneur mod\u00e9r\u00e9, au profil atypique, qui a labour\u00e9 le new hampshire en plus d'une centaine de meetings. mais il n'a pas bcp de moyens financiers et les choses risquent de se gater pour lui d\u00e8s le prochain etat, la caroline du sud. \r\nmarco rubio, qui \u00e9tait, le favori de l'aile dite mod\u00e9r\u00e9e, paie son debat catastrphique de samedi , lorsqu'il s'\u00e9tait mis a repeter hypnotiquement ses phrases apprises par cour. rubio une dizaine de poiur cent, est depas\u00e9 par Jeb BUSH. et c'est important... Jeb Bush, redonne a nouveau quelques signes  de vie. pas grand chose, mais il a bcp d'argent, une grosse organisation, et sa campagne semble capable de se remettre en marche.. \r\nmais le temps passe vite. il sera bient\u00f4t trop tard. \r\nCC: surtout que le vainqueur de l'Iowa, Ted Cruz, fait un excellente performance.\r\nOui c'est l'un des vainqueur de la soiree.. cruz termine sur le podium alors qu'il n'attendait rien de cet etat peu religieux. Ted cruz mene une campagne la plus intelligente, il ne fait pas d'erreur, il avance ses pions discretement. . il sera tres fort dans les etats conservateurs du sud qui vont suivre. et il profite du morcellement des voix dans l'aile institutionnelle. \r\nCC: Reste le camp d\u00e9mocrate Philippe...l\u00e0 Bernie Sanders l'emporte largement face \u00e0 Hillary Clinton.\r\nEt il compte transformer cette victoire en victoire finale, il vient de rappeler que les democrates ne gagneront  l'election de novembre que s'ils obtiennent une forte participation, que lui seul semble susciter.  Mais le plus dur reste a faire pour sanders. dan sles prochains etats, l'importance des minorit\u00e9s noires ou latinos favorise toujours clinton. sanders va s'appuyer sur sa victoire ici pour bousculer la ligne de defense de clinton dans les etats du sud.  chez les democrates comme chez les republicains, la campagne s'annonce longue et acharn\u00e9e. \r\nPhilippe Revaz en direct de Washington merci...\r\nEt on vous retrouvera pour les prochaines \u00e9tapes de cette pr\u00e9sidentielle...au Nevada et en Caroline du Sud...\r\n(12/VOTE A L'ASSEMBLEE NATIONALE A PARIS ,DECHEANCE DE LA NATIONALITE /PA) ***mais dans l'imm\u00e9diat c'est \u00e0 Paris qu'on pose nos valises!\r\nOui pour une autre saga \u00e0 suspens...le projet de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les personnes condamn\u00e9es pour acte terroriste...\r\nl'Assembl\u00e9e nationale l'a adopt\u00e9 cette nuit...\r\nCe processus s'est fait dans la douleur et dans les dissensions, au point que le doute r\u00e8gne sur l'adoption d\u00e9finitif de la r\u00e9forme par le Parlement au grand complet.. \r\nAlain Franco, vous \u00eates \u00e0 Paris, vous avez suivi ce vote..et le moins que l'on puisse dire c'est que c'\u00e9tait serr\u00e9...\r\nOui. C'est \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 -162 voix pour, 148 contre et 22 abstentions- que les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 peu avant minuit ce nouvel article de loi qui inscrit dans la Constitution la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour les personnes condamn\u00e9es pour terrorisme.\r\nA la demande du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e, dont une partie non n\u00e9gligeable a bataill\u00e9 contre le projet, toute mention de la binationalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e dans le texte. La d\u00e9ch\u00e9ance peut donc concerner tous les fran\u00e7ais, bi ou mono-nationaux. Il s'agira d'une \"peine compl\u00e9mentaire\" prononc\u00e9e le cas \u00e9ch\u00e9ant par un juge antiterroriste ou p\u00e9nal et non par l'autorit\u00e9 administrative. \r\nAlors d'une part, cela constitue une version douce en quelque sort par rapport \u00e0 une d\u00e9ch\u00e9ance visant les seuls binationaux, qui aurait introduit une diff\u00e9rence de traitement entre les citoyens fran\u00e7ais. Mais d'autre part, cela ouvre la voie -en th\u00e9orie- \u00e0 la cr\u00e9ation d'individus apatrides.\r\nCC: Ce texte \u00e9tait \u00ab le gros morceau \u00bb de la r\u00e9vision de la Constitution propos\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande apr\u00e8s les attentats de novembre. La r\u00e9forme dans son ensemble va-t-elle \u00eatre adopt\u00e9e ?\r\nRien n'est moins s\u00fbr. Cet apr\u00e8s-midi, les d\u00e9put\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 un vote solennel sur l'ensemble du projet, soit la d\u00e9ch\u00e9ance ET l'inscription dans la Constitution de l'Etat d'urgence, mis en place dans la foul\u00e9e des attentats. Puis on entrera dans un processus de navette parlementaire entre l'Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat, qui doit aussi se prononcer. Or au S\u00e9nat la majorit\u00e9 est de droite, contrairement \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Et, surtout, le texte devra \u00eatre adopt\u00e9 exactement dans les m\u00eame termes par les deux chambres r\u00e9unies en Congr\u00e8s, et \u00e0 une majorit\u00e9 des 3/5\u00e8. Or le vote \u00e9tait si serr\u00e9 hier soir que le gouvernement aura bien du mal \u00e0 trouver autant de soutien.  \r\nCC: Il n'y a donc aucune garantie que le processus aboutisse ? Fran\u00e7ois Hollande doit avoir des regrets Alain? \r\nHollande est trop mutique et trop matois pour distiller ses \u00e9tats d'\u00e2me. Mais ce qui est certain c'est qu'il a manqu\u00e9 une soixantaine de voix socialistes \u00e0 l'appel. C'est un camouflet pour le pouvoir. \r\nDivision \u00e0 droite \u00e9galement o\u00f9 deux t\u00e9nors se sont affront\u00e9s. Nicolas Sarkozy est pour. Et Fran\u00e7ois Fillon, est contre. \r\nL'op\u00e9ration a tourn\u00e9 \u00e0 la confusion politique totale.\r\nC'est dire que le calvaire du gouvernement pour faire adopter la r\u00e9vision de la Constitution, n'est sans doute pas termin\u00e9.\r\n(19/QUI A PEUR DE L'OR NOIR?/PA) l\u00e0-aussi il y a des secousses...\r\nsur les march\u00e9s financiers...ils ont encore \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chahut\u00e9 hier. La Bourse suisse a cl\u00f4tur\u00e9 en baisse de 2,3%, plomb\u00e9e Credit Suisse et UBS. \r\nC'est l'ensemble des grandes banques europ\u00e9ennes qui suscitent l'inqui\u00e9tude des investisseur. \r\nmalgr\u00e9 les phrases chocs...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 47\"\r\n(D6/ L'AFFAIBLISSEMENT DU FRANC) ...des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs...\u00e7a ne va pas r\u00e9jouir les investisseurs...\r\neux qui sont de plus en plus attir\u00e9s par l'Euro!\r\n***Et oui malgr\u00e9 les turbulences de ces derniers jours sur les march\u00e9s financiers, la devise europ\u00e9enne se renforce tendentiellement depuis des mois par rapport au franc suisse. \r\nA tel point que, sauf accident de parcours impr\u00e9vu sur les march\u00e9s financiers, la BNS est en passe de gagner son pari, \u00e0 savoir r\u00e9ussir \u00e0 stabiliser le franc suisse par rapport \u00e0 l'euro sans assurer de taux plancher. \r\nCar avec l'am\u00e9lioration conjoncturelle en Europe, l'euro a retrouv\u00e9 la faveur des investisseurs et le franc suisse est devenu trop cher, Sylvie Belzer:\r\n  MAG 1'35\"\r\n***Quelles sont les perspectives ? Doit-on se r\u00e9soudre \u00e0 des ann\u00e9es plus moroses \u00e0 l'avenir, ou les indicateurs peuvent-ils vite revenir au vert ?\r\nNous recevons ce matin une figure incontournable de l'industrie suisse, en direct de B\u00e2le. \r\nRolf Soiron...pr\u00e9sident CA de Lonza.\r\n(Br\u00e8ve Allemagne) 10 morts...81 bless\u00e9s...dont une vingtaine gri\u00e8vement touch\u00e9s...\r\nLe bilan de la collision ferroviaire suvenue hier matin en Allemagne...pr\u00e8s de M\u00fcnich.\r\nElle serait du \u00e0 une erreur humaine...selon plusieurs m\u00e9dias allemands...\r\nUn employ\u00e9 du poste d'aiguillage de Bad Aibling, aurait d\u00e9sactiv\u00e9 le syst\u00e8me automatique de signalisation. Et le syst\u00e8me automatique de freinage d'urgence n'a rien pu y faire.\r\n(06/L'UDC PATRON DE BORDEL CANDIDAT VILLE BERNE, SOMME DE SE RETIRER/PA) ***Retour en Suisse avec un sc\u00e9nario digne d'un polar politique...mais pas que...\r\nL'histoire d'un candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 de la ville de Berne. \r\nIl gagnait sa vie comme exploitant de salon de massage...\r\nen louant des chambres insalubres \u00e0 prix d'or \u00e0 des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale...\r\nPour son parti c'en \u00e9tait trop...\r\nIl poussait le bouchon un peu trop loin...\r\nL'UDC de la ville de Berne lui a demand\u00e9 de retirer sa candidature pour les \u00e9lections municipales de cet automne. Stefan Hofer c'est son nom s'est ex\u00e9cut\u00e9.\r\nMais son entr\u00e9e au Grand Conseil est aussi compromise...\r\nLa saga nous est compt\u00e9e par Alain Arnaud...\r\n  MAG 51\"\r\n(Br\u00e8ve traduction GE) La ville de Gen\u00e8ve a sorti ses dictionnaires...\r\npour traduire ses prestations administratives dans 5 langues en pluS du fran\u00e7ais! dont l'arabe et l'albanais. \r\nObjectif: les rendre accessibles au non francophones, du requ\u00e9rant d'asile au diplomate... \r\nUne d\u00e9marche devis\u00e9e \u00e0 20'000 francs qui vise \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n(D3/ETAT DES LIEUX SOINS PALLIATIFS EN SUISSE ROMANDE) 7h...\r\nL'occasion d'\u00e9voquer \"Le Temps qui reste\"...\r\nC'est le nom d'une exposition qui vient de s'ouvrir au Mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne...\r\nUne exposition consacr\u00e9e aux soins palliatifs...\r\n...et qui dresse un constat: 30 ans apr\u00e8s leur apparition...et malgr\u00e9 leur g\u00e9n\u00e9ralisation, les soins palliatifs continuent d'effrayer les patients, les proches et les soignants...Simon Corthay...\r\n  MAG 25\"\r\n((Les soins palliatifs continuent de faire peur, tant ils nous renvoient \u00e0 la mort et, chez les m\u00e9decins, \u00e0 un sentiment d'\u00e9chec. D\u00e8s les d\u00e9buts, les pionniers en ont fait l'exp\u00e9rience, Charles-Henri Rapin \u00e0 Gen\u00e8ve et les Vaudois Laurent Barrelet et Paul Beck. A Lausanne, dans les ann\u00e9es 80, la facult\u00e9 s'\u00e9tait fermement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'une unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du CHUV. Trente ans plus tard, les soins palliatifs ont rejoint le b\u00e2timent - et essaiment maintenant dans les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux.))\r\nCC: Et dans le reste de la Suisse, Simon, est-ce qu'on a suivi?\r\n  MAG 33\"\r\n((Oui.. il y a m\u00eame depuis 10 ans une strat\u00e9gie nationale qui harmonise l'offre des cantons. Toute la Suisse romande a suivi: s'il n'y a pas encore de lits de soins palliatifs,  on trouve partout des \u00e9quipes mobiles pour accompagner les patients.\r\nPour autant, il reste encore du pain sur la planche: une formation de base des m\u00e9decins est encore bien incompl\u00e8te, souvent moins pouss\u00e9e que pour les infirmiers. Ainsi, un \u00e9tudiant vaudois qui veut devenir g\u00e9n\u00e9raliste ne d\u00e9couvrira les soins palliatifs qu'en fin de formation, auquel le r\u00e8glement ajoute un stage pratique...  de deux jours...))\r\n...deux jours...tout est dit...Simon merci. \r\net vous avez pluS que 2 jours...jusqu'au 28 f\u00e9vrier tr\u00e8s exactement pour d\u00e9couvrir cette exposition \"le temps qui reste\" au Mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne...\r\n***...et les soins palliatifs on en parle dans un instant avec une pionni\u00e8re du domaine...la doctoresse Claudia Mazzocato, m\u00e9decin du Service des soins palliatifs du CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n(Br\u00e8ve tennis) Le temps d'\u00e9voquer ce nouveau revers pour le tennis...\r\net il concerne des arbitres accus\u00e9s de corruption... \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration Internationale de tennis, l'IFT, en a suspendu 2 et en a plac\u00e9 4 autres sous enqu\u00eate...\r\nElle confirme en faite des r\u00e9v\u00e9lations du Guardian...\r\nCes arbitres auraient touch\u00e9s de loin ou plut\u00f4t de tr\u00e8s pr\u00e8s aux paris truqu\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve fin) et l\u00e0 on ne parle pas d'un trucage...ni m\u00eame d'effets sp\u00e9ciaux mais des simples cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique.\r\nLes vols transatlantiques seront plus longs! et oui...\r\n***ne me dites pas qu'on a \"bagu\u00e9\" le moteur des avions?!\r\nnon c'est simplement une cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique...\r\nqui acc\u00e9l\u00e8re le jet-stream, ce courant qui souffle de l'ouest vers l'est. alors des Etats-Unis \u00e0 l'Europe vous volerez plus vite. Mais dans l'autre sens, les vents contraires seront plus durs \u00e0 affronter. et le retard impossible \u00e0 compenser.\r\nMauvais nouvelle aussi pour les prix des billets et l'environnement.\r\nplus de k\u00e9ros\u00e8ne consomm\u00e9 et donc plus de CO2 rejet\u00e9.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 M\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nVous dire encore que le ciel sera nuageux ce matin...\r\navec des chutes de neiges. Elles se feront plus rares cet apr\u00e8s-midi. En plaine on parle de giboul\u00e9es, d'un m\u00e9lange pluie-neige...\r\nMaximum 5 degr\u00e9s. \r\nLa neige qui devrait tomber abondemment sur le flanc ouest des Alpes occidentales. M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis d'alerte de degr\u00e9 3...aussi valable pour des vents violents au nord des alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Obama climat)", "durationSec": 975, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7466069", "ece-7466052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T09:06:07Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [74%] :\r\nIl est 7 heures par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [88%] :\r\n\u00e0 Coralie Claude c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nLa revanche d'autres hommes tr\u00e8s le triomphe de s'Enders les r\u00e9sultats de la primaire dans le New Hampshire, les favoris se sont impos\u00e9s cette nuit la surprise, c'est sur la 2\u00e8me marche du podium, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, qu'on la trouve, elle s'appelle John caciques le r\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9 qui grimpent, il n'emp\u00eache, un milliardaire exub\u00e9rant et un socialiste du Vermont pole position, c'est carr\u00e9ment un s\u00e9isme politique nous dira Philippe Revaz, il a eu chaud, tr\u00e8s chaud, le gouvernement fran\u00e7ais, mais la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes, a pass\u00e9 la rampe de l'Assembl\u00e9e nationale, cette nuit, cela dit, Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls n'ont pas fini de transpirer, elle remporte une bataille mais pas la guerre, le gouvernement fran\u00e7ais n'est pas tir\u00e9e d'affaire, nous dira Alain Franco, \u00e0 Paris, lui, en revanche, est en convalescence, l'Euro continue sa lente ascension face au franc suisse, il le redevient d\u00e9sirable aux yeux des investisseurs, des investisseurs effray\u00e9s peut-\u00eatre par les chiffres du ch\u00f4mage en Suisse sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nQui sont en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse un taux qui est pass\u00e9 \u00e03,8 pourcent au au mois de janvier Faut -il s'en inqui\u00e9ter la le march\u00e9 du travail est -il en train de se d\u00e9grader en Suisse, nous aurons un grand patron tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Lonza Rolf Soiron il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 en Syrie, la situation humanitaire est toujours tr\u00e8s pr\u00e9caire pour les dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient les combats \u00e0 Alep et dans toute la r\u00e9gion, des personnes qui sont sur les routes qui sont dans le froid, mais toujours bloqu\u00e9e puisque la Turquie n'a toujours pas ouvert sa fronti\u00e8re est -il possible de venir en aide \u00e0 toutes ces personnes, le directeur des op\u00e9rations du CICR pour le Proche-Orient, Robert mardi ni sera en Direct avec nous dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [93%] :\r\nIls ont 30 ans, et pourtant, les soins palliatifs, continuent de faire peur, une Exposition leur est consacr\u00e9e \u00e0 Lausanne son nom en dit long le temps qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nOui, Lausanne, plut\u00f4t que de soins palliatifs, on pr\u00e9f\u00e8re parler de soins de soutien le CHUV par exemple s'efforce d\u00e9sormais d'intervenir plus t\u00f4t dans la vie du patient, nous entendrons la doctoresse Claudia macho cadeau tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [93%] :\r\nEt dans sur mal aussi l'incroyable histoire d'un candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 bernoise qui gagnait sa vie en des chambres \u00e0 des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale dans un salon de massage et puis ce nouveau revers pour le tennis, les arbitres aussi les paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [61%] :\r\nNous allons o\u00f9 on voit, on voit Wimbledon, oui, j'ai pay\u00e9 ben que oui, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [91%] :\r\nNous allons redonner sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, qui d'autre que Donald Trump pour pousser Entel cri de victoire, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure dans le New Hampshire, le milliardaire remporte la primaire r\u00e9publicaine devant la surprise du jour, le s\u00e9nateur de loyaux John Kay, 1er de l'aile mod\u00e9r\u00e9e des r\u00e9publicains, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate c'est Bernie Sanders qui l'emporte largement face \u00e0 Hillary Clinton, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Trump Centers, c'est ce qu'annon\u00e7aient les sondages an il n'emp\u00eache, c'est quand m\u00eame un s\u00e9isme politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [94%] :\r\nOui, qui aurait cru il y a un an qu'un milliardaire exub\u00e9rant et un socialiste du Vermont remporterait les primaires du New Hampshire, h\u00e9 bien c'est arriv\u00e9 cette nuit d'abord Trump, sa victoire est impressionnante par son ampleur, 35 pourcent des des voix 20 points de plus que le le 1er poursuivant victoire prometteuse aussi pour lui, parce qu'en face, l'opposition est compl\u00e8tement morcel\u00e9, il n'y a toujours pas de leader incontest\u00e9 de l'aile de l'establishment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [91%] :\r\nPourtant, Philippe, il y a cette 2\u00e8me place surprenante du gouverneur de l'Ohio John caciques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [90%] :\r\nOui, c'est une grande victoire pour ce gouverneur mod\u00e9r\u00e9 au profil atypique, il a labour\u00e9 le New Hampshire, en plus d'une centaine de meetings gouverneur d'un \u00c9tat tr\u00e8s important \u00e0 l'Ohio mais il n'a pas beaucoup de moyens financiers et les choses risquent de se g\u00e2ter pour lui d\u00e8s le prochain \u00c9tat la Caroline du Sud Marcourt ou bio qui \u00e9tait le favori de l'aile dite mod\u00e9r\u00e9e paie son d\u00e9bat catastrophique de samedi, lorsqu'il s'est mis \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter hypnotique de ses phrases apprises par coeur, un d\u00e9bat qui va sans doute rejoindre la l\u00e9gende des \u00e9lections \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Rubio, une dizaine de 100 et d\u00e9pass\u00e9 par bouchers c'est important j'ai Bush redonne un nouveau quelques signes de vie pas pas grand chose, hein, mais il a beaucoup d'argent, il a une grosse organisation et sa campagne semble capable de se remettre en marche, mais le temps passe vite il sera bient\u00f4t trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [97%] :\r\nSurtout que le vainqueur de l'Iowa Ted Cruz fait une excellente performance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [92%] :\r\nOui, c'est l'un des vainqueur de la soir\u00e9e, ce conservateur religieux cruz termine sur le podium alors qu'il n'attendait rien de cet \u00c9tat du New Hampshire Ted Cruz m\u00eame peut-\u00eatre la campagne la plus intelligente chez les r\u00e9publicains ne fait pas d'erreur, il avance ses pions, discr\u00e8tement, il sera tr\u00e8s fort dans les \u00e9tats conservateurs du Sud qui vont suivre et il profite comme Trump du morcellement des voix dans l'aile institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [93%] :\r\nLe camp d\u00e9mocrate Philippe l\u00e0 Bernie Saunders, l'emporte largement face \u00e0 Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [93%] :\r\nEt il esp\u00e8re bien transformer ce succ\u00e8s en victoire finale Sanders, vient de rappeler que les les d\u00e9mocrates ne gagneront l'\u00e9lection de novembre que s'ils obtiennent une forte participation que lui seul semble susciter, mais le plus dur reste \u00e0 faire pour Sanders dans les prochains \u00e9tats l'importance des minorit\u00e9s noires ou latinos, va favoriser Clinton Sanders a essay\u00e9 de s'appuyer sur sa victoire ici pour bousculer la ligne de d\u00e9fense de Clinton dans les \u00e9tats du Sud chez les d\u00e9mocrates comme chez les r\u00e9publicains, la campagne s'annonce longue et acharn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [95%] :\r\nEt l'\u00e9preuve en Direct de Washington, merci, on vous retrouvera pour les prochaines \u00e9tapes de cette pr\u00e9sidentielle au Nevada et en Caroline du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [89%] :\r\nBon, mais dans l'imm\u00e9diat, c'est \u00e0 Paris qu'on va se rendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [94%] :\r\nOui, pour une autre saga suspense, le projet de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les personnes condamn\u00e9es pour acte terroriste, l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 cette nuit, ce processus s'est fait dans la douleur et dans les dissensions au point que le doute r\u00e8gne sur l'adoption d\u00e9finitif de la r\u00e9forme par le Parlement au grand complet, Alain Franco, vous \u00eates \u00e0 Paris, vous avez suivi ce vote et le moins que l'on puisse dire, c'est que c'\u00e9tait serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [95%] :\r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, 162 voix pour, 148 contre et 22 abstentions, que les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont adopt\u00e9 peu avant minuit, ce nouvel article de loi qui inscrit dans la Constitution la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les personnes condamn\u00e9es pour terrorisme \u00e0 la demande du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e, dont une partie non n\u00e9gligeable a bataill\u00e9 contre le projet, toute mention de binationalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 dans le texte la d\u00e9ch\u00e9ance peut donc concerner tous les fran\u00e7ais bi ou mono- nationaux, il s'agira d'une peine compl\u00e9mentaire prononc\u00e9e, le cas \u00e9ch\u00e9ant par un juge et non par l'autorit\u00e9 administrative alors d'une part, ce texte constitue une version douce en quelque sorte par rapport \u00e0 une d\u00e9ch\u00e9ance visant les seuls binationaux, ce qui aurait introduit une diff\u00e9rence de traitement entre les citoyens fran\u00e7ais, ce qui serait revenu sur le principe du droit du sol mais d'autre part, cela ouvre la voie, en th\u00e9orie, \u00e0 la cr\u00e9ation d'individus apatrides. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [92%] :\r\nAlors ce texte \u00e9tait le gros morceau de la r\u00e9vision de la Constitution propos\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande, apr\u00e8s les attentats de novembre la r\u00e9forme dans son ensemble est -ce qu'elle va \u00eatre adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [94%] :\r\nFranchement, rien n'est moins s\u00fbr, cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9put\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 un vote solennel sur l'ensemble du projet soit la d\u00e9ch\u00e9ance et l'inscription dans la constitution de l'\u00e9tat d'urgence mis en place dans la foul\u00e9e des attentats et puis surtout on entrera dans un processus de navette parlementaire entre l'Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat, qui doit aussi se prononcer, or au S\u00e9nat la majorit\u00e9 est de droite, contrairement \u00e0 l'Assembl\u00e9e et, surtout, le texte devrait \u00eatre adopt\u00e9 exactement dans les m\u00eames termes par les 2 chambres r\u00e9unies en congr\u00e8s et y a une majeure majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8mes, or le vote \u00e9tait si serr\u00e9 hier soir que le gouvernement aura bien du mal \u00e0 trouver autant de soutien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [92%] :\r\nIl y a donc aucune garantie que le processus aboutisse, Fran\u00e7ois Hollande doit quand m\u00eame avoir quelques regrets Alain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [92%] :\r\nOh, vous savez, Fran\u00e7ois Hollande est trop mutique et trop matois pour distiller ses \u00e9tats d'\u00e2me, mais ce qui est certain, c'est qu'il a manqu\u00e9 une centaine de voix socialistes, \u00e0 l'appel, c'est un camouflet pour le pouvoir, division \u00e0 droite \u00e9galement o\u00f9 deux t\u00e9nors se sont affront\u00e9s, Nicolas Sarkozy et pour Fran\u00e7ois Fillon, est contre l'op\u00e9ration a tourn\u00e9 \u00e0 la confusion politique totale, c'est dire que le gaz que le calvaire du gouvernement pour faire adopter la r\u00e9vision de la Constitution, il n'\u00e9tait absolument pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [93%] :\r\nAlain Franco merci, l\u00e0 aussi il y a des secousses et des rebondissements sur les march\u00e9s financiers, ils ont encore \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 hier \u00e0 la Bourse suisse a cl\u00f4tur\u00e9 en baisse de2,3 pourcent plomb\u00e9e plomb\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse et UBS, c'est l'ensemble en fait des grandes banques europ\u00e9ennes qui suscitent l'inqui\u00e9tude des investisseurs malgr\u00e9 des phrases assez choc Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [91%] :\r\nSolide comme un roc hier avec ce diagnostic, le patron de Deutsche Bank a tent\u00e9 de rassurer ses collaborateurs et les investisseurs sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de son \u00e9tablissement, mais rien n'y fait : Liban europ\u00e9ennes alimente Stupeur et tremblements, leur financement, inqui\u00e8te, elle, qui ont des engagements sur les march\u00e9s \u00e9mergents et le secteur de l'\u00e9nergie, les banques ont peur de l'or noir, dont le prix continue de plonger, et puis les banques centrales leur causent du tort, les taux n\u00e9gatif se r\u00e9pondent \u00e0 grande vitesse, moins de 2 mois, l'encours des obligations \u00e0 rendement n\u00e9gatif a plus que doubl\u00e9 l'ombre d'une 3\u00e8me crise financi\u00e8re mondiale traverse le ciel europ\u00e9en et n'\u00e9pargne pas la Suisse, hier matin, le pr\u00e9sident de la Banque nationale Thomas Jordan a fait trembler l'action de Cr\u00e9dit Suisse en annon\u00e7ant que la BNS \u00e9tait pr\u00eate, s'il le fallait abaisser encore davantage les taux n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [92%] :\r\nDes taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs encore plus bas, \u00e7a ne va pas r\u00e9jouir les investisseurs qui, eux, qui sont de plus en plus attir\u00e9s par l'Euro oui malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [98%] :\r\nLes turbulences de ces derniers jours sur les march\u00e9s financiers, la devise europ\u00e9enne se renforce tendanciellement depuis des mois par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [91%] :\r\nAu franc suisse, le point que, sauf accident de parcours impr\u00e9vu sur les march\u00e9s financiers, h\u00e9 bien, la BNS est en passe de gagner son pari \u00e0 savoir r\u00e9ussir \u00e0 stabiliser le franc suisse par rapport \u00e0 l'Euro sans assurer de taux plancher avec l'am\u00e9lioration conjoncturelle en Europe, l'Euro a retrouv\u00e9 la faveur des investisseurs L France Suisse est devenu trop cher, Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:56) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des mois, effectivement, que l'Euro se renforce face au franc suisse, avec un pic atteint d\u00e9but f\u00e9vrier en francs 11 51 et m\u00eame si ces derniers jours la volatilit\u00e9 des march\u00e9s redonne du poids au franc suisse, la tendance sur les derniers mois et clairement, renforcement de l'Euro et \u00e0 l'affaiblissement du franc suisse tendance confirm\u00e9e par Fernando Martin s'da Silva, chef \u00e9conomiste \u00e0 la BCV. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:16) [86%] :\r\nL'Euro apr\u00e8s avoir \u00e9videmment fortement baiss\u00e9 suite \u00e0 l'abandon du taux plancher de la BNS il y a pu r\u00e9cup\u00e9rer Pr\u00e9vert environ 0 8 ensuite, il y a une nouvelle p\u00e9riode de doute, o\u00f9 il a baiss\u00e9 jusqu'\u00e0 02 et depuis la il y a une tendance globalement haussi\u00e8re \u00e9videmment de quelle p\u00e9riode de consolidation qui a d\u00e9marr\u00e9 au printemps 2015 \u00e0 02 et qui maintenant et aux environs d'indices. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:36) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, la BNS intervient encore ponctuellement pour soutenir l'Euro et faire baisser le franc suisse, mais elle s'est trouv\u00e9 une alli\u00e9e la reprise conjoncturelle en Europe qui rend l'Euro beaucoup plus attrayant qu'auparavant pour les investisseurs, d'autant que ceux -ci se voient d\u00e9courag\u00e9s d'investir en francs suisse \u00e0 cause des taux n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:52) [89%] :\r\nL'\u00e9conomie europ\u00e9enne avec une croissance estim\u00e9e \u00e0 et demi pourcent cette ann\u00e9e super l'\u00e9conomie suisse, c'est la 1\u00e8re fois que la zone Euro \u00e0 une croissance plus importante que l'\u00e9conomie suisse depuis passablement d'ann\u00e9e et puis la 2\u00e8me raison c'est finalement les taux n\u00e9gatif, il faut voir que faire une op\u00e9ration de couverture, donc \u00e7a veut dire se prot\u00e9ger contre une baisse de l'Euro par rapport au franc suisse, le investisseurs il va payer la diff\u00e9rence de taux \u00e0 court terme entiers de Davis, comme l'est aussi, sont n\u00e9gatifs, \u00e7a veut dire qu'il paye un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [91%] :\r\nLa BNS et donc sur la bonne voie pour gagner son pari : elle pourrait toutefois \u00eatre soumises \u00e0 de nouvelles pressions en mars si la BCE d\u00e9cide d'amplifier les taux n\u00e9gatifs, ce qui contraindrait la BNS a embo\u00eet\u00e9 le pas, puisque l'Euro s'affaiblirait alors \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [92%] :\r\nEn bref, 10 morts et 80 ans, bless\u00e9s, dont une vingtaine gri\u00e8vement touch\u00e9 le bilan de la collision ferroviaire survenue hier matin en Allemagne pr\u00e8s de M\u00fcnich, elle serait due \u00e0 une erreur humaine, selon plusieurs m\u00e9dias allemands, un employ\u00e9 du poste d'aiguillage de Bad Helbling aurait d\u00e9sactiv\u00e9 le syst\u00e8me automatique de signalisation et le syst\u00e8me automatique de freinage d'urgence n'a rien pu y faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [93%] :\r\nVoici maintenant un sc\u00e9nario digne d'un polar politique, c'est l'histoire d'un candidat UDC le municipalit\u00e9 de la ville de Berne, gagner sa vie aussi comme exploitant d'un salon de massage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:05) [94%] :\r\nOui, en louant des chambres insalubres \u00e0 prix d'or \u00e0 des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale pour son parti, c'en \u00e9tait trop pousser le bouchon trop loin, l'UDC de la ville de Berne lui a donc demand\u00e9 de retirer sa candidature pour les \u00e9lections municipales de cet Automne, St\u00e9phane offert, c'est son nom s'est ex\u00e9cut\u00e9 et son entr\u00e9e au Grand Conseil Bernois est aussi compromise la saga nous est cont\u00e9e par Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:29) [91%] :\r\nL'UDC de la ville de Berne r\u00eavent de placer l'un des siens, la municipalit\u00e9 de la capitale, bastion rose- Vert de longue date, elle pr\u00e9sentait la semaine derni\u00e8re une liste de 5 candidats aux en couleurs mais le quotidien Der Bund de r\u00e9v\u00e9ler peu apr\u00e8s que l'un d'entre St\u00e9phane faire dirig\u00e9 jadis un bordel pr\u00e8s d'Aarberg, rien d'ill\u00e9gal \u00e0 cela, d\u00e9clarait le pr\u00e9sident de l'UDC de la ville, sauf qu'on apprenait aussi qu'apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de m\u00e9tier, le candidat rester propri\u00e9taire du lupanar exigeait un loyer exorbitant de ses successeurs et qu'il demandait 700 francs par mois des locataires \u00e0 l'aide sociale pour des chambres insalubres dans une autre b\u00e2tisse lui appartenant, voil\u00e0 qui lui fait perdre toute cr\u00e9dibilit\u00e9, ainsi qu'\u00e0 notre parti, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC de la ville et St\u00e9phane a offert \u00e0 retirer sa candidature, il risque aussi de ne pas pouvoir si\u00e9ger au parlement cantonal pour succ\u00e9der \u00e0 \u00c9ricS. \u00e9lu au conseil national, le pr\u00e9sident du parti cantonal ne veut plus de lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:21) [94%] :\r\n7 heures 14 l'occasion d'\u00e9voquer le temps qui reste, c'est le nom d'une Exposition qui vient de s'ouvrir au Mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne, une Exposition consacr\u00e9e aux soins palliatifs, elle dresse un constat, 30 ans apr\u00e8s leur apparition et malgr\u00e9 leur g\u00e9n\u00e9ralisation, h\u00e9 bien les soins palliatifs continuent d'effrayer les patients, les proches et les soignants, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [94%] :\r\nLes soins palliatifs, continuent de faire peur, quand ils nous renvoient \u00e0 la mort et chez les m\u00e9decins en sentiment d'\u00e9chec d\u00e8s les d\u00e9buts, les pionniers en ont fait l'exp\u00e9rience, Charles-Henri Rapin, Gen\u00e8ve et les Vaudois Laurent Barley Paul Beck \u00e0 Lausanne, dans les ann\u00e9es 80 la facult\u00e9 s'\u00e9tait fermement oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'une unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du CHUV 30 ans plus tard, les soins palliatifs ont rejoint le b\u00e2timent et essaiment maintenant dans les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux dans le reste de la Suisse Simon est-ce qu'on a suivi, oui, il y a m\u00eame, depuis 10 ans une strat\u00e9gie nationale qui harmonise l'offre des cantons toute la Suisse romande a suivi s'il n'y a pas encore de lits de soins palliatifs, on trouve partout, des \u00e9quipes mobiles pour accompagner les patients pour autant, il reste encore du pain sur la planche, une formation de base des m\u00e9decins est encore bien incompl\u00e8te, souvent moins pouss\u00e9e que pour les infirmiers ainsi un \u00e9tudiant Vaudois, qui veut devenir g\u00e9n\u00e9raliste ne d\u00e9couvrira les soins palliatifs qu'en fin de formation, auquel le r\u00e8glement ajoute un stage pratique de toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:44) [93%] :\r\n2 jours, tout est dit et vous avez plus que 2 jours jusqu'au 28 f\u00e9vrier tr\u00e8s exactement pour d\u00e9couvrir cette Exposition Le Temps qui reste au Mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:52) [87%] :\r\nEt ils sont palliatifs, on en parle dans quelques minutes avec une pionni\u00e8re du domaine c'est la doctoresse Claudia Madiot catho et les m\u00e9decins du service des soins palliatifs du SUV de Lausanne, nous l'entendrons donc apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:03) [91%] :\r\nLe temps d'\u00e9voquer ce nouveau revers pour le tennis, il concerne des arbitres accus\u00e9s de corruption, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis on a suspendu 2 et on a plac\u00e9 4 autres sous enqu\u00eate, elle confirme en fait des r\u00e9v\u00e9lations du Guardian ces arbitres auraient touch\u00e9s de loin et de tr\u00e8s pr\u00e8s au scandale des paris truqu\u00e9s et l\u00e0 on ne parle pas de trucage, ni m\u00eame d'effets sp\u00e9ciaux, les vols transatlantiques seront plus longs, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:28) [98%] :\r\nMais ne me dites pas qu'on a bagu\u00e9 le moteur des avions c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [93%] :\r\nAlors, c'est simplement une cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique qui acc\u00e9l\u00e8re le jet- Stream, ce courant qui souffle de l'Ouest vers l'Est alors des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Europe, vous voudrez plus vite mais dans l'autre sens, les vents contraires, seront beaucoup plus dur \u00e0 affronter elle retard impossible \u00e0 compenser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:47) [92%] :\r\nC'est comme \u00e7a, contre cette activit\u00e9 merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, la situation humanitaire en Syrie, le ciel, il sera nuageux, ce matin, avec des chutes de neige, elles se feront plus rares ces chutes cet apr\u00e8s- midi en plaine, on parle de giboul\u00e9es, d'un m\u00e9lange pluie-neige temp\u00e9rature maximum 5 degr\u00e9s en plaine, la neige qui devrait tomber abondamment sur le flanc ouest des Alpes occidentales m\u00e9t\u00e9o Suisse a admis un avis d'alerte de degr\u00e9 3 qui est aussi valable pour des vents violents au nord des Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-10T06:30:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}