{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4200&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4225&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4175&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8683EB36-3ED4-48E7-B5DF-BF8316236B42", "internalArchiveId": "8683EB36-3ED4-48E7-B5DF-BF8316236B42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Guillaume Durand, journaliste, homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 l'occasion de la parution de son ouvrage \"M\u00e9moires d'un arythmique\" (Ed. Grasset)", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 3374, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392064", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["journaliste"], "thematicPersons": ["Durand, Guillaume"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 21.01.2016", "Entre nous soit dit du 21.01.2016", "Guillaume Durand, l'arythmique / ENSD_2016-01-21T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Guillaume Durand, l'arythmique / ENSD_2016-01-21T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, n\u00e9 en 1952, Guillaume Durand publie \"M\u00e9moires d'un arythmique\" chez Grasset. Bien s\u00fbr, il a rencontr\u00e9 \"tout le monde\", les plus grands fauves de la politique et du monde des affaires, de la musique et du sport, comme en t\u00e9moignent mille sc\u00e8nes \u00e9mouvantes, tragiques ou drolatiques de ce livre\u2026. \n\nMais les amateurs de m\u00e9moires classiques de journaliste peuvent passer leur chemin.", "Homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, n\u00e9 en 1952, Guillaume Durand publie \"M\u00e9moires d'un arythmique\" chez Grasset. Bien s\u00fbr, il a rencontr\u00e9 \"tout le monde\", les plus grands fauves de la politique et du monde des affaires, de la musique et du sport, comme en t\u00e9moignent mille sc\u00e8nes \u00e9mouvantes, tragiques ou drolatiques de ce livre\u2026. \n\nMais les amateurs de m\u00e9moires classiques de journaliste peuvent passer leur chemin."], "variantIds": ["ece-7392065", "ece-7392064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:33Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, vous \u00eates -vous d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 quelques minutes au cours d'une journ\u00e9e fr\u00e9n\u00e9tique pour observer et \u00e9couter les battements de votre coeur sont -ils l\u00e9ger et r\u00e9gulier, au point que vous les remarquez \u00e0 peine au contraire sont -ils in\u00e9gaux \u00e9touffant perturbe -t-il votre respiration et vous mouvement, avez -vous l'impression que chaque pulsation sera la derni\u00e8re, comment r\u00e9agissez -vous pour vous calmer, respiration image positive marche dans la for\u00eat, tentez -vous d'identifier l'origine de ce d\u00e9r\u00e8glement palpitations asth\u00e9nie angoisse tachycardie que r\u00e9v\u00e8le ce mal- \u00eatre physique, \u00eates -vous hypocondriaque hypersensible, condamn\u00e9 \u00e0 la crise cardiaque plus vous angoisser que votre coeur s'emballe, vous \u00eates peut-\u00eatre tout simplement un arythmique comment l'invit\u00e9 de ce jour, bonjour Guillaume Durand bonjour M\u00e9lanie comment va votre coeur, l\u00e0 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [90%] :\r\nN'\u00e9coutez pas mal, hier soir, c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 parce qu'avec la mort de David Bowie, j'ai fait un petit tour des des plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, ce que j'ai pas beaucoup dormi parce que je travaille \u00e0 la radio tr\u00e8s t\u00f4t en France, donc, moins on dort plus le coeur s'agite, mais \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [90%] :\r\nLa juste maintenant, \u00e7a va, tout va bien, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien le fait de vous entendre et vous \u00eates un vrai arythmique, hein, c'est vraiment quelque chose qui se soigne au si\u00e8cle des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:34) [83%] :\r\nAbsolument, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 moi parce que \u00e7a se perd l'arythmie en fait, c'est un peu un hasard vers 50 ans, alors je n'attendais absolument pas en toujours en rentrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [87%] :\r\nDe la belle ville de Biarritz o\u00f9 je passe une partie de mes vacances que j'adore les vagues et mes enfants aussi, je me suis assis sur un canap\u00e9 et ce qui ne m'arrive jamais, j'ai pris un verre de vin rouge, vers une heure du matin savez on font fouille dans son frigidaire, c'est la fin de l'\u00e9t\u00e9 et et puis tout d'un coup sur ce canap\u00e9 sans qu'il ne se passe absolument rien, j'ai senti mon coeur qui partaient et j'ai, il est probable que \u00e7a m'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, mais je n'avais pas, comment dirais -je donc ce soir -l\u00e0, j'ai, je me suis rendu compte que j'\u00e9tais arythmique, c'est l\u00e0 qu'on a le coeur, je vais essayer d'imiter sa dans le Studio savait compulsive Paris mais \u00e7a faisait pas.. Donc \u00e7a partait un peu dans tous les sens, et c'\u00e9tait une vitesse bien plus acc\u00e9l\u00e9rer celle -l\u00e0 donc totalement paniquant pendant quelques ann\u00e9es, j'ai pris des m\u00e9dicaments et puis un matin comme j'aime beaucoup le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [87%] :\r\nSport un matin je je me l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [86%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t, un samedi, donc quelques ann\u00e9es apr\u00e8s et je vais prendre un caf\u00e9, comme je viens d'en prendre avec votre collaboratrice charmante \u00e0 Paris, B\u00e9n\u00e9dicte de France voil\u00e0 vraiment voil\u00e0 je prends un caf\u00e9, je prends la fameuse petite capsule de notre ami, notre avec George Clooney et moi je n'ai plus comme tous les arythmique je suis condamn\u00e9 \u00e0 un an au d\u00e9caf\u00e9in\u00e9 et en 30 secondes, la, la, la gorg\u00e9e de de caf\u00e9 ce que c'est, hein, c'est tr\u00e8s peu recommand\u00e9, tout ce qui est excitant pour arythmique me plonge dans une arythmie un peu particuli\u00e8re, j'ai pas vous faire un cours de m\u00e9decine que maintenant chez autres le flotteur et l\u00e0 j'ai j'ai piqu\u00e9 une crise de nerfs et pardon pour vous, vos auditeurs mais je me suis plaint avec journ\u00e9e ras-le-bol, j'arr\u00eate de prendre ses m\u00e9dicaments, alors il y avait 2 solutions : c'\u00e9tait une sorte de d'abandon, ou alors je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 dans ma voiture chez mon cardiologue et je lui ai dit Jean-Yves qui s'appelle Jo\u00ebl je veux me faire op\u00e9rer, j'en ai marre parce que cette op\u00e9ration existe dans la pratique, mais les cardiologues, disons, ils ont tendance \u00e0 vous dire prenez des m\u00e9dicaments, puis on verra s'il est vraiment n\u00e9cessaire de vous op\u00e9rez parce que l'op\u00e9ration n'est pas anodine, elle est un peu dangereuse quand on pense qu'on doit \u00eatre oblig\u00e9 transpercer une oreille \u00e9duquer, enfin bref, et l\u00e0 j'ai j'ai, j'en ai parl\u00e9 ni \u00e0 ma famille, \u00e0 mes enfants n'y avait pas, on y a personne, je ne peux plus vivre comme \u00e7a, c'est le fait d'arriver quelque part, et de ne pas savoir comment \u00e7a va se terminer, a rendez- vous \u00e0 l'anniversaire, une soir\u00e9e un repas parce que, au bout d'un certain temps, non seulement vous lasser votre entourage \u00e0 force d'abandonner le terrain, mais en plus si vous avez la moiti\u00e9 des gens qui vous regardent comme \u00e7a m'est arriv\u00e9 vraiment \u00e7a comme un hypocondriaque fou qui est se qui nous bassinent avec son arythmique et pas encore mort, et l'autre c\u00f4t\u00e9 les gens qui consid\u00e8re justement, c'est souvent le cas dans les milieux professionnels que des absences inexpliqu\u00e9es etc finalement vous condamne \u00e0 passer \u00e0 autre chose, donc moi j'ai jamais eu ce d\u00e9sespoir, mais l'Avantage de cette situation pour en arriver \u00e0 l'objet de notre rencontre et le livre, c'est que \u00e7a renforce la solitude d\u00e9j\u00e0 le fait de faire une matinale radio, j'ai pas vraiment comme les autres et de faire une mati\u00e8re radio qu'on va \u00eatre arythmique et vous vivez vraiment m'a un peu en marge de l'que je suis plut\u00f4t un gar\u00e7on social de la soci\u00e9t\u00e9, comme j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire un texte sur Fran\u00e7ois Mitterrand, pour une revue qui s'appelle Charles en France, h\u00e9 bien j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'accompagner la convalescence par l'\u00e9criture de ce livre qui s'appelle M\u00e9moire d'un arythmique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on en vient au livre qui vient de para\u00eetre chez Grasset, d'ailleurs, ce n'est pas votre 1er livre il y a eu la peur bleue aussi chez Grasset et puis on vous conna\u00eet bien par ailleurs Guillaume Durand comme journaliste vous on vous a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et entendu \u00e0 la radio et les journaux de la 5 Campus Trafic esprit Ipsos en France de nulle part ailleurs aussi sur Canal Plus o\u00f9 il reviendra, et puis la radio Europe 1 en ce moment, Radio Classique avec plusieurs \u00e9missions accord d\u00e9saccord \u00e0 8 heures 40 on va pas faire la liste, mais on peut fortement dans diff\u00e9rents rendez- vous voil\u00e0 Radio Classique absolument, avec un volume d'un grand plaisir d'ailleurs et puis dans ce livre donc, M\u00e9moires d'un arythmique dont on va parler aujourd'hui, mais c'est surtout de vous Guillaume Durand, que nous allons parler aujourd'hui car vous vous d\u00e9voilez pas mal dans ce livre, alors on va d\u00e9voiler des choses qui sont dans le livre et des choses qui ne sont pas aussi j'esp\u00e8re, ce sont vos m\u00e9moires que vous publiez La avec une qualit\u00e9 litt\u00e9raire d'ailleurs, qui n'a rien \u00e0 envier aux auteurs que vous avez re\u00e7u aux nombreux auteurs que vous avez interview\u00e9, c'est gentil, j'ai envie de le prouver tout de suite, on va dire un 1er extrait si \u00e7a vous va bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [87%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 par une oppression, puis une goutte de sueur et presque une sensation de hockey, un truc totalement in\u00e9dit qui n'avaient aucun rapport avec les emballements sportif de la tachycardie classique de l'effort d'efforts il y en avait pas, puisque j'\u00e9tais assis l'effroi de l'apr\u00e8s- midi, s'\u00e9tait estomp\u00e9, j'\u00e9tais totalement perdu, incapable d'appeler qui que ce soit et surtout incapable d'identifier ce qui m'arrivait, je venais de passer la cinquantaine rationnel, revenons un peu \u00e0 peu j'entrepris quand m\u00eame de comprendre ce qui m'arrivait avant d'aller aux urgences, \u00e0 ce stade, on mesure le d\u00e9sarroi qui peut vous accabler lorsqu'un centre vital : le coeur d\u00e9cide de ne plus vous ob\u00e9ir presque au ralenti, je prie, non plus, \u00e7a chante \u00e0 l'avance que la terreur \u00e9tait au rendez- vous, constat implacable il battait \u00e0 plus de 180 pulsations par minute, de mani\u00e8re totalement irr\u00e9guli\u00e8re avec ses grands vides paniquant qui peuvent durer une ou 2 secondes marquant le moment o\u00f9 le coeur s'absente avant de repartir comme un d\u00e9rat\u00e9 au cours de cette nuit d'isolement, je pris conscience que palpitant pouvait devenir sans raison et sans autorisation, une sorte de f\u00eate foraine, \u00e9preuve de l'arythmique d\u00e9clenche la peur et une intense fatigue \u00e0 l'h\u00f4pital de Boulogne, l'interne de garde imm\u00e9diatement l'arythmie je lui expliquer que s'\u00e9tait une 1\u00e8re fois l'infirmier mais que la brusquement une perfusion dans le bras, pour moi, injecter des m\u00e9dicaments qui finirent par faire partie de mon quotidien, notamment l'accord d'12 lieux psychologiquement \u00e0 moment de r\u00e9pit, lorsque le m\u00e9decin m'expliqua que sur un coeur sain comme le mien, il ne peut pas y avoir d'\u00e9normes dangers puisque la tachycardie allait finir par c\u00e9der devant les m\u00e9dicaments et les anticoagulants n\u00e9cessaire pour que ne se forme pas un caillot qui puisse remonter violemment au cerveau pendant 10 minutes, je finis par trouver un calme relatif, mais la panique repris au rythme des soubresauts, cette 1\u00e8re nuit de ma carri\u00e8re d'arythmique Duras 7 heures 7 heures d'effroi, durant lesquelles j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'appeler personne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [62%] :\r\nJ'\u00e9tais banquier pourquoi maturit\u00e9 sur.. Tous nos \u00e9changes tous les 2 sources de donn\u00e9es la prostate et donc pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:20) [72%] :.. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [60%] :\r\nC'est brutal aussi totalement, il la sortie de route \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [71%] :. il y a une complicit\u00e9 ici point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [66%] :\r\nJe savais pas manquer.. Pourquoi pas sur le d\u00e9sir. \r\nVoil\u00e0 oui Bid\u00e9gorry, d'o\u00f9 bien \u00e9videmment B\u00e9n\u00e9dicte au poste. \r\nDans les \u00e9toiles sous la domination d'alors, elles sont asociabilit\u00e9 re\u00e7oit pour tout le monde. \r\nEt donc il c'est contraire donc si l'on est d\u00e9j\u00e0 possible les pages d'abord vers aussi leur compte, selon les Verts demandent qui sera travers\u00e8rent entre nous et c'est vrai : le pr\u00e9sident et si lors c'est le contraire du d'c'est tr\u00e8s variable. \r\nVoil\u00e0 l'.. \r\nDonne et de de Danone, qui a longtemps servi de au donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [90%] :\r\nAlain Bashung objectivement qui, pour commencer, c'est mission avec vous Guillaume Durand qui fait le plaisir d'\u00eatre avec moi en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous venez de publier M\u00e9moires d'un arythmique, ce sont vos m\u00e9moires aux \u00e9ditions Grasset, on vous conna\u00eet par ailleurs comme journaliste notamment sur Radio Classique en ce moment avec plusieurs rendez- vous pendant la journ\u00e9e, la ce qu'on va faire maintenant, c'est \u00e9couter une voix qui va vous ramener je pense \u00e0 votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [83%] :\r\nJe serais je sans toi qui par sa maman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [80%] :\r\nJ'ai, sachez que mon Style convint aux enfants la r\u00e9volution aux gens qui cherchent \u00e0 planter toute la beaut\u00e9 et aux gens qui, au lieu de lire quand m\u00eame curieux ces lessiviers tacite, on fait la campagne de Moscou et vu de pr\u00e8s les \u00e9tranges transactions les 1814 car nous revenions de Dunkerque et nous avions vu de pr\u00e8s les \u00e9tranges transactions de Bordeaux et Vichy et le probl\u00e8me pour nous n'est pas tout \u00e0 fait le probl\u00e8me de stade \u00e0 celle des pas celui de la restauration, les Bourbons, mais l'occupation allemande en France en 1940 le probl\u00e8me \u00e9tait de rendre aux mots leur sens plein et l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 le laisser habitu\u00e9s que le sens compte forte dans la paix, il s'agissait dans la po\u00e9sie mais et si les meilleurs et de lutter contre les traditions d'ombres et de nuages, il faut qu'il se perdait la commune des Fran\u00e7ais, il s'agissait de lutter contre les feux en fait assez m\u00e9diocre, comme il en surgit alors plusieurs qui entendait profiter de la bonne nouvelle de la po\u00e9sie comme d'un vent gonflant leur voile, mais sans vouloir le vent les entra\u00eene \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [69%] :\r\nOui, c'est vrai, je suis pas tout seul, balbutie point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [88%] :\r\nGuillaume Durand \u00e7a vous dit quelque chose qui n'est pas possible que ce soit, Louis Aragon, absolument en 1945 c'est-\u00e0-dire s'il date de 1945 il \u00e9tait au micro de Paul la dame et vous, vous l'avez crois\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:36) [84%] :\r\n\u00e9coutez, oui, parce que mes parents habitaient donc au travail et c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [89%] :\r\nChose d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, vous savez qu'apr\u00e8s la guerre, tout le monde avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, enfin, puisque je n'\u00e9tais pas les finances allemandes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [76%] :\r\nPar toute cette guerre est donc Saint-Germain-des-Pr\u00e9s est n\u00e9 d'une d'un refuge tous une g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:54) [83%] :\r\nJean : celle de l'apr\u00e8s- guerre, de vivre comme avant, donc, mes parents sont \u00e9tablis comme marchand de tableaux du c\u00f4t\u00e9 de la rue Mazarine Louis Aragon se promenait lui \u00e9tait \u00e9videmment bien avant la guerre puisqu'il sortait m\u00eame de la la guerre de 14 qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:05) [86%] :\r\n\u00e9tais soldat il se promener du c\u00f4t\u00e9 de la place Saint-Sulpice Marguerite Duras \u00e9tait dans le quartier, Simone de Beauvoir, bref, il y avait toute une partie de l'Intel d'une fran\u00e7aise qui \u00e9taient regroup\u00e9s au cours de 10 rue 3 places 4 avenue donc je voyais passer ses personnages dans la rue, ce qui \u00e9videmment est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de ce qu'on a, on peut vivre aujourd'hui parce que la rue est devenue anonyme, il est impossible de rep\u00e9rer dans une rue, votre destin qui et les mots qui qui qui les accompagnent et \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9, d'autant plus marqu\u00e9 dans le cas d'Aragon, je n'ai jamais parl\u00e9, je n'ai jamais rencontr\u00e9, j'ai simplement crois\u00e9 ce qui finalement plus po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:46) [88%] :\r\nIl y avait aussi Yves Klein parce figure-cl\u00e9 tr\u00e8s j'ai cherch\u00e9 \u00e0 trouver une une interview d'Yves Klein, c'est tr\u00e8s difficile, mais il y en a pas beaucoup en tout cas je n'ai pas trouv\u00e9 ni dans nos archives, ni, ni dans les arts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:56) [88%] :\r\nIl est mort tout hein, il est mort tr\u00e8s jeune, mais je sais que ma m\u00e8re me parler beaucoup lui beaucoup moi j'avais assist\u00e9 \u00e0 cet j'ai tout petit \u00e0 cette Exposition du vide, j'ai dont 2 qui qui est dont le livre d'or \u00e9tait constell\u00e9 d'insultes, sauf un mot tr\u00e8s int\u00e9ressant de dont j'oublie la teneur exacte mais de d'Albert Camus, mais je sais que ma m\u00e8re avait dans\u00e9 avec lui, elle m'avait dit : quand j'\u00e9tais petit et le disait, il faut quand \u00e7a va mal se terminer ce qu'il a les mains moites, effectivement, il est mort d'une crise cardiaque extr\u00eamement jeune, il y avait tout un monde comme \u00e7a qui \u00e9tait celui de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s qui qui m'a beaucoup marqu\u00e9 et et au bout d'un certain temps, avec lequel je me suis pas senti tr\u00e8s \u00e0 l'aise finalement parce qu'en m\u00eame temps, c'\u00e9tait le coeur du pouvoir parisien des dynasties des beaux h\u00f4tels particuliers de la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer des \u00e9coles prestigieuses, etc, etc, or \u00e9videmment \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, pour moi, puisque moi ce je l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:56) [86%] :\r\nAlors maintenant, je fais un petit saut, disons dans les ann\u00e9es 60 quand je suis sorti de l'\u00e9cole communale est arriv\u00e9 au lyc\u00e9e, il y a une chose qui qui a boulevers\u00e9 le l'agencement pr\u00e9visible d'un jeune enfant de la bourgeoisie boh\u00e8me c'est rock'n'roll, ce qu'on parle beaucoup des vid\u00e9os, il y a actuellement et au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [63%] :\r\nBon, le rock and Mollema \u00e9vit\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:17) [90%] :\r\nC'est un classique des gens de ces quartiers, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre les plus brillants d'entre eux Normale Sup, le journalisme et moi j'ai pris des chemins de traverse et donc je suis devenu journaliste, j'ai fait le journaliste et j'ai fait carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [82%] :\r\nOn l'entendra David oui, rassurez -vous, on a pr\u00e9vu, dans, dans, dans un titre de lui et puis d'autre chose aussi assez rock'n'roll, je voudrais qu'on reste quand m\u00eame encore un petit peu sur votre enfance et sur cette galerie qui a gagn\u00e9 votre enfance dans laquelle vous avez enfants comme vous venez de la journ\u00e9e, Yahoo Durand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [93%] :\r\nTr\u00e8s petite, on n'est pas du tout, j'ai Gagosian ou dans les grandes galeries par exemple de, de, de votre beau pays comme Alice Pauli o\u00f9 la Fondation Beyeler \u00e0 des choses comme \u00e7a, c'est une toute petite galerie rue Mazarine et toutes les grandes galeries fran\u00e7aises de l'\u00e9poque, parce que mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une galerie 13 imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:04) [87%] :\r\nTant sur le plan artistique et des des petits endroits des tout petits endroits, j'ai pas, je crois qu'elle devait vers une vingtaine de m\u00e8tres de long sur 5 de large, donc vous voyez, c'est pas du tout les grands espaces, Bercy, on voit d'aujourd'hui j'ai d\u00e9di\u00e9 mon livre \u00e0 cette galerie parce qu'elle a berc\u00e9 mon enfance et parce que finalement les gens que j'ai crois\u00e9 \u00e9tait totalement atypique de la soci\u00e9t\u00e9 classique, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que dans M\u00e9moires d'un arythmique je j'ai saut\u00e9 sur cette hypoth\u00e8se sur cette opportunit\u00e9, un peu triste de l'arythmie pour construire et pour construire les portraits et l'histoire de ma\u00efs que en g\u00e9n\u00e9ral les gens qui \u00e9crivent leurs m\u00e9moires sur les gens c\u00e9l\u00e8bres, je ne suis pas vraiment c\u00e9l\u00e8bres, m\u00eame si je suis connu il y a donc une sorte de clin d'oeil il y a une volont\u00e9 d'\u00e9crire ou de d\u00e9crire les personnages que j'ai crois\u00e9s justement comme une crise d'arythmie Nokia, une simple volont\u00e9 stylistique est \u00e0 la base de tout \u00e7a, il y avait des gens qui \u00e9taient un peu les loufoque de l'\u00e9poque, alors je dis non Michel Journiac, qui \u00e9tait un artiste, par exemple, qui faisait du du Body art, il veut des vernissages chez mes parents, et il se il s'y prenait un rasoir et il se couper les veines et il y a pris servait son son sang sous forme de boudin, donc on on \u00e9tait dans des exp\u00e9riences qui pr\u00e9figurait bien avant la Factory d'Warhol ou ce qu'on fait justement les jeunes Anglais \u00e0 Londres, moi je suis n\u00e9 dans cette ambiance l\u00e0 ce qui est que j'ai toujours eu beaucoup de mal, y compris d'ailleurs dans le monde de la t\u00e9l\u00e9vision apr\u00e8s Ahmad, c'est-\u00e0-dire que je, je pense que par rapport au monde de la t\u00e9l\u00e9vision classique, je suis un marginal et \u00e7a vient de cette galerie o\u00f9 on o\u00f9 mon p\u00e8re a expos\u00e9 les grands artistes de leur \u00e9poque, mais avec un succ\u00e8s qui n'a strictement aucun rapport avec le monde de l'art d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:45) [90%] :\r\n\u00e7a cr\u00e9e aussi en vous une passion pour l'art qu'on vous a reproch\u00e9 ensuite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous vous exprimez un dans M\u00e9moires d'un arythmique vous vient parler de cette passion pour l'art, les artistes, ce que ce ce ce dont beaucoup de gens parlent en disant oui mais mon fils de 3 ans ferait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose avec un peu de peinture et un robot vous non, vous avez cette connaissance de l'art depuis longtemps et semble je crois savoir que votre passion pour l'art est n\u00e9e lors d'un voyage, un voyage en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:15) [87%] :\r\nExactement, parce que, en fait, allez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:19) [85%] :\r\nDonc il n'y avait pas des d'\u00e9quivalent, argent et donc un jour \u00e0 l'artiste de mon p\u00e8re, il s'appelait Karl Fr\u00e9d\u00e9ric Reuters vague mettait en sc\u00e8ne dans les faits, les d\u00e9cors d'un op\u00e9ra \u00e0 Stockholm avait m\u00eame pas, on est parti en voiture dans une 404 de Paris, on est arriv\u00e9 en Belgique, o\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 dans les mus\u00e9es \u00e9videmment flamand, puis apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 en Hollande, voir un un grand mus\u00e9e qui regroupe une grande partie des Mondrian, puis apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 voir \u00e9videmment la Ronde de nuit, et puis apr\u00e8s, on est pass\u00e9 au Louisiana qui est un grand mus\u00e9e d'art contemporain que trouve au Danemark est all\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Stockholm, puis apr\u00e8s, on est all\u00e9s au grand mus\u00e9e qui abrite les tableaux de Munch \u00e0 Oslo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:58) [85%] :\r\nDonc ce voyage, je l'ai fait, alors \u00e7a c'est un truc qui est \u00e9videmment incompr\u00e9hensible parce que vous savez mes fr\u00e8res, o\u00f9 il avait \u00e9ducation moi et on peut avoir des des parents \u00e9quivalent et les moi, moi, je ne sais pas pourquoi il dit j'ai \u00e9t\u00e9, comment peut -on dire, ici, on appelle \u00e7a le syndrome de Stendhal quand on est pompeux et bluff\u00e9, comme dans les normales quelques j'ai j'ai, je me suis mis \u00e0 collectionner les cartes postales, les tabous qui m'avait marqu\u00e9 dans une grande bo\u00eete \u00e0 chaussures que j'ai gard\u00e9 toute une partie de ma vie comme une sorte de collectionneurs enfantin, quoi, et on y retrouve effectivement des Mondrian, Le Cri de Munch qui j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure et \u00e7a a eu un r\u00f4le pour moi fondateur importants, sensibles et c'est vrai qu'apr\u00e8s quand j'ai su, vous allez au lyc\u00e9e et que j'ai essay\u00e9 de partager \u00e7a avec les autres, je me suis rendu compte que ce qui \u00e9tait pas le cas qu'on vivait dans ce petit quartier de Paris, de la diff\u00e9rence fondamentale qui existait entre monde \u00e9ducation et celle de mes cong\u00e9n\u00e8res et \u00e7a a continu\u00e9, \u00e9videmment, \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire en gros pour s'infliger, pour simplifier, je suis tr\u00e8s vite apparu revendiquant cet amour de l'art comme un snob quoi une sorte de type un peu pesant et \u00e7a a dur\u00e9 des ann\u00e9es et je n'ai pas du tout vu cette volont\u00e9 de de justement de mais bon, l'art est un peu apparaissait au lieu d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme ce que \u00e7a doit etc c'est acheter par peu de gens, mais, mais c'est un discours, bon tout le monde ou en tout cas un \u00e0 un les bras ouverts vers vers ceux qui regardent \u00e7a apparaissait comme le proc\u00e8s qui lui est fait maintenant comme l'argent, la question, la r\u00e9ponse est assez simple \u00e0 r\u00e9sumer parce on parle aujourd'hui beaucoup de rock'n'roll, la grande diff\u00e9rence entre les objets du rock les les oeufs, les, les, les disques ou les CD et \u00e9videmment les objets de la peinture c'est que du c\u00f4t\u00e9 de la peinture, on est dans l'unicit\u00e9 donc le le le le Cri de Munch \u00e9tant par un cris de Munch \u00e9tant unique, il n'y a plus de prix, alors que le double blanc des Beatles qui de, de, de David Bowie, \u00e9tant des Oeuvres multiples, h\u00e9 bien elles vont arriver des Oeuvres multiples imaginer qu'il n'y a qu'un seul exemple, \u00e7a donne peu peur dans le monde Inde sur l'exemplaire il vaudrait 50 millions $ comme Basquiat comme Bacon, etc, etc, ce qui fait le prix de l'art, aujourd'hui c'est l'unicit\u00e9 des Oeuvres et leur faible nombre et c'est pas simplement le fait pas, c'est pas l'art qui vaut plus cher que le rock'n'roll que la musique classique etc si l'unicit\u00e9 des Oeuvres qui fabrique le prix, mais \u00e7a, c'\u00e9tait un discours qui \u00e9tait assez peu compr\u00e9hensible, \u00e0 l'\u00e9poque et donc comme je r\u00e9agissais mal vous savez je suis plut\u00f4t finalement je me rends compte avec les ann\u00e9es, je suis meilleur \u00e0 l'\u00e9crit qu'\u00e0 l'Oral en vous \u00e9coutant tout \u00e0 l'heure, j'ai eu beaucoup de mal \u00e0 m'expliquer tout \u00e7a, je suis devenu confus \u00e9nerv\u00e9 parfois un peu p\u00e9remptoire et et donc c'est devenu \u00e0 la fois une des caract\u00e9ristiques de ma vie, mais aussi \u00e0 un peut-\u00eatre un un petit obstacle dans une carri\u00e8re, disons au grand public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:59) [86%] :\r\nC'est un genre d'\u00e9tiquette qui vous colle \u00e0 la peau, voil\u00e0, il y a eu aussi un un drame dans votre enfance, que vous racontez dans M\u00e9moires d'un arythmique et jouer, je me demandais si la combinaison de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:09) [86%] :\r\nCe ce ce, ce sentiment d'\u00eatre \u00e0 part avec la galerie et ce drame qui se passe quand vous \u00eates tout petit, le coup de poignard port\u00e9 par un inconnu sur votre p\u00e8re a donn\u00e9 ce que vous \u00eates aujourd'hui est au Durand et notamment cette arythmie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [93%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez, normalement je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:26) [85%] :\r\nSi les gens qui nous \u00e9coutent, m'ont vu appara\u00eetre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais j'ai un physique d'un type un peu costaud souriant des bonnes journ\u00e9es etc etc, vous savez que les le physique est \u00e0 l'heure donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [100%] :\r\nLes gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:38) [90%] :\r\nSe dit ce type n'a pas trop l'Pracon o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9vision etc etc mais \u00e9videmment le ce que nous sommes tous n'a strictement aucun rapport avec l'image qu'on veut donner, on n'est pas dans la console, moi je ne suis pas beau, oui, tout le monde savait d'ailleurs, si je ne suis pas dans la construction de mon image et mon apparence pour faire une oeuvre, donc j'\u00e9tais un personnage un peu jovial, sauf qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, il y avait effectivement des des des segments un peu particulier et notamment cette histoire un peu apr\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans \u00e0 Belle-Ile-en-Mer o\u00f9 un type a voulu me tuer, il y a paralys\u00e9, mon p\u00e8re \u00e0 quoi \u00e0 coup de couteau, mais c'est un communicable, c'est un moment de l'enfance, on en vient, effectivement vous avez raison, on ajoute un une 2\u00e8me, une 2\u00e8me brique \u00e0 la 1\u00e8re le milieu social ou plut\u00f4t le milieu artistique, vous rajoutez \u00e0 \u00e7a a quelque chose que ce qu'on peut raconter aujourd'hui tranquillement \u00e0 60 ans, mais qu'il est difficile de raconter \u00e0 5 6 ans \u00e7a int\u00e9resse personne et donc vous finissez par vous cr\u00e9er non pas un personnage mais une sorte d'identit\u00e9 heureuse pour mieux au fond comment peut -on dire masquer les failles, surtout dans un m\u00e9tier qui est un m\u00e9tier o\u00f9 l'essentiel consiste \u00e0 se montrer et donc justement ne rien montrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:52) [89%] :\r\nOui, ce que vous, c'est la t\u00e9l\u00e9vision parce que vous n'avez pas toujours fait notamment lors de l'interview de David Bowie, justement puisqu'on en parle, vous venez de perdre un fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:02) [81%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve \u00e9pouvantable, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9, on croit si j'\u00e9tais \u00e9lu, j'\u00e9tais s\u00e9par\u00e9 de femme, avec qui je vivais dans les conditions \u00e9taient tr\u00e8s particulier avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:15) [72%] :\r\nQue je. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:16) [88%] :\r\nOn \u00e9tait s\u00e9par\u00e9e de mon \u00e9pouse avait eu une aventure comme on dit, et puis on a vu un enfant qui est enfant est mort et j'ai appris sur ce bateau et en rentrant cette croisi\u00e8re en Croatie ce que je suis tellement rentr\u00e9 pour les obs\u00e8ques, j'ai vu une \u00e9mission le 4 septembre 2003 avec David Bowie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:31) [84%] :\r\nEt j'\u00e9tais totalement incapable de faire cette \u00e9mission est d\u00e9j\u00e0, sans qu'il s'agisse d'arythmie mon coeur l\u00e2ch\u00e9 c'est je sortais d'une clinique, vous avez \u00e9t\u00e9 vous reposer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:41) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:42) [72%] :\r\nEt quand je passais le p\u00e9riph\u00e9rique pour entrer dans les studios, paf, le coeur partait, c'est la 1\u00e8re fois je me suis rendu compte r\u00e9gler chose d'anormal, je repartais proposant clinique rare de normal je revenais dans le Studio pas repartait et puis en entrant dans ce Studio de la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:55) [86%] :\r\nSeine-Saint-Denis donc dans une banlieue de Paris- Nord o\u00f9 il y a beaucoup de studios tous les producteurs Bond me disait : \u00e9coutez mon cher Guillaume t'es bien gentil que des \u00e9tats d'\u00e2me et maintenant ils sont l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de n\u00e9gocier, c'\u00e9tait mission concert, donc il faut y aller et \u00e0 l'autre bout du Studio, j'ai d\u00fb tout d'un coup arriver la belle image de David Bowie, de son guitariste aux flics de Garson le piano, la bassiste guerre donc l\u00e0 je me suis dit il faut surmonter ses son trouble, je me suis l\u00e2ch\u00e9 dans cette ar\u00e8ne, j'ai cru que j'allais exploser je j'ai pas fait la meilleure \u00e9mission de ma vie, c'est moins qu'on puisse dire, mais j'ai tenu, et de toute fa\u00e7on ce qui \u00e9tait important, c'est qu'il est un concert entier David Bowie, qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs retransmis hier soir sur la t\u00e9l\u00e9vision publique, malheureusement en pleine nuit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:40) [87%] :\r\nMais donc il existe et peu de temps apr\u00e8s, Bowie a compl\u00e8tement disparu parce que lui il \u00e9tait atteint justement d'un petit probl\u00e8me de sant\u00e9 qui n'est pas le cancer dont il est mort, mais il s'est retir\u00e9 petit \u00e0 petit \u00e0 donner des concerts ici et l\u00e0, jusqu'en 2006 puis compl\u00e8tement disparu de la sc\u00e8ne publique sans qu'on sache exactement ce qui s'\u00e9tait peu qui se qui c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sans qu'on ait la moindre information tous les proches producteur comme Tony Visconti ont gard\u00e9 un silence absolu jusqu'\u00e0 ce qu'on d\u00e9couvre la semaine derni\u00e8re, sortie de l'accident qui \u00e9tait mourant, parce que franchement, en dehors de sa famille, pratiquement tous ceux que je connais comme J\u00e9r\u00f4me Soligny donc une folle qui a une correspondance tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, avec David Bowie ou ou son tourneur en France, au fond, personne ne savait exactement ce qui s'est pass\u00e9, c'est long, un silence de plusieurs ann\u00e9es pour quelqu'un qui a pass\u00e9 son temps \u00e0 jouer avec l'image et la communication, c'est \u00e7a, dandy, c'est celui qui sort celui qui qui se retirent et c'est vraiment une une fin de vie artistique remarque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:43) [89%] :\r\nC\u00e2ble jusqu'au bout, on va \u00e9couter d'ailleurs un titre de lui maintenant, je crois que c'est le moment, c'est l'iPhone ma\u00efs, c'est vous qui nous avez demand\u00e9 ce morceau beaucoup Guillaume Durand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:11) [64%] :\r\nBattu \u00e0 peine 19 heures ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:12) [71%] :.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:53) [68%] :\r\nIl y a un grand point com, Habib Ben Jerry Gana avec sa famille, \u00e7a c'est pas aussi Mamadama 1/43\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:29) [87%] :\r\nGuillaume Durand, vous faites le plaisir d'\u00eatre avec moi jusqu'\u00e0 15 heures pour m\u00e9moire m\u00e9moire, la r\u00e8gle, vous avez oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:35) [85%] :\r\nMais le le le le vous savez pas, j'ai une chose qui m'a frapp\u00e9, parce que j'ai particip\u00e9 \u00e0 des \u00e9missions d'hommage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision quand on arrive sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, le probl\u00e8me c'est qu'on est oblig\u00e9 de respecter une certaine forme d'ambiance que \u00e0 spectacle est une f\u00eate, et en fait, la mort de Bowie, c'est un truc qui est extr\u00eamement triste \u00e0 tout point de vue, je parle pour pour ma g\u00e9n\u00e9ration, qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame marqu\u00e9e par ces Anglais magique, les Beatles, Bowie et les autres et la r\u00e9invention d'une musique qui \u00e9tait tr\u00e8s simple : en gros, le rock'n'roll, c'est 3 accords, c'est quelque chose qui \u00e9tait tir\u00e9 du du blues magique des Noirs am\u00e9ricains, puis du c\u00f4t\u00e9 des Beatles il y a 10 un arrangeur George Martin quand ils ont commenc\u00e9, les Chinois aussi et puis un coup de George Martin leur a dit : bon, c'est tr\u00e8s bien les gar\u00e7ons mais on va passer \u00e0 autre chose, qui sont mis \u00e0 composer des titres tout \u00e7a en 7 ans Linda oui Bengalis et ils y ont int\u00e9gr\u00e9 des quatuors accorde un peu comme dans Mozart et Bowie, \u00e0 quand les Beatles ont arr\u00eat\u00e9, c'est en 69 70, il a encha\u00een\u00e9 derri\u00e8re tout \u00e7a, avec cette mission finalement ce qu'un de ses ing\u00e9nieurs du son, un de ces producteurs de directement les tubes des Beatles quitter de complexifier le rock'n'roll de, de, de, de refuser qu'il ne meure avec la disparition donc, donc il est \u00e9vident que le voir dans de son dernier album Black Stars allong\u00e9 sur un lit d'h\u00f4pital, les yeux ferm\u00e9s, en train de chanter Lazarus samedi \u00e0 Hemingway venait etc etc, c'est quand m\u00eame assez bouleversant parce que c'est, c'est aussi un peu ce qui a accompagn\u00e9 dans un registre beaucoup moins grandiose, M\u00e9moires d'un arythmique, c'est en gros \u00e7a veut dire : c'est la fin qui il a r\u00e9invent\u00e9 cette musique l\u00e0 qui a port\u00e9 le monde entier, des gens qui ont entre disons 55 et 70 ans aujourd'hui et maintenant, que reste -t-il, il reste quelques les disciplines reste \u00e9videmment Paul McCartney, mais les autres se sont \u00e9vanouis, \u00e0 commencer par Bowie et c'est pour \u00e7a que je j'aime bien \u00e0 la radio, dire que c'est infiniment triste, alors qu'on ne peut pas le dire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:34) [86%] :\r\nDisons -le, on pourrait faire d'ailleurs toute une \u00e9mission sur des vid\u00e9os sur le rock avec vous Guillaume Durand mais ce n'est pas le sujet du jour : j'aimerais qu'on continue \u00e0 parler de vous, vous n'y couperez pas, je vous parie lui aussi dans dans M\u00e9moires d'un arythmique, on va \u00e9couter une autre voie, alors c'est l\u00e0, on la reconna\u00eet tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:53) [70%] :\r\nAllez, tristesse, bonjour tristesse ce qu'il dans les lignes du plafond, plus inscrite dans les yeux que j'aime, tu n'est pas tout \u00e0 fait la mis\u00e8re quand l'\u00e9l\u00e8ve les plus pauvres de plus, d\u00e9nonce par un sourire, bonjour tristesse amour d\u00e9cor aimable, puissance de l'amour dans la ville \u00e9tait sur Logica maman se sont encore d\u00e9sappoint\u00e9 tristesse a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:15) [70%] :\r\nC'est avec une tristesse elle un air d\u00e9sabus\u00e9, c'est-\u00e0-dire le temps qu'il faut \u00e9mettre Fabien salvatrice qui sont s\u00e9v\u00e8res, qui vous ont inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:24) [79%] :\r\nDonc, exactement, et j'ai trouv\u00e9 en cours de route, je peux dire, mais il avait esp\u00e9r\u00e9 au d\u00e9part c'est une tour \u00c9luard. \r\nQui \u00e9tait, je crois, donc il ouvert de villas et cit\u00e9s d'un gros effort maintenant 9 mois ici oui toute sa confiance \u00e0 ceux qui n'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la multiple elle n'accorde \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 la triste et douce v\u00e9rit\u00e9 que l'amour est pareil \u00e0 la faim \u00e0 la soif, ce qui n'est jamais rassasi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:05) [84%] :\r\nC'est beau, magnifique Fran\u00e7oise oui Fran\u00e7ois Saglier mais 4 absolument oui non, son nom vient de s'appelle Fran\u00e7ois Square sont Sagan, \u00e7a vient de Proust, l\u00e0 \u00e9videmment l'inspiration d'\u00c9luard l'\u00e9t\u00e9 toute jeune quand elle a \u00e9crit ce livre magnifique et je l'ai rencontr\u00e9 par un ami et il se trouve que le hasard de la vie ont fait que, \u00e0 la fin de sa vie \u00e0 elle, je ne savais pas mais elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal et un ami fiscaliste un t\u00e9l\u00e9phone et un jour il m'a dit : \u00e9coute, \u00e7a va pas du tout, Fran\u00e7oise, elle, th\u00e8me beaucoup vous voyez assez peu essaye de faire quelque chose pour qu'elle reprenne le cours d'un livre que qu'elle est en train d'\u00e9crire et qu'elle obtienne de l'argent, qu'a \u00e9t\u00e9 poursuivi par le Fisc, il avait des probl\u00e8mes vraiment terrible, terrible et je me souviens qu'elle habitait dans une avenue c\u00e9l\u00e8bre par exemple l'avenue Foch plut\u00f4t chic dans un appartement, Vert \u00e9meraude plut\u00f4t luxueux et qu'un tiers de cet appartement, cette femme toute mince toutes mais n'avait plus un centime, et donc on essayait de de r\u00e9activer la machine entre 2 verres de whisky pour qu'elle finisse ce livre ou qu'on entende un autre un autre Live d'entretien etc etc et j'ai essay\u00e9, j'ai essay\u00e9, parce qu'elle m'avait un peu aider \u00e0 gu\u00e9rir d'un chagrin d'amour, un jour, et je ne suis pas arriv\u00e9 et et et je dois dire que l\u00e0 aussi, pour reprendre ce mot de tristesse j'ai j'ai j'ai lu un matin j'arrive et et je sonne \u00e0 la porte parce que c'\u00e9tait un immeuble avec plusieurs entr\u00e9es donc je sonne, tout sonne de et personne ne r\u00e9pond, et finalement, quelqu'un vient, qui travaillent dans l'appartement qui me dit non, et personne ne r\u00e9pond, etc et j'ai compris que que je n'y arriverai pas que ma mission avait \u00e9chou\u00e9 que le charme de Sagan \u00e9tait impossible \u00e0 r\u00e9animer, puis il est parti \u00e0 l'h\u00f4pital et puis elle a disparu, et vraiment c'est une femme que j'ai tellement appr\u00e9ci\u00e9 qu'il a une conversation brillante qui a travers\u00e9 l'est \u00e0 la fois des succ\u00e8s faramineux jeunes comme les rock Stars des tourmentes qui avaient un go\u00fbt quand m\u00eame pour une pharmacie qui fait sa vie d'\u00e9crivain soit disant bon chic bon genre semblait sur le plan de ce qu'elle la vall\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 celle de Kiss Richard de David Bowie, donc elle a pris tellement de risques aussi avec cette vie des voitures, c'est un peu des ch, des choses qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, comment peut -on dire des lieux communs sur la vie, Sagan, mais elle \u00e9tait tellement particuli\u00e8re, tellement fragile que \u00e7a m'a beaucoup accompagn\u00e9 aussi dans l'\u00e9criture de m\u00e9moire d'un arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:35) [83%] :\r\nExplique Jean-Marie longuement avec un \u00e9pisode mention sp\u00e9ciale : j'ai pas tout d\u00e9voiler, mais mention sp\u00e9ciale pour l'\u00e9pisode avec Minou o\u00f9 elle va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:43) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, j'ai un besoin tr\u00e8s bonne amie, elle avait sign\u00e9 la pole, avait sign\u00e9 la pr\u00e9face d'un d'un bain livre sur un artiste appelle Bott\u00e9ro et comme tout ce que Sagan \u00e0 l'imp\u00f4t, qu'\u00e0 l'\u00e9poque, rapporter beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:56) [98%] :\r\nLe l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:59) [80%] :\r\nPeu scrupuleux avez comment peut -on dire, archives, on fait la pr\u00e9face est pr\u00e9sent\u00e9 Live comme un Live de Sagan, plut\u00f4t qu'une pr\u00e9face de Sagan dans l'\u00eele de beaut\u00e9 autorit\u00e9s cherchent \u00e0 mes copains, c'est pas possible que \u00e7a soit comme \u00e7a, donc mon copain qui \u00e9tait fort et muscl\u00e9, il est arriv\u00e9 chez l'\u00e9diteur, et a commenc\u00e9 \u00e0 le tabasser s\u00e9rieusement pris d\u00e9truisent des livres qu'il arr\u00eate ce qui allait, ce qui lui paraissait, \u00e0 elle, Fran\u00e7oise comme vraiment une sorte de vol spirituel, donc lui il a un peu Tontons flingueurs, le fameux \u00e9diteur je r\u00e9serve la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:28) [82%] :\r\nDu r\u00e9cit qui est assez muscl\u00e9e dans dans le livre avec une jument de sorte, voil\u00e0 au moment de sortir de ce qu'il a quand m\u00eame d\u00e9vast\u00e9 l'appartement, il faut bien le dire, tabass\u00e9 du type etc etc et Fran\u00e7oise qui une sorte de b\u00eate Davis avec un petit un petit tailleur qui l'accompagnait et qui avait, j'aimerais assister au carnage en sortant dans la rue, dit Minou, minou, j'ai oubli\u00e9 mon sac et ils sont rentr\u00e9s et Rota, le 10 pour r\u00e9cup\u00e9rer r\u00e9cup\u00e9rer le sac, donc c'est une histoire assez c'est un personnage inou\u00efe Fran\u00e7ois Saillant beaucoup biographie lui ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s, donc c'est un peu l'anecdote que je raconte c'est \u00e9videmment pas l'essence de son travail, mais des gens aussi anticonformiste que \u00e7a, il y en a peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:10) [88%] :\r\nVous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 journaliste Guillaume Durand vous avez aussi \u00e9t\u00e9 prof, prof d'histoire- g\u00e9o, tr\u00e8s peu de temps qu'est -ce que vous gardez de cette exp\u00e9rience d'histoire- g\u00e9o pour votre m\u00e9tier, l'actuel, ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:20) [84%] :\r\nBelle histoire justement, puisque la g\u00e9ographie, j'\u00e9tais passionn\u00e9 d'histoire, depuis l'enfance, pas tr\u00e8s bon philosophe trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s abstrait relativement bon en maths, mais pas si bon que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:32) [90%] :\r\nMais le r\u00e9el de l'histoire me fascinait comme le l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:39) [87%] :\r\nDe la litt\u00e9rature et j'ai retrouv\u00e9 \u00e7a parmi un des perc\u00e9es par bien des \u00e9crivains que j'aime le plus au monde qui est Patrick Modiano, il y a un fois cette grande interrogation sur ce qu'a fait la g\u00e9n\u00e9ration de la guerre face qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, et en m\u00eame temps, donc le le le go\u00fbt de la de de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:54) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:56) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un peu mon destin mais ce qui n'\u00e9tait pas mon destin, c'\u00e9tait de devenir un historien professionnel biblioth\u00e8que enseignement j'avais peut-\u00eatre pas le sens p\u00e9dagogique chevill\u00e9e au corps, alors que le le fond du probl\u00e8me qui est la connaissance de l'histoire \u00e9tait vraiment quelque chose qui ne beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:15) [82%] :\r\nVous deviendrez donc journaliste et vous commencez \u00e0 Europe 1 en 1978 de Philippe Gildas, Pierre Lescure, \u00c9tienne Mougeotte, c'est juste exact, comment est vraiment, \u00e7a se passe au tout d\u00e9but, comment vous sentez que vous journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:29) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est assez bizarre parce que, quelquefois, vous savez, moi j'\u00e9tais comme tout, c'est les r\u00e9cents qui \u00e9coutent de la musique \u00e0 la radio et puis dit cherchent leur destin qui vont pas bien, c'est la France Denisot me dites pas que 20 ans c'est le plus bel \u00e2ge de la vie, on est perdu, rien ne va, alors que tout devrait aller et quand je suis, quand j'ai fait mon stage donc qui \u00e9tait un peu muscl\u00e9e, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a rigolait pas beaucoup, j'ai eu l'impression que ma vie s'de revenus de bonne humeur le nuage maussade a disparu, les angoisses, les, les, les, les troubles qui \u00e9tait Sodano laissant se sont \u00e9vanouis je je suis rentr\u00e9 \u00e0 fond dans ce m\u00e9tier qui m'a absolument passionn\u00e9e et si et si je le pratique encore aujourd'hui, mais si je prends beaucoup de recul, ce que je voulais surtout pas justement que le livre soit des m\u00e9moires de journaliste, c'est pour \u00e7a que j'ai essay\u00e9 dans le temps dans actualit\u00e9s oui une fois impolitesse que les journalistes qui racontent leur rencontre, \u00e7a a toujours un peu, \u00e7a donne toujours un peu l'impression de regarder importante que j'ai rencontr\u00e9 des gens importants, moi j'aime bien raconter les d\u00e9faites en tout cas les miennes, plus que les choses un peu triomphante, mais le grand risque du journalisme pour ceux qui seraient tent\u00e9s d'embrasser cette magnifique profession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:40) [78%] :\r\nC'est laisser la vie par procuration, c'est-\u00e0-dire on vous dit : tiens, Fran\u00e7oise Sagan Pierre Terrier, Patrick Modiano, Fran\u00e7ois Mitterrand puis interviewer Roger Federer interviewer les, les, les marches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:52) [87%] :\r\nNon, de tableaux qui sont \u00e0 la Foire de B\u00e2le \u00e0 l'interviewer, enfin bref, les responsables politiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce qui existe \u00e0 force d'aller interviewer d'ailleurs de parler de de ce monde qui est le monde de l'ext\u00e9rieur, on finit par s'oublier, on se r\u00e9veille sur le tas en se demandant mon Dieu qu'est devenue ma vie, donc comme Jean raconte beaucoup c'est passionnant comme vie personnelle, c'est tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:18) [79%] :\r\nJournaliste vous l'avez \u00e9t\u00e9 vous en avez rencontr\u00e9 des gens vont vous il y a aussi une partie de fiction, il semble dans dans dans une dans l'arythmique ces ces, ces myst\u00e9rieux message que vous recevez voil\u00e0 fin des photos, \u00e7a c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:31) [88%] :\r\nC'est compl\u00e8tement faux parce que, l\u00e0 aussi, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, je me suis dit bon j'\u00e9cris des m\u00e9moires, je parle par exemple de Fran\u00e7ois Mitterrand, puis je me dis en gros marseillais je, je, je, je suis en train, m\u00eame si ses \u00e9crit d'une mani\u00e8re loufoque et et je l'esp\u00e8re po\u00e9tique de tomber dans les travers que je voulais \u00e9viter et j'ai un copain qui envoyait des CMS collectif et je me suis dit tiens, je vais \u00e9crire une fiction \u00e0 partir des SMS qui me sont envoy\u00e9s par cet ami qui les s'il nous \u00e9coute aujourd'hui doit s'\u00eatre stup\u00e9fi\u00e9 du destin de ces fameux SMS oui parce que j'avais une id\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait de partir de l'arythmie, d'arriver dans une histoire au Congo compl\u00e8tement fausse, mais qui permettrait de parler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:11) [89%] :\r\nD'un \u00e9crivain que j'aime beaucoup, qui est un peu mon h\u00e9ros, comme tous les, les, les adolescents attard\u00e9s qui Joseph Konrad qui la fameuse nouvelle donc sur le Capitaine Marleau donc au coeur des t\u00e9n\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:21) [86%] :\r\nQui se passe au Congo et quand on sait tr\u00e8s bien ce qu'on veut faire, c'est \u00e0 partir d'un sentiment et d'un \u00c9tat \u00e0 l'arythmie au Congo, je suis, alors l\u00e0, du coup, tu peux raconter des choses qui sont vraies, tout en laissant d\u00e9river une partie de l'\u00e9criture vers des choses qui sont totalement puis il doit y avoir quand m\u00eame chez moi puisque avoir quand m\u00eame une timidit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du roman, donc je pense que je me suis comme on peut dire, je me suis dans cette aventure presque pi\u00e9g\u00e9s ou en disant j'\u00e9cris un roman l'incendie criminel, voil\u00e0 c'est un c'\u00e9tait c'est un instinct collage en fait cesser des portraits un collage et \u00e0 la fin c'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment totalement romanesque puisque ce personnage s'appelle Jean-Ren\u00e9 qui m'enferment au Congo, parce que, en gros, j'essaie d'une jeune fille qu'il aimait, j'ai laiss\u00e9 mourir \u00e0 Gore, c'est totalement faux, sauf que la jeune fille existait Jean-Ren\u00e9 n'est pas le Jean-Ren\u00e9 que je d\u00e9cris, c'est un autre Jean-Ren\u00e9 mais tout est faux, tout est vrai, tout est faux, c'est un des grands classiques de la litt\u00e9rature, la prochaine fois sera la bonne, \u00e0 comment roman peut-\u00eatre, c'est une histoire de j'ai une id\u00e9e assez rigolote qui est une histoire de de baston o\u00f9 il n'y aurait que des filles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:33) [69%] :\r\nMuntari c'est peut-\u00eatre pas personnage masculin, un personnage parce que l\u00e0 on entendra et un bien juste maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:41) [72%] :\r\nEt l'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:46) [90%] :\r\nLa caract\u00e9ristique du pouvoir, c'est que la pesanteur qui sont toutes plus forte, on y ressent tous avec tous les jours de de violence et surtout que le jeu des plus donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 vitale \u00e0 se lib\u00e9rer de cela et \u00e7a donne, parce que nous sommes dans l'histoire, \u00e7a donne une dimension tragique \u00e0 l'exercice du pouvoir et quand on oublie on on est alors dans une bulle, et on ne voit pas la r\u00e9alit\u00e9 en face, donc c'est un imp\u00e9ratif absolu, c'est l'exp\u00e9rience de la vie quotidienne que j'ai fait au pouvoir mais il n'y a pas de fatalit\u00e9, je crois que ce combat m\u00e9rite d'\u00eatre livr\u00e9 et l'aide d'une fa\u00e7on qui n'est pas in\u00e9vitablement perdu il est il doit \u00eatre men\u00e9e avec la conviction que la vie publique, c'est toujours la d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, or cet int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, il ne s'est pas donn\u00e9 l'id\u00e9e de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'est l'id\u00e9e qu'il y a entre nous, certes les diff\u00e9rences qu'il y a des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et illets aspirations diff\u00e9rentes mais qu'il y a un moment donn\u00e9, un chemin qui peut \u00eatre partag\u00e9 par les uns et par les autres et qui s'impose \u00e0 nous, qui s'impose \u00e0 nous parce que nous avons des devoirs parce que nous avons des missions l'\u00e9poque ne sont pas l\u00e0 uniquement pour se faire plaisir et qu'ils ont vocation \u00e0 des fonds des idiots comme donc je crois que la politique c'est ce chemin tr\u00e8s \u00e9troits, tr\u00e8s difficiles, tr\u00e8s pi\u00e9g\u00e9 et vous l'avez dit, parfois tr\u00e8s douloureuses, mais l'honneur et la responsabilit\u00e9 de l'homme politique, c'est d'essayer justement de d\u00e9fricher de d\u00e9broussailler ce chemin -l\u00e0 et de montrer qu'il y a une vie en commun qui est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:23) [82%] :\r\nSages paroles de Dominique de Villepin en 2008 au micro de Pierre Philippe, qui adh\u00e8re, vous en parlez dans M\u00e9moires d'un arythmique de Dominique habitants je peux peut-\u00eatre lire l'extrait qui parle de lui un des extraits qui ont plusieurs entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:38) [89%] :\r\nDominique est le seul homme d'\u00c9tat exception de Jack Lang qui est porteur int\u00e9r\u00eat profond r\u00e9elle aux artistes et pas simplement aux acteurs de cin\u00e9ma qui repr\u00e9sentent l'art populaire par excellence, et que l'on m\u00e9nage comme on prot\u00e8ge un groupe parlementaire insupportable, il peut l'\u00eatre, on l'a d\u00e9crit comme un don qui shot nuages et sans arm\u00e9e un spadassin derri\u00e8re le paravent de Mallarm\u00e9, peut-\u00eatre, mais au moins, dans le contexte du moment o\u00f9 certains sarkozystes se d'avoir lu Zadig et Voltaire, j'avais l'impression de ne pas perdre mon temps dans d'\u00e9ternels d\u00eener politique que l'on se Barb\u00e2tre semant tout en \u00e9tant nous-m\u00eames des personnages odieux puisque nous notons tout ce qui nous est dit parfois la presse enorgueilli cette m\u00e9thode pas tr\u00e8s glorieuse du Petit rapporteur avec Villepin inuit tr\u00e8s vite rien rapport\u00e9 puisqu'il insulte \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 une fr\u00e9quence telle qu'il serait impossible de transformer l'injure confidentiel pour les journaux, je ne sais pas qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ses foudres il adore ces qualificatifs : ce type est nul trop Schmuck mais quel connard, en fait, j'ai vite compris qu'il employer la m\u00eame m\u00e9thode que Fran\u00e7ois Sagan mais dans un volume sonore elles pour \u00e9viter la question lui hurlait pour dissimuler ses intentions : il ne fallait pas l'\u00e9couter mais le regarder pour comprendre ce qui allait se passer \u00e0 l'\u00e9poque 1997 rien puisque cette joyeuse bande s'\u00e9tait pris les pieds dans le tapis de la dissolution, donc mes conversations sur l'art, alors toute leur place et c'est l'art qui vous a r\u00e9uni Guillaume Durand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:57) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une histoire l\u00e0 tr\u00e8s \u00e7a me touche beaucoup, \u00e7a parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:01) [87%] :\r\nC'est un personnage enfin Dominique de Villepin est \u00e9teint, j'ai il y a presque \u00e9tait un ami, figurez -vous, quand il a lu tous ces passages le concernant les villes d\u00e9tester, donc il m'a fait savoir qu'il \u00e9tait pas content du tout, probablement parce qu'une sorte de mise \u00e0 nu, mais c'est un personnage, bon, j'ai peut-\u00eatre pu me tromper dans ce que j'ai racont\u00e9 sur lui le regard n'est pas toujours celui de la justice, mais c'est un personnage essentiel la \u00e0 la politique en France parce que c'est vrai qu'il est, que ce soit le discours de l'ONU, que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:36) [86%] :\r\nSon go\u00fbt pour la culture, c'est un de ces c'est quand m\u00eame un, un des rares personnages en France qui \u00e9tait approcher \u00e0 la fin, en \u00e9chouant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:47) [88%] :\r\nDe la gloire et dans le comportement et dans les r\u00e9sultats quand il \u00e9tait 1er ministre en 2004, il faut savoir vous savez qu'en France on se bat beaucoup sur les histoires de d\u00e9ficit, de ch\u00f4mage etc, avec l'\u00e9quipe qui avait avec Thierry Breton l'\u00e9conomie Jean-Louis Borloo concernant l'emploi, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, donc le ministre du Budget, ici ils ont obtenues pendant plusieurs mois des r\u00e9sultats sur tous les fronts, personne n'en parle en France alors qu'il faudrait se souvenir qu'il y a pas si longtemps que \u00e7a, il y a 10 ans, et sur le ch\u00f4mage et sur les d\u00e9ficits publics on int\u00e9resse de donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon 1er ministre, c'\u00e9tait un type assez vertigineux, en plus, il y avait quand m\u00eame cet Avantage d'\u00eatre tr\u00e8s beau gar\u00e7on, je dis \u00e7a, bien qu'\u00e9tant moi- m\u00eame totalement h\u00e9t\u00e9rosexuel \u00e0 Charm formidable s'est d\u00e9gag\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:34) [96%] :\r\nMais je crois que moi, je veux dire que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:37) [90%] :\r\nJe voulais leur rendre dans sa complexit\u00e9 dans son charme absolu et je je crois qu'il n'a, il y a pas aim\u00e9, vous savez le le probl\u00e8me, c'est que quand on \u00e9crit sur les gens en fait la plupart du temps moi je pense qu'on est sur moi, je me f\u00e2cherait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:52) [90%] :\r\nCe qu'on n'est pas seulement subjectif oui c'est forc\u00e9ment subjectif et la part de subjectivit\u00e9 que j'ai mis dans ce portrait, peut-\u00eatre que lui a trouv\u00e9 \u00e7a insupportable parce que vraiment, voil\u00e0 peut-\u00eatre, allez savoir, je ne sais pas, il faut pas essayer de de moi je, je, je, c'est une manie, c'est c'est ce type est indispensable \u00e0 notre pays et il serait temps qu'ils reviennent, je ne sais pas s'il le veut, je ne sais pas s'il le peut, mais en tout cas c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience courte dense mais intense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:23) [90%] :\r\nVous avez d'ailleurs rencontr\u00e9 et interview\u00e9 beaucoup, beaucoup d'hommes politiques, beaucoup d'artistes aussi, on parlait de votre passion pour l'art, je crois que les 2 choses qui me passionne le plus durant son l'art contemporain et le rock'n'roll, en gros c'est \u00e7a, mais aussi j'aime bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:39) [86%] :\r\nAussi, oui c'est c'est bizarre hein, j'aime bien le sport c'est c'est souvent regardant les interviews de grands de grands \u00e9crivains, ce qui n'est pas mon cas, mais souvent ils apportent parlant de jeunes Irving le romancier am\u00e9ricain il adore la lutte que disent le le romancier sud- africain, prix Nobel, qui vit, je crois en Australie a f\u00e2ch\u00e9 plus tr\u00e8s bien o\u00f9 il y a dans le cricket, il y a eu des mots, moi j'ai toujours ador\u00e9 le sport et \u00e7a faisait une sorte de de quadrilat\u00e8re des passions, la politique, donc vous \u00e9voquiez l'histoire tout \u00e0 l'heure, l'art et le sport et je crois que depuis l'enfance et pas tellement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:15) [82%] :\r\nD'ailleurs, vous avez \u00e9t\u00e9 journaliste sportif pour la 5 exactement 86, j'aime commenter des matches de boxe h\u00e9 ben oui, quand vous arriverez \u00e0 faire un commentaire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:25) [86%] :\r\nParfois, la t\u00e9l\u00e9vision quand je regarde des \u00e9v\u00e9nements sportifs, me substituer aux commentateurs et j'aimerais bien que les cha\u00eenes qui diffusent du sport vraiment une comp\u00e9tition de ski ou de foot justement laisse \u00e0 des gens dans mon genre, o\u00f9 beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent la possibilit\u00e9 parfois de commenter des sports, tout en n'\u00e9tant pas commentateur sportif enraye va nous indienne rigolo d\u00e9lirant je ne soit pas trop petits et les coulisses pas toujours les m\u00eames choses parce qu'on entend souvent les m\u00eames choses dans les commentaires oui, ben, il y a une heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:53) [74%] :\r\nTenue, nous on n'a pas du tout envie de se se retenir les parents tchador. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:57) [79%] :\r\nVotre compatriote Roger Federer, je pourrais commenter des matchs de Federer alors 20 heures l'intention. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:03) [87%] :\r\nMais je sais qu'je veux absolument qu'on qu'on qu'on qu'on sente bien mort plus intenses concernant notre pays, mais j'ai une grande passion pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:14) [87%] :\r\nVous \u00eates plus gris intense, comme vous dites, Guillaume Durand, vous avez voulu vous l'avez dit, dans M\u00e9moires d'un arythmique vous vous privez pas de vous taper dessus \u00e0 vous aussi, j'ai envie de finir avec ce passage qui prouve que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:24) [88%] :\r\nC'est important -on dans les r\u00e9seaux de de se consid\u00e9rer comme \u00e0 sa juste place, c'est-\u00e0-dire, effectivement, j'ai dit \u00e0 un moment, je crois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu dans un journal ne sorte de baratinent approximative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:35) [87%] :\r\nSi mais mais mais oui il faut il faut vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:40) [88%] :\r\nJe n'ai pas on n'\u00e9crit pas pour pour d\u00e9coller, on \u00e9crit pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:46) [89%] :\r\nRien passage vous d\u00e9barquez \u00e0 Beyrouth pour rencontrer la fille du g\u00e9n\u00e9ral Aoun notamment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:52) [78%] :\r\nOfficiellement, j'ai, j'y vais pour interviewer le g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:54) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0 mais enfin votre votre but secret c'est quand m\u00eame comme m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s joli la rencontre aussi, et vous vous racontez comme \u00e7a j'ai j'ai trouv\u00e9 ce passage tr\u00e8s dr\u00f4le, j'ai envie de le lire pour pour montrer aussi la l'\u00e9tendue de votre talent qu'on peut lire dans M\u00e9moires d'un arythmique Guillaume Durand, puis ensuite on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:08) [87%] :\r\nOn \u00e9coutera Stairway to Heaven, la disette pour terminer je \u00e7a me para\u00eet pas mal bonne id\u00e9e en arrivant \u00e0 Beyrouth avec Francky, nous avions le sentiment d\u00e9barquait \u00e0 Hollywood pour les Oscars, et en avant pour la p\u00e9tarade en plus j'avais vu plusieurs fois, la fille du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision une sublime brune, l'id\u00e9e de ramper pour la retrouver dans le palais me paraissait follement romantique le ringard complet je vous \u00e9pargne les path\u00e9tique moments d'h\u00e9ro\u00efsme avec mes petits camarades, mais m\u00eame si je ne vois plus jamais la joyeuse bande des grands reporters de la 5, les Dutertre Vieljeux renouveau Jean-Louis Calderon et autres dingue, la liste est longue que les donc sur le coup, \u00e7a quand m\u00eame qui \u00e9t\u00e9 violemment comme dans la meilleure litt\u00e9rature de guerre on a trembl\u00e9 dans une inconscience totale progressant lentement jusqu'aux portes du palais archi dangereux mais pas une Once de trouille dans ce genre de situation, on a plus de famille parents plus contexte toute \u00c9tats-Unis Getty \u00e0 l'objectif est d'ailleurs interview a \u00e9t\u00e9 mise en bo\u00eete, l'appel \u00e0 l'aide d'un g\u00e9n\u00e9ral chr\u00e9tien encercl\u00e9, j'adore le Liban, l'accent de Libanais leur complexit\u00e9, la violence qui r\u00e8gne dans ce pays depuis 40 ans est invraisemblable, enfin, sur le moment, l'arri\u00e8re- pens\u00e9e consistait surtout \u00e0 d\u00e9busquer la fille du g\u00e9n\u00e9ral qui a du me prendre pour une sorte d'Aldo match jeune blond, Dieu sait que j'ai aim\u00e9 cette p\u00e9riode de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Guillaume Durand c'est d\u00e9j\u00e0 fini, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:10) [75%] :\r\nComme \u00e7a, non, violence escalier vers le paradis et puis tout d'un coup et la musique se d\u00e9cha\u00eenent, oui, oui, c'est exact, oui et non oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:17) [87%] :\r\nOui, mais c'est aussi un hommage, vous avez raison, enfin si ai si j'ai toujours une passion pour les disciplines bien sup\u00e9rieure encore \u00e0 celle de Bowie, c'est parce que je j'ai je crois avoir finalement comme beaucoup de gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, et peut-\u00eatre, beaucoup de gens donc chez vous aussi une passion pour l'Angleterre, car au fond, \u00e0 un moment, ils nous ont sauv\u00e9s quand m\u00eame pas en baisse, distance et c'est finalement l'hommage qu'on leur du roi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:39) [88%] :\r\n\u00e0 travers la musique et c'est pas si mal et, surtout, c'est merci beaucoup Guillaume Durand merci 1000 fois j'\u00e9tais ravi de travailler vous M\u00e9moires d'un arythmique c'est paru aux \u00e9ditions Grasset et puis on vous retrouve bien s\u00fbr tous les jours, presque sur Radio Classique on mettra en lien sur notre site de plus tous les diff\u00e9rents rendez- vous Lilian complet trouv\u00e9 pour vous retrouvez -vous Guillaume Durand, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Mercier Sihamoni Cortesi qui est notre assistante de production ne manquez pas tours juste apr\u00e8s les informations, merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:13) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T14:11:20Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durand, Guillaume", "role": "homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D3CE278-9ED9-44DE-84D4-A620E4F3870A", "internalArchiveId": "2D3CE278-9ED9-44DE-84D4-A620E4F3870A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Freysinger , Oskar;Ravaz, Belinda\r\n* * Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse (OSKAR FREYSINGER - INITIATIVE UDC MISE EN OEUVRE) 21.1   INVITE MATINALE - OSKAR FREYSINGER  \r\nOskar Freysinger, conseiller d'Etat VS, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse - son portable le ** 94 11 - en direct du studio de Sion\r\nAccueilli par Etucom - Belinda Ravaz ** 71. \r\nHeure\r\nElle est dite initiative de mise en oeuvre, mais son titre exact est initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \" pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels \". Lanc\u00e9e par l'UDC, elle fait suite \u00e0 leur pr\u00e9c\u00e9dente initiative sur le renvoi, accept\u00e9e par le peuple en novembre 2010. Elle est soumise au verdict populaire ce 28 f\u00e9vrier prochain.  Une initiative combattue par une \u00e9crasante majorit\u00e9 des formations politiques du pays, de la gauche \u00e0 la droite. Une opposition qui n'effraie visiblement pas l'UDC qui la d\u00e9fend bec et ongle... et dont nous recevons ce matin le vice-pr\u00e9sident Oskar Freysinger,\r\nEgalement Conseiller d'Etat Valaisan\r\nMise en oeuvre vraiment? Elle va plus loin dixit Sommaruga!\r\n-Le 23 d\u00e9cembre dernier nous recevions \u00e0 cette m\u00eame place la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui nous disait tout le mal qu'elle pensait de votre initiative de mise en oeuvre....  mise en oeuvre justement.... ce titre n'est-il pas trompeur dans la mesure o\u00f9 il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une nouvelle initiative qui va en de nombreux points plus loin que celle adopt\u00e9e par le peuple en 2010.\r\n-A la premi\u00e8re liste de d\u00e9lits devant mener automatiquement au renvoi de la personne \u00e9trang\u00e8re, vous en avez ajout\u00e9 une deuxi\u00e8me qui fait la part belle aux d\u00e9lits mineurs...\u00e9tait-ce n\u00e9cessaire?\r\nLe but: faire pression?\r\n-D'ailleurs est-ce qu'\u00e0 l'origine votre intiative de mise en oeuvre n'avait pas avant tout pour but de faire pression sur les parlementaires dans leur  application de l'initiative de 2010..\r\n-Cette manoeuvre a failli r\u00e9ussir... le Conseil national avait accept\u00e9 toutes vos exigences....  Mais \u00e7a ne vous suffisait pas.... c'est pour cela que vous avez maintenu votre nouvelle initiative sur le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels..\r\nExemples\r\n-Pour qu'on comprenne bien la port\u00e9e de votre initiative, prenons un exemple, si une jeune femme, ne disposant pas d'un passeport suisse, aurait endommag\u00e9 un b\u00e2timent avec un graffiti et que de surcro\u00eet elle aurait quelques ann\u00e9es auparavant, \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e pour avoir insult\u00e9 son voisin... dans ce cas l\u00e0 elle serait forc\u00e9e de quitter la Suisse pour regagner....quoi le pays de ses parents voire de ses grands parents.. Ca ne vous para\u00eet pas abusif?\r\n-Autre exemple votre initiative pr\u00e9voit de renvoyer automatiquement des personnes qui auraient donn\u00e9 des indications fausses ou incompl\u00e8tes aux assurances sociales... Une erreur qui peut \u00eatre faite en toute bonne foi est ainsi jug\u00e9e au m\u00eame titre que l'escroquerie... Est-ce que ce type d'erreur ne  peut pas arriver \u00e0 tout le monde...\r\nSecondos\r\n-Mais le rajout le plus spectaculaire, c'est que m\u00eame les \u00e9trangers de seconde ou de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration devront \u00eatre renvoy\u00e9s s'ils ont commis des bagatelles ou des d\u00e9lits mineurs.. est-ce que vous poussez pas le bouchon un peu loin..\r\n-C'est dire que les secondos.... ne font pas partie de la communaut\u00e9 sociale et \u00e0 la communaut\u00e9 de droit de la Suisse... \r\n-La question a agit\u00e9 le parti... Le conseiller national zurichois Hans-Ueli Vogt veut exempter les secondos de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers... Ces propos ont mis le feu aux poudres. Blocher est intervenu.\r\nOn renvoie avant la prison\r\n-Votre initiative propose de renvoyer les \u00e9trangers avant qu'ils aient purg\u00e9 leur peine\u00a0? .Le Suisse qui commet un crime va en prison et l'\u00e9tranger qui commet un crime prend l'avion\u00a0?\r\n---> s'il dit que le renvoi est pr\u00e9vu apr\u00e8s avoir purg\u00e9 la peine,\u00a0 alors comment esp\u00e8re-t-il faire des \u00e9conomies dans les prisons gr\u00e2ce au renvoi des \u00e9trangers criminels\u00a0?? et pourquoi a-t-il \u00e9crit r\u00e9cemment sur son blog\u00a0: \u00ab\u00a033 millions de francs, voil\u00e0 ce que co\u00fbte l'univers carc\u00e9ral au contribuable valaisan par ann\u00e9e. (.) Lorsqu'on sait que la prison des \u00eeles est occup\u00e9e \u00e0 75% par des criminels \u00e9trangers, on en vient \u00e0 se demander comment il se fait que l'initiative populaire pour l'expulsion des \u00e9trangers criminels n'ait toujours pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre deux ans et demi apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 53% des citoyens\u00a0\u00bb\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 expulser a-hui\r\n-Aujourd'hui les cantons ont d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers.En 2015\u00a0: 367 pour Vaud et 738 pour Gen\u00e8ve.Pourquoi vous ne le faites pas en Valais\u00a0? peur de montrer que la loi permet d\u00e9j\u00e0 ces renvois\u00a0? \r\n-R\u00e9alit\u00e9 en Valais\u00a0: 23 d\u00e9cisions de renvois en 2015 (n'est pas \u00e9gale \u00e0 renvoi effectif) qui concernent des d\u00e9linquants, hors asile. Le chiffre nous a \u00e9t\u00e9 transmis apr\u00e8s avoir ressorti les dossiers et compt\u00e9, parmi les 200 d\u00e9cisions, lesquels l'\u00e9taient pour des raisons p\u00e9nales. De plus, pas de statistiques concernant les renvois effectifs. Pour l'asile, 176 personnes effectivement renvoy\u00e9es. Mais l\u00e0, on ne sait pas combien de criminels parmi eux.\u00a0 \r\nCheval de Troie\r\n-Qu'est ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 vos opposants qui pr\u00e9tendent que votre initiative est un multiple cheval de Troie...Vers une r\u00e9duction du pouvoir des juges f\u00e9d\u00e9raux, ce sont les tribunaux cantonaux qui seront la derni\u00e8re instance en cas de recours contre un renvoi.... m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des juges de Montrepos. \r\n-Votre but cach\u00e9 c'est en fait mettre sur orbite votre prochaine initiative .... la primaut\u00e9 du droit suisse au lieu des juges \u00e9trangers..\r\n-Et tant pis si au passage on foule au pied la majorit\u00e9 des garanties pr\u00e9vues par la Convention des droits de l'homme...\r\nHausse des co\u00fbts\r\n-Une intiative qui devrait engendrer une substantielle hausse des co\u00fbts... on parle de plusieurs dizaines de millions de francs, pour les avocats commis d'office et l'allongement des proc\u00e9dures... \u00e7a ne vous effraie pas..\r\nViole la libre circulation\r\n-Votre initiative viole de surcro\u00eet clairement l'accord sur la libre circulation des personnes avec l'Union Europ\u00e9enne.... une nouvelle crise majeure avec Bruxelles, \u00e7a vous laisse de marbre..\r\nNe changera rien\r\n-En conclusion, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux opposants \u00e0 votre initiative, et ils sont fort nombreux, qui rappellent qu'elle ne changera rien au fait qu'un certains nombre d'\u00e9trangers d\u00e9liquants, notamment dans le domaine du trafic de stup\u00e9fiants, car ces d\u00e9liquants sont originaires de pays avec lesquels la Suisse n'a pas d'accord de r\u00e9admission...  elle est donc dans l'impossibilit\u00e9 de les expulser...  on va maintenir leur d\u00e9tention \u00e0 grands frais..", "durationSec": 1425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7431827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Oskar Freysinger", "Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / JDM_2016-01-21T07:37:00_l-invite-du-journal", "Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / JDM_2016-01-21T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'initiative dite \"de mise en oeuvre\", soumise au peuple suisse le 28 f\u00e9vrier, fait suite \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente initiative de l'UDC sur le renvoi des \u00e9trangers criminels accept\u00e9e en 2010. Elle est combattue par une \u00e9crasante majorit\u00e9 des formations politiques, de la gauche \u00e0 la droite. Mais cette opposition n'effraie visiblement pas l'UDC.  Ancien conseiller national, le conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger est vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "L'initiative dite \"de mise en oeuvre\", soumise au peuple suisse le 28 f\u00e9vrier, fait suite \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente initiative de l'UDC sur le renvoi des \u00e9trangers criminels accept\u00e9e en 2010. Elle est combattue par une \u00e9crasante majorit\u00e9 des formations politiques, de la gauche \u00e0 la droite. Mais cette opposition n'effraie visiblement pas l'UDC.  Ancien conseiller national, le conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger est vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "L'initiative dite \"de mise en oeuvre\", soumise au peuple suisse le 28 f\u00e9vrier, fait suite \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente initiative de l'UDC sur le renvoi des \u00e9trangers criminels accept\u00e9e en 2010. Elle est combattue par une \u00e9crasante majorit\u00e9 des formations politiques, de la gauche \u00e0 la droite. Mais cette opposition n'effraie visiblement pas l'UDC.  Ancien conseiller national, le conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger est vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-7411008", "ece-7410992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:21Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n25 elle est dite initiative de mise en oeuvre, mais son titre exact est : initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour le renvoi effectif des criminels s'\u00e9trangers des \u00e9trangers criminels lanc\u00e9e par l'UDC, elle fait suite \u00e0 leur pr\u00e9c\u00e9dente initiative sur le renvoi, accept\u00e9e par le peuple, en novembre 2010, elle est soumise au peuple suisse au verdict populaire, ce 28 f\u00e9vrier prochain initiative combattue par une \u00e9crasante majorit\u00e9 des formations politiques de Suisse, de la gauche \u00e0 la droite, c'est une opposition qui n'effraie pas visiblement l'UDC qui la d\u00e9fend bec et ongles et dont nous recevons ce matin le vice- pr\u00e9sident Oskar Freysinger, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates \u00e0 Sion, Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat valaisan \u00e9galement le 23 d\u00e9cembre dernier juste avant No\u00ebl sur ce texte sur cette initiative, nous recevions la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui nous disait tout le mal qu'elle pensait de de l'initiative de mise en oeuvre mise en oeuvre justement et on va commencer par \u00e7a et est -ce que le titre n'est pas trompeur dans la mesure est en r\u00e9alit\u00e9 ou s'agit plut\u00f4t d'une nouvelle initiative qui va plus loin en de nombreux points que celle qui avait \u00e9t\u00e9 soumise au peuple accept\u00e9e en 2010 pourquoi mise mise en oeuvre au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nMais absolument pas le probl\u00e8me qu'on avait, c'est que lorsqu'on a vu qu'ils ont mis au Parlement 4 \u00e0 5 ans pour essayer de produire une loi d'application de la premi\u00e8re initiative et qu'en plus ils sont revenus avec ce qu'ils avaient propos\u00e9 dans le contre- projet refus\u00e9 par le peuple, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont mis la clause de rigueur qui permet au juge de surseoir \u00e0 toute expulsion parce qu'il peut toujours invoquer cette clause et il y a plus personne qui sera expuls\u00e9, donc lorsqu'on a vu qu'on \u00e9tait en train de trahir la volont\u00e9 du peuple, de cette mani\u00e8re, on avait un probl\u00e8me, c'est que si on faisait le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette application imparfaite, on serait revenu au statu quo de hanter donc ce qui \u00e9tait la la la la la r\u00e8gle avant mais l\u00e0 vous durcissait quand m\u00eame non durcit pas on on clarifie, simplement il n'y a que des crimes qui sont graves, les crimes les plus l\u00e9gers parmi ces crimes graves s'il faut une r\u00e9cidive et alors on expulse la personne, et puis si c'est les crimes les plus graves, elle est expulser, c'est une mesure qui est prise, en plus du jugement parce que \u00e7a n'a aucune incidence sur la proc\u00e9dure p\u00e9nale, la proc\u00e9dure p\u00e9nale est normal, elle continue \u00e0 l'\u00eatre la m\u00eame pour tous les gens qui sont condamn\u00e9s en Suisse, par contre, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un automatisme, la diff\u00e9rence, elle est exactement l\u00e0, c'est cette fameuse clause de rigueur qui permet de briser l'automatisme, nous on veut que d\u00e8s le moment qu'une personne sur territoire suisse s'est comport\u00e9 d'une mani\u00e8re qui mettent en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 les les concitoyens, etc, le Patrimoine de mani\u00e8re grave, elle souhaite expulser, c'est simple : lorsqu'on sait que 73 pourcent des des gens que nous avons dans nos prisons qui nous co\u00fbte les yeux de la t\u00eate sont des d'origine \u00e9trang\u00e8re que nous importons donc cette criminalit\u00e9, il me semble quand m\u00eame qu'un moment o\u00f9 les Budgets sont difficiles, on pourrait d\u00e9j\u00e0 un, \u00e7a nous co\u00fbte passer 70 730 millions par ann\u00e9e en Suisse pour le bleu Valais geler les \u00e9trangers, c'est 16 millions sur les 22 comme comme que sa peine sans consid\u00e9rer les, les, les, les frais de justice, donc il me semble que la d'agir de cette mani\u00e8re, c'est la moindre des choses dans un \u00e9tat de droit qui se respecte et qui veut que son droit soit soit respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [91%] :\r\nC'est ce qu'a fait signer alors qu'on qu'on soit bien clair, je suis pas s\u00fbr, \u00e7a ne soit pour tout le monde votre initiative propose renvoyer les \u00e9trangers avant qu'ils aient purg\u00e9 leur peine de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, donc, d\u00e8s le moment o\u00f9 il y purgent leur peine de prison comme n'importe qui : oui et donc \u00e7a \u00e7a continue c\u00f4t\u00e9 de l'argent alors au fond, n'y gagne rien oui mais attendez, le probl\u00e8me c'est la r\u00e9cidive, vous avez des, des, des gens, mais il y a des cam\u00e9ras grimper les murs o\u00f9 des gens ont \u00e9t\u00e9 de multiples r\u00e9cidivistes et on est dans l'incapacit\u00e9 de les renvoyer parce qu'il y a tout le temps un recours il y a tout le temps, un tribunal qui trouvent que le pauv mon Dieu, on ne peut quand m\u00eame pas alors que le droit imp\u00e9ratif, c'est-\u00e0-dire le renvoi dans un pays o\u00f9 ils seraient menac\u00e9s de mort ou de torture n'est pas n'est pas du tout pr\u00e9vu et de ces m\u00eames sp\u00e9cifiquement not\u00e9 dans le dans notre initiative, dans ces cas -l\u00e0, \u00e9videmment on sursoit au renvoi jusqu'au moment o\u00f9 il n'y a plus de menace pour cette personne, \u00e7a c'est clair, le droit imp\u00e9ratif et respect\u00e9 par contre pour le reste, mais je peux vous dire \u00e7a, \u00e7a nous ferait des milliers qu'on peut renvoyer et qu'il arr\u00eate de nous co\u00fbter, parce qu'il tout simplement au haut ils commettent un Crime, on les renvoie et c'est fini de compte continuent a r\u00e9cidiv\u00e9 sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nVous avez des objectifs chiffr\u00e9s de renvoi des, des, des, des \u00e9trangers, des des criminels d\u00e9linquants vous vous articuler des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [88%] :\r\nNotre chiffre comme \u00e7a mais c'est c'est c'est c'est vrai que l\u00e0 il y a, il y a, il y a un l\u00e9ger flou je reconnais oui c'est pour \u00e7a que je vous pose la question, on pense qu'on pourrait renvoyer donc avec la proc\u00e9dure ancienne on \u00e9tait environ \u00e0 500 par ann\u00e9e, on imagine qu'avec ce que le le le Parlement a concoct\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre quelques milliers, difficile \u00e0 dire, mais nous on s'approcherait des 10000 par ann\u00e9e et c'est quand m\u00eame nettement sup\u00e9rieurs, donc des gens, on est bien d'accord, qui sont criminels, vous voulez vous battre contre racisme congr\u00e8s x\u00e9nophobe, il est bien, il faut pour aider les populations immigr\u00e9es exclure ces pommes pourries parce que c'est elle qui empoisonne quotidiennement le le le le notre police nos de nos tribunaux et leurs concitoyens mais il y a beaucoup d'\u00e9trangers m\u00eame qui ou bien de de naturaliser qui me disent : mais faites quelque chose parce que, surtout s'ils ont la peau sombre, etc, qui ont toujours regard\u00e9 de travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [92%] :\r\nAujourd'hui les cantons ont d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers en 2015 on a des chiffres 367 pour Vaud Vaud 738 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve en pourquoi vous le faites par an en Valais, Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [86%] :\r\nMais nous nous le faisons le probl\u00e8me simplement c'est que vous avez fait c'est c'est qu'il y a des proc\u00e9dures de recours multiples et puis que, ma foi, le le le l'expulsion effective, elle est, elle est extr\u00eamement probl\u00e9matique elle est rendue probl\u00e9matique par cette ces ces, ces, ce c\u00f4t\u00e9 proc\u00e9durier et avec le fait que quelque part les tribunaux rechigne \u00e0 expulser des gens, il y a, il y a toujours une raison qui est invoqu\u00e9e, alors qu'avec notre initiative, les choses sont claires : tu viens chez nous, tu te comporte bien tu te comporte mal tu repart, c'est aussi simple que \u00e7a, oui c'est, c'est c'est c'est souvent assez sympa quand on, quand on veut faire les choses de mani\u00e8re correcte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [86%] :\r\nC'est aussi simple que \u00e7a, Oskar Freysinger, il y a parfois des exemples pendant l'insoumis en a brandi quelques-uns de dans, dans, dans cette campagne, mais quand m\u00eame, j'ai envie de vous entendre, le cas de cette jeune femme qui qui \u00e9videmment n'a pas de passeport suisse qui aurait endommag\u00e9 un b\u00e2timent ce pr\u00e9sident des graffitis et que quelques ann\u00e9es auparavant, elle aurait par exemple \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e pour avoir insult\u00e9 son voisin dans ce cas -l\u00e0, elle serait aussi forc\u00e9s de quitter la Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [79%] :\r\nNon, non ce ce ne sont non, tout ce qui alors si, alors c'est de l'argent que vous allez nous nous nous expliquer en elle tous les domaines de la r\u00e9cidive, oui, mais seulement sur des cas graves, on est bien d'accord, mais pas sur des des des broutilles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [92%] :\r\nVous avez agi, ont ajout\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re liste une 2\u00e8me liste qui fait la part belle aux d\u00e9lits mineurs alors faut s'entendre sur ce qu'est un d\u00e9lit mineur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [87%] :\r\nParce que c'est le le plus le plus mineurs des d\u00e9lits, c'est le cambriolage, c'est-\u00e0-dire lorsqu'il y a dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, violation du c'est pour \u00e7a que je citais l'gravissimes et le vol, c'est vrai, j'ai cit\u00e9 le graffiti non dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, l'effet cumul\u00e9 vous lisez le texte ou bien l'effet cumulatif du vol de l'infraction, donc de de le de, de, de, de la la la la propri\u00e9t\u00e9, donc il y a, il y a dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, et puis il y a violation de domicile, donc vous voulez 3 faut la r\u00e9cidive et \u00e0 ce moment -l\u00e0 expulser mais moi franchement des cas comme \u00e7a c'est extr\u00eame vous franchement honn\u00eatement entre nous un cas comme \u00e7a dans l'expulsion peut-\u00eatre prononc\u00e9 dans les cas les plus l\u00e9gers entre 5 \u00e0 15 ans l\u00e0 il y a une marge quand m\u00eame dans les ann\u00e9es d'expulsion mais par contre pour les cas les plus graves, c'est 20 ans pour plus grave avec r\u00e9cidive vraiment graves : viols, meurtres etc l\u00e0 ses 20 ans mais vous savez, il y a une chose qu'il faut quand m\u00eame voir il y a un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9ventif l\u00e0- dedans, parce que les prisons suisses et je suis, je suis pas ici au ministre en vall\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9, il y a des prisons dans mon d\u00e9partement, mais \u00e7a fait peur \u00e0 personne, en tout cas pas aux \u00e9trangers qui viennent ici commettre des d\u00e9lits, \u00e7a fait vraiment peur \u00e0 personne et puis souvent, il y a lieu, souci qui est en cours pour lancer etc etc il y a du vous multiples voies de recours, donc \u00e7a, \u00e7a me fait peur \u00e0 personne par contre l'expulsion, \u00e7a je peux vous dire que les gens vont se comporter correctement parce que \u00e7a, \u00e7a les emb\u00eate quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [92%] :\r\nBen justement, \u00e7a c'est un vous dites \u00e7a fait peur \u00e0 personne sur ce point et et certains de vos opposants le disent que \u00e7a ne changera rien au fait qu'un certain nombre d'\u00e9trangers d\u00e9linquants, notamment dans le domaine du trafic de stup\u00e9fiants, il y en a quelques-uns en Suisse car ces d\u00e9linquants sont originaires de pays avec lesquels la Suisse n'a pas d'accords de r\u00e9admission que qu'on sera dans l'impossibilit\u00e9 d'expulser ces gens -l\u00e0 qu'on va les maintenir dans des prisons \u00e0 grands frais qui vont encombrer les cellules etc, au fond, vous ciblez aussi surpopulation et et vous l'y pourrez rien, \u00e7a \u00e7a continuera comme \u00e7a qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette argument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [88%] :\r\nUn certain nombre de personnes, on ne peut pas les expulser directement, donc c'est pas cet argument est pas totalement faux pour vous oui non mais ce qui veut simplement doit une attendait alors alors, puisqu'on ne peut pas en expulser quelques-uns, il faut expulser plus personne, voil\u00e0 votre logique, \u00e7a c'est vraiment bien jou\u00e9 oh je vous soumet la question \u00e0 la logique de ces gens -l\u00e0, donc moi je pr\u00e9tends expulsion d\u00e9j\u00e0 ce que ce qu'on peut expulser, \u00e7a nous d\u00e9sengorger le syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re assez significative les pays sans accorder r\u00e9admission pourra pas lire expulser c\u00e9dera clairement il y a quelques uns qu'on ne peut pas, et l\u00e0 la nous au parlement, on a constamment on est intervenu pour dire qu'il faut lier les accords de r\u00e9admission pour ces pays l\u00e0 \u00e0 \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, parce qu'on on verse des des montants, des centaines de millions d'aide au d\u00e9veloppement et puis ces gens -l\u00e0 reprennent m\u00eame pas leurs ressortissants non mais il y a quand m\u00eame dans des situations de ce type -l\u00e0 du Win Win, c'est-\u00e0-dire vous voulez quelque chose, OK, mais alors c'est du donnant-donnant, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on pratique, mais \u00e7a n'a jamais pass\u00e9 au Parlement parce qu'il y a ici dans ce pays, une sorte de chemin, c'est le pays des Bisounours, je crois que, on croit que le monde entier fonctionne comme la Suisse, mais non pas du tout, pas du tout l'\u00e9rection totalement diff\u00e9rente, la conception du pouvoir du vivre-ensemble des droits de la femme des droits de l'homme de la criminalit\u00e9, c'est consid\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente dans d'autres pays, par contre, je peux vous dire que ces gens -l\u00e0 qui se permettent ce genre de choses ici s'ils essayaient de le faire en \u00c9gypte ou en Tunisie, je ne sais o\u00f9, vous devriez voir un peu comment la justice elle r\u00e9agirait l\u00e0 je peux vous dire que c'est, c'est autre chose que chez nous et et il profite simplement de cette la finalement des Suisses et et le le le le l'Humanit\u00e9 de son syst\u00e8me et si le probl\u00e8me, c'est que si on tol\u00e8re cela on remet en question, m\u00eame cette bont\u00e9 ont remis en question m\u00eame le le le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s humain de notre notre \u00e9tat de droit, donc il faut absolument qu'on fasse respecter les r\u00e8gles de l'\u00c9tat de droit, ici sur le territoire, si nous ne voulons pas mettre en p\u00e9ril \u00e0 terme les les les bases m\u00eames de l'\u00e9tape, droit, c'\u00e9tait l'Emmentaler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [85%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s il y a, il y a une pol\u00e9mique assez vive, m\u00eame au sein du parti occasionn\u00e9e par un un conseil national Z\u00fcrichois UDC un insoumis faut qui qui veut exempter les secondos de cette initiative, vous voulez maintenir les secondos if au au fond, c'est des c'est des suisses de 2\u00e8me, cat\u00e9gorie les secondos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [86%] :\r\nNon, face \u00e0 non mais sonnera pr\u00e9sident suisse, les habitants de Suisse de 2\u00e8me cat\u00e9gorie non attendez, on ne c'est ce qui distingue les uns des autres, c'est que les Suisses, nous ne pouvons pas les expulser parce qu'il y a le principe du non- refoulement, donc c'est des Suisses, ils ont le passeport suisse, on peut pas OK, alors nous criminels, on s'en occupe, mais vous savez dans les prisons, vous savez c'est une trentaine de pourcent hein, donc \u00e7a va, \u00e7a va, on aurait d\u00e9j\u00e0 pour le reste, qui serait r\u00e9gl\u00e9 les autres et n'ont pas le passeport suisse et \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'ils n'ont pas le passeport suisse, et bien s\u00fbr, ce moment -l\u00e0, c'est c'est cette loi sur l'expulsion qui intervient, mais vous savez quand on \u00e9voque la la la la, oui monsieur, vous savoure vous soucier tellement de du droit, des droits de l'homme, toujours, toujours pour les criminels impasse quand il s'agit des victimes, on s'en fout un peu, mais pour les criminels, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais moi je me je, je, je pense aux victimes potentielles et les gens n'ont qu'\u00e0 se comporter correctement, moi je connais plein d'\u00e9trangers je naturalisme 1200 personnes par ann\u00e9e, qu'ils ne commettent pas de cambriolages qui se comportent correctement, qui sont un apport social et culturel pour votre pays et et m\u00eame au niveau de l'industrie et tout, mais ces gens sont tout \u00e0 fait bien et c'est les premiers qui me disent mais non d'un chien quand est -ce que vous faites quelque chose pour cette criminalit\u00e9 sa vente de drogue syst\u00e9matique la, la, la prostitution, la vente d'armes etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [83%] :\r\nOn l'a dit : bon, il y a certains qui pourront pas \u00eatre renvoy\u00e9s parce qu'il y a pas l'accord \u00e0 l'histoire de ceux qui vendent de la drogue, donc, donc, au fond, ce sera pas totalement efficace, d'o\u00f9 la question sera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [89%] :\r\nQuand m\u00eame passablement efficace parce qu'on peut en renvoyer, vous savez les cas qu'on peut pas renvoyer sur la totalit\u00e9, c'est un pourcentage qui est assez infime, tout le reste, on peut leur envoyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [93%] :\r\nD'o\u00f9 la question et \u00e7a c'est aussi un argument que brandissent les opposants de votre initiative comme un cheval de Troie, au fond, elle stipule que les normes d'expulsion Suisse prime sur le droit international, cheval de Troie, parce que ce serait initiative 1er \u00e9tage d'une fus\u00e9e qui en compte plusieurs, le 2\u00e8me \u00e9tage, ce serait votre prochaine initiative sur la primaut\u00e9 du droit suisse, au lieu des juges \u00e9trangers il y a aussi un peu de \u00e7a dans cette initiative de mise en 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [85%] :\r\nOn attendait le probl\u00e8me, c'est qu'on a vu avec la famille afghane qu'on a voulu expulser vers l'Italie vers l'Italie, et on nous dit depuis le tribunal OPA en nous disant : alors, c'est pas possible, parce qu'il n'est pas garanti que les enfants auront une cr\u00e8che digne de leur statut, etc, etc, etc, non mais vous, vous pouvez emp\u00eacher tout ce que vous voulez, d\u00e8s le moment o\u00f9 vous consid\u00e9rez constamment cette cour europ\u00e9enne des droits de l'homme comme sup\u00e9rieur au droit suisse, voil\u00e0 c'est relativement oui \u00e0 la question : vous \u00eates vous pos\u00e9 \u00e0 ce cas -l\u00e0 il ce il est la Suisse est un pays souverain et avec une particularit\u00e9, unique dans l'histoire du monde est unique dans le monde actuel, o\u00f9 le Suisse est souverain, le peuple citoyen le souverain et un logement \u00e9trangers mais non non c'est le citoyen suisse qui d\u00e9termine quelle est la base l\u00e9gale qu'il veut et puis ensuite on adapte les lois cela et c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe chez nous et je pense que le faut retrouver les fronti\u00e8res faut retrouver le l'esprit fondamental de l'\u00c9tat-Nation qui garantit un droit sur un certain territoire donn\u00e9 selon des r\u00e8gles pr\u00e9cises d\u00e9finies par un contrat social et on est en train de d\u00e9truire s'nous disant non, mais nous sommes tous citoyens du monde, mais tout le monde, c'est les bisounours sont tous gentils, on a vu \u00e0 Cologne combien c'est gentil combien en en en faisant entrer en masse des gens qui ne sont pas adapt\u00e9es \u00e0 nos lois, la r\u00e8gle \u00e0 nos de nos lois, un autre concept de ce qu'est une femme, rien de ce qui est une femme qui est mon \u00e9gal un et que je ne le traite pas comme un un animal de boucherie qu'est -ce que la Turquie, c'est une question de culture, c'est une question l\u00e9gale, c'est une question de culture effectivement donc et si nous faisons entrer des des \u00e9trangers, il faut veiller soit \u00e0 ce qu'il soit compatible soins ce qu'on les int\u00e8gre le mieux possible et pour cela, il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles, il faut un cadre, vous ne pouvez pas hein, faire venir un 1000000 comme Madame Merkel et croire que \u00e7a va se passer comme une lettre \u00e0 la poste, alors que ces gens -l\u00e0 sont pas du tout pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ramasser en pleine figure le choc culturel que \u00e7a repr\u00e9sente pour eux, donc il y a, il y a un minimum de pragmatisme avoir presque 7 cantons auront on colle sur la r\u00e9alit\u00e9, une id\u00e9ologie moi \u00e7a \u00e7a m'\u00e9nerve, il y a des faits et les faits sont t\u00eatus, alors il faut prendre en compte les faits : quand on fait la politique, faut pas faire la politique simplement id\u00e9ologique, il y a pas de logique du tout \u00e0 l'UDC alors non, y a pas d'id\u00e9ologie \u00e0 l'UDC c'est du pragmatisme pur, nous avons un probl\u00e8me, nous proposons une solution tu viens sur le territoire suisse qui comporte bien d\u00e8s le moment o\u00f9 tu te comporte mal c'est grave exc\u00e8s r\u00e9cidive du repas, c'est aussi simple que \u00e7a, tout le monde comprend vous l\u00e0, il y a pas besoin malgr\u00e9 les diff\u00e9rences culturelles, je crois que m\u00eame un Irakien ou je ne sais quoi, d'o\u00f9 il vient et il comprendra \u00e7a et puis se comportera vraisemblablement mieux parce qu'il sait que sinon ben ma foi, il y a l\u00e0 un couperet qui pourraient \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [91%] :\r\nAlors on on a une dizaine de minutes encore pour parler de des sujets issus de la presse, mais on va quand m\u00eame en prendre un pour commencer, Val\u00e9rie Drou, Esther, Coco qui nous ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 au sujet du jour, c'est Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui alors sans concession sur cette initiative de de mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [90%] :\r\nOui, les ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est interrog\u00e9 par le Blick en marge du Forum de Davos et pour lui c'est clair, l'initiative est s\u00e9v\u00e8re, injuste et inhumaine Didier Burkhalter prend en exemple : voulons -nous vraiment qu'un p\u00e8re de famille qui vit depuis 20 ans en Suisse soit expuls\u00e9 parce qu'il a commis une b\u00eatise est -ce raisonnable de le s\u00e9parer ainsi de ses enfants s'interroge Didier pour quelle terre qui se d\u00e9fend de favoriser une justice molle, la justice doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8re mais toujours juste, ce qui n'est pas le cas de cette initiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [85%] :\r\nSi je vous ai vu sourire \u00e0 la cam\u00e9ra, Oskar Freysinger qu'est -ce que vous r\u00e9pondez d'id\u00e9ologues l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [81%] :\r\nSi vous interrogez un bisounours, ce qui repr\u00e9sente vraiment cette gentillesse Suisse mais enfin, \u00e7a peut \u00eatre monsieur internet un Business pour vont faire leur int\u00e9resser le Bisounours, par d\u00e9finition, il y a, il y a, il y a parler le c'est c'est un gentil, oui, mais c'est bien ce juge dire je, c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait \u00e0 son honneur, mais en politique il y a un certain moment sur l'argument les sur la sortie de caisse qui donne est une est une aberration des exemples comme \u00e7a n'existe pas, parce que tout ce qu'il y avait de de l'amende d'ordre n'est pas expulser donc il faut que, mais on a eu des cas alors de p\u00e8re de famille qu'on a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 expulser par exemple pour braquages pour pour viol pour pour 2 et des gens qui en plus pr\u00e9tendument ont une famille, mais ne voient plus leurs femmes et leurs enfants depuis des ann\u00e9es, mais alors \u00e0 ce moment l\u00e0 tout \u00e0 coup \u00e7a devient un crit\u00e8re pour le tribunal pour l'pas les expulser, je, je ne peux pas accepter cela, notre initiative est \u00e9quitable, elle est juste et elle est surtout respectueuses des futures victimes potentielles, moi ce qui m'int\u00e9ressait surtout les futures victimes potentielles, voyez le criminels lui m'int\u00e9resse un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [89%] :\r\nCe report avec Bruxelles une nouvelle crise majeure parce qu'\u00e9videmment beaucoup disent que \u00e7a \u00e7a contredit la la libre- circulation peut s'oeuvre pay\u00e9 le luxe d'une nouvelle crise avec Bruxelles en cadeau et le 28 f\u00e9vrier les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [88%] :\r\n4 pays qui nous entourent, connaissent une clause d'expulsion, ce soit l'Autriche, la France, l'Allemagne ou l'Italie ont une clause d'expulsion, je ne vois pas en quoi \u00e7a ne poserait probl\u00e8me, nous avons \u00e9tudi\u00e9 l'affaire, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:59) [87%] :\r\nVous avez \u00e9tudi\u00e9 l'affaire, bon, on passe \u00e0 autre chose, mais \u00e7a concerne toujours l'UDC c'est le conseiller national UDC neuch\u00e2telois, Raymond Clottu, vous avez \u00e9videmment vu \u00e7a, Oskar Freysinger qui met son parti dans l'embarras. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:07) [84%] :\r\nOui, c'est le titre La grande page de L'Express et de L'Impartial consacr\u00e9 au d\u00e9part de Raymond Clottu, du comit\u00e9 cantonal du parti assez col\u00e8re qui se termine en claquement de porte, disent les quotidiens neuch\u00e2telois alors \u00e0 peine \u00e9lu, le nouveau pr\u00e9sident de retour Yvan Perrin doit d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer ce mouvement d'humeur interne Raymond Clottu des fonds pour sa part son caract\u00e8re cash et Direct, il \u00e9tait lui- m\u00eame un caract\u00e8re qui ne va pourtant pas servir les int\u00e9r\u00eats du canton \u00e0 Berne, d\u00e9plorent les quotidiens et dans l'\u00e9ditorial du temps, on rel\u00e8ve que les probl\u00e8mes neuch\u00e2telois sont embl\u00e9matiques de ce que vivent d'autres sections romandes l'UDC est-ce que Londres et luttes d'\u00e9go et titr\u00e9 L'\u00e9dito et qui peuvent porter pr\u00e9judice aux esclandres et ses luttes au parti dans les \u00e9lections, majoritaires, quand on vote sur une personne, ses intrigues devront sans doute pousser l'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 des personnalit\u00e9s autrement plus convaincantes que celles qui sont entre- d\u00e9chirent en public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [93%] :\r\nVous \u00eates le vice- pr\u00e9sident de l'UDC, donc c'\u00e9tait aussi avoue notamment de remettre un peu de l'ordre dans Oskar Freysinger, comment vous voyez cette nouvelle crise est -ce que d'abord la la r\u00e9\u00e9lection parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es du l'UDC Yvan Perrin au poste de pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:15) [83%] :\r\nOui, parce que je crois qu'il va mieux donc il il avait effectivement parce que justement c'est pas ce que dit monsieur cl\u00f4ture notamment alors j'\u00e9crit \u00e0 avoir, mais donnons -lui une chance vous le dire Monsieur Perrin est un type vraiment c'est un type bien, c'est reconnu d'ailleurs au-del\u00e0 des limites du parti, il a, il a ses probl\u00e8mes personnels, d'accord, maintenant il c\u00e8de et il a a suivi des traitements, \u00e0 ce que je me dis : une personne qui lui assez proches, \u00e7a irait mieux, il a peut-\u00eatre besoin aussi de cela pour revenir, si on veut quelque part \u00e0 la vie, un, si j'ose dire, comme \u00e7a, moi je, je, je trouve que ces choses -l\u00e0 ne se r\u00e8glent pas dans les m\u00e9dias, je j'ai fait le lit que c'est public une pr\u00e9sidence d'un parti oui d'accord, \u00e7a oui, mais l\u00e0, le fait que Monsieur cl\u00f4ture claque la porte, l\u00e0 il aurait fallu avoir un indice discussions internes, on a eu la coul\u00e9e a eu avec Monsieur cl\u00f4turait ben le probl\u00e8me, c'est que ma foi non, nous n'avons pas la le pouvoir, nous sommes un pays fait parti f\u00e9d\u00e9raliste, on peut sugg\u00e9rer, on peut t\u00e9l\u00e9phoner au PC discuter mais, mais on ne peut pas se surseoir \u00e0 aux d\u00e9cisions internes d'un d'un canton moi de d'ailleurs au dans le canton du Valais, nous, bref, nous g\u00e9rons tr\u00e8s bien les choses, donc \u00e7a se passe admirablement bien, on a fait, dossiers, la derni\u00e8re fois au lieu d'en faire un seul et son candidat sortant finalement 100 personnes sortant donc ce \u00e7a, \u00e7a marche, \u00e7a peut marcher, mais il faut toujours chercher le dialogue et si c'est le nerf de la guerre, c'est le dialogue et tout se n\u00e9gocie, il y a toujours une possibilit\u00e9, trouver une solution, mais la derni\u00e8re des solutions pour laquelle c'est d'aller dans les m\u00e9dias, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:41) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est une un petit reproche \u00e0 Monsieur Clottu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:43) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 je je je regrette cela \u00e7a oui, \u00e7a, \u00e7a je regrette \u00e7a se r\u00e8gle entre gens intelligents, \u00e7a serait les yeux dans les yeux, \u00e7a serait pas et \u00e7a se termine par une poign\u00e9e de main \u00e0 la Valaisanne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:53) [79%] :\r\nOn ne va pas dans les m\u00e9dias, hein, bon, d'autre point fort de la presse qui vont \u00e0 vos coups sur vous int\u00e9resser, Oskar Freysinger le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:59) [88%] :\r\nTrichet : l'Autriche a perdu espoir dans l'Europe, elle ne croit plus \u00e0 une solution europ\u00e9enne sur la crise migratoire et c'est pour cela qu'elle a annonc\u00e9 hier vouloir plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s constate ce matin -l\u00e0 ne y de sa m\u00e8re, \u00e7a \u00e9tonne 37500 migrants pour 2016, au maximum, c'est presque 70 pourcent de de moins qu'en 2015 Angela Merkel se retrouvent maintenant presque forc\u00e9 d'agir, car ce qui est faisable en Autriche les forc\u00e9ment aussi en Allemagne, dire \u00e0 son opinion publique, mais pour le journal, l'Autriche n'est pas un exemple, elle a capitul\u00e9 devant le populisme de droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:33) [89%] :\r\nSamedi en Allemagne justement l'inqui\u00e9tude apr\u00e8s l'euphorie, c'est dans l'hebdo, reportage \u00e0 Berlin entre mobilisation des b\u00e9n\u00e9voles qui limite le chaos li\u00e9e au manque de places d'accueil et les chefs d'entreprise qui d\u00e9chantent, ils \u00e9taient enthousiastes \u00e0 l'Automne, avec l'arriv\u00e9e de migrants qui faisait miroiter en afflux massif de main-d'oeuvre, mais le miroir s'\u00e9tait r\u00e9uni en grand nombre de nouveaux venus, viennent de petits villages sont analphab\u00e8tes et mettront des ann\u00e9es \u00e0 apprendre, m\u00eame des rudiments d'allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:00) [92%] :\r\nDisent -ils cette violente critique maintenant de l'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ hier sur l'accord secret entre la Suisse et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, conclu il y a 46 ans, n\u00e9gocier avec les terroristes et toujours une mauvaise m\u00e9thode d\u00e9clare son repr\u00e9sentant \u00e0 Berne dans la NZZ les d\u00e9partements des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de justice et police veulent maintenant \u00e9claircir cette affaire et ils ne sont pas les seuls des \u00e9lus proches d'Isra\u00ebl comme la PLR Corina Michel Berger ou l'UDC \u00c9ric Vendin Ben veulent que la commission de gestion enqu\u00eate aussi sur ces r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:36) [77%] :\r\nAlors il y a 2 sujets Autriche- Allemagne : la question des r\u00e9fugi\u00e9s, puis cette histoire de la Suisse et l'OLP sur quoi souhaitez -vous r\u00e9agi, ajoutant d'la Escarfail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [85%] :\r\nNon, mais la premi\u00e8re parce qu'elle est, elle est vraiment d'actualit\u00e9, l'autre histoire, c'\u00e9tait il y a 47 ans auquel OLP on sait ce que c'est et corrompu comme c'est pas permis, enfin, et l\u00e0 il faut l'int\u00e9grer dans l\u00e0 il faut pas rouvrir dans les 6 il faut ouvrir l'enqu\u00eate 1 pourcent ce ce qui s'est pass\u00e9 \u00e7a, si, si, si, \u00e7a, il faut faire, moi, moi je pense qu'on est, on est quand m\u00eame dans un \u00e9tat droit il faut la transparence donc l\u00e0 que la commission de gestion se penchent l\u00e0- dessus me sont positifs sur l'autre sujet, l'Autriche, je me suis battu contre ce Schengen en 2005 je j'avais 2 arguments 10 Schengen \u00e7a peut fonctionner, mais il faut 2 conditions : il faut que tout le monde joue le jeu, tous les pays doivent jouer le jeu du pays le 1er accueil ouvrir un dossier Quentin un requ\u00e9rant appara\u00eet et la 2\u00e8me, c'est que les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures du dispositif soit \u00e9tanche et je disais \u00e7a, alors en 2005, aucune de ces 2 conditions ne pourra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e au moindre coup de Trafalgar, tout \u00e7a va voler en \u00e9clats, h\u00e9 bien vous allez voil\u00e0, on constate que m\u00eame les Allemands sont oblig\u00e9s de se rendent compte que les Autrichiens toutes ultime bloc il y a que les Suisses pour pourquoi encore que juger les g\u00e2teaux de le le le le personnel politique suisse et plusieurs europ\u00e9ens que Bruxelles donc c'est incroyable, dans leur perception du monde plut\u00f4t que de se concentrer sur ce qui est bien pour notre \u00c9tat-Nation souverain qui est un exemple, c'est quand m\u00eame un, un exemple de d\u00e9mocratie et de pouvoir populaire intelligent d'\u00e9quilibre savamment orchestr\u00e9e dans le pays, donc nous avons quelque chose \u00e0 offrir au monde qui dont il a eu, mais elle a un cruel besoin un syst\u00e8me qui fonctionne, m\u00eame si les Suisses ont pas meilleurs que les autres, mais ils ont trouv\u00e9 un Magne, une mani\u00e8re de g\u00e9rer les choses, de vivre ensemble qui, elle, franchement si l'ex- Yougoslavie par exemple avait eu \u00e7a, il n'aurait jamais, il y aurait jamais eu de guerre en ex- Yougoslavie, c'est un mode de faire qui est exportable et moi j'essaye d'exporter d'ailleurs assez syst\u00e9matiquement de faire des conf\u00e9rences sur la la d\u00e9mocratie directe et tout le monde est envieux de l'autre syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:28) [80%] :\r\nLes Suisses le personnel politique plus europ\u00e9en qu'\u00e0 Bruxelles, j'allais dire heureusement qu'il y a UDC pour faire reprend un r\u00f4le entrevoir j'ai, je vais tenter une autre paire sur bien s\u00fbr, merci beaucoup, Oskar Freysinger Yahoo on vote le 28 f\u00e9vrier prochain sur cette question de l'initiative de mise en oeuvre tout \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T09:53:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A9B9C17-43D1-45F7-ABF6-B8CDA9A52C8F", "internalArchiveId": "7A9B9C17-43D1-45F7-ABF6-B8CDA9A52C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Big data: atouts, risques et mesures n\u00e9cessaires", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Qu'est-ce que le big data peut faire pour l'\u00e9conomie? C'est un des th\u00e8mes de discussion du forum de Davos. Mais qu'est ce que le big data peut faire pour nous? Il semble que c'est l'\u00e9conomie priv\u00e9e qui profite le plus de cette r\u00e9colte plan\u00e9taire de nos donn\u00e9es personnelles. Mais cela pourrait changer si le politique entre dans la danse et s'empare s\u00e9rieusement de la question des donn\u00e9es.  Pour en savoir plus Henry Buxant s'entretient avec Beat Estermann, chercheur \u00e0 l'institut pour le e-gouvernement de la HES Bernoise.", "durationSec": 661, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392086", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Big data: atouts, risques et mesures n\u00e9cessaires  / OEP_2016-01-21T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Qu\u2019est-ce que le big data peut faire pour l\u2019\u00e9conomie? C\u2019est un des th\u00e8mes de discussion du forum de Davos. Mais qu'est ce que le big data peut faire pour nous? Il semble que c\u2019est l\u2019\u00e9conomie priv\u00e9e qui profite le plus de cette r\u00e9colte plan\u00e9taire de nos donn\u00e9es personnelles\u2026 Mais cela pourrait changer si le politique entre dans la danse et s\u2019empare s\u00e9rieusement de la question des donn\u00e9es.  Pour en savoir plus Henry Buxant s'entretient avec Beat Estermann, chercheur \u00e0 l\u2019institut pour le e-gouvernement de la HES Bernoise."], "variantIds": ["ece-7392086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:11Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Big Data c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne du moment m\u00eame le forum de Davos, \u00e7a s'y int\u00e9ressent puisque l'un des th\u00e8mes trait\u00e9s et qu'est -ce que le Big Data peut faire pour l'\u00e9conomie, on en parle, se poserait plut\u00f4t la question qu'est -ce que le Big Data peut faire pour nous ou contre nous, c'est selon, mais aujourd'hui, il semble que ce soit l'\u00e9conomie priv\u00e9e qui profite le plus de cette r\u00e9colte plan\u00e9taire de nos donn\u00e9es personnelles mais cela pourrait changer si le politique entre dans la danse et s'empare s\u00e9rieusement de la question des donn\u00e9es Henry Becque sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui et, preuve que le Big Data est un sujet bien en vue dans l'agenda politique, l'Ofcom a mandat\u00e9 une \u00e9tude sur ce sujet, ses atouts, ces risques c'est les mesures n\u00e9cessaires pour la conf\u00e9d\u00e9ration, une \u00e9tude mandat\u00e9e au laboratoire de recherche sur l'e-gouvernement de la Haute \u00c9cole sup\u00e9rieure de Berne, une \u00e9tude bas\u00e9e sur un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s d'une vingtaine de sp\u00e9cialistes issus du monde \u00e9conomique et de l'administration et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, suivi d'un second relev\u00e9 quantitatif lui aupr\u00e8s de 820 personnes en Suisse, les personnes qui sont famili\u00e8res du sujet, donc le but est d'identifier les atouts et les risques du Big Data et d'\u00e9tablir des mesures \u00e0 prendre au niveau f\u00e9d\u00e9ral et cela passe bien \u00e9videmment par des mesures li\u00e9es \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et la pr\u00e9vention concernant leur utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nEt pour d\u00e9tailler quelques id\u00e9es dont pourrait s'inspirer nos autorit\u00e9s nous sommes en compagnie de b\u00e9ate Estermann bonjour \u00e0 vous, bonjour, en duplex de Berne, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'institut pour les \u00e0 la HES donc la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Berne, vous avez collabor\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tude mandat\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, alors le Big Data permet beaucoup d'chose est -ce que c'est plus un danger ou un atout selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nPendant tout d'abord je pense c'est utilise un c'est utile de consid\u00e9rer le Big Data comme un nouveau type d'infrastructure donc caract\u00e9ris\u00e9e par le fait que \u00e7a ouvre des possibilit\u00e9s \u00e0 plein d'acteurs diff\u00e9rents pour des activit\u00e9s tout \u00e0 fait diff\u00e9rente pour revenir \u00e0 votre question, donc, dans, dans le quart que notre enqu\u00eate en \u00e9videmment aussi abord\u00e9 la question des chances et des risques typiques Pictet du du c\u00f4t\u00e9 positif, on peut relever que le Big Data peut amener de nouvelles connaissances qui permettent par exemple de meilleur pronostic par exemple si on si on pense pas en SoHo \u00e0 la pr\u00e9vention d'accident \u00e0 la r\u00e9duction des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la maintenance d'infrastructures etc, on peut aussi, il y a des acteurs qui disent que \u00e7a permet une prise de d\u00e9cision plut\u00f4t passer sur TF1 que sur des croyances, ce qui peut \u00eatre un atout, et on peut l'H\u00e9rault toutes sortes am\u00e9liorer toutes sortes de processus logistiques, donc \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne de l'efficience Tantan Tantan l'\u00e9conomie apr\u00e8s des aspects qui sont, je dirais plut\u00f4t positif, c'est la personnalisation d'offrir de publicit\u00e9s etc donc ceux per\u00e7us d'un c\u00f4t\u00e9 comme assez positif, parce qu'on en voit plus toutes ces choses qu'aucun on porte aucun int\u00e9r\u00eat pas quand \u00e7a peut aussi mettre les consommateurs dans une situation de d\u00e9savantage par exemple dans le domaine des assurances et on essaie de temps mutualise et tous les risques et les coups qu'on paye pour ses risques donc cet invit\u00e9 individualisation, elle peut \u00eatre au d\u00e9triment m\u00eame de l'id\u00e9e d'une assurance, apr\u00e8s il des d\u00e9culott\u00e9e compl\u00e8tement n\u00e9gatif, donc quand, quand on parle des APU des donn\u00e9es de vol de donn\u00e9es, par exemple pour un an par la suite les utiliser pour extirper de trouver l'argent pour pour stocker quelqu'un sur internet il y a \u00e9videmment un un grand risque la mise en danger de la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e7a peut mener aussi \u00e0 des discriminations \u00e9conomiques et qui risque aussi de r\u00e9pression \u00e9tatique m\u00eame que, en Suisse, \u00e9tait un peu moins relev\u00e9 des \u00c9tats-Unis du NSA \u00e7a \u00e7a ressort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors justement, pour se pr\u00e9munir de tous ces risques que vous \u00e9voquez b\u00e9ate Estermann est -ce que le cadre l\u00e9gislatif est suffisant en Suisse pour prot\u00e9ger justement les personnes d'une utilisation abusive de nos donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [84%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0 j'pense il faut faut constater que le seul cadre l\u00e9gislatif ne suffira pas, donc il faudrait aussi prendre des mesures techniques et faux changement aussi changer les rapports de force entre les usagers et les consommateurs, quel changement par exemple, oui, oui, les donn\u00e9es, c'est comme une infrastructure li\u00e9s \u00e0 des r\u00e9seaux, donc vous avez des effets tr\u00e8s haut et vous avez des des monopoles naturels, donc Tedd de plus en plus d'acteurs dans des situations de monopole par rapport \u00e0 des consommateurs, on parle de Facebook, on parle de Google en parle de tous ces acteurs l\u00e0 c'est pas forc\u00e9ment l'une est une mauvaise intention, donc c'est quelque chose qui, qui est inh\u00e9rent \u00e0 des r\u00e9seaux, donc si vous r\u00e9fl\u00e9chissez un peu au d\u00e9veloppement de du rail ou de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a amen\u00e9 \u00e0 des monopoles, et puis le l'\u00c9tat a d\u00fb r\u00e9agir pour justement g\u00e9rer soi, soi -m\u00eame, ces monopoles, soit par la r\u00e9gulation et je pense qu'on a les m\u00eames effets dans dans le domaine des donn\u00e9es de plus, il faudra sensibiliser les gens pied pour revenir \u00e0 votre question, de savoir quelles sont les mesures et les U17 l\u00e9gislatif quand devrait prendre, doctorante en notre enqu\u00eate, on a vu, il y avait avant tout 3 points donc le 1er c'est d'actes d\u00e9finir de nouveaux droits de propri\u00e9t\u00e9 d'utilisation sur les donn\u00e9es qui concernent l'individu lui- m\u00eame donc maintenance le le la situation qu'on a, c'est, comme souvent en doit signer des contrats d'utilisation et puis voil\u00e0, les lyc\u00e9es, les donn\u00e9es sont partis d\u00e8s qu'on utilise un service, donc l'id\u00e9e ce serait de donner plus, demain, demain matin, pas de de contr\u00f4le sur les donn\u00e9es me concernant \u00e0 moi- m\u00eame danger qui vous a, vous sortez les acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [81%] :\r\nC'est une maladie, une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e9videmment que le traitement des donn\u00e9es qu'on accorde en signant ce contrat se retourne, qu'on ne soit finalement quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [84%] :\r\nExactement, et qu'on puisse pour qu'on puisse peut d\u00e9cider soi -m\u00eame \u00e0 quelles fins les temps naissante, si vous pensez par exemple \u00e0 des cas de figure, d'utilisation de de toute petite dictateur parce si on prend les engins ou le roul\u00e9 rouler ou les automobiles autonome la poupe pouvait avoir des engins, des dr\u00f4nes, qu'on appelle un pr\u00e9dateur que qui sont utilis\u00e9s pour tuer des gens et puis apr\u00e8s, vous pouvez avoir des engins des des automobiles autonome qui y sont utilis\u00e9s pour faciliter la vie des des personnes handicap\u00e9es ou bien vous pouvez voir laisse l'aspect de du remplacement des des travailleurs, donc vous avez des engins automatiques pour remplacer les les camionneurs et puis apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend un peu de de l'arrangement que vous avez tant votre soci\u00e9t\u00e9 si c'\u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice de tout le monde en on peut n'en peut plus de la loisirs \u00e0 tout le monde comme r\u00e9sultat aussi c'est plut\u00f4t quelque chose qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 une petite majorit\u00e9 alors que tout le reste sera taux ch\u00f4mage donc l\u00e0 c'est \u00e7a d\u00e9pend vraiment aussi des des choix tant la soci\u00e9t\u00e9 comprend pas ailleurs, c'est peut-\u00eatre pas directement li\u00e9s au au pic Data m\u00eame tant que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [90%] :\r\nLa pas diaboliser voil\u00e0 et c'est un outil, il s'agit pas diaboliser le Big Data, on peut faire le pire comme le meilleur avec avec le m\u00eame outil Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [91%] :\r\nVous parlez de reprendre la main sur les donn\u00e9es mais concr\u00e8tement c'est possible parce qu'on a l'impression, soit on dit on est d'accord avec les conditions on est dedans, soit on n'est pas d'accord et on n'utilise pas le service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [84%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on dans notre \u00e9tude, il y a des et si on parle des infrastructures de les les donn\u00e9es comme une infrastructure c'est c'est plut\u00f4t facile dans le domaine de l'Open Data quand on ne parle pas de donn\u00e9es personnelles Madec en en traitant d'un domaine des des donn\u00e9es personnelles, on a tous ces probl\u00e8mes, probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, et maintenant il y a juste des 1er m\u00e9canisme qui se pointe pour pour permettre au aux individus de de reprendre un peu le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es aussi avec l'id\u00e9e de les partager, par la suite pour des des utilisateurs des des des usages vantais usage que qui sont au profit de l'utilisateur, on pense par exemple aux donn\u00e9es m\u00e9dicales, il y a, y a une initiative en g\u00e9n\u00e9ral, elle s'appelle Marie \u00e9tat et puis aux \u00c9tats ne se \u00c9tats-Unis on utilise des d\u00e9bats des Blue nous les greens Batna puis justement le le sol ce, c'est le programme du Blue ne sait Alain Rey, c'est le programme des donn\u00e9es m\u00e9dicales, donc \u00e7a a commenc\u00e9 par une \u00e0 une action des v\u00e9t\u00e9rans de guerre aux \u00c9tats-Unis qui voulait retirer leurs leurs donn\u00e9es m\u00e9dicales pour les utiliser pour les pour les rassembler donc maintenant ces gens ils ont la possibilit\u00e9 de recevoir toutes leurs donn\u00e9es m\u00e9dicales des tout tous les fournisseurs de services m\u00e9dicaux et puis apr\u00e8s il peut avoir d'autres plateformes g\u00e9r\u00e9 par exemple par des coop\u00e9ratives ou je peux de nouveau contribu\u00e9 mais donn\u00e9es pour les mettre ensemble pour les mettre en commun pour donner, par exemple, acc\u00e8s \u00e0 des chercheurs qui font de la recherche m\u00e9dicale et l\u00e0, c'est pour, pour, pour avoir la confiance des gens, c'est tr\u00e8s important de pouvoir leur donner l'assurance que ces donn\u00e9es ne vont pas \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 toutes fins que celles pour lesquelles j'ai des j'ai donn\u00e9 mon consentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc un cadre l\u00e9gislatif est n\u00e9cessaire, mais pas seulement, on on doit aussi faire suivre la technique un avoir un cadre technique qui qui soit suffisamment clair si je r\u00e9sume un peu vos propos b\u00e9ate Estermann merci beaucoup d'\u00eatre venu commenter cette \u00e9tude \u00e0 laquelle vous avez collabor\u00e9 donc je, je rappelle que vous \u00eates chercheur \u00e0 l'institut pour les gouvernements \u00e0 la HES de Berne, vous \u00e9tiez en duplex de Berne avec nous, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, oui, et puis sachez que dans une dans une semaine, a lieu la 10\u00e8me journ\u00e9e internationale de la protection des donn\u00e9es, et comme vous le savez, on en parle, m\u00e8ne une enqu\u00eate ouverte sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [85%] :\r\nOui, c'est un bon moyen aussi d'avoir un contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es nous suivra sur notre page web RTS Point Serge Verbeek mais donn\u00e9es et ou sur notre page Facebook enqu\u00eate ouverte \u00e0 tous, mais donner un dernier article un dernier exemple qu'on qu'on peut vous citer et qui pourrait vous aider dans vos d\u00e9marches parfois st\u00e9riles, un de nos, de nos followers Fran\u00e7ois Charlet a post\u00e9 une proc\u00e9dure a suffi que que l'on peut suivre si on doit saisir la justice afin d'obtenir ces donn\u00e9es aupr\u00e8s de ce qu'on appelle un ma\u00eetre fichiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [83%] :\r\nMerci Henry Becque serait donc rendez- vous jeudi 28 janvier au. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T08:41:23Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-907C4A99-C1C5-459A-8189-988FCEFEDC33", "internalArchiveId": "907C4A99-C1C5-459A-8189-988FCEFEDC33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ hier sur l'accord secret entre la Suisse et l'OLP, l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, provoque des remous...\r\nLe deal - Plus d'attentats en Suisse contre soutien \u00e0 la reconnaissance diplomatique de la Palestine - cet accord fait bondir le repr\u00e9sentant de l'ambassade isra\u00e9lienne \u00e0 Bern. N\u00e9gocier avec les terroristes est toujours une mauvaise m\u00e9thode, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la NZZ:\r\nLe sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en sc\u00e9ance du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, hier, mais c'est un peu le branle-bas le combat dans l'administration:  le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a demand\u00e9 \u00e0 son service historique d'apporter plus de clarifications.Le d\u00e9partement de justice et police veut aussi faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\nA Bern, on reste cependant serein sur les \u00e9ventuelles r\u00e9percussions que pourraient avoir ces r\u00e9v\u00e9lations: la r\u00e9cente m\u00e9diation  entre les Etats-Unis et l'Iran est la preuve de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international, consid\u00e9r\u00e9 comme un pays fiable. \r\nmais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 certains \u00e9lusl:  la PLR Corina Eichenberger, pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 Suisse-Isra\u00ebl. Et  l'UDC Eric Von Sibethal, membre du groupe parlementaire Suisse-Isra\u00ebl, veulent que  la commission de gestion  se saisisse de cette affaire.\r\nCa se lit comme un roman... le Temps a reconstitu\u00e9 un r\u00e9seau de blanchissage de narco-dollars, en lien avec le cartel mexicain, \"la blanchisserie internationale d'Oncle Bill\". Si la plaque tournante de la lessiveuse reste les Etats-Unis, la Suisse apparait via une soci\u00e9t\u00e9 St-Galloise, en mains d'un citoyen du Lichtenstein, inculp\u00e9 par les am\u00e9ricains, mais toujours en fuite et recherch\u00e9 par les autorit\u00e9s suisses et am\u00e9ricaines. Tout y est: trafic de drogue, baron de la lessive, g\u00e9rant de fortune aux dents longues, agents du FBI infiltr\u00e9s, mules et sacs de billets transitants \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich...\r\n***Le plan pour lib\u00e9rer Dominique Warluzel, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Matin...\r\nSon avocat Ma\u00eetre Pascal Maurer d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention de son client: les HUG c'est pire que Champ-Dollon !\r\nEt pour le faire sortir de l\u00e0, 3 points \u00e0 r\u00e9gler,et balay\u00e9s par l'avocat d'un frou-frou de robe:\r\nla collusion: les parties sont d'accord, Dominique Warluzel n'a pas vis\u00e9 l'aide soignante, il lui paiera ce qu'il doit.\r\nLa fuite: l'accus\u00e9 est incapable de se d\u00e9placer sans l'assistance d'au moins deux personnes.\r\nenfin, la r\u00e9cidive: toutes ses armes ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 la justice.\r\nL'avocat va proposer que son client soit install\u00e9 dans une clinique adapt\u00e9e dont il ne pourrait par exemple pas sortir. \r\n***Tension en Europe, apr\u00e8s la d\u00e9cision de l'Autriche de fixer un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nL'Autriche a annonc\u00e9 hier qu'elle allait accepter 70 % de moins de demandes d'asile cette ann\u00e9e, par rapport \u00e0 2015. Cette voie solitaire fait la une de quatre quotidiens al\u00e9maniques ce matin. Pour le tagesanzeiger, cette d\u00e9cision met l'Europe sous tension. A Bruxelles, on met en garde contre un \u00e9clatement de l'Espace Schengen. D'autant plus que aucun responsable politique concern\u00e9 ne dit ce qui se passera une fois que la limite de r\u00e9fugi\u00e9s sera atteinte. On joue au dominos avec les r\u00e9fugi\u00e9s commente le tageanzeiger. Alors bien s\u00fbr, on peut comprendre l'Autriche qui proportiuonnellement \u00e0 sa population a accueilli au moins autant de migrants que l'Allemagne. Sa paix sociale \u00e9tait menac\u00e9e. Mais en fermant ses fronti\u00e8res, chaque pays fait pression sur son voisin, qui \u00e0 son tour devient plus restrictif. Le tagi propose aussi un \u00e9clairage sur les plans B pour Angela Merkel, alors que la chanceli\u00e8re allemande refuse elle de fermer ses fronti\u00e8res.\r\nL'Hebdo se penche lui sur le cas de l'Allemagne. C'est l'inqui\u00e9tude apr\u00e8s l'euphorie, titre de l'article. Plus d'un million de migrants ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, mais l'Allemagne ne sait plus o\u00f9 les loger. Qui ne sait en fait plus quoi en faire. Car le miracle \u00e9conomique n'a pas eu lieu, et les milieurs industriels d\u00e9chantent. Et s'affolent du co\u00fbt: les r\u00e9fugi\u00e9s nous co\u00fbteront entre 20 et 55 milliards d'euros par an, un vrai risque pour la protection sociale du pays. La population, aussi, manifeste ses angoises, apr\u00e8s notamment les agressions de la nuit de la St-Sylvestre... Pendant que les b\u00e9n\u00e9voles sont mobilis\u00e9s dans tous le pays, et tentent de limiter le chaos. \r\n***Le secret bancaire change de cap...\r\nL'initiative qui veut graver le secret bancaire dans le marbre de la constitution pourrait \u00e0 terme \u00eatre retir\u00e9e. Car la commission de l'\u00e9conomie et des redevance a d\u00e9cid\u00e9 de travailler \u00e0 un contre-projet, alors qu'elle avait opt\u00e9 en automne pour un simple refus. D\u00e9cision prise parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a abandonn\u00e9 sa r\u00e9forme du droit p\u00e9nal fiscal. Il fallait donc quelque chose en face de l'initiative. La commission discutera de ce contre-projet en avril. Du c\u00f4t\u00e9 des initiants, on dit pouvoir entrer en mati\u00e8re sur ce contre-projet. \r\nLa Bernerzeitung se penche ce matin sur un argument de campagne de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain: \u00e0 la retraite un couple mari\u00e9 touche 150 % de rente AVS, tandis que les concubins ont droit \u00e0 deux rentes pleines et enti\u00e8res. L'initiative pr\u00e9tend corriger ce travers. Et bien pour  la Bernerzeitung, c'est une fable, une fausse promesse. Car il faut voir les prestations de l'AVS dans leur ensemble et pas de mani\u00e8re isol\u00e9e. Et l\u00e0, les couples mari\u00e9s sont proivil\u00e9gi\u00e9s. Par exemple pour la rente de veuve: l\u00e0 l'AVS offre un bonus aux \u00e9poux qui se monte golbalement \u00e0 800 millions de francs ... pour al Bernerzeitung, de ce point de vuie, les exigenecs du PDC sont d\u00e9j\u00e0 remplies ...\r\nAutre objet de votation... l'initiative de mise en oeuvre de l'expulsion des criminels \u00e9trangers...\r\n24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ont jou\u00e9 au jeu des sept diff\u00e9rences, entre l'initiative et la loi. Et il y a une surprise: le catalogue des d\u00e9lits qui vaudront l'expulsion directe est plus long dans la loi que dans le texte de l'UDC. 14 d\u00e9lits de plus. Pour certains de ces d\u00e9lits, la loi est aussi plus exp\u00e9ditive: elle pr\u00e9voit le renvoi d\u00e8s la premi\u00e8re condamnation, alors que l'initiative uniquement en cas de r\u00e9cidive. Pour le reste, c'est l'initiative qui est plus s\u00e9v\u00e8re. \r\nS\u00e9v\u00e8re, injuste et inhumaine. C'est ainsi que Didier Burkhalter qualifie l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Car elle pourra renvoyer un p\u00e8re de famille qui vit depuis 20 ans en Suisse, juste parce qu'il aura commis une b\u00eatise. Est-ce raisonnable de s\u00e9parer ainsi un p\u00e8re de ses enfants, se demande le minsitre des affaires \u00e9trang\u00e8res ? La justice doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8re mais pas injuste. Didier Burkhalter s'exprime aussi dans l'Arguerzeitung, en marge du Forum de Davos. Il revient sur la m\u00e9diation de la Suisse entre les Etats Unis et l'Iran. M\u00e9diation facilit\u00e9e par la bonne relations qu'il entretient avec John Kertry, le secr\u00e9taoire d'Etat am\u00e9riacain. En anglais nous pouvons dire que nous sommes \" close \"  ... que nous sommes proches, d\u00e9clare le neucha\u00eatslois. \r\n***Le d\u00e9part de Raymond Clottu de la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise met le parti dans l'embarras...\r\nSon d\u00e9part et ses mouvements d'humeur, rel\u00e8ve l'express et l'impartial. Il n'aime pas qu'on lui r\u00e9siste, peut-on lire, Et quand il n'est pas d'accord, il vocif\u00e8re, puis s'en va. Ce qu'il a d'ailleur fait du comit\u00e9 directeur de son parti cantonal, pas convaincu qu'il \u00e9tait par l'\u00e9lection d'Yvan Perrin \u00e0 la pr\u00e9sidence. Dans un commentaire, les quotidiens neuch\u00e2telois trouvent que cen'est pas le moment de se comporter ainsi, les enjeux sont cruciaux pour le canton. Il doit se montrer digne de sa fonction. \r\nQui a peur du m\u00e9chant loup ? La Su\u00e8de pense qu'elle en a assez, de loups, pour recommencer \u00e0 les chasser. Ce qui provoque la col\u00e8re des d\u00e9fenseurs de l'environnement et des animaux. Un grand angle \u00e0 lire dans le tagesanzeiger ...", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7411003", "ece-7410985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T06:12:11Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ hier sur l'accord secret entre la Suisse et l'OLP, on en parlait hier matin et on en a aussi beaucoup parl\u00e9 dans Forum hier soir avec gentil clair l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine OLP donc apr\u00e8s tous ces r\u00e9v\u00e9lations, il y a quelques remous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, le deal le plus jamais d'attentat en Suisse au compte les int\u00e9r\u00eats helv\u00e9tiques, en \u00e9change du soutien pour la reconnaissance diplomatique de la Palestine, h\u00e9 bien cet accord fait bondir le repr\u00e9sentant de l'ambassade isra\u00e9lienne \u00e0 Bern n\u00e9gocier avec les terroristes et toujours une mauvaise m\u00e9thode, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la NZZ le sujet alors n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est un peu le branle-bas le combat dans l'administration, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a demand\u00e9 \u00e0 son service historique d'apporter plus de clarifications, le d\u00e9partement de justice et police, lui, veut aussi faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire \u00e0 Bern, cependant, on reste serein sur les \u00e9ventuelles r\u00e9percussions que pourrait avoir ces r\u00e9v\u00e9lations qui remonte quand m\u00eame \u00e0 40 ans en arri\u00e8re, la r\u00e9cente m\u00e9diation entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran est la preuve de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international, consid\u00e9r\u00e9 comme un pays fiable, mais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 certains \u00e9lus, la PLR Corina Berger, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Suisse- Isra\u00ebl et l'UDC \u00c9ric et Bentalha, membre du groupe parlementaire Suisse- Isra\u00ebl veulent que la commission de gestion maintenant se saisisse de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [82%] :\r\n46 ans apr\u00e8s donc \u00e0 oui, il faut bien pr\u00e9ciser que \u00e7a a eu lieu en 1977 \u00e0 faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [87%] :\r\nAbsolument, et une autre histoire maintenant, c'est-\u00e0-dire dans le temps et \u00e7a se lit dans comment roman le temps a reconstitu\u00e9 un r\u00e9seau de blanchissage de narco- dollars en lien avec le cartel mexicain, le fameux Cartel del chapeau c'est la blanchisserie internationale d'Oncle Bill alors si la plaque tournante de la lessiveuse reste les \u00c9tats-Unis, la Suisse appara\u00eet via une soci\u00e9t\u00e9 Saint-Galloise en main d'un citoyen du Lichtenstein inculp\u00e9 ce monsieur par les Am\u00e9ricains, mais toujours en fuite et recherch\u00e9 par les autorit\u00e9s ton Suisse qu'am\u00e9ricaines, alors, tout y est, vous lirez \u00e7a, trafic de drogue, baron de la lessive, g\u00e9rant de fortune aux dents longues, agents du FBI infiltr\u00e9s mules et sacs de billets transitant \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [88%] :\r\nUn vrai film le plan pour lib\u00e9rer Dominique var r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [89%] :\r\nOui, son avocat, Ma\u00eetre Pascal Maurer, d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention de son client, L\u00e9a \u00e0 sujet c'est pire que Champ- Dollon et pour faire sortir de l\u00e0 3 points \u00e0 r\u00e9gler et balay\u00e9s par l'avocat dans froufrou de robe, la collusion les parties sont d'accord Dominique var, elle n'a pas vis\u00e9 l'aide- soignante, il lui paiera ce qu'il doit la fuite ensuite l'accus\u00e9 est incapable de se d\u00e9placer sans l'assistance d'au moins 2 personnes enfin la r\u00e9cidive toutes ces armes ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 la justice, l'avocat va donc proposer que son client soit install\u00e9 dans une clinique adapt\u00e9e dont il ne pourrait par exemple pas sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [92%] :\r\nQuelques tensions en Europe apr\u00e8s la d\u00e9cision de l'Autriche, de fixer rend plafond de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, l'Autriche a annonc\u00e9 hier qu'elle allait accepter 70 pourcent de de moins de demandes d'asile cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2015, h\u00e9 bien cette voie solitaire fait la une de 4 quotidiens al\u00e9maniques ce matin pour le tag Hassan sa guerre, cette d\u00e9cision met l'Europe sous tension \u00e0 Bruxelles, on met en garde contre un \u00e9clatement de l'espace Schengen, d'autant plus que aucun responsable politique concern\u00e9 ne dit ce qui se passera une fois que la Lune de r\u00e9fugi\u00e9s sera atteinte, on joue aux dominos avec les r\u00e9fugi\u00e9s, commente ce matin le tag Hassan sa guerre, alors bien s\u00fbr, on peut comprendre l'Autriche qui, proportionnellement \u00e0 sa population, a accueilli au moins autant de migrants que l'Allemagne sa paix sociale \u00e9tait menac\u00e9e mais en fermant ses fronti\u00e8res chaque pays fait pression sur son voisin, qui \u00e0 son tour devient plus restrictif le tag, il propose aussi un \u00e9clairage sur les plans B pour Angela Merkel alors que la chanceli\u00e8re allemande refuse elle toujours de fermer ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [94%] :\r\nEh bien, justement, l'Allemagne, parlons -en, l'hebdo se penche lui sur ce cas allemand, c'est l'inqui\u00e9tude apr\u00e8s l'euphorie, titre de l'article, plus 1 1000000 de migrants ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, mais l'Allemagne ne sait plus o\u00f9 les loger l'Allemagne qui ne sait plus non plus quoi en faire, car le miracle \u00e9conomique n'a pas eu lieu et les milieux industriels d\u00e9chantent et s'affolent du coup aussi les r\u00e9fugi\u00e9s nous co\u00fbteront entre 20 et 55 milliards d'euros par an, dit Steve en vrai risque pour la protection sociale du pays, la population aussi manifeste ses angoisses, apr\u00e8s notamment les agressions de la nuit de la Saint-Sylvestre, pendant que les b\u00e9n\u00e9voles sont mobilis\u00e9s, dont tout le pays et tentent de limiter le chaos, le secret bancaire change de cap, \u00e0 lire dans le temps l'initiative qui veut graver le secret bancaire dans le marbre de la Constitution pourrait \u00e0 terme \u00eatre retir\u00e9e car la commission de l'\u00e9conomie et des redevance a d\u00e9cid\u00e9 de travailler en contre- projet alors qu'elle avait opt\u00e9 en Automne pour un simple refus, d\u00e9cision prise, h\u00e9 bien parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a abandonn\u00e9 sa r\u00e9forme du droit p\u00e9nal fiscal entre temps, il fallait donc quelque chose en face de l'initiative, la commission discutera de ce contre- projet en avril du c\u00f4t\u00e9 des initiants on dit pouvoir entrer en mati\u00e8re sur ce fameux contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [92%] :\r\nLa derni\u00e8re Zeitung se penche, elle, sur un argument de campagne de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain \u00e0 la retraite en couple mari\u00e9 touche 150 pourcent de de rente AVS tandis que les concubins ont droit \u00e0 de rente pleine et enti\u00e8re, les niches h\u00e2tive pr\u00e9tend corriger ce travers h\u00e9 bien pour la banni\u00e8re Zeitung, c'est une fable, une fausse promesse car il faut voir les prestations de l'AVS dans leur ensemble, et pas de mani\u00e8re isol\u00e9e, et l\u00e0 les couples mari\u00e9s sont privil\u00e9gi\u00e9s par exemple pour la rente de veuve l\u00e0 l'AVS offre un bonus aux \u00e9poux qui se montrent globalement \u00e0 800 millions de francs pour la Bavi\u00e8re Zeitung, de ce point de vue, les exigences du PDC sont d\u00e9j\u00e0 remplies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [89%] :\r\nEt autre objet de votation, l'initiative de mise en oeuvre de l'expulsion des criminels z'\u00e9trangers 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve ont jou\u00e9 au jeu des cette diff\u00e9rence entre l'initiative et la loi il y a une surprise, le catalogue des d\u00e9lits qui vaudront l'expulsion directe est plus long dans la loi que dans le texte de l'UDC 14 d\u00e9lits de plus pour certains de ces d\u00e9lits, la loi est aussi plus exp\u00e9ditive : elle pr\u00e9voit le renvoi d\u00e8s la premi\u00e8re condamnation parfois alors que l'initiative uniquement en cas de r\u00e9cidive pour l'heure, c'est l'initiative qui est quand m\u00eame pour les autres sujets qui est plus s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nAlors s\u00e9v\u00e8re justement s\u00e9v\u00e8re, injuste et inhumaine, c'est ainsi que Didier Burkhalter, qualifie l'initiative de mise en oeuvre dans le Blick car cette initiative pourra renvoyer un p\u00e8re de famille qui vit depuis 20 ans en Suisse juste parce qu'il aura commis une b\u00eatise est -ce raisonnable de s\u00e9parer ainsi un p\u00e8re de ses enfants, se demande le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la justice doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8re mais pas injuste Didier Burkhalter s'exprime aussi dans l'art d'avoir Zeitung en marge du Forum de Davos, il revient sur la m\u00e9diation de la Suisse entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran m\u00e9diation facilit\u00e9e par la bonne relations qu'il entretient avec John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, nous nous connaissons tr\u00e8s bien en anglais, nous pouvons dire que nous sommes que nous sommes proches, d\u00e9clare le neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [76%] :\r\nDe qui \u00e7a c'\u00e9tait tiens \u00e7a rien \u00e0 voir, le d\u00e9part de Roger donc le tissu de la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise mal parti dans l'embarras, oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [91%] :\r\nCure non plus en vue pour l'UDC son d\u00e9part de Raymond Clottu, donc, et ses mouvements d'humeur, rel\u00e8ve L'Express et Impartial il n'aime pas qu'on lui r\u00e9siste, peut -on lire, et quand il n'est pas d'accord, il vocif\u00e8re, puis il s'en va, ce qu'il avait refait du comit\u00e9 directeur de son parti cantonal pas convaincu qu'il \u00e9tait par l'\u00e9lection d'Yvan Perrin, \u00e0 la pr\u00e9sidence et dans un commentaire, les quotidiens neuch\u00e2telois trouvent h\u00e9 ben c'est pas le moment de se comporter ainsi les enjeux sont cruciaux pour le canton, ces prochaines ann\u00e9es il doit \u00e0 Raymond Clottu il doit se montrer digne de sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [89%] :\r\nEt on va terminer avec une question : Simon qui a peur du m\u00e9chant loup h\u00e9 bien sachez que c'est la Su\u00e8de un qui pense que l'on a assez de loups 415 loup a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, elle en a assez, donc pour recommencer \u00e0 les chasser, h\u00e9 bien voil\u00e0 qui provoque la col\u00e8re des d\u00e9fenseurs de l'environnement et des animaux, un grand angle \u00e0 lire dans le tas que \u00e7a ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [62%] :\r\nMerci mesdames aller si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T06:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF999DC5-B82D-467E-83B8-8B259F42F55C", "internalArchiveId": "FF999DC5-B82D-467E-83B8-8B259F42F55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique 21.01.2016", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Avec \"Anatomy of War\", l'artiste new-yorkais Noah Scalin invite \u00e0 se recentrer sur le c\u00f4t\u00e9 humain de la guerre. Oublier un instant les grands enjeux politiques et se souvenir que derri\u00e8re les armes, ind\u00e9pendamment de leur camp, il y a des \u00eatres vivants.", "durationSec": 174, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["La chronique Fantinstique", "La chronique Fantinstique / HAP_2016-01-21T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "La chronique Fantinstique / HAP_2016-01-21T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "variantIds": ["ece-7416108", "ece-7416107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T01:08:32Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa chronique, la chronique fantastique en classe \u00e0 ceux qui sont un mauvais non et qui l'artiste qui va se faire remarquer Fortin aujourd'hui dans la apiculture, h\u00e9 bien c'est Noah Skilling qui est bas\u00e9 \u00e0 New-York et c'est l\u00e0- bas qu'il expose sa s\u00e9rie baptis\u00e9e Anatomy of War Anatomie de la guerre, une Expo qui a d\u00e9gueulasse comme disent nos amis am\u00e9ricains et des g\u00e2teaux au sens propre, puisque le principe de ces Oeuvres, c'est de cr\u00e9er des armes pistolets ou Kalachnikov \u00e0 base d'organes humains, il s'agit, pas juste de photos, c'est des vrais objets 3D qu'on peut prendre en main, \u00e7a c'est bizarre comme de leur court de r\u00e9p\u00e8te avec un foie aid\u00e9s et des tripes \u00e0 la place de notre arme de service, autrement on trouve quoi comme comme pi\u00e8ces dans la collection de notre boucher il y arrive, alors je dirais qu'il y a 4 axes dans dans cette Anatomy of War : d'une part le SMIC et Wesson classique pour ce qui est d'avoir les yeux revolvers et d'autre part l'AK47 l'\u00e2me qui est un peu le triste symbole des attaques terroristes de ces derniers mois en 3\u00e8me lieu on a chapitres nomm\u00e9 Bullets ont des impacts de balles de Kalachnikov, en fait, des visages humains et enfin, le chapitre match et dans laquelle la mitraillette cette fois \u00e0 base d'allumettes qui une fois repr\u00e9sente, je cite, les ombres permanente qui demeurait apr\u00e8s les bombardements d'Hiroshima et Nagasaki, mais le plus fort reste quand m\u00eame, je trouve ces 2 armes c'est de moules en forme de gaines dans lesquelles nous soigneusement dispos\u00e9es, toutes sortes d'organes humains, c'est comme si on diss\u00e8que l\u00e2ch\u00e9 qu'on y trouvait la m\u00eame chose que nous allons une cage dans laquelle il y a un colon, alors je me demande ce matin, puis sur la gueule check list, parce que justement je voulais \u00e9viter d'en parler parce que, \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est vrai, alors pour avoir une id\u00e9e aussi bizarre, j'imagine que l'artiste a comme un message \u00e0 nous faire passer, oui, on pouvait s'en douter, en effet, alors pour masquer l'il ne s'agit pas juste de s'amuser, cours de bio m\u00eame se recentrer sur le c\u00f4t\u00e9 humain de la guerre en oubliant un peu les grands enjeux politiques qui nous d\u00e9passent, de toute fa\u00e7on, et en se souvenant simplement que derri\u00e8re les armes, ind\u00e9pendamment des m\u00e9chants ou des gentils h\u00e9 ben il y a des \u00eatres vivants, \u00e7a tombe bien parce que \u00e7a change, un sujet r\u00e9current qui avait, en tout temps dans l'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en souviens avoir vu Obama l\u00e2che une petite larme, contre les armes effectivement rime assez bien vu noircissent l\u00e0- dessus d'ailleurs dans la description de ces Oeuvres, il dit que d\u00e8s qu'on parle d'armes aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a tombe dans les d\u00e9bats \u00e9motionnels concernant le 2\u00e8me amendement et de la constitution am\u00e9ricaine, ce fameux amendement tu sais sacr\u00e9es auquel il faudrait pas, or, comme disait l'excellent humoriste Jim j'ai fui un amendement par d\u00e9finition c'est une modification de loi \u00e7a veut bien dire qu'on doit pouvoir changer la raison de se battre \u00e0 ceux qui animent alors pour le coup, il a, il y a comme une vision tr\u00e8s visc\u00e9ral de la guerre par exemple l'expression \u00e0 avoir la main sur le coeur, \u00e7a je puis dire oui, dire bien effectivement je dirais m\u00eame que sa vision nous prend aux tripes ah voil\u00e0, plus s\u00e9rieusement, c'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 assez d\u00e9rangeant face \u00e0 ces armes humaines, entre guillemets, mais quoi qu'il en soit, pour les plus curieux ou les m\u00e9decins l\u00e9gistes parmi vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller Tch\u00e9quie notre galerie photos, il y a de sacr\u00e9s peaux mortes sur le Facebook d'apiculture, d\u00e9p\u00eachez -vous parce que \u00e7a se d\u00e9compose assez vite quoi merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [56%] :\r\nJulie pour arriver \u00e0 la th\u00e9orie de tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T17:54:04Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10AD386D-0366-49C0-BB44-84A0D9D59883", "internalArchiveId": "10AD386D-0366-49C0-BB44-84A0D9D59883", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville au D\u00e9partement des finances?", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville au D\u00e9partement des finances?  \r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville \u00e0 la t\u00eate du Secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales? Le nouveau chef du D\u00e9partement des Finances Ueli Maurer va devoir d\u00e9nicher la perle rare. L'UDC ne cache pas vouloir d\u00e9crocher d\u00e9sormais des postes cl\u00e9s dans l'administration. \r\nChrystel Domenjoz, un tel poste, c'est un profil assez particulier... \r\nDIR\r\nOui. \r\nSi on regarde le parcours de Jacques de Watteville et de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Michael Amb\u00fchl, on voit que ce sont 2 diplomates aguerris, qui se sont tous les deux frott\u00e9s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et connaissaient l'art d\u00e9licat de la n\u00e9gociation. \r\nId\u00e9alement, il faudrait aussi conna\u00eetre les dossiers bancaires, le contexte international. Mais aussi les subtilit\u00e9s de la politique suisse. Car il faut jongler entre agendas internationaux et locaux qui ne co\u00efncident pas forc\u00e9ment.\r\nBref, un profil tr\u00e8s complet. D\u00e9j\u00e0 lors de la succession de Micha\u00ebl Amb\u00fchl, la liste des papables \u00e9tait plut\u00f4t restreinte. \r\n*** L'UDC lorgne sur ce poste. Et est-ce qu'il y a des candidats naturels? \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on reconna\u00eet qu'il n'y a pas vraiment de profil semblable.\r\nIl y a certes quelques ambassadeurs proches du parti, mais pas avec un parcours comparable aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents secr\u00e9taires d'Etat. \r\nPeu d'UDC dans les haut postes de l'administration. La faute \u00e0 l'histoire et aussi aux principes du parti, toujours tr\u00e8s m\u00e9fiant envers la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt de reconna\u00eetre que l'UDC a peut-\u00eatre un peu n\u00e9glig\u00e9 de travailler strat\u00e9giquement sur ce point. \r\nPas de nom qui s'impose donc. \r\nD'o\u00f9 cette tentation peut-\u00eatre d'aller voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur du s\u00e9rail, pourquoi pas du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9.\r\nComme Thomas Aeschi, dont le nom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Weltwoche. Le conseiller national a d\u00e9menti \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 sur nos ondes ce matin. \r\nMais il dresse un portrait du candidat id\u00e9al. Quelqu'un de plus r\u00e9sistant aux pressions de l'\u00e9tranger.  \r\n*** Ueli Maurer pourrait \u00eatre tent\u00e9 par ce profil?\r\nC'est la premi\u00e8re possibilit\u00e9 pour Ueli Maurer de marquer son empreinte dans le d\u00e9partement. \r\nEt son parti s'est toujours montr\u00e9 tr\u00e8s critique envers la politique d'Eveline Widmer Schlumpf, accus\u00e9e d'avoir brad\u00e9 le secret bancaire.  \r\nAlors si la possibilit\u00e9 se pr\u00e9sente, s'il trouve une personne de son parti, ou en tout cas proche id\u00e9ologiquement, il saisira certainement l'opportunit\u00e9.  \r\n*** Mais Ueli Maurer n'est pas le seul \u00e0 d\u00e9cider...\r\nPour un poste de Secr\u00e9taire d'Etat, c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlors il s'agira de convaincre le reste du coll\u00e8ge. \r\nEt de bien pr\u00e9parer le terrain si le profil ne correspond pas tout \u00e0 fait aux standards courants. \r\nQuelqu'un jug\u00e9 trop dogmatique et pas assez form\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de la diplomatie pourrait ne pas passer la rampe. \r\nJohann Schneider Ammann en a fait la cruelle exp\u00e9rience lorsqu'il a voulu nommer un proche au secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche. Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans la presse, il avait d\u00fb changer son fusil d'\u00e9paule. \r\nL\u00e2cher le nom d'une personne que l'on sait in\u00e9ligible, comme Thomas Aeschi, c'est d'ailleurs peut-\u00eatre un moyen de pr\u00e9parer le terrain. \r\nEt faire passer pour un compromis la nomination d'un autre pourtant tr\u00e8s profil\u00e9. Micheline Calmy Rey avait us\u00e9 de cette technique pour nommer Martin Dahinden \u00e0 la t\u00eate de la DDC", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410965", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville au D\u00e9partement des finances? / FOR_2016-01-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville \u00e0 la t\u00eate du Secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales? L'UDC ne cache pas vouloir d\u00e9crocher d\u00e9sormais des postes cl\u00e9s dans l'administration."], "variantIds": ["ece-7410965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:02:45Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville, \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, le nouveau chef du d\u00e9partement des finances ou les Maurer va devoir d\u00e9nicher la perle rare, l'UDC ne cache pas vouloir d\u00e9crocher d\u00e9sormais des postes cl\u00e9s dans l'administration, Christelle Demangeot untel poste c'est un profil assez particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nBen oui, si on regarde le parcours de Jacques de Watteville et ou de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Michael Amb\u00fchl on voit que ce sont 2 diplomates aguerris, qui se sont tous les deux frott\u00e9s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et connaissaient l'art d\u00e9licat de la n\u00e9gociation, id\u00e9alement, il faudrait aussi conna\u00eetre les dossiers bancaires le contexte international, mais aussi les subtilit\u00e9s de la politique suisse, car il faut jongler entre agendas internationaux et locaux qui ne co\u00efncident pas forc\u00e9ment, bref c'est un profil tr\u00e8s complet d\u00e9j\u00e0 lors de la succession de Michael Amb\u00fchl, la liste des papables \u00e9tait plut\u00f4t restreinte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [87%] :\r\nAlors on l'a dit, l'UDC lorgne sur ce poste est ce qu'il y a des candidats naturels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nEh bien, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on reconna\u00eet qu'il n'y a pas vraiment de profil semblable il y a certes quelques ambassadeurs proches du parti mais pas avec un parcours comparable aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents secr\u00e9taires d'\u00c9tat, peu d'UDC aussi dans le haut postes de l'administration, la faute \u00e0 l'histoire, mais aussi aux principes du parti toujours tr\u00e8s m\u00e9fiant envers la Berne f\u00e9d\u00e9rale et de reconna\u00eetre aussi que l'UDC a peut-\u00eatre un peu n\u00e9glig\u00e9 jusqu'ici de travailler, strat\u00e9giquement, sur ce point, donc pas de nom qui s'impose aujourd'hui, d'o\u00f9 cette tentation peut-\u00eatre d'aller voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur du s\u00e9rail, pourquoi pas, du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9 comme Thomas se \u00e9ch\u00e9ant le nom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Weltwoche, le Conseil national a d\u00e9menti \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 sur nos ondes ce matin mais il dresse un portrait du candidat id\u00e9al : quelqu'un qui serait plus r\u00e9sistant aux pressions de l'\u00e9tranger puisque ou les Maurer pourraient \u00eatre tent\u00e9s par ce type de profil, alors c'est pour lui la premi\u00e8re possibilit\u00e9 de marquer son empreinte dans son d\u00e9partement et son parti s'est toujours montr\u00e9 tr\u00e8s critique envers la politique d'Eveline Widmer-Schlumpf, accus\u00e9 d'avoir brad\u00e9 le secret bancaire, alors si la possibilit\u00e9 se pr\u00e9sente, s'il trouve une personne de son parti, ou en tout cas, proche id\u00e9ologiquement il saisira certainement l'opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [94%] :\r\nOui, sauf que les Maurer n'est pas le seul \u00e0 d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, pour un poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors il faudra convaincre le reste du coll\u00e8ge h\u00e9 bien pr\u00e9parer le terrain si le profil ne correspond pas tout \u00e0 fait aux standards courants quelqu'un, jug\u00e9 trop dogmatique, pas assez form\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de la diplomatie pourrait ne pas passer la rampe, on se souvient de Yann Schneider Ammann, qui avait fait la cruelle exp\u00e9rience lorsqu'il a voulu nommer un proche au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans la presse, il avait d\u00fb changer son fils d'\u00e9paule alors l\u00e2ch\u00e9 le nom d'une personne que l'on sait in\u00e9ligible comme Thomas et si ces derniers jours, c'est peut-\u00eatre aussi un moyen d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9parer le terrain et faire passer pour un compromis, la nomination d'un autre, pourtant tr\u00e8s profil\u00e9, l\u00e0, la technique de Micheline Calmy-Rey qu'elle avait utilis\u00e9 pour nommer Martin Dahinden \u00e0 la t\u00eate de la DDC Christelle Domange au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T17:21:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8043B67-7590-4836-9AA3-41D800AF4680", "internalArchiveId": "A8043B67-7590-4836-9AA3-41D800AF4680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine multiplie les confessions pour justifier des arrestations myst\u00e9rieuses", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * La Chine multiplie les confessions pour justifier des arrestations myst\u00e9rieuses  \r\n*** Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville \u00e0 la t\u00eate du Secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales? Le nouveau chef du D\u00e9partement des Finances Ueli Maurer va devoir d\u00e9nicher la perle rare. L'UDC ne cache pas vouloir d\u00e9crocher d\u00e9sormais des postes cl\u00e9s dans l'administration. \r\nChrystel Domenjoz, un tel poste, c'est un profil assez particulier... \r\nDIR\r\nOui. \r\nSi on regarde le parcours de Jacques de Watteville et de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Michael Amb\u00fchl, on voit que ce sont 2 diplomates aguerris, qui se sont tous les deux frott\u00e9s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et connaissaient l'art d\u00e9licat de la n\u00e9gociation. \r\nId\u00e9alement, il faudrait aussi conna\u00eetre les dossiers bancaires, le contexte international. Mais aussi les subtilit\u00e9s de la politique suisse. Car il faut jongler entre agendas internationaux et locaux qui ne co\u00efncident pas forc\u00e9ment.\r\nBref, un profil tr\u00e8s complet. D\u00e9j\u00e0 lors de la succession de Micha\u00ebl Amb\u00fchl, la liste des papables \u00e9tait plut\u00f4t restreinte. \r\n*** L'UDC lorgne sur ce poste. Et est-ce qu'il y a des candidats naturels? \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on reconna\u00eet qu'il n'y a pas vraiment de profil semblable.\r\nIl y a certes quelques ambassadeurs proches du parti, mais pas avec un parcours comparable aux 2 pr\u00e9c\u00e9dents secr\u00e9taires d'Etat. \r\nPeu d'UDC dans les haut postes de l'administration. La faute \u00e0 l'histoire et aussi aux principes du parti, toujours tr\u00e8s m\u00e9fiant envers la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt de reconna\u00eetre que l'UDC a peut-\u00eatre un peu n\u00e9glig\u00e9 de travailler strat\u00e9giquement sur ce point. \r\nPas de nom qui s'impose donc. \r\nD'o\u00f9 cette tentation peut-\u00eatre d'aller voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur du s\u00e9rail, pourquoi pas du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9.\r\nComme Thomas Aeschi, dont le nom a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la Weltwoche. Le conseiller national a d\u00e9menti \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 sur nos ondes ce matin. \r\nMais il dresse un portrait du candidat id\u00e9al. Quelqu'un de plus r\u00e9sistant aux pressions de l'\u00e9tranger.  \r\n*** Ueli Maurer pourrait \u00eatre tent\u00e9 par ce profil?\r\nC'est la premi\u00e8re possibilit\u00e9 pour Ueli Maurer de marquer son empreinte dans le d\u00e9partement. \r\nEt son parti s'est toujours montr\u00e9 tr\u00e8s critique envers la politique d'Eveline Widmer Schlumpf, accus\u00e9e d'avoir brad\u00e9 le secret bancaire.  \r\nAlors si la possibilit\u00e9 se pr\u00e9sente, s'il trouve une personne de son parti, ou en tout cas proche id\u00e9ologiquement, il saisira certainement l'opportunit\u00e9.  \r\n*** Mais Ueli Maurer n'est pas le seul \u00e0 d\u00e9cider...\r\nPour un poste de Secr\u00e9taire d'Etat, c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlors il s'agira de convaincre le reste du coll\u00e8ge. \r\nEt de bien pr\u00e9parer le terrain si le profil ne correspond pas tout \u00e0 fait aux standards courants. \r\nQuelqu'un jug\u00e9 trop dogmatique et pas assez form\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de la diplomatie pourrait ne pas passer la rampe. \r\nJohann Schneider Ammann en a fait la cruelle exp\u00e9rience lorsqu'il a voulu nommer un proche au secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche. Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations dans la presse, il avait d\u00fb changer son fusil d'\u00e9paule. \r\nL\u00e2cher le nom d'une personne que l'on sait in\u00e9ligible, comme Thomas Aeschi, c'est d'ailleurs peut-\u00eatre un moyen de pr\u00e9parer le terrain. \r\nEt faire passer pour un compromis la nomination d'un autre pourtant tr\u00e8s profil\u00e9. Micheline Calmy Rey avait us\u00e9 de cette technique pour nommer Martin Dahinden \u00e0 la t\u00eate de la DDC", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410953", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Chine multiplie les confessions pour justifier des arrestations myst\u00e9rieuses / FOR_2016-01-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Des personnes disparues r\u00e9apparaissent depuis quelques jours dans des confessions sur la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat chinoise. Interrog\u00e9 par la RTS, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res r\u00e9pond que personne n'est au-dessus des lois."], "variantIds": ["ece-7410953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:12:26Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans ce forum, direction la Chine ou des personnes disparues qui r\u00e9apparaissent subitement dans les m\u00e9dias d'\u00c9tat chinois font beaucoup parler d'elle, des avocats, des journalistes, des activistes qui face cam\u00e9ra font leurs excuses, h\u00e9 bien ce genre de sc\u00e8nes se multiplient l\u00e0- bas en Chine Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, cette semaine, c'est un citoyen su\u00e9dois arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but janvier qui est r\u00e9apparu au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nIl s'appelle Peter d'Aline, employ\u00e9e d'une ONG active dans la d\u00e9fense des droits de l'homme en Chine, ce Su\u00e9dois de 35 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but janvier, pris dans une vaste campagne de r\u00e9pression envers les avocats, les journalistes et certains activistes depuis l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, certains ont disparu sans explication derni\u00e8rement parler de de sacs libraires de Hong-Kong disparu un cas tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e depuis quelques jours, certaines de ces personnes r\u00e9apparaissent dans les m\u00e9dias chinois des confessions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui passe sur Sissi TV, la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat chinoise, le sc\u00e9nario est \u00e0 \u00e0 chaque fois le le m\u00eame face cam\u00e9ra, des aveux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s cette semaine ce n'\u00e9tait pas un journaliste ou un avocat chinois, mais un citoyen su\u00e9dois qui se confesser extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nOuais, ben oui, je m'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, j'ai viol\u00e9 la loi chinoise par mes activit\u00e9s ici j'ai caus\u00e9 un pr\u00e9judice au gouvernement chinois, j'ai bless\u00e9 les sentiments du peuple chinois, je pr\u00e9sente mes excuses sinc\u00e8res, je suis d\u00e9sol\u00e9 que cela soit arriv\u00e9, je n'ai aucune plainte \u00e0 formuler, je pense que mon traitement \u00e9tait \u00e9quitable et je n'ai subi aucun mauvais traitement oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [95%] :\r\n\u00e0 l'agence officielle Chine Nouvelle a par la suite pr\u00e9cis\u00e9 que la d\u00e9tention de ces citoyens su\u00e9dois a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le cadre d'une op\u00e9ration de police qui visait \u00e0 prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, Peter Daly n'a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'\u00eatre un agent \u00e9tranger infiltr\u00e9s et ses amis, son entourage d\u00e9ment et parle m\u00eame de confessions forc\u00e9es ah c'est vrai que la sc\u00e8ne film\u00e9e et diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 chinoise est un peu surr\u00e9aliste la semaine pass\u00e9e lors de la visite de Didier Burkhalter \u00e0 P\u00e9kin en tant que journaliste suisse, j'ai eu le droit de poser une question \u00e0 Wang ici le ministre chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, une occasion assez rare pour un journaliste \u00e9tranger et justement interpell\u00e9 sur la situation des avocats et des activistes en Chine, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [88%] :\r\nIl a la si vous voulez parler de ces cas, je vais vous le dire, la Chine est en train de construire un \u00c9tat de droit, personne n'est au-dessus des lois, il n'y a pas de privil\u00e8ge, chaque cas sera trait\u00e9 selon la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [91%] :\r\nR\u00e9ponse assez standard de la part d'un d'un dirigeant chinois ou anglais, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui ne remet pas en cause ces arrestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [92%] :\r\nLa Chine veut construire un \u00c9tat de droit, Rapha\u00ebl, la mise en sc\u00e8ne selon ceci dit un des confessions publiques rappelle plut\u00f4t la Chine de Mao. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [88%] :\r\nOui le le gouvernement chinois semblent effectivement avoir remis au go\u00fbt du jour CV pratique peut-\u00eatre pour justifier des arrestations clandestine, un moyen aussi sans doute de montrer \u00e0 la population que le Parti communiste appliquent la loi, mais quelles lois reporters sans fronti\u00e8res a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui des confessions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, demandant m\u00eame \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'imposer des sanctions aux m\u00e9dias d'\u00c9tat chinois qui, je cite, diffuse des aveux obtenus sans doute sous la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [88%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Shanghai pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T17:50:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08B3AA1F-AB1A-4C1E-A04B-422B09B2382E", "internalArchiveId": "08B3AA1F-AB1A-4C1E-A04B-422B09B2382E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : \"Songs for our Mothers\" de Fat White Family", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 423, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391789", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["\"Songs for our Mothers\" de Fat White Family", "\"Songs for our Mothers\" de Fat White Family / NMT_2016-01-21T08:22:52_dans-la-peau-d-anne", "\"Songs for our Mothers\" de Fat White Family / NMT_2016-01-21T08:22:52_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Le deuxi\u00e8me album de Fat White Family est nihiliste, sombre et chaotique. Leurs orchestrations pleines de lars\u00e8nes oscillent entre du blues malade et du rock sous perfusion. Selon leurs propres termes, cet album serait un catalogue de leurs obsessions: le sexe, la drogue, la politique et la mort. Un programme peu r\u00e9jouissant \u00e9clair\u00e9 par le g\u00e9nie et la capacit\u00e9 du groupe \u00e0 insuffler du second degr\u00e9 dans sa musique.", "Le deuxi\u00e8me album de Fat White Family est nihiliste, sombre et chaotique. Leurs orchestrations pleines de lars\u00e8nes oscillent entre du blues malade et du rock sous perfusion. Selon leurs propres termes, cet album serait un catalogue de leurs obsessions: le sexe, la drogue, la politique et la mort. Un programme peu r\u00e9jouissant \u00e9clair\u00e9 par le g\u00e9nie et la capacit\u00e9 du groupe \u00e0 insuffler du second degr\u00e9 dans sa musique.", "Le deuxi\u00e8me album de Fat White Family est nihiliste, sombre et chaotique. Leurs orchestrations pleines de lars\u00e8nes oscillent entre du blues malade et du rock sous perfusion. Selon leurs propres termes, cet album serait un catalogue de leurs obsessions: le sexe, la drogue, la politique et la mort. Un programme peu r\u00e9jouissant \u00e9clair\u00e9 par le g\u00e9nie et la capacit\u00e9 du groupe \u00e0 insuffler du second degr\u00e9 dans sa musique."], "variantIds": ["ece-7391802", "ece-7391789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T06:19:01Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nLa Vox. \r\nDans une poule qui tombent du toit vieille qui crache du contenir. \r\nDans la peau d'un r\u00e9el m\u00eame et le Duc on est emb\u00eat\u00e9 parce qu'on sait pas quoi dire suscite rien familial de c\u00f4t\u00e9 nous par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [82%] :\r\nCe matin, chez avec le nouvel album des fatwas d'Family S\u00e9r\u00e9na changer d'ambiance, un groupe d'anglais de cingl\u00e9s et incontr\u00f4lables, originaire de Brixton alors l'album s'appelle 5 soit Awa mauvaises chansons pour nos mamans, elles appr\u00e9cieront elle- m\u00eame, ce qui les cadeaux, mais moi \u00e7a m'a fait l'effet d'un enfant qui se serait beaucoup pour d\u00e9signer une grosse bite sur une paye de papier froiss\u00e9 en guise de cadeau de f\u00eate des m\u00e8res, c'est bon go\u00fbt mais fait corps avec les personnages invite dire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quand j'ai entendu parler des fatwas d'Family, c'\u00e9tait pour parler \u00e0 la fois de leur performance sc\u00e9nique hallucinante, je crois que Philippe Bois donc de confirmer de leur go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour la provocation et pour leur abus notoire de substances prohib\u00e9es les f\u00eates White Family sont des nihilistes y sont r\u00e9solument en peine dans l'attitude l\u00e2che pas r\u00e9f\u00e9rence plut\u00f4t cot\u00e9 no futur parce que c\u00f4t\u00e9 leurs orchestrations sont chaotiques, pleine de Larsen, elles aussi, entre du blues malade et du rock un peu d\u00e9charn\u00e9s, ambiance Gollum dans je ne soit alors Bozarslan bien ces sombres forc\u00e9ment mais c\u00f4t\u00e9 musique laisse \u00e0 penser un peu plus optimisme que par exemple sur White d\u00e9bile, le titre qui l'album, c'est la voix des biens samedi qui laissent entrevoir leur esprit tortur\u00e9 White SBM Deby, c'est l'histoire d'un mec, blanc comme un cul sur une plage de la M\u00e9diterran\u00e9e, Philippe, beaucoup se posent beaucoup beaucoup trop de questions et c'est un raisonnement qui le m\u00e8ne m\u00eame \u00e0 remettre en cause l'origine de l'univers oui, ces gens sont plusieurs dans leur f\u00eate qui vont tr\u00e8s loin, mais la m\u00eame chose pour le titre Shipman disait on a affaire \u00e0 une sorte de valse sur une guitare hawa\u00efenne d\u00e9saccord\u00e9e, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 l'oreille au 1er abord on a l'impression que c'est mignon, mais quand m\u00eame quelque chose de sombrer d'grin\u00e7ant qui se cachent dans ce clip, alors tous les textes sur l'album sont assez difficile \u00e0 comprendre parce que la voie de l'ISF, dit -elle, jamais clair et toujours transform\u00e9 par plusieurs effets la Shipman SNC comme s'il chantait dans un aquarium et qui se serait transform\u00e9 en beaucoup plus du double, mais le propos est assez difficile \u00e0 percer, mais en tendant l'oreille, moi j'ai l'impression que vous \u00e9tiez pas une dizaine c'est une chanson qui parle de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [90%] :\r\nHein, voil\u00e0 et toutes les chansons sont sur des th\u00e8mes aussi joyeux No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [80%] :\r\nM\u00eame celle qui parle d'amour 3\u00e8me type s'appelle la Venise de claque la drogue encore effectivement la vis\u00e9e c'est un titre qui sont plus l'univers gris et crasseux de la d\u00e9pendance, ambiance, une petite que les champs de fleurs sur le site de White Family part de cet album comme d'un catalogue de leurs obsessions : le sexe, la drogue, la politique et la mort Jean va encore arr\u00eater un moment sur leur obsession pour la politique qui se r\u00e9sume en gros \u00e0 une obsession pour la 2\u00e8me Guerre mondiale avec des titres comme doute chez les menaces rarement pour Goodbye Goebbels un sujet \u00e9pineux s'il en est, et c'est l\u00e0 pour moi qui deviennent totalement g\u00e9niaux, c'est que les gays r\u00e9ussissent quand m\u00eame insuffler du second degr\u00e9 dans leur musique, par exemple, budget, c'est une longue, la cotation de 7 minutes qui fait penser \u00e0 une sorte d'Imi Pinotti compl\u00e8tement sectaire et qui, du coup, d\u00e9crypte ni Bilis totalement toute tentative d'all\u00e9geance au Mussolini quant \u00e0 Goodbye c'est encore, on a affaire, un gros foutage de gueule parce qu'apr\u00e8s avoir chant\u00e9 les louanges de cette figure du 3\u00e8me, r\u00e9gion d\u00e9bitm\u00e8tre la chanson se cl\u00f4ture par un pied de nez \u00e0 AFP qui une ne en fait je pense que tu n'es pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [84%] :\r\nLe 2\u00e8me album des fatwas et Family s'appelle donc Songs for a au peur on \u00e9coute White Boy, homme de Beach, sur la 3 et puis on r\u00e9p\u00e8te que l'album sort demain, merci Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [64%] :\r\nDonc, \u00e7a, vous n'avez que le surtout de c'est un peu si certains, comme Christian Bertin merci et c'est la peine de passer perturbations d'donc, donc. \r\nL'essentiel pour nous, parce qu'il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 absolument pas d'institutions avec tout ce qu'il est social qui fait \u00e7a, donc il y a m\u00eame une d\u00e9ception donc les autochtones vers \u00e7a que pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [71%] :\r\nLa fatwa et puis Family dans nous Anne flament, nouvel album qui s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T07:34:43Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1778DC2F-CE88-4FAE-B415-ED1843071157", "internalArchiveId": "1778DC2F-CE88-4FAE-B415-ED1843071157", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'industrie de l'armement se porte bien en Russie", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Viktor Murakhovsky, r\u00e9dacteur en chef de la revue Arsenal de la Patrie;Ruslan Pukhov, directeur du Centre d'analyse strat\u00e9gique et technologique \u00e0 Moscou\r\n* * L'industrie de l'armement se porte bien en Russie  \r\n*** La chute des prix du p\u00e9trole ne fait qu'aggraver la situation \u00e9conomique en Russie. Mais s'il y a bien un secteur qui se porte comme un charme malgr\u00e9 la crise, c'est l'industrie de l'armement. Un secteur strat\u00e9gique pour le gouvernement russe, qui malgr\u00e9 les coupes budg\u00e9taires annonc\u00e9es, n'a pas l'intention de toucher au budget de l'arm\u00e9e. Et les exportations non plus ne connaissent pas de tr\u00eave, Isabelle Cornaz.\r\nLa Russie est le deuxi\u00e8me plus grand vendeur d'armes au monde derri\u00e8re les Etats-Unis, et la courbe de ses exportations, contrairement \u00e0 d'autres pays, ne conna\u00eet pas de moments creux. Contrat sign\u00e9 avec la Chine pour la livraison de 24 bombardiers derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, livraison finalement du syst\u00e8me de d\u00e9fense S-300 \u00e0 l'Iran. le rythme de production ne faiblit pas. Viktor Murakhovsky, r\u00e9dacteur en chef de la revue Arsenal de la Patrie :\r\n SON 1 MURAKHOVSKY\r\n((Pour l'ann\u00e9e 2015, nous n'avons pas encore les donn\u00e9es officielles, mais le chiffres d'affaires de nos exportations d'armes devrait \u00eatre de plus de 15 milliards de dollars. Et notre portefeuille de commandes actuel repr\u00e9sente plus de 50 milliards de dollars. Ce qui garantit aux usines d'armement russes du travail pour les 4 \u00e0 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, sans interruption.))\r\n*** Et les entreprises d'armes vendent aussi beaucoup \u00e0 l'interne, aux forces arm\u00e9es  du pays..\r\nLe budget de la d\u00e9fense augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. Cela s'explique entre autres par la raison suivante : la Russie a entrepris un vaste programme de modernisation de son armement sur 10 ans. Programme qui a commenc\u00e9 en 2011 et qui se terminera en 2020. Avec un budget colossal, qui \u00e9quivaut \u00e0 250 milliards de dollars. Certains experts se demandent aussi si les op\u00e9rations militaires russes en Syrie, qui ont d\u00e9but\u00e9 fin septembre, vont faire augmenter la production. Des usines de munitions travailleraient  \u00e0 un r\u00e9gime beaucoup plus soutenu depuis quelques mois, ont affirm\u00e9 certains m\u00e9dias. En tout cas, il est possible que les missiles ou bombes de toute nouvelle g\u00e9n\u00e9ration que la Russie teste pour la premi\u00e8re fois en Syrie soient fabriqu\u00e9s effectivement en plus grand nombre pour les besoins actuels, m\u00eame si la Russie utilise aussi des bombes plus anciennes en Syrie.\r\n*** Quel est le poids de l'industrie de l'armement par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie russe en g\u00e9n\u00e9ral ? Est-ce que c'est un secteur qui pourrait cr\u00e9er des emplois en temps de crise ?\r\nL'armement ne peut pas rivaliser bien s\u00fbr avec l'impact de l'industrie gazi\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re sur l'\u00e9conomie russe, m\u00eame si avec la chute du prix du p\u00e9trole, la Russie est forc\u00e9e plus que jamais de se diversifier. Mais le secteur de l'armement joue un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement des technologies en Russie. Les avanc\u00e9es dans la recherche militaire sont souvent utiles ensuite au secteur m\u00e9dical ou des transports. Viktor Murakhovsky :\r\n SON 2 MURAKHOVSKY\r\n((Le secteur de l'armement en Russie emploie environ 2 millions de personnes. C'est peu en comparaison avec l'ensemble du secteur industriel. Mais l'armement, au niveau technologique et par la part de travail intellectuel dans les produits finis, d\u00e9passe de loin les autres secteur de l'industrie. Il joue le r\u00f4le de locomotive du d\u00e9veloppement technologique de l'industrie russe en g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n*** Est-ce qu'il y a des pays auxquels la Russie ne vend pas d'armes ?\r\nEn tout cas, elle n'exclut pas d'en vendre \u00e0 des pays qui ne partage pas sa politique \u00e9trang\u00e8re, un exemple l'Arabie Saoudite, qui n'a pas du tout les m\u00eame objectifs qu'elle en Syrie. En revanche, pour certains types d'armement, souvent il y a un mod\u00e8le pour l'exportation et un autre, plus perfectionn\u00e9e, que la Russie r\u00e9serve \u00e0 sa propre arm\u00e9e. Mais en temps de crise \u00e9conomique, ce n'est pas toujours possible de garder le meilleur pour soi. Ruslan Pukhov, directeur du Centre d'analyse strat\u00e9gique et technologique \u00e0 Moscou : \r\n SON 3 PUKHOV (il parle fran\u00e7ais)\r\n((Si la Russie n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 vendre quelque chose pour la Chine, parce qu'elle craignait que la Chine puisse pirater ces technologies, maintenant avec le besoin de fric, elle va de nouveau vendre qqch par exemple qu'il y a deux ans elle pr\u00e9f\u00e9rait ne pas vendre. Le seul pays qui peut se permettre de continuer de se comporter comme \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre Froide c'est les Etats-Unis : pour eux le commerce d'armes c'est la continuation des relations de politique ext\u00e9rieure. Pour les autres, c'est, dans un sens, du commerce ext\u00e9rieur.))\r\nRuslan Pukhov ajoute que l'industrie russe de l'armement ne devrait pas se reposer sur ses lauriers. Car la concurrence s'annonce f\u00e9roce. M\u00eame le premier client de la Russie, l'Inde, ne se prive pas de lorgner vers d'autres fournisseurs. Et des pays comme l'Alg\u00e9rie ou le Venezuela, qui s'approvisionnent en armes aupr\u00e8s de la Russie, sont des \u00e9conomies elles aussi terriblement d\u00e9pendantes des revenus en hydrocarbures. Avec la chute des prix du p\u00e9trole, ces pays se retrouvent sans argent pour passer de nouvelles commandes.", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'industrie de l'armement se porte bien en Russie / JDM_2016-01-21T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que la chute du prix du p\u00e9trole ne fait qu\u2019aggraver la situation \u00e9conomique en Russie, l\u2019industrie de l\u2019armement se porte bien. Ce secteur est strat\u00e9gique pour le gouvernement russe, qui malgr\u00e9 les coupes budg\u00e9taires annonc\u00e9es, n\u2019a pas l\u2019intention de toucher au budget de l\u2019arm\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7410982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T06:06:39Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Russie, la chute de des prix du p\u00e9trole ne fait qu'aggraver la la situation \u00e9conomique sur place mais alors s'il y a bien un secteur qui se porte comme un charme, malgr\u00e9 la crise en Russie c'est l'industrie de l'armement, secteur strat\u00e9gique pour le gouvernement qui, malgr\u00e9 les coupes budg\u00e9taires annonc\u00e9es n'a pas l'intention de toucher au budget de l'arm\u00e9e Isabelle corner, vous \u00eates avec nous, vous aussi et les exportations d'armes non plus ne ne connaissent pas la tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOui, la Russie est le 2\u00e8me, plus grand vendeur d'armes au monde derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et la courbe de ses exportations contrairement \u00e0 d'autres pays ne conna\u00eet pas de moments creux contrat sign\u00e9 avec la Chine pour la livraison de 24 bombardiers derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration livraison finalement du syst\u00e8me de d\u00e9fense S 300 \u00e0 l'Iran, le rythme de production ne faiblit pas, Viktor bravo, ce qui, r\u00e9dacteur en chef de la revue Arsenal de la Patrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [89%] :\r\nPartage, nous n'avons pas encore les donn\u00e9es officielles pour l'ann\u00e9e 2015 mais le chiffre d'affaires de nos exportations d'armes devrait \u00eatre de plus de 15 milliards de dollars et notre portefeuille de commandes actuel repr\u00e9sente plus de 50 milliards de dollars, ce qui garantit aux usines d'armement russes du travail pour les 4 \u00e0 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, sans interruption de Paul, moi je veux que je la Bretagne instamment le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [96%] :\r\nIsabelle, les entreprises d'armes vendent aussi beaucoup \u00e0 l'interne aux forces arm\u00e9es du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [96%] :\r\nLe budget de la d\u00e9fense augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e cela s'explique entre autres par la raison suivante, la Russie a entrepris un vaste programme de modernisation de son armement sur 10 ans programme qui a commenc\u00e9 en 2011 et qui se terminera en 2020 avec un budget colossal qui \u00e9quivaut \u00e0 250 milliards de dollars, certains experts se demandent aussi si les op\u00e9rations militaires russes en Syrie, qui ont d\u00e9but\u00e9 fin septembre vont faire augmenter la la production des usines de munitions travailleraient \u00e0 un r\u00e9gime beaucoup plus soutenu depuis quelques mois, ont affirm\u00e9 certains m\u00e9dias en tout cas, il est possible que les missiles de toute nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, que la Russie emploie en Syrie soient fabriqu\u00e9s effectivement en plus grand nombre pour les besoins actuels, m\u00eame s'il faut le dire \u00e0 la Russie utilise aussi des bombes par exemple beaucoup plus anciennes en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [98%] :\r\nQuel est le poids de l'industrie de l'armement par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie russe en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que c'est un secteur qui pourrait cr\u00e9er des emplois, par exemple en temps de crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nL'armement peut pas rivaliser bien s\u00fbr avec avec l'impact de l'industrie gazi\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re sur l'\u00e9conomie russe, m\u00eame si, \u00e9videmment, avec la chute du prix du p\u00e9trole, la Russie est forc\u00e9e, plus que jamais de de se diversifier, mais le secteur de l'armement, joue un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement des technologies en Russie, les avanc\u00e9es dans la recherche militaire sont souvent utiles ensuite au secteur m\u00e9dical ou des transports Viktor ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [81%] :\r\nJuste pour soigner, puis qui ne secteur de l'armement en Russie emploie environ 2 millions de personnes, \u00e7a c'est c'est peu pour comparaison avec l'ensemble du secteur industriel, au moins, et hop, l'armement du au niveau technologique et par la part de travail intellectuel dans les produits finis d\u00e9passe de loin les autres secteurs de l'industrie non plus de, il joue le r\u00f4le de locomotive du d\u00e9veloppement technologique de l'industrie russe en g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui que vraiment je me situe ces r\u00e9cifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [85%] :\r\nIsabelle, est ce qu'il y a des pays auxquels la Russie ne vend pas d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [94%] :\r\nEn tout cas elle n'exclut pas d'en vendre \u00e0 des pays qui ne partage pas sa politique \u00e9trang\u00e8re, un exemple, l'Arabie Saoudite, qui n'a pas du tout les m\u00eames objectifs qu'elle en Syrie, en revanche, pour certains types d'armement, souvent il y a un mod\u00e8le pour l'exportation et un autre plus perfectionn\u00e9e que la Russie r\u00e9serve \u00e0 sa propre arm\u00e9e mais en temps de crise \u00e9conomique, ce n'est pas toujours possible de garder le meilleur pour soi, pour refus, directeur du Centre d'analyse strat\u00e9gique et technologique \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [90%] :\r\nSi la Russie n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 vendre quelque chose pour la Chine, parce que la Russie a craint que la Chine dans pirater les technologies maintenant, avec le besoin de fric, ils vont de nouveau vendre quelque chose, que par exemple il y a 2 ann\u00e9es, on pr\u00e9f\u00e9rerait de ne pas vendre la seul pays qui peut se permettre de continuer ou se comporter comme \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide sur les \u00c9tats-Unis pour eux, commerce d'armes, c'est la continuation des relations de politique ext\u00e9rieure pour les autres c'est dans encense commerce ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [96%] :\r\nAu sein du Refah, ajoute que l'industrie russe de l'armement ne devrait pas se reposer sur ses lauriers, car la concurrence s'annonce f\u00e9roce, m\u00eame le 1er client de la Russie, l'Inde ne se prive pas de lorgner vers d'autres fournisseurs et des pays comme l'Alg\u00e9rie ou le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui s'approvisionnent en armes aupr\u00e8s de la Russie sont des \u00e9conomies elle aussi terriblement d\u00e9pendantes des revenus en hydrocarbures, avec la chute des prix du p\u00e9trole, ces pays se retrouvent sans argent pour passer de nouvelles commandes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [87%] :\r\nIsabelle a en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T06:29:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C85B877B-2F84-4B76-AC7A-CEB58C11653E", "internalArchiveId": "C85B877B-2F84-4B76-AC7A-CEB58C11653E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chasse aux sorci\u00e8res au Schauspielhaus", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Chasse aux sorci\u00e8res au Schauspielhaus  / MAT_2016-01-21T07:22:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Jan Bosse met en sc\u00e8ne au Schauspielhaus de Zurich le proc\u00e8s des sorci\u00e8res de Salem: \"Hexenjagd\" (\"The Crucible\") du dramaturge am\u00e9ricain Arthur Miller. Cette pi\u00e8ce historique \u00e9crite en plein maccartisme semble aujourd'hui encore plus d\u2019actualit\u00e9, face aux psychoses contemporaines, au retour \u00e0 l'ordre souhait\u00e9 par une partie de la classe politique. \n\nPierre Lepori nous parle de ce spectacle immersif, aux r\u00e9sonnances fonci\u00e8rement politiques, \u00e0 voir \u00e0 la Schiffbau jusqu'au 25 f\u00e9vrier 2015."], "variantIds": ["ece-7391726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T06:33:52Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nHier, les ports, bonjour, bonjour, rebonjour, vous \u00eates, vous revenez de Z\u00fcrich, hein, on vous avez assist\u00e9 aux charges Pelras Hossa une pi\u00e8ce qui se situe au 18\u00e8me si\u00e8cle, une oeuvre \u00e9crite en 1953 mais qui, aujourd'hui, de tr\u00e8s grande actualit\u00e9, alors il faut que vous nous parliez un peu de parade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [83%] :\r\nOui, alors la pi\u00e8ce en question s'intitule Les sorci\u00e8res de Salem, o\u00f9 la chasse aux sorci\u00e8res, Exxon, ni acte pour le titre allemand et hier elle relate en effet un \u00e9pisode historique le tristement c\u00e9l\u00e8bre proc\u00e8s en sorcellerie qui a eu lieu \u00e0 1692 dans le mais cette chaussette encore assez sauvage ou toute une communaut\u00e9 au rigorisme stricte s'embrase dans une sorte d'hyst\u00e9rie, contre le d\u00e9mon moralit\u00e9 en groupes de jeunes filles surpris \u00e0 danser dans les bois jouxtant la petite ville am\u00e9ricaine s'\u00e9tait tant vant\u00e9 de toutes pi\u00e8ces les accusations de son crescendo de parano\u00efa collective qui co\u00fbta la vie quand m\u00eame \u00e0 de nombreuses personnes accus\u00e9es de pratiques sataniques, l'histoire est bien connue, elle a donn\u00e9 naissance \u00e0 une s\u00e9rie emportant de romans de films demander s'm\u00eame en jeu vid\u00e9o et ceux qui connaissent, par ailleurs, le monde horrifique de Steven King savent que Salem est un des lieux les plus pr\u00e9sents dans son oeuvre romanesque g\u00e9nial et bien s\u00fbr, il y a cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre dans le titre original est de classe le creuset et dont l'auteur et \u00e0 former leur p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 l'un des maris de Marylin Monroe et qui fut dans les ann\u00e9es 50, l'un des dramaturges les plus en vogue de l'Am\u00e9rique engag\u00e9e un \u00e9crivain \u00e0 la veine plut\u00f4t sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [85%] :\r\nOui alors ajoutons que Miller, \u00e0 cette \u00e9poque une Star, m\u00eame s'il n'est qu'\u00e0 sa 3\u00e8me, pi\u00e8ce non seulement bien s\u00fbr, le mariage avec Marie Moreau \u00e7a fait jaser quand m\u00eame hein, il y a de conna\u00eetre aussi on immense succ\u00e8s avec sa pi\u00e8ce mordant commis voyageur en portraits croqu\u00e9s sur le vif d'une Am\u00e9rique peut-\u00eatre moins et plus hagarde de se conna\u00eet mal \u00e0 croire \u00e0 l'\u00e9poque, alors pourquoi s'attaque -t-il un \u00e9pisode a recul\u00e9 de l'histoire am\u00e9ricaine, h\u00e9 bien, car il y d\u00e9c\u00e8le un saisissant parall\u00e8le avec certaines phobies contemporaines, la chasse aux sorci\u00e8res, si typiques dans puritanisme mais ricains c'est transform\u00e9 en chasse aux communistes sous la f\u00e9rule odieuse de s\u00e9nateur Joseph McCarthy c'est le maccarthysme donc la peur rouge, la rate, ce qui dans Miller fera les frais \u00e0 la 1\u00e8re personne, donc elle se retrouve sa chasse aux sorci\u00e8res trait par trait dans les sorci\u00e8res de Salem prenez seulement cette citation, extraite du 3\u00e8me match de la pi\u00e8ce, c'est l'un des juges qui parle Dan Fante si l'eau n'est pas pour la couronne est forc\u00e9ment contre elle, Nuno vivons plus \u00e0 l'\u00e9poque trouble ou le bien se m\u00ealait au mal pour abuser le monde c'est la traduction de Marcel Aim\u00e9 vous excuserez c'est cette patine un peu, d'\u00e9poque, \u00e0 pr\u00e9sent, je continue la citation par la gr\u00e2ce de Dieu, le soleil lui et ceux qui n'ont pas peur de la lumi\u00e8re sont heureux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [81%] :\r\nUne symbolique assez lourd politiquement qui nous renvoie \u00e0 une certaine peur contemporaine masque flou spectacle, vous avez vu l'aporie \u00e0 Z\u00fcrich et qui est sign\u00e9 par Yann se situe justement dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [82%] :\r\nR\u00e9alisation ben forc\u00e9ment et c'est bien l\u00e0 tout l'enterrer m\u00eame si bosser et c'est le difficile pari de rester en paix entre 2 en plus comme la pi\u00e8ce en si vous voulez, Miller fait tout ce qu'il peut pour rappeler qu'il s'agit avant tout d'histoire dans la version publi\u00e9e de la pi\u00e8ce, il ajoute par exemple on pas dans la version fran\u00e7aise, je suis original, il ajoute des langues didascalies pour montrer qu'il a soigneusement \u00e9pluch\u00e9 les actes du proc\u00e8s 2000, ce sont le notes si sont menant 2 \u00e0 Z\u00fcrich le public entre dans l'immense halle du chiffre, c'est la 2\u00e8me salle du Schauspielhaus le Kreit 5 et se retrouve dans une immense \u00e9glise protestante, la sc\u00e8ne est au centre, recouvert de sable, alors \u00e7a c'est \u00e9tonnant car il s'agit du m\u00eame dispositif, qui avait choisi par Yves fameux Rove r\u00e9cemment pour une autre pi\u00e8ce de Miller, le regard du pont, j'\u00e9tais venu vous en parler, c'est \u00e0 Paris, \u00e0 l'Od\u00e9on, ici on nous distribue m\u00eame des feuillets avec un cantique, voyez -vous, je l'ai avec moi \u00e0 une fl\u00e8che d\u00e9boucler une histoire, une syncope, c'est du lutteur, l'effet est assez saisissant nos participe de cette communaut\u00e9 d'autant plus que nous sommes entour\u00e9s par an cycle o\u00f9 se projette les ombres de la for\u00eat et par les parois des maisons du village avec leurs fen\u00eatre s'closes derri\u00e8re lesquelles nous apercevons des silhouettes aux aguets, pendant le spectacle sur ces surfaces le metteur en sc\u00e8ne projette des graffitis parfois pornographique m\u00eame des images de poissons volants ou d'autre chose, avec des ailes du des visages horrifique et m\u00eame des inscriptions sataniques comme la Dr\u00f4me, vous vous souvenez peut-\u00eatre se marre d'air \u00e0 l'envers : s'c'est ce qui s'affichait sur les portes de l'h\u00f4tel OverBlog de Michail d'un Shining de Stephen King, au milieu des personnages en costumes d'\u00e9poque, ce qui est en jeu, les Contras quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [86%] :\r\nDonc, en fait, si je vous suis bien, la modernisation de cette pi\u00e8ce r\u00e9sonnance politique n'est pas forc\u00e9ment dans la mise en sc\u00e8ne plut\u00f4t respectueuses, elle, de la donn\u00e9e historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [88%] :\r\nBien, je dirais que elle est un peu dans les Cars, les costumes d'\u00e9poque, des crinolines, les vieux jeans le sable et les meubles rustiques dans Ouest presque de cartes postales contraste justement avec la libert\u00e9 qui voudrait en quelque sorte sur 7 sous 7 aux Bleus, aux troubles du puritanisme, il y a notamment la sc\u00e8ne d'ouverture qui assez saisissante, les ombres des filles qui se d\u00e9hanchent librement dans la nature sont projet\u00e9s autour du public, ce qui est troublant, quand on pense que les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle ont commenc\u00e9 le 16 novembre dernier 3 jours seulement apr\u00e8s les attentats du Bataclan, une lecture politique qui s'impose donc toute seule dans une mise en sc\u00e8ne qu'on dirait plut\u00f4t classique, Pierre oui je dirais m\u00eame qu'il s'agit d'une mise en sc\u00e8ne l\u00e9g\u00e8rement paresseuse, entendons -nous les com\u00e9diens du Schauspielhaus sont tout \u00e0 fait merveilleux, je pourrais presque tous les sites, tellement ils sont engag\u00e9s dans leur interpr\u00e9tation, mais la mise en sc\u00e8ne n'\u00e9volue jamais le cadre est pos\u00e9, il est fort bien s\u00fbr en mais on ressent assez mal l'emballement qui culmine dans la grande sc\u00e8ne de possession du 3\u00e8me acte o\u00f9 on ne sait jamais si c'est la vraie possession si c'est de la transe collective si c'est vraiment mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, c'est un peu dommage car la pi\u00e8ce de Arte Miller, on l'a dit, d'une force assez remarquables, \u00e7a vaut vraiment la peine de la remont\u00e9e, aujourd'hui, il n'emp\u00eache, c'est en texte, donc qu'il faut voir en spectacle, il faut voir dans ces temps de n\u00e9o- puritanisme de psychose coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [80%] :\r\nMerci Pierre Desports il fixe niaque de la les sorci\u00e8res de Salem dans la mise en sc\u00e8ne de Ian Bosset, voire aux charges que la hausse de Z\u00fcrich jusqu'au 25 f\u00e9vrier prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T07:26:34Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2C8CCF8-F831-4AF6-9963-D766DEF89066", "internalArchiveId": "C2C8CCF8-F831-4AF6-9963-D766DEF89066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord entre la Suisse et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine provoque de vives r\u00e9actions politiques", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ sur l'accord conclu en 1970 entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber et l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine (OLP) ont suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions politiques. La violation de la neutralit\u00e9 peut-elle \u00eatre excus\u00e9e par les circonstances de cette p\u00e9riode, m\u00eame si la Suisse a mis en danger sa politique internationale \u00e0 l'\u00e9poque ?", "durationSec": 782, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410952", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Palestine", "Suisse"], "thematicThemes": ["terrorisme", "attentat", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["OLP"], "alternativeTitle": ["L'accord entre la Suisse et l'OLP provoque de vives r\u00e9actions politiques / FOR_2016-01-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9v\u00e9lations faites mercredi par la NZZ sur l\u2019accord conclu en 1970 entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber et l\u2019Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine (OLP) ont suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions politiques. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-7410952"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-09-14T12:50:02Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions politiques ont \u00e9t\u00e9 vives aujourd'hui Christian apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations hier de la NZZ sur cet accord, conclu en 1970 entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Grimbert et l'OLP, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nPlusieurs parlementaires consid\u00e8rent que la neutralit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est mis dans une situation de faiblesse vis-\u00e0-vis de la Palestine, tout en mettant en danger les bases de sa politique des bons offices via la Gen\u00e8ve internationale tout cela sans m\u00eame \u00e9voquer la dimension morale de l'affaire, pour rappel, suite \u00e0 divers attentats perp\u00e9tr\u00e9s en Suisse en 1970 par l'OLP, dont l'explosion de son avion de qui provoquera la mort de pr\u00e8s de 50 personnes le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res d'alors, Pierre Graber avait pris contact avec des dirigeants palestiniens, objectif : obtenir la fin des attentats en Suisse contre l'engagement d'oeuvrer en coulisses \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'\u00e9tablissement aux Nations unies d'un si\u00e8ge d'observateur pour la Palestine \u00e0 leur pragmatisme et gestion ad\u00e9quate de la crise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou faute grave : quelle r\u00e9ponse politique s'il en faut une pr\u00e8s de 45 ans apr\u00e8s les faits, bien 2 invit\u00e9s sont avec nous ce soir pour en d\u00e9battre, Yves Nidegger et Carlo Sommaruga bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Yves Nidegger vous \u00eates conseiller national UDC Genevois Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois alors il Nidegger commen\u00e7ant avec vous, il y a 2 aspects finalement dans la question, il y a un aspect moral et un aspect politique, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par l'aspect politique est -ce qu'on peut dire aujourd'hui avec le recul, 45 ans plus tard que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Anne viol\u00e9 la neutralit\u00e9 n'a pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [87%] :\r\nAlors, on peut le dire, mais surtout, il faut le dire, et je pense que tous les gens qui trouvent des excuses \u00e0 ce qui s'est fait \u00e0 l'\u00e9poque qui le disent publiquement sont de dangereux responsables, on vit \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le terrorisme est certainement une des questions majeures et un des dangers majeurs monsieur Burkhalter sa vertu, \u00e0 faire croire au monde que la Suisse est un pays qui ne paye pas de ran\u00e7on et que \u00e7a sert \u00e0 rien de prendre des otages suisses et voil\u00e0 que d'autres viennent dire que la Suisse a \u00e9t\u00e9 capable de payer un plus immense des ran\u00e7ons qu'on puisse d\u00e9sirer en tant que groupe terroriste, c'est-\u00e0-dire un sanctuaire \u00e0 Gen\u00e8ve et l'impunit\u00e9 pour tous ces faits, les terroristes assassins, c'est absolument absurde, il faut faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il faut cesser de dire que viol\u00e9e, l'\u00e9tat de droit, \u00e9tait une bonne chose, au nom de la raison d'\u00c9tat, que j'ai \u00e0 d\u00e9mocratie l'\u00e9tait aussi, il faut absolument que l'on sanctionne le pass\u00e9 afin de prot\u00e9ger le futur, essayer de r\u00e9cup\u00e9rer une cr\u00e9dibilit\u00e9 internationale sur la question du rapport aux terroristes que la Suisse ne peut ou ne peut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [86%] :\r\nYves Nidegger il y avait un contexte historique quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9cis des attentats en Suisse, un avion qui avait explos\u00e9, d'autres menaces perp\u00e9tr\u00e9es contre la Suisse, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, hein, ce ce c\u00f4t\u00e9 pragmatique, je dirais volontiers davantage d'explosion d'Avantage de Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [87%] :\r\nFait qu'on ait voulu explorer reprend peu th\u00e9oriquement les moyens qu'il y aille, qu'il pouvait y avoir de mettre fin aux d\u00e9g\u00e2ts et aux villes humaines qui se prenait sur sol suisse cette pr\u00e9occupation est parfaitement l\u00e9gitime, en revanche, je pense que pour les hommes politiques et morales \u00e9taient faux, d'agir de cette fa\u00e7on -l\u00e0, et en tous les cas il est archi faux aujourd'hui de l'excuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [85%] :\r\nCarlo Sommaruga neutralit\u00e9 viol\u00e9e, il faut le dire aujourd'hui, surtout vu le contexte terroriste actuelle nous d'Yves Nidegger neutralit\u00e9 viol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [87%] :\r\nOui, je crois que tout d'abord pour pouvoir savoir si la Suisse a viol\u00e9 la neutralit\u00e9, c'est d'avoir un tableau global des rapports qu'avait la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque dans le contexte du Moyen-Orient, et pas seulement \u00e0 un accord, quels \u00e9taient les accord qui \u00e9tait pass\u00e9 avec Isra\u00ebl, qui \u00e9tait l'apport qui \u00e9tait par la suisse au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et au soutien m\u00eame d'\u00e9change d'informations avec les services secrets isra\u00e9liens, donc c'est simplement un tableau global qui permettra de dire \u00e7a comme politicien, je ne peux pas le faire, et Monsieur Nidegger, non plus, c'est le travail des historiens de l'examen en fait de l'ensemble des archives, donc je pense que l\u00e0, le d\u00e9bat essentiel, c'est que cette savoir voir si cette ind\u00e9cision politique qui \u00e9tait correct du point de vue des int\u00e9r\u00eats, non seulement de l'\u00c9tat suisse met de des citoyennes et des citoyens, je voudrais dire que dans l'entr\u00e9e, votre journaliste Monsieur Christian enfin disait que \u00e7a, certains parlementaires avaient indiqu\u00e9 mais ce th\u00e8me exemple mettre en danger la Gen\u00e8ve internationale depuis les ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 on a vu un d\u00e9veloppement massif de la Gen\u00e8ve internationale en d'autres termes, il y a personne qui a reproch\u00e9 une une violation de la neutralit\u00e9, bien au contraire, la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un lieu o\u00f9 l'on peut justement \u00e0 trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [66%] :\r\nOui, un \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment je moyennant vous satisfaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que je souhaite encore relev\u00e9, c'est que dans les, dans les f\u00eates ce n'\u00e9tait pas seulement la Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0 qui \u00e9t\u00e9 au centre du jeu, je rappelle qu'il y avait des otages qui \u00e9taient des otages anglais, il y avait des otages am\u00e9ricains et des otages suisses et tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en accord international qui a \u00e9t\u00e9 mis en place la Suisse qu'elle a fait, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tr\u00e8s tr\u00e8s clairement hier sur vos ondes un forum, c'est qu'elle a permis \u00e0 un journaliste ensuite un journaliste qui est un journaliste palestinien sous couvert de journalisme de pouvoir repr\u00e9senter finalement les int\u00e9r\u00eats de de l'OLP se dit aujourd'hui l'Autorit\u00e9 palestinienne ou la Palestine, donc on va dire que la concession faite par la Suisse \u00e9tait relativement faible mais la surtout permis de faire en sorte qu'il y avait des personnes qui reviennent \u00e0 la maison et surtout de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l'ensemble de la population pendant des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [92%] :\r\nMais jusqu'Carlo Sommaruga par rapport \u00e0 ce que nous disait \u00e9galement Yves Nidegger vu le contexte actuel est -ce que c'est pas jouer avec le feu, voire un peu dangereuse de de cautionner ou de dire que c'est une bonne chose d'avoir d'avoir fait ce pacte -l\u00e0 avec avec l'OLP qui avaient des actes terroristes, \u00e0 l'\u00e9poque, vu ce qu'on vit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:29) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, on est dans un contexte politique totalement diff\u00e9rent et l'usage de la violence est totalement diff\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9poque on avait malheureusement des groupes organis\u00e9s qui avait fait le choix de d'utiliser la violence comme moyen d'expression politique, je rappelle qu'il y avait des groupes organis\u00e9s de r\u00e9sistance comme la une sur l'Afrique du Sud, qui avait fait le choix d'une violence contre les objets, m\u00eame l'on compte les personnes, \u00e7a c'est extr\u00eamement important, c'est-\u00e0-dire monde de de la et ici, par contre sont prenait \u00e0 des citoyens et des citoyens innocents aujourd'hui avec l'\u00c9tat islamique, il suffit de lire un petit peu les analyses des jeunes hommes, dont vous parlez tout \u00e0 l'heure ce sont faites, on va dire des, des gens qui se mettent \u00e0 la marge de la soci\u00e9t\u00e9, qui invoque des, des, des motifs religieux ou autres, pour ensuite faire de la violence, donc on est dans un contexte historique et d'expression de violence totalement diff\u00e9rent et il est clair qu'aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Nidegger, la Suisse ne paye pas de ran\u00e7on et l'on n'a pas pay\u00e9, c'est en fait aller \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 l'encontre des citoyens d\u00e9\u00e7us et surtout de toute personne qui pourrait demain \u00eatre captur\u00e9 que de d\u00e9clarer le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [88%] :\r\nIl Nidegger Carlo Sommaruga nous dit \u00e0 l'encontre de certains parlementaires qui effectivement n'a cit\u00e9 en introduction qui disent que la Suisse aurait mis en danger, finalement, toute sa politique internationale \u00e0 l'\u00e9poque, en particulier en \u00e9tant si\u00e8ge du Nasdaq, on attend le si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve, finalement, bon, \u00e9videmment, \u00e7a ne se savait pas mais \u00e0 peu plus tard, en 1974 les Nations Unies reconnaissent la Palestine, donc quelque part c'est un petit peu dans la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [87%] :\r\nLa question n'est pas de savoir si un c'est dans la continuit\u00e9 ou pas \u00e0 la question de savoir si un pays neutre doit \u00eatre le lin\u00e9aire qui ouvrent la porte et montre la voie aux autres qui sont aveugles qui ont suivre demain je crois, pas un pays 9 certains pays sur ses bons offices et qui doit \u00eatre impeccable quant \u00e0 son impartialit\u00e9, la, la Suisse a clairement acheter de la s\u00e9curit\u00e9 pour elle- m\u00eame et pour ses citoyens, chose qui en soi est \u00e9minemment d\u00e9sirable, mais l'acheter \u00e0 un prix qui consiste \u00e0 \u00e0 vendre son arme de non seulement offrir un petit bureau \u00e0 Gen\u00e8ve, mais offrir l'impunit\u00e9, la mort de toutes les enqu\u00eates qui serait ouverte contre les terroristes ayant agi sur sol suisse, donc on a ni\u00e9 la justice on a ni\u00e9 son \u00e2me moralement et on a ni\u00e9 la neutralit\u00e9 qui est notre seule politique \u00e9trang\u00e8re si \u00e7a s'\u00e9tait su imaginer que le look on avait face aux Am\u00e9ricains ou \u00e0 Isra\u00ebl ou \u00e0 d'autres, donc je crois que non c'est c'\u00e9tait faux et en tous les cas, il faut dire aujourd'hui que c'\u00e9tait faux, on peut discuter le contexte \u00e7a sera effectivement les historiens qui feront des pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eats, mais quand on pense \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 avec laquelle on a jug\u00e9 la Suisse quant \u00e0 les arrangements avec l'Allemagne nazie pendant la Seconde Guerre mondiale pour pouvoir survivre et maintenir son ind\u00e9pendance et \u00e9viter \u00e0 sa population d'\u00eatre envahi et l'absence de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des m\u00eames personnes aujourd'hui face \u00e0 des groupes terroristes, alors m\u00eame que Daesh l\u00e0, et c'est par un petit groupe, en marge de la soci\u00e9t\u00e9, bref c'est c'est les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [69%] :\r\nCar la Suisse on ne n\u00e9gocient pas, ne discute pas en coulisses aujourd'hui avec, d'un on faim. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [87%] :\r\nNous sommes en train de ce qui \u00e9tait bon, il y a 40 ans et bon aujourd'hui si ce deal \u00e9tait un deal faisable pour la Suisse, on voit intelligent ou par certains alors il suffit que les cadres de l'ancienne arm\u00e9e irakienne parce que \u00e7a Daesh c'est pas juste 2 ou 3 personnes perdues comprennent cela et viennent demander \u00e0 la Suisse, la m\u00eame chose aujourd'hui et on sera tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour n\u00e9gocier \u00e7a serait absolument absurde je droit nous devons condamner ce qui s'est pass\u00e9, nous devons faire la lumi\u00e8re sur toutes les violations du droit qui ont \u00e9t\u00e9 faites, dire que cette politique \u00e9tait irresponsable la condamn\u00e9e, ne serait -ce que pour pr\u00e9server le pr\u00e9sent et le futur tous ceux qui veulent faire autre chose que cela parce qu'ils ont une mansu\u00e9tude coupable envers les Palestiniens, pour lesquels ils ont un faible r\u00e9current doivent mettent leur langue et leur probl\u00e8me poche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [73%] :\r\nPour une fois, il y a, regarder les r\u00e9alit\u00e9s du jour qu'inversement, revient sur la dimension morale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:16) [86%] :\r\nD'abord en politique je dirais il y a pas de morale, ce qui compte finalement, l'objectif est l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ferr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque Monsieur c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens et des citoyennes suisses je pense que cet objectif, il est extr\u00eamement louable et la question de savoir est -ce qu'il y a eu un prix qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, qui \u00e9tait aussi cher, qui a mis en danger la Suisse, certainement pas, certainement pas parce que concr\u00e8tement, il faut voir ce que c'\u00e9tait, je le r\u00e9p\u00e8te, qui \u00e9tait en t\u00eate d'autoriser une personne venir comme un journaliste accr\u00e9dit\u00e9 comme journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [62%] :\r\nDonc, je ne sais pas ce tutoiement, disons qu'il rendait mal contre j'attendais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:48) [86%] :\r\nJe peux aller jusqu'au bout et ensuite la question qui a, qui \u00e9tait avec ce personne repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de l'OLP, donc du peu palestinien aupr\u00e8s des organisations internationales, qui a permis finalement, apr\u00e8s, on a aussi la la reconnaissance de l'OLP par par l'ONU, la 2\u00e8me chose c'est la question qui est cette lib\u00e9ration des personnes qui \u00e9taient d\u00e9tenus en Suisse et qui ont pas \u00e9t\u00e9 con ensuite juger, c'est \u00e0 la t\u00eate, lib\u00e9ration, elle s'est faite dans le cas dans le contexte international pour r\u00e9soudre une situation o\u00f9 il y avait des vies en jeu pourquoi des citoyennes et des citoyens suisses donc ce qu'a fait comme eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [69%] :\r\nComme la ville de verglas et les avions sur le terme aujourd'hui, on le rappelle, oui, oui, et est -ce que c'est le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:27) [88%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait quelque chose qui est connu depuis d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, ce qui n'est pas connu, c'est la c'est la r\u00e9union qui a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui \u00e9tait connu, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accord avec les Britanniques et les Am\u00e9ricains, a tout simplement pris la d\u00e9cision de lib\u00e9rer les personnes d\u00e9tenues dans les prisons suisses pour sauver la vie de citoyens de citoyennes suisses et je crois que ce qu'il y a \u00e9tait correct maintenant sur la raison d'\u00c9tat, moi je peux \u00eatre d'accord avec Monsieur Monsieur Nidegger qu'il n'y a, il ne faut jamais appliqu\u00e9e, la raison d'\u00c9tat, il faut la transparence et le respect de l'\u00c9tat droit dans la r\u00e9alit\u00e9, malheureusement, il ne sait pas ce qu'il \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne, il s'est \u00e9galement contre la politique \u00e9trang\u00e8re ou d'autres, que dans certaines situations, malheureusement, la raison d'\u00c9tat justifie une certain nombre de dates qui ne correspondent pas \u00e0 cela, il faut r\u00e9duire au maximum cet espace- l\u00e0, mais il est vrai que chaque \u00c9tat le fait et moi comme politicien finalement j'interviens toujours pour \u00e9viter que cet espace de non- droit de de de la raison d'\u00c9tat, s'exprime pour le r\u00e9duire au minimum mais c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:29) [72%] :\r\nIl pas bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:29) [88%] :\r\nOui, on peut regretter qu'on ait arr\u00eat\u00e9 les proc\u00e9dures p\u00e9nales, je rappelle que, d'apr\u00e8s les informations qui passent dans la presse, les faits sont imprescriptibles pour un motif tr\u00e8s pr\u00e9cis de mise en de, de, de pression sur les autorit\u00e9s suisses et qu'on pourrait tout \u00e0 fait r\u00e9ouvrir aujourd'hui les proc\u00e9dures qui ont \u00e9t\u00e9 non pas bloqu\u00e9 par conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste ou autre par une procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui s'appelle Karl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:57) [58%] :\r\nElle produit \u00e0 leur \u00e9volution, on a l'h\u00e9ro\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:59) [79%] :\r\nQuand il s'agit d'y a des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [82%] :\r\nQui se d'op\u00e9rer les auteurs bri\u00e8vement, il Nidegger en quelques mots est -ce que la, la, la commission d'enqu\u00eate parlementaire demand\u00e9e pour faire toute la lumi\u00e8re l\u00e0- dessus, elle a la bonne voie \u00e0 suivre pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [87%] :\r\nJe pense que vu le d\u00e9bat public, la Suisse doit montrer qu'elle veut faire la lumi\u00e8re l\u00e0 dessus, quoi qu'il se soit pass\u00e9, mais enfin, il s'est pass\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, hein, le patient le refait pas ce qui compte, c'est le pr\u00e9sent et le pr\u00e9sent, nous appelle \u00e0 vouloir passer \u00e0 la lumi\u00e8re de nous distancer de cette fa\u00e7on de faire, quoi qu'on puisse en penser, parce que nous avons aujourd'hui, on a une cr\u00e9dibilit\u00e9 de gens qui n'offre pas ni un sanctuaire, ni l'impunit\u00e9, une ligne d'\u00e9coute ni toute autre forme de ran\u00e7on c'est exactement de \u00e7a qu'il s'agit, \u00e0 des groupes terroristes qui sont l\u00e0 de la la menace du jour et pour demain et encore apr\u00e8s demain malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [93%] :\r\nYves Nidegger, Carlo Sommaruga merci beaucoup messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir pour \u00e9voquer cet \u00e9pisode historique, quelque chose me dit qu'on n'a pas fini d'en entendent parler, merci beaucoup, messieurs vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:00) [54%] :\r\nM\u00eame si \u00e0 faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T17:19:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste depuis 2003", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBA014C3-29BF-45BF-B6BD-59FB541D93FF", "internalArchiveId": "DBA014C3-29BF-45BF-B6BD-59FB541D93FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoine Flahaut, directeur du l'insitut de sant\u00e9 globale \u00e0 Gen\u00e8ve;le genevois est le patron de Mercuria;Justin Trudeau, Premier Ministre canadien;Jean-Michel Weiss, ancien steward de Swissair;Albane Schlechten, membre de l'Union des espaces culturels autog\u00e9r\u00e9s;Luca Pattaroni, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'EPFL\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D7 VIRUS ET POLITIQUE DE NATALITE) 600 \u00e0 700'000 cas pr\u00e9vus cette ann\u00e9e en Colombie....qui est d\u00e9sormais le 2\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine touch\u00e9 par le virus Zika..apr\u00e8s le Br\u00e9sil. La maladie est transmise par les moustiques...plus de 11 000 cas d\u00e9j\u00e0. Si le virus est g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nin, il inqui\u00e8te les autotir\u00e9s sanitaires car il peut entrainer de graves malformations chez les foetus. Le gouvernement a donc demand\u00e9 aux couples d'\u00e9viter les grossesses, Virginie Matter.\r\nMAG\r\n(6H(2) 15 WEF PETROLE) 26$55...le baril de brut a perdu presque 7% hier \u00e0 New-York...affol\u00e9 par les bourses qui ont plong\u00e9 de 3% en moyenne...et par des informations sur des stocks mondiaux colossaux....\r\n***une crise p\u00e9troli\u00e8re qui s'est invit\u00e9e en ouverture du WEF, le world \u00e9conomic forum de Davos...\r\nTout le monde ou presque en a parl\u00e9...Francesca Argiroffo a rencontr\u00e9 Marco Dunant....le genevois est le patron de Mercuria, quatri\u00e8me groupe priv\u00e9 mondial de trading p\u00e9trolier. \r\nMAG\r\nRetrouvez plus longuement Marco Dunant et l'univers assez secret du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res dans Tout un monde \u00e0 8h10\r\n(6H(3) D6 WEF TRUDEAU) Dans son discours d'ouverture du WEF, Notre pr\u00e9sident, Johan Schneider Ammann a plaid\u00e9 pour l'ouverture et pour une lutte d\u00e9termin\u00e9e contre la haine et le fondamentalisme...\r\nUne autre star \u00e0 Davos...le tout nouveau premier ministre canadien...Justin Trudeau...qui a promis que le Canada va rester dans le peloton de t\u00eate des pays industrialis\u00e9s. A Ottawa, le chef de gouvernement est aujourd'hui critiqu\u00e9 pour son manque de coh\u00e9rence dans sa politique de lutte contre le groupe Etat islamique. Nicolas Vultier\r\nMAG\r\nDepuis l'av\u00e8nement de Justin Trudeau...le Canada ne participe plus aux frappes a\u00e9riennes contre le groupe \u00e9tat islamique...\r\nDes frappes que les occidentaux veulent d\u00e9sormais concentrer sur Raqa et Mossoul, les centres de pouvoirs des djihadistes...d\u00e9cision prise hier \u00e0 Paris...\r\nAlors que l'ONU croit de moins en moins \u00e0 la tenue lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une r\u00e9union sur la Syrie...les bellig\u00e9rants peinent \u00e0 s'entendre sur les noms des participants...\r\n(6H(4) 20 TENNIS) Tennis...Melbourne...la Vaudoise Timea Bachinski sur le point d'entammer son 2\u00e8me match contre l'allemande Annika Beck...\r\nEt Stan Wawrinka, convaincant lors de son premier tour, joue vers 8H...son 2\u00e8me match \u00e0 l'Open d'Australie. Le Vaudois affronte le Tch\u00e8que Radek Stepanek.Une vieille connaissance car, \u00e0 37 ans, il \u00e9cume le circuit depuis des ann\u00e9es. Stan Wawrinka sait d\u00e8s lors \u00e0 quoi s'attendre.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann...\r\nEt Martina Hingis et Sania Mirza passent le 3\u00e8me tour en double....elles ont gagn\u00e9 6-3, 6-3 tout \u00e0 l'heure.\r\n(6H(5) 11 MIGRANTS GRECE) ***La Mac\u00e9doine et l'Autriche donnent encore un tour de visse dans leur politique des migrants... \r\nSkopje ferme sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce pour leur couper la route vers l'Europe...et Vienne promet de plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol cette ann\u00e9e...\r\nLes Pays-Bas, qui assurent la pr\u00e9sidence tournante de l'Union Europ\u00e9enne, appellent \u00e0 une forte r\u00e9duction du nombre d'arriv\u00e9es dans les deux mois \u00e0 venir....avec une meilleure application des accords sign\u00e9 avec la Turquie pour limiter les arriv\u00e9es. En effet...depuis le d\u00e9but du mois... Jordan Davis... plus de 30 mille personnes ont brav\u00e9 le temps hivernal pour rejoindre la Gr\u00e8ce en bateau.\r\nMAG\r\n(6H(6) 03 ACCORD SUISSE-OLP) Si la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 freiner les attentats de l'OLP qui la visait en 1970...c'est gr\u00e2ce au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Pierre Graber...selon le livre d'un journaliste al\u00e9manique....le ministre avait conclut un accord secret avec un haut responsable de l'organisation de lib\u00e9ration de la palestine, qui renoncait \u00e0 viser des cibles suisses, pendant que le chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res oeuvrait \u00e0 favoriser l'installation, \u00e0 Gen\u00e8ve, d'un bureau de l'OLP... Et peut-\u00eatre plus...\r\nJean-Michel Weiss \u00e9tait steward \u00e0 bord du vol Swissair d\u00e9tourn\u00e9 par des terroristes de l'OLP dans le d\u00e9sert jordanien. Il y a quelques ann\u00e9es, la venue, en Suisse, de l'organisatrice de cette prise d'otage l'avait choqu\u00e9e. Aujourd'hui, avec ce livre...il peut enfin rassembler les pi\u00e8ces du puzzle. \r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(6H(7) D3 GE ZONES CULTURELLES) ***Gen\u00e8ve...le Canton et la Ville veulent mettre \u00e0 disposition des lieux culturels alternatifs d'ici deux \u00e0 dix ans pr\u00e8s de la Pointe de la Jonction au centre-ville de Gen\u00e8ve. \r\nLe magistrat cantonal en charge de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers entend \u00e9galement inscrire ce d\u00e9veloppement dans le plan directeur cantonal. Mais les pouvoirs publics peuvent-ils planifier ainsi une culture alternative sans la d\u00e9naturer? Laetitia Guinand  \r\nMAG\r\n(6H(8) 05 BS ENJEU ELECTION GVT AUTOMNE) Les prochaines \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le devraient susciter une belle convoitise. Deux \u00e9lus sur les sept ne se repr\u00e9sentent pas. Le d\u00e9part du pr\u00e9sident Guy Morin pourrait surtout mettre en danger cet automne la reconduction d'une majorit\u00e9 rose-verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif. La gauche devra trouver la perle rare pour conserver sa majorit\u00e9. Le gouvernement de B\u00e2le-Ville est actuellement compos\u00e9 de trois socialistes, un Vert, un radical, un lib\u00e9ral et un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. Ga\u00ebl Klein \r\nMAG\r\nautre d\u00e9part d'un \u00e9lu vert...\u00e0 la Chaux-de-Fonds, Nathalie Schallenberger ne briguera pas un second mandat au sein de l'ex\u00e9cutif communal. elle se dit fatigu\u00e9e des affaires Monnard et Legrix qui ont empoisonn\u00e9 la vie politique de la ville ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n(6H(9) 08 FR NV SYSTEME DE SECURITE LA POSTE) ***La Poste suisse innove dans la s\u00e9curit\u00e9 de ses offices dot\u00e9s de guichets ouverts. \r\nLe nouveau syst\u00e8me, permet...en cas d'effraction par des malfaiteurs, d'envoyer un \u00e9pais brouillard qui se propage dans le bureau. \r\nApr\u00e8s Yverdon-les-Bains et Romont, c'est maintenant au tour de la poste centrale de Fribourg d^en \u00eatre \u00e9quip\u00e9e...Maurice Doucas.\r\nMAG \r\nSa cavale et son arrestation ont fait jaser...maintenant c'est son s\u00e9jour en prison qui est ralli\u00e9...le baron de la drogue mexicain Joaquin El Chapo Guzman ne mange rien dans sa prison qui n'ait \u00e9t\u00e9 go\u00fbt\u00e9 auparavant par un chien...il a peu d'\u00eatre empoisonn\u00e9 ! Et le directeur de la prison lui a donn\u00e9 un exemplaire de Don Quichotte \u00e0 son arriv\u00e9e....\r\nUne belle journ\u00e9e commence...l\u00e0 o\u00f9 le soleil parviendra \u00e0 pulv\u00e9riser le brouillard! 3 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s-midi. M\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nGrisaille souvent tenace en plaine, soleil g\u00e9n\u00e9reux en montagne.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 22 janvier 2016 et tendance\r\nAujourd'hui, le stratus sera bien pr\u00e9sent sur le Plateau et s'insinuera m\u00eame jusqu'en Valais\r\ncentral. Le temps sera largement ensoleill\u00e9 au-dessus de 1300 \u00e0 1500 m\u00e8tres. Cet apr\u00e8s-midi, la\r\ngrisaille devrait se dissiper en Valais alors qu'elle pourra \u00eatre nettement plus r\u00e9calcitrante sur le\r\nPlateau. Les temp\u00e9ratures resteront encore relativement frisquettes,\r\navec pas plus de 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain, \u00e0 nouveau du stratus sur le Plateau jusque\r\nvers 900 m\u00e8tres et du soleil en montagne.", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7411004", "ece-7410987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T05:51:36Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 ce journal de samba Viscardi des b\u00e9b\u00e9s qui naissent avec de toutes petites t\u00eates avec des probl\u00e8mes neurologiques la Colombie demande aux femmes de diff\u00e9rer une \u00e9ventuelle grossesse en raison d'une \u00e9pid\u00e9mie de virus Zi-Qar propag\u00e9e par un moustique, il a des cons\u00e9quences morbides sur les nouveau- n\u00e9s Davos la d\u00e9gringolade du p\u00e9trole inqui\u00e8te m\u00eame le Wahdat \u00e9conomique Forum Davos le 1er ministre canadien Justin Trudeau d\u00e9fend sa toute nouvelle politique et notamment sa d\u00e9cision de retirer le Canada des frappes d'Ariane djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nSauver des objets de la d\u00e9charge du recyclage, leur donner une seconde vie, c'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne op\u00e9ration dite de ressources, quel est l'avenir de ce type de d\u00e9marche Fran\u00e7ois Marthaler, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois et sp\u00e9cialiste de la question \u00e0 l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [92%] :\r\nEnfumer les cambrioleurs oui c'est la nouvelle technique de la Poste pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des offices dot\u00e9s de guichets ouverts, le fils de Fribourg, vient d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9e de ce nouveau syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nUne ancienne \u00e9glise peut -elle devenir une mosqu\u00e9e \u00e0 la question se pose \u00e0 B\u00e2le avec l'\u00e9glise catholique Don Bosco Rendez -vous dans la chronique de RTS religion \u00e0 6 heures 27. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nPoint 600 \u00e0 700 1000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nCas pr\u00e9vus cette ann\u00e9e en Colombie, qui est d\u00e9sormais le 2\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine, touch\u00e9 par le virus dit apr\u00e8s le Br\u00e9sil, la maladie est transmise par des moustiques, plus de 11000 cas d\u00e9j\u00e0 alors si ce virus est g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nin, il inqui\u00e8te les autorit\u00e9s sanitaires car il peut entra\u00eener de graves malformations chez les foetus, le gouvernement colombien a donc demand\u00e9 au couple d'\u00e9viter les grossesses Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [87%] :\r\nCar la Colombie redoute le sc\u00e9nario br\u00e9silien ou l'arriv\u00e9e du virus \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 multiplier par 20 le risque de micro- c\u00e9phal\u00e9es cong\u00e9nital, autrement dit plus de 3500 b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s avec une petite t\u00eate et de graves s\u00e9quelles neurologiques alors pour \u00e9viter ce risque, les autorit\u00e9s colombiennes ont fait de nombreuses recommandations aux femmes enceintes et encourager les couples \u00e0 repousser leur projet d'enfants en juillet, ao\u00fbt 2016 lorsque l'\u00e9pid\u00e9mie sera retomb\u00e9e Antoine Flahault, directeur de l'Institut de sant\u00e9 globale \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [89%] :\r\nC'est un principe de pr\u00e9caution assez drastiques assez fort, assez rarement mise en oeuvre d'ailleurs, je ne sais pas, surtout quelle sera l'efficacit\u00e9 de cette mesure qui est \u00e0 une recommandation, bien s\u00fbr, mais il y a pas de 2 m\u00e9dicaments contre ce virus, il y a pas de vaccin non plus, donc lorsque l'on n'a pas de mesures de pr\u00e9vention m\u00e9dicale a propos\u00e9 peut penser que des mesures de type social ou de de mesures de pr\u00e9vention de ce type puisse avoir une certaine efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [96%] :\r\n\u00e9tonnante pour un pays catholique, cette proposition est \u00e9galement un signe des temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:38) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que, il y a une certaine \u00e9poque, on aurait moins pris ce type de de mesures, elles sont assez embl\u00e9matiques, elles sont politiquement forte, elles vont m'amener \u00e0 d\u00e9bat \u00e9videmment, maintenant, on voit bien que l'esp\u00e9rance de vie dans tous nos pays et et y compris en Colombie a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es parce que, justement, la pr\u00e9occupation de sant\u00e9 publique a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [89%] :\r\nPour l'instant, la Colombie est le seul pays \u00e0 avoir propos\u00e9 une telle mesure, les \u00c9tats-Unis, eux, recommande aux femmes enceintes ou qui pr\u00e9voit de lettres, de ne pas se rendre dans les pays touch\u00e9s par le virus de cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [91%] :\r\n26 dollars 55 le baril de brut a perdu presque 7 pourcent hier hier \u00e0 New-York, affol\u00e9 par les bourses qui ont plong\u00e9 de 3 pourcent en en moyenne et surtout par des informations sur des stocks mondiaux colossaux, c'est une crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [84%] :\r\nQui s'est invit\u00e9e en ouverture du Forum \u00e9conomique de Davos 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [94%] :\r\nTout le monde ou presque on a parl\u00e9 et Francesca Giraud fois rencontr\u00e9 Marco Dunant le Genevois, le patron de Mercuria, quatri\u00e8me groupe priv\u00e9 mondial de Trading p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [88%] :\r\nLa chute des prix et va affecter leur profitabilit\u00e9 d'une d'un outil de production, les co\u00fbts de production de p\u00e9trole \u00e0 travers le monde sont tr\u00e8s disparates, qu'il y a certains pays qui ont Arabie-Saoudite qui peuvent produire du p\u00e9trole \u00e0 5 ou 6 dollars le baril alors que vous avez dit ce pays comme le Canada ou dans les cheese bitume les co\u00fbts de production sont sup\u00e9rieurs \u00e0 50 dollars la marine en Chine, dans certains endroits -l\u00e0 que les co\u00fbts de production sont relativement \u00e9lev\u00e9s, et donc c'est le prix du march\u00e9, ben en-dessous de 30 dollars effectivement cette production en fait se fait puisque le co\u00fbt de la production est sup\u00e9rieur au prix auquel on vend du p\u00e9trole, donc \u00e7a peut-\u00eatre pas un effet imm\u00e9diat, mais au bout de quelques semaines ou quelques mois, un producteur peut pas continuer \u00e0 perd de l'argent sur sa production, donc il est oblig\u00e9 de l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [92%] :\r\nEt vous pourrez retrouver plus longuement Marco Dunant et l'univers assez secret du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, donc tout un monde tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 dans son discours d'ouverture du West, notre pr\u00e9sident est un Schneider Ammann a plaid\u00e9 pour l'ouverture et pour une lutte d\u00e9termin\u00e9e contre la haine et le fondamentalisme, une autre Star aussi \u00e0 Davos, le tout nouveau 1er ministre canadien Justin Trudeau, il a promis que le Canada va rester dans le peloton de t\u00eate des pays industrialis\u00e9s \u00e0 Ottawa, le chef de gouvernement est toujours dupes, critiqu\u00e9 pour son manque de coh\u00e9rence dans sa politique de lutte contre le groupe \u00c9tat islamique Nicolas victimes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [92%] :\r\nJustin Trudeau l'optimiste Justin Trudeau, le progressiste Justin Trudeau, l'humaniste, c'est l'image qui a fait passer hier \u00e0 Davos le nouveau 1er ministre canadien, 3 mois apr\u00e8s sa victoire \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [92%] :\r\nNous croyons au progr\u00e8s et nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler tr\u00e8s, tr\u00e8s fort pour y arriver, les Canadiens savent toutefois que la croissance et la prosp\u00e9rit\u00e9 ne tient pas \u00e0 ce qui se trouve sous nos pieds, mais surtout \u00e0 ce que nous avons entre nos oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [86%] :\r\nLes Justin Trudeau de fustiger les d\u00e9clinistes et les pessimistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [93%] :\r\nCertains disent qu'il est maintenant impossible de changer le visage des in\u00e9galit\u00e9s mondiales dans l'autre insiste pour dire que le changement climatique est une cause perdue, ou que la seule fa\u00e7on de l'\u00e9viter c'est d'abandonner la croissance \u00e9conomique, d'autres encore, mais tant d'autres, la diversit\u00e9, ils disent que des personnes de cultures et de langues diff\u00e9rentes ne peuvent pas vivre en harmonie la diversit\u00e9 est dangereuse, h\u00e9 bien, je n'y crois absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [94%] :\r\nPour le chef du gouvernement canadien, il faut donc investir en masse dans l'\u00e9ducation, le savoir et les nouvelles technologies un discours qui ravit les participants au forum mais qui aujourd'hui passent au second plan \u00e0 Ottawa apr\u00e8s la mort de 6 canadien dans l'attaque de Ouagadougou, la soci\u00e9t\u00e9 canadienne attend aussi de son 1er ministre un discours clair dans la lutte contre le terrorisme, Nicolas Villequier rtsinfo Davos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [93%] :\r\nOui, depuis l'av\u00e8nement de Justin Trudeau le Canada ne participe plus aux frappes a\u00e9riennes contre le groupe \u00c9tat islamique des frappes d'ailleurs que les occidentaux veulent d\u00e9sormais concentrer sur Raqa et Mossoul, les centres de pouvoirs des djihadistes d\u00e9cision pr\u00e9dire \u00e0 Paris alors que l'ONU croit de moins en moins la tenue lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une r\u00e9union sur la Syrie, les bellig\u00e9rants peinent \u00e0 s'entendre sur les noms des participants tennis mais Bond la Vaudoise Tim\u00e9a Bachinski sur le point d'entamer son 2\u00e8me match contre l'allemande Annika Beck et puis Stan Vavrinka convaincant lors de son 1er tour joue lui vers 8 heures son 2\u00e8me match \u00e0 cet Open d'Australie, le Vaudois affronte le Tch\u00e8que Radek Stepanek, une vieille connaissance, car \u00e0 37 ans, il \u00e9cume le circuit depuis des ann\u00e9es, \u00e7a n'Wawrinka, c'est d'ailleurs \u00e0 quoi s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [69%] :\r\nLa soeur son joueur, c'est un joueur tr\u00e8s dangereux bonjour je me \u00e9vidente sur sc\u00e8ne, moi je complet complexe parce qu'il a bien mis les conditions ici est assez rapide, il s'est vraiment de n'\u00e9couter les points de jouer \u00e7a les retours vraiment de d'autres endroits m\u00eame de faire un peu paniqu\u00e9, maintenant \u00e7a va d\u00e9pendre un peu de quoi moi je vais j'aime sentir, moi j'ai commenc\u00e9 le match comment \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [77%] :\r\nUn jour, peut-\u00eatre un peu atypique comme Dolgopolov d'autres Brown pas c'est important d'avoir ces ces, ces joueurs sur le circuit aussi qui ont jou\u00e9 \u00e0 cela on peut peut-\u00eatre moins classique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [72%] :\r\nMoi je pense que c'est un matelas plut\u00f4t un jour classique, mais il y a y a quelques ann\u00e9es, on va dire, ou les joueurs vont plus sauf avait plus de retour, on est maintenant c'est clair, voil\u00e0 \u00e7a c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon joueur aura non seulement pour la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman et puis Martina Hingis et Sania Mirza passe le 3\u00e8me tour en double, elles ont gagn\u00e9 6 3 6 3 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\nLa Mac\u00e9doine et l'Autriche donnent encore un tour de vis suppl\u00e9mentaire dans leur politique des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [92%] :\r\nOui ce copier ferme sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce pour leur couper la route vers l'Europe et Vienne promet de plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol cette ann\u00e9e, les Pays-Bas, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne appelle \u00e0 une forte r\u00e9duction du nombre d'arriv\u00e9es dans les 2 mois \u00e0 venir, avec une meilleure application des accords sign\u00e9s avec la Turquie pour limiter les arriv\u00e9es, parce que depuis le d\u00e9but du mois d'jordan Davis : plus de 30000 personnes ont brav\u00e9 le temps hivernal pour rejoindre agression bateau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [92%] :\r\nL'hiver, devait \u00eatre la saison calme en mer \u00c9g\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s \u00e0 un rythme d'\u00e0 peine 50 par jour, mais cette ann\u00e9e, c'est 30 fois plus l'Organisation internationale pour les migrations recense en moyenne 1000 500 arriv\u00e9es quotidiennes depuis le 1er janvier la Gr\u00e8ce accuse son voisin turc de ne pas faire assez pour lutter contre les passeurs, la Turquie, elle affirme en avoir arr\u00eat\u00e9 des milliers, toujours est -il que chaque fois que les vents se calme les canaux et Zodiac remettent le cap sur les \u00eeles grecques, malgr\u00e9 les temp\u00e9ratures proches de 0 et ces eaux glac\u00e9es sont de plus en plus meurtri\u00e8res hier les patrouilles n'ont pas pu sauver une femme et une fillette de 5 ans morte d'hypothermie apr\u00e8s le chavirage de leur bateau, une journ\u00e9e h\u00e9las typique, depuis le d\u00e9but du mois, le Yam recense au moins 77 morts en mer \u00c9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [93%] :\r\nSi la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 freiner les attentats de l'OLP qui la visait en 1970 c'est gr\u00e2ce au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Pierre Grimbert selon le livre d'un journaliste al\u00e9manique, le ministre avait conclu un accord secret avec un haut responsable de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine qui renon\u00e7ait donc \u00e0 viser les cibles suisses pendant que le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res oeuvrait \u00e0 favoriser l'installation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un bureau de l'OLP et peut-\u00eatre plus Jean-Michel Va\u00efsse \u00e9tait steward \u00e0 bord du vol Suisse- Air d\u00e9tourn\u00e9 par des terroristes de l'OLP dans le d\u00e9sert jordanien, il y a quelques ann\u00e9es, la venue en Suisse de l'organisatrice de cette prise d'otages avait choqu\u00e9e aujourd'hui avec ce livre, il peut enfin rassembler les pi\u00e8ces du p\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:53) [86%] :\r\nFameux dr\u00f4nes, enfin j'ai j'ai \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que cette Madame la Callas au 1er mai elle a re\u00e7u la permission, premi\u00e8rement d'entr\u00e9e en Suisse en punition, deuxi\u00e8mement de parler ouvertement un 1er mai \u00e7a fait dr\u00f4le, hein, il y a eu des retrouve derri\u00e8re, donc on les arr\u00eate pas parce qu'il y avait quand m\u00eame une menace grave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [84%] :\r\nEst -ce que vous et la pression d'abriter, victime de la raison d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:16) [87%] :\r\nOn a essay\u00e9 d'APC cette affaire et aujourd'hui quand je vois qu'il y avait un au complot avec l'appel au \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, aujourd'hui, \u00e7a fait une esp\u00e8ce de sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [95%] :\r\nGen\u00e8ve le canton et la Ville veulent mettre \u00e0 disposition des lieux culturels alternatifs d'ici 2 \u00e0 10 ans pr\u00e8s de la pointe de la Jonction au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [94%] :\r\nLe magistrat cantonal, en charge de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers entend \u00e9galement inscrire ce d\u00e9veloppement dans le plan directeur cantonal, mais les pouvoirs publics peuvent -ils vraiment planifier une culture alternative dans sans la d\u00e9naturer, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [91%] :\r\nApparemment oui selon les acteurs des milieux autog\u00e9r\u00e9s et de la nuit qui accueille avec satisfaction la proposition des autorit\u00e9s quand est vilain depuis la fermeture des squats \u00e0 Gen\u00e8ve a mal en effet \u00e0 sa vie culturelle accessible \u00e0 tous, seule usine r\u00e9siste encore avec son lot de contestataires, notamment parmi les riverains qui ne supportent plus les nuisances nocturnes, la proposition des autorit\u00e9s visent justement \u00e0 pallier ce manque, mais la culture alternative se d\u00e9cr\u00e8te -t-elle Albane Schlechten, membre de l'Union des espaces culturels autog\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:19) [89%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration a sa culture alternative quand on parle de de d'alternative spontan\u00e9e, c'est aussi relatif \u00e0 une certaine p\u00e9riode, qui sont les ann\u00e9es 80 o\u00f9 une partie des ann\u00e9es 90 o\u00f9 il y avait encore des possibilit\u00e9s o\u00f9 il y avait pas autant de pression fonci\u00e8re sur le centre ville, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 que le politique fasse un peu l'arbitrage et arrive \u00e0 pr\u00e9server des espaces de Delors, rentabilit\u00e9, on va dire des duels, des prix qui sont appliqu\u00e9s au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:45) [91%] :\r\nD\u00e8s lors, peut -on encore parler de culture alternative et autog\u00e9r\u00e9s Luca Patagonie ma\u00eetre d'enseignement allez PFL. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:52) [90%] :\r\nC'est plus de la culture alternative si on lui garde un sens tr\u00e8s radicales sont compromis, mais par ailleurs on peut \u00eatre subventionn\u00e9 mais continue \u00e0 fonctionner en autogestion et donc de garder finalement la possibilit\u00e9 d'une alternative au au sein m\u00eame du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [86%] :\r\nEt soupape de d\u00e9compression que doivent m\u00e9nager les pouvoirs publics nous dit le sociologue, le risque de d\u00e9bordement devient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [95%] :\r\nLes prochaines \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le devraient susciter une belle convoitise 2 \u00e9lus sur les 7 ne se repr\u00e9sente pas le d\u00e9part du pr\u00e9sident Guy Morin pourrait surtout mettre en danger cet Automne la reconduction d'une majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif, la gauche devra trouver donc la perle rare pour conserver sa majorit\u00e9, le gouvernement de B\u00e2le- Ville est actuellement compos\u00e9e de 3 socialistes, un Vert, un radical, un lib\u00e9ral et un d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [92%] :\r\nLe retrait d\u00e9sormais programm\u00e9e du repr\u00e9sentant des Verts : Guy Morin apr\u00e8s 12 ans de gouvernement et le 2\u00e8me en quelques mois, le lib\u00e9ral Christophe Heyman, \u00e9lu en octobre au Conseil national est aussi sur le d\u00e9part apr\u00e8s 4 l\u00e9gislatures Guy Morin, aura \u00e9t\u00e9 le 1er pr\u00e9sident de B\u00e2le- Ville une fonction cr\u00e9\u00e9e en 2009 et il estime aujourd'hui qu'il est temps de passer la main, peut-\u00eatre faut -il aussi rappeler qui le besoin d'un 2\u00e8me tour il y a 4 ans, pour \u00eatre reconduit \u00e0 la pr\u00e9sidence apr\u00e8s les succ\u00e8s enregistr\u00e9s sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et dans plusieurs cantons, nul doute que les partis de droite tenteront donc cet Automne de ravir la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif une majorit\u00e9 d\u00e9tenue depuis 2005 par le camp rose- Vert qui peut compter sur des poids lourds de la politique b\u00e2loise ce que sont les socialistes \u00c9va Herzog Christophe Brutsch inh\u00e9rente Spector Hessels s', tous 3 avaient \u00e9t\u00e9 facilement r\u00e9\u00e9lu il y a 4 ans et peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 un nouveau mandat pour emp\u00eacher la droite d'arriver \u00e0 ses fins, les Verts devront donc pr\u00e9senter un candidat capable de faire aussi bien que ses a\u00een\u00e9s socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [88%] :\r\nEt autre d\u00e9part donn\u00e9 lieu vers 7 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Nathalie Chabanne barri\u00e8re ne briguera pas un second mandat au sein de l'ex\u00e9cutif communal, elle se dit fatigu\u00e9e des affaires Monnard et Legrix qui ont empoisonn\u00e9 la vie politique de la ville, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur la Poste suisse innove dans la s\u00e9curit\u00e9 de ses offices dot\u00e9s de guichets ouverts, h\u00e9 oui, le nouveau syst\u00e8me permet en cas d'effraction par des malfaiteurs d'envoyer un \u00e9pais brouillard qui se propage dans le bureau \u00e0 Pr\u00e9vert dans les bars et Romont c'est maintenant au tour de la poste centrale de Fribourg dans l'\u00eatre \u00e9quip\u00e9e Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:10) [92%] :\r\nOn profite des travaux d'agencement du principal office postal de la capitale fribourgeoises pour perfectionner la s\u00e9curit\u00e9 La Poste explique qu'en cas d'effraction, un \u00e9pais brouillard se propage entre 2 et 5 secondes dans l'ensemble de l'office postal ce brouillard, elle nous dit -on absolument sans danger, aussi bien pour les personnes que pour les animaux et il se dissipe automatiquement apr\u00e8s l'intervention de la police, la Poste explique \u00e9galement que si l'on doit assister \u00e0 une propagation de ce brouillard dans cet office il n'y a rien \u00e0 craindre, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 automatiquement inform\u00e9s de la situation, mais nous n'en saurons pas plus contact\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, La Poste, explique qu'elle n'a pas pour habitude de communiquer sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [89%] :\r\nSa cavale et son arrestation fait jaser, maintenant c'est son s\u00e9jour en prison qui a raill\u00e9 le baron de la drogue mexicain Joaqu\u00edn halte Chapo Guzman ne mange rien figurez -vous rien qui n'est, a auparavant \u00e9t\u00e9 go\u00fbt\u00e9 par un chien, oui, il a peur d'\u00eatre empoisonn\u00e9s quant au directeur de la prison il y a beaucoup d'humour, il lui a donn\u00e9 un exemplaire de don qui shot \u00e0 son arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [86%] :\r\nOui, mais c'est parce qu'il y a l'IRA c'est pas s\u00fbr merci Sandra Viscardi, une belle journ\u00e9e commence l\u00e0 o\u00f9 le soleil parviendra \u00e0 pulv\u00e9riser la couche de brouillard 3 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi m\u00eame temps pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T06:07:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1487968", "internalArchiveId": "AA1601487828", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "durationSec": 1896, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7433489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7433488.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Davos / WEF: Johann Schneider-Ammann est venu d\u00e9fendre la position de la Suisse face \u00e0 l\u2019Europe", "Le tunnel du Ceneri qui relie Bellinzone et Lugano est perc\u00e9", "Il est possible de devenir propri\u00e9taire d\u2019un bunker", "Le Kremlin aurait commandit\u00e9 l\u2019assassinat d\u2019Alexandre Litvinenko", "Sept minutes de c\u00e2lins par jour suffisent pour \u00eatre heureux", "La capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration de l\u2019Allemagne est mise en cause", "Journ\u00e9es de Soleure: les explications de Julie Evard, depuis Soleure", "Il existerait une neuvi\u00e8me plan\u00e8te dans notre syst\u00e8me solaire", "John Kerry a montr\u00e9 sa reconnaissance \u00e0 Didier Burkhalter", "Des \u00e9l\u00e8ves genevois et bernois vont partir en camp ensemble", "Les politiciens se mettent de plus en plus en sc\u00e8ne", "Assassinat Alexandre Litvinenko: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Cornaz, correspondante en Russie, depuis Moscou", "Les Journ\u00e9es de Soleure est le grand rendez-vous des r\u00e9alisateurs suisses", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Forum est un v\u00e9ritable marathon pour le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "C\u2019est une \u00e9tape importante dans l\u2019am\u00e9lioration du trafic ferroviaire entre Zurich et Milan.", "Chaque ann\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e met en vente des objets immobiliers.", "La justice britannique publie un rapport dans ce sens.", "Il existe m\u00eame des cours de calino-th\u00e9rapie en Suisse allemande.", "Ils sont une minorit\u00e9 \u00e0 trouver du travail.", "Elle ferait dix fois la masse de la Terre et tournerait en orbite derri\u00e8re Neptune.", "En effet, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans l\u2019\u00e9change des otages iraniens et am\u00e9ricains.", "Ce camp de ski bilingue est une premi\u00e8re pour l\u2019instruction publique.", "C\u2019est une strat\u00e9gie m\u00e9diatique qui se r\u00e9pand en Suisse.", "Cette ann\u00e9e, 187 films sont en comp\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-7321758", "ece-7321760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T01:10:09Z", "subTitles": ["19:30:01:18  19:30:16:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:01\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:20:12\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:25:11\r\n  Vladimir Poutine en cause dans\r\nle meurtre d'Alexandre Litvinenko,\r\n\r\n19:30:25:16  19:30:28:17\r\n   espion russe mort empoisonn\u00e9\r\n            \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:30:28:22  19:30:32:11\r\n   Les conclusions de l'enqu\u00eate\r\n    de la justice britannique\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:35:01\r\nd\u00e9clenchent une temp\u00eate diplomatique.\r\n\r\n19:30:35:06  19:30:40:07\r\nLondres convoque l'ambassadeur russe,\r\n le Kremlin d\u00e9nonce les accusations.\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:44:05\r\n  Nous serons en direct de Moscou\r\n       avec Isabelle Cornaz.\r\n\r\n19:30:44:16  19:30:48:05\r\n      Reportage \u00e0 Davos avec \r\n      Johann Schneider-Amman.\r\n\r\n19:30:48:10  19:30:51:12\r\n       Journ\u00e9e d'entretiens\r\n       au plus haut niveau\r\n\r\n19:30:51:17  19:30:54:04\r\n        pour le pr\u00e9sident \r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:54:09  19:30:59:05\r\nSon statut lui offre un acc\u00e8s direct\r\naux plus grands dirigeants du monde.\r\n\r\n19:30:59:15  19:31:03:04\r\n  Journ\u00e9e marqu\u00e9e par les gestes\r\n      d'amiti\u00e9 de John Kerry\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:05:15\r\n\u00e0 son homologue Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:10:07\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine\r\n  reconnaissant envers la Suisse\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:12:19\r\n          pour son r\u00f4le\r\n     dans le dossier iranien.\r\n\r\n19:31:13:05  19:31:17:02\r\nApr\u00e8s 10 ans de travaux, le tunnel\r\n   de base du Ceneri est perc\u00e9.\r\n\r\n19:31:17:07  19:31:21:10\r\n Le tron\u00e7on majeur reliera en 2020\r\n    Zurich \u00e0 Milan en 3 heures.\r\n\r\n19:31:21:19  19:31:25:13\r\n Un bunker en Gruy\u00e8re est \u00e0 vendre\r\n      pour un prix d\u00e9risoire.\r\n\r\n19:31:25:18  19:31:30:09\r\nOn se bouscule pour visiter l'\u00e9difice\r\n   de la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:33:20\r\n     Les acheteurs sont rares,\r\n      vu les travaux \u00e0 faire.\r\n\r\n19:31:34:06  19:31:38:11\r\n  200 \u00e9l\u00e8ves genevois et bernois\r\n r\u00e9unis sur les pistes de Gstaad.\r\n\r\n19:31:38:15  19:31:43:07\r\n  Le premier camp de ski bilingue\r\ndes \u00e9coles romandes et al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:49:14\r\n Programme charg\u00e9 pour le Conseil\r\n f\u00e9d\u00e9ral au World Economic Forum.\r\n\r\n19:31:49:19  19:31:54:08\r\nUn vrai marathon diplomatique pour\r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:59:08\r\nMais d'abord, cette accolade amicale\r\n de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:31:59:12  19:32:04:22\r\n   Un signe de gratitude du chef\r\n    de la diplomatie am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:32:05:03  19:32:10:09\r\n     pour le r\u00f4le de la Suisse\r\n     dans le dossier iranien.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:15:17\r\n       -La gloire est l\u00e0,\r\n     au d\u00e9tour d'un couloir.\r\n\r\n19:32:15:22  19:32:18:15\r\n       Didier Burkhalter\r\n     ne le sait pas encore.\r\n\r\n19:32:18:20  19:32:22:04\r\n    Dans quelques instants, \r\n   il vivra un moment intense\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:27:01\r\n     dans les bras du chef\r\n  de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:32:27:06  19:32:34:04\r\n         Hymne national\r\n\r\n19:32:34:20  19:32:38:18\r\nDidier Burkhalter, notre ministre\r\n    des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n19:32:38:23  19:32:41:02\r\n en best friend de John kerry...\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:43:08\r\n           \u00e7a le fait.\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:47:07\r\n-Au nom du Pr\u00e9sident Obama et du\r\n        peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:10\r\n-La Suisse est lou\u00e9e publiquement\r\n        pour sa m\u00e9diation\r\n\r\n19:33:30:14  19:33:32:14\r\n entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran.\r\n\r\n19:33:32:14  19:33:36:07\r\n       -Moins de familiarit\u00e9\r\n   entre Johann Schneider-Ammann\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:42:11\r\n       et les chefs d'Etat.\r\n\r\n19:33:44:02  19:33:47:14\r\n -Cet homme entame une v\u00e9ritable\r\n         cours de fond.\r\n\r\n19:33:47:19  19:33:50:04\r\n-Comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:52:03\r\n   on a la chance de rencontrer\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:53:12\r\n         des chefs d'Etat.\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:57:03\r\n On ressent un peu de l'euphorie.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:23\r\n        -Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n le quartier g\u00e9n\u00e9ral helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:03:07\r\n  Un coup d'oeil \u00e0 la tablette\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:08:00\r\n          en attendant\r\n  le Premier ministre canadien.\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:11:12\r\n        Que dit-on dans\r\n   les 30 minutes imparties ?\r\n\r\n19:34:11:17  19:34:15:11\r\nComment \u00e9viter de mettre les pieds\r\n          dans le plat ?\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:18:14\r\n     -On est jamais \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:20:11\r\n        On essaie d'\u00e9viter.\r\n\r\n19:34:20:15  19:34:23:05\r\n  L'important, c'est l'empathie.\r\n\r\n19:34:23:10  19:34:29:02\r\nL'enjeu est de faire connaissance.\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:36:14\r\n   -Le chef de cabinet iranien\r\n   s'arr\u00eate pour dire bonjour.\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:42:15\r\n   Dans la foul\u00e9e, on s'assure\r\n  que chacun trouvera sa place.\r\n\r\n19:34:43:14  19:34:45:15\r\n -Les Chinois sont tr\u00e8s nombreux.\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:48:21\r\n       La maison est petite.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:53:18\r\n-On s'installe, puis on se rappelle\r\n       qu'il faut la photo.\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:14\r\n    -L'apr\u00e8s-midi, direction\r\n     le centre des congr\u00e8s.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:01:02\r\n         On y d\u00e9ambule,\r\n     on cherche son chemin.\r\n\r\n19:35:01:07  19:35:05:05\r\n      L'occasion d'\u00e9changer\r\n      des cartes de visite.\r\n\r\n19:35:06:02  19:35:08:17\r\n  -Le but du WEF est d'organiser\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:10:19\r\n           des contacts.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:17:09\r\n Ils sont courts, mais importants.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:22:11\r\n    -Prochain interlocuteur,\r\n         Manuel Valls.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:27:05\r\n    -C'est un num\u00e9ro important.\r\n\r\n19:35:27:10  19:35:32:03\r\n    J'ai celui de J-C.Juncker.\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:43:06\r\nLes num\u00e9ros de nos voisins sont les\r\n         plus importants.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:48:04\r\n-Fin du marathon diplomatique avec\r\n        Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:52:23\r\n  -Premi\u00e8re apparition officielle\r\ndu conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:56:21\r\n      Une poign\u00e9e de main et\r\nun bref mot de bienvenue en anglais\r\n\r\n19:35:57:02  19:35:59:12\r\n   pour accueillir son homologue\r\n     am\u00e9ricain, Ashton Carter.\r\n\r\n19:36:01:06  19:36:04:17\r\n   Le FMI, inquiet face au flux\r\n      de migrants en Europe.\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:07:16\r\n         Un probl\u00e8me pour\r\n     la capacit\u00e9 d'absorption\r\n\r\n19:36:07:21  19:36:11:01\r\n  des march\u00e9s du travail de l'UE,\r\n         selon C.Lagarde.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:14:23\r\n  Celle-ci plaide pour autoriser\r\n      les demandeurs d'asile\r\n\r\n19:36:15:04  19:36:21:07\r\n\u00e0 travailler rapidement et les payer\r\n   en-dessous du salaire minimum.\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:28:07\r\n    L'int\u00e9gration des migrants,\r\n    enjeu central en Allemagne\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:31:21\r\n      o\u00f9 A.Merkel est somm\u00e9e\r\n   de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:36:04\r\nConsid\u00e9r\u00e9s comme de la main d'oeuvre\r\n     dans un pays vieillissant,\r\n\r\n19:36:36:09  19:36:40:03\r\nles demandeurs d'asile font craindre\r\n       une hausse du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:36:40:08  19:36:43:23\r\n  Car 4 % seulement des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n    sont inscrits au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:49:01\r\n  Cela alimente la pol\u00e9mique de la\r\ncapacit\u00e9s d'int\u00e9gration en Allemagne.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:53:00\r\n    -Cherno est en Allemagne\r\n        depuis deux ans.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:55:20\r\n   Il a commenc\u00e9 sa formation\r\n        professionnelle\r\n\r\n19:36:56:01  19:36:58:12\r\n  dans cette petite entreprise.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:03:04\r\n Il avait d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9tier, mais \r\n il a d\u00fb tout reprendre \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:06:16\r\n       Un nouveau d\u00e9part \r\n      pas toujours facile.\r\n\r\n19:37:07:09  19:37:10:08\r\n   -J'ai du mal avec l'allemand\r\n\r\n19:37:10:12  19:37:14:19\r\n   et je dois tout r\u00e9apprendre.\r\n\r\n19:37:15:00  19:37:18:15\r\n       Mais c'est tr\u00e8s bien,\r\n je me construis une nouvelle vie.\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:24:23\r\nJe refusais de recevoir de l'argent\r\n    de l'Etat sans rien faire.\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:29:09\r\n  -Dans cette r\u00e9gion o\u00f9 le taux\r\n  de ch\u00f4mage est des plus bas,\r\n\r\n19:37:29:13  19:37:32:18\r\n       les r\u00e9fugi\u00e9s sont\r\n  une main d'oeuvre bienvenue.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:39:03\r\n Malgr\u00e9 un lourd recrutement, le \r\npatron n'a pas h\u00e9sit\u00e9 pour Cherno.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:08\r\n -L'avantage: il en veut vraiment.\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:48:04\r\n Il veut travailler et apprendre.\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:53:03\r\n Il est int\u00e9ress\u00e9 par tout et cela\r\nfait une diff\u00e9rence avec les jeunes\r\n\r\n19:37:53:08  19:37:58:09\r\n  qui n'ont pas la m\u00eame maturit\u00e9.\r\n\r\n19:38:00:00  19:38:02:11\r\n  -Pour les requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:05:22\r\nl'int\u00e9gration au march\u00e9 du travail\r\n         reste difficile.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:11:03\r\n Des emplois sont inaccessibles et\r\napprendre la langue prend du temps.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:16:18\r\n   On se pr\u00e9pare \u00e0 une mont\u00e9e \r\n  du ch\u00f4mage d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:38:17:15  19:38:20:03\r\n      -On n'en fait pas assez\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:22:16\r\n  pour la formation des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:38:22:21  19:38:27:20\r\n     ni pour mettre \u00e0 niveau\r\n   leurs comp\u00e9tences scolaires.\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:31:17\r\n  Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question\r\n      du logement de ces gens\r\n\r\n19:38:31:22  19:38:34:15\r\nqui veulent travailler en Allemagne.\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:38:08\r\n     -Jusqu'\u00e0 fin septembre,\r\n    70'000 demandeurs d'asile\r\n\r\n19:38:38:12  19:38:40:20\r\nont trouv\u00e9 du travail en Allemagne,\r\n\r\n19:38:41:01  19:38:45:00\r\n alors qu'un million de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n      sont arriv\u00e9s en 2015.\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:51:10\r\n   -Le Kremlin aurait commandit\u00e9\r\n  l'assassinat de l'ancien espion\r\n\r\n19:38:51:14  19:38:55:12\r\n       Alexandre Litvinenko,\r\nmort empoissonn\u00e9 en 2006 \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:59:16\r\n   La justice britannique publie\r\n       son rapport d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:04:02\r\n    et met directement en cause\r\n l'Etat russe et Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:39:04:07  19:39:11:21\r\n       Temp\u00eate diplomatique\r\n     entre Londres et Moscou.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:17:15\r\n    -Ce rapport de 328 pages\r\n         est une bombe.\r\n\r\n19:39:17:20  19:39:22:00\r\n  Une ann\u00e9e et demie d'enqu\u00eate\r\npour arriver \u00e0 cette conclusion:\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:27:05\r\nPoutine a probablement commandit\u00e9\r\n  l'assassinat d'A.Litvinenko.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:31:14\r\n     Voici les mots du juge\r\n     en charge du dossier.\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:36:12\r\n -L'op\u00e9ration des services secrets\r\n\r\n19:39:36:17  19:39:38:17\r\n   russes pour tuer A.Litvinenko\r\n\r\n19:39:38:22  19:39:44:10\r\n    a probablement \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e\r\npar M. Patrushev, alors chef du FSB,\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:51:10\r\net aussi par le pr\u00e9sident Poutine.\r\n\r\n19:39:52:08  19:39:56:04\r\n-Le dernier chapitre d'une affaire\r\n  digne d'un roman d'espionnage.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:00:11\r\nAncien agent russe, A.Litvinenko\r\n  s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:40:00:15  19:40:02:11\r\n   Devenu citoyen britannique,\r\n\r\n19:40:02:16  19:40:07:20\r\n  il n'h\u00e9sitait pas \u00e0 critiquer\r\n  Poutine et renseigner le MI6.\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:15:23\r\nEn 2006, deux hommes rencontrent\r\n     Litvinenko \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:40:16:04  19:40:22:02\r\n      D.Kovtun et A.Lukovoy\r\n l'empoisonnent au polonium 210,\r\n\r\n19:40:22:07  19:40:25:12\r\nune substance radioactive et fatale.\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:29:12\r\n        Litvinenko succombe\r\napr\u00e8s 3 semaines d'hospitalisation.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:31:08\r\n    Malgr\u00e9 un mandat d'arr\u00eat,\r\n\r\n19:40:31:12  19:40:35:11\r\n   les deux assassins pr\u00e9sum\u00e9s\r\n sont toujours libres en Russie.\r\n\r\n19:40:35:15  19:40:39:02\r\n    La veuve r\u00e9clame justice.\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:41:19\r\n   -Je demande la mise en place\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:43:18\r\n     de sanctions \u00e9conomiques\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:52:20\r\ncontre M. Patrouchev et M. Poutine.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:56:10\r\n-Ce qui s'est pass\u00e9 est \u00e9pouvantable.\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:58:22\r\n Ce rapport confirme la conviction\r\n\r\n19:40:59:03  19:41:01:00\r\n   du gouvernement britannique:\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:05:13\r\n     ce crime a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9\r\n          par la Russie.\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:10:05\r\n  -Le gouvernement britannique\r\ng\u00e8le les avoirs des deux suspects\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:14:01\r\n   et convoque l'ambassadeur \r\n   russe pour le r\u00e9primander.\r\n\r\n19:41:14:06  19:41:17:01\r\nDes mesures surtout symboliques.\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:22:11\r\nEn \u00e9tablissant la responsabilit\u00e9 \r\nde la Russie dans cet assassinat,\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:25:08\r\n    ce rapport peut embarrasser\r\n            le Kremlin\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:27:16\r\n  et le gouvernement britannique.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:31:02\r\n      Car Poutine est devenu \r\n      un alli\u00e9 incontournable\r\n\r\n19:41:31:07  19:41:34:11\r\ndans la lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n19:41:35:15  19:41:41:15\r\n    -Isabelle Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:41:41:20  19:41:48:19\r\nEmbarras \u00e0 Londres, qui n'a pas sorti\r\n     l'artillerie diplomatique.\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:54:19\r\n         -Oui absolument.\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:03:06\r\n           Le minist\u00e8re\r\n  des Affaires \u00e9trang\u00e8res estime\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:08:11\r\n     qu'il s'agit d'un rapport\r\n      tendancieux et opaque.\r\n\r\n19:42:09:10  19:42:13:06\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 du Kremlin, la seule \r\n   r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 de dire\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:16:06\r\n              que ce\r\n  rapport ressemble \u00e0 une blague.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:18:12\r\n   On a parl\u00e9 d'humour anglais.\r\n\r\n19:42:18:14  19:42:24:13\r\nLe Kremlin a une attitude d\u00e9fiant.\r\n\r\n19:42:26:02  19:42:32:02\r\n   Le Kremlin a toujours refus\u00e9\r\n     d'extrader les suspects.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:37:15\r\nD'ailleurs, l'un des 2 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au\r\n         Parlement russe.\r\n\r\n19:42:37:17  19:42:43:17\r\n Il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir\r\n       Poutine l'an dernier.\r\n\r\n19:42:44:03  19:42:50:03\r\nDavid Cameron accuse l'\u00c9tat d'avoir\r\n      commandit\u00e9 ce meurtre.\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:56:04\r\n   Mais on peut pas sanctionner\r\n           un pr\u00e9sident\r\n\r\n19:42:56:09  19:42:59:14\r\n  dont on a besoin en ce moment.\r\n\r\n19:42:59:15  19:43:05:22\r\nLa Russie n'est pas pr\u00eate \u00e0 donner\r\n        des explications.\r\n\r\n19:43:06:03  19:43:12:23\r\n  En interne, la Russie tente de\r\n    montrer que les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:43:13:04  19:43:19:05\r\n de cette enqu\u00eate sont une attaque\r\n        de plus de la part\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:24:07\r\n  de l'Occident contre la Russie.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:24:07  19:43:25:18\r\n       Ev\u00e9nement au Tessin.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:28:15\r\n       La fin du percement \r\n       du tunnel du Ceneri,\r\n\r\n19:43:28:20  19:43:32:20\r\n  \u00e9tape importante du nouvel axe \r\n ferroviaire qui permettra en 2020\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:35:21\r\n   de r\u00e9duire la dur\u00e9e du trajet\r\n           Zurich-Milan.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:40:21\r\n     -Aujourd'hui, avant midi,\r\nau coeur de la montagne tessinoise.\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:43:04\r\n            Explosion\r\n\r\n19:43:43:13  19:43:44:12\r\n        L'ultime charge,\r\n\r\n19:43:44:17  19:43:48:13\r\n    apr\u00e8s 10 ann\u00e9es \u00e0 percer\r\nles 15,4 km du tunnel du Ceneri.\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:50:13\r\n  Ici la montagne est sensible.\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:53:04\r\nLes mineurs ont proc\u00e9d\u00e9 patiemment.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:10\r\n   -Celui qui n'a pas travaill\u00e9\r\n\r\n19:43:55:14  19:43:56:20\r\n        dans cette galerie\r\n\r\n19:43:57:01  19:43:59:08\r\n      ne peut pas comprendre\r\n          notre \u00e9motion.\r\n\r\n19:44:00:03  19:44:02:23\r\n       -Le portail nord,\r\n   \u00e0 la sortie de Bellinzone,\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:05:18\r\n       et le portail sud, \r\n      \u00e0 l'entr\u00e9e de Lugano,\r\n\r\n19:44:05:23  19:44:07:09\r\n     sont d\u00e9sormais reli\u00e9s.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:09:06\r\n  Etape cruciale pour la NLFA,\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:17\r\n  la nouvelle ligne ferroviaire\r\n      \u00e0 travers les Alpes.\r\n\r\n19:44:12:22  19:44:16:07\r\n      Le tunnel du Ceneri\r\n   en est un \u00e9l\u00e9ment central.\r\n\r\n19:44:16:23  19:44:18:23\r\n      -Avec ces deux tunnels,\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:21:20\r\nla ligne sera pleinement exploit\u00e9e.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:27:08\r\n    On gagnera en productivit\u00e9\r\n  car les trains de marchandises\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:30:15\r\n        pourront circuler\r\n    avec une seule locomotive.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:34:15\r\n  -Une ligne sous la montagne,\r\n    au niveau de la plaine.\r\n\r\n19:44:34:20  19:44:37:07\r\n        Peu de mont\u00e9es,\r\n     pas de virages serr\u00e9s,\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:41:07\r\npour permettre la grande vitesse\r\n     entre Zurich et Milan.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:44:12\r\n    Et pour r\u00e9duire le trajet\r\n        de 4 h 20 \u00e0 3 h.\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:46:08\r\n         Un projet fou.\r\n\r\n19:44:46:17  19:44:49:07\r\n -En 2008, le Parlement a accord\u00e9\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:52:02\r\n   13,157 mias pour les tunnels\r\n\r\n19:44:52:07  19:44:55:00\r\n     du Gothard et du Ceneri.\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:59:08\r\nNous allons tenir ce cadre financier.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:03:04\r\n        -Mais le travail\r\n      est loin d'\u00eatre fini.\r\n\r\n19:45:03:09  19:45:06:07\r\nD\u00e8s demain, retour des machines.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:10:03\r\nLe tunnel du Gothard sera en service\r\n          avant fin 2016,\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:13:20\r\n  mais il faudra attendre 2020\r\n     pour celui du Ceneri.\r\n\r\n19:45:15:23  19:45:20:22\r\n-200 \u00e9l\u00e8ves genevois et bernois vont\r\n partager un camp de ski bilingue.\r\n\r\n19:45:21:03  19:45:23:17\r\n           Une premi\u00e8re\r\n   dans l'instruction publique,\r\n\r\n19:45:23:22  19:45:29:03\r\n   au moment o\u00f9 l'enseignement\r\ndes langues nationales fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:34:00\r\n         -Yvan, 16 ans,\r\n   2\u00e8me jour de ski de sa vie.\r\n\r\n19:45:34:05  19:45:37:12\r\n        Marsia, 14 ans,\r\n     pas plus exp\u00e9riment\u00e9e.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:40:05\r\nLui est bernois, elle genevoise.\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:45:01\r\n       Sur la m\u00eame piste,\r\n  ils apprennent \u00e0 communiquer.\r\n\r\n19:45:45:22  19:45:47:19\r\n      -Du gehts...devant.\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:51:21\r\n  -Deux im Schnee, le premier \r\n camp de ski bilingue \u00e9tatique.\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:56:13\r\n  Un projet pilote lanc\u00e9 par les\r\ndirections d'instruction publiques\r\n\r\n19:45:56:17  19:45:58:17\r\n       de Gen\u00e8ve et Berne.\r\n\r\n19:45:58:22  19:46:03:08\r\n      A Gstaad, 200 \u00e9l\u00e8ves\r\n       se rencontreront.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:08:13\r\n   -C'est compliqu\u00e9 mais \u00e7a va.\r\n\r\n19:46:08:18  19:46:12:15\r\n       -On m\u00e9lange allemand,\r\n        fran\u00e7ais, anglais.\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:16:00\r\n-C'est \u00e0 elle qu'on doit ce camp.\r\n\r\n19:46:16:05  19:46:20:06\r\n   L'an prochain, elle esp\u00e8re\r\n     r\u00e9unir plus de classes\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:24:09\r\n        pour une semaine\r\n    dans les Alpes bernoises.\r\n\r\n19:46:24:20  19:46:27:14\r\n -On a voulu mettre un point fort\r\n\r\n19:46:27:19  19:46:29:14\r\n       autour de la question\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:34:07\r\n de la r\u00e9union des \u00e9l\u00e8ves suisses\r\n romands et suisses al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:00\r\n      Il a fallu qu'on trouve\r\n   une activit\u00e9 qui puisse cr\u00e9er\r\n\r\n19:46:38:05  19:46:40:01\r\n    un espace de communication.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:43:16\r\n-Un avis que partagent \u00e9galement\r\n        les professeurs.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:03\r\n  -Je suis contre l'introduction\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:48:17\r\nde l'anglais comme deuxi\u00e8me langue\r\n\r\n19:46:48:22  19:46:53:18\r\n  \u00e0 l'\u00e9cole, et je trouve dommage\r\n  qu'on perde l'essence du pays.\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:58:23\r\n  Il faut encourager les \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e0 rencontrer les r\u00e9gions d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:02:23\r\n        -Pour les \u00e9l\u00e8ves,\r\n  le contact passe plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:07:02\r\n -Ich spreche gern Franz\u00f6zisch.\r\n\r\n19:47:07:07  19:47:09:11\r\n     -C'est une grande chance\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:12:06\r\npour les Romands et les Al\u00e9maniques\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:15:16\r\n      de pratiquer la langue \r\n     et pas juste l'apprendre.\r\n\r\n19:47:16:02  19:47:17:16\r\n     -Reste qu'une semaine,\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:23:10\r\n   c'est peu court pour entrer\r\n    en contact avec l'autre.\r\n\r\n19:47:25:01  19:47:28:11\r\n -Devenir propri\u00e9taire d'un bunker\r\n           est possible.\r\n\r\n19:47:28:15  19:47:32:11\r\n        L'arm\u00e9e suisse vend\r\nune vingtaine de biens immobiliers.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:37:03\r\nAujourd'hui, le bunker fribourgeois\r\n    de Bellegarde est en vente.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:43:19\r\n  Pour une bouch\u00e9e de pain, mais\r\n avec des travaux en perspective.\r\n\r\n19:47:45:05  19:47:48:20\r\n   -Grand duplex pour amoureux\r\n      des vieilles pierres.\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:58:14\r\nDes couloirs taill\u00e9s \u00e0 la dynamite.\r\n\r\n19:47:58:19  19:48:03:14\r\nPas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, mais\r\nune vue imprenable sur la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:09:13\r\n L'arm\u00e9e suisse vent son bunker\r\n de Bellegarde pour 10'000 frs.\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:11:13\r\n      -Moi, j'ach\u00e8terais pas.\r\n\r\n19:48:11:18  19:48:16:10\r\n       C'est tr\u00e8s sommaire.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:21:09\r\n-Mais la vente d'un bunker datant\r\n  de 1941 reste exceptionnelle.\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:26:06\r\n   Alors curieux et acheteurs \r\n  se bousculent pour la visite.\r\n\r\n19:48:26:23  19:48:30:11\r\n      -C'est l'attrait pour\r\n   les installations militaires\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:33:07\r\ncr\u00e9\u00e9es pendant le R\u00e9duit national.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:36:17\r\n       C'est impressionnant.\r\n\r\n19:48:37:08  19:48:39:04\r\n    -On cherche un laboratoire\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:42:09\r\n      pour cr\u00e9er des balises\r\n        de positionnement.\r\n\r\n19:48:42:18  19:48:46:13\r\n   -Le bunker n'a pas un gros\r\n    potentiel d'affectation.\r\n\r\n19:48:46:18  19:48:48:23\r\n  Tout stockage y est interdit.\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:52:20\r\n   Adieu doux r\u00eaves d'une cave\r\n      \u00e0 fromages ou \u00e0 vins.\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:55:22\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, ces objets sont vendus\r\n\r\n19:48:56:03  19:48:58:13\r\n\u00e0 des cantons ou \u00e0 des associations\r\n\r\n19:48:58:18  19:49:01:06\r\n     dans le but de pr\u00e9server\r\n          le patrimoine.\r\n\r\n19:49:01:15  19:49:04:20\r\n -Verdict mitig\u00e9 des int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:49:05:01  19:49:09:17\r\nSi le prix de base semble d\u00e9risoire,\r\n  de gros travaux sont n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:12:01\r\n comme le d\u00e9samiantage du site.\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:20:13\r\n-C'est cher si on pense que tout ce\r\nqu'il y a dedans devra \u00eatre sorti.\r\n\r\n19:49:21:00  19:49:27:17\r\n-Il y a beaucoup de travail \u00e0 faire\r\n     pour isoler ou ventiler.\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:30:01\r\n     -C'est un prix indicatif.\r\n\r\n19:49:30:06  19:49:38:02\r\n   C'est vendu au plus offrant.\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:42:11\r\n-Si l'objet ne trouve pas preneur,\r\n       il sera d\u00e9saffect\u00e9.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:46:23\r\n Une d\u00e9molition du bunker sous \r\nla montagne semble peu probable.\r\n\r\n19:49:47:21  19:49:52:00\r\n  -Y a-t-il une neuvi\u00e8me plan\u00e8te\r\n   dans notre syst\u00e8me solaire ?\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:54:11\r\n La question agite les astronomes.\r\n\r\n19:49:54:15  19:49:57:11\r\n       Elle ferait dix fois\r\n       la masse de la Terre\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:02:17\r\net tournerait loin derri\u00e8re Neptune,\r\n  \u00e0 des milliards de km du Soleil.\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:09:16\r\n-Notre syst\u00e8me solaire nous r\u00e9serve\r\n    encore bien des surprises.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:14:20\r\nDepuis hier, toute la communaut\u00e9\r\n  scientifique s'agite autour\r\n\r\n19:50:15:01  19:50:17:09\r\n         de l'existence\r\n     d'une neuvi\u00e8me plan\u00e8te.\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:21:21\r\n     L'\u00e9tude est publi\u00e9e par\r\nl'Institut Caltech en Californie.\r\n\r\n19:50:22:02  19:50:27:23\r\n  Les chercheurs se basent sur\r\nl'observation d'objets lointains.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:32:13\r\n    -Les orbites de ces objets\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:34:20\r\n    autour du Soleil pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:40:02\r\n des alignements entre eux qui ne\r\n peuvent pas \u00eatre li\u00e9s au hasard.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:43:02\r\n   Ces corps sont donc perturb\u00e9s\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:47:15\r\n par l'influence gravitationnelle\r\n        d'un objet massif.\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:51:19\r\n-Cette plan\u00e8te serait plus grosse\r\n          que la Terre\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:53:18\r\n  mais plus petite que Neptune.\r\n\r\n19:50:54:04  19:50:56:07\r\n  -C'est excitant car les auteurs\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:58:07\r\n   pr\u00e9disent que la plan\u00e8te est\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:00:20\r\n 10 fois plus grosse que la Terre.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:04:21\r\n      Ce qui ne correspond \u00e0\r\naucune plan\u00e8te du syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:51:05:02  19:51:09:03\r\n     On a des plan\u00e8tes de plus\r\n    faible masse comme la Terre\r\n\r\n19:51:09:08  19:51:13:07\r\n     ou des plan\u00e8tes gazeuses\r\n      beaucoup plus grosses.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:16:19\r\n       Il n'y a pas vraiment\r\n     de plan\u00e8te interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:51:17:07  19:51:21:18\r\n-Cette neuvi\u00e8me plan\u00e8te aurait aussi\r\n   une orbite tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:25:19\r\n Les autres tournent \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n   en rond autour du Soleil.\r\n\r\n19:51:26:00  19:51:30:11\r\nCette \u00e9trange plan\u00e8te circulerait\r\n  sur une ellipse tr\u00e8s \u00e9tir\u00e9e.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:34:15\r\n   Pour faire un tour complet,\r\n   il lui faudrait 20'000 ans.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:38:03\r\n      Du coup, elle ne sera\r\n   pas tr\u00e8s facile \u00e0 observer.\r\n\r\n19:51:38:08  19:51:42:22\r\n Or, il faudrait v\u00e9rifier avec des\r\nt\u00e9lescopes si cette plan\u00e8te existe.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:45:18\r\n     Les auteurs de l'\u00e9tude,\r\n         eux, y croient.\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:48:18\r\n -C'est une mauvaise id\u00e9e de dire\r\n\r\n19:51:48:23  19:51:51:06\r\n que nous avons maintenant atteint\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:56:16\r\n     la fin du syst\u00e8me solaire\r\n      et que tout est connu.\r\n\r\n19:51:57:08  19:51:59:15\r\n     -La chasse est ouverte.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:04:23\r\n -Le rendez-vous des r\u00e9alisateurs\r\n      et com\u00e9diens suisses.\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:07:05\r\n  Le Festival de Soleure d\u00e9bute.\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:09:00\r\n     187 films en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:52:09:05  19:52:12:17\r\n   \"Le cin\u00e9ma suisse doit sortir\r\n        de ses fronti\u00e8res\".\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:16:03\r\nDans ce domaine, tout reste \u00e0 faire.\r\n\r\n19:52:16:08  19:52:21:02\r\nLes films suisses restent largement\r\n     m\u00e9connus de nos voisins.\r\n\r\n19:52:22:19  19:52:24:17\r\n    -Le cin\u00e9ma suisse existe.\r\n\r\n19:52:24:22  19:52:28:16\r\nLa preuve, les Journ\u00e9es de Soleure\r\n       lui d\u00e9dient 8 jours.\r\n\r\n19:52:28:21  19:52:33:06\r\n Pourtant, nos voisins fran\u00e7ais \r\n le connaissent pas ou tr\u00e8s peu.\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:35:04\r\n       -Franchement ? Rien.\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:41:09\r\n-\"La Salamandre\" est dans mon top 10.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:46:15\r\n   -J'\u00e9tais fan d'Alain Tanner.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:49:20\r\n -Le r\u00e9alisateur de \"Bande \u00e0 part\"\r\n\r\n19:52:50:01  19:52:53:00\r\n   se situe dans la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:05  19:52:57:15\r\n      -Je suis fan de Godard.\r\n\r\n19:52:57:20  19:52:59:17\r\n   Il est aussi un peu fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:04:18\r\n -Le cin\u00e9ma suisse a connu un \u00e9tat\r\nde gr\u00e2ce dans les ann\u00e9es 1960-1970.\r\n\r\n19:53:04:23  19:53:08:03\r\n     La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \r\n     de r\u00e9alisateurs est l\u00e0.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:12:21\r\n  Malgr\u00e9 tout, le cin\u00e9ma suisse\r\n        ne s'exporte pas.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:16:12\r\n-Le cin\u00e9ma suisse de ces ann\u00e9es-l\u00e0\r\n\r\n19:53:16:17  19:53:18:11\r\n       \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:22:13\r\n Il y a une sorte de point de vue\r\n    critique, anticapitaliste\r\n\r\n19:53:22:18  19:53:27:01\r\n       qui unifie ces films.\r\n\r\n19:53:27:06  19:53:31:02\r\nApr\u00e8s on s'est demand\u00e9 que raconter.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:35:11\r\n       -J'ai mal \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n19:53:35:20  19:53:39:01\r\n   -Le vote du 9 f\u00e9vrier 2014\r\n     qui a exclu la Suisse\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:41:14\r\n   du programme MEDIA de l'UE\r\n\r\n19:53:41:19  19:53:45:22\r\n n'a pas facilit\u00e9 l'exportation\r\n       du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:53:46:10  19:53:48:11\r\n  -Dans les ann\u00e9es 1980 et 1990,\r\n\r\n19:53:48:16  19:53:50:18\r\n  il y avait une faible pr\u00e9sence\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:53:13\r\ndes films suisses \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:53:53:18  19:54:00:19\r\nIl y avait peu de projets de qualit\u00e9\r\n avec un financement international.\r\n\r\n19:54:02:15  19:54:07:10\r\n  -2 ou 3 films suisses romands\r\ns'exportent en France malgr\u00e9 tout,\r\n\r\n19:54:07:14  19:54:09:19\r\ncomme les films de Lionel Baier.\r\n\r\n19:54:10:00  19:54:17:03\r\n   Les entr\u00e9es ne sont pas assez\r\nnombreuses pour marquer les esprits.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:20:09\r\n      -Julie Evard, bonsoir.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:24:14\r\n  Le cin\u00e9ma suisse s'exporte mal,\r\n       malgr\u00e9 de bons films.\r\n\r\n19:54:24:19  19:54:31:13\r\n C'est un des th\u00e8mes de l'\u00e9dition.\r\n\r\n19:54:31:13  19:54:36:01\r\n   -Oui, c'est un th\u00e8me de cette\r\n             \u00e9dition.\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:42:03\r\n        Mais c'est un th\u00e8me\r\n        qui date de 2 ans.\r\n\r\n19:54:43:04  19:54:49:04\r\n Quand l'Union europ\u00e9enne a coup\u00e9\r\n ces accords m\u00e9dias avec la Suisse.\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:55:22\r\n    C'\u00e9tait aussi bien pour la\r\nproduction que pour l'exportation.\r\n\r\n19:54:56:00  19:55:00:06\r\n  Il faudrait donc renouveler les\r\n          accords m\u00e9dias.\r\n\r\n19:55:00:08  19:55:04:00\r\n  Alain Berset se veut confiant.\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:08:15\r\nMais il est encore un peu pessimiste\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:13:11\r\n    par rapport aux prochaines\r\n            votations.\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:16:03\r\n       On croise les doigts.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:22:06\r\nIci, \u00e0 Soleure, on fait un effort.\r\n\r\n19:55:22:08  19:55:28:08\r\nIl y a une section internationale.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:35:11\r\nCela permet de montrer les films et\r\n  de d\u00e9couvrir les films suisses.\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:40:11\r\nJe veux finir en parlant de cin\u00e9ma\r\n             suisse.\r\n\r\n19:55:40:12  19:55:44:01\r\n    Il y a actuellement le film\r\n           d'ouverture.\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:49:20\r\n  Il y a 19 films en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:52:08\r\n      Il n'y a que 4 romands.\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:54:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:58:12\r\n    Yvan Perrin dans son bain,\r\n   Lus Barthassat en Tha\u00eflande,\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:00:09\r\n    Oskar Freysinger torse nu:\r\n\r\n19:56:00:13  19:56:03:12\r\n      les politiciens romands\r\n       se mettent en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:06:11\r\n            D\u00e9cryptage\r\n  de cette strat\u00e9gie m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:12:07\r\n-Hier soir, c'\u00e9tait le grand retour\r\nd'Y.Perrin dans l'ar\u00e8ne politique.\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:16:21\r\n    Mais son retour m\u00e9diatique,\r\nc'\u00e9tait hier matin dans L'Illustr\u00e9.\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:20:20\r\n  Trois jours apr\u00e8s le nouveau\r\n   tatouage de Luc Barthassat\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:25:01\r\n expos\u00e9 dans Le Matin dimanche,\r\n \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup.\r\n\r\n19:56:25:06  19:56:29:09\r\nOn s'est habitu\u00e9 \u00e0 la \"peoplisation\"\r\n      de la politique suisse,\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:33:22\r\n  de C.Luscher en ski nautique \r\n \u00e0 C.Darbellay en fier chasseur.\r\n\r\n19:56:34:15  19:56:36:22\r\n      -Les hommes d\u00e9couvrent\r\n\r\n19:56:37:03  19:56:39:03\r\n       le rapport \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:42:14\r\n  Avant, ils avaient tous un peu\r\n         le m\u00eame costard.\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:46:10\r\n   Avec cette soci\u00e9t\u00e9 internet,\r\n\r\n19:56:46:14  19:56:50:22\r\nils d\u00e9couvrent le rapport \u00e0 l'image\r\n    et la mise en sc\u00e8ne de soi.\r\n\r\n19:56:51:03  19:56:56:04\r\n       Ils apprivoisent cela\r\n         en restant viril.\r\n\r\n19:56:56:16  19:56:59:22\r\n  -Le plus viril d'entre tous,\r\n      c'est O.Freysinger,\r\n\r\n19:57:00:03  19:57:02:22\r\n          qui s'affiche\r\n    avec son fusil militaire.\r\n\r\n19:57:03:03  19:57:06:11\r\n      Face \u00e0 la surench\u00e8re\r\n        de testost\u00e9rone,\r\n\r\n19:57:06:15  19:57:13:07\r\n    il doit tomber la chemise\r\n       pour se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:16:09\r\n     -Il a la m\u00eame coiffure...\r\n\r\n19:57:16:13  19:57:19:16\r\n   On dirait la une de ces trucs\r\n\r\n19:57:19:21  19:57:22:21\r\n     ringards des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:24:19\r\n          Un vrai clich\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:29:22\r\n    A force d'\u00eatre \u00e0 moiti\u00e9 nu\r\n      et avec plein d'armes,\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:35:01\r\nje me demande si il n'a pas besoin\r\n         d'\u00eatre rassur\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:39:03\r\n     -Posture plus populaire\r\n       avec L.Barthassat.\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:41:13\r\n   -Il a un c\u00f4t\u00e9 premier degr\u00e9.\r\n\r\n19:57:41:18  19:57:44:06\r\nIl veut montrer qu'il est comme nous.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:47:15\r\n       Il a beau \u00eatre snob\u00e9\r\n      par l'\u00e9lite politique,\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:51:00\r\n      il est super populaire.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:53:23\r\n-Regard empathique pour Y.Perrin.\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:58:06\r\n    -Cette image est fascinante\r\n         \u00e0 cause des yeux.\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:01:21\r\nIl le fait \u00e0 fond, il est content.\r\n\r\n19:58:02:02  19:58:05:10\r\n          Cocteau disait:\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:12:18\r\n\"Au bout du compte tout s'arrange,\r\n   sauf la difficult\u00e9 d'\u00eatre\".\r\n\r\n19:58:13:08  19:58:18:16\r\n   -A voir si Y.Perrin a r\u00e9ussi\r\n\u00e0 vaincre cette difficult\u00e9 d'\u00eatre.\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:22:21\r\n Pour la difficult\u00e9 de para\u00eetre,\r\n    chacun se fera son avis.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:29:04\r\n -On l'a appris ce matin, Edmonde \r\nCharles-Roux est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier soir,\r\n\r\n19:58:29:09  19:58:30:15\r\n             \u00e0 95 ans.\r\n\r\n19:58:30:20  19:58:34:10\r\n Pr\u00e9sidente de l'Acad\u00e9mie Goncourt\r\n          jusqu'en 2014,\r\n\r\n19:58:34:14  19:58:39:12\r\n elle venait de c\u00e9der sa place de \r\n\u00e0 l'\u00e9crivain Eric-Emmanuel Schmitt.\r\n\r\n19:58:42:04  19:58:44:10\r\n Journ\u00e9e internationale du c\u00e2lin.\r\n\r\n19:58:44:14  19:58:47:17\r\n     Se prendre dans les bras\r\n      est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:51:11\r\n Sept minutes par jour suffiraient\r\n        pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:58:51:15  19:58:55:01\r\n     Il existe m\u00eame des cours\r\n        de c\u00e2linoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:01:16\r\n -Les c\u00e2lins: des gestes intimes\r\n    pour apaiser nos proches\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:06:03\r\nmais qui se pratiquent d\u00e9sormais\r\n en groupe, avec des inconnus,\r\n\r\n19:59:06:08  19:59:12:11\r\nlors de cours de contact corporel.\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:21:03\r\n-C'est magique, je me sens moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:26:21\r\n      -Je suis devenue calme,\r\n        relax\u00e9e et en paix.\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:31:02\r\n    -Un toucher lent et doux,\r\n     dit \"psycho-affectif\",\r\n\r\n19:59:31:07  19:59:35:16\r\n     lib\u00e9rerait l'ocytocine,\r\n       hormone du bonheur.\r\n\r\n19:59:35:21  19:59:40:12\r\n    Cela ferait chuter le taux\r\nde cortisol, responsable du stress.\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:46:08\r\n  -Je prends tous les \u00e9v\u00e9nements\r\nde c\u00e2lins dans un rayon de 150 km.\r\n\r\n19:59:46:12  19:59:49:19\r\n    Il n'y a rien de plus beau\r\n        que les caresses.\r\n\r\n19:59:50:06  19:59:53:07\r\n     -De la chaleur humaine,\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:16\r\n    mais des r\u00e8gles strictes:\r\n ni baisers ni \u00e9nergie sexuelle.\r\n\r\n19:59:58:07  20:00:00:13\r\n-On tend \u00e0 concevoir chaque contact\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:02:13\r\n     comme li\u00e9 \u00e0 la sexualit\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:18  20:00:06:13\r\nIl y a la crainte que les caresses\r\n     doivent tendre vers \u00e7a.\r\n\r\n20:00:06:18  20:00:11:10\r\nOr la sexualit\u00e9 inhibe le contact,\r\n qui n'est pas forc\u00e9ment orient\u00e9.\r\n\r\n20:00:11:14  20:00:16:04\r\n  Nous avons cela dans nos g\u00e8nes,\r\n      une sorte de souvenir.\r\n\r\n20:00:16:09  20:00:20:20\r\n        Comme nous n'avions\r\n      ni maison ni chauffage,\r\n\r\n20:00:21:01  20:00:26:21\r\n        on s'en chargeait\r\n     les uns pour les autres.\r\n\r\n20:00:27:13  20:00:31:01\r\n   -Le souvenir d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n     moins individualiste.\r\n\r\n20:00:31:06  20:00:35:20\r\n   Les mouvements defree hugs\r\n   se sont d\u00e9velopp\u00e9s partout.\r\n\r\n20:00:36:01  20:00:40:16\r\n       Au Japon, aux USA,\r\n  des bars \u00e0 c\u00e2lins ont ouvert.\r\n\r\n20:00:40:21  20:00:48:04\r\n Et Amma, la pr\u00eatresse indienne\r\n du c\u00e2lin est devenue une star.\r\n\r\n20:00:49:06  20:00:54:05\r\n-L'image du jour, le geste d'amiti\u00e9\r\nde John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n20:00:54:10  20:00:57:09\r\n       J.Kerry reconnaissant\r\n         envers la Suisse\r\n\r\n20:00:57:13  20:01:03:05\r\n          pour son r\u00f4le\r\n     dans le dossier iranien.\r\n\r\n20:01:05:18  20:01:07:20\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:08:01  20:01:10:05\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:10:10  20:01:20:02\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:20:07  20:01:30:18\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023120\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [87%] : \r\nC'\u00e9tait ou non je devais changer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:18) [71%] : \r\nProgramme \u00e0 part les filles, en fait, c'est bon, donc c'est la 3 du coup en un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:56) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Vladimir Poutine, mis en cause par la Grande-Bretagne dans le meurtre d'Alexandre Litvinenko, l'ancien espion russe mort empoisonn\u00e9 \u00e0 Londres les conclusions explosives de l'enqu\u00eate de la justice britannique d\u00e9clenche une temp\u00eate diplomatique David Cameron annonce des mesures de repr\u00e9sailles, alors que le Kremlin d\u00e9nonce des accusations sans fondement, nous serons en Direct de Moscou avec notre correspondante, Isabelle Cornaro, reportage \u00e0 Davos, dans le sillage de Johann Schneider- Ammann journ\u00e9e d'entretiens au plus haut niveau pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, heureux de son nouveau statut qui lui offre un acc\u00e8s Direct aux dirigeants de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:57 > 0:02:08) [96%] : \r\nJourn\u00e9e marqu\u00e9e aussi par les gestes d'amiti\u00e9 appuy\u00e9 de John Kerry pour Didier Burkhalter, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine reconnaissant envers la Suisse pour son r\u00f4le dans le dossier iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:20) [90%] : \r\nApr\u00e8s 10 ans de travaux, le tunnel de base du CNRI au Tessin et perc\u00e9 tron\u00e7on majeur de la nouvelle ligne ferroviaire qui reliera en 2020 Z\u00fcrich, \u00e0 Milan, en 3 heures au lieu de 4 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:42) [93%] : \r\nUn bunker \u00e0 vendre en Gruy\u00e8re pour un prix d\u00e9risoire les curieux se bousculent pour visiter cet \u00e9difice de la Seconde Guerre mondiale, les acheteurs sont plus rares, vu les \u00e9normes travaux \u00e0 envisager et 200 \u00e9l\u00e8ves Genevois et bernois r\u00e9uni sur les pistes de Gstaad, une exp\u00e9rience pilote, c'est le 1er camp de ski bilingue mis sur pied par les \u00e9coles publiques romandes et al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:03:11) [94%] : \r\nProgramme charg\u00e9 \u00e0 Davos pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sents en force au Forum \u00e9conomique mondial avec 6 conseillers f\u00e9d\u00e9raux un v\u00e9ritable marathon diplomatique pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider- Ammann, on va le voir dans un instant, mais d'abord cette accolade amicale et inhabituel de John Kerry envers Didier Burkhalter, signe de la gratitude du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine pour le r\u00f4le jou\u00e9 par la Suisse dans l'\u00e9change des otages am\u00e9ricains et iraniens S\u00e9verine Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:12 > 0:03:25) [98%] : \r\nLa gloire, juste l\u00e0, au d\u00e9tour d'un couloir Didier Burkhalter ne le sait pas encore dans quelques instants, il va vivre un moment intense dans les bras du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:34 > 0:03:43) [92%] : \r\nDidier Burkhalter, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en baisse de John Kerry, \u00e7a le fait, le temps de reprendre ses esprits et on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:44 > 0:04:02) [64%] : \r\nPr\u00e9sident Obama n'a pas pour g\u00e9n\u00e9ral et on la harpe pharaon de projets Harry Schmidt soit sur Didier Burger de proches moyenne enfin qui nous sommes 5, oui on a doute M. vis\u00e9 mardi, You know.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:04 > 0:04:09) [91%] : \r\nMerci lundi c'\u00e9tait Barack Obama en personne, qui pronon\u00e7ait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:15) [96%] : \r\nJe veux remercier le gouvernement suisse qui nous repr\u00e9sente en Iran pour son aide cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:24) [96%] : \r\nLa Suisse lou\u00e9 publiquement pour sa m\u00e9diation entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran il y a m\u00eame d\u00e9sormais un hashtag merci la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:38) [92%] : \r\nMoins de familiarit\u00e9 entre Johann Schneider- Ammann et les dirigeants de la plan\u00e8te que rencontrait aujourd'hui le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration press\u00e9 d'enrichir son carnet d'adresses, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Davos, Alain P\u00e9nin tutsi et Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:39 > 0:04:57) [87%] : \r\nCet homme entame une v\u00e9ritable course de fond, au moins 12 rendez- vous rien qu'aujourd'hui, \u00e0 travers Davos maintenant watching Saoud chance comme pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a la chance de pouvoir rencontrer des chefs d'\u00c9tat du coup c'est vrai sans doute qu'on ressent un peu plus d'euphorie avec sa formation Team Renault forces Lavada sa Star de sa classe \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:57 > 0:05:12) [91%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, le quartier g\u00e9n\u00e9ral helv\u00e9tique o\u00f9 le pr\u00e9sident re\u00e7oit un bref \u00e9change avec Doris Leuthard, d'un coup d'oeil \u00e0 la tablette en attendant le s\u00e9millant Premier ministre canadien Justin Trudeau dans les 30 minutes imparties qu'est-ce qu'on aborde et comment \u00e9viter de ma\u00eetres, les pieds dans le plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:31) [85%] : \r\nLa suite, c'est vouloir faire qui veut mais \u00e9tait pr\u00e9vu Akhmad fulmine n'pas on n'est jamais \u00e0 l'abri mais on essaye d'\u00e9viter l'important dans ces rencontres, c'est l'empathie, le fait qu'on se rapproche, ici, l'enjeu n'est pas de n\u00e9gocier, mais de faire connaissance pour bien n\u00e9gocier dans le futur, ce qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme forum de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:31 > 0:05:39) [95%] : \r\nSurprise, le chef de cabinet iraniens s'arr\u00eate dire bonjour 10 minutes chrono dans la foul\u00e9e, protocole oblige, on s'assure que chacun trouvera sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:39 > 0:05:46) [90%] : \r\nIl est chinois et, apparemment, ils sont tr\u00e8s nombreux, donc on la maison est petite, donc il faut trouver un moyen de placer tout le monde, mais on va s'arranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:46 > 0:05:51) [97%] : \r\nOn s'installe confortablement avant de se rappeler qu'il faut une seconde poign\u00e9e de main pour la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:51 > 0:05:53) [81%] : \r\nIl y a, c'est-\u00e0-dire dire m\u00eame pas eu le feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:05) [90%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi, direction Centre des congr\u00e8s, le Saint des saints du web, on y d\u00e9ambule, on y cherche son chemin, mais c'est aussi l'occasion d'\u00e9changer cartes de visite et politesse de fa\u00e7on presque improvis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:05 > 0:06:18) [86%] : \r\nC'est faussement improvis\u00e9e, c'est le but aussi de ces entretiens ouverts d'organiser des contacts, ils sont en cours, ils ne sont pas substantiels sur le la sur le fond, mais tr\u00e8s important pour se conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:23) [93%] : \r\nProchaine interlocuteur Manuel Valls et l'espoir de d\u00e9crocher son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:34) [88%] : \r\nC'est sans conteste un num\u00e9ro assez important, oui, celui de Jean-Claude Juncker, je l'ai d\u00e9j\u00e0 et les num\u00e9ros de nos voisins, c'est toujours les plus importants si TV viticulteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:34 > 0:06:40) [99%] : \r\nFin du marathon diplomatique samedi en France \u00e0 Colmar avec Fran\u00e7ois Hollande en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:41 > 0:07:49) [94%] : \r\nEt Guy Parmelin \u00e0 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Davos, sa premi\u00e8re apparition officielle de ministre de la D\u00e9fense, une poign\u00e9e de main et un bref mot de bienvenue en anglais pour accueillir son homologue am\u00e9ricain Ashton Carter, qui a lui aussi remerci\u00e9 la Suisse pour son r\u00f4le de m\u00e9diateur dans l'\u00e9change des otages am\u00e9ricains et iraniens, le FMI inquiet face au flux de migrants en Europe, c'est un grave probl\u00e8me pour la capacit\u00e9 d'absorption des march\u00e9s du travail de l'Union europ\u00e9enne, estime Christine Lagarde, la patronne du Fonds mon\u00e9taire international pour diminuer les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 leur accueil, elle plaide pour une mesure choc autoriser les demandeurs d'asile \u00e0 travailler rapidement et pouvoir les payer en dessous du salaire minimum, l'int\u00e9gration des migrants, un enjeu central en Allemagne, o\u00f9 Angela Merkel est somm\u00e9 par son propre camp, de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res, alors que le pays a accueilli l'an dernier plus d'un 1000000 de demandeurs d'asile, consid\u00e9r\u00e9 au d\u00e9part comme un vivier de main-d'Oeuvres dans un pays vieillissant et font d\u00e9sormais craindre une hausse du ch\u00f4mage car ils sont une minorit\u00e9 4 pourcent seulement \u00e0 trouver chaque mois un emploi de quoi alimenter la pol\u00e9mique sur les capacit\u00e9s d'int\u00e9gration de l'Allemagne, reportage Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:50 > 0:08:06) [92%] : \r\nTcherno est en Allemagne depuis 2 ans, il y a quelques mois, il a commenc\u00e9 sa formation professionnelle dans cette petite entreprise du sud de l'Allemagne au Gambie, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peintres la coeur mais il a d\u00fb tout reprendre \u00e0 0, un nouveau d\u00e9part, pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:23) [86%] : \r\n\u00e7a, pas une BCE ne soit mais d'espoir, j'ai un peu de mal avec l'allemand, et je dois tout r\u00e9apprendre dans le m\u00e9tier, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien car je suis en train de me construire une nouvelle vie et je ne voulais pas recevoir de l'argent de l'\u00c9tat, sans rien faire est-ce que quelquefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:24 > 0:08:38) [92%] : \r\nIl y a des dans cette r\u00e9gion o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est l'un des plus bas du pays, les r\u00e9fugi\u00e9s sont consid\u00e9r\u00e9es comme un vivier de main-d'oeuvre, bienvenue, malgr\u00e9 des proc\u00e9dures de recrutement plus lourde, le patron n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 embaucher Tcherno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:39 > 0:08:58) [87%] : \r\n\u00e0 tout pas \u00e0 une plus \u00e0 \u00e0 tout l'Avantage avec lui, c'est qu'il en veut vraiment il veut travailler il veut \u00e0 prendre la langue, il est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tous et cela fait une vraie diff\u00e9rence avec les jeunes de notre r\u00e9gion qui n'ont pas la m\u00eame maturit\u00e9 \u00e0 1000 donc sera FC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:00 > 0:09:16) [97%] : \r\nMais pour les demandeurs d'asile l'int\u00e9gration au march\u00e9 du travail reste n\u00e9anmoins difficile certains emploient leur sont inaccessibles et l'apprentissage de la langue dure trop longtemps, selon les experts, on se pr\u00e9pare donc \u00e0 une mont\u00e9e significative du ch\u00f4mage d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:16 > 0:09:34) [90%] : \r\nUn, les faits quand on n'en fait pas assez pour la qualification professionnelle des r\u00e9fugi\u00e9s, on n'en fait pas assez pour mettre \u00e0 niveau leurs comp\u00e9tences scolaires et, au-del\u00e0, ce qui fait \u00e9galement compl\u00e8tement d\u00e9faut c'est une r\u00e9flexion sur la question du logement de tous ces gens qui veulent s'installer et travailler en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:34 > 0:09:45) [97%] : \r\nJusqu'\u00e0 fin septembre, moins de 70000 demandeurs d'asile comme Tcherno ont trouv\u00e9 du travail en Allemagne alors que plus d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s dans le pays en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:09:46) [97%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:46 > 0:10:12) [95%] : \r\nLe Kremlin a bien commandit\u00e9 l'assassinat de l'ancien espion du KGB Alexandre Litvinenko, mort empoisonn\u00e9 au polonium en 2006 \u00e0 Londres apr\u00e8s avoir bu une tasse de th\u00e9 avec des agents russes, la justice britannique publie son rapport d'enqu\u00eate, elle met directement en cause l'\u00c9tat russe et Vladimir Poutine lui- m\u00eame accusation reprise par David Cameron depuis Davos, une affaire d'espionnage qui d\u00e9clenche une temp\u00eate diplomatique outre Londres et Moscou Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:30) [99%] : \r\nCe rapport de 328 pages est une petite bombe une ann\u00e9e et demi d'enqu\u00eate pour arriver \u00e0 cette conclusion, le pr\u00e9sident Poutine a probablement commandit\u00e9 l'assassinat d'Alexander Lutvinenko le juge en charge du dossier ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:33 > 0:10:46) [91%] : \r\nF. l'op\u00e9ration des services secrets russes pour tuer monsieur Litvinenko a probablement \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par Monsieur Patrouchev, alors chef du FSB et aussi par le pr\u00e9sident Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:51) [62%] : \r\nOh, c'est pareil, je donne Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:51 > 0:11:11) [95%] : \r\nC'est le dernier chapitre d'une affaire digne d'un roman d'espionnage, ancien agent russe Alexander Litvinenko s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Londres avec sa famille, devenu citoyen britannique, il n'h\u00e9sitait pas \u00e0 critiquer publiquement Vladimir Poutine et \u00e0 renseigner le MI- 6 de quoi susciter la col\u00e8re du pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:12 > 0:11:37) [91%] : \r\nEn 2006 2 hommes rencontrent Litvinenko dans cet h\u00f4tel de Londres, Dimitri Kovtoun et Andre\u00ef Lougovo\u00ef lui serve du th\u00e9 contamin\u00e9 au polonium 210 une substance radioactive et fatale Litvinenko succombe apr\u00e8s 3 semaines d'hospitalisation malgr\u00e9 un mandat d'arr\u00eat international, les 2 assassins pr\u00e9sum\u00e9s sont toujours libres en Russie la veuve r\u00e9clame aujourd'hui justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:37 > 0:11:38) [75%] : \r\nOui, il a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:38 > 0:11:40) [88%] : \r\nAlors c'est quoi en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:40 > 0:11:48) [98%] : \r\nJe demande la mise en place de sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l'encontre de Monsieur Patrouchev, l'ancien directeur du FSB et de monsieur Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:48 > 0:11:52) [68%] : \r\nN'pas chef intimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:52 > 0:12:16) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 est \u00e9pouvantable et ce rapport confirme la conviction du gouvernement britannique, ce Crime a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par l'\u00c9tat russe state cela, mais le gouvernement britannique ne va pas beaucoup plus loin, il g\u00e8le les avoirs des 2 assassins pr\u00e9sum\u00e9s et convoque l'ambassadeur russe pour le r\u00e9primander des mesures surtout symboliques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:17 > 0:12:34) [95%] : \r\nEn \u00e9tablissant la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat russe dans l'assassinat de Litvinenko, ce rapport a de quoi embarrasser le Kremlin mais aussi le gouvernement britannique car Vladimir Poutine est devenu un alli\u00e9 incontournable dans la lutte contre le terrorisme, un alli\u00e9 qui risque de ne gu\u00e8re appr\u00e9cier les conclusions de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:35 > 0:12:44) [95%] : \r\nIsabelle qu'on a, vous \u00eates en Direct de Moscou ont r\u00e9agi de mani\u00e8re tr\u00e8s virulente aux accusations britanniques, m\u00eame si l'on n'a pas encore sorti la grosse artillerie diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:45 > 0:14:15) [93%] : \r\nOui, absolument, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, estime qu'il s'agit d'un rapport tendancieux et absolument opaque et que Londres cherche \u00e0 politiser cette affaire depuis le d\u00e9but, et \u00e0 salir la Russie et son gouvernement d'ailleurs aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 directement du Kremlin, la seule r\u00e9action qu'on a eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire que ce rapport ressemble \u00e0 une blague, c'est peut-\u00eatre de l'\u00e9l\u00e9gant humour anglais, a dit le porte- parole du Kremlin, donc on voit que le Kremlin continue d'avoir la m\u00eame attitude d\u00e9fiante qui a depuis le d\u00e9but dans cette affaire, d'ailleurs non seulement le Kremlin a toujours refus\u00e9 d'extrader les 2 hommes russes accus\u00e9s d'avoir directement empoisonn\u00e9 Alexander Lutvinenko mais en plus l'un de ces 2 accus\u00e9s a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 au parlement russe l'ann\u00e9e suivante et il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par Vladimir Poutine, pas plus tard que l'an dernier, on voit que David Cameron accuse directement l'\u00c9tat d'avoir commandit\u00e9 ce meurtre, mais on ne peut pas mettre sous sanctions, un pr\u00e9sident qui plus est, \u00e0 un pr\u00e9sident dont l'Occident a besoin sur toute une s\u00e9rie de dossiers en ce moment, la Russie, elle aussi, esp\u00e8re peut-\u00eatre que cette ann\u00e9e, les sanctions seront lev\u00e9es si la situation s'am\u00e9liore dans le Donbass mais cela ne veut pas dire qu'elle est pr\u00eate, qu'elle sera pr\u00eate \u00e0 donner des explications au Royaume-Uni concernant l'affaire Lutvinenko et puis en ce qui concerne la situation \u00e0 l'interne et bien aujourd'hui, la Russie a tent\u00e9 une fois de plus, de montrer cette c'est les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate commune comme une attaque de plus de la part de l'Occident contre la Russie mais ce qu'il faut dire, c'est qu'on n'en a pas tant parler que \u00e7a parce que la une des journaux Russie continue \u00e0 \u00eatre aujourd'hui la chute du rouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:15 > 0:14:33) [94%] : \r\nIsabelle qu'on a en Direct de Moscou merci, c'est un \u00e9v\u00e9nement au Tessin : la fin du percement du tunnel du CNRI entre Bellinzone et Lugano, \u00e9tape importante du nouvel axe ferroviaire transalpin, il permettra en 2020 de r\u00e9duire d'une heure 20, la dur\u00e9e du trajet Z\u00fcrich- Milan Anne Fournier Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:35 > 0:14:38) [94%] : \r\nPeu avant midi, aujourd'hui au coeur de la montagne tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:40 > 0:14:50) [94%] : \r\nL'ultime charge apr\u00e8s 10 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 percer les 15 4 kilom\u00e8tres du tunnel de base du CNRI ici la montagne et sensible, les mineurs ont d\u00fb proc\u00e9der patiemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:50 > 0:14:58) [86%] : \r\n\u00e0 l'explosif qui n'non \u00e0 Lavaur, celui qui n'a pas travaill\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette galerie ne peut pas comprendre notre \u00e9motion l'annonce tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:15) [94%] : \r\nLe portail nord \u00e0 la sortie de Bellinzone et le portail sud \u00e0 l'entr\u00e9e de Lugano sont d\u00e9sormais reli\u00e9s, \u00e9tape cruciale dans l'ach\u00e8vement de la NLFA \u00e0 la nouvelle ligne ferroviaire \u00e0 travers les Alpes dans le prolongement du tunnel du Gothard, celui du g\u00e9n\u00e9rique, on est l'un des \u00e9l\u00e9ments centraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:16 > 0:15:18) [68%] : \r\nNous parler, c'est la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:30) [94%] : \r\nC'est seulement avec ces 2 tunnels que la ligne pourra \u00eatre pleinement exploit\u00e9 et qu'on pourra gagner en productivit\u00e9, parce que les gros train de marchandises pourront circuler \u00e0 travers les Alpes avec une seule locomotive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:30 > 0:15:47) [92%] : \r\nL'id\u00e9e d'une voie ferr\u00e9e sous la montagne au niveau de la plaine, peu de monter : pas de virage trop serr\u00e9, de quoi permettre au train de filer \u00e0 grande vitesse entre Z\u00fcrich et Milan, et de r\u00e9duire le temps de trajet de 4 heures 20 aujourd'hui \u00e0 3 heures un projet fou au budget en cons\u00e9quence garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:48 > 0:15:59) [91%] : \r\nEn 2008 le Parlement accord\u00e9 13 157 milliards pour l'axe du Gothard tunnel du Gothard et tunnel du Ceneri, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 dire aujourd'hui que nous allons tenir ce cadre financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:00 > 0:16:14) [96%] : \r\nLe travail cependant est loin d'\u00eatre termin\u00e9e d\u00e8s demain les machines reprendront leurs droits dans la galerie, si le tunnel du Gothard sera mis en service avant la fin de l'ann\u00e9e, il faudra attendre 2020 pour que les trains circulent normalement dans celui du CNRI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:16 > 0:16:30) [96%] : \r\n200 \u00e9l\u00e8ves Genevois et bernois vont partager pendant 3 semaines, un camp de ski bilingue \u00e0 Gstaad, une premi\u00e8re dans l'instruction publique romande et al\u00e9manique au moment o\u00f9 l'enseignement des langues nationales fait d\u00e9bat en Suisse il Rimbert Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:31 > 0:16:45) [90%] : \r\nIvan 16 ans 2\u00e8me jour de sa vie avec des skis aux pieds, Marcia 14 ans pas plus exp\u00e9riment\u00e9s, lui et bernois elle genevoise, les 2 se retrouvent sur la m\u00eame piste et doivent apprendre \u00e0 communiquer ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:45 > 0:16:47) [76%] : \r\nDoug devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:17:06) [92%] : \r\n2 Schnee c'est le tout 1er camp de ski bilingue \u00e9tatique, un projet pilote, lanc\u00e9 par les directions d'Instruction publique de Gen\u00e8ve et Berne et c'est ici \u00e0 Gstaad que 200 \u00e9l\u00e8ves se rencontreront, soit 5 classes romandes et 5 Al\u00e9maniques mais autant dire que parler dans la langue de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:06 > 0:17:08) [77%] : \r\nOui, c'est un peu compliqu\u00e9 de mais \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:08 > 0:17:12) [92%] : \r\nOn se comprend un petit peu, on m\u00e9lange allemand, fran\u00e7ais, anglais, tous un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:15) [73%] : \r\nDe de de cela et de ce camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:15 > 0:17:23) [95%] : \r\nC'est \u00e0 elle qu'on le doit et l'ann\u00e9e prochaine, elle esp\u00e8re r\u00e9unir 2 fois plus de classe pour une semaine d'immersion dans les Alpes bernoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:23 > 0:17:39) [96%] : \r\nOn a voulu \u00e0 un moment donn\u00e9 dans toute la question autour du d\u00e9bat des langues en Suisse, mettre un point fort autour de la question de la r\u00e9union des \u00e9l\u00e8ves suisses romands et Suisses al\u00e9maniques et il fallait qu'on trouve une activit\u00e9 qui puisse cr\u00e9er un espace de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:42) [93%] : \r\nPour certains professeurs, cette initiative est justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:42 > 0:17:59) [89%] : \r\nAh moi je suis compl\u00e8tement contre le le la traduction de l'anglais pour tout le monde comme 2\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole et je trouve vraiment dommage qu'on perde, qu'on perd de l'essence m\u00eame du pays, hein, faut encourager les \u00e9l\u00e8ves a cherch\u00e9 le contact avec le avec les r\u00e9gions d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:02) [98%] : \r\nUn contact qui passe plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:02 > 0:18:08) [90%] : \r\nEt je voudrais ici \u00e0 Cannes, j'aime bien parler fran\u00e7ais mais je ne parle pas tr\u00e8s bien ici, c'est tr\u00e8s sympa parce qu'ils nous aident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:15) [85%] : \r\nBah, c'est une grande chance pour les 2 enfin romands et seulement pour pratiquer la langue et pas juste de l'apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:15 > 0:18:24) [95%] : \r\nLe camp dure une semaine par classe un peu court pour s'immerger dans la langue de l'autre \u00e0 voir donc si l'ann\u00e9e prochaine ce projet devis\u00e9 \u00e0 plus de 100000 francs sera reconduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:25 > 0:18:43) [90%] : \r\nDevenir propri\u00e9taire d'un bunker, c'est un r\u00eave possible chaque ann\u00e9e l'arm\u00e9e suisse met en vente publique, une vingtaine d'objets immobiliers Arce ou aujourd'hui, c'est le bunga fribourgeois de Bellegarde, qui est \u00e0 vendre pour une bouch\u00e9e de pain, mais avec de gros travaux d'assainissement en perspective, reportage Laurent Dufour et Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:18:47) [98%] : \r\nGrand duplex pour amoureux des vieilles pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:55 > 0:19:09) [91%] : \r\nDes couloirs taill\u00e9 \u00e0 la dynamite, pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9 mais des meurtri\u00e8res offrant une vue imprenable sur la Gruy\u00e8re, l'arm\u00e9e suisse met en vente son bunker de Bellegarde prix canon 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:09 > 0:19:11) [89%] : \r\nJe ne sais pas moi j'ach\u00e8terai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:15 > 0:19:16) [85%] : \r\nC'est tr\u00e8s sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:26) [92%] : \r\nMais la vente d'un bunker datant de 1941 reste exceptionnel, alors forc\u00e9ment simples curieux et r\u00e9els acheteurs se bousculent pour la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:42) [94%] : \r\nC'est principalement l'attrait pour les les anciennes installations de l'arm\u00e9e suisse, qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pendant la p\u00e9riode du r\u00e9duit national \u00e7a assez impressionnant de savoir que les Suisses ont creus\u00e9 une bonne partie des Alpes, on cherche un endroit pour cr\u00e9er un laboratoire pour d\u00e9velopper des balises de positionnement du mat\u00e9riel de t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:19:52) [91%] : \r\nClass\u00e9 hors zone \u00e0 b\u00e2tir le bunker n'a pas un gros potentiel d'affectation, tout stockage il est interdit, adieu doux r\u00eave d'une cave \u00e0 fromage ou avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:52 > 0:20:00) [95%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, ces objets-l\u00e0 sont vendus \u00e0 des cantons et des communes ou des associations \u00e0 but historique dans un cas de pr\u00e9servation du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:00 > 0:20:10) [92%] : \r\nApr\u00e8s une heure de visite verdict mitig\u00e9 des int\u00e9ress\u00e9s, si le prix de base semble d\u00e9risoire de gros travaux sont n\u00e9cessaires, comme le d\u00e9samiantage du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:10 > 0:20:21) [87%] : \r\nC'est relativement cher de moments o\u00f9 on pense que toutes les infrastructures qu'y a dedans les tuyaux, les portes tout \u00e7a d'un jour devront \u00eatre sortie donc faut que celui ach\u00e8te bien qu'un jour il devra investir beaucoup d'argent, il n'y a pas mal de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:21 > 0:20:27) [86%] : \r\nTravail \u00e0 faire pour tout ce qui est il son par rapport \u00e0 l'eau, ventilation, \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:27 > 0:20:38) [91%] : \r\nC'est un prix indicatif comme c'est mentionn\u00e9 dans l'annonce et les prix sont d\u00e9termin\u00e9s en fonction des offres c'est toujours vendu au plus offrant, donc ce sera d\u00e9pendant des offres qui vont nous \u00eatre soumise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:39 > 0:20:46) [91%] : \r\nSi l'objet ne trouvent pas preneur, il sera une d\u00e9molition du bunker sous la montagne semble peu probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:47 > 0:21:05) [95%] : \r\nY a-t-il une 9\u00e8me plan\u00e8te dans notre syst\u00e8me solaire, la question agite la communaut\u00e9 des astronomes depuis l'hypoth\u00e8se avanc\u00e9e hier par des chercheurs am\u00e9ricains, elle ferait 10 fois la masse de la Terre et tournerait en orbite loin derri\u00e8re Neptune \u00e0 des milliards de km du Soleil, Antoine Silacci et Lucia Sillig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:06 > 0:21:28) [93%] : \r\nNotre syst\u00e8me solaire nous r\u00e9serve encore bien des surprises, depuis hier, toute la communaut\u00e9 scientifique s'agite autour de l'existence, peut-\u00eatre d'une 9\u00e8me plan\u00e8te dans notre lointaine banlieue encore bien plus loin que Neptune, c'est en tout cas ce que pr\u00e9dit l'\u00e9tude publi\u00e9e par des chercheurs de l'institut Caltech en Californie, ils se basent sur l'observation d'objets tr\u00e8s lointain dont les trajectoires ici en violet se ressemblent \u00e9trangement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:28 > 0:21:47) [89%] : \r\nAlors qu'il y aurait absolument pas lieu, il se trouve que les orbites de ces objets autour du Soleil pr\u00e9sente des alignements entre eux qui ne peuvent pas \u00eatre li\u00e9s au hasard, \u00e7a \u00e7a implique que, et ces corps soit perturb\u00e9 par l'influence gravitationnelle d'un objet massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:47 > 0:21:51) [91%] : \r\nCette plan\u00e8te serait plus grosse que la Terre mais plus petite que Neptune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:51 > 0:22:15) [89%] : \r\nC'est l\u00e0 que c'est assez excitant parce que donc les auteurs pr\u00e9disent que la plan\u00e8te soit 10 fois plus grosses que la Terre et \u00e7a, \u00e7a correspondrait \u00e0 aucune plan\u00e8te connue dans le syst\u00e8me solaire, on a soit des plan\u00e8tes de plus faible masse comme la Terre, donc le \u00eatre rocheuses dans la terre et la plus grosse repr\u00e9sentante soit des plan\u00e8tes gazeuses qui sont beaucoup plus gros : jusqu'\u00e0 300 fois la masse de la Terre mais on n'a pas vraiment de de plan\u00e8tes interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:16 > 0:22:45) [90%] : \r\nCette 9\u00e8me plan\u00e8te aurait aussi une orbite tr\u00e8s particuli\u00e8re, les autres tourne \u00e0 peu pr\u00e8s en rond autour du Soleil en un an, pour ce qui est de la Terre 12 pour Jupiter tandis que cet \u00e9trange plan\u00e8te circuleraient sur une ellipse tr\u00e8s attir\u00e9 qu'il emm\u00e8nerait \u00e0 des milliards de km du Soleil pour faire un tour complet, il lui faudrait 20000 ans, du coup, elle ne sera pas tr\u00e8s faciles \u00e0 observer parce que c'est de \u00e7a qu'il s'agit maintenant v\u00e9rifier avec des t\u00e9lescopes si cette plan\u00e8te existe bel et bien les auteurs de l'\u00e9tude, il croit extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:45 > 0:22:56) [96%] : \r\nChose l'histoire nous montre que c'est une mauvaise id\u00e9e de constamment dire que nous avons maintenant atteint la fin du syst\u00e8me solaire et qu'il n'y a rien au del\u00e0 de ce que l'on conna\u00eet oui \u00e0 Orly- Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:57 > 0:22:59) [100%] : \r\nLa chasse est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:00 > 0:23:21) [93%] : \r\nC'est le grand rendez- vous des r\u00e9alisateur, producteur et com\u00e9dien suisse, les journ\u00e9es de Soleure d\u00e9bute ce soir, 187 courts et longs m\u00e9trages en comp\u00e9tition et un voeu de sa directrice le cin\u00e9ma suisse doit sortir de ses fronti\u00e8res et faire partie du cin\u00e9ma europ\u00e9en dans ce domaine, tout reste \u00e0 faire les films suisses restent largement m\u00e9connus chez nos voisins, Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:22 > 0:23:32) [93%] : \r\nLe cin\u00e9ma suisse existe, la preuve s'il en fallait une les journ\u00e9es de Soleure lutter dit 8 jours et pourtant chez nos voisins fran\u00e7ais, le cin\u00e9ma helv\u00e9tique, on ne conna\u00eet pas ou tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:33 > 0:23:42) [83%] : \r\nPas franchement la \u00e7a l'amende, c'est vraiment un film que je pourrais mettons top, j'\u00e9tais tr\u00e8s fan d'Alain Tanner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:42 > 0:23:46) [98%] : \r\nQuand j'\u00e9tais \u00e9tudiante, mais je pense que le cin\u00e9ma suisse a bien \u00e9volu\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:46 > 0:23:57) [88%] : \r\nLe r\u00e9alisateur de bande \u00e0 part, ou qui se situe un peu dans la continuit\u00e9 de ce de ce cin\u00e9ma l\u00e0, puis pour moi, je suis quand m\u00eame toujours tr\u00e8s fan de Jean-Luc Godard, qui est un peu fran\u00e7ais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:59 > 0:24:12) [95%] : \r\nLe cin\u00e9ma suisse a connu un \u00e9tat de gr\u00e2ce dans les ann\u00e9es 60 70, on l'aura compris, pourtant la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9alisateurs n'a rien \u00e0 envier aux Godard Tanner sous terre pour ne citer que malgr\u00e9 tout le cin\u00e9ma suisse ne s'exporte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:13 > 0:24:34) [89%] : \r\nCe qu'a fait le cin\u00e9ma suisse des ann\u00e9es 60 70 c'\u00e9tait des films tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais il y a une sorte de point de vue critique anticapitaliste anti- mat\u00e9rialiste qui qui unifie quand m\u00eame ses films et quand ceux-ci s'effondrer, on a commenc\u00e9 \u00e0 se dire : bon, qu'est ce qu'on raconte maintenant aller quoi je reste avec toi de toute fa\u00e7on j'ai mal \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:34 > 0:24:45) [95%] : \r\nEt puis les cons\u00e9quences du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 qui a exclu la Suisse du programme M\u00e9dia de l'Union europ\u00e9enne n'a pas facilit\u00e9 l'exportation du cin\u00e9ma helv\u00e9tique une exportation d\u00e9j\u00e0 difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:46 > 0:25:03) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es 80 les ann\u00e9es 90 \u00e9tait vraiment en une p\u00e9riode de tr\u00e8s faible pr\u00e9sence des films suisses \u00e0 l'international, les projets qu'on a, ils sont sont peu qui peuvent passer qualitativement la barre d'un financement des jeunes d\u00e9j\u00e0 d'un financement international et ensuite une distribution internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:03 > 0:25:13) [95%] : \r\nIl y a tout de m\u00eame chaque ann\u00e9e 2 ou 3 films suisses romands qui s'exporte en France, comme les films de Lionel Baier, par exemple, mais cela ne suffit pas, les entr\u00e9es ne sont pas assez nombreuses pour marquer les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:13 > 0:25:16) [74%] : \r\nC'est le d\u00e9sir c'est ce contr\u00f4le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:18 > 0:25:24) [90%] : \r\nJulien va vous \u00eates en Direct de Soleure le cin\u00e9ma suisse s'exporte mal, vous l'avez dit, ce sera l'un des th\u00e8mes de cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:25 > 0:26:36) [90%] : \r\nAlors ce sera un th\u00e8me de cette \u00e9dition effectivement journ\u00e9e solaire mais c'est un th\u00e8me qui date de 2 ans je, je le disais dans le sujet, date de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 laquelle l'Union europ\u00e9enne a coup\u00e9 ses accords m\u00e9dias avec le cin\u00e9ma suisse Union p\u00e9renne, c'est-\u00e0-dire en fait, le financement de l'Union europ\u00e9enne, aussi bien pour la production que pour la distribution du cin\u00e9ma suisse d'ailleurs depuis 2 ans, \u00e9videmment, le cin\u00e9ma suisse est encore un peu plus isol\u00e9 alors la solution c'est quoi, c'est renouveler cet accord, c'est le travail qu'en train de faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ce moment, mais je parlais tout \u00e0 l'heure avec le ministre Alain Berset qui se veut confiant, mais quand m\u00eame qu'un tout petit peu pessimiste, notamment vis-\u00e0-vis des prochaines votations du 28 f\u00e9vrier qui risque encore de durcir la politique suisse Laurent on est un peu mal barr\u00e9 mais on croise les doigts et puis du c\u00f4t\u00e9 des journ\u00e9es de salaires, et puis on fait un effort, mais \u00e0 \u00e0 la hauteur des Journ\u00e9es de Soleure, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une section internationale qui permet d'inviter des des programmateurs de festivals \u00e9trangers alors pour qui monte le leur film \u00e0 eux mais surtout pour qu'ils puissent d\u00e9couvrir le cin\u00e9ma suisse et puis qu'on puisse dire que malgr\u00e9 le manque de d'aide de l'Union europ\u00e9enne, et bien \u00e7a vaut la peine de prendre des risques et de programmer le cin\u00e9ma suisse et puis si vous permettez, Malika aimerait quand m\u00eame finir en parlant de cin\u00e9ma suisse parce que si vous voyez la la un peu vite, c'est que tout le monde en train de regarder le film d'ouverture, c'est quand m\u00eame, on le dit dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:36 > 0:26:48) [84%] : \r\nSujet : pr\u00e8s de 200 films dont 19 en comp\u00e9tition et sur ces 19 h\u00e9 ben peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me : seuls quatre romans et on en on aura l'occasion d'en reparler, je pense, je suis dit avoir merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:49 > 0:27:03) [90%] : \r\nYvan Perrin dans son bain, Luc Barthassat, chez un tatoueur en Tha\u00eflande o\u00f9 Oskar Freysinger, torse nu, les politiciens romands de recule devant rien pour se mettre en sc\u00e8ne, d\u00e9cryptage de cette strat\u00e9gie m\u00e9diatique avec Marc Bury et Christophe Kenck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:03 > 0:27:11) [95%] : \r\nAlors naturellement on peut toujours pousser \u00e0 l'extr\u00eame et trouver des exemples qui font pleurer Margot \u00e7a il y a pas de souci, mais hier soir, c'\u00e9tait le grand retour d'Yvan Perrin dans la reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:11 > 0:27:36) [93%] : \r\nPolitique, mais son retour m\u00e9diatique, c'\u00e9tait hier matin en double page de l'illustrer dans sa baignoire, plus exactement 3 jours apr\u00e8s le nouveau tatouage de Luc Barthassat, expos\u00e9 dans Le Matin dimanche, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, alors bien s\u00fbr, depuis le temps, on s'est habitu\u00e9 \u00e0 la pipolisation de la politique suisse de Christian L\u00fcscher en ski nautique \u00e0 Christophe Darbellay en fier chasseur mais toute cette Chair masculine, c'est un peu beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:36 > 0:27:55) [87%] : \r\nLes hommes d\u00e9couvrent le rapport \u00e0 l'image jusque-l\u00e0 et tous ces m\u00eame costard tous un peu la m\u00eame gueule, ils \u00e9taient un petit peu ennuyeux et maintenant ils d\u00e9couvrent avec ces soci\u00e9t\u00e9s Internet et Facebook et le le c\u00f4t\u00e9, rapport \u00e0 l'image peut me mettre en sc\u00e8ne, je peux sortir de ce c\u00f4t\u00e9 robot en costard et donc ils pr\u00e9voit \u00e7a mais prudemment en restant tr\u00e8s viril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:56 > 0:28:13) [91%] : \r\nLe plus viril d'entre tous, c'est le Valaisan Oskar Freysinger pr\u00e9curseur avec son fusil militaire jusqu'\u00e0 s'afficher en Une des journaux, il y a quelques ann\u00e9es, face \u00e0 la surench\u00e8re de testost\u00e9rone, il doit d\u00e9sormais Tomber la chemise pour se d\u00e9marquer, d\u00e9cryptage, il vaut peut-\u00eatre mieux pouvoir se d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:13 > 0:28:33) [87%] : \r\nLa c'est Rahan, le fils des \u00e2ges farouches, en effet, il a la m\u00eame coiffure et tout, c'est vraiment on dirait une une de ces trucs compl\u00e8tement ringard des ann\u00e9es 70 5 clich\u00e9s : de tous les clich\u00e9s qu'on peut avoir sur un UDC, je me demande quand m\u00eame des fois \u00e0 force de fen\u00eatre, \u00eatre \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 poil et et avec plein d'armes s'il n'a pas, en tout cas, il a besoin de se rassurer par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:33 > 0:28:36) [93%] : \r\nPosture plus populaire avec Luc Barthassat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:36 > 0:28:50) [92%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 tellement 1er degr\u00e9 tellement car, justement, il veut montrer que qu'il est comme nous, qu'il est comme tout le monde, les gens se reconnaissent en lui, incroyablement et il a beau \u00eatre snob\u00e9 par toute l'\u00e9lite politique par le reste du Conseil d'\u00c9tat Genevois ce type-l\u00e0, il est super populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:50 > 0:28:53) [98%] : \r\nRegard empathique enfin pour Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:53 > 0:29:12) [95%] : \r\nElle est compl\u00e8tement fascinante cette image et pas pour ce qu'on pourrait croire, parce qu'on voit des bouts de corps, mais \u00e0 cause des yeux parce qu'il le fait \u00e0 fond et et c'est extraordinaire de voir il il est content, il est heureux de faire \u00e7a et c'est tr\u00e8s beau, moi je pense \u00e0 la phrase de Cocteau qui disait au bout du compte, tout s'arrange, sauf la difficult\u00e9 d'\u00eatre, qui ne s'arrange pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:13 > 0:29:21) [98%] : \r\n\u00e0 voir si le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a r\u00e9ussi \u00e0 vaincre cette difficult\u00e9 d'\u00eatre quant \u00e0 la difficult\u00e9 de para\u00eetre, chacun se fera son avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:23 > 0:29:56) [91%] : \r\nC'\u00e9tait une r\u00e9sistante, une journaliste et une romanci\u00e8re fran\u00e7aise, Edmonde Charles-Roux, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans, figure embl\u00e9matique de l'acad\u00e9mie Goncourt, qu'elle a pr\u00e9sid\u00e9 jusqu'en 2014, elle venait de c\u00e9der sa place \u00e0 l'\u00e9crivain \u00c9ric-Emmanuel Schmitt, sacr\u00e9, c'est aujourd'hui la journ\u00e9e internationale du c\u00e2lins avec son cort\u00e8ge de chiffrent se prendre dans les bras des vertus pour la sant\u00e9 7 minutes par jour suffirait \u00e0 rendre heureux en Suisse al\u00e9manique, il existe m\u00eame des cours tr\u00e8s pris\u00e9 de c\u00e2linoth\u00e9rapie, reportage Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:57 > 0:30:10) [93%] : \r\nLes c\u00e2lins, les caresses des gestes intimes que l'on a naturellement vers nos proches pour r\u00e9conforter et qui se pratique d\u00e9sormais en groupe avec des inconnus lors de cours de contact corporel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:12 > 0:30:26) [84%] : \r\nC'est \u00e7a est-ce passe mal, c'est vraiment quelque chose de magique, je me sens moi- m\u00eame et je suis au contact des autres hommes une contact mais maintenant je suis devenu tr\u00e8s calme relax\u00e9 et en paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:28 > 0:30:37) [89%] : \r\nUn touch\u00e9 lent et doux dit psycho- affectif lib\u00e9rerait l'ocytocine l'hormone du bonheur et ferait chuter le taux de cortisol responsable du stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:37 > 0:30:49) [87%] : \r\nMoi je les c\u00e2lins c'est chouette, je prends tous les \u00e9v\u00e9nements, je peux me rendre dans un rayon de 100 150 km notre objectif qui, il n'y a rien de plus beau, on a que les caresses, sauf peut-\u00eatre employer plus de ma ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:50 > 0:30:55) [87%] : \r\nDe la chaleur humaine, mais des r\u00e8gles strictes : pas de baiser, ni d'\u00e9nergie sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:55 > 0:31:25) [89%] : \r\nSi sauf au on a tendance \u00e0 concevoir chaque contact comme li\u00e9s \u00e0 la sexualit\u00e9, il y a donc cette crainte que les caresses doivent tendre vers \u00e7a, or la sexualit\u00e9 inhibe en fait le contact qui n'est pas forc\u00e9ment orient\u00e9 \u00e0 avoir observe Klaus il fini Smir, je suis convaincu que c'est quelque chose que nous avons encore dans nos g\u00e8nes, une sorte de souvenir du temps o\u00f9 nous les hommes, comme nous n'avions pas de maison et pas de chauffage, si on devait sont charg\u00e9s les uns pour les autres fermes effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:27 > 0:31:46) [88%] : \r\nLe souvenir d'une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins individualiste et dont certains sont nostalgiques, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les mouvements de Freebox consistant \u00e0 distribuer des c\u00e2lins dans la rue se sont d\u00e9velopp\u00e9es aux 4 coins du monde au Japon, aux \u00c9tats-Unis, des bars \u00e0 c\u00e2lins au m\u00eame ouvert et Hama la pr\u00eatresse indienne du c\u00e2lins est quasiment devenu une Star internationale du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:48 > 0:32:20) [95%] : \r\nEt on termine avec l'une des images de ce journal, le geste d'amiti\u00e9 appuy\u00e9 du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry \u00e0 son homologue Didier Burkhalter dans les couloirs du Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine reconnaissant envers la Suisse pour son r\u00f4le dans le dossier iranien au nom toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis temps pr\u00e9sent avec un reportage sur les chauffards, adepte des rod\u00e9os routiers, responsables de nombreux accidents chaque ann\u00e9e, c'est \u00e0 20 heures 10 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:29 > 0:32:32) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:46 > 0:32:48) [87%] : \r\nIl reste toujours calme Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:56 > 0:32:57) [65%] : \r\nQuand tu veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:58 > 0:33:06) [93%] : \r\nMais il faut avoir les nerfs solides, il faut voir en fait, c'est une question d'\u00e9nergie et c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend compte \u00e0 quel point c'est important d'avoir l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:25) [92%] : \r\nPour tenir quand \u00e7a ne va pas jusqu'au bout, c'est \u00e7a qui est pas toujours simple finalement une dynamique \u00e7a va rester dans la dynamique oui soyons zen alors et il me semble que 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:29 > 0:33:30) [98%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:32 > 0:33:33) [98%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:42 > 0:34:06) [90%] : \r\nEn fait, ce qui te sauve, c'est d'avoir la juste le bas le jus, mais il faut voir un petit peu de p\u00eache, tu vois un peu de faut avoir de l'\u00e9nergie si et puis, mais des fois il y a des choses qui tue, puis au bout d'un moment tu je ne dis pas que tu Abdic mais tu t'as envie de prendre les armes et c'est l\u00e0, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a peut faire tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:09 > 0:34:20) [82%] : \r\nIl y a des moments tu t'enfonces puis Pete il n'y a pas de fond, il y a pas de fond dedans non non non non non, mais \u00e7a peut des fois se passait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:34:40) [78%] : \r\nL\u00e0 tu commences l'\u00e9mission, c'est tout de suite un lapsus 1er mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:40 > 0:34:42) [71%] : \r\n\u00e7a, c'est l'apr\u00e8s tu dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:11 > 0:39:06) [91%] : \r\nBonsoir L\u00e9o pression nous am\u00e8neront encore un temps assez stable ces prochaines 24 heures le retour des perturbations, ce devrait \u00eatre pour la nuit de vendredi \u00e0 samedi, aujourd'hui, le temps \u00e9t\u00e9 bien ensoleill\u00e9 en montagne, mais la pr\u00e9sence de la bise \u00e9tait favorable au stratus sur le plateau, leur sommet se situait vers 1300 m\u00e8tres, les voici en milieu d'apr\u00e8s- midi par C\u00e9dric goth desquels se trouvait non loin de \u00e7a ne croit dans l'ensemble c'est stratus se sont un peu mieux dissip\u00e9 que pr\u00e9vu dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, retour sur les images satellite maintenant pour voir que Les haute pression nous encore mis \u00e0 l'abri des perturbations aujourd'hui mais elles vont montrer des signes de faiblesse, ces prochaines 24 heures ce qui va permettre \u00e0 cette perturbation qui se trouve pour l'instant sur la pointe de la Bretagne de progresser vers la Suisse, l'apr\u00e8s- midi, nous verrons ces tout premiers nuages quant aux pr\u00e9cipitations, elles devraient s'installer dans le courant de la soir\u00e9e, nous accompagnerons toute la nuit m\u00eame, samedi matin, ces pr\u00e9cipitations seront mod\u00e9r\u00e9s, avec des limites de chutes de neige qui devrait se situer en moyenne vers 1500 1600 m\u00e8tres d'altitude, demain matin, des bancs de stratus devrait se r\u00e9former sur le plateau autour du L\u00e9man tr\u00e8s \u00e9ventuellement sur le Chablais leur sommet devrait se situer vers 800 m\u00e8tres nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9, notamment dans les Alpes ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi nous stratus auront tendance \u00e0 se dissiper, peut-\u00eatre qu'en restera-t-il quelques poches de r\u00e9sistance sur l'Est, mais sinon, le soleil sera souvent aux avant- postes, toujours l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse va augmenter par l'ouest, car nous serons \u00e0 l'avant de cette nouvelle perturbation, les pr\u00e9cipitations, elle devrait arriver sur le Jura dans le courant de la soir\u00e9e entre 21 heures et 23 heures selon les sorties de mod\u00e8le, ces pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles vont s'installer sur tous les versants nord des Alpes, et on le disait-il il y a quelques instants, limite des chutes de neige vers 1500 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront souvent n\u00e9gatives au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi il fera en moyenne 3 4 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose en Valais ou bien encore Tessin 4 roussi \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Ouest sur la cr\u00eate des Alpes, ils seront mod\u00e9r\u00e9s plut\u00f4t de secteur Sud-Ouest en moyenne montagne, ils resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine pour la journ\u00e9e de samedi, le matin, les pr\u00e9cipitations devraient se terminer, elle devrait laisser place \u00e0 de belles \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, il faudra en profiter dimanche passage un temps plus nuageux mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue car nous serons en marge d'une perturbation lundi l'pression reviendront sur la Suisse, elle nous am\u00e8neront \u00e0 temps ensoleill\u00e9 encore assez doux en montagne, mais probablement aussi des brouillards sur le plateau et autour du logement enfin mardi les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les de montres, l'arriv\u00e9e d'une perturbation devrait arriver dans un courant d'ouest, \u00e7a reste \u00e0 confirmer pour l'Est de la Suisse m\u00eame \u00e9volution avec probablement un peu plus humides, samedi, dimanche : Halles, les nuages seront encore assez compact, enfin le sud devrait \u00eatre encore prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes, le soleil restera nous avons poste, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate demain \u00e0 tout ce qui s'appelle Vincent dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent sous forme d'immersion dans le monde de chauffards, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T19:14:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601489633", "durationSec": 118, "title": "FRIGO REFUGIES EMPLOI PAD_RTS000000703460", "excerpt": "Cherno Krubally, demandeur d'asile gambien en Allemagne,  commence sa formation professionnelle dans une petite entreprise de peinture en b\u00e2timent. Il est l'un des rares r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 trouver du travail mais son patron est satisfait car il est motiv\u00e9, il ne veut pas d\u00e9pendre de l'Etat.", "remarks": "Images: Nasa\nImages: Caltech", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BADE-WURTEMBERG"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489634", "durationSec": 116, "title": "SO 9E PLANETE_RTS000000710630", "excerpt": "Des astronomes am\u00e9ricains affirment qu'il existe une 9e plan\u00e8te dans le syst\u00e8me solaire. Elle se trouverait plus loin que Neptune et mesurerait 10 fois la taille de la terre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOSSON, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PLAN\u00c8TE", "ASTRONOMIE"], "sequenceIds": ["1496376"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489635", "durationSec": 124, "title": "SO BUNKER JAUN_RTS000000710404", "excerpt": "A Jaun dans le canton de Fribourg l'arm\u00e9e suisse vend son bunker de Bellegarde au plus offrant. Ce bunker militaire datant de 1941 est en mauvais \u00e9tat mais les curieux et quelques acheteurs potentiels le visitent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLEGARDE (FR)"], "thematicThemes": ["FORTIFICATION", "FORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489636", "durationSec": 116, "title": "SO CAMP DE SKI BILINGUE_RTS000000710610", "excerpt": "\"Deux im Schnee\" est le tout premier camp de ski bilingue \u00e9tatique. Un projet pilote lanc\u00e9 par les directions de l'instruction publique de Gen\u00e8ve et Berne. Ce premier camp de ski se tient \u00e0 Gstaad avec 200 \u00e9l\u00e8ves, soit 5 classes romandes et 5 al\u00e9maniques. Les jeunes adolescents skient ensemble et essayent de parler l'allemand ou le fran\u00e7ais pour pratiquer la langue de l'autre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GSTAAD"], "thematicThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "SKI ALPIN (LOISIR)", "BILINGUISME", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "sequenceIds": ["1496358"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489637", "durationSec": 117, "title": "SO FESTIVAL SOLEURE_RTS000000710386", "excerpt": "Le cin\u00e9ma suisse actuel n'a rien \u00e0 envier au cin\u00e9ma suisse des ann\u00e9es 60 ou 70 qui ont vu d\u00e9filer plusieurs r\u00e9alisateurs et cin\u00e9astes qui ont marqu\u00e9 les esprits. Les films suisses ne remplissent pas les salles et s'exportent peu, nos voisins fran\u00e7ais ne les connaissent pas. Enqu\u00eate et interviews lors des Journ\u00e9es de Soleure.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1496383"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489638", "durationSec": 22, "title": "SO FMI SALAIRE 2_RTS000000710465", "excerpt": "En Suisse al\u00e9manique les soir\u00e9es c\u00e2lins ont du succ\u00e8s, cela s\u00bfappelle la c\u00e2linoth\u00e9rapie. Cela se pratique en groupe, avec des inconnus, lors de cours de contact corporel. Selon les sp\u00e9cialistes des caresses lentes et douces, dit psychoaffectives, lib\u00e8reraient l\u00bfocytocine, l\u00bfhormone du bonheur et ferait chuter le taux de cortisol, responsable du stress."}, {"internalArchiveId": "AA1601489639", "title": "SO JOURNEE CALINS_RTS000000710470", "excerpt": "Le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain John Kerry a donn\u00e9 l'accolade \u00e0 Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res suisses, en lui serrant affectueusement les \u00e9paules par surprise. Il l'a ensuite remerci\u00e9 au nom du Pr\u00e9sident Obama et du  peuple am\u00e9ricain pour sa m\u00e9diation entre les Etats Unis et l'Iran dans l'\u00e9change des otages am\u00e9ricains et iraniens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOUCHER", "AFFECTIVIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1496395"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489640", "durationSec": 74, "title": "SO KERRY BURKHALTER_RTS000000710667", "excerpt": "La justice britannique sort un rapport et ses conclusions sur l'assassinat de l'ancien espion du KGB Alexandre Litvinenko, empoisonn\u00e9 au polonium  en 2006 \u00e0 Londres apr\u00e8s avoir bu une tasse de th\u00e9 avec des agents secrets russes. Ce rapport met en cause directement Nikolai Patrushev, alors chef du Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 nationale ( FSB) ainsi que  le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicPersons": ["KERRY, JOHN", "BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1496272"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489641", "durationSec": 143, "title": "SO LITVINKO_RTS000000710675", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense Guy Parmelin a serr\u00e9 la main du  secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense Ashton Carter qui a remerci\u00e9 la Suisse pour son r\u00f4le de m\u00e9diateur dans l'\u00e9change des otages am\u00e9ricains et iraniens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "SERVICE SECRET"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"], "sequenceIds": ["1496323"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489642", "durationSec": 26, "title": "SO PARMELIN UN_RTS000000710647", "excerpt": "Les hommes politiques suisses se m\u00e9diatisent de plus en plus volontiers. Aujourd'hui c'est Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2telois, qui revient en s'exhibant nu dans sa baignoire dans l'Illustr\u00e9. Hier c'\u00e9tait le nouveau tatouage de Luc Barthassat, conseiller d'Etat PDC genevois, dans le Matin Dimanche, apr\u00e8s Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR,  en ski nautique, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, en fier chasseur et bien entendu en 2011  Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan, se faisant photographier dans sa chambre \u00e0 coucher avec son fusil militaire.", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489643", "durationSec": 141, "title": "SO POLITIQUE PEOPLE_RTS000000710624", "excerpt": "Le tube ouest du tunnel de base du Ceneri est perc\u00e9 mais le tunnel ne sera mis en service qu'en 2020. C'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse de la nouvelle ligne ferroviaire \u00e0 travers les Alpes (NLFA), il permettra \u00e0 une seule locomotive de tirer un train de marchandise \u00e0 travers les Alpes en restant au niveau de la plaine. Le trajet entre Milan est Zurich sera \u00e9court\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "FREYSINGER, OSKAR"], "sequenceIds": ["1496389"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489644", "durationSec": 104, "title": "SO TUNNEL CENERI_RTS000000710598", "excerpt": "En une journ\u00e9e le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann avait 13 rendez-vous lors du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos. Il a par exemple rencontr\u00e9 le premier ministre canadien Justin Trudeau et le chef de cabinet iranien.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1496351"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489645", "durationSec": 124, "title": "SO WEF SCHNEIDER AMMANN_RTS000000710653", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602496153", "summary": "John Kerry, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, arrivant derri\u00e8re Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res suisses, en lui serrant affectueusement les \u00e9paules par surprise. John Kerry serrant la main de Didier Burkhalter en le remerciant.", "id": "1496272", "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualPersons": ["KERRY, JOHN", "BURKHALTER, DIDIER"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496204", "summary": "Gros plan rapport sur la mort d'Alexandre Litvinenko. D\u00e9claration de Sir Robert Owen, juge en charge de l\u00bfenqu\u00eate sur l'assassinat d'Alexandre Litvinenko. Archives stills photographies d'Alexandre Litvinenko. D\u00e9claratiion de Marina Litvinenko, veuve d\u00bfAlexander Litvinenko. D\u00e9claration de David Cameron. Statement.", "id": "1496323", "visualThemes": ["HOMICIDE", "SERVICE SECRET"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496232", "summary": "Int et ext entr\u00e9e tunnel ferroviaire du Ceneri. Derni\u00e8re explosion de roche, fin du percement du 2e tube du tunnel ferroviaire du Ceneri. Int tunnel depuis train roulant. Itw Renzo Simoni, directeur d'AlpTransit.", "id": "1496351", "visualThemes": ["TUNNEL", "TRANSPORT FERROVIAIRE", "TRANSVERSALE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496239", "summary": "Jeunes adolescents skieurs d\u00e9butant skiant.\nItw adolescents.\nAdolescents jouant jeux de soci\u00e9t\u00e9 lors camp de ski.\nItw Catherine Fernandez, fondatrice \"Deux im Schnee\", responsable \u00e9changes linguistiques DIP Gen\u00e8ve.\nItw Jean-Jacques Nussbaumer, professeur d\u00bf\u00e9ducation physique, cycle des grandes communes, Gen\u00e8ve.", "id": "1496358", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "BILINGUISME", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "COLONIE DE VACANCES"], "visualGeographicals": ["GSTAAD"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496257", "summary": "Images Nasa et images Caltech, plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire, trac\u00e9s des trajectoires ou orbites d'objets c\u00e9lestes.\nItw David Ehrenreich, astronome Unige.\nItw Konstantin Batygin, professeur assistant de sciences plan\u00e9taires Caltech.", "id": "1496376", "visualThemes": ["PLAN\u00c8TE", "ASTRONOMIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496264", "summary": "Extrait du film \"L'enfant d'en haut\" de la r\u00e9alisatrice suisse Ursula Meier.\nItw Ad\u00e8le Exarchopoulos, actrice fran\u00e7aise.\nItw Alice Winocour, r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise.\nItw Isabelle Giordano, pr\u00e9sidente Unifrance.\nExtrait du film \"La Salamandre\" du r\u00e9alisateur suisse Alain Tanner.\nItw Antoine Jaccoud, sc\u00e9nariste.\nExtrait du film \"A bout de souffle\" du r\u00e9alisateur Jean-Luc Godard.\nExtrait du film \"Keeper\" du r\u00e9alisateur belge et fran\u00e7ais Guillaume Senez.\nItw Elena Tatti, productrice Boxproduction.\nExtrait du film \"La Vanit\u00e9\" du r\u00e9alisateur suisse Lionel Baier.", "id": "1496383", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["SOLEURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496270", "summary": "Itw  Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef Le Matin dimanche.\nStill photographie d'Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2telois, nu dans sa baignoire dans l'Illustr\u00e9.\nStill photographie de Luc Barthassat, conseiller d'Etat PDC genevois montrant son tatouage dans le journal Le Matin Dimanche.\nPhotos d'homes politiques suisses dans les m\u00e9dias.\nStills photographies d'Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan dans la presse.", "id": "1496389", "visualThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "BARTHASSAT, LUC", "FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496276", "summary": "Personnes se donnant des caresses, c\u00e2lins et se touchant. Groupe de th\u00e9rapie de \"c\u00e2linoth\u00e9rapie\".\nItw Lucianna Braendle, professeur de c\u00e2linoth\u00e9rapie.", "id": "1496395", "visualThemes": ["TOUCHER", "CORPS HUMAIN", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "CORNAZ, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637201", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023120", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-716608C8-2AD6-4A9C-87AB-43717DF95F8C", "internalArchiveId": "716608C8-2AD6-4A9C-87AB-43717DF95F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les affrontements mettent en p\u00e9ril le processus de paix en Birmanie", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * Les affrontements mettent en p\u00e9ril le processus de paix en Birmanie LANCEMENT 3 / Birmanie\r\n***Leur mission: faire la paix dans un pays rong\u00e9 par 60 ans de conflits ethniques. En Birmanie, hommes politiques, rebelles et militaires sont r\u00e9unis depuis la semaine derni\u00e8re pour des pourparlers politiques dans la capitale, Naypyidaw [se dit N\u00e8 - Pi - Do].  Cette conf\u00e9rence pour la paix doit mettre sur pied une nouvelle organisation politique pour stabiliser durablement le pays. Mais pendant ce temps, sur le terrain, les affrontements se poursuivent entre plusieurs groupes ethniques rebelles et l'arm\u00e9e gouvernementale. Un d\u00e9calage tr\u00e8s important qui met en danger le processus de paix.\r\nReportage, R\u00e9my Favre:\r\n  DIGAS 3'53''\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408301", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les affrontements mettent en p\u00e9ril le processus de paix en Birmanie / TUM_2016-01-20T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 20.01.2016"], "alternativeSummary": ["En Birmanie, hommes politiques, rebelles et militaires sont r\u00e9unis depuis la semaine derni\u00e8re pour des pourparlers politiques dans la capitale, Naypyidaw. Cette conf\u00e9rence pour la paix a pour objectif de mettre en place une nouvelle organisation politique afin de stabiliser durablement le pays. Mais dans le m\u00eame temps, sur le terrain, les affrontements se poursuivent entre plusieurs groupes ethniques rebelles et l\u2019arm\u00e9e gouvernementale."], "variantIds": ["ece-7408301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:36Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLeur mission : faire la paix dans un pays rong\u00e9 par 60 ans de conflits ethniques en Birmanie, hommes politiques, rebelles, militaires sont r\u00e9unis depuis la semaine derni\u00e8re dans des pour, des pourparlers politiques dans la capitale, n\u00e9 Pido cette conf\u00e9rence pour la paix doit mettre sur pied une nouvelle organisation politique pour stabiliser durablement le pays, mais pendant ce temps sur le terrain, les affrontements se poursuivent entre plusieurs groupes ethniques rebelles et l'arm\u00e9e gouvernementale un d\u00e9calage tr\u00e8s important qui met en danger tout le processus de paix reportage R\u00e9my Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [74%] :\r\nIls sont 700 700 n\u00e9gociateurs r\u00e9unis dans une immense salle des officiers en uniforme des dirigeants rebelles d'ethnies minoritaires, v\u00eatus de leur costume traditionnel, tr\u00e8s color\u00e9, Yann \u00e7a 5 repr\u00e9sente le groupe arm\u00e9 de l'ethnie Chen Eltsine mao\u00efste brut \u00e7a explique cela pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [84%] :\r\nJe veux que les signes sont bon maintenant parce que le pr\u00e9sident a dit qu'il acceptait l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident du Parlement, a dit la m\u00eame chose, elle le commandant-en-chef des forces arm\u00e9es aussi la dirigeante de l'opposition qui a remport\u00e9 les \u00e9lections, a \u00e9galement dit qu'elle acceptait un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, il semble donc ce que tout le monde accepte cette id\u00e9e apr\u00e8s 60 ann\u00e9es de Liverpool, si l'on veut d\u00e9velopper un pays il faut mettre fin \u00e0 ses conflits arm\u00e9s ethniques, si l'on veut mettre fin \u00e0 ses conflits arm\u00e9s qu'on imagine, il faut donner des droits aux ethnies ethniques, le gouvernement et l'arm\u00e9e comment \u00e0 se comprend pas cela et accepter nos revendications nettes et apr\u00e8s 60 ans, alors c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [82%] :\r\nLes groupes ethniques esp\u00e8re maintenant n\u00e9gocier pour cr\u00e9er un \u00c9tat d\u00e9mocratique, f\u00e9d\u00e9rale et la\u00efques en Birmanie o\u00f9 l'assaut dirige le principal parti politique de l'ethnie Araka n'aise \u00e0 l'ouest de la Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [85%] :\r\nLocal le sens \u00e0 avoir remerci\u00e9 les ressources locales nous appartiennent, maintenant elles sont monopolis\u00e9s par le gouvernement central juste un exemple, nous avons beaucoup de gaz naturel dans l'\u00e9tat de l'art \u00e0 Cannes dans la plupart des villages n'ont pas d'\u00e9lectricit\u00e9, nous esp\u00e9rons que cela puisse changer progressivement gr\u00e2ce \u00e0 cette conf\u00e9rence sur la paix et qu'un d\u00e9cret une forme vont peut-\u00eatre enfin ce quoi 16. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nMais pendant ces pourparlers de paix et ces discussions politiques, d'autres font encore la guerre en Birmanie depuis octobre, les affrontements entre diff\u00e9rents groupes rebelles et l'arm\u00e9e, dans l'\u00c9tat Shan, \u00e0 l'Est ont oblig\u00e9 plus de 10000 personnes \u00e0 fuir leurs villages l'arm\u00e9e birmane a promis d'\u00e9liminer la r\u00e9bellion qui combat depuis fin d\u00e9cembre sur un nouveau front \u00e0 l'ouest du pays o\u00f9 veille \u00e0 diriger un parti politique pro- d\u00e9mocratique invit\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [78%] :\r\nQui d'un web ou bien la reine et l\u00e0 je ne l'arm\u00e9e met la pression sur certains groupes ethniques pour les forcer, revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, mais pas une unanimit\u00e9 qui ont moue mais habill\u00e9 d'essayer de gagner le plus de territoire possible, elle cherche \u00e0 affaiblir militairement les groupes ethniques afin de les obliger \u00e0 n\u00e9gocier la paix, c'est dans une \u00e9norme elle cherchait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 obtenir leur reddition a \u00e9cop\u00e9 il pire de Borloo donc Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [86%] :\r\nDans ces conditions, plusieurs r\u00e9bellion arm\u00e9e dont les puissants des insurrections oies et 4 Chine n'ont pas confiance elle boycotte la conf\u00e9rence sur la paix quand d'autres participent les groupes ethniques ne sont plus unis, une ligne Aung dirige une association de d\u00e9fense des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [73%] :\r\n\u00e0 Nice et sur la dur\u00e9e, comme et je crois que c'est une strat\u00e9gie du gouvernement, il a toujours agi ainsi diviser les forces d\u00e9mocratiques et ethniques pour les affaiblir, oui, il y a des assurances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [97%] :\r\nVous voulez dire que le gouvernement ne veut pas vraiment la paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [85%] :\r\nEt au moins 10 de il veut renforcer son pouvoir plus que faire la paix, il veut la paix, mais la paix qu'il veut pas la m\u00eame que celle que nous souhaitons, nous voulons une des bas\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 entre tous les groupes ethniques de Birmanie, mais le gouvernement veut tout contr\u00f4ler afin que personne ne puisse le contredire ni s'opposer \u00e0 lui Walken expliquant tout terrain nous 15 tout hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [93%] :\r\nPlus d'une centaine d'ONG ont appel\u00e9 au report de cette conf\u00e9rence sur la paix, elle souhaite d'abord que les affrontements cessent sur le terrain avant de n\u00e9gocier une nouvelle organisation politique pour la Birmanie : le parti pro- d\u00e9mocratique donc Sangsoo TIW arriv\u00e9s aux responsabilit\u00e9s en mars, l'opposante birmane a indiqu\u00e9 que le processus de paix serait la priorit\u00e9 du nouveau gouvernement, R\u00e9my Favre pour rtsinfo n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [88%] :\r\nToute la processus de paix, apprendre et apprendre \u00e0 faire la paix apr\u00e8s 60 ans de conflits ethniques \u00e9videmment en immense d\u00e9fi pour la Birmanie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T07:48:46Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, R\u00e9my", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2490123A-7790-4B0B-9104-1BE1E059C7C4", "internalArchiveId": "2490123A-7790-4B0B-9104-1BE1E059C7C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture du 46e Forum \u00e9conomique mondial de Davos", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Le 46e Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF) d\u00e9bute avec le discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider-Ammann. Pr\u00e8s de 2500 d\u00e9cideurs politiques et patrons d'entreprises rejoindront la station grisonne.", "durationSec": 219, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408336", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Davos"], "thematicThemes": ["politique", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["Ouverture du 46e Forum \u00e9conomique mondial de Davos / FOR_2016-01-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le 46e Forum \u00e9conomique mondial de Davos d\u00e9bute ce mercredi avec le discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider-Ammann. Pr\u00e8s de 2500 d\u00e9cideurs politiques et patrons d\u2019entreprises rejoindront la station grisonne jusqu\u2019\u00e0 samedi."], "variantIds": ["ece-7408336"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-09-14T09:03:23Z", "speechToTexts": ["02.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est dans ce forum d\u00e9part maintenant pour Davos sous ses parti hein, pour le 46\u00e8me Forum \u00e9conomique mondial qui vient de s'ouvrir pr\u00e8s de 2500 d\u00e9cideurs politiques et patrons d'entreprises rejoindront la station grisonne jusqu'\u00e0 samedi, Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants sur place, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann vient de terminer son discours d'inauguration et on peut dire que le Bernois \u00e9tait \u00e0 la maison, Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nAh oui, on peut le dire, un ancien patron, ministre de l'\u00e9conomie lib\u00e9ral- radical et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui s'exprime devant des directeurs d'entreprises, des experts financiers et des chefs d'\u00c9tat, il y aura une Schneider- Ammann \u00e9tait en terrain connu, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas d'autres pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on se rappelle de Simonetta Sommaruga dans ce m\u00eame exercice l'an dernier, la socialiste n'avait pu s'emp\u00eacher de lancer quelques piques au milieu \u00e9conomiques Ivan Shahi Rahman lui a tourn\u00e9 la page 2016 est une autre ann\u00e9e, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [83%] :\r\nEt qu'on a maintenant une \u00e9conomie saine d\u00e9pend du libre- \u00e9change, l'acc\u00e8s de la souplesse du march\u00e9 du travail de l'arm\u00e9e et de la libert\u00e9 \u00e9conomique offrir toutes ces conditions sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'emploi \u00e0 la croissance et \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 patent\u00e9 have tout un or \u00e0 l'heure actuelle, c'est le scepticisme freine le libre- \u00e9change, on se r\u00e9fugie dans le protectionnisme, en oubliant que le revenu par personne ne peut \u00e0 long terme augmenter et que si les march\u00e9s sont ouverts et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nDes march\u00e9s ouverts un id\u00e9al que Yoann Schneider- Ammann pr\u00f4nera dans ses rencontres diplomatiques ici \u00e0 Davos il va notamment multiplier les entretiens sur l'accord de libre- \u00e9change transatlantique un trait\u00e9 actuellement n\u00e9goci\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration va tenter de s'informer sur l'\u00e9tat des discussions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [99%] :\r\nDans son discours, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [88%] :\r\nC'est le th\u00e8me de cette 46\u00e8me \u00e9dition du Forum de Davos, la r\u00e9volution de l'Intelligence artificielle de la robotisation il y 9 Schneider- Ammann, y voit un risque, oui, mais une chance aussi de toute fa\u00e7on, dit -il, le changement n'est pas une option, il se produit, \u00e9coutez le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [78%] :\r\nVoil\u00e0 qui nous parle de respect quand m\u00eame la num\u00e9risation marque de plus en plus le monde du travail vonio n\u00e9cessite de nouvelles capacit\u00e9s, ce test est une cha\u00eene priv\u00e9e n'un chez la limite entre les ing\u00e9nieurs et les programmateurs s'estompe, les ateliers deviennent des postes informatiques,M. Tour\u00e9 comme pilote \u00e7a Sa\u00effi et c'est par l'\u00e9tait cha\u00eene sur ma Star, la politique doit pr\u00e9parer le terrain \u00e0 cet effet, donc ils cochent \u00e0 nous agir avec pr\u00e9cipitation et il n'y a souvent qu'un pas entre les 2 voies : la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer le changement suscite bien souvent appel \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre, sinon r\u00e9volution par l'\u00e9volution et Ewolo les sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nG\u00e9rer le changement dans un contexte difficile, crises \u00e9conomiques attentats migration dette guerres il y a m\u00eame Schneider- Ammann n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rassurant dans son discours, tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e0 l'image des autres prises de position aujourd'hui \u00e0 Davos simple 3 o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de l'afflux de migrants en Europe, \u00e7a \u00e7a Yoann Schneider- Ammann a pas pu \u00e9viter la question g\u00e9rer la migration, c'est concilier les contraires, dit le ministre de l'\u00e9conomie, ouverture aux autres versus fermeture des fronti\u00e8res des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques versus des risques \u00e9conomiques, tout est question d'\u00e9quilibre, dit le Bernois mais quel \u00e9quilibre combien de migrants quelle main d'oeuvre, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne tranche pas, il pr\u00e9f\u00e8re conclure que la r\u00e9solution des probl\u00e8mes passe par le dialogue, comme ici \u00e0 Davos, une pirouette de fin qui trahit tout de m\u00eame un certain malaise du Bernois, on l'avait d\u00e9j\u00e0 senti lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes interventions depuis qu'il est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sir\u00e8nes Schneider- Ammann est dans son \u00e9l\u00e9ment quand il parle de marges de b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4t de libre- \u00e9change, il est beaucoup plus prudent sur les sujets qu'il conna\u00eet moins comme la question migratoire Pietro. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T17:48:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS au Forum \u00e9conomique mondial de Davos", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E026F54-DF77-4636-A415-21EB359119C2", "internalArchiveId": "0E026F54-DF77-4636-A415-21EB359119C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les taxes universitaires sont-elles trop bon march\u00e9 en Suisse?", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * Les taxes universitaires sont-elles trop bon march\u00e9 en Suisse? Les \u00e9tudes en Suisse sont trop bon march\u00e9... Les \u00e9tudiants devraient payer plus... Voil\u00e0 en substance les propos tenus sur notre antenne par Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... Il \u00e9tait interrog\u00e9 ce matin par Simon Matthey-Doret...\r\nLe co\u00fbt des \u00e9tudes en Suisse serait donc bas... Trop bas... Michael Peuker, vous vous \u00eates pench\u00e9 sur la question... Vous arrivez au m\u00eame constat?\r\nPas tout \u00e0 fait... Il faut d'abord savoir de quoi on parle... Si on parle des simples frais d'\u00e9colages ou d'immatriculation, alors oui... la Suisse est bon march\u00e9... Les prix varient entre 1000 et 2500 francs par ann\u00e9e selon les universit\u00e9s et les facult\u00e9s. La question de savoir s'il faut ou non augmenter ces sommes n'est pas nouvelle et divise le monde politique... Car les frais d'\u00e9colages ne sont pas repr\u00e9sentatifs du co\u00fbt des \u00e9tudes...\r\nOui, 1000 ou 2500 francs, c'est sans compter les co\u00fbts annexes... Et ceux-ci, Micha\u00ebl, sont relativement cher en Suisse...\r\nOui... plusieurs \u00e9tudes se sont pench\u00e9es sur la question. D'apr\u00e8s les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique - chiffres qui co\u00efncident avec les estimations de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs - le co\u00fbt d'une ann\u00e9e universitaire toutes charges comprises s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne autour de 27'600 francs pour un \u00e9tudiant vivant hors du foyer familiale... Alors ce montant comprend les frais d'\u00e9colage, le loyer, les transports, la nourriture...etc. Et d'apr\u00e8s une responsable de la FRC, ce chiffre pourrait m\u00eame \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9... \r\nOn \u00e9voque souvent le prix exhorbitant des universit\u00e9s am\u00e9ricaines... Par rapport \u00e0 des \u00e9tudes aux Etats-Unis. Mais Micha\u00ebl, la Suisse est-elle vraiment mieux lotie?\r\nEh non, pas tant que \u00e7a... On \u00e9voque certes souvent les prix exhorbitants de Harvard, du MIT ou de ces autres grandes universit\u00e9s... Mais toutes ne sont pas aussi on\u00e9reuses... Certaines universit\u00e9s d'Etat sont beaucoup plus abordables... On peut prendre l'exemple de l'Arizona State University, universit\u00e9 reconnue... Pour un r\u00e9sident de cet Etat les frais d'\u00e9colages se montent entre 6000 et 10'000 francs par an selon le campus... Et selon les estimations de cette m\u00eame universit\u00e9, les frais totaux pour une ann\u00e9e - comprenant donc la nourriture, le logement, les fournitures etc. s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 28'000 francs... Pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a finalement de nos 27'600 francs...\r\n27'600 francs par an... c'est en effet une somme... o\u00f9 les \u00e9tudiants de Suisse trouvent-ils cet argent?\r\nAlors toujours selon l'OFS, plus de 80% sont financ\u00e9s enti\u00e8rement ou partiellement par leur famille... Ce pourcentage inclut ceux qui compl\u00e8tent ce financement par une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e ou par un emprunt bancaire... Et pr\u00e8s de 15% touchent une bourse ou un pr\u00eat d'honneur de la part de leur canton... \r\nEt l\u00e0, il existe de grandes disparit\u00e9s dans la politique d'octroi de ces subsides cantonnaux...\r\nOui... En ce qui concerne les bourses tout d'abord... tous les cantons pratiquent ce syst\u00e8me, mais \u00e0 un degr\u00e9 diff\u00e9rent. En Suisse romande, les cantons universitaires de Vaud et de Gen\u00e8ve par exemple, octroient moins facilement leur aide, mais les montants accord\u00e9s sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du pays... De l'autre c\u00f4t\u00e9, les cantons n'ayant pas d'universit\u00e9 comme le Jura ou encore le Valais soutiennent quant \u00e0 eux plus d'\u00e9tudiants, mais les sommes octroy\u00e9es sont un peu moins importantes... Ces cantons ont donc plut\u00f4t une politique d'arrosage du fait de la n\u00e9cessit\u00e9 pour leurs r\u00e9sidents d'\u00e9tudier \u00e0 l'ext\u00e9rieur...\r\n\u00e7a c'est pour les bourses... et pour les pr\u00eats? Les \u00e9tudiants Suisses s'endettent?\r\nOui... Une partie seulement... Une minorit\u00e9 \u00e0 vrai dire... 13% selon l'OFS... Alors ont l'a dit, ils s'endettent aupr\u00e8s des banques... Bon nombre d'entre-elles disposent de paquets de cr\u00e9dits destin\u00e9s aux \u00e9tudiants... Mais il y a aussi les cantons... Ces derniers d\u00e9livrent des pr\u00eats-d'honneur... L\u00e0 encore, la diff\u00e9rence r\u00e9gionale est flagrante... Le canton de Vaud en a attribu\u00e9 49 l'an dernier... Fribourg 69... Tandis que le Valais a accord\u00e9 1100 pr\u00eats en 2015... Des montants variables qui vont de 3500 francs en Valais \u00e0 10'000 francs en moyenne dans le canton de Vaud... Des sommes qu'il faudra donc un jour rembourser... D'apr\u00e8s la loi les personnes concern\u00e9es ont 10 ans \u00e0 compter la fin de leurs \u00e9tudes pour effacer leur ardoise...", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408339", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le professeur de g\u00e9n\u00e9tique Denis Duboule veut augmenter les taxes universitaires / FOR_2016-01-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.01.2016"], "alternativeSummary": ["Pour Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les \u00e9tudes en Suisse sont trop bon march\u00e9 et les \u00e9tudiants devraient payer plus. Analyse comparative entre la Suisse et les Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-7408339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T03:29:47Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLes \u00e9tudes en Suisse sont trop bon march\u00e9, les \u00e9tudiants devraient payer plus, voil\u00e0 en substance les propos tenus sur notre antenne par Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique les PFL \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e9galement de Gen\u00e8ve, il \u00e9tait interrog\u00e9 ce matin par Simon matador \u00e9mouvant parce annexes tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 le co\u00fbt des \u00e9tudes pour les gens en Suisse et probablement pas au niveau auquel il devrait permettre, et je ne suis certainement pas en faveur de passer un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine o\u00f9 les \u00e9tudiants du doivent s'endetter pour faire des \u00e9tudes, mais je pense que, actuellement, le co\u00fbt des \u00e9tudes n'est pas suffisamment \u00e9lev\u00e9 pour que les \u00e9tudiants se rendent compte \u00e0 quel point l'acquisition de la connaissance est importante, Denis Duboule, selon lequel le co\u00fbt des \u00e9tudes en Suisse serait donc trop bas, trop bas, Michael Poker vous \u00eates pench\u00e9 sur la question est -ce que vous arrivez au m\u00eame constat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [96%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait, il faut d'abord savoir de quoi on parle, si on parle des simples frais d'\u00e9colages ou d'immatriculation, alors oui, la Suisse est incontestablement bon march\u00e9, les prix varient entre 1000 et 2500 francs par ann\u00e9e selon les universit\u00e9s, les facult\u00e9s, la question de savoir s'il faut ou non augmenter ces sommes n'est pas nouvelle et divise d'ailleurs le monde politique, car les frais d'\u00e9colages ne sont pas repr\u00e9sentatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [85%] :\r\nDu coup, des \u00e9tudes en effet 1000 ou 2500 francs, c'est sans compter les co\u00fbts annexes et ceux -ci Micha\u00ebl sont relativement \u00e9lev\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, plusieurs \u00e9tudes se sont pench\u00e9es sur la question, d'apr\u00e8s les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, chiffres qui co\u00efncide d'ailleurs avec les estimations de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, le co\u00fbt d'une ann\u00e9e universitaire, toutes charges comprises, s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne autour de 27600 francs pour un \u00e9tudiant vivante hors foyer familial alors ce montant comprend les frais d'\u00e9colages, le loyer, les transports, la nourriture, etc, et d'apr\u00e8s une responsable de la FRC, ce chiffre pourrait m\u00eame \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nOn \u00e9voque souvent le prix exorbitant des universit\u00e9s am\u00e9ricaines par rapport \u00e0 des \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis, mais Micha\u00ebl : la Suisse est -elle vraiment mieux lotie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nEh bien non, pas tant que \u00e7a, on \u00e9voque certes souvent les prix exorbitants de Harvard du MIT ou de ces autres grandes universit\u00e9s de renom mais toutes ne sont pas aussi on\u00e9reuses, certaines universit\u00e9s d'\u00c9tat sont beaucoup plus abordables, on peut prendre l'exemple de l'Arizona State University universit\u00e9 reconnue pour un r\u00e9sident de cet \u00c9tat, les frais d'\u00e9colages se montent entre 6000 et 10000 francs par an selon le Campus et selon les estimations de cette m\u00eame universit\u00e9 les frais totaux pour une ann\u00e9e, comprenant donc la nourriture, le logement, les fournitures, etc, c'est \u00e0 28000 francs, pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a finalement de nos 27600 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [76%] :\r\nOui, reprenant ce chiffre 1 27600 francs par an cette c'est une somme quand m\u00eame ou est -ce que les \u00e9tudiants Suisses trouvent -ils cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [96%] :\r\nAlors, toujours selon l'OFS, plus de huitante pourcent sont financ\u00e9s enti\u00e8rement ou partiellement par leur famille, ce pourcentage inclut ceux qui compl\u00e8tent ce financement par une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e ou par un emprunt bancaire et pr\u00e8s de 15 pourcent touchent touchent une bourse ou un pr\u00eat d'honneur de la part de leur canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [97%] :\r\nL \u00e0, il existe de grandes disparit\u00e9s dans la politique d'octroi de ces subsides cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nOui, en ce qui concerne les bourses tout d'abord tous les cantons pratiquent ce syst\u00e8me mais \u00e0 un degr\u00e9 diff\u00e9rent en Suisse romande, les cantons universitaires de Vaud et de Gen\u00e8ve par exemple octroient moins facilement leur aide, mais les montants accord\u00e9s lorsqu'ils s'en donnent sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du pays, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les cantons n'ayant pas d'universit\u00e9 comme le Jura ou encore le Valais soutiennent quant \u00e0 eux plus d'\u00e9tudiants mais les sommes octroy\u00e9es sont un peu moins importantes ces cantons ont donc plut\u00f4t une politique d'arrosage du fait de la n\u00e9cessit\u00e9 pour leurs r\u00e9sidents d'\u00e9tudier \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les bourses et pour les pr\u00eats \u00e0 Micha\u00ebl est -ce que les \u00e9tudiants suisses s'endettent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [94%] :\r\nOui, une partie seulement une mi- une minorit\u00e9 \u00e0 vrai dire, 13 pourcent selon selon l'OFS, alors on l'a dit, il s'endettent aupr\u00e8s des banques, bon nombre d'entre elles disposent de paquets de cr\u00e9dits destin\u00e9s aux \u00e9tudiants, mais il y a aussi les cantons ces derniers d\u00e9livrent des donneurs, l\u00e0 encore la diff\u00e9rence r\u00e9gionale est flagrante, le canton de Vaud on a attribu\u00e9 49 l'an dernier fribourg 69 tandis que le Valais a accord\u00e9 1100 pr\u00eats d'honneur en 2015 des montants variables qui vont de 3500 francs en Valais \u00e0 10000 francs en moyenne dans le canton de Vaud des sommes qu'il faudra donc un jour rembourser, d'apr\u00e8s la loi, les personnes concern\u00e9es ont 10 ans \u00e0 compter de la fin de leurs \u00e9tudes pour effacer leur ardoise chimique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T17:45:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E18B4087-8982-4B95-9720-8FD76CD2959C", "internalArchiveId": "E18B4087-8982-4B95-9720-8FD76CD2959C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Suisse veut supprimer sa section Femmes", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * L'UDC Suisse veut supprimer sa section Femmes L'UDC veut supprimer sa section Femmes. Peu d'int\u00e9r\u00eat, pas assez d'inscriptions pour les activit\u00e9s propos\u00e9es: sa pr\u00e9sidente tire un constat d'\u00e9chec. Pour la direction du parti, la dissolution s'impose. Si l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le confirme, l'UDC serait alors le seul parti gouvernemental sans section f\u00e9minine. \r\nCes sections ont-elles une raison d'\u00eatre? Sont-elles des acteurs entendus sur la sc\u00e8ne politique? Ou faut-il y renoncer et faire une politique pour tous, sans distinction de genre? \r\nSLV Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses\r\nSLV Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise \r\nClaudine Esseiva  \r\n- Une politique pour tous, sans sous-groupe, o\u00f9 on int\u00e8gre tous les profils, y compris les femmes... Ce ne serait pas \u00e7a la vraie expression de l'\u00e9galit\u00e9?\r\n- Ca ne serait pas plus porteur que des hommes viennent d\u00e9fendre certains th\u00e8mes consid\u00e9r\u00e9s comme purement f\u00e9minins (avortement, PMA, \u00e9galit\u00e9, etc)? Avec ces sections f\u00e9minines, le risque c'est que les hommes s'impliquent moins...\r\n- Sans section sp\u00e9cifique, les femmes ne sont pas entendues au sein du parti central?\r\n- Cr\u00e9er des sections femmes, c'est les diff\u00e9rencier, voire les minoriser... \r\n- On se souvient de grandes divergences entre le parti central et les femmes PLR (c'\u00e9tait sur l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la famille). Votre activisme avait irrit\u00e9 le directoire du PLR qui avait m\u00eame voulu vous couper les vivres... Les disputes publiques, frontales parfois, entre deux groupes d'un m\u00eame parti, ce n'est pas mauvais pour l'image du parti?\r\nSuzette Sandoz \r\n- Dans les partis bourgeois en particulier, les femmes sont encore tr\u00e8s minoritaires... Ces sections sont des vecteurs pour se faire entendre, non?\r\n- Vous reconnaissez que sur certains th\u00e8mes les sensibilit\u00e9s sont diff\u00e9rentes entre hommes et femmes d'un m\u00eame parti (elle parle notamment de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e)... Pas plus facile pour les femmes de d\u00e9fendre leur point de vue avec le poids d'une section?\r\n- Ce sont des acteurs entendus avec un vrai pouvoir: on se souvient par exemple des femmes PDC qui avaient convaincu leur parti de dire non \u00e0 l'initiative Marche Blanche: elles avaient retourn\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s contre l'avis du pr\u00e9sident Christophe Darbellay tr\u00e8s engag\u00e9 pour l'initiative...  \r\n- La force d'une section f\u00e9minine n'en dit-elle pas long sur leur importance pour un parti? Si on revient \u00e0 l'UDC qui supprime sa section Femmes... ce n'est pas simplement le signe qu'elles sont peu consid\u00e9r\u00e9es par le parti?", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408345", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Suisse veut supprimer sa section Femmes / FOR_2016-01-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.01.2016"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente de la section Femmes de l'UDC Suisse tire un constat d'\u00e9chec: l'int\u00e9r\u00eat n'est pas au rendez-vous et les inscriptions aux activit\u00e9s propos\u00e9es insuffisantes. La dissolution s'impose pour la direction du parti. Faut-il donc renoncer aux sections f\u00e9minines et faire une politique pour tous, sans distinction de genre? D\u00e9bat entre Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses, et Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-7408345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T03:44:29Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi on va parler maintenant de ce de cette d\u00e9cision qui a fait passablement parler d'elle aujourd'hui l'UDC veut supprimer sa section Femmes peu d'int\u00e9r\u00eat, pas assez d'inscriptions pour les activit\u00e9s propos\u00e9es, sa pr\u00e9sidente, tire un constat d'\u00e9chec pour la direction du parti la dissolution s'impose si l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le confirme : l'UDC serait alors le seul parti gouvernemental sans section f\u00e9minine, ces sections sont -elles une raison d'\u00eatre, sont -elles des acteurs entendus sur la sc\u00e8ne politique ou faut -il y renoncer et faire une politique pour tous, sans distinction de genre, h\u00e9 bien on ouvre le d\u00e9bat avec 2 femmes ce soir, Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses, bonsoir, bonsoir et Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise Claudine Esseiva une politique pour tous, sans sous- groupe o\u00f9 on int\u00e8gre tous les profils, y compris les femmes est -ce que ce serait pas \u00e7a finalement la vraie expression d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, c'est l'objectif aussi que je me suis suppos\u00e9e quand j'ai commenc\u00e9 il y a eu tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des femmes PLR pour moi c'est c'est quelque chose qu'il faut, il faut avoir comme objectif mais malheureusement aujourd'hui on on est encore loin de cet \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [85%] :\r\nOui, Suzette Sandoz on l'entend, on est encore loin de cet id\u00e9al interne, c'est l'id\u00e9al mais comment on en est encore loin, est ce qu'on n'a pas plus que jamais besoin de section f\u00e9minine comme des vecteurs pour se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un probl\u00e8me qui se pose depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, c'est int\u00e9ressant de penser qu'il a rien nouveau sous le soleil, parce que je me souviens tr\u00e8s bien que, apr\u00e8s 71 avec l'acquisition de l'\u00e9galit\u00e9 politique pour les femmes, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et non plus seulement sur le plan cantonal, la question se pose tr\u00e8s s\u00e9rieusement de savoir notamment au Parti lib\u00e9ral sur consulter conserver ou pas, un groupe de femmes lib\u00e9rales et disons une association des femmes lib\u00e9rales, personnellement, j'\u00e9tais assez oppos\u00e9s parce que comme le disait Madame Esseiva tout \u00e0 l'heure, je consid\u00e8re que c'est important que la politique se prennent en consid\u00e9ration toutes les sensibilit\u00e9s, c'est toujours dommage de faire une politique qui a l'air d'\u00eatre regroup\u00e9s par cat\u00e9gories, de m\u00eame que les listes \u00e9lectorales par sexe, par \u00e2ge etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [87%] :\r\nC'est le cas aujourd'hui, oui, parce que les partis entendent les femmes \u00e0 leur juste valeur est -ce que c'est justement pour \u00e7a qu'il y a des sections pour qu'on puisse les entendent mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [89%] :\r\n\u00e7a n'est pas que cette raison parce que la raison fondamentale en tous les cas, il y a 40 et quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait que la seule mani\u00e8re de participer \u00e0 certaines associations de nature nationale ou en tous les cas des \u00e7a l'association fa\u00eeti\u00e8re f\u00e9minine, c'\u00e9tait d'avoir des sections f\u00e9minines dans les partis politiques, parce que sans \u00e7a, on n'avait pas acc\u00e8s comme telle, \u00e0 des associations, il fallait \u00eatre dans mon cas, femmes lib\u00e9rales pour \u00eatre membre de du centre de liaison des associations f\u00e9minines vaudoises pour \u00eatre dans l'alliance de soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9minine et au fond c'\u00e9tait cet aspect pratique qui, \u00e0 mon avis justifi\u00e9 et justifient peut-\u00eatre encore l'existence de 2 section f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [89%] :\r\nClaudine Esseiva envoie par la d\u00e9cision de l'UDC, puis ce constat tir\u00e9 finalement que leur utilit\u00e9 est pas prouv\u00e9 que \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien que c'est pas tr\u00e8s efficace, en quoi la v\u00f4tre par exemple celle du PLR de section f\u00e9minine apporte vraiment une plus- Value au parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:04) [82%] :\r\nBen, je suis l\u00e0, pas du tout d'accord avec madame son nom pour l'instant, c'est pas encore le cas, que ces sensibilit\u00e9s sont vraiment \u00e9cout\u00e9 au sein du parti, le PLR pour la 1\u00e8re fois on a moins de femmes dont le groupe parlementaire pour l'informer fois qui a le droit de vote et \u00e7a c'est quand m\u00eame pour nous, un signal de dire il faut veiller \u00e0 cette question l\u00e0, il faut se faire entendre aussi au sein du parti et pour \u00e7a, groupement est tr\u00e8s important, par exemple, de sujets qui sont sur l'agenda actuel l'\u00e9galit\u00e9 salariale et le financement des accueil extra- familial 2\u00e8me chose sugg\u00e9r\u00e9 que le PLR en soi est contre, mais que nous, les femmes et aussi des hommes PLR son tour, alors c'est un d\u00e9partement doit et c'est pour la raison pour laquelle il faut encore section pour aussi se serrer quand m\u00eame \u00e9coutez au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [93%] :\r\nSuzette Sandoz, il y a des sujets tr\u00e8s particulier, nous dit Claudine Esseiva qui peuvent exister avec force avec conviction uniquement \u00e0 travers une section comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors, je ne crois pas du tout qu'il faille une section pour donner de l'importance \u00e0 un sujet, je pense qu'au contraire, c'est aussi une mani\u00e8re de montrer aux femmes qu'elles peuvent intervenir et intervenir avec un certaine une certaine influence dans le groupe G\u00e9n\u00e9rale disons que que de dire quand on d\u00e9bat d'un sujet dont certaines consid\u00e8rent qu'il est plus f\u00e9minin que d'autres, je crois pas qu'il y a des sujets qui soient plus f\u00e9minin que d'autres, il faut \u00eatre capable de s'occuper de s'int\u00e9resser \u00e0 toutes les questions, mais c'est vrai qu'il y en a pour lesquels on a une plus grande sensibilit\u00e9, il faut qu'on puisse montrer comme femmes qu'on a en d\u00e9bat dans une, un groupe de personnes, on n'est pas forc\u00e9ment majoritaire et c'est aussi une, une mani\u00e8re de d\u00e9battre, qui doit \u00eatre apprise et puis d'autre part, quand il y a des groupes ont fini par transmettre la volont\u00e9 majoritaire d'un groupe et puis c'est une volont\u00e9 de grouper \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment une force r\u00e9elle de conviction parce que la personne comme telle, peut avoir une plus grande force de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [92%] :\r\nVous parlez de la n\u00e9cessit\u00e9 Jard\u00e9 vendre ou par les 2 situations est -ce que c'est pas justement \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces sections confessez armes qu'on pr\u00e9pare la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [90%] :\r\nPour \u00e9couter, je pense que faire ses armes, pr\u00e9parer la rel\u00e8ve on on peut de le faire dans n'importe quelle situation le 15 et je ne crois pas savoir que les partis bourgeois emp\u00eache les femmes de s'exprimer en je ne sais pas si le PS, le PLR a une autre approche que celle qu'il y avait au Parti lib\u00e9ral, mais personnellement je n'ai jamais \u00e9prouv\u00e9 au Parti lib\u00e9ral, le sentiment que parce qu'on \u00e9tait minoritaire, on n'\u00e9tait pas \u00e0 tout le moins, \u00e9coutez, ben quand une id\u00e9e est minoritaire, on ne peut pas \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 si j'ose dire qu'elle ne passe pas dans la majorit\u00e9, mais en revanche, c'est clair que c'\u00e9tait l'occasion de s'exprimer et de le dire et de montrer qu'il y avait en tout cas, respect dans l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [87%] :\r\nClaudine Esseiva souvient d'un exemple tr\u00e8s frappant, c'\u00e9tait pas dans votre parti, hein, c'\u00e9tait au PDC les femmes PDC qui avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre leur parti et dire non, de dire non \u00e0 l'initiative Marche blanche, elles avaient retourn\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, contre l'avis de leur pr\u00e9sident Christophe Darbellay qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 pour cette initiative en souvient mais bien de cet exemple est -ce que si les femmes, selon ce que nous dit Suzette Sandoz n'avait pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s dans une section sp\u00e9cifique f\u00e9minine aurait r\u00e9ussi aussi bien selon vous \u00e0 faire changer d'avis, leur pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:21) [87%] :\r\nNon, pas du tout \u00e0 cela, je pense qu'il y a la diff\u00e9rence 11 contre Madame moi je pense qu'on est quand m\u00eame assez proche de dire les 2 hauts sur 5 du PLR, on peut se faire \u00e9couter comme femme, on a aussi vraiment les et bonne chance il y a pas une discrimination l\u00e0- dedans, mais c'est que la mani\u00e8re de s'organiser et de se faire \u00e9couter, et si on est un groupe El-Hajj. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [82%] :\r\nDiff\u00e9remment lors d'une section g\u00e9n\u00e9rale ou dans une section Femmes on a les m\u00eames arguments, \u00e7a se faire entendre de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:47) [81%] :\r\nOui, mais c'est \u00e7a se diff\u00e9rent si vous avez une seule cela comme conseill\u00e8re nationale par exemple de pr\u00e9senter aussi, vous avez tout un groupe derri\u00e8re vous et vous avez encore 2 3 alli\u00e9s aux survivants national et \u00e7a, c'est un travail doit se faire et \u00e7a c'est la chose la plus important et \u00e7a, nous, les femmes PLR en fond, c'est pas quelque chose contrepartie c'est vraiment aussi de la mani\u00e8re de s'organiser et de d\u00e9battre et apr\u00e8s, c'est une majorit\u00e9 qui d\u00e9cide pour ou contre mais de s'organiser, de se pr\u00e9parer aussi \u00e7a, c'est toujours une force de groupes, l\u00e0, je suis convaincu que les groupes sont beaucoup plus forts en avion PDC aussi que une seule personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [88%] :\r\nOui, oui, Suzette Sandoz, autrement dit l'int\u00e9r\u00eat des 2 groupes seraient plut\u00f4t par rapport au parti lui- m\u00eame que par rapport, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 une participation dans des associations f\u00e9minines fa\u00eeti\u00e8re ou sans cela on ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9, je pense qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment la extr\u00eamement importants qui devraient \u00eatre prises en compte, je ressens la pr\u00e9sentation du groupe, comme vous le faites Madame plus comme une machine de guerre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un parti politique que comme une machine strat\u00e9gique pour essayer de faire passer dans d'autres milieux, les id\u00e9es politiques de certaines fonctions, d'une certaine fraction. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:59) [83%] :\r\nOn est, de loin, pas une machine de guerre, on est une association de femmes qu'il y a du PLR \u00e0 parti ind\u00e9pendantiste qui a comme objectif de se faire \u00e9couter au sein du PLR et de d\u00e9fendre apr\u00e8s ensemble avec le PLR non, conviction, alors \u00e7a c'est un travail \u00e0 l'interne en fait beaucoup pour la rel\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 avant \u00e7a en fait beaucoup pour motiver les femmes on sait toujours que c'est tr\u00e8s difficile de motiver les femmes \u00e0 se pr\u00e9senter, et c'est beaucoup plus petit voisin d\u00e9j\u00e0 associant en femmes dont les contours \u00e0 les motiver et c'est aussi beaucoup plus simple de dire : on va, on va remplir les listes comme \u00e7a avec plus de femmes, \u00e7a, c'est toujours un grand d\u00e9bat qui existe malheureusement tous les partis, de trouver les candidates et \u00e7a c'est un travail vraiment l'interne du parti, comme on dit au niveau externe, c'est toujours important que autant, hommes et femmes se d\u00e9fend pour sujet qui sont la conciliation vie familiale et professionnelle qui sont la s\u00e9curit\u00e9 sur la rue, \u00e7a, c'est parce que les sujets comment la vie sociale externe, \u00e7a c'est le travail on parti en g\u00e9n\u00e9ral mais nous, les femmes PLR \u00e7a c'est vraiment une objectif pour nous \u00e0 l'interne, de faire la rel\u00e8ve de motiver et d'aussi sensibiliser la politique pour notre sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [86%] :\r\nC'est donc l'id\u00e9e vous permettez, on sait donc il y a une opinion femmes et peut y avoir plusieurs opinions homme mais il doit y avoir une opinion femmes personnellement je me suis toujours battu contre l'id\u00e9e qu'il devait y avoir une opinion femmes je revendique le droit d'avoir des opinions quand il y a des femmes, m\u00eame si elles appartient \u00e0 la mairie qui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:27) [81%] :\r\nMerci aux opinions femmes mais c'est des sujets et c'\u00e9tait cons\u00e9quent moi comme jeune m\u00e8re j'un petit gar\u00e7on de 9 ans, je suis beaucoup plus concern\u00e9s par la conciliation et je vis une autre r\u00e9alit\u00e9 que de Diego subit maintenant 55 ans, que sa femme \u00e0 \u00e9lever les enfants et \u00e7a, c'est la richesse que c'est vraiment une richesse pour notre part, et c'est aussi la raison pour laquelle le Parti lib\u00e9ral radical se dit : on veut une section enfin on engage quelqu'un \u00e0 60 pourcent c'est c'est le seul parti hein qui engage sa qui fait \u00e7a et qui dit \u00e7a, c'est pour nous une richesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:58) [78%] :\r\nClaudine Esseiva 700, pas vous, mais d'accord et je pense qu'on va, on est parti pour des ann\u00e9es encore de ce d\u00e9bat, qui s'appelle 25 ans on en d\u00e9bat merci vos 40 ans oui, merci, tout \u00e9tait devenu dense Verum 25 l'homme fort, oui, les \u00e9tudes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T17:46:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "Professeure honoraire, professeure de droit, Ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CFA2CE7-3F4D-49AA-922C-94885CC780BB", "internalArchiveId": "6CFA2CE7-3F4D-49AA-922C-94885CC780BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les chr\u00e9tiens du Liban tentent de se mettre d'accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * Les chr\u00e9tiens du Liban tentent de se mettre d'accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident (Au Liban, les chr\u00e9tiens tentent de se mettre d'accord sur le nom du pr\u00e9sident) C'est la chronique de RTSreligion. Au Liban. les chr\u00e9tiens tentent de se mettre d'accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident. Un choix qui mettra (peut-\u00eatre) fin \u00e0 18 mois de vacances \u00e0 la t\u00eate du pays. Rappelons qu'au Liban, les fonctions politiques sont r\u00e9parties par communaut\u00e9s religieuses et que le chef de l'Etat est forc\u00e9ment un chr\u00e9tien. Fabien H\u00fcnenberger.\r\n  26''\r\n((C'est effectivement l'une des caract\u00e9ristiques surprenantes de ce pays o\u00f9 la population est \u00e9miett\u00e9e en de multiples communaut\u00e9s religieuses et politiques. La Constitution du pays pr\u00e9cise en effet que le pr\u00e9sident doit \u00eatre un chr\u00e9tien de confession maronite. Le premier ministre un musulman sunnite. Et le pr\u00e9sident du parlement un musulman chiite. Or. depuis plus d'un an et demi. depuis la fin du mandat du pr\u00e9sident Michel Sleimane. les chr\u00e9tiens n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur le nom d'un successeur.))\r\nMais il semble qu'on s'achemine vers une entente entre les chr\u00e9tiens.\r\n  30''\r\n((Oui puisque l'une des figures politiques majeures du Liban. Samir Geagea. a annonc\u00e9 cette semaine qu'il allait soutenir la candidature du g\u00e9n\u00e9ral Michel Aoun. Ce qui constitue une surprise car les deux hommes sont des ennemis jur\u00e9s. ils se sont m\u00eame fait la guerre \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. Et ils ont nou\u00e9 chacun des alliances politiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Michel Aoun s'est rapproch\u00e9 des chiites du Hezbollah tandis que Samir Geagea \u00e9tait. jusqu'\u00e0 l'annonce de son soutien \u00e0 Michel Aoun en tous cas. un alli\u00e9 des sunnites et. a fortiori. de l'Arabie saoudite.))\r\nCette alliance suffira-t-elle \u00e0 faire \u00e9lire le g\u00e9n\u00e9ral Aoun?\r\n  32''\r\n((Ce n'est pas s\u00fbr. Car il existe un autre pr\u00e9tendant chr\u00e9tien \u00e0 la pr\u00e9sidence libanaise. Sleimane Frangi\u00e9. Un candidat que des sunnites. vex\u00e9s du revirement de Samir Geagea. ou des chiites. rebut\u00e9s par l'alliance avec Samir Geagea. pourraient pousser en avant. emp\u00eachant ainsi le g\u00e9n\u00e9ral Aoun d'obtenir la majorit\u00e9 absolue au parlement. Un sc\u00e9nario qui prolongerait ainsi la vacance \u00e0 la t\u00eate de l'Etat et augmenterait le risque d'implosion d'un pays. Un pays mis \u00e0 rude \u00e9preuve par le conflit syrien \u00e0 ses portes. ))\r\nA cause des r\u00e9fugi\u00e9s. notamment.\r\n  26''\r\n((Oui. Des r\u00e9fugi\u00e9s si nombreux qu'ils constituent le quart de la population r\u00e9sidente. Mais le conflit syrien exacerbe aussi les tensions entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses du pays. entre chiites et sunnites notamment.\r\nUn pays qui r\u00e9siste cependant plut\u00f4t bien \u00e0 la fragmentation jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Sans doute parce que la m\u00e9moire de la guerre civile est encore dans les m\u00e9moires et qu'elle dissuade les acteurs politiques de jouer la carte du sectarisme religieux.))", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408358", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les chr\u00e9tiens du Liban tentent de se mettre d\u2019accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident", "Les chr\u00e9tiens du Liban tentent de se mettre d\u2019accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident / JDM_2016-01-20T06:27:00_rtsreligion", "Les chr\u00e9tiens du Liban tentent de se mettre d\u2019accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident / JDM_2016-01-20T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les chr\u00e9tiens du Liban tentent de se mettre d\u2019accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident. Ce choix pourrait mettre fin \u00e0 18 mois de vacances \u00e0 la t\u00eate du pays. Au Liban, les fonctions politiques sont r\u00e9parties par communaut\u00e9s religieuses et le chef de l\u2019Etat est forc\u00e9ment un chr\u00e9tien.", "Ce choix pourrait mettre fin \u00e0 18 mois de vacance \u00e0 la t\u00eate du pays. Au Liban, les fonctions politiques sont r\u00e9parties par communaut\u00e9s religieuses et le chef de l\u2019Etat est forc\u00e9ment un chr\u00e9tien.", "Ce choix pourrait mettre fin \u00e0 18 mois de vacance \u00e0 la t\u00eate du pays. Au Liban, les fonctions politiques sont r\u00e9parties par communaut\u00e9s religieuses et le chef de l\u2019Etat est forc\u00e9ment un chr\u00e9tien."], "variantIds": ["ece-7408376", "ece-7408358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T09:26:42Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 27 c'est la chronique de RTS religion avec vous, Fabienne Berger au Liban, les chr\u00e9tiens tentent de se mettre d'accord sur le nom du nouveau pr\u00e9sident, un choix qui mettra peut-\u00eatre fin \u00e0 18 mois de vacance \u00e0 la t\u00eate du pays, on va rappeler aussi qu'au Liban, les fonctions politiques sont r\u00e9parties par communaut\u00e9s religieuses et que le chef de l'\u00c9tat est forc\u00e9ment un chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, c'est effectivement une des caract\u00e9ristiques surprenantes de ce pays o\u00f9 la population est \u00e9miett\u00e9e en de multiples communaut\u00e9s religieuses et politiques diff\u00e9rentes, la constitution du pays, pr\u00e9cise que le pr\u00e9sident doit \u00eatre un chr\u00e9tien maronite, le 1er ministre lui doit \u00eatre musulman sunnite et le pr\u00e9sident du Parlement doit \u00eatre un musulman chiite, or depuis plus d'un an et demi depuis la fin du mandat du pr\u00e9sident Michel Sleimane, h\u00e9 bien les chr\u00e9tiens n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur le nom d'un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [99%] :\r\nMais il semble qu'on s'achemine vers une entente entre les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, puisque une des figures politiques majeures au Liban : Samir Geagea a annonc\u00e9 cette semaine qu'il allait soutenir la candidature du g\u00e9n\u00e9ral Michel Aoun alors tu \u00e9norme surprise puisque les 2 hommes sont des ennemis jur\u00e9s se sont m\u00eame fait la guerre dans les ann\u00e9es 80 et chacun de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 nouer des alliances politiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Michel Aoun s'est rapproch\u00e9 des chiites du Hezbollah tandis que Samir Geagea, lui, \u00e9tait en tout cas jusqu'\u00e0 l'annonce du soutien Michel Aoun un alli\u00e9 des sunnites, et a fortiori de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [96%] :\r\nAlors cette alliance dont vous parlez, Fabien est -ce qu'elle suffira \u00e0 faire \u00e9lire le g\u00e9n\u00e9ral Aoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nAlors c'est pas s\u00fbr parce qu'il existe encore un autre pr\u00e9tendant chr\u00e9tien \u00e0 la pr\u00e9sidence libanaise Sleimane Frangi\u00e9 un candidat que des sunnites vex\u00e9s du revirement de Samir Geagea, ou alors des chiites rebut\u00e9s par cette nouvelle alliance avec Samir Geagea il y a, pourraient pousser en avant on emp\u00eachant ainsi le g\u00e9n\u00e9ral Aoun, de tenir une majorit\u00e9 absolue au Parlement, ce sc\u00e9nario est bien prolongerait la vacance \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et augmenterait bien s\u00fbr le risque d'implosion du pays un pays mis \u00e0 rude \u00e9preuve par le conflit syrien ses portes \u00e0 cause des r\u00e9fugi\u00e9s notamment oui des r\u00e9fugi\u00e9s si nombreux qu'ils constituent aujourd'hui le quart de la population r\u00e9sidente mais ce conflit syrien exacerbe aussi les tensions entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses du pays entre chiites et sunnites, notamment donc vous cependant que le pays r\u00e9siste plut\u00f4t bien \u00e0 cette fragmentation jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sans doute parce que la m\u00e9moire de la guerre civile est encore vive dans les m\u00e9moires et qu'elle dissuade les acteurs politiques de jouer par trop la carte du sectarisme religieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:02:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDE4496C-A40C-4D2E-9FB1-67A4504F36B2", "internalArchiveId": "DDE4496C-A40C-4D2E-9FB1-67A4504F36B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Pierre Servent brosse un avenir sombre apr\u00e8s les attentats de Paris", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * Pierre Servent brosse un avenir sombre apr\u00e8s les attentats de Paris (* CANEVAS PIERRE SERVENT)  \r\nOui, nous sommes en guerre\u00a0!! mais de quelle guerre s'agit-il\u00a0? comment y faire face\u00a0? comment affronter l'avenir apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris ?\r\nCe sont les questions pos\u00e9es par l'invit\u00e9 du 12h30 .. dans un ouvrage qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 .. aux \u00e9ditions Robert Laffont.. \u00ab\u00a0Extension du domaine de la guerre\u00a0\u00bb. sign\u00e9 par l'expert militaire fran\u00e7ais Pierre Servent.. que l'on retrouve en duplex de Paris.. \r\nVous dites qu'il y a extension du domaine de la guerre.. mais aussi \u00e9miettement .  c'est une longue guerre qui s'annonce ? combien de temps \u00e7a va durer ?   (estimation : 30 ans)\r\nUne dur\u00e9e.. dont nos soci\u00e9t\u00e9s ne sont pas habitu\u00e9es..  les terroristes prennent leur temps.. \r\nAvec ce paradoxe aussi que nous vivons en paix.. rien de comparable avec des pays v\u00e9ritablement en guerre.. que les civils doivent fuir.. comme en Syrie par exemple... \r\nVous n'\u00e9cartez pas l'hypoth\u00e8se d'une 3\u00e8me guerre mondiale.. il y a de quoi se faire peur .. n'est ce pas donner trop d'importance \u00e0 la puissance de ceux qui nous attaquent ?\r\nQuelle attitude adopter.. vous proposez dans votre livre.. une nouvelle approche.. de dompter sa peur d\u00e9j\u00e0.. de regarder les choses en face.. \r\nSelon vous, c'est \u00e9vident. le califat salafiste et fasciste sera vaincu.. mais comment\u00a0?\r\nMais aujourd'hui..  la diplomatie qui peut tout r\u00e9gler.. c'est une illusion.. vous l'\u00e9crivez.. Pourtant c'est la diplomatie qui a permis de conclure un accord sur le nucl\u00e9aire iranien.. \r\nLa solution\u00a0concr\u00e8te... d'abord r\u00e9investir dans l'appareil militaire.. mais comment trouver les budgets .. en ces temps de crise \u00e9conomique ?\r\nEst-ce qu'il faudrait r\u00e9introduire le service national obligatoire\u00a0? il a \u00e9t\u00e9 suspendu et professionnalis\u00e9 par Jacques Chirac il y a 20 ans.. Un simple d\u00e9cret suffirait.. l'id\u00e9e refait surface. \r\nQuiaujourd'hui pourrait s'engager au sol contre daesh\u00a0? \r\nDaeash.. dont vous r\u00e9v\u00e9l\u00e9ez une id\u00e9e sur lesquells travaille l'organisation terroriste.. faire sauter les ports europ\u00e9ens.. les services de s\u00e9curit\u00e9 sont-ils pr\u00eats ?\r\nParmi les sc\u00e9narii catastropphe.. il y a l'Alg\u00e9rie.. Un haut responsable militaire fran\u00e7ais vous l'a confi\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L'Alg\u00e9rie peut exploser demain.. \".. avec quelles cons\u00e9quences ? Peut-on encore agir pour \u00e9viter la tacastrophe ?\r\nAutre sc\u00e9nario catastrophe que vous abordez. une attaque de daesh sur le territoire iranien. l\u00e0 aussi.. on ne peut l'exclure.. \r\nEst-il magr\u00e9 tout possible d'imaginer un avenir de paix en M\u00e9sopotamie ? Vous citez en exemple le syst\u00e8me conf\u00e9d\u00e9ral de la Suisse pour l'Irak et la Syrie..  \r\nEn attendant.. il va falloir r\u00e9affirmer nos valeurs.. et pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de fond.. pas de politique, pas de militaire.. c'est la soci\u00e9t\u00e9 elle m\u00eame qui devra agir.. vous relevez plusieurs initiatives citoyennes qui vont dans le bon sens .. \r\nIn fine.. Tout n'est pas perdu. il n'y a pas de suicide fran\u00e7ais !! \r\nPierre SERvent.. Merci.. vous signez \"Extension du domaine de la guerre\".. c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont..", "durationSec": 667, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Pierre Servent brosse un avenir sombre apr\u00e8s les attentats de Paris", "Pierre Servent brosse un avenir sombre apr\u00e8s les attentats de Paris / 12H30_2016-01-20T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Pierre Servent brosse un avenir sombre apr\u00e8s les attentats de Paris / 12H30_2016-01-20T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Nous sommes en guerre, mais de quelle guerre s\u2019agit-il? Comment y faire face?  Comment affronter l'avenir apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris? L'expert militaire fran\u00e7ais Pierre Servent r\u00e9pond \u00e0 ces questions dans l'ouvrage \"Extension du domaine de la guerre\", qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont.", "Nous sommes en guerre, mais de quelle guerre s\u2019agit-il? Comment y faire face?  Comment affronter l'avenir apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris? L'expert militaire fran\u00e7ais Pierre Servent r\u00e9pond \u00e0 ces questions dans l'ouvrage \"Extension du domaine de la guerre\", qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont.", "Nous sommes en guerre, mais de quelle guerre s\u2019agit-il? Comment y faire face?  Comment affronter l'avenir apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris? L'expert militaire fran\u00e7ais Pierre Servent r\u00e9pond \u00e0 ces questions dans l'ouvrage \"Extension du domaine de la guerre\", qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont."], "variantIds": ["ece-7408331", "ece-7408326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:09:58Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, nous sommes en guerre, mais de quelle guerre s'agit -t-il comment y faire face, comment affronter l'avenir apr\u00e8s les attentats de Paris, ce sont les questions pos\u00e9es par notre invit\u00e9 dans un ouvrage qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont, extension du domaine de la guerre, sign\u00e9 par l'expert militaire fran\u00e7ais Pierre Servent, que l'on retrouve en duplex de Paris alors Pierre Servent, vous dites qu'il y a extension du domaine de la guerre mais aussi \u00e9miettement, c'est une longue guerre qui s'annonce, combien de temps \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\n\u00e7a va durer longtemps les, les, les missiles et militaires dire et \u00e7a va durer un certain temps, donc \u00e9videmment c'est extr\u00eamement difficile de de r\u00e9pondent pr\u00e9cis\u00e9ment je me cale un peu sur ce que certains chercheurs fran\u00e7ais 10 quand il parle d'une guerre de 30 ans, alors s'appelle plus \u00e7a peut \u00eatre moins, mais \u00e7a va \u00eatre une guerre de long terme parce que c'est pas simplement une guerre strictement militaire contre Daesh, encore que \u00e7a va vraiment \u00eatre un morceau un peu dur hein \u00e0 r\u00e9duire, mais c'est une guerre beaucoup plus longue, parce que, il va falloir combattre et d\u00e9truire ce que j'appelle le le Salaf au fascisme ou le salafisme de combat qui impr\u00e8gne le monde arabo- musulman, une bonne partie du continent africain, une partie du continent europ\u00e9ens et m\u00eame am\u00e9ricains, c'est un c'est un un virus qui a incub\u00e9 pendant 30 \u00e0 40 ans, et il va falloir aussi se battre contre lui sur le plan des, des, des valeurs, sur le plan des id\u00e9es et aussi sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAvec ce paradoxe que nous vivons quand m\u00eame t\u00eate en Europe, rien de comparable avec des pays v\u00e9ritablement en guerre que les civils doivent fuir commencer par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a effectivement une difficult\u00e9 pour nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 \u00e0 appr\u00e9hender ce ce, ce ph\u00e9nom\u00e8ne on est, on est pas bombarder tous les 4 matins le continent europ\u00e9en a connu 2 guerres mondiales, la 1\u00e8re et la seconde de la seconde guerre mondiale 50 millions de morts \u00e0 l'extermination des juifs, c'est la la, 2 bombes atomiques an en Asie dont FLN qui sont extr\u00eamement lourds, donc l\u00e0 on est sur une guerre tr\u00e8s diff\u00e9rente, tr\u00e8s m\u00e9tier \u00e9tait tr\u00e8s parcellaires, mais qui est aussi mondialis\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on, et ce que je montre dans le livre, c'est que il y a un retour de l'histoire d'une fa\u00e7on un peu tragique, il y a bien s\u00fbr d\u00e8s qui est la menace principale, c'est-\u00e0-dire donc le salafisme de, de, de combat, le salafisme radical dont le mode op\u00e9ratoire et le Djihad au terrorisme, mais vous avez \u00e9galement une mont\u00e9e en puissance des fondamentalismes, c'est-\u00e0-dire des de de psychologie de certains chefs d'\u00c9tat qui sont tr\u00e8s d\u00e9sinhib\u00e9 par rapport \u00e0 lui, l'usage de la guerre et je fais des portraits de Poutine, Doohan mais aussi de Jinping le pr\u00e9sident chinois, qui est dans une posture nouvelle, diff\u00e9rente, une posture potentiellement belliciste dans les dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [93%] :\r\nQuelle attitude adopter, vous proposez dans votre lit d'ailleurs une nouvelle approche d\u00e9j\u00e0 dompter sa peur de regarder les choses en face mais selon vous, c'est \u00e9vident, l'le califat salafiste et fasciste sera vaincu mais comment concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nAlors il sera vaincu militairement, on y arrivera d'ailleurs la la r\u00e9union de Paris aujourd'hui, c'est justement pour tirer les enseignements de l'ann\u00e9e 2015, en termes de campagne, on voit qu'il y a des signes de faiblesse, donc ce ce combat sera sera gagn\u00e9e sera long parce que, encore une fois d'a une capacit\u00e9 de s\u00e9duction qui fait que quand il est affaibli en un.. Eh bien, va faire des attentats \u00e0 Paris, en \u00c9gypte, Istanbul et ailleurs et il a une capacit\u00e9 \u00e0 semer le le chaos, notamment on affaiblissant l'\u00e9conomie de diff\u00e9rents pays, regardez la Tunisie, la Turquie est \u00e9galement qui est touch\u00e9 sur l'industrie touristique, donc \u00e7a va \u00eatre long, \u00e7a va \u00eatre difficile mais ce que je veux montrer dans le livre, c'est dire aux Lecteurs, aux citoyens, cela vous concerne directement et que, depuis le 13 novembre ce nombre de Fran\u00e7ais \u00e0 qui j'ai essay\u00e9 de le dire depuis des ann\u00e9es maintenant ont compris que \u00e7a nous concerne tous, nous sommes tous des cibles et donc il faut que les citoyens retrouvent renoue avec les questions de d\u00e9fense et de strat\u00e9gie, ceux qui n'ont pas fait parce que nous avons v\u00e9cu une p\u00e9riode de longue et c'est formidable mais je crois qu'en Europe notamment, nous avons v\u00e9cu dans l'illusion que la guerre \u00e9tait vaincu d\u00e9finitivement qui a \u00e9t\u00e9 sorti du paysage, parce que nous avions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tait immoral, c'\u00e9tait pas glamour, on a m\u00eame sorti du paysage en France, les militaires qui qui n'existait plus dans les m\u00e9dias, dans les repr\u00e9sentations nationales, alors que la France \u00e9tait engag\u00e9s sur des th\u00e9\u00e2tres de guerre, donc il faut renouer avec tout cela, non pas dans un esprit belliciste en voulant faire la guerre \u00e0 tout le monde mais en renouant avec ces questions se r\u00e9appropriant les questions de de d\u00e9fense et en sachant bien que on vaincra durablement sur le terrain des valeurs sur le terrain du du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la gouvernance et que l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un sacr\u00e9 morceau parce que le monde arabo- musulman le monde africain tout \u00e0 l'Afrique de l'Ouest est un monde malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [93%] :\r\nR\u00e9investir dans l'appareil militaro- vous voulez mais comment trouver les Budgets en ces temps de crise \u00e9conomique est -ce qu'on a les moyens d'engager davantage de de militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [90%] :\r\nAlors c'est la vraie, c'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, hein, en France notamment, \u00e7a fait et on et les Europ\u00e9ens sont tomb\u00e9s dans situation encore plus mauvaise que se sont fran\u00e7aises, \u00e7a fait des ann\u00e9es des ann\u00e9es dans les Budgets de la d\u00e9fense qu'on fait des impasses en disant bon arrivera toujours \u00e0 s'en sortir et puis toute fa\u00e7on c'est plus facile de d\u00e9pouiller la grande muette, qui par d\u00e9finition n'est pas capable de pousser de grands cris plut\u00f4t que de cette des D\u00e9mosth\u00e8ne mastodontes comme l'\u00e9ducation nationale, la protection sociale, je parle de la de la France, m\u00eame si \u00e9videmment, \u00c9ducation nationale et protection sociale, c'est tout \u00e0 fait essentiel mais les diff\u00e9rents gouvernements de gauche comme de droite ont \u00e9t\u00e9 bien peu courageux maintenant se retrouvent avec \u00e7a donc, vous avez raison, dire comment on fait donc visiblement le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris des mesures assez assez importante, mais il faut aller encore plus loin, parce qu'il faut augmenter le budget de la d\u00e9fense, donc je pense qu'en France il faut engager une r\u00e9flexion sur le nucl\u00e9aire, le nucl\u00e9aire c'est important quand on voit comment Vladimir Poutine a pu brandir la menace de l'usage de l'arme nucl\u00e9aire si on on l'emp\u00eacher de d'annexer la Crim\u00e9e, quand on voit ce que fait la Cor\u00e9e du Nord, donc \u00e7a reste une menace et je pense qu'il faut mener une r\u00e9flexion par rapport, on a 2 composantes en France parce qu'il faut les garder mais il faut essayer de faire des \u00e9conomies dans ce dans ce domaine, et puis surtout, il faut que la France se r\u00e9forme pour qu'elle soit plus performante sur le plan \u00e9conomique, elle est un peu \u00e0 la tra\u00eene en Europe, donc l\u00e0 l'\u00e9conomique et le le ministre l'a tr\u00e8s bien dit, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est une, c'est aussi un instrument de de de combat contre je dirais le le le l'\u00c9tat d\u00e9liquescence de la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, c'est donc \u00e7a demande des efforts, \u00e7a demande une conversion de la part des citoyens, il faut qu'on, qu'on stoppe un peu je dirais la la la glissade vers une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait devenu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s h\u00e9donistes tr\u00e8s compassionnel \u00e9motionnel et lacrymal et assez irresponsable avec avec les \u00e9volutions un peu globale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [95%] :\r\nAvec cette id\u00e9e qui refait surface Pierre Servent c'est r\u00e9introduire le service national obligatoire en France, il a \u00e9t\u00e9 suspendu et professionnalis\u00e9 par Jacques Chirac il y a 20 ans, un simple d\u00e9cret suffirait finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait mais je ne suis pas favorable \u00e0 la au r\u00e9tablissement d'un service militaire obligatoire pour trancher, colonel de r\u00e9serve, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 et j'ai \u00e0 l'\u00e9poque de la professionnalisation, qu'il fallait absolument faire mais j'\u00e9tais conseiller de du ministre de la D\u00e9fense et j'ai essay\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc en 95 96 de me battre pour que on substitue au service militaire, un service national civique aux militaires de 4 \u00e0 6 mois obligatoire pour les gar\u00e7ons et les filles, et je me suis fait shooter parce que on consid\u00e9rait notamment autour de Jacques Chirac, c'\u00e9tait plus \u00e0 la mode qu'on s'en fiche, etc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur tr\u00e8s importante la professionnalisation n'a pas \u00e9t\u00e9 une erreur, c'est vraiment une bonne anticipation du politique, en revanche, le fait de ne pas plus avoir de creuser de lieux d'apprentissage de la citoyennet\u00e9 d'experts d'exp\u00e9rimentation a minima aussi militaire pour se rendent compte de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur et donc aujourd'hui, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 reconstruire, mais je suis quand m\u00eame moi favorable \u00e0 \u00e0 la r\u00e9flexion sur j'ai \u00e9crit une tribune au Figaro dans ce sens sur la Recreation d'un service civique au militaire avec un d'apprentissage de 4 semaines pour les gar\u00e7ons et les, les, les filles pour savoir ce que c'est pour \u00e9prouver un ensemble de choses pour red\u00e9couvrir l'importance du drapeau de ce que c'est que la nation apr\u00e8s l'avoir v\u00e9cu physiquement dans un salon de de d'exercice de, de, de, de, de partage, de d\u00e9gager du sentiment communautaire aussi qui est tr\u00e8s, qui est un peu perdu dans nos soci\u00e9t\u00e9s, tout \u00e7a pour d\u00e9boucher apr\u00e8s pour la grande majorit\u00e9 vers un service civil dans des associations, dans diff\u00e9rentes choses il y a beaucoup de choses \u00e0 faire en terme de solidarit\u00e9 et puis pour les volontaires, s\u00e9lectionn\u00e9s, un service qui se r\u00e9duit compl\u00e8tement militaire pour d\u00e9boucher sur la garde nationale dont on parle beaucoup mais qu'il va falloir aliment\u00e9 par des jeunes recrues, gar\u00e7ons et filles, et je pense que c'est important parce que c'est \u00e0 la fois un imp\u00e9ratif de s\u00e9curit\u00e9, vous voyez bien, en France, c'est pas une bonne id\u00e9e de mettre en position stationnaire des soldats qui sont form\u00e9s qui co\u00fbte cher, des formats, des soldats de l'arm\u00e9e d'active, alors que la garde nationale pourrait parfaitement remplir cette mission apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9, je dis \u00e7a depuis des ann\u00e9es, mais comme souvent en France, c'est une fois qu'on est touch\u00e9 par le drame qu'on commence \u00e0 se dire : ben tiens il faudrait faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [86%] :\r\nVous allez peut-\u00eatre \u00eatre \u00e9cout\u00e9, entendu en tout cas parmi une et catastrophe que que vous citez dans votre lit, Pierre avant j'aimerais qu'on qu'on qu'on parle de \u00e7a on il nous reste une minute, mais tout de m\u00eame, c'est l'Alg\u00e9rie, un haut responsable militaire fran\u00e7ais vous l'a confi\u00e9 l'Alg\u00e9rie peut exploser demain avec quelles cons\u00e9quences et ce qu'on peut encore \u00e9viter la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [88%] :\r\nOu, oui, bien s\u00fbr, on peut l'\u00e9viter mais, honn\u00eatement, j'ai l'impression que c'est un peu un drame drame annonc\u00e9 qui est, qui est, qui est engag\u00e9e, pourquoi, parce que c'est un pays fragile, c'est un pays qui a achet\u00e9 sa paix sociale avec l'argent du p\u00e9trole cette manne p\u00e9troli\u00e8re s'effondre avec le l'effondrement du du, du co\u00fbt du baril du prix du baril donc vous avez vu que est oblig\u00e9 de, de, de, de licencier un nombre de de fonctionnaires qui travaillent dans la fili\u00e8re p\u00e9troli\u00e8re, donc elle est directement impact\u00e9e par cela, il y a des groupes de combat \u00e0 l'int\u00e9rieur qui sont encore ralli\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda mais il y en a d'autres qui ont fait all\u00e9geance \u00e0 \u00e0 \u00e0 Daesh pour moi c'est un prix un peu un pays extr\u00eamement fragile, avec une g\u00e9rontocratie moribonde \u00e0 sa t\u00eate, et donc les risques d'explosion de ce pays qui a montr\u00e9 dans le dans le pass\u00e9 r\u00e9cent, notamment en 2013 qu'ils pouvaient \u00eatre attaqu\u00e9s au coeur de son dispositif p\u00e9troliers et gaziers, vous rappelez l'attaque qui n'am\u00e8ne \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 conduite justement par Mokhtar Belmokhtar, qui lui- m\u00eame aujourd'hui responsable des attaques au Mali et au Burkina Faso, ce pays reste tr\u00e8s fragile et comme pour une partie de l'opinion publique la nomenklatura reste li\u00e9 \u00e0 la France et ils ont vu la preuve quand le : Alger a autoris\u00e9 les avions de combat fran\u00e7ais arm\u00e9e a survol\u00e9 l'espace a\u00e9rien alg\u00e9rien pour aller frapper les groupes de combat d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2013, je pense que si ce pays explose, compte tenu de l'importance de la communaut\u00e9 alg\u00e9rienne en France, donc je ne suspecte pas de de terrorisme, a priori, les cons\u00e9quences seront du temps repr\u00e9sentatives, voil\u00e0 les cons\u00e9quences seront dramatiques, donc \u00e7a fait partie vraiment l'image habitude et utilis\u00e9 par, par Lib\u00e9ration, c'est une grenade d\u00e9goupill\u00e9e, la question de savoir quand elle va exploser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:02) [93%] :\r\nPierre Servant merci vous signez version du domaine de la guerre, c'est aux \u00e9ditions Robert Laffont doit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T12:03:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Servent, Pierre", "role": "Lieutenant-colonel de r\u00e9serve de l'arm\u00e9e de terre ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-518FA8FA-D530-41B9-AF81-8743CEFDEDF0", "internalArchiveId": "518FA8FA-D530-41B9-AF81-8743CEFDEDF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse... Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... on commence par un accord rest\u00e9 jusqu'ici secret, conclu entre la Suisse et l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP, il y a plus de 40 ans...\r\nEn contact \u00e9troit avec les terroristes: La NZZ r\u00e9v\u00e8le ce matin cet accord secret, conclu en 1970 par le conseilller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber, et le repr\u00e9sentant des affaires ext\u00e9rieures de l'OLP. La Suisse vit alors un \u00e9pisode traumatisant de son histoire: le d\u00e9tournement en Jordanie d'un avion Swissair, un DC 8, et la prise d'otage de tous les passagers \u00e0 bord par un groupe commando palestinien. Trois semaines de n\u00e9gociations aura \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 leur lib\u00e9ration. Mais sous le sceau du secret, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber, passe \u00e0 Genb\u00e8ve un autre accord avec le repr\u00e9sentant palestinien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Farouk Kaddoumi: la Suisse ne sera plus vis\u00e9e par des attentats terroristes palestinien. En \u00e9change, en tant que pays h\u00f4te du si\u00e8ge de l'ONU, Bern soutiendra les efforts du mouvement palestinien en vue de sa reconnaissance diplomatique. Un homme a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9diateur dans cette affaire: un certain Jean Ziegler. 45 ans apr\u00e8s, l'ancien conseiller national genevois brise son silence sur sa mission secr\u00e8te. ET la NZZ sort un livre sur cet accord entre les autorit\u00e9s suisses et palestiniennes. \r\n***\"La Suisse doit refuser l'argent sale russe\"...\r\nL'appel lanc\u00e9 dans une interview au Temps par l'opposant russe Alexei Navalny. Il demande l'ouverture d'une enqu\u00eate contre le fils du procureur russe, Artiom Tcha\u00efka. Fils qui r\u00e9side dans le canton de Vaud. \r\nAlexei Navalny a collabor\u00e9 \u00e0 un documentaire, qui d\u00e9nonce l'enrichissement du jeune homme, affirmant qu'il blanchit de l'argent en Suisse. Le film sera prochainement projet\u00e9, et dont l'opposant esp\u00e8re qu'il touchera la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse. Ce n'est pas, dit-il, une histoire de corruption interne \u00e0 la russie, mais bien une \"exportation\" de cette corruption en Suisse. Il d\u00e9voile aussi tout un r\u00e9seau complexe d'int\u00e9r\u00eat, m\u00ealant le Kremlin, le procureur et les siens, \u00e0 une bande de criminels emprisonn\u00e9s. Les \u00e9lites sont toutes corrompues en Russie, affirme Navalny. Et la suisse \u00e9tait et demeure leur principal havre de paix.\r\nLe Tagesanzeiger poursuit ses portraits d'hommes d'Etat qui se rendent cette semaine au WEF \u00e0 Davos. Apr\u00e8s Serguei Lavrov hier, c'est le tour du pr\u00e9sident sud africain, Jacob Zuma: un pr\u00e9sident toxique, titre le journal. Zuma tire l'\u00e9conomie de son pays vers le bas. Depuis 22 ans, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mal, le taux de ch\u00f4mage officiellement \u00e0 25 % s'\u00e9l\u00e8ve en fait \u00e0 40 % . Jacob Zuma pense d'abord \u00e0 lui et aux privil\u00e8ges des siens. Si \u00e7a continue, l'Afrique du Sud devra appeler \u00e0 l'aide le fonds mon\u00e9taire international ...\r\nOn est loin du pr\u00e9sident toxique, avec Johann-Schneider Amann... Grande interview du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avant son discours d'ouverture du forum \u00e9conomique de Davos. Il croit beaucoup au rendez-vous grison pour trouver des \u00e9bauches de solution notamment avec l'union europ\u00e9enne. Expliquer une fois encore notre politique int\u00e9rieure et les d\u00e9lais auxquels elle doit se soumettre. Et d'ailleurs, l'acte fort dont il r\u00eave pour cette ann\u00e9e de pr\u00e9sidence: annoncer \"mes chers compatriotes, nous avons obtenu un r\u00e9sultat positig dans nos n\u00e9gociations avec l'union. Nous pr\u00e9servons les accords bilat\u00e9raux tout en respectant la volont\u00e9 du peuple\".\r\n***L'UDC supprime sa \"section femme\"...\r\nLes femmes UDC ne font plus recette, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund.  Un voyage organis\u00e9 par la section femmes au Costa Ricxa a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re minute faute de participantes. Il faut soit investir un poste \u00e0 mi-temps pour les femmes UDC, soit laisser tomber - C'\u00e9tait la recoimmandation de la pr\u00e9sidente des femmes UDC, Judit Ubersax \u00e0 la direction de l'UDC, qui estime que le statu quo ne m\u00e8ne \u00e0 rien. La direction a choisi la variante B: abolir la section femmes. Et le journal cite les propos du vice pr\u00e9sdient Oskar Freysinger: On n'a pas besoin d'une politique pour les femmes, mais d'une politique pour tous les \u00eatres humains.  ...\r\nL'Editorial du Temps d\u00e9nonce ce matin un \"message double et trop trouble\". Celui de l'initiative du PDC \"pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage\". Qui doit gommer l'in\u00e9galit\u00e9 entre couples mari\u00e9s et concubins. \r\nA premi\u00e8re vue, tout va bien. Mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me de co\u00fbts.  \r\nEnsuite, le texte comporte une phrase qui d\u00e9finit le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme. Brouillant ainsi les cartes sur l'intention du PDC: fiscales ou soci\u00e9tales ? Et la r\u00e9ponse aux deux enjeux n'est pas n\u00e9cessairement la m\u00eame.\r\nD\u00e9bouchant sur un sentiment d'\u00eatre pris au pi\u00e8ge, conclut l'\u00e9dito, d'un texte bic\u00e9phale et non transparent. Et c'est le principal motif pour le refuser. \r\nPour nous, il n'y a aucun tabou. Ces mots sont ceux de Fritz Schisser, pr\u00e9sident du conseil des Ecoles Polytechniques F\u00e9d\u00e9rales, en garnde interview dans le Tagesanzeiger: Fritz Schiesser s'inqui\u00e8te du programme d'\u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui touche, \u00e0 ses yeux, de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e la formation et la recherche. Alors pourquoi pas de tabous ? Parce que Fritz Schiesser n'est pas contre l'id\u00e9e d'augmenter la taxe des \u00e9tudiants: aujourd'hui ils paient seulement 100 francs par mois pour une formation \u00e0 l'EPFL ou l'EPFZ. Fritz Schiesser envisage une taxe qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2000 francs annuels, mais sans faire de diff\u00e9rence entre les Suisses et les \u00e9trangers ...\r\n***Le commerce en ligne ne cesse de se r\u00e9inventer, et change les habitudes de travail....\r\nApr\u00e8s le Blick hier, le Tages anzeiger s'int\u00e9resse aussi \u00e0 ce projet pilote men\u00e9 par la Coop et la Poste: faire des livraisons le dimanche aux foyers qui ont fait leur commande en ligne le samedi, avant 10 heures du matin. L'initiative implique des collaborateurs de la Coop et de la Poste le samedi. Mais le dimanche,  seulement les taxis travaillent, ce qui permet auxd eux autres entreprises de contourner l'\u00e9cueil de l'interdiction du travail le dimanche. Les syndicats ne l'entendent pas de cette oreille : ils craignent la tactqiue du salami ,,,, d'autres livreurs que les taxis \u00e0 l'avenir pourraient aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'exceptions ...\r\nCes efforts en mati\u00e8re de logistique, pour un secteur - le commerce en ligne de l'alimentaire - qui  n'est pas le plus rentable, sont produits par les deux g\u00e9ants car ils cr\u00e9ent un lien fort avec le client. Mais, avertissement dans la libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial,  la concurence ne va pas continuer \u00e0 regarder passer les livraisons. Car l'alimentaire sur internet, seulement 1,5% des ventes en lignes pour l'instant, est un march\u00e9 qui va se d\u00e9velopper. Mais la concurrence ne viendra pas de l'int\u00e9rieur \u00e0 cause de la principale difficult\u00e9: la logistique, o\u00f9 il est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre rentable. La concurrence viendra de l'ext\u00e9rieur. Avec notamment l'am\u00e9rican amazon, qui s'est lanc\u00e9 dans les boissons et l'\u00e9picerie en Allemang, en France et en Italie. \r\n***Priv\u00e9 de t\u00e9l\u00e9 ! Les habitants d'un village jurassien vont devoir ranger leur t\u00e9l\u00e9commande....\r\nC'est \u00e0 Soubey, au bord du Doubs. Le village dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, aussi dans Le Matin, parce qu'il voulait vivre sans t\u00e9l\u00e9phonie mobile il y a quelques ann\u00e9es.\r\nMais donc, les smartphones sont revenus... et c'est la t\u00e9l\u00e9 qui s'en va. Le passage de l'anaogique au num\u00e9rique et le changement d'op\u00e9rateur voulu par les habitants de la commune les privera de t\u00e9l\u00e9 jusqu'\u00e0 cet automne... Mais un conseiller communal rappelle: l'ennui rend les gens cr\u00e9atifs.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7408382", "ece-7408364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:29:15Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse \u00e0 6 heures 46 Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux sont avec nous, nous allons commencer par un accord rest\u00e9 jusqu'ici secret on l'\u00e9voquait bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart accord conclu \u00e0 l'\u00e9poque entre la Suisse et l'OLP, l'Organisation pour la lib\u00e9ration de la Palestine s'\u00e9tait qui a plus de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nEn contact \u00e9troit avec les terroristes, sous ce titre La NZZ r\u00e9v\u00e8le ce matin cet accord secret conclu en 1970 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Graber et le repr\u00e9sentant des affaires ext\u00e9rieures de l'OLP, la Suisse vit alors un \u00e9pisode traumatisant de son histoire, le d\u00e9tournement en Jordanie d'un avion suisse vers un DC 8 et la prise d'otages de tous les passagers \u00e0 bord, par un commando palestinien, 3 semaines de n\u00e9gociations aura \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 leur lib\u00e9ration, mais sous le sceau du secret, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Grimbert passe \u00e0 Gen\u00e8ve un autre accord avec le repr\u00e9sentant palestinien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Farouk Kaddoumi, la Suisse ne doit plus \u00eatre vis\u00e9s par des attentats terroristes palestiniens en \u00e9change en tant que pays h\u00f4te du si\u00e8ge de l'ONU Bern soutiendra les efforts du mouvement palestinien en vue de sa reconnaissance diplomatique et un homme a jou\u00e9 le r\u00f4le de m\u00e9diateur dans cette affaire un certain gentil, 45 ans apr\u00e8s, l'ancien conseiller national g\u00e9nevois Brice sans silence sur sa mission secr\u00e8te et la NZZ sort un Live sur cet accord entre les autorit\u00e9s suisses et palestiniennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [81%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait passionnant bon se jouer d'antan dans la suite, la Suisse doit refuser l'argent sale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [93%] :\r\nRusse oui c'est l'appel lanc\u00e9 dans une interview au Temps par l'opposant russe Alexe\u00ef et Navalny ce matin, ils demandent l'ouverture d'une enqu\u00eate contre le fils du procureur russe artillerie Charikar fils qui r\u00e9side dans le canton de Vaud Alexe\u00ef Navalny a collabor\u00e9 \u00e0 un documentaire qui d\u00e9nonce l'enrichissement du jeune homme, affirmant qu'il blanchit de l'argent en Suisse, le film sera prochainement projet\u00e9 et dont l'opposant esp\u00e8re qu'il touchera la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse, car ce n'est pas, dit -il, une histoire de corruption interne \u00e0 la Russie, mais bien une exportation de cette corruption en Suisse, il d\u00e9voile aussi tout un r\u00e9seau complexe d'int\u00e9r\u00eat m\u00ealant le Kremlin le procureur et les siens \u00e0 une bande de criminels emprisonn\u00e9s les \u00e9lites sont toutes corrompues en Russie, affirme Navalny et la Suisse \u00e9tait et demeure leur principale Havre de paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [87%] :\r\nLa Suisse qui est Le Havre aussi Un du World \u00e9conomique Forum de Davos, c'est le Tages sa guerre, poursuit ce matin ses portraits d'hommes d'\u00c9tat ou proches des \u00c9tats qui se rendent cette semaine dans la station grisonne alors apr\u00e8s, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, hier, c'est le tour du pr\u00e9sident sud- africain Jacob Soumah un pr\u00e9sident toxique, titre le journal Soumah, l'\u00e9conomie de son pays vers le bas depuis 22 ans, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mal l'\u00e9conomie, le taux de ch\u00f4mage officiellement \u00e0 25 pourcent s'\u00e9l\u00e8ve en fait \u00e0 40 pourcent jacob jacob Soumah pensent d'abord \u00e0 lui et aux privil\u00e8ges des siens, si \u00e7a continue, l'Afrique du Sud devra appeler \u00e0 l'aide le Fonds mon\u00e9taire international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [94%] :\r\nAlors, on est loin du pr\u00e9sident toxique avec Ir\u00e8ne SchneiderAmmann grande interview du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures avant son discours d'ouverture au Forum \u00e9conomique de Davos, toujours il croit beaucoup au rendez- vous grison pour trouver des \u00e9bauches de solution, notamment avec l'Union europ\u00e9enne, a expliqu\u00e9 une fois encore notre politique int\u00e9rieure et les d\u00e9lais auxquels elle doit se soumettre et d'ailleurs l'acte fort dont il r\u00eave pour cette ann\u00e9e de pr\u00e9sidence annoncer, je le cite, mes chers compatriotes, nous avons obtenu un r\u00e9sultat positif dans nos n\u00e9gociations avec l'Union nous pr\u00e9servons les accords bilat\u00e9raux, tout en respectant la volont\u00e9 du peuple, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [78%] :\r\nEt donc, c'est un r\u00eave, \u00e7a, c'est pas un r\u00eave, c'est pareil, oui, oui, oui, oui, oui, il faut savoir r\u00eaver absolument rien en politique, bon, on va parler de l'UDC, tiens, qui supprime sa section femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [92%] :\r\nOui, car les femmes UDC ne font plus recette r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund en voyage organis\u00e9 par la section femmes au Costa Rica, par exemple, a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re minute, faute de participantes, il faut soit investir un poste \u00e0 mi- temps pour les femmes UDC soit laisser tomber, \u00e7a c'\u00e9tait la recommandation de la pr\u00e9sidente des femmes UDC Judit Hubert Zac, \u00e7a la direction de son parti, qui estime donc que le statu quo ne m\u00e8ne \u00e0 rien, h\u00e9 bien la direction du d\u00e9c\u00e8s, a choisi la variante B abolir la section femmes et le journal cite les propos du vice- pr\u00e9sident de l'UDC Oskar Freysinger, on n'a pas besoin d'une politique pour les femmes, mais d'une politique pour tous les \u00eatres humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [90%] :\r\nEn dans la politique avec l'\u00e9ditorial du temps qui d\u00e9nonce ce matin un message double et trop trouble, celui de l'initiative du PDC pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage qui doit gommer l'in\u00e9galit\u00e9, on le rappelle entre couples mari\u00e9s et concubins alors \u00e0 premi\u00e8re vue, tout va bien, mais il regarder de plus pr\u00e8s, il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me de co\u00fbt de ce texte, ensuite ce m\u00eame texte comporte une phrase qui d\u00e9finit le mariage comme l'union d'un homme et une femme brouillon ainsi les cartes sur l'imp\u00f4t des intentions du PDC sont -elles fiscales ou soci\u00e9tales et la r\u00e9ponse aux 2 ans je n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame d\u00e9bouchant sur un sentiment d'\u00eatre pris au pi\u00e8ge, conclut l'\u00e9dito au pi\u00e8ge dans le texte bic\u00e9phale et non transparent, et c'est le principal motif pour le refuser pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [88%] :\r\nIl ne doit y avoir aucun tabou, h\u00e9 bien ces mots, ce sont ceux de Fritz she sert le pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales en grande interview ce matin dans le Tages de sa guerre Fritz s'inqui\u00e8tent du programme d'\u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui touche \u00e0 ses yeux de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e la formation et la recherche, alors ceci dit, pourquoi pas de tabou parce que Fritz n'est pas contre l'id\u00e9e d'augmenter les taxes des \u00e9tudiants aujourd'hui il paye seulement 100 francs par mois pour une formation \u00e0 l'EPFL ou \u00e0 l'EPFZ Fritz envisage donc une taxe qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2000 francs annuels mais attention sans faire de diff\u00e9rence entre les Suisses et les aides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [97%] :\r\nLe commerce en ligne ne cesse de se r\u00e9inventer et change les habitudes de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [93%] :\r\nOui, apr\u00e8s le Blick hier, c'est au tour du tag Hassan sa guerre de s'int\u00e9resser \u00e0 ce projet pilote men\u00e9 par la Coop et la Poste, faire des livraisons le dimanche aux foyers qui ont fait leur commande en ligne le samedi avant 10 heures du matin l'initiative implique des collaborateurs de la copie de la Poste, le samedi, mais le dimanche seulement les taxis travaillent, ce qui permet aux 2 autres entreprises de contourner l'\u00e9cueil de l'interdiction du travail le dimanche, les syndicats, eux ne l'entendent pas de cette oreille, ils craignent la tactique du salami d'autres livreurs que les taxis pourraient \u00e0 l'avenir aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'exceptions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [92%] :\r\nEt ses efforts en mati\u00e8re de logistique pour un secteur, le commerce en ligne de l'alimentaire seulement qui n'est pas le plus rentable, sont produits par les 2 g\u00e9ants Coop et Migros car il cr\u00e9e un lien fort avec le client mais avertissement dans la libert\u00e9, le Nouvelliste l'Express et L'Impartial avertissement, la concurrence ne va pas continuer \u00e0 regarder passer les livraisons car l'alimentaire sur internet, seulement un virgule 5 pourcent des des ventes en ligne pour l'instant, h\u00e9 bien, c'est un march\u00e9 qui va se d\u00e9velopper, mais la concurrence ne viendra pas de l'int\u00e9rieur \u00e0 cause de cette principale difficult\u00e9 la logistique o\u00f9 il est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre rentable dans la concurrence, h\u00e9 bien viendra de l'ext\u00e9rieur avec, notamment, sans grande surprise, l'Am\u00e9ricain amazone qui s'est lanc\u00e9 dans les boissons et l'\u00e9picerie en Allemagne d\u00e9j\u00e0 en France ou encore en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [92%] :\r\nPriv\u00e9 de t\u00e9l\u00e9, les habitants d'un village jurassien vont devoir ranger leur t\u00e9l\u00e9commande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [90%] :\r\nEh oui, c'est \u00e0 Soubey, au bord du 12 janvier dire encore \u00e0 Soubey, puisque c'est le village, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 aussi dans Le Matin, parce qu'il voulait vivre sans t\u00e9l\u00e9phonie mobile il y a quelques ann\u00e9es, mais donc maintenant les smartphones sont revenus, h\u00e9 bien c'est la t\u00e9l\u00e9 qui s'en va, le passage de l'analogique au num\u00e9rique et le changement d'op\u00e9rateur, voulu par les habitants de la commune, les privera de t\u00e9l\u00e9 jusqu'\u00e0 cet Automne, inqui\u00e9tude, un conseiller communal pour les a\u00een\u00e9s dans la t\u00e9l\u00e9 rythment la vie mais il reste optimiste : l'ennui rend les gens cr\u00e9atifs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:08:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89D6CA19-A3C1-4E27-9931-66C357BDE8AF", "internalArchiveId": "89D6CA19-A3C1-4E27-9931-66C357BDE8AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mati\u00e8res premi\u00e8res et la mal\u00e9diction de l'abondance", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dario Restrepo de l'universit\u00e9 national de Colombie;Gilles Carbonnier, professeur au Graduate Institute\r\n* * Les mati\u00e8res premi\u00e8res et la mal\u00e9diction de l'abondance LANCEMENT 2 / Mati\u00e8res premi\u00e8res - La mal\u00e9diction de l'abondance\r\n***Pendant plus de dix ans, ce sont les mati\u00e8res premi\u00e8res qui ont soutenu la croissance de pays \u00e9mergents, par exemple en Am\u00e9rique latine. Alors, avec la chute des prix du cuivre, de l'or et du p\u00e9trole, le r\u00e9veil est brutal, surtout si les gouvernements en place n'ont rien anticip\u00e9: en diversifiant leur production ou en cr\u00e9ant des fonds de stabilit\u00e9.\r\nLundi \u00e0 Gen\u00e8ve, un colloque organis\u00e9 par le Graduate Institute analysait pr\u00e9cis\u00e9ment les risques li\u00e9s \u00e0 l'industrie extractive, parmi lesquels, on l'a compris, Patrick Chaboudez: la volatilit\u00e9 des prix et une trop grande d\u00e9pendance aux mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n DIR ST LS\r\nL'envol\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, c'\u00e9tait une v\u00e9ritable manne pour les caisses publiques des pays extracteurs. Mais pour Dario Restrepo de l'universit\u00e9 national de Colombie, cet afflux rapide de richesses n'est pas sans risque.. \r\n  SON 1, dur\u00e9e 55'' (Restrepo)\r\nUn pi\u00e8ge qui a un nom. C'est ce qu'on appelle la mal\u00e9diction des ressources. Gilles Carbonnier, professeur au Graduate Institute, organisateur du colloque. \r\n SON 2, dur\u00e9e\u00a0: 1'10'' (Carbonnier)\r\n***Les gouvernements des pays extracteurs ont des couleurs politiques vari\u00e9es... Est-ce que \u00e7a change leur approche?  \r\nFace \u00e0 cette \u00ab\u00a0manne\u00a0\u00bb des mati\u00e8res premi\u00e8res. pas de grande diff\u00e9rence d'approche entre la gauche et la droite lib\u00e9rale\r\n SON 3, dur\u00e9e\u00a0: 26'' (Carbonnier)\r\nPas de diff\u00e9rence notable donc dans les programmes d'investissement public. Et pour Dario Restrepo,  m\u00eame des gouvernements socialistes, qui se disent proches du peuple tombent dans le pi\u00e8ge.. Exemple avec la Bolivie d'Evo Moral\u00e8s, largement r\u00e9\u00e9lu en octobre 2014 pour son 3\u00e8me mandat \r\n SON 4, dur\u00e9e\u00a0: 43'' (Restrepo)\r\n*** EGF. Et les populations locales - celles qui se trouvent dans les zones d'extraction - sont souvent celles qui en profitent le moins. \r\nIl y a certes des emplois qui se cr\u00e9e. mais accompagn\u00e9 de nuisances consid\u00e9rables\u00a0: perte de contr\u00f4le des terres, d\u00e9g\u00e2ts environnementaux. Et le plus souvent aucune influence, aucun droit de regard sur les activit\u00e9s des compagnies extractives. qui sont de deux types, Dario Restrepo.\r\n SON 5, dur\u00e9e\u00a0: 40'' (Restrepo)\r\n*** EGF. Il y a tout de m\u00eame dans ces pays, une volont\u00e9 de reprendre davantage de contr\u00f4le sur les mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\nOui, et cela passe notamment par davantage de transparence dans ce secteur. C'est l'objectif de l'Initiative pour la transparence dans les Industries extractives . Une norme mondiale accept\u00e9e par certains pays - le P\u00e9rou, p.ex - et plusieurs multinationales. Gilles Carbonnier.\r\n SON 6, dur\u00e9e\u00a0: 42'' (Carbonnier)\r\nAlors une d\u00e9cennie perdue\u00a0?\r\n SON 7, dur\u00e9e\u00a0: 36'' (Carbonnier)\r\nUne diminution de la pauvret\u00e9. C'est une des cons\u00e9quences positives de cette d\u00e9cennie dor\u00e9e. Mais est-ce durable, alors que les prix sont d\u00e9sormais en net recul. Et surtout une des occasions manqu\u00e9es\u00a0: c'est de ne pas avoir cr\u00e9er des fonds de stabilit\u00e9, \u00e0 l'image de la Norv\u00e8ge - avec les revenus de son p\u00e9trole. pour assurer l'avenir. La Colombie l'a bien compris - elle a mis de c\u00f4t\u00e9 30 pc des revenus des mati\u00e8res premi\u00e8res.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408299", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les mati\u00e8res premi\u00e8res et la mal\u00e9diction de l\u2019abondance / TUM_2016-01-20T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.01.2016"], "alternativeSummary": ["Pendant plus d\u2019une d\u00e9cennie, les mati\u00e8res premi\u00e8res ont dop\u00e9 la croissance de pays \u00e9mergents, en Am\u00e9rique latine notamment. Avec la chute des prix du cuivre, de l\u2019or ou du p\u00e9trole, le r\u00e9veil est brutal, surtout si les gouvernements en place n\u2019ont pas anticip\u00e9 pour diversifier leur production ou cr\u00e9er des fonds de stabilit\u00e9. Ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, un colloque organis\u00e9 par le Graduate Institute analysait pr\u00e9cis\u00e9ment les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019industrie extractive."], "variantIds": ["ece-7408299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:37Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPendant plus de 10 ans, ce sont les mati\u00e8res premi\u00e8res qui ont soutenu la croissance de pays \u00e9mergents par exemple en Am\u00e9rique latine, alors avec la chute des prix du cuivre, de l'or, du p\u00e9trole et le r\u00e9veil est brutal, surtout si les gouvernements en place n'ont rien anticip\u00e9 en diversifiant leur production en cr\u00e9ant des fonds de stabilit\u00e9 lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, un colloque organis\u00e9 par le Graduate Institute, analysait pr\u00e9cis\u00e9ment les risques li\u00e9s \u00e0 l'industrie extractive parmi lesquels on l'a compris, Patrick Chaboud d\u00e8s la volatilit\u00e9 des prix et puis une trop grande d\u00e9pendance aux mati\u00e8res premi\u00e8res, mais oui, l'envol\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, une v\u00e9ritable manne pour les caisses publiques des pays extracteurs mais pour Dario Restrepo, de l'universit\u00e9 national de Colombie cet afflux rapide de richesses n'est pas sans risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [78%] :\r\nC'est beaucoup trop d'argent sud et des pr\u00e9sidences des gouvernements centraliste avec une certaine pr\u00e9carit\u00e9 institutionnelle, donc il y vont \u00e0 fond et voir parce que \u00e7a donne trop de pouvoir imm\u00e9diat : la politique, ces mesures, on ne croit plus \u00e0 35 ans, jamais en 30 ans, et donc malheureusement, m\u00eame s'ils sont avertis et tombe dessus, il y a plusieurs probl\u00e8mes avec sa langue qui consacre ne s'alimentent pour l'exportation, quand les cycles fini c'est s'alimente doivent continuer, Alain-Sam et il est bien plus cher en Colombie en Bolivie \u00e0 l'Equateur au P\u00e9rou 2 les pays latinoam\u00e9ricains qui ont fonc\u00e9 dans la voie de strat\u00e9gie isme l'inflation commence \u00e0 grandir l'appelation des prix des choses de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s on essaiera mais on avait dit : on attendait encore une fois sur la pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [97%] :\r\nOui un pi\u00e8ge qui a un nom, c'est ce qu'on appelle la mal\u00e9diction des ressources Gilles Carbonnier professeur au Graduate Institute, organisateur du colloque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [90%] :\r\nC'est ce qu'on appelle le paradoxe de l'abondance, c'est-\u00e0-dire qu'on a quand m\u00eame ses forces tr\u00e8s tr\u00e8s forte de 2 mal\u00e9diction des ressources compte lesquels les \u00c9tats doivent lutter et cette mal\u00e9diction des ressources et notamment que on a des \u00e9tats qui deviennent des \u00e9tats rentiers qui n'ont pas besoin de vraiment faire un effort pour augmenter la base fiscale aupr\u00e8s de la population, parce que la base fiscale principal c'est l'exportation d'extraction \u00e0 l'exportation de mati\u00e8res premi\u00e8res, les citoyens ne sont pas amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre des contribuables substantielle, \u00e9tant donn\u00e9 que la manne vient d'ailleurs et, par cons\u00e9quent, ces citoyens ne vont pas non plus demander des comptes de la m\u00eame mani\u00e8re que des citoyens qui sont des contribuables important et qui veulent savoir ce qui a fait de leur argent et donc on est dans une logique de redistribution d'une manne qui vient les entrailles de la Terre et l'exp\u00e9rience nous montre que c'est souvent \u00e0 travers des contre- pouvoirs \u00e0 travers un contr\u00f4le que la population peut exercer le Parlement peut exercer que les partis politiques peuvent exercer sur ce que l'\u00e9lite sur ce que l'ex\u00e9cutif fait de la manne extractives qui est le l'\u00e9l\u00e9ment le plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [90%] :\r\nLes gouvernements des pays extracteurs ont des couleurs politiques vari\u00e9es diverses ce que \u00e7a change leur approche n'a pas vraiment non, face \u00e0 cette manne des mati\u00e8res premi\u00e8res, il n'y a pas de grande diff\u00e9rence d'approche entre la gauche et la droite lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [86%] :\r\nLes situations sont tr\u00e8s diverses au niveau surtout des discours entre les pays, on a des pays qui ont adopt\u00e9 des strat\u00e9gies qu'on appelle alternative m\u00eame socialisme du 21i\u00e8me si\u00e8cle et d'autres qui ont suivi des politiques beaucoup plus orthodoxe n\u00e9o- et on s'en compte qu'au fond il y a pas d'\u00e9normes diff\u00e9rences au respect, au final, quand en termes de r\u00e9sultats de baisse du niveau de la pauvret\u00e9 et d'investissement dans des programmes publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [93%] :\r\nOui, donc pas diff\u00e9rence notable dans les programmes d'investissements publics et pour Dario Restrepo m\u00eame des gouvernements socialistes, qui se disent proches du peuple, tombent dans le pi\u00e8ge, exemple avec la Bolivie d'Evo Morales est-ce largement r\u00e9\u00e9lu en octobre 2014 pour son son 3\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [79%] :\r\nOui, m\u00eame surtout la Bolivie les premi\u00e8res pr\u00e9sident indien depuis 5 chansons, lui c'est le plus, ce satellite de tous, celui qui a enfonc\u00e9 les plus dans le p\u00e9trole et gaz Harry et les plus de la production d'aliments pour l'exportation, \u00e7a donne beaucoup de pouvoir, \u00e7a donne des capacit\u00e9s \u00e9normes de distribution, ce qui va dans la Bolivie, voil\u00e0 qui va voir des changements, tu as des petits villages qui \u00e9manait sur une route, avons pas in \u00e9cole un poste de sant\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 dans les gammes beaucoup de moyens et des m\u00e9canismes de compensation r\u00e9elle et c'est une distribution tr\u00e8s peu soutenable, donner ton parce que il y a une diversit\u00e9 pas les capacit\u00e9s productives et les remplace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [91%] :\r\nEt les populations locales, celles qui se trouvent dans les zones d'extraction sont souvent celles qui en profitent le moins, alors bon, certes il y a quand m\u00eame des emplois qui se sont cr\u00e9\u00e9s, mais accompagn\u00e9 de nuisances consid\u00e9rables, perte de contr\u00f4le des Terres par exemple les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux \u00e9galement, et puis le plus souvent aucune influence, aucun droit de regard sur les activit\u00e9s des compagnies mini\u00e8res qui sont de 2 types : Dario Restrepo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [79%] :\r\nL\u00e0-dessus il y a 2 jours, on bloque des multinationales qui ont beaucoup plus de pouvoirs que les maires pour le gouverneur donc il commence \u00e0 voir \u00e0 un gouvernement corporatives qui remplace l'\u00c9tat et qui remplace dans une certaine mani\u00e8re, les lois nationaux parce qu'ils sont leur propre code de s\u00e9curit\u00e9 et d'administration d\u00e9l\u00e9gitimation de \u00e7a et puis vous savez, l'ami Neri ill\u00e9gal, petite, j'ai une autre catastrophe, ce n'est pas seulement la perte du pouvoir politique, mais c'est une tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9, parce que les mafias arrive, les gens de s'armer arrive c'est toujours accompagn\u00e9e de violences sur 2 situations diff\u00e9rentes, c'est 2 probl\u00e8mes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [92%] :\r\nPatrick est -ce qu'il y a quand m\u00eame dans ces pays, une volont\u00e9 de reprendre davantage le contr\u00f4le sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, ben oui, cela passe notamment par davantage de transparence dans ce secteur, c'est l'objectif de l'Initiative pour la transparence dans les industries extractives c'est une norme mondiale qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par certains pays, le P\u00e9rou, par exemple, et par plusieurs multinationales \u00e9galement Gilles Carbonnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [92%] :\r\nOui, c'est une piste d\u00e9but il faut d'abord une transparence qui permet au Parlement qui permet \u00e0 la population de savoir quelles ont \u00e9t\u00e9 les les versements qui ont \u00e9t\u00e9 faits par des compagnies mini\u00e8res, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res, mais c'est qu'un d\u00e9but parce que d'avoir ces chiffres -l\u00e0, bah c'est une premi\u00e8res informations mais la vraie question, ensuite c'est qu'est -ce que l'on en fait et l\u00e0 il faut un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, il faut que diff\u00e9rence porte puisse s'impliquer pour dire comment investir au mieux cette manne entre diff\u00e9rentes priorit\u00e9s sociales, \u00e9conomiques et l\u00e0 ce que l'on peut dire pour l'Am\u00e9rique latine c'est que l'opportunit\u00e9 de diversifier l'\u00e9conomie ou de rester dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res mais de monter en gamme a \u00e9t\u00e9 grandement n\u00e9glig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [97%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut parler d'une d\u00e9cennie perdue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [91%] :\r\nJe dirais oui et non, elle a \u00e9t\u00e9 perdue dans le sens que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine qui ont profit\u00e9 de ce boom des mati\u00e8res premi\u00e8res n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 attirer des investissements et investir dans une r\u00e9elle diversification de l'\u00e9conomie qui leur permettrait maintenant de pouvoir s'en sortir beaucoup mieux, alors que les prix chutent, par contre, quand m\u00eame, on a vu des \u00c9tats gonfl\u00e9 certes leur budget mais avec une politique de redistribution, avoir de certains r\u00e9sultats appr\u00e9ciables en terme de baisse du niveau de pauvret\u00e9 \u00e0 travers des politiques de redistribution sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [96%] :\r\nOui, une diminution de la pauvret\u00e9, hein, c'est une des cons\u00e9quences positives de cette d\u00e9cennie dor\u00e9e des mati\u00e8res premi\u00e8res mais est-ce durable alors que les prix sont d\u00e9sormais en net recul et surtout une des occasions manqu\u00e9es, c'est de ne pas avoir cr\u00e9er des fonds de stabilit\u00e9 \u00e0 l'image de la Norv\u00e8ge avec les revenus de son p\u00e9trole, la Colombie, l'a bien compris, elle a mis de c\u00f4t\u00e9 30 pourcent des des revenus des mati\u00e8res premi\u00e8res pour mieux assurer l'avenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T07:47:49Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2222809C-0795-4E1B-A6BE-60618D6A73CA", "internalArchiveId": "2222809C-0795-4E1B-A6BE-60618D6A73CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le Valais veut enterrer ses lignes \u00e0 haute tension", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * Le Valais veut enterrer ses lignes \u00e0 haute tension (ICT : LE VS VEUT AUSSI ENTERRER LES LIGNES A HAUTE TENSION) Enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension. C'est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et pas sur d'autres. Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9e, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre a\u00e9rienne.  Marie Giovanola ...bonjour... \r\n  MAG 3'50\r\n((Bonjour Simon\r\n***************Vous \u00eates notre correpondante en Valais...le projet valaisan a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 il y a 30 ans, mais le front des opposants s'est r\u00e9cemment \u00e9largi. Les actions citoyennes pour exiger un enfouissement de cette ligne se multiplient, de m\u00eame que les interventions politiques. \r\nIl y a les opposants de longue date comme l'association \"Sauvegardons le coteau valaisan\" qui craint que la plaine du Rh\u00f4ne ne soit d\u00e9figur\u00e9e par ces g\u00e9ants d'acier...77 pyl\u00f4nes dont certains feront 100m. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints par le groupe \"Prot\u00e9geons nos enfants des lignes THT\" cr\u00e9\u00e9 par des mamans de Gr\u00f4ne inqui\u00e8tes pour la sant\u00e9 de leurs enfants. Des \u00e9tudes mettent en avant des risques accrus de leuc\u00e9mie. Des craintes partag\u00e9es par les  autorit\u00e9s locales. Marcel Bayard est d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident de la commune.\r\nson 1\r\nLes actions se sont multipli\u00e9es dans cette r\u00e9gion du Valais central ces derni\u00e8res semaines et une p\u00e9tition munie de pr\u00e8s de 8000 signatures a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 la chancellerie cantonale en fin d'ann\u00e9e.  \r\n***********************et malgr\u00e9 cette fronde, Swissgrid, la soci\u00e9t\u00e9 nationale du r\u00e9seau de transports de courant, tient \u00e0 sa variante a\u00e9rienne?\r\nOui. Elle invoque non seulement les co\u00fbts, 10x sup\u00e9rieur aux plus de 70 millions budgetis\u00e9s. Des chiffres contest\u00e9s par la partie adverse. Mais aussi des raisons techniques.\r\n************pourtant, la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich sera bien ent\u00e9r\u00e9e...\r\nEffectivement.  De m\u00eame qu'un tron\u00e7on planifi\u00e9 en Argovie et d'autres envisag\u00e9s en Valais, l'un \u00e0 Martigny et l'autre dans le Haut-Valais. Mais selon Marie-Claude Debons, porte-parole de Swissgrid, comparaison n'est pas raison.\r\nson2\r\nLa porte-parole d'ajouter que si de nouveaux pyl\u00f4nes seront \u00e9rig\u00e9s, d'autres seront en parall\u00e8le d\u00e9mantel\u00e9s. Et puis, si le trac\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la variante souterraine a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 2013... Le projet a ensuite \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 d\u00e9but 2015 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie. Dans la foul\u00e9e, les opposants ont tent\u00e9 un ultime recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Selon eux, des modifications tr\u00e8s importantes, notamment en terme de puissance, ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, justifiant une nouvelle mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n*************le canton va-t-il profiter de ce blocage pour mettre la pression sur les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales?\r\nNon. Le canton estime \u00eatre intervenu quand c'\u00e9tait possible mais qu'il s'agit maintenant de respecter les d\u00e9cisions prises. Jean-Michel Cina, Conseiller d'Etat valaisan en charge de l'\u00e9nergie.\r\nson3\r\nLe soutien viendra en revanche sans conteste du Grand conseil. Plusieurs interventions, \u00e9manant de tous les partis, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au Conseil d'Etat, demandant l'enfouissement de la ligne ou la r\u00e9duction des limites d'exposition au champ \u00e9lectromagn\u00e9tique. A Berne aussi, plusieurs \u00e9lus valaisans ont interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le Valais veut enterrer ses lignes \u00e0 haute tension", "Le Valais veut enterrer ses lignes \u00e0 haute tension  / JDM_2016-01-20T06:18:00_intercites", "Le Valais veut enterrer ses lignes \u00e0 haute tension  / JDM_2016-01-20T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et pas sur d'autres. Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9e, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre a\u00e9rienne.", "Enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et pas sur d'autres. Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9e, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre a\u00e9rienne.", "Enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et pas sur d'autres. Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9e, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre a\u00e9rienne."], "variantIds": ["ece-7408383", "ece-7408365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T09:24:49Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal du matin Intercit\u00e9s enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension, c'est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et c'est impossible sur d'autres, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9e, celle qui doit \u00eatre construit tant en Valais entre Chamoson et Chippis, elle devra \u00eatre a\u00e9rienne Marie de Giovanola bonjour bonjour Simon, vous \u00eates notre correspondante en Valais le projet valaisan a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e il y a 30 ans d\u00e9j\u00e0, mais le front des opposants s'est r\u00e9cemment \u00e9largi les actions citoyennes pour exiger un enfouissement de cette ligne se multiplient, de m\u00eame que les interventions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nEt il y a les opposants de longue date comme l'association sauvegardant le coteau valaisan qui craint que la plaine du Rh\u00f4ne ne soit d\u00e9figur\u00e9e par ces g\u00e9ants d'acier 77 pyl\u00f4nes dans certains feront sans ma\u00eetre l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints par le groupe Prot\u00e9geons nos enfants des lignes THT cr\u00e9\u00e9 par des mamans de Gr\u00f4ne inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 de leurs enfants, des \u00e9tudes mettent en avant des risques accrus de leuc\u00e9mie des craintes partag\u00e9es par les autorit\u00e9s locales Marcel Bayard est d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident de la commune de Gr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nNous, des risques pour la sant\u00e9, \u00e7a veut dire que on ne sait pas aujourd'hui exactement quelles sont les influences sur les riverains et puis oubliez pas que la ligne passant une centaine de m\u00e8tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9cole et puis \u00e7a je trouve \u00e7a c'est inadmissible et puis nous on esp\u00e8re quand m\u00eame avec des technologies qu'on a aujourd'hui et puis on a vu dans d'autres endroits qu'on peut enterrer la ligne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [98%] :\r\nEt les actions se sont multipli\u00e9es dans cette r\u00e9gion du Valais central ces derni\u00e8res semaines et une p\u00e9tition munie de pr\u00e8s de 8000 signatures a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 la chancellerie cantonale en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [92%] :\r\nEt malgr\u00e9 cette fronde Swissgrid donc la Soci\u00e9t\u00e9 nationale du r\u00e9seau de transport de courant Swissgrid tient \u00e0 sa variante a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [90%] :\r\nOui, elle invoque non seulement les co\u00fbts qui serait 10 fois sup\u00e9rieur au plus de 70 millions budg\u00e9tis\u00e9s, des chiffres contest\u00e9s par la partie adverse, mais aussi des raisons techniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nQui a pourtant Marie la ligne, on l'a dit la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Zurich sera bel et bien enterr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nEffectivement, de m\u00eame qu'un tron\u00e7on planifi\u00e9 en Argovie et d'autres envisag\u00e9s en Valais la Martigny et l'autre dans le Haut-Valais mais selon Marie- Claude Debons, porte- parole de Suisse Grid, comparaison n'est pas raison. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [81%] :\r\n\u00e0 chaque fois, c'est diff\u00e9rent, tant du point de vue technologique que j'ai aussi qu'une variante qui est privil\u00e9gi\u00e9e pour importantes sont bien pr\u00e9cis ne peut pas \u00eatre appliqu\u00e9e rassurant \u00e0 un autre objet ici dans le cas entre Chamoson et Chippis, les diff\u00e9rentes aux \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 ont clairement d\u00e9montr\u00e9 l'impossibilit\u00e9 d'enterrer ensemble plusieurs films de 4 enfants, les Charentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [95%] :\r\nLa porte- parole d'ajouter que si de nouveaux pyl\u00f4nes seront \u00e9rig\u00e9s, d'autres seront en parall\u00e8le d\u00e9mantel\u00e9s et puis si le trac\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la variante souterraine a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 2013, le projet a ensuite \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 d\u00e9but 2015 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, dans la foul\u00e9e, les opposants ont tent\u00e9 un ultime recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, selon eux, des modifications tr\u00e8s importantes, notamment en terme de puissance ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, justifiant une nouvelle mise \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut en dire, Marie est -ce que vous pensez que quand on va profiter de ce blocage pour mettre la pression sur les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [97%] :\r\nNon, le canton estime \u00eatre intervenu quand c'\u00e9tait possible et qu'il s'agit maintenant de respecter les d\u00e9cisions prises, Jean-Michel Cina, conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [92%] :\r\nOn a beaucoup de compr\u00e9hension pour ses inqui\u00e9tudes, mais en m\u00eame temps, il faut aussi savoir qu'une proc\u00e9dure d'autorisation pour le transport de cette \u00e9lectricit\u00e9 \u00e7a peut demander 20 ans et aujourd'hui, nous avons aussi le souci de pouvoir \u00e9vacuer l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sera produite par nombre de Drancy on doit maintenant dans les d\u00e9lais qui sont impartis avec ses travaux, sinon on peut pas \u00e9vacuer cette \u00e9lectricit\u00e9 \u00e7a peut cr\u00e9er aussi des dommages \u00e0 ces entreprises, il faut pas penser qu'une ligne, m\u00eame si elle est enfouie ne cr\u00e9era pas d'opposition ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [97%] :\r\nEt le soutien viendra en revanche du Grand Conseil plusieurs interventions \u00e9manant de tous les partis ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat demandant l'enfouissement de la ligne ou la r\u00e9duction des limites d'Exposition aux champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 Berne aussi plusieurs \u00e9lus valaisans ont interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [84%] :\r\nMerci Marie durer dans la vous \u00eates notre correspondante en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:01:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B9DC3CE-9E61-4280-A01D-AA3CDC0E4489", "internalArchiveId": "9B9DC3CE-9E61-4280-A01D-AA3CDC0E4489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kocher, Etienne;Kocher, Etienne;C\u00e9cile Pouilly, porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et rapporteur de commission;Jacqueline de Quattro, Conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'environnement;jozsef Eric;Jacques Boppe, responsable du d\u00e9veloppement chez Leclanch\u00e9;Daniel Wirtner, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne;Philippe Morel; vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 IRAK RAPPORT ONU) Crimes de guerre...g\u00e9nocide...l'ONU n'y va pas par 4 chemins pour qualifier ce qui se passe en Irak....en 2 ans de conflit....19'000 morts plus de 36'000 bless\u00e9s et 3 mio 200'000 d\u00e9plac\u00e9s...le rapport publi\u00e9 hier contient des donn\u00e9es effarantes...Etienne Kocher.\r\nMAG\r\n(6H(2) 09 IRAK RAPPORT ONU) On l'a dit...les femmes et les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces crimes de guerre...C\u00e9cile Pouilly, porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme. \r\nMAG\r\nLe groupe \u00e9tat islamique a rel\u00e2ch\u00e9 hier 270 femmes et enfants qui faisaient partie des 400 civils captur\u00e9s lors de l'assaut de la ville de Da\u00efr az Zour...samedi dernier...et les terroristes confirment la mort de leur bourreau britannique Jihadi John....tu\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne sur Raqa en novembre dernier....il avait notamment d\u00e9capit\u00e9 devant la cam\u00e9ra...le journaliste am\u00e9ricain James Foley....\r\n(6H(3) 20 TENNIS) 6-3, 6-3...le score est sans appel...Belinda Bencic acc\u00e8de au 3\u00e8me tour de l'open d'Australie de tennis....en dominant la hongroise Tomea Babos....chez les messieurs, Rodger Federer vient tout juste de batte l'ukrainien Alexandr Dol-go-polov...Bernardin Allemann.\r\nDIR\r\n(6H(4) 16 NE UDC CLOTTU QUITTE LA DIRECTION) ***A l'UDC neuch\u00e2teloise...c'est le retour d'Yvan Perrin...et le d\u00e9part de Raymond Clottu ! \r\nLe conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Yvan Perrin \u00e0 la pr\u00e9sidence lundi....car il juge pr\u00e9matur\u00e9 le retour d'un ancien ministre qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour ennuis de sant\u00e9. Comme son inqui\u00e9tude et son d\u00e9sir de repousser les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, Raymond Clottu pr\u00e9f\u00e8re se retirer. Il l'a dit..en exclusivit\u00e9 \u00e0 Coraline Pauchard. \r\nMAG\r\nA Gen\u00e8ve, l'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le plafonnement \u00e0 500 francs de la d\u00e9duction fiscale des frais de d\u00e9placement. Le grand conseil l'avait adopt\u00e9 en d\u00e9cembre...500 francs, cela repr\u00e9sente un abonnement annuel aux trasports publics genevois....\u00e0 la cl\u00e9 un revenu de 28 mio de francs pour le canton...\r\n(6H(5) 02 PDC SUCCESSION PRESIDENCE) ***Et si notre droite politique virait encore un peu plus \u00e0 droite?\r\nLes 3 partis de droite du gouvernement changent de pr\u00e9sident en avril...et avec le grison Martin Candinas qui renonce \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du PDC pour pr\u00e9server sa famille....c'est une voie royale qui s'ouvre pour Gerhard Pfister. Le conseiller national zougois est pour l'instant le seul candidat en lice. Avec les pressentis pour reprendre les pr\u00e9sidences du PLR et de l'UDC....on se dirige vers des pr\u00e9sidents plus conservateurs et plus lib\u00e9raux. St\u00e9phane Deleury\r\nMAG \r\nL'initiative de la droite exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourrait se voir opposer un contre-projet direct. La commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re...elle d\u00e9cide...par 17 voix contre 7 de  r\u00e9examiner le texte.\r\n(6H(6) D5 VD ETIQUETER LES PRODUITS DE L'ETRANGER) ***Manger des pommes d'Afrique du Sud quand on habite en Suisse... cela a un impact au niveau \u00e9cologique! \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vaudois souhaitent que les denr\u00e9es alimentaires non-transform\u00e9es soient \u00e9tiquet\u00e9es pour \u00e9tablir leur empreinte environnementale. Ils ont valid\u00e9 hier une initiative cantonale, qui sera envoy\u00e9e \u00e0 Berne. Le but : informer les consommateurs, mais aussi, et surtout, valoriser la production suisse. Julie Liardet.\r\nMAG \r\n60 face-\u00e0-face minimum....nos 6 ministres pr\u00e9sents au forum \u00e9conomique de Davos qui s'ouvre ce soir...ne ch\u00f4meront pas...et une bonne partie des rencontres tournera autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(6H(7) 23 ETTORE SCOLA) Il avait 84 ans...le r\u00e9alisateur de \"Nous nous sommes tant aim\u00e9s\" et \"d'Une journ\u00e9e particuli\u00e8re\" est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Rome....Le cin\u00e9aste Ettore Scol avait fait tourner Marcello Mastroianni, Sophia Loren ou Vittorio Gassman. Eric Jozsef.\r\nMAG\r\n(6H(8) D3 2016 ET LECLANCHE) ***2016 pourrait bien \u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9collage du vaudois Leclanch\u00e9. \r\nSon action a gagn\u00e9 hier 13% \u00e0 la bourse suisse...apr\u00e8s l'annonce de la livraison \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 canadienne de l'un des plus grand syst\u00e8mes de stockage d'\u00e9nergie au monde, dont la soci\u00e9t\u00e9 yverdonnoise est devenue sp\u00e9cialiste. Ses actionnaires donneront demain leur feu vert \u00e0 une nouvelle augmentation de capital. Pas loin de la faillite il y a quelques ann\u00e9es, Leclanch\u00e9 a multipli\u00e9 les commandes d'envergure ces derniers mois. Et m\u00eame si elle perd encore de l'argent, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les bases d'une strat\u00e9gie pour enfin afficher ses ambitions. Son responsable du d\u00e9veloppement Jacques Bop. \r\nMAG\r\nJacques Boppe avec Olivier Schorderet.\r\n(6H(9) D1 TRANSPLANTATION D'UTERUS) Un cinqui\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour en Su\u00e8de, suite \u00e0 la transplantaion d'un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile...\r\nLa m\u00e9thode, \u00e9galement autoris\u00e9e en France et aux Etats-Unis, fait d\u00e9bat... et relance les discussions sur la m\u00e9decine reproductive.\r\nD'autant plus que si les transplantations sont pratiqu\u00e9es \u00e0 partir de donneuses vivantes,  des chercheurs examinent d\u00e9j\u00e0 les possibilit\u00e9s de pr\u00e9lever l'organe sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale..... En Suisse, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. Sophie Iselin \r\nMAG\r\nEn Hockey-sur-glace...Davos quitte la ligue des champions la t\u00eate haute...battu 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, les grisons signent un beau 1 partout \u00e0 G\u00f6teborg...ils quittent la comp\u00e9tition en demi-finales.\r\nEn ligue A Bienne s'impose 6 \u00e0 2 sur Lugano, Gen\u00e8ve-Servette bat Berne 4 \u00e0 1 et Ambri-Piotta s'impose 3 \u00e0 2 sur Zoug...en ligue B...victoires pour Vi\u00e8ge, Ajoie et la Chaux-de-Fonds..mais d\u00e9faite pour Martigny. \r\nEncore quelques pr\u00e9cipitaitons possibles ce matin...mais le temps redevient sec cet apr\u00e8s-midi...le ciel restera gris sauf en Valais o\u00f9 le soleil s'imposera. 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...de plus en plus doux ces prochains jours.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 20 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nUne faible perturbation traverse la Suisse. La pluie se m\u00eale \u00e0 la neige sur le Bassin l\u00e9manique.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 21 janvier 2016 et tendance\r\nLes nuages ne laissent pas passer le soleil. Ils occasionnent par contre de faibles averses de neige,\r\nse m\u00ealant \u00e0 la pluie \u00e0 basse altitude. La couverture nuageuse reste compacte cet apr\u00e8s-midi, mais le\r\ntemps devrait rester sec. Le Valais comme \u00e0 son habitude garde un temps sec et le soleil y\r\ntraversera les nuages, en particulier dans les Alpes valaisannes.\r\nChangement de d\u00e9cor jeudi. Le soleil sera dominant au-dessus de 1300 m environ. Par contre, il ne\r\nbrillera gu\u00e8re sous le stratus sur le Plateau.\r\nLes temp\u00e9ratures l'apr\u00e8s-midi seront proches de 3\u00b0 durant ces deux journ\u00e9es.\r\nLes jours suivants seront de plus en plus doux avec des grisailles sur le Plateau. Une faible\r\nperturbation devrait traverser la Suisse durant la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\nAvis:\r\nChauss\u00e9es glissantes en Suisse romande jusqu'\u00e0 ce matin 8h.", "durationSec": 926, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7408379", "ece-7408360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:18:06Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e0 ce journal Sandra Viscardi un g\u00e9nocide oui le mot est lanc\u00e9 par l'ONU pour qualifier ce qui se passe en Irak, les combats entre les djihadistes, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et les combattants kurdes laisse des bilans effrayant les femmes et les enfants de et la minorit\u00e9 yazidie, sont les premi\u00e8res victimes Melbourne les Suisse d\u00e9roule B\u00e9linda chaque c\u00e8de au 3\u00e8me tour dans un fauteuil, Roger Federer vient de limiter dans ce 1er tournoi de Grand Chelem de la saison, l'Open d'Australie enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension, c'est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et c'est impossible sur d'autres, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Z\u00fcrich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre elle a\u00e9rienne explication tout \u00e0 l'heure de Marie- la ce sera dans Intercity lorsqu'on n'est pas entendu, mieux vaut partir Raymond Clottu quitte la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise le conseiller national craint que le retour du nouveau pr\u00e9sident Yvan Perrin soit pr\u00e9matur\u00e9, il ne veut pas revivre les remplacements \u00e0 la derni\u00e8re minute, d\u00e9j\u00e0 lors des ennuis de sant\u00e9 d'Yvan Perrin apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es au dopage, quelle chance pour les athl\u00e8tes russes de pouvoir tout de m\u00eame particip\u00e9 aux Jeux olympiques de Rio CTT la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme tente de restaurer la confiance vient d'\u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident, nous appellerons Isabelle un Moscou, ce sera dans Sport matin ou crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nG\u00e9nocide oui, l'ONU n'y va pas par 4 chemins pour qualifier ce qui se passe en Irak, en 2 ans de conflit 19000 morts, plus de 36000 bless\u00e9s et 3 millions 200 1000 d\u00e9plac\u00e9s le rapport publi\u00e9 hier, contient des donn\u00e9es effarantes \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nAu moins 3800 civils sont morts entre janvier et octobre dernier en Irak 19000 depuis 2014, ce sont les estimations minimales d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9e hier, et au-del\u00e0 des chiffres, ce rapport montre aussi la violence cibl\u00e9e et spectaculaire commise par l'organisation de l'\u00c9tat islamique des ex\u00e9cutions cruelles en public quelque 3500 esclaves sexuels, en majorit\u00e9 des femmes et des enfants de la minorit\u00e9 y\u00e9zidi l'ONU s'avance m\u00eame \u00e0 parler de crimes contre l'humanit\u00e9, voire d'actes de g\u00e9nocide, toutes proportions gard\u00e9es, les repr\u00e9sailles des forces gouvernementales et de leurs alli\u00e9s inqui\u00e8te aussi, selon un autre rapport publi\u00e9 par Amnesty International, les pechmergas kurdes d\u00e9truisent des villages entiers, cela dans le but de d\u00e9raciner les populations, accus\u00e9 de soutenir les djihadistes l'ONU parle de plus de 3 millions de d\u00e9plac\u00e9s rien que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en Irak, le pays n'a pas connu la paix depuis l'invasion am\u00e9ricaine de 2003 les sources divergeaient il y aurait eu entre 200000 et un 1000000 de morts en 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nAlors on l'a dit, les femmes et les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces crimes de guerre, C\u00e9cile Pouilly, porte- parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [89%] :\r\nLa majorit\u00e9 des personnes qui sont d\u00e9tenus sont donc des femmes et des enfants est essentiellement originaires de la communaut\u00e9 yazidie mais il y a aussi des membres d'autres communaut\u00e9s religieuses et ethniques et, bien s\u00fbr, nous sommes tr\u00e8s inquiets de leur situation actuelle, par exemple, on a re\u00e7u des informations sur le fait qu'une jeune fille avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper \u00e0 l'oeil, elle, dans un village d'autres femmes y\u00e9zidis et auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme des esclaves sexuelles est vendu entre 500 et 2000 dollars \u00e0 des combattants du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nEt le groupe \u00c9tat islamique a rel\u00e2ch\u00e9 hier 270 femmes et enfants qui faisaient partie des 400 civils captur\u00e9s samedi lors de l'assaut de la ville de Deir \u00e0 Deir \u00e0 Zour les terroristes sauf confirme aussi la mort de leur bureau, Boeing de leur bourreau britannique dira dit John tu\u00e9s par une frappe a\u00e9rienne sur Raqa au mois de novembre dernier, il avait, rappelons -le, d\u00e9capit\u00e9 devant la cam\u00e9ra, le journaliste am\u00e9ricain James Foley 6 3 6 3 oui, le score est sans appel : Belinda Benchikh acc\u00e8de au 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie de tennis en dominant la hongroise Tim\u00e9a Babos chez les messieurs, Rodger Federer vient tout juste de battre l'Ukrainien Alexander Dolgopolov Bernardin Lehman de victoire avec la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [85%] :\r\nAbsolument, on pourrait dire que la la nuit a \u00e9t\u00e9 profitable au tennis suisse avec la mani\u00e8re, oui, pourquoi, parce que les 2 Suisses n'ont jamais conc\u00e9d\u00e9 leur service cela encore et jamais une seule balle de break en face de Ben Ahmed suite m\u00eame particuli\u00e8rement bien servi aujourd'hui, c'est vraiment la partie de son jeu qui s'am\u00e9liorent le plus et qui plus qui peut vraiment lui permettre de de franchir un cap et de rejoindre les meilleurs d\u00e9cors d'Oka signataires face Anita \u00e0 Tim\u00e9a Babos elle affrontera au 3\u00e8me tour, l'Ukrainienne Kateryna bonne Darren causera premi\u00e8res fois que les 2 fils affronteront du Roger Federer lui aussi impressionnant face \u00e0 Alexander Dolgopolov avec ce 2\u00e8me tour sur un peu plus compliqu\u00e9 que le 1er mais malgr\u00e9 tout 3 sets gagnants 6 3 7 5 6 1 face \u00e0 un adversaire toujours impr\u00e9visible, Federer a \u00e9t\u00e9 suffisamment s\u00e9rieux pour \u00e9viter tout soucis qu'il affrontera au 3\u00e8me tour soit le Bulgare Grigor Dimitrov soit l'argentin Marcos trouve joli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [92%] :\r\nBernardin Lehman en Direct donc de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\n\u00e0 l'UDC rejette l'c'est donc le retour d'Yvan Perrin et donc aussi le d\u00e9part de Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nOui, le conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Yvan Perrin la pr\u00e9sidence lundi car il juge pr\u00e9matur\u00e9 le retour d'un ancien ministre, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour ennuis de sant\u00e9 comme son inqui\u00e9tude et son d\u00e9sir de repousser les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus Raymond Clottu pr\u00e9f\u00e8re donc se retirer, il l'a dit en exclusivit\u00e9 \u00e0 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:16) [86%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de le rendre attentif \u00e0 mettre un pied devant l'autre, une fois de plus, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s, je ne savais que cette exp\u00e9rience douloureuse entre 2011 et puis 2013 qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'aptitude comme \u00e7a assumer, d'une part, la pr\u00e9sidence du parti, c'est-\u00e0-dire les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, j'ai souvent remplac\u00e9 au dernier moment et puis apr\u00e8s, toute la campagne pour le Conseil, Delta et lui a laiss\u00e9 \u00e0 mes yeux, plusieurs fois des chansons et je crois que la part donc j'appellerai, y a pas eu de remise en question, j'ai pas envie de revivre tout cela et par honn\u00eatet\u00e9, je vais me retirer du bureau cantonal du comit\u00e9 cantonal d'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC dans ce r\u00e9f\u00e9rendum contre le plafonnement \u00e0 500 francs de la d\u00e9duction fiscale des frais trop de transport de d\u00e9placement donc le grand conseil l'avait adopt\u00e9 en d\u00e9cembre 500 francs, \u00e7a repr\u00e9sente un abonnement annuel aux transports publics Genevois \u00e0 la cl\u00e9 pour le canton, un revenu de 28 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [92%] :\r\nEt si notre droite politique virait est encore un peu plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [92%] :\r\nOui, les 3 partis de droite du gouvernement changent de pr\u00e9sident en avril et avec le grison Martine candidat ce qui renonce \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du PDC pour pr\u00e9server sa famille, c'est une voie royale qui s'ouvre pour Gerhard Pfister le conseil national zougois qui pour l'instant, seul candidat en lice avec les pressentis pour prendre les pr\u00e9sidences du PLR et l'UDC on se dirige St\u00e9phane Delory vers des pr\u00e9sidents plus conservateurs et plus lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [92%] :\r\nLe grand Rudsak pour la pr\u00e9sidence du Parti bourgeois d'avril prochain va d\u00e9boucher sur un trio bien ancr\u00e9e \u00e0 droite, c'est dans l'air du temps, en avril dernier, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans un contexte d'incertitude \u00e9conomique et d'augmentation du flux migratoires ont propuls\u00e9 le PLR et l'UDC dans le camp des vainqueurs et les profils des futurs pr\u00e9sidents vont refl\u00e9ter ce climat favorable au discours lib\u00e9raux et conservateurs, c'est particuli\u00e8rement vrai au PDC avec l'arriv\u00e9e probable de Gerhard Pfister, \u00e0 la t\u00eate du parti, c'est tout simplement le plus \u00e0 droite de son groupe parlementaire, il se revendique de Margaret Thatcher et son profil politique se calque presque exactement sur celui de Christiane Wasserfallen, le jeune Bernois en p\u00f4le position pour devenir pr\u00e9sident du PLR est plut\u00f4t conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, de quoi le rapprocher un peu d'Albert Rushdie qui, lui, devrait prendre la t\u00eate de l'UDC et qui fait partie des hard- liners du parti, \u00e0 voir si cette proximit\u00e9 dans les profils politiques des 3 pr\u00e9sidents pressentis permettra de cr\u00e9er \u00e0 l'avenir une vraie coalition bourgeoise en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [93%] :\r\nL'initiative de la droite, exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourraient se voir opposer un contre- projet, Direct, la commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re : elle d\u00e9cide par 17 voix contre 7 de r\u00e9- examiner le texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nMangez des pommes d'Afrique du Sud, quand on habite en Suisse la un impact r\u00e9el au niveau \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [92%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois souhaitent que les denr\u00e9es alimentaires non- transform\u00e9es soient \u00e9tiquet\u00e9es pour \u00e9tablir leur empreinte environnementale, ils ont valid\u00e9 hier une initiative cantonale qui sera donc \u00e0 Berne, le but : informer les consommateurs mais aussi Julie l'valoriser la production suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:19) [92%] :\r\nC'est d'ailleurs un agriculteur le PLR Gr\u00e9gory Devaud qui a lanc\u00e9 la proposition mais la Suisse pourrait -elle vraiment mettre en place un \u00e9tiquetage toute seule de son c\u00f4t\u00e9, dans ce monde globalis\u00e9 Julien gamberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et rapporteur de commission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est l'interrogation qui reste \u00e9videmment \u00e7a para\u00eet difficile d'imaginer que la Suisse mettent sur pied de mani\u00e8re unilat\u00e9rale ce selon d'\u00e9tiquetage, apr\u00e8s il faut bien commencer un jour quelque part avec ce genre de normes et on parle donc d'essayer de mettre en avant les qualit\u00e9s de l'agriculture en Suisse et donc un \u00e9tiquetage en Suisse permet d'arriver \u00e0 ce qu'objectif mais \u00e9videmment qu'il faudrait qu'ils soient harmonis\u00e9es avec d'autres \u00e9tiquetage que l'Union europ\u00e9enne va probablement mettent sur pied pour que le consommateur ne se retrouve pas avec toutes sortes d'\u00e9tiquettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [93%] :\r\nEt puis il faudrait aussi r\u00e9gler la question d'une possible distorsion de concurrence, Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de l'environnement, moi je pense qu'on a r\u00e9solu ses probl\u00e8mes de concurrence dans d'autres domaines, il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tiquettes pour les voitures, il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tiquettes pour les frigos pour les ampoules, donc on voit que c'est faisable avec la bonne volont\u00e9, mais c'est vrai que \u00e7a demandait r\u00e9flexion et je pensais pas au niveau du canton de Vaud que nous allons r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques, c'est un probl\u00e8me international si la Suisse peut l\u00e0 aussi jouer un r\u00f4le d'aiguillon, je pense que c'est bien, c'est un bon exemple aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9sormais de se prononcer, 8 ans apr\u00e8s le rejet d'une proposition similaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [88%] :\r\n60 face-\u00e0-face minimum oui nous aussi ministres pr\u00e9sents forme \u00e9conomique de Davos, qui s'ouvrent ce soir ne ch\u00f4meront pas et une bonne partie des rencontres tournera autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, il avait 84 ans, le r\u00e9alisateur de nous nous sommes tent\u00e9s mi- ao\u00fbt d'une journ\u00e9e particuli\u00e8re, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Rome, le cin\u00e9 \u00e0 cette aurait Scola avait fait tourner, Marcello Mastroianni, Sophia Loren ou encore Vittorio Gassman \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [88%] :\r\nTchao Ettore nous t'avons tent\u00e9 mais c'est par ces mots que l'acteur Alessandro Gassman a salu\u00e9 hier soir la m\u00e9moire des touristes, l'annonce de la disparition de celui qu'on appelait le maestro a provoqu\u00e9 une tr\u00e8s vive \u00e9motion dans la p\u00e9ninsule, il laisse un \u00e9norme vide dans la culture italienne ailleurs indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil, Matteo si \u00e0 travers une quarantaine de filmer durant 50 ans et aurais Scola aura \u00e9t\u00e9 le chroniqueur passionn\u00e9 sensible et ironique de la soci\u00e9t\u00e9 italienne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, Ettore Scola, ne tournez plus beaucoup en 2013, il avait consacr\u00e9 son dernier film \u00e0 son ami et complice, Federico Fellini, il continuait n\u00e9anmoins \u00e0 travailler au th\u00e9\u00e2tre et \u00e0 l'op\u00e9ra, il \u00e9tait aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne intellectuelle et politique, homme de gauche convaincu, proche du Parti communiste et aurais scolarit\u00e9 jusqu'au bout, un artiste engag\u00e9 notamment pour protester contre la toute puissance de Silvio Berlusconi, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [99%] :\r\n2016 pourrait bien bien \u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9collage du Vaudois Leclanch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [96%] :\r\nSon action a gagn\u00e9 hier 13 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse suisse apr\u00e8s l'annonce de la livraison \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 canadienne de l'un des plus grands syst\u00e8mes de stockage d'\u00e9nergie au monde dont la soci\u00e9t\u00e9 yverdonnoise, devenue sp\u00e9cialiste ses actionnaires donneront demain en principe leur feu Vert \u00e0 une nouvelle augmentation de capital, pas loin de la faillite il y a quelques ann\u00e9es Leclanch\u00e9 a donc multipli\u00e9 les commandes d'envergure ces derniers mois et m\u00eame si elle perd encore de l'argent, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les bases d'une strat\u00e9gie pour enfin afficher ses ambitions, son responsable du d\u00e9veloppement Jacques Bop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [87%] :\r\nIl y a le pilier technologique notre seconde technologie de de batteries notre pilier production notre cha\u00eene de production qui est maintenant en pleine capacit\u00e9, le pilier commercial o\u00f9 nos \u00e9quipes sont renforc\u00e9s et ont pu s\u00e9curiser des des projets commerciaux et pourtant Leclanch\u00e9 perd toujours de l'argent, comment faites -vous pour convaincre finalement actionnaires avertisseur de vous suivre dans votre projet, la meilleure preuve c'est ce tour de table, que nous avons conclu en d\u00e9cembre ou non seulement nos actionnaires historiques ont particip\u00e9, mais nous avons \u00e9galement accueilli de nouveaux actionnaires qu'ils comprennent l'industrie qui ont une vision \u00e0 long terme, nous ne sommes pas une \u00e9quipe de chercheurs qui allons chercher la future cellule de batteries, il y a assez de laboratoires de par le monde qui sont l\u00e0, mais nous nous sommes aux aguets pour justement amener sur le march\u00e9, vous \u00eates une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse, vous avez les mains suffisamment libre pour \u00eatre actif sur le terrain, alors c'est une bonne question, on pourrait imaginer qu'une initiative et entreprise sur le l'innovation commerciale technologiques sur le mod\u00e8le anglo- saxon, notre Trust, mais c'est aussi bien en Europe, d'\u00eatre une entreprise publique, cot\u00e9e en Bourse, \u00e7a nous permet d'\u00eatre transparent, je pense pas qu'il est aussi assez de fonds d'investissement en Europe en Suisse en particulier, \u00e7a j'aimerais le mettre en avant, qui permettrait \u00e0 Leclanch\u00e9 d'\u00eatre 100 pourcent priv\u00e9 priv\u00e9 et avoir d'investissements massifs, c'est important d'avoir acc\u00e8s aussi aux aux investisseurs de la bourse et d'offrir une opportunit\u00e9 d'investir dans l'innovation, \u00e7a je crois que le plancher est une des rares entreprises en Europe d'\u00eatre 100 pourcent sur sur le stockage d'\u00e9nergie et d'offrir aux investisseurs de participer \u00e0 cette croissance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [93%] :\r\nJacques Boppe, avec Olivier Schorderet, un 5\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour en Su\u00e8de, suite \u00e0 la transplantation d'un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile la m\u00e9thode \u00e9galement autoris\u00e9e en France et aux \u00c9tats-Unis fait d\u00e9bat, elle relance les discussions sur la m\u00e9decine reproductive d'autant plus que si les transplantations sont pratiqu\u00e9es \u00e0 partir de donneuses vivantes des chercheurs examinent d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de pr\u00e9lever l'organe sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale et en Suisse, Sophie cela en groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:31) [91%] :\r\nImplant\u00e9 un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile pour lui permettre d'avoir des enfants, une op\u00e9ration lourde et passablement risqu\u00e9 pour la donneuses la greffe d'ut\u00e9rus pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes \u00e9thiques, d'autant plus qu'elle n'est pas vital pour la patiente Daniel Wirth, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:49) [89%] :\r\nCette technique n\u00e9cessite le recours \u00e0 de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s, le pr\u00e9l\u00e8vement est tr\u00e8s long et difficile, et il peut y avoir toute une s\u00e9rie de complications actuellement ce n'est r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 quelques \u00e9quipes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:05) [94%] :\r\nPourtant, un 1000000 et demi de femmes seraient concern\u00e9es, victime d'un cancer ou d'une malformation de la matrice alors doit -on pr\u00e9lever l'ut\u00e9rus sur des patientes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, Philippe Morel, vice- pr\u00e9sident de Suisse Transplant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:20) [88%] :\r\nIl est parfaitement envisageable d'utiliser des ut\u00e9rus de donneuses d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re controvers\u00e9e qu'on pr\u00e9l\u00e8ve d'autres organes, et il y a en Suisse, un groupe de travail de Suisse Transplant qui actuellement travaillent sur ce sujet va faire des recommandations et va viser \u00e0 obtenir, je pense, une autorisation de faire sous certaines conditions \u00e9videmment tr\u00e8s ces greffes d'ut\u00e9rus qui serviront \u00e0 la fois pour les 100 de transplantation et pour les patients potentiellement receveuse mais \u00e9galement au plan de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur la transplantation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:49) [91%] :\r\nAvec le d\u00e9veloppement de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la greffe d'ut\u00e9rus a le vent en poupe mais loin d'\u00eatre un organe comme les autres, la ma\u00eetrise, pose des questions de soci\u00e9t\u00e9, des questions jusqu'alors in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:03) [88%] :\r\nEn hockey sur glace Davos quitte la Ligue des champions, la t\u00eate haute, battu 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, les grisons signent un beau 1 partout, G\u00f6teborg, il s'en vont donc en demi- finale et puis en ligue A Bienne s'impose 6 \u00e0 2 sur le le sur Lugano Gen\u00e8ve- Servette bat Berne 4, un Ambri-Piotta s'impose 3 2 sur double et en ligue B victoires pour Vi\u00e8ge Ajoie et La Chaux-de-Fonds mais d\u00e9faite pour Martigny. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:00:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6642CD3A-9B37-4544-8C7A-60BEAED00B61", "internalArchiveId": "6642CD3A-9B37-4544-8C7A-60BEAED00B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascale Kramer : \"Autopsie d'un p\u00e8re\" (Ed. Flammarion, 2016)", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le suicide de son p\u00e8re devenu un paria dans son village, une femme retourne dans la maison familiale et y d\u00e9couvre une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. A travers un fait divers tragique, Pascale Kramer se saisit des tensions sociales et politiques qui m\u00e8nent parfois \u00e0 la violence aveugle. Gabriel fut un homme vif, intelligent et ouvert. Mais au fil du temps, les id\u00e9es de ce journaliste, respect\u00e9 avant d'\u00eatre licenci\u00e9 par la radio nationale, semblent s'\u00eatre r\u00e9tr\u00e9cies comme nourries par l'aigreur ambiante. Comment cet homme de gauche a-t-il pu prendre la d\u00e9fense d'un groupe de jeunes de son village qui a battu \u00e0 mort un jeune Comorien sans-papiers\u00a0? Que se passe-t-il au niveau collectif et intime pour en arriver \u00e0 ce que toute une communaut\u00e9 se d\u00e9chire\u00a0?De cette \u00e9criture retenue qui sait si bien exprimer la part sombre des choses et des individus, Pascale Kramer nous offre un roman.", "durationSec": 3338, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1785451.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Entre les lignes du 20.01.2016", "Entre les lignes du 20.01.2016", "Pascale Kramer : \"Autopsie d\u2019un p\u00e8re\" / ELL_2016-01-20T11:04:15_entre-les-lignes", "Pascale Kramer : \"Autopsie d\u2019un p\u00e8re\" / ELL_2016-01-20T11:04:15_entre-les-lignes"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le suicide de son p\u00e8re devenu un paria dans son village, une femme retourne dans la maison familiale et y d\u00e9couvre une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\n\nA travers un fait divers tragique, Pascale Kramer se saisit des tensions sociales et politiques qui m\u00e8nent parfois \u00e0 la violence aveugle.", "Apr\u00e8s le suicide de son p\u00e8re devenu un paria dans son village, une femme retourne dans la maison familiale et y d\u00e9couvre une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\n\nA travers un fait divers tragique, Pascale Kramer se saisit des tensions sociales et politiques qui m\u00e8nent parfois \u00e0 la violence aveugle."], "variantIds": ["ece-7387854", "ece-7387853"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-23T10:30:12Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [68%] :\r\nEntre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [72%] :\r\nLignes point Jean-Marie F\u00e9lix point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [84%] :\r\nEntre les lignes, avec Anik juin je re\u00e7ois Pascale Kramer, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions Flammarion, son titre Autopsie d'un p\u00e8re, soyez les bienvenus mange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [60%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nLorsqu'on rencontre notre invit\u00e9 pour la 1\u00e8re fois on est souvent surpris par son sourire et son entrain, elle dont les romans baigne dans un climat de sombres menaces des romans, Pascale Kramer on a publi\u00e9 une dizaine, les 2 premiers l'ont \u00e9t\u00e9 aux \u00e9ditions de l'air en Suisse alors que l'auteur avait \u00e0 peine 20 ans et qu'elle vivait encore \u00e0 Lausanne par la suite, Pascale Kramer s'est install\u00e9 \u00e0 Paris, non pas pour \u00e9crire mais pour investir un autre territoire, celui de la publicit\u00e9 et de la communication, il a fallu attendre 1995 pour que que la romanci\u00e8re publie un nouvel ouvrage dans une maison d'\u00e9dition fran\u00e7aise cette fois, Calmann-L\u00e9vy, ce qui lui a permis d'acc\u00e9der \u00e0 un plus large public, son roman, Manu, lui a valu une 1\u00e8re distinction litt\u00e9raire, le prix Michel d'antan, depuis, l'auteur a partag\u00e9 sa vie entre la France et les \u00c9tats-Unis, certains de ses romans, t\u00e9moignent de cette bonne connaissance des paysages am\u00e9ricains, je pense \u00e0 fracas et \u00e0 l'implacable brutalit\u00e9 du r\u00e9veil apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le aux \u00e9ditions Mercure de France pendant quelques ann\u00e9es, Pascale Kramer publie pour la 2\u00e8me fois chez Flammarion un roman dont le titre est caract\u00e9ristique de son \u00e9criture capable de trancher dans le vif : Autopsie d'un p\u00e8re Annick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [89%] :\r\nOui, parce qu'il \u00e9tait devenu un paria, mais pas seulement un homme c'est suicid\u00e9 sa fille en m\u00eame temps que l'univers paternel, la figure du p\u00e8re traverse le roman, sa fille donc d\u00e9couvre l'ambiance disons d\u00e9l\u00e9t\u00e8re d'une r\u00e9gion de France o\u00f9 s'affrontent 2 camps apr\u00e8s la mort d'un Comorien sans papiers comoriens qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par des jeunes gars du village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [89%] :\r\nBonjour, Pascale Kramer bonjour, nous aurions ador\u00e9 vous accueillir dans nos studios Lausanne que vous connaissez bien s\u00fbr mais \u00e7a va pas \u00e9t\u00e9 possible pour non vous trouvez donc \u00e0 Paris, nous on seront \u00e0 distance, dites -nous justement Pascal lorsque vous n'\u00e9crivez pas de quoi sont faites vos journ\u00e9es parisiennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [87%] :\r\nEnfin, je travaille, je gagne ma vie avec l'\u00e9criture ne permet pas de vivre selon ce que ce que je ne regrette pas d'ailleurs, mais donc je j'ai fait beaucoup de r\u00e9dactions pour pour des commandes pour des ONG pour des des entreprises genre gagner des \u00e9v\u00e9nements, enfin voil\u00e0, la communication et la pub, ce sont des domaines que vous avez d\u00e9sinvesti aujourd'hui bah, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e9volue, je suis \u00e0 mon compte depuis maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es, et c'est vrai que, voil\u00e0, on gagne d\u00e8s qu'il y a on en p\u00e8re et je me suis le hasard a voulu que je je je m'oriente davantage vers de la r\u00e9daction ben justement pour des, des, des ONG, \u00e7a me pla\u00eet plut\u00f4t bien et et puis aussi le hasard m'a permis de, de, d'avoir, qu'on ne qu'on m'a confi\u00e9 2 de l'organisation, 2 \u00e9v\u00e9nements dans l'ann\u00e9e, donc voil\u00e0, c'est l'essentiel de ce que je fais en dehors de l'\u00e9criture et c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [70%] :\r\nParmi justement les les \u00e9v\u00e9nements que vous organisez durant l'ann\u00e9e et en \u00e9tait en Suisse, c'est le le Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve va pas le Salon lui- m\u00eame, mais le Salon africain africain et c'est la diva du raisin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [87%] :\r\nDepuis, l\u00e0 \u00e7a va faire la 3\u00e8me ann\u00e9e ce 4\u00e8me ann\u00e9e, pardon, h\u00e9 oui, \u00e7a c'est vraiment une une grande chance d'avoir l'occasion de faire \u00e7a, on est tr\u00e8s libre de pouvoir inviter qui on veut et et c'est \u00e0 chaque fois des des jouets, des belles et des superbes tables rondes des superbes interventions pass\u00e9es, je suis tr\u00e8s heureuse de de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [83%] :\r\nLa rencontre, c'est presque un un ma\u00eetre mot chez vous, Pascale Kramer rencontre \u00e0 travers vos activit\u00e9s qui nourrissent d'ailleurs souvent vous vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [85%] :\r\nOui, absolument, c'est pour \u00e7a que je tiens beaucoup \u00e0 travailler en dehors de l'\u00e9criture parce que c'est, enfin c'est timbres, \u00e7a me para\u00eet important de rester dans la dans la vraie vie et c'est toujours jur\u00e9 du du prix des 5 continents, oui, je sais que je risque de quitter mais pour l'instant, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [87%] :\r\nCe serait dommage et en 2015, je crois que c'est une collision beau Fanny absolument et de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, rien ne vous \u00e9chappe de l'Afrique, vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 ce pays, du coup, Pascale Kramer ou c'\u00e9tait avant peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:17) [84%] :\r\nEnfin, alors il y a toujours une non non j'ai j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [85%] :\r\nQuand j'\u00e9tais gamine, on avait comme comme voisin, un jeune S\u00e9n\u00e9galais et c'est vrai que je ne sais pas, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par ce continent mais j'ai pas trop envie d'y aller, on en touriste, je, je me sentais pas \u00e0 l'aise et donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce travail de jury dans du prix des un continent que j'ai pu lui occasionner aller pour la 1\u00e8re fois c'\u00e9tait \u00e0 Dakar et et l\u00e0 le fer dans, dans, dans ce contexte -l\u00e0, avec la possibilit\u00e9 de rencontrer des des \u00e9crivains sur place, d'aller dans les \u00e9coles, les universit\u00e9s, enfin les 3 mots tout de suite dans le dans la vie, c'est \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment plu et c'est vrai que je suis fascin\u00e9, c'est un continent fascinant avait alors effectivement, moi je ne conna\u00eet pour l'instant que le plut\u00f4t le le le le le l'Afrique de l'Ouest, enfin la, la, voil\u00e0 le S\u00e9n\u00e9gal, Mali et je suis all\u00e9e aussi en Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [84%] :\r\nEh bien, nous n'allons pas parler d'Afrique aujourd'hui, enfin je ne crois pas, parce qu'ira m\u00eame r\u00e8gle quoi que, c'est vrai qu'il y a un Comorien dans votre dernier roman Autopsie Annick je me tourne vers vous parce qu'il nous faudrait quelques mots suppl\u00e9mentaires sur ce p\u00e8re justement dont l'autopsie qui est annonc\u00e9 dans le titre du roman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [89%] :\r\nOui, je vais commencer par des questions : comment un journaliste de gauche, brillant, qui a fait carri\u00e8re qui est cultiv\u00e9, on est -il venu \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 des valeurs r\u00e9actionnaires pourquoi apr\u00e8s la mort d'un jeune sans- papiers comoriens a -t-il apport\u00e9 son soutien \u00e0 travers la presse notamment aux assassins de jeunes du village alors peu apr\u00e8s le scandale que ses propos ont provoqu\u00e9 Gabriel, c'est son nom, se suicide en avalant des morceaux de verre, pr\u00e9venus par la femme de Gabriel Safi Ania revient dans la maison qui a abrit\u00e9 une enfance meurtrie, en France, ce qui a laiss\u00e9 des traces et c'est \u00e0 travers le regard, \u00e7a nous \u00e9tonne pas avec Pascale Kramer c'est toujours \u00e0 travers un regard qu'on voit des gens et les choses, donc \u00e0 travers le regard Dania, le lecteur d\u00e9couvre dans les jours qui pr\u00e9c\u00e8dent un enterrement qui va faire \u00e0 la sauvette, \u00e0 la fois les fragilit\u00e9s intimes des personnages et les fractures qui mine une r\u00e9gion et peut-\u00eatre m\u00eame tout un pays, alors le mot est est \u00e0 la mode, mais je n'en ai pas trouv\u00e9 d'autre tent\u00e9e par le repli sur soi, une fois encore, Pascale Kramer vous vous excellez \u00e0 nous communiquer le mal des \u00eatre et le mal- \u00eatre ambiant \u00e0 travers votre \u00e9criture s\u00e9rie d\u00e9pouill\u00e9s mais d'o\u00f9 surgissent comme toujours des images tr\u00e8s fortes vous explorez Pascale Kramer Les les malaises, les ambigu\u00eft\u00e9s de vos personnages mais aussi ceux d'une r\u00e9gion, voire d'un pays, je le disais, alors on pourrait presque parler d'autopsie intime et collective et je pensais m\u00eame assumons pardonnez -moi Autopsie d'un p\u00e8re et Autopsie de la m\u00e8re patrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [92%] :\r\nOui, effectivement, enfin le le c'est vrai que le 1er sujet c'est cette relation p\u00e8re- fille mais c'est vrai que, en arri\u00e8re- plan et \u00e7a traverse compl\u00e8tement, il y a aussi toute cette toute cette r\u00e9gion \u00e0 cette situation qui devient de plus en plus tendue en France vu que le le le roman se passe en France, mais je pense que c'est aussi le cas ailleurs en Europe, donc effectivement, cette fois, on se retrouve avec avec 2 2 zones de transition si je peux dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [87%] :\r\nOui, presque 3 parce que, pour situer g\u00e9ographiquement est -ce important, je ne sais pas, parce que vous situez une partie de l'action \u00e0 Paris Pascale Kramer une autre essentiellement dans la campagne qui n'est pas nomm\u00e9, je crois qu'il y a un lieu-dit qui s'appelle les \u00e9pinettes, mais \u00e0 ma connaissance, il n'est pas nomm\u00e9, pas tr\u00e8s loin de ce lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [73%] :V. me semble -t-il, il y a minima la CIA voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [88%] :\r\nOui, c'est pas tr\u00e8s loin cette s'est pass\u00e9 les premi\u00e8res compagnies plut\u00f4t enfin moi moiti\u00e9 fou bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [68%] :\r\nMicoud voil\u00e0 un vice, voil\u00e0 qui para\u00eet bien r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [84%] :\r\nLes Parisiens et qui sont par ailleurs par les par les locaux et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [87%] :\r\nC'est un r\u00e9cit \u00e9crit \u00e0 la 3\u00e8me personne, comme toujours, c'est juste un oui et comme toujours dans vos romans, un point de vue domine cette fois -ci c'est celui d'Ania, la fille de Gabriel, l'homme qui s'est suicid\u00e9 quand je dis domine Pascale Kramer je me demande si c'est vraiment le le bon mot, parce que c'est quelque chose domine dans dans vos romans, h\u00e9 bien c'est l'incertitude en f\u00eate et l'incertitude de vos personnages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [87%] :\r\nOui, mais \u00e0 travers effectivement une subjectivit\u00e9 dans le Live, d'ailleurs il y a le le toutes premi\u00e8res le prologue et 2 du point de vue de lui et ensuite on passe effectivement dans sa subjectivit\u00e9 elle effectivement oui \u00e0 des int\u00e9r\u00eats parce que je pense, enfin, alors peut-\u00eatre que moi je suis quelqu'un qui sait pas trop me d\u00e9cid\u00e9 ou tranch\u00e9 mais je trouve qu'on est le plus souvent dans dans une cette certitude, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile d'avoir des toujours au clair avec soi -m\u00eame, avec ce qui se passe avec ce qu'on pense enfin et moi \u00e7a me para\u00eet un des oui, un d\u00e9bat constant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [82%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, vous dites je peut-\u00eatre je ne sais pas tranch\u00e9 ne tranchez pas Pascale Kramer c'est tout donc si je vous assure, \u00e0 la notre, \u00e7a c'est s\u00fbr, Toulouse l'int\u00e9r\u00eat, le charme et l'int\u00e9r\u00eat, le charme c\u00e9der ses parts, Obama moi \u00e9galement un moment un peu d\u00e9licat, votre propos parce que ce n'est pas charmant, c'est assez cruel C2C ce sont des romans durs souvent, mais ce qui int\u00e9resse, c'est justement le le questionnement et le fait que vous ne preniez jamais parti d'ailleurs non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [88%] :\r\nNon, effectivement, parce que voil\u00e0, je suis le le le \u00e0 la rigueur, le personnage dans la peau duquel je me mets pourrait avoir des id\u00e9es prendre parti, lui, mais disons que c'est vrai que j'ai, j'ai vite, moi en tout cas de, de, de laisser para\u00eetre ce que je pense des choses, c'est plut\u00f4t d'ailleurs, moi, en \u00e9crivant, je, je, je me mets moi- m\u00eame dans la peau du personnage pour essayer de, de, de deviner ce qui, entre 100 ce qui se passe en lui, donc c'est aussi un travail de de d'enqu\u00eate quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [89%] :\r\nOui, vous dites vous mettre dans la peau d'un personnage est pourtant Anik le rappelait tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9crivez toujours \u00e0 la 3\u00e8me personne, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'incarner un r\u00e9cit par une parole s'totalement subjective. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [84%] :\r\n\u00e0 la 1\u00e8re alors c'est vrai que j'ai beaucoup de mal avec le jeu je oui je je me vois pas du tout utiliser le jeu, j'aurais vraiment, enfin je pense que ce serait vraiment l'exercice schizophr\u00e8ne de, de, de dire : je sens que ce soit moi donc et j'ai pas envie de me mettent moi donc je je crois que je vais m'en tenir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [93%] :\r\nVous avez besoin de cette distance de la 3\u00e8me personne c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [89%] :\r\nOui, oui bien s\u00fbr et puis vraiment, honn\u00eatement je je me mets quand m\u00eame peu dans mon dans mes livres \u00e0 moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est de, c'est d'essayer de comprendre ce qui se passe autour de moi, donc c'est c'est quand m\u00eame ce sont des pr\u00e9occupations \u00e9videmment qui me tiennent \u00e0 coeur mais mais c'est rarement des, des, des choses tr\u00e8s Direct, qui ne concernent tr\u00e8s directement intime, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [91%] :\r\nAu coeur de de votre roman, je crois qu'on l'a compris, il y a une sombre affaire qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une campagne, pas toujours tr\u00e8s riante on va donc \u00e9couter un 1er passage de Autopsie d'un p\u00e8re qui r\u00e9sume en une page, l'effet Anik. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [90%] :\r\nOui, c'est un passage qui intervient apr\u00e8s le 1er tiers du livre dans un journal local Ania, la fille de Gabriel donc d\u00e9couvre les propos qui ont provoqu\u00e9 le scandale et qui ont fait de son p\u00e8re, un paria, propos relay\u00e9s avec une grande photo de l'int\u00e9ress\u00e9, vous voyez \u00e7a d'ici, donc Photos, la phrase est Ania trouve le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [80%] :\r\nEt ce texte nous est livr\u00e9e par la com\u00e9dienne Adrienne Butty, budget. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:30) [94%] :\r\nUne phrase \u00e9tait reprise en gros la mort de cet homme concerne moins que le sort de ces 2 jeunes qui sont ici chez eux. \r\nAnia \u00e9tat l\u00e0 le journal sur ses genoux et compris tout de suite en voyant plus bas dans l'article la photo d'un d\u00e9ploiement de policiers dans les broussailles. \r\nIl y avait environ un mois, un immigr\u00e9 Comoriens avaient \u00e9t\u00e9 battus et noy\u00e9e par 2 jeunes gars de la r\u00e9gion. \r\nAnia en avait entendu parler aux infos. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:59) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:00) [90%] :\r\nIl y en avait \u00e9t\u00e9 d'autant plus frapp\u00e9 qu'elle connaissait les lieux et pouvait se repr\u00e9senter l'incongruit\u00e9 de cet homme noir traversant en pleine nuit, ces \u00e9tendues de campagne crev\u00e9 d'orni\u00e8res. \r\nIl n'avait sur lui qu'un sac en plastique avec un sachet de fruits secs un portefeuille vide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:18) [98%] :\r\nEt le ticket d'un h\u00e9bergement d'urgence dont on avait pu d\u00e9duire qu'il avait march\u00e9 toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:25) [93%] :\r\nIls \u00e9taient 3 du village \u00e0 l'avoir crois\u00e9 en scooter en rentrant de vie. \r\nMais 2 seulement avait d\u00e9cid\u00e9 de retourner en arri\u00e8re pour le cueillir. \r\nL'homme avancer \u00e0 longues foul\u00e9es contre lesquels battait le sac vide et la tunique sombre brod\u00e9e d'arabesques. \r\nIl avait acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en entendant revenir le scooter, puis s'\u00e9tait d\u00e9port\u00e9 dans les champs. \r\nLes 2 jeunes l'avait rattrap\u00e9. \r\nEt fauch\u00e9 dans les reins avec un piquet de m\u00e9tal \u00e0 une parcelle. \r\nLe corps bris\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, avait \u00e9t\u00e9 ensuite roul\u00e9 jusqu'\u00e0 la rivi\u00e8re. \r\nIl leur avait fallu maintenir son visage enfonc\u00e9 dans l'eau verte qui croupissait contre la berge jusqu'\u00e0 ce qu'enfin plus un muscle ne tressaille. \r\nIl n'avait m\u00eame pas l'excuse d'avoir \u00e9t\u00e9 ivre avec Tansu \u00e9galement les jours suivants. \r\nAnia encore un instant, l'expression de son p\u00e8re sur la photo que celle des quelques visages pareillement fermer juste derri\u00e8re lui. \r\nPuis c'est le y a le journal. \r\nAinsi, avec, il prit la d\u00e9fense des bourreaux. \r\nSes id\u00e9es \u00e9taient donc devenus \u00e0 ce point d\u00e9lirante. \r\n\u00e0 ce point sinc\u00e8re \u00e9galement puisqu'elle avait en quelque sorte tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [84%] :\r\nPendant longtemps, Pascale Kramer ce genre d'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e dans la page faits divers et puis \u00e0 force de r\u00e9p\u00e9tition, peut-\u00eatre, le fait divers est devenu fait de soci\u00e9t\u00e9, ce que les questions br\u00fblantes \u00e0 l'immigration Santa \u00e0 l'origine de ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:24) [88%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, surtout ce basculement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:30) [89%] :\r\nOn observe depuis, depuis quelques ann\u00e9es, pendant des, des gens qui \u00e9taient, qui ont \u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 leur migration, ils existent depuis toujours, on les connaissait, on croyait les conna\u00eetre et surtout voil\u00e0 c'\u00e9tait des c'\u00e9tait des gens qui sont clairement raciste qui bon voil\u00e0 c'est on les connaissait, on les identifier et puis peu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:50) [87%] :\r\nPeut on voit que d'autres gens qui qui semblait \u00eatre de notre c\u00f4t\u00e9, auparavant basculer comme \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 tout \u00e0 coup et tenir des propos qui nous qui nous surprennent qui paraissent compte de ce qu'il pensait avant et et on se retrouve, moi j'ai l'impression pulls qui depuis 13 quelques ann\u00e9es mais c'est assez r\u00e9cent, qu'on sait, plus on sait plus, on n'a plus de rep\u00e8res et et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me trouble beaucoup et voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de alors, ils viennent de suivre ces gens qui bascule et j'ai, je me mais pourquoi, comment, qu'est -ce qui a pu amener dans quoi ils \u00e9taient qu'est -ce qui qui aurait pu annoncer \u00e7a, enfin tout \u00e7a est tr\u00e8s troublant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:33) [85%] :\r\nEt c'est cela, Pascale Kramer, qui fait la complexit\u00e9 du personnage de de Gabriel, parce que ce serait tr\u00e8s sain de se dire : ben voil\u00e0, et soutient des jeunes qui ont tu\u00e9 un sans- papiers comoriens, il est condamnable, point barre, l\u00e0 s'arr\u00eate le roman oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:46) [84%] :\r\nComment et puis aussi, c'est quelqu'un qui \u00e9tait avant, ce qui faisait partie de ces 12 caviar qu'on qu'on conna\u00eet bien, il \u00e9tait pas forc\u00e9ment plus sympathique \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas, de mon point de vue et en tout cas de celui, sa fille, l\u00e0 pour le coup je \u00e0 peu \u00e0 peu, parce que c'\u00e9tait quelqu'un de ben voil\u00e0 de tr\u00e8s \u00e9litiste de tr\u00e8s narcissique et et d'ailleurs on on comprend \u00e0 dire quelques quelques \u00e9l\u00e9ments dans le livre que avant il \u00e9tait, il se fichait pas mal de de des gens du village les connaissait pas trop, il y avait ces femmes les horlogers qui sont parents d'un des des 2 gars quand Hulk qui, enfin qui trouvait un peu cr\u00e9tins, voil\u00e0, il \u00e9tait, il \u00e9tait pas, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s sympathique avec avec les les gens du coin \u00e9trangement quand il commence \u00e0 se refermer, il va peut-\u00eatre plus s'int\u00e9resser aux gens, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:38) [87%] :\r\nEt tr\u00e8s ambigu tr\u00e8s ambivalent j'ai j'ai envie de dire vous int\u00e9resser : d'un c\u00f4t\u00e9, il y a bien cet homme gauche caviar au fond \u00e0 qui tout souriait, donc on peut pas dire que c'est le comment dire le le la situation \u00e9conomique ou autre, qui l'a pouss\u00e9, donc \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 des id\u00e9es, je disais r\u00e9actionnaire tout \u00e0 l'heure, \u00e9videmment vous ne prononc\u00e9 aucun nom de parti, mais c'\u00e9tait pas qu'en France, bien s\u00fbr on pense quand m\u00eame au Front national, au passage, je sais pas si \u00e7a vous a int\u00e9ress\u00e9, comment dire, inspir\u00e9es directement, mais en 1995 il y a effectivement un jeune comorien qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par des militants du du Front national \u00e0 Marseille mais bon, il y a eu d'autres, alors c'est un hasard absolu mais enfin il y en a eu d'autres qui ne va pas mal, merci oui comorien parvient au m\u00eame, mais ce qui nous int\u00e9resse aussi c'est ce sont justement ces ces gens du coin et et leur pens\u00e9e et pourquoi il le villages un des protagonistes de votre roman le dit des villages au fond abandonn\u00e9s de tous abandonn\u00e9s surtout du centre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:37) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que quand m\u00eame les campagnes fran\u00e7aises, elles sont, elles, sont de plus en plus dans un tr\u00e8s grand abandon il y a j'ai j'ai j'ai eu l'occasion de travailler pour le le Secours catholique qui qui qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 aux probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, c'est vrai que dans les campagnes, les gens ont un mal fou \u00e0 trouver du travail, parce qu'il y a pas de transports en commun pour aller aux heures aux heures pr\u00e9vues de travail parce que en face et c'est quand m\u00eame, elles ont \u00e9t\u00e9 vraiment laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon de la m\u00eame mani\u00e8re d'ailleurs que les que les banlieues et et et \u00e7a c'est quand m\u00eame, c'est vrai qu'il y a une grande pauvret\u00e9 non seulement mat\u00e9rielle mais aussi culturelle dans les, dans les campagnes et que \u00e7a, je pense que aucun et aucun parti n'rien a n'a su vraiment se se pr\u00e9occuper de \u00e7a et ces zones interm\u00e9diaires de heureusement, Marine Le Pen, c'est \u00e7a qui est, c'est \u00e7a qui est tellement confiance et que c'est vrai que, elle, elle en tout cas, elle se elle est l\u00e0, elle sait leur parler, vu que visiblement aller les acomptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:37) [88%] :\r\nMais cette tranch\u00e9e, elle ces zones interm\u00e9diaires entre l'urbanit\u00e9 zone de ruralit\u00e9 profonde, vous les avez connues vous Pascale Kramer, vous y avez v\u00e9cu, je pense notamment \u00e0 votre s\u00e9jour pendant plusieurs ann\u00e9es dans le nord de la France, vous avez sans doute v\u00e9cu une proximit\u00e9 avec une certaine mis\u00e8re sociale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:56) [90%] :\r\nAh oui, tr\u00e8s, enfin c'est quand m\u00eame si je pense que c'est une des r\u00e9gions les les les plus les plus pauvres de, de, de, France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:04) [74%] :\r\nEnfin il arrive oui Marine Le Pen si elle enfin tentent de s'y installer justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:08) [85%] :\r\nOui, oui, absolument, et oui, et c'est vrai que moi je les ai j'ai j'ai bien aim\u00e9 ces jeunes parce qu'apr\u00e8s c'est toujours facile de de jeter la Pierre, mais ces ces, ces jeunes, ils sont dans une telle, ils ont l'impression de tellement loin de, de, de tout peut consid\u00e9rer, ils ont pas beaucoup, ils ont pas boulot, souvent ils sont en d\u00e9crochage scolaire mais arr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, ils font de l'int\u00e9rim sont un peu empot\u00e9, moi j'ai un souvenir dans le de, de, de gens et puis qui tout \u00e0 coup, vont \u00eatre capables de truquer peu effrayant et on se demande d'o\u00f9 \u00e7a sort, quoi, c'est, c'est c'est tr\u00e8s troublant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [85%] :\r\nC'est un peu ce que vous \u00e9voquiez dans votre roman paru en 2005, l'adieu au nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:49) [88%] :\r\nOui, absolument, oui, un lit d'ailleurs qui a, qui a int\u00e9ress\u00e9 d'ailleurs c'\u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait compte Jacky Chirac avait fait sa campagne sur la fracture sociale, donc on va, on commence \u00e0 parler de ces choses -l\u00e0 et, et, en fait, personne, les journalistes, c'\u00e9tait pas du tout int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce livre, alors peut-\u00eatre bon ben voil\u00e0, c'est leur droit le plus strict, mais moi j'avais vers un mauvais particuli\u00e8rement mal parce que je me disais, zut, moi je connais quand m\u00eame ces gens vraiment j'ai j'ai j'ai pass\u00e9 10 ans l\u00e0- bas, j'ai v\u00e9cu moi j'ai l'impression de les, de les avoir vraiment bien connu et je me disais que je me faisais un petit peu leur leur porte- parole, et j'ai, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s injuste en fait qu'on qu'on s'y int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:33) [86%] :\r\nVous explorez donc Pascale Kramer nos nos ambivalences par rapport \u00e0 beaucoup d'chose on le verra, la famille, les parents etc, mais l\u00e0 on est dans dans l'immigration, et cela, vous le faites \u00e0 travers diff\u00e9rents personnages, alors j'aimerais bien avec vous voir juste bri\u00e8vement qui est dans votre livre, parce que l\u00e0, on a parl\u00e9 de Gabriel le mort mort je rappelle qui traverse le livre, il est l\u00e0, m\u00eame si j'ose dire physiquement physiquement et c'est puisque vous l'avez install\u00e9 dans la biblioth\u00e8que, vous avez install\u00e9 son corps dans dans la biblioth\u00e8que, c'est aussi une image tr\u00e8s forte \u00e0 l'alors il y a Gabriel sa fille Ania qui vit \u00e0 Paris et qui va revenir dans cette maison familiale avec son propre fils Th\u00e9o, il y a Clara, qui est la entre guillemets la nouvelle femme de Gabriel, c'est juste un Module de d'intendant, comment dire, de de gardiens de la maison de campagne, alors c'est quoi, l\u00e0, le c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:24) [81%] :\r\nOui c'est CDD d\u00e9but \u00e9tudiant aux bien pensants qui sont effectivement, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 un peu un peu r\u00e9ac, oui, oui, mais ce qu'il voit jamais en moi des gens aussi tr\u00e8s qui prouve qu'ils sont capables de, de, de grande bont\u00e9 aussi et de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:43) [68%] :\r\nCes derniers au Front national, il bien des gens charmants qui Bastien mal probl\u00e8me c'est bien \u00e7a, probl\u00e8me aujourd'hui, oui on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:51) [90%] :\r\nOui, oblig\u00e9 de se dire qu'il y en a, il y a une fille du village aussi qui repr\u00e9sente un peu ces ces gens de la campagne et puis il y a rarement le fr\u00e8re de de Clara, on a fait un peu le tour donc tous ces personnages que vous cr\u00e9ez, Pascale Kramer il vous aide \u00e0 montrer l'ambivalence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:06) [87%] :\r\nMais c'est vrai qu'il s'impose mon canton, mais on met sur pied une histoire, on a les, les, les principaux personnages, puis ensuite, forc\u00e9ment il y a d'autres qui s'invite et et chacun \u00e0 travers des petites phrases, enfin on va, on va d\u00e9couvrir aussi quelles sont leurs tendances, mais l'id\u00e9e n'est pas \u00e9videmment de dire qui est de de quel parti ou de l'autre, mais juste de de refl\u00e9ter peut-\u00eatre un peu les c'est ce qui se passe dans, dans, dans, dans, dans les diff\u00e9rentes couches sociales, parce que ce ce mouvement il est un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:36) [86%] :\r\nEt puis, du coup, on observe des rapprochements tr\u00e8s curieux quoi Gabriel se trouvent tout \u00e0 coup \u00e0 \u00eatre d'accord avec une fille comme Chlo\u00e9 qui qui est, qui est une fille du vrai du vrai Quart-Monde et qui que Kanye a quand elle \u00e9tait petite et qui sait ce qui plaisait pas trop \u00e0 son p\u00e8re et elle sortent, ils se retrouvent \u00e0 partager les m\u00eames opinions, ce qui est quand m\u00eame surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:01) [87%] :\r\nOn va revenir passe \u00e0 Kramer au pied de la lettre de votre roman Autopsie d'un p\u00e8re \u00e9coutez un un nouveau passage tir\u00e9 du roman Anik. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [92%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 du p\u00e8re mort mais la veille du suicide de son p\u00e8re sur une impulsion Ania, accompagn\u00e9 de son fils Th\u00e9o 6 ans lui a rendu visite dans sa maison de campagne, l'accueil n'a rien eu de chaleureux, il faut dire qu'Amiens, il faut le pr\u00e9ciser Camilla n'avait plus donn\u00e9 signe de vie depuis 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:30) [81%] :\r\nIci, en raison de ce qui m'arrive, lan\u00e7a Gabriel en les rejoignant avec un peu de verveine fra\u00eeche et un fond de cr\u00e8me glac\u00e9e pour Th\u00e9o. \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re te dire tout de suite que ton opinion ne m'int\u00e9resse pas. \r\nSes yeux amer et malin rester plant\u00e9s dans les siens. \r\nAnia aurait aim\u00e9 pouvoir lui dire que son man\u00e8ge ne l'atteignent plus. \r\nMais ils n'auraient pas compris. \r\nIl aurait fronc\u00e9 le front de man\u00e8ge en un douloureuse effort pour la suivre. \r\nComme il le faisait lorsqu'elle \u00e9tait gamine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:02) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:03) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute de ses r\u00e9ponses h\u00e9sitantes jamais bien formul\u00e9e. \r\nAlors elle se \u00e0 dans son fauteuil face au soleil. \r\nLe laissa parler. \r\nNous l'\u00e9coutons qu'\u00e0 moiti\u00e9. \r\nIl ne chercha pas \u00e0 savoir ce qu'il faisait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:19) [86%] :\r\nCe qu'elle devenait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:21) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la r\u00e8gle depuis qu'elle avait quitt\u00e9 la maison, il ne demandaient rien ostensiblement comme pour lui signifier qu'il se conformait \u00e0 son d\u00e9sir \u00e0 elle de vivre sa vie autrement et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:34) [93%] :\r\nIl se montrait en revanche dissert sur lui- m\u00eame, r\u00e9pondant aux questions qu'elle ne posait pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:41) [87%] :\r\nSur ce qu'il comptait faire de son appartement de Montceau, maintenant qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis des quelques chroniques qui lui restait ou de la maison du couple de gardiens quand ils seraient partis \u00e0 la retraite d'ici 3 ou 4 ans. \r\nTh\u00e9o terminer sa glace sans quitter des yeux ce grand- p\u00e8re en t-shirt, qui s'exprimait par phrases longues en massant Lauzier des accoudoirs de ses mains d\u00e9licates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:05) [81%] :\r\nIl n'avait aucune exp\u00e9rience, ni m\u00eame aucun soup\u00e7on de ces milieux intouchable et cultiver o\u00f9 elle s'\u00e9tait sentie tellement d\u00e9ficiente \u00e9tant gamine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:15) [81%] :\r\nAnia avait devin\u00e9 entre la fascination et la g\u00eane h\u00e9sitant \u00e0 rester l\u00e0, a observ\u00e9 ou \u00e0 partir explorer. \r\nDerri\u00e8re la rang\u00e9e de peupliers que Gabriel avait fait planter pour se prot\u00e9ger des \u00e9quipes et en kayak, du week- end liaison lourde de la rivi\u00e8re rouler des morceaux de bois dans un l\u00e9ger bouillonnement de lumi\u00e8re. \r\nTh\u00e9o avait fini par son art dire jusqu'en bas du prix et trouver le petit portail qui se confondait au grillage avec, dans un an la de ronces et d'orties. \r\nMagna le voyait pi\u00e9tiner prudemment les \u00e9pines pour s'en approcher. \r\nN'allez pas tarder \u00e0 se retourner pour s'assurer qu'elle avait vu elle autoris\u00e9 \u00e0 sortir jusqu'\u00e0 la rivi\u00e8re. \r\nGabriel s'\u00e9taient tus soudain d\u00e9coller de son dossier, poursuivre le petit des yeux. \r\nN'essayez pas d'ouvrir et ne va surtout pas chez les voisins. \r\nCria -t-il une 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:15) [65%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:15) [90%] :\r\nPuis une seconde plus fort. \r\nIl avait donc oubli\u00e9 cela. \r\nQue Th\u00e9o de pouvait pas l'entendre. \r\nC'\u00e9tait presque prodigieux d'oublier une chose pareille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:30) [61%] :\r\nAnia rest\u00e9 sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:31) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:32) [93%] :\r\nLes oreilles sifflante. \r\nAlors elle ramassa son sac renfiler ses chaussures et des visages \u00e0 son p\u00e8re comme quelqu'un d'Antoine, elle aurait eu du mal \u00e0 se souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:58) [88%] :\r\nVous \u00eates notre invit\u00e9, entre les lignes, Pascale Kramer avec Anik chien et avec vous bien s\u00fbr, nous feuilletons votre dernier roman paru chez Flammarion, il est intitul\u00e9 Autopsie d'un p\u00e8re ce p\u00e8re, on le rappelle, se nomm\u00e9 Gabriel il \u00e9tait journaliste, sa sensibilit\u00e9 politique \u00e9tait clairement marqu\u00e9 \u00e0 gauche, et contre toute attente, Gabriel, a pris la d\u00e9fense de 2 jeunes Fran\u00e7ais qui ont sauvagement assassin\u00e9s \u00e0 Comoriens sans papiers dans une r\u00e9gion rurale ind\u00e9fini, donc le scandale a \u00e9clat\u00e9 Gabriel est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce et il a fini par se donner la mort et sa fille Ania tente de de comprendre comment a -t-elle renversement int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 possible, donc on retrouve dans ce livre une th\u00e9matique que vous traitez dans la plupart de vos romans, c'est-\u00e0-dire les relations familiales douloureuses, notamment entre le p\u00e8re et la fille, et dans le passage, entendu \u00e0 l'instant, je crois qu'on per\u00e7oit bien d'importance et surtout l'inqui\u00e9tude des regards \u00e9chang\u00e9s d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, comme si le lien de filiation passer aussi par des regards d'une extr\u00eame intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:59) [77%] :\r\nOui j'ne pr\u00e9ciser votre question non c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:02) [82%] :\r\nC'est dans ces salet\u00e9s sur c'est une remarque d'accord, mais peut-\u00eatre pouvez -vous saisir la la perche pour d\u00e9velopper justement cette histoire des regards qui me semble extr\u00eamement pr\u00e9gnant dans dans dans votre, dans ce roman particulier oui parce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:14) [90%] :\r\nIl se passe beaucoup de choses dans les, les, les regards, les gestes suspendus les phrases qu'on qu'on commence et qu'on arr\u00eate, je crois que c'est un peu \u00e7a qui tr\u00e8s qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:23) [74%] :\r\nQui nous qui nous qui nous trahit et dans ce passage, surtout, on voit bien \u00e0 quel point elle est, elle, bon on est dans sa dans \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:35) [88%] :\r\n\u00e0 elle, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bless\u00e9e par ce par ce p\u00e8re l\u00e0 donc, elle est l'interpr\u00e8te bon jamais \u00e0 son \u00e0 son Avantage, h\u00e9 oui, il y a, il y a, il y a quelque chose de, excusez -moi, j'ai un peu perdu le fil, il y a quelque chose de, de, de, d'ingu\u00e9rissables entre et qui qui tient \u00e0 presque rien, on a l'impression qu'il faudrait qu'il qu'il faudrait peut \u00eatre chose en fait pour que pour que le lien puisse se se renouer et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:07) [88%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, elle est peut-\u00eatre l'a -t-elle tent\u00e9, on ne saura pas, elle est revenue juste la veille du suicide, elle revient, elle va voir son p\u00e8re, elle sait pas tr\u00e8s bien pourquoi elle m\u00eame si j'ai bien compris son p\u00e8re ne on a entendu quel accueil lui a r\u00e9serv\u00e9, c'est-\u00e0-dire incapables, peut-\u00eatre aussi de dire : je suis heureux de te voir au bout de, de 4 ans et c'est Jean-Marie qui me le faisait remarquer je j'y avais pas pens\u00e9 tout de suite, mais cette ann\u00e9e, \u00e0 ce poste, la question de ce suicide le lendemain de sa visite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:35) [68%] :\r\nEh ben ils se la pose, en fait, elle sait que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:39) [85%] :\r\nParce que c'est pas li\u00e9 \u00e0 elle le sait d'instinct, elle, elle comprend bien que que qui il est vraiment se suicide bonsoir a pas vu qu'\u00e9videmment, et il est mort, donc on ne saura pas ce pourquoi, le pourquoi de vraiment de ce geste, mais on peut bien imaginer qu'il se sent d'ailleurs je je je tenais, enfin j'ai trouv\u00e9 important de Gaulle peut-\u00eatre qui se suicident parce que c'est quelqu'un qui est belle, qui en d\u00e9saccord avec ce qui est devenu son son monde quand m\u00eame au point de, de, de, donc \u00e7a \u00e7a dit quand m\u00eame \u00e0 quel point il est il est profond\u00e9ment mal dans ce monde l\u00e0, alors on est, on s'il y a pas pour autant raison de, de, d'\u00eatre mal mais c'est une, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne peut pas balayer comme \u00e7a d'un d'un revers de main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:21) [87%] :\r\nParce qu'une des interpr\u00e9tations interpr\u00e9tation c'est qu'il s'est suicid\u00e9 parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mis au banc des accus\u00e9s, \u00e0 cause de cette voil\u00e0 et il a perdu son boulot par la m\u00eame occasion, c'est un homme qui a moins de 60 ans, donc ils pouvaient encore travaill\u00e9 longtemps il avait une carri\u00e8re etc, donc il a beaucoup perdu dans l'histoire en m\u00eame temps, il a franchi de de de la pomme, enfin il s'est lib\u00e9r\u00e9 de la parole et et on sent tr\u00e8s bien que beaucoup d'choses ont amen\u00e9 \u00e0 ce suicide, c'est \u00e7a aussi que sa fille voit d\u00e9couvre dans l'univers de ceux de son p\u00e8re, c'est toute au fond c'est un affaissement de part et d'autre, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:58) [63%] :\r\nCe qu'il va d\u00e9couvrir aussi, enfin ce qu'elle -elle d\u00e9j\u00e0, c'est que \u00e7a date. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:01) [90%] :\r\nPas de, de, de, de, hier le le le basculement de son p\u00e8re, il y a quand m\u00eame quand elle lui a pr\u00e9sent\u00e9 son ce que celui qui va devenir son mari Novak l\u00e0 tout \u00e0 coup, elle comprend qui se demandent si les musulmans et pour elle, c'est c'est extraordinaire que \u00e7a puisse \u00eatre un probl\u00e8me donc l\u00e0 tout \u00e0 coup il y a, elle, elle est pas, \u00e0 travers cette simple question : on sent qu'elle qu'elle qu'elle voit \u00e0 quel point il est, il est devenu quelqu'un d'autre, donc y a des petits \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a qui qui qui font qu'on qu'on comprend que c'est que \u00e7a date pas d'hier et puis elle va o\u00f9 elle va, elle va comprendre va d\u00e9couvrir aussi Sarah, sa relation avec avec sa nouvelle femme, parce qu'en fait quand elle a, elle, a perdu le compte un fatal \u00e0 cesser de lui, j'ai lu le le d'aller le voir, c'est au moment o\u00f9 lui a rencontr\u00e9 cette femme et et l\u00e0 il va d\u00e9couvrir \u00e0 la fois cette femme avec laquelle il est assez surprise d'\u00eatre plut\u00f4t \u00e0 l'aise, enfin qui qui et qui fait preuve d'un vrai int\u00e9r\u00eat pour pour elle, donc c'est plut\u00f4t une surprise et puis de voir aussi que son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 un peu quelqu'un d'autre, visiblement dans cette, dans cette relation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:04) [90%] :\r\nOui alors une relation qui est qui est mauvaise entre, on le sent bien, mais pourtant quelques phrases laissent et c'est assez touchant, on va les \u00e9couter quelques phrases laissent supposer un bonheur lointain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:17) [98%] :\r\nIl existait une photo d'elle. \r\nCourant sur ses pas dans le pr\u00e9. \r\nRouge de pavot qui d\u00e9valait jusqu'aux miroitements du courant. \r\nC'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 Gabriel ne voulait personne d'autre qu'elle dans sa retraite de veuf. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:33) [64%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:34) [92%] :\r\nNe recevant ses amis qu'apr\u00e8s qu'elle \u00e9tait couch\u00e9e et rarement des femmes. \r\nDonc Ania ne savait que les chuchotements dans l'entr\u00e9e. \r\nIl est pas dans l'escalier. \r\nLes pr\u00e9fets d'appels de phares dans le petit matin cotonneux sous les arbres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:50) [85%] :\r\nLa m\u00e8re d'Ania est donc morte quand elle \u00e9tait petite il y a eu une relation probablement assez fusionnel entre le p\u00e8re et il a qu'est -ce qui a fait, Pascale Kramer pour qu'entre le veuf et cette petite orpheline l'attachement, \u00e7a, \u00e7a vous le vous le savez, vous l'\u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:07) [85%] :\r\nOui, ben, je crois qu'on le comprend, en fait, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon et tr\u00e8s amoureux de cette petite fille qui est qui qui est mignonne un peu sauvageonne comme \u00e7a et et il y a l'Ania analyse aussi qu'il a aim\u00e9 cette image de lui du veuf seul avec une petite fille dans cette grande maison, donc, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s effectivement tr\u00e8s fusionnel, jusqu'au moment o\u00f9 elle rentre \u00e0 l'\u00e9cole qu'il commence \u00e0 avoir des des difficult\u00e9s scolaires qu'il qu'il qu'il qu'il le d\u00e9\u00e7oivent, elle a beaucoup de mal \u00e0 comprendre, lui c'est un intellectuel, donc forc\u00e9ment il y a, il est il il achoppe l\u00e0 dessus, et puis elle devient un peu un peu lourde, voil\u00e0 elle changeant, \u00e7a devient une une petit fille qui prend du poids et et il appelle sa petite campagnarde et la petit-\u00e0-petit se d\u00e9sint\u00e9ressent de fa\u00e7on assez terrible et puis comment cela va recevoir des, des, des, \u00e0 voil\u00e0 il y il reprend une vie pour lui et elle, elle se sent alors elle se braque aussi bien \u00e9videmment c'est toujours partag\u00e9 ces ces, ces, ces, ces questions de, de, de rupture entre les gens, elle, elle se braque aussi elle elle est susceptible et pas du tout \u00e0 l'aise dans ce milieu, donc elle soutient compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9cart et elle va m\u00eame \u00e0 12 ans d\u00e9cider de, de, d'aller ont d\u00fb demander d'aller en pension, donc elle, elle d\u00e9cide, elle, de la d'une d'une vraie rupture l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:27) [92%] :\r\nElle construit apr\u00e8s toute sa vie, semble -t-il, en r\u00e9action \u00e0 son p\u00e8re, vous le rappeler, elle se Marie un immigr\u00e9 serbe probablement musulmans tout ce que son p\u00e8re \u00e0 bord, elle ne fait pas d'\u00e9tudes, elle n'est pas tr\u00e8s brillante, elle s'enlaidit les participations dans les glissements ont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:47) [78%] :\r\nComment \u00e7a, elle se laisse aller, je crois que c'est elle est quand on a signal\u00e9 un peu moche dans un an, elle ferme plus bas il y a un petit, un peu terne disgracieuse convenable oui oui allez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:59) [87%] :\r\n\u00e7a en tout cas, oui c'est clair, tels que l'huile, le MLC en tout cas pas une jolie femme au sens o\u00f9 on l'entend et LCR en fait, elle s'est un peu laisser aller, l\u00e0 elle a fait ce qu'elle a pu, mais comme tant de gens, hein, c'est c'est pas si facile de vivre une une vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:18) [84%] :\r\nElle, elle se d\u00e9brouille comme elle peut, surtout, elle part avec eux, avec des complexes quand m\u00eame tr\u00e8s lourd, et puis elle de tombe amoureuse de Sonova qui est qui et qui est sympathique, qui est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:28) [73%] :\r\nSi \u00e7a ne va oui mais il y a, enfin bon, moi je le je, je l'aime bien ma\u00eetris\u00e9e, mais tout aussi r\u00e9cemment \u00e7a ben oui, \u00e7a, \u00e7a c'est un joli mais voyez -vous, alors, d'ailleurs, c'est un besoin et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:38) [89%] :\r\nIl a quand m\u00eame, on voit qu'il est comme content que p\u00e8re il est quand m\u00eame pr\u00e9sent, il a, il a quelque chose, il est pas tr\u00e8s \u00e0 l'enfin il est, il est pas parfait avec son fils, mais on sent qu'il est l\u00e0 quand m\u00eame, il y a un match tranquille de fa\u00e7on qu'il est, il est sympathique, donc elle, elle tombe amoureuse de lui, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:53) [87%] :\r\nPlut\u00f4t une relation compliqu\u00e9e quand il se Marie, elle sait m\u00eame pas si c'est ce qu'il faut souhaiter, puis \u00e7a se casse rapide, \u00e7a \u00e7a, elle, elle finit par par le mettent dehors et puis ensuite, ben voil\u00e0, est une m\u00e8re selon banlieue avec un petit gar\u00e7on qui, de surcro\u00eet sourd ben \u00e7a laisse pas beaucoup de place \u00e0 autre chose que ce qu'on peut faire et c'est vrai que souvent on s'on a tendance \u00e0 encore se veut faire faire attention \u00e0 soi se maintenir en forme dans ces conditions, c'est pas toujours \u00e9vident c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:20) [88%] :\r\nOn va parler des enfants qui qui prennent de la place dans dans vos romans Pascale Kramer mais un mot quand m\u00eame autour d'elle est surprise parfois sonn\u00e9, ce sont vos mots souvent degr\u00e9s et pleine d'effroi, elle ne s'attend pas \u00e0 elle d\u00e9couvre qu'elle est d\u00e9rout\u00e9 par elle appr\u00e9hende ce qui va arriver tout l'angoisse vers la fin du livre, elle est de plus en plus d\u00e9courag\u00e9 ce sont vos mots donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:46) [72%] :\r\nVous lui de la ville haute quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 24 avec le genou et que leur tristesse \u00e9tape c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:54) [80%] :\r\nQui appara\u00eet, elle est l\u00e0 la force de vos mots, Pascale Kramer de m\u00eame voil\u00e0, non mais je me disais, par exemple, Gloria dans votre livre pr\u00e9c\u00e9dent du du m\u00eame type du titre \u00e9ponyme, vous vous Gloria est une r\u00e9siliente c'est vous lui donnez une chance de s'en sortir, donc g\u00e9n\u00e9ralement vous donnez une chance \u00e0 vous et \u00e9crou\u00e9s, l\u00e0 je me suis pos\u00e9 la question : bah, je pense que \u00e7a va lui faire beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:14) [79%] :\r\nBeaucoup de bien de vous avez faire maintenant il peut donner \u00e0 voir ce p\u00e8re, elle va, elle va toucher de l'argent un peu oui voil\u00e0 est d'ailleurs sa langue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:23) [83%] :\r\nQui est un peu parce qu'elle sait pas tout d'un coup si alors vraiment envie donneur d'ordre, de se de d\u00e9couvrir quelqu'un d'autre, oui, je pense que quand m\u00eame cette c'\u00e9tait pizzo de valider, mais c'est pas non plus quelqu'un, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:36) [84%] :\r\nGloria \u00e9tait vraiment quelqu'un qui avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue, Didier Pierre vous revenez de plus loin, Ania on peut pas dire non plus qu'elle soit, mais je sais pas si elle est malheureusement sa vie, bon ben c'est une vie, elle, elle, elle aime son fils, elle s'inqui\u00e8te pour lui, et \u00e7a c'est, c'est c'est effectivement inqui\u00e9tant d'avoir un petit gar\u00e7on sourd se dire : qu'est ce qui est ce qui va \u00eatre heureuse, donc c'est quand m\u00eame quelque chose qui la pr\u00e9occupe et \u00e7a va, on se d\u00e9barrasse pas d'une pr\u00e9occupation comme \u00e7a facilement, donc elle a quand m\u00eame aussi cette voil\u00e0, et l\u00e0 \u00e7a \u00e0 g\u00e9rer, donc oui c'est, c'est c'est c'est Paris Lyon mais c'est pas, je pense qu'elle elle assume tr\u00e8s bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:14) [83%] :\r\nJe trouve, vous nous parlez de vos personnages parce qu'elle Kramer comme si c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait des proches avec empathie le souligner tout \u00e0 l'heure Anik et pourtant est -ce qu'il conserve n\u00e9anmoins pour vous une pardon presque que vous \u00eates parfois surprise ce qu'il vous \u00e9chappe dans le cours de de l'\u00e9criture est -ce qu'il s'adonne \u00e0 des actes et que vous n'aviez pas vous en tant qu'auteur forc\u00e9ment pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:36) [84%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est un c'est c'est c'est la phrase souvent dit voil\u00e0, la, la, beaucoup d'auteurs disent oui mais moi je me laisse guider oui on attend sagement ouais voil\u00e0 ouais, alors moi je te enfin on on est guid\u00e9 par par ce par soi -m\u00eame et surtout par son imagination et je trouve que c'est \u00e7a qui est en fait plus ce qui ce qui est ce qui \u00e9chappe parfois, et \u00e7a c'\u00e9tait je me souviens dans, dans, dans le livre, un homme \u00e9branl\u00e9 il y a un petit, un personnage de de 2 petits gar\u00e7ons qui vient voir son p\u00e8re qui l'\u00e2ge qu'il a pas connu et qui est un p\u00e8re qui est, qui est tr\u00e8s malade et et donc je d\u00e9crivais ce ce petit ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:08) [87%] :\r\nGar\u00e7on j'avais envie de, de, de faire de lui quelqu'un qui a un petit peu en r\u00e9bellion et puis en le d\u00e9crivant tout d'un coup, il tombe cette phrase qui dit -il la la la la la la, m\u00eame la femme qui l'observe dit mais il avait l'air d'\u00eatre r\u00e9solue \u00e0 \u00eatre l\u00e0 ce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de venir, il a, il a eu envie d'aller voir un p\u00e8re malade et \u00e7a, tout \u00e0 coup, alors on sait pas pourquoi synth\u00e8se c'est id\u00e9es l\u00e0 tout \u00e0 coup, tombe au moment o\u00f9 ce jour- l\u00e0 o\u00f9 on l'\u00e9crit, peut-\u00eatre que si on n'avait pas eu le temps d'\u00e9crire ce jour- l\u00e0 et le lendemain, ce serait pas venu et son compl\u00e8tement chang\u00e9 Live, parce que c'est vrai que cette phrase donne tout \u00e0 coup une dimension au \u00e0 ce petit gar\u00e7on qui n'avaient pas au d\u00e9but, et \u00e7a c'est tr\u00e8s, c'est plut\u00f4t c'est tr\u00e8s perturbant, c'est tr\u00e8s praire perturbant ou sans on n'en finissent pas voil\u00e0, c'est quelque chose qu'on ne ma\u00eetrise pas les id\u00e9es comme \u00e7a qui viennent parfois on les note pas, on les p\u00e8re et et et \u00e7a je trouve que c'est c'est surtout cette fa\u00e7on dans l'imagination fonctionne dont elle nous surprend qui qui est tr\u00e8s troublante : je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:14) [93%] :\r\n\u00e0 propos de travail d'\u00e9criture justement, j'aimerais qu'on en fasse un petit pas de c\u00f4t\u00e9 qu'on \u00e9voque un lieu qui semble avoir \u00e9t\u00e9 important pour vous, pendant la phase d'\u00e9criture de Autopsie d'un p\u00e8re a lieu de rencontre peu commun. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:26) [88%] :\r\nLongtemps clo\u00eetr\u00e9 entre ces 4 murs le carmel de Condon a ouvert ses portes il y a 2 ans, habit\u00e9 durant 7 si\u00e8cles par les carm\u00e9lites, il accueille aujourd'hui une communaut\u00e9 plus h\u00e9t\u00e9roclite, faite de voyageurs, dont certains ont d\u00e9cid\u00e9 de rester, bienvenue \u00e0 l'ancien carmel de con, donc un lieu de vie solidaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:45) [80%] :\r\nDonc, Maradona voil\u00e0 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps r\u00eav\u00e9 en projet de de trouver un du collectif, j'avais fait de la colloque avec avec des copains et tout \u00e7a, et j'avais envie de pousser un peu plus sa r\u00e9flexion et trouver un lieu dans lequel je puisse \u00e0 la fois je dirais \u00e0 la fois travailler et puis en m\u00eame temps, rencontrer des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents, soit une diversit\u00e9 3 universit\u00e9s l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:19) [89%] :\r\nLa ville fait partie des r\u00e9sidents permanents du Carmel, elle loue une chambre d'autres louent des studios, les loyers sont adapt\u00e9s aux revenus chacun l'histoire d\u00e9bute en 2010 \u00e0 la suite de gros probl\u00e8mes de sant\u00e9, Olivier Laffon d\u00e9cide d'investir dans un projet \u00e9thique ce Richomme d'affaires parisien rach\u00e8te le carmel de Condon situ\u00e9 sur la route de Saint-Jacques-de-Compostelle, son pari : en faire un lieu d'accueil pour tous, financ\u00e9e par le passage des p\u00e8lerins des vacanciers et par les r\u00e9sidents permanents. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:48) [76%] :\r\n\u00e0 l'\u00c9tat doit m\u00eame pas d'\u00eatre 25\u00e8me \u00e0 la douane, une maladie bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:55) [94%] :\r\nCe lieu de partage, c'est donc l'ancien carmel de condensat Pascale Kramer et vous y faites r\u00e9f\u00e9rence sur la derni\u00e8re page de votre roman, remerciant les r\u00e9sidents et l'\u00e9quipe de l'institution, dites -nous ce que vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:08) [87%] :\r\nAlors, c'est un jeu tr\u00e8s tr\u00e8s contente qu'on a l'occasion d'en parler, c'est un lieu que j'aime beaucoup, je l'ai d\u00e9couvert il y a oui \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 ans Jisr journ\u00e9e donc une 1\u00e8re fois moi j'aime bien on continuer comme quand j'ai quand j'arrive \u00e0 me d\u00e9gager une ou 2 semaines comme \u00e7a pourquoi, pour travailler uniquement sur mon lieu, j'aime bien aller l'homme dans un ailleurs dans un h\u00f4tel o\u00f9 et donc j'avais entendu parler de ce lieu, donc j'y suis all\u00e9, j'ai travaill\u00e9 l\u00e0- bas et juste, j'ai fait plusieurs s\u00e9jours pour travailler sur mon sur mon livre et c'est vrai que c'est alors le lieu lui- m\u00eame est magnifique, c'est ce ce carmel qui a dit qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 habit\u00e9 toujours v\u00e9cu donc y \u00e0 ces pains un objet de Patrimoine conserv\u00e9 voil\u00e0, chacun y est all\u00e9 de ses tirs ajoute ces transformations, etc, donc \u00e7a c'est pas, c'est, c'est c'est vraiment un lieu qui est qui qui est beau parce qu'il est parce qu'il a v\u00e9cu et et les les r\u00e9sidents donc ces r\u00e9sidents permanents, il y a \u00e0 la fois il y a alors il y a des retrait\u00e9s, des gens qui qui veulent pas tout seuls ou pas dans un dans un dans une maison dans le de de retraite avec des vieux, il y a, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rue, donc, ont des probl\u00e8mes d'addiction \u00e0 l'alcool, enfin des tas de gens un peu cass\u00e9 comme \u00e7a qui se retrouvent l\u00e0 qui vivent ensemble dans une tr\u00e8s bonne harmonie avec eux, il y a, il y a beaucoup de de personnages vraiment marquant et et donc ils accueillent des p\u00e8lerins, donc c'est il y a un esp\u00e8ce de brassage Titi, c'est incroyable et et les r\u00e9sidents, moi j'y suis allez plut\u00f4t en p\u00e9riode hivernale, donc quand il y a, il y a beaucoup moins de passages de de p\u00e8lerins, donc on on mange souvent ensemble et puis on va marcher avec la jouer \u00e0 la belote avec l'autre tr\u00e8s et il y a vraiment c'est c'est c'est vraiment magique au point et j'y suis all\u00e9 dans plusieurs fois, il savait que j'\u00e9crivais et ils m'ont propos\u00e9 de, de, de faire un livre sur ce lieu, donc j'ai j'ai interview\u00e9, donc je connais lieu vraiment tr\u00e8s intimement parce que j'ai eu l'occasion d'un d'interviewer une trentaine de personnes savent soit \u00e0 commencer par Olivier Laffon donc ce ce ce monsieur assez \u00e9tonnant qui qui a, qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 ce lieu et tous les gens qui ont v\u00e9cu ce qui en sont partis et et j'ai j'ai j'ai r\u00e9dig\u00e9 donc ce livre \u00e0 la base \u00e0 partir de ces t\u00e9moignages, donc c'est un livre pour lequel je cherche encore un \u00e9diteur ni du jeu auquel je tiens bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:18) [76%] :\r\nC'est un livre Richelieu voil\u00e0 oui \u00e0 trouver les c'est voil\u00e0 exact. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:23) [86%] :\r\nEt et je trouve que c'est important parce que \u00e7a c'est je pense dans l'air du temps, cette id\u00e9e de base de m\u00e9langer les les gens, enfin moi je, je pense que c'est vraiment \u00e7a la la la la solution, il faut qu'il y a, il y a tant de ghettos qui sont, qui s'installe comme \u00e7a malgr\u00e9 soi et puis c'est vrai qu'on rencontre l'autre c'est pas c'est c'est pas \u00e9vident quand on habite voil\u00e0 on c'est pas \u00e9vident de rencontrer l'autre, donc ces ces lieux o\u00f9 o\u00f9 se o\u00f9 les gens se m\u00e9langent, il faut cr\u00e9er les conditions de la rentr\u00e9e, il faut cr\u00e9er les conditions et puis a -t-on de solitude, enfin sans mesure on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:59) [84%] :\r\nParle, moi, je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question des, des, des sans abris, il y a beaucoup de gens, effectivement, \u00e7a c'est terrible mais il y a beaucoup de gens qui ont, \u00e0 l'abri, tr\u00e8s tr\u00e8s peu de vos revenus qui sont seul, seul, seul le CCF ou ces solitudes et et et et donc je pense que ces lieux collectifs, c'est bien plus l\u00e0, c'est une initiative priv\u00e9e, donc c'est \u00e7a qui me plaisait aussi lorsque je me dis ben les les gouvernements peuvent pas tout faire en France, on en France surtout, on a un peu tendance \u00e0 toujours pens\u00e9 que que \u00e7a doit devenir de l\u00e0- haut, alors que je pense que c'est bien de de faire quoi quand on peut, il faut faire, il faut commencer en tenter des trucs qui est et ce ce cet expert du caramel et les les vraiment int\u00e9ressante dans son cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [92%] :\r\nQui n'a rien d'un couvent solitaire, on voit que vous n'avez rien non plus de l'\u00e9crivain dans sa bulle, Pascale Kramer on sent tout votre enthousiasme, l\u00e0 vous parliez de brassage au moment o\u00f9 vous \u00e9crivez -vous d'abord vous \u00e9crivez de boucler en m\u00eame temps, apparemment leur enfin des t\u00e9moignages et le roman, vous rencontrez les gens vous allez manger avec eux, vous ne vous retirez surtout pas ce brassage et en \u00e9cho quand m\u00eame avec le th\u00e8me de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:01) [83%] :\r\nBen oui, moi je, c'est vrai que votre roman oui, alors il est enfin le roman il est immonde, enfin oui, moi le le le le le le le ce roman il il r\u00e9unit toutes toutes ces, toutes ces ces tendances, tous ces personnages oui sur \u00e9coutez, je suis d\u00e9sol\u00e9, il faut dans un platane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:25) [85%] :\r\nC'est vous, l'\u00e9crivain c'est nous, les journalistes nous dit de nous d\u00e9brouiller avec \u00e7a et on le fait tr\u00e8s bien brassage de ces personnages qui, chacun, peut-\u00eatre, mais dans la vie que vous le disiez, vous travaillez pour le Secours catholique, vous travaillez avec des gens, et ces gens l\u00e0, moi, je suis s\u00fbr, entre dans dans vos lignes \u00e0 partir Pascale Kramer ah oui forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:44) [87%] :\r\nPuisqu'on parle de lignes Anik voil\u00e0 la perche alors oui, on va donc entendre encore quelques lignes, ce seront les derni\u00e8res de Autopsie d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:51) [88%] :\r\nPeur oui et puisqu'on parle de personnages, h\u00e9 bien, allons voir du c\u00f4t\u00e9 de Clara Clara, qui est la femme de Gabriel, c'est une femme belle et fi\u00e8re qui semble n'avoir jamais cess\u00e9 de 1000, son mari, m\u00eame apr\u00e8s le scandale Ania, la fille, donc de Gabriel fait sa connaissance apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, le suicide de son p\u00e8re et toutes les 2 cohabitent bri\u00e8vement aux \u00e9pinettes, la maison de campagne, avant l'enterrement s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:19) [83%] :\r\nArmand avait d\u00e9barrass\u00e9 les assiettes du petit-d\u00e9jeuner. \r\n\u00e0 peine \u00e9tait -il remonter \u00e0 l'\u00e9tage que Clara revint dans la pi\u00e8ce. \r\nSon attitude s'\u00e9tait ressaisi. \r\nElle s'adosse \u00e0 la chemin\u00e9e face \u00e0 Ania croisant ou les bras. \r\nComme si elle avait attendu depuis longtemps de pouvoir le faire. \r\nJe n'approuve pas le meurtre de cet homme, ce Comorien lan\u00e7a -t-elle avec une flamme intr\u00e9pides dans les yeux, votre p\u00e8re non plus ne l'approuvait pas figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:51) [98%] :\r\nJe ne crois pas que tout le monde soit le bienvenu chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:54) [95%] :\r\nMa famille a du bien. \r\nJ'ai re\u00e7u une \u00e9ducation \u00e0 laquelle je tiens et que je souhaite pour mes enfants, ne me demandez pas d'\u00eatre d'accord pour solder cela si facilement \u00e0 des gens dont \u00e7a ne fera de toute fa\u00e7on pas le bonheur. \r\nAnia n'avait pas d'argument \u00e0 lui opposer. \r\nN'arrive pas non plus \u00e0 la trouver d\u00e9testable elle r\u00e9aliser simplement qu'elle- m\u00eame n'avait aucun h\u00e9ritage \u00e0 d\u00e9fendre. \r\nJe ne vous demande rien. \r\nSe contente a -t-elle de r\u00e9pondre, le visage ferm\u00e9. \r\nJe sais bien que vous ne demandez rien r\u00e9torqua \u00e0 Clara avec une pointe d'agacement. \r\nPuis elle renversa la t\u00eate en arri\u00e8re. \r\nComme elle aurait donn\u00e9 sa gorge a tranch\u00e9. \r\nAnia refusa d'entrer dans cette sorte de chantage. \r\nIl avait envie de monter chercher ses affaires. \r\nEt de repartir. \r\nD\u00e9clarait lui fasse \u00e0 nouveau les tr\u00e8s soudain chamboul\u00e9e de l'arme. \r\nLes r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 si violentes si unanime. \r\nLe bannissement si d\u00e9sinvolte. \r\nSi flatte comme c'est lui en faisait le reproche. \r\nOn est venu nous insulter jusque dans cette pi\u00e8ce. \r\nPersonne bien s\u00fbr, parmi ces gens ne se soucier de ce type qu'on a noy\u00e9 le corps n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9s. \r\nEt personne ne s'est demand\u00e9 comment sanglote un gamin d'\u00e0 peine 22 ans, qu'on enferme, pour la moiti\u00e9 de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:24) [99%] :\r\nParce que vous \u00eates all\u00e9 leur rendre visite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:27) [87%] :\r\nAnia n'imaginait pas son p\u00e8re, faire une d\u00e9marche aussi concr\u00e8te et d'une certaine mani\u00e8re charitable. \r\nClara sembla se r\u00e9jouir de sa surprise. \r\nGabriel est all\u00e9 bien s\u00fbr. \r\nPour qui le prenez -vous. \r\nLe ton \u00e9tait ferme et calme d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s serait ordonn\u00e9e. \r\nIl n'est pas femme \u00e0 se suicider Sonja Ania. \r\nPas fameux non plus \u00e0 prendre les risques qu'avait finalement toujours pris Gabriel sans jamais mesur\u00e9, ni le mal qu'il faisait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:01) [77%] :\r\nNi le tort qu'il se causer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:21) [84%] :\r\nEntre Clara les pousses de Gabriel et Ania, la fille de Gabriel que se joue -t-il dans ce dans cette s\u00e9quence, Pascale Kramer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:32) [86%] :\r\nMais Clara est un personnage que j'aime bien qui est qui, qui est tr\u00e8s facile, tr\u00e8s fascinante tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9 et l\u00e0 entre les 2, en fait, Amiens et et et et Samson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:49) [78%] :\r\nNous arguments face \u00e0 face que face \u00e0 ce que peut dire cette femme, elle a d'abord c'est pas quelqu'un qui, qui qui est petit peu politis\u00e9s, donc elle, elle, elle, elle a pas r\u00e9fl\u00e9chi suffisamment \u00e0 ces choses puis tout \u00e0 coup, elle entend \u00e7a et elle se dit tiens, elle voit bien qu'on est l\u00e0, pas plus qu'elle a pas voil\u00e0 le m\u00eame le m\u00eame background et qu'elle, elle est en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:13) [78%] :\r\nLa rame d\u00e9signe presque tous les \u00e9l\u00e9ments que ou en tout cas ce qu'elle ressent comme des manques \u00e0 il n'y a que Clara est belle, intelligente, cultiv\u00e9e l\u00e0 une esp\u00e8ce de classes sociales, comme \u00e7a, oui, Ania et c'est presque le le pendant inverse cela rel\u00e8ve c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:27) [86%] :\r\nEt surtout, elle est l\u00e0, elle a peur du du de la discussion va \u00e0 n'y aller pas \u00e0 l'aise avec les mots, donc elle se m\u00ealent, se met en retrait, elle est l'vite et puis surtout, elle observe tout \u00e0 quoi \u00e0 travers cette femme un monde qu'elle qu'elle conna\u00eet pas et elle voit que cette femme souffre peut-\u00eatre aussi de de de ce qui se passe et elle, elle peut pas compatir parce qu'elle est trop loin de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:51) [76%] :\r\nClara avait le sens des gens je je ne sais plus qui dit \u00e7a dans probablement c'est l'avenir, ce que servir \u00e0 qui la Souheila oui vous voulez dire quoi l\u00e0, Pascale Kramer c'est comme si je si je parlais de vous avoir le sourire Jean. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:04) [90%] :\r\nMais oui, mais c'est vrai que cette femme et c'est justement ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure toute l'ambigu\u00eft\u00e9, c'est que cette femme aussi, elle est tr\u00e8s elle est, elle est entr\u00e9e dans un repli sur identitaire et les les 13 \u00e0 droite, on le comprend, mais par ailleurs, elle, elle est aussi capable d'une d'une tr\u00e8s grande attention aux autres et \u00e7a para\u00eet paradoxal et pourtant bon ben voil\u00e0 et et et \u00e7a \u00e7a \u00e7a marque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:27) [84%] :\r\nQue \u00e7a \u00e7a frappe Ania parce que Anya, elle a souffert quand elle \u00e9tait plus jeune de de de ce ce, ce manque de sens des gens qui avait son p\u00e8re et peut-\u00eatre les, les, les gens qu'il fr\u00e9quentait \u00e0 l'\u00e9poque, il y a aussi et surtout \u00e0 gauche et qui aurait d\u00fb avoir le sens des des donc promoteur, rien ne r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:42) [81%] :\r\nAnia qui elle- m\u00eame un enfant, je dis qu'on n'en parlerait on n'aura quasiment pas le temps, un mot sur Th\u00e9o qui s'ouvrent alors : c'est le genre de questions vous n'aimez pas trop, mais vous avez choisi ce handicap ou simplement vous avez encore une fois charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:56) [86%] :\r\nL'enfant non, alors il \u00e7a je sais plus \u00e0 vrai dire, comment c'est venu, j'\u00e9tais contente de j'\u00e9tais contente, \u00e0 la fois de mettre en avant un mois, ils ont toujours des particularit\u00e9s, j'ai eu un petit gar\u00e7on, un petit peu grassouillet, celui -ci est sourd, mais c'est surtout avant tout, un petit, un vrai petit gar\u00e7on, c'est-\u00e0-dire que la surdit\u00e9, elle passe vraiment au second plan, en revanche, cette surdit\u00e9 que Rafa\u00ebl oublie \u00e7a va \u00eatre bon, \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet aussi, elle va permettre d'\u00e9clairer aussi un un aspect de cet enfant, il est soumis, comprend tous les tr\u00e8s attentif, il est doublement attentif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:32) [88%] :\r\nParce que voil\u00e0, il doit, il doit s'il comprend \u00e0 travers les les regards, les, les, les, les, des petites choses, donc il est mais il est tr\u00e8s tr\u00e8s attentifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:44) [92%] :\r\nOn va pas en dire plus, Pascale Kramer sur le contenu de votre dernier roman, on retiendra que vous ici en tant que femme et en tant qu'\u00e9crivain, vous avez le sens des gens et c'est ce qui fait toujours l'actualit\u00e9 des heures que nous passons en votre compagnie, votre livre est intitul\u00e9 Autopsie d'un p\u00e8re et il a paru aux \u00e9ditions Flammarion, tout s'\u00e9tait pass\u00e9 a bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, vous \u00e9tiez en duplex au revoir, merci. \r\nEntre les lignes, \u00e9tait une proposition aujourd'hui Dany Chion lectures \u00e9tait assur\u00e9e par Adrienne Butty budget r\u00e9duit la diffusion Fred Bernard \u00e0 Lausanne, Alexandre Lemerre \u00e0 Paris, assistance \u00e0 la production Madeleine peuch\u00e8re, une production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barre oblique, entre les lignes, demain avec Catherine Fabert, je recevrai Daniel, auteur d'un roman paru chez Bernard Campiche, le barreau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:35) [78%] :\r\nEspace de il est tr\u00e8s exactement midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kramer, Pascale", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kramer, Pascale", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Butty Bucciarelli, Adrienne", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B841DD3-5588-422C-A948-FF2AC924C5BD", "internalArchiveId": "2B841DD3-5588-422C-A948-FF2AC924C5BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie Robine, d\u00e9mographe et directeur de recherche \u00e0 l'Inserm en France;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais;Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais de l'Economie et des Finances;Thierry Jobin directeur artistique du Festival international de films de Fribourg;Extrait du film The Danish Girl\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ESPERANCE DE VIE) 70 ans que la France n'avait pas connu \u00e7a...\r\nUne augmentation impressionnante et inattendue du nombre de d\u00e9c\u00e8s...\r\n600 mille, l'an dernier...soit 7,3% de pluS qu'en 2014...\r\nCons\u00e9quence: l'esp\u00e9rance de vie a recul\u00e9...\r\nde 4,8 mois pour les femmes. et de 3,6 mois pour les hommes...\r\nDes perspectives communiqu\u00e9es hier par l'Ins\u00e9e.\r\nl'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques qui publiait le bilan d\u00e9mographique de la France.\r\nLa France n'est pas le seul pays frapp\u00e9 par la surmortalit\u00e9. L'Italie aussi...(avec 10% de d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaire l'an dernier)\r\nAutrement dit, l'esp\u00e9rance de vie...entame sa mue...\u00e9volue...\r\nVirginie Matter.  \r\n  MAG : 1'44''\r\n...***la courbe de l'esp\u00e9rance de vie...on aura l'occasion de la commenter avec un g\u00e9n\u00e9ticien tout \u00e0 l'heure. Denis Duboule, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7h35.\r\n(14/GE ZONES DE LOISIRS CONTRAIGNANTES (PRIMEUR)) il y a la vie...et la vie nocturne. \r\nGen\u00e8ve a trouv\u00e9 un moyen de la p\u00e9renniser...\r\nNous vous r\u00e9v\u00e9lons comment ce matin...\r\nL'Etat et la Ville vont proposer des lieux alternatifs culturels et de vie nocturne pr\u00e8s de la Jonction, dans le p\u00e9rim\u00e8tre Praille-Acacias-Vernets. C'est une r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'Usine qui avait r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 13 mille signatures...\r\nMais le conseiller d'Etat en charge de l'am\u00e9nagement veut aller encore plus loin. \r\nAntonio Hodgers pr\u00e9voit d'inscrire la cr\u00e9ation de lieux de sortie dans le plan directeur cantonal.\r\nD\u00e9tails avec Laetitia Guinand \r\n  MAG : 47''\r\n(17/NE UDC CLOTTU QUITTE LA DIRECTION ITV 2 (PRIMEUR)) Le retour d'Yvan Perrin \u00e0 la t\u00eate de l'UDC neuch\u00e2teloise, on en parlait hier matin...et bien figurez-vous qu'il provoque d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9part!\r\n***oui celui de Raymond Clottu, le conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise!\r\nIl claque la porte et refuse de collaborer avec le nouveau pr\u00e9sident. \r\nPour lui, les ant\u00e9c\u00e9dents d'Yvan Perrin auraient d\u00fb retarder sa nomination \u00e0 la t\u00eate du parti. Mais comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, Raymond Clottu a pr\u00e9f\u00e8r\u00e9 se retirer. \r\n  MAG 35''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(05/SUITE CENTRE KREUZLINGEN ITV MORET) ***Il faut tr\u00e8s vite \u00e9claircir ce qui se passe avec les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Kreuzlingen, en Thurgovie ! Le monde politique f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'un journaliste allemand infiltr\u00e9 dans le Centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure...\r\nvous avez entendu son t\u00e9moignage hier matin (ma) sur notre antenne. Son r\u00e9cit r\u00e9v\u00e8le des dysfonctionnements graves. Il a vu des requ\u00e9rants frapp\u00e9s par le personnel et entendu des propos qui laissent penser que des extr\u00e9mistes se sont immisc\u00e9s parmi les r\u00e9fugi\u00e9s. Pour la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, la commission de gestion du parlement doit ouvrir une enqu\u00eate.\r\n   MAG : 46''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Br\u00e8ve secret bancaire) L'initiative de la droite exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourrait se voir opposer un contre-projet direct. La commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re...elle d\u00e9cide...par 17 voix contre 7 de  r\u00e9examiner le texte.\r\n(Br\u00e8ve EI et rapport ONU) \"Des pertes civils effarantes\"... un rapport de l'ONU d\u00e9nonce les crimes perp\u00e9tr\u00e9s en Irak\r\nL'ONU parle d'au moins 19 mille morts en 2 ans, et \u00e9voque m\u00eame la possibilit\u00e9 d'un g\u00e9nocide pour d\u00e9finir les actes du groupe terroriste Etat islamique. Ce rapport fait \u00e9galement \u00e9tat de la condition d'esclavage de miliers de femmes et d'enfants, des civils condamn\u00e9s \u00e0 des violences sexuelles. \r\nLe Haut-Commissaire des Nations unies aux droits de l'homme a r\u00e9clam\u00e9 une action urgente pour prot\u00e9ger les civils et mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 des criminels\r\n(D4/WEF VALLS ET MACRON) Le Wef...46\u00e8me du nom d\u00e9but aujourd'hui...\r\n 2 mille 500 leaders \u00e9conomiques et politiques s\u00e9journeront dans la station grisonne. Parmi les invit\u00e9s, deux membres \u00e9minents du gouvernement fran\u00e7ais : le Premier ministre Manuel Valls et le ministre de l'Economie Emmanuel Macron. Les deux socialistes sont ambitieux. Ils ont le m\u00eame positionnement politique : la r\u00e9forme. \r\nQuitte \u00e0 secouer leur propre famille politique. Qui des deux hommes tiendra la vedette \u00e0 Davos ? L'analyse de Jacques Allaman.\r\n  MAG 1'16\r\n(24court/D\u00e9c\u00e8s Ettore Scola ITV Thierry Jobin) ...des entr\u00e9es....au cin\u00e9ma il en avait...\r\nEttore Scola est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome...il avait 84 ans..\r\nLa vie et l'oeuvre du r\u00e9alisateur italien se conjugue d\u00e9sormais \u00e0 l'imparfait. \r\n***Son oeuvre c'est entre autre \"une journ\u00e9e particuli\u00e8re\" et \"Nous nous sommes tant aim\u00e9s\" \r\nSes acteurs: Sophia Loren, et Marcello Mastroianni...\r\nIl a racont\u00e9 l'Italie des ann\u00e9es fascites au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle...\r\nEttore Scola \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des derniers grands maestro du cin\u00e9ma italien. \r\nQu'est-ce qui faisait sa patte? \r\nPour Thierry Jobin directeur artistique du Festival international de films de Fribourg c'est une histoire de coup de crayon...\r\n  MAG \r\nLe pessimissme color\u00e9 d'Ettore Scola...racont\u00e9 par Thierry Jobin \u00e0 Patrick Le Fort.\r\n(D2/SORTIE FILM \"DANISH GIRL\") ...une autre histoire \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nCelle du peintre danois Einar Weguener...un homme devenu femme apr\u00e8s quelques coups de bistouri...\r\nUne histoire vraie, trame d'un film qui sort aujourd'hui en Suisse romande \"The Danish Girl\", la fille danoise...\r\nIl est r\u00e9alis\u00e9 par un anglais multi-oscaris\u00e9 Tom Hooper...(le discours d'un roi et les mis\u00e9rables c'\u00e9tait lui aussi).\r\nThe Danish Girl, c'est le biopic d'un transexuel...sujet potentiellement sulfureux mais qui a d\u00e9\u00e7u Rapha\u00ebl Bouchet...notre critique.\r\n  MAG 1'21\r\n\u00abThe Danish Girl\u00bb de Tom Hooper avec deux acteurs nomin\u00e9s aux Oscars...\u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui.\r\n(21/MULTI TENNIS) Une petit escale \u00e0 Melbourne...\u00e7a vous dit?\r\nLe temps de prendre des nouvelles de Roger Federer et Belinda Bencic...\r\n***Je crois qu'ils vont bien d'ailleurs...\r\noui tr\u00e8s bien m\u00eame..\r\nils se sont tous deux qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale \u00e0 l'Open d'Australie.\r\nRoger contre  l'ukrainien Alexandr Dolgoppolov\r\n6-3 7-5 6-1.\r\nEt Belinda Bencic face \u00e0 la hongroise Timea Babos en 2 sets 6-3 6-3. \r\nson  \r\nProchaine adversaire pour Bencic vendredi, l'ukrainienne Kateryna Bondarenko. \r\nEt pour Federer au Bulgare Grigor Dimitrov ou \u00e0 l'Argentin Marco Trungelliti.\r\n(Br\u00e8ve hockey) Et si vous pr\u00e9f\u00e9rez le hockey...vous serez ravis d'apprendre que Bienne a battu Lugano 6 \u00e0 2 hier soir.\r\nGen\u00e8ve-Servette a domin\u00e9 Berne 4 \u00e0 1...ce qui permet aux genevois de se retrouver seul \u00e0 la 2\u00e8me place du classement et d'envoyer Berne sous la barre.\r\nQuant aux joueurs du HC Davos...c'est \u00e0 la maison que les su\u00e9dois de G\u00f6teborg les ont renvoy\u00e9...les grisons sont \u00e9limin\u00e9s en demi-finale de la ligue des Champions. apr\u00e8s un match nul hier (1 \u00e0 1) et une d\u00e9faite \u00e0 l'aller.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9:\r\n***Vous dire encore que le ciel sera nuageux...mais les pr\u00e9cipitations se limiteront aux Pr\u00e9alpes cet apr\u00e8s-midi. Sous forme de neige en-dessus de 500 m\u00e8tres. Il fait meilleur en Valais...\r\nMaximum 3 degr\u00e9s. \r\nDemain du soleil \u00e0 condition d'\u00eatre en-dessus du stratus.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7408377", "ece-7408359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:33:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nDirectement 7 heures et 7, journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nL'esp\u00e9rance de vie recule en France l'an dernier, une 1\u00e8re depuis pr\u00e8s de 50 ans, la population est plus \u00e2g\u00e9e, plus fragile aussi la mortalit\u00e9 bondit et il faudra s'y habituer : l'esp\u00e9rance de vie va jouer aux montagnes russes, ces prochaines ann\u00e9es, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9volue et la g\u00e9nomique fait sa mue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nOui, Katia cher nous parlera tout \u00e0 l'heure d'une 1\u00e8re \u00e0 la bourse de Wall Street, le Nasdaq accueillera cette ann\u00e9e une entreprise active dans la modification du g\u00e9nome humain, secteur en pleine effervescence qui offre beaucoup de promesses au niveau du Business. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [95%] :\r\nCe qui pose beaucoup de questions \u00e9thiques \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nOui, ces technologies de r\u00e9paration du g\u00e9nome humain peut-\u00eatre un bienfait pour l'humanit\u00e9, quelles sont les limites \u00e9thiques \u00e0 y poser, Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 les PFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [92%] :\r\nGen\u00e8ve a trouv\u00e9 un moyen de rendre la vie nocturne immortel comment en cr\u00e9ant un sentier culturels et des lieux de sortie obligatoire pour chaque futur quartier nos r\u00e9v\u00e9lations dans un instant, la capacit\u00e9 \u00e0 faire de la politique, il la m\u00e8ne l'aptitude pas Yvan Perrin auraient d\u00fb laisser du temps au temps, les mots de Raymond Clottu, vous l'entendrez le conseiller national claque la porte de l'UDC neuch\u00e2teloise \u00e0 qu'il pr\u00e9dit une rechute au chapitre des r\u00e9volutions, je demande la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nC'est le th\u00e8me cette ann\u00e9e du forum de Davos, qui ouvre ses portes aujourd'hui r\u00e9volution qui qui brouille la d\u00e9marcation entre les sph\u00e8res physique, num\u00e9rique et biologique, on en parlait, Blaise Goetschin, le patron de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve fait partie des invit\u00e9s de ce forum de Davos, nous lui demanderons tout \u00e0 l'heure, comment cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle va se r\u00e9percuter sur le secteur bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nLe temps de dire tchao tchao \u00e0 Ettore Scola la derniers grands maestro du cin\u00e9ma italien encore une personnalit\u00e9 qui nous a quitt\u00e9, le temps aussi de se faire une toile The Danish Girl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [97%] :\r\nLe biopic d'un peintre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nQui aurait tendance \u00e0 nous faire croire qu'il suffit d'aimer le parfum et les petites culottes pour vouloir changer de sexe 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nQue la France n'avait pas connu \u00e7a une augmentation impressionnante et surtout inattendue du nombre de d\u00e9c\u00e8s 600000 l'an dernier, soit7,3 pourcent de de plus qu'en 2014, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien, l'esp\u00e9rance de vie a recul\u00e9 de4,8 mois pour les femmes et de3,6 mois pour les hommes des perspectives communiqu\u00e9es hier par ligne, c'est l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques, qui publiait le bilan d\u00e9mographique de la France, la France n'est pas le seul pays frapp\u00e9 par la surmortalit\u00e9 l'Italie aussi, avec 10 pourcent de de d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires l'an dernier, autrement dit l'esp\u00e9rance de vie entame sa mue, elle \u00e9volue Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [91%] :\r\nC'est peu dire que la mortalit\u00e9 de 2015, a surpris les statisticiens fran\u00e7ais mais ils ont une explication ou plut\u00f4t 3 les pics de surmortalit\u00e9 sont associ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe la canicule de juillet et la vague de froid \u00e0 l'Automne pour Jean-Marie Robine, d\u00e9mographe et directeur de recherche \u00e0 l'Inserm si ces \u00e9v\u00e9nements ont eu un impacts sur la mortalit\u00e9, c'est parce que la population a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:04) [93%] :\r\nDepuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, nous sommes soumis \u00e0 une esp\u00e9rance de vie tellement \u00e9lev\u00e9 pour les hommes, et plus particuli\u00e8rement pour les femmes que nous avons accumul\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es tr\u00e8s fragile et des petites variations climatiques suffisent \u00e0 expliquer maintenant des diff\u00e9rences absolument massive en termes de d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [95%] :\r\nPlus que la cause au fond de la mortalit\u00e9, c'est la fragilit\u00e9 de la population qui compte mais pour autant, cela ne va pas inverser la tendance en mati\u00e8re d'esp\u00e9rance de vie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [94%] :\r\nNon seulement on va pas perd de l'esp\u00e9rance de vie, mais on va continuer \u00e0 avoir cette croissance d'esp\u00e9rance de vie, sur un rythme moyen, j'insiste bien sur le mot moyen de 3 mois par an au moins pour les quelques d\u00e9cennies qui viennent, sauf que ce qu'on risque de voir, c'est le retour des fluctuations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [97%] :\r\nDu jamais vu depuis 1969 concr\u00e8tement, \u00e7a signifie une alternance de bonnes et de mauvaises ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [90%] :\r\nLes bonnes ann\u00e9es, la mortalit\u00e9 sera peu \u00e9lev\u00e9, les mauvaises ann\u00e9es, on verra, comme cette ann\u00e9e, comme on l'a vu par exemple en 2003 avec une vague de chaleur, on va voir exploser les nombres de d\u00e9c\u00e8s, mais au total, sur une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a changera rien on arrachait la m\u00eame progression qui est que, en disant : on augmente l'esp\u00e9rance de vie de 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [93%] :\r\nLa courbe de l'esp\u00e9rance de vie qui progresse quasiment en ligne droite depuis l'apr\u00e8s- guerre, est appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer en dents de scie, mais elle continue son ascension et personne ne peut pr\u00e9dire o\u00f9 elle va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [92%] :\r\nIl y a la vie et la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve, a trouv\u00e9 un moyen de la p\u00e9renniser, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, l'\u00c9tat et la Ville vont proposer des lieux alternatifs culturels et de vie nocturne pr\u00e8s de la Jonction dans le p\u00e9rim\u00e8tre Praille-Acacias-Vernets c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'usine, qui avait r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 13000 signatures, les conseiller d'\u00c9tat en charge de l'am\u00e9nagement veut aller encore plus loin, Antonio pr\u00e9voit d'inscrire la cr\u00e9ation de lieux de sortie dans le plan directeur cantonal, les d\u00e9tails de Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [91%] :\r\nLe sentier culturel, c'est son nom, devrait voir le jour dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, en bordure de la route des jeunes pr\u00e8s de la pointe de la Jonction, le magistrat cantonal, Antonio Hodgers, en charge de l'am\u00e9nagement vient en effet de mandater la Ville de Gen\u00e8ve pour int\u00e9grer dans le d\u00e9veloppement du quartier, qui compte d\u00e9j\u00e0 la parfumerie et le Th\u00e9\u00e2tre du Loup des lieux alternatifs, de vie nocturne et de culture, \u00e7a devrait prendre entre 2 et 10 ans pour finaliser le projet, selon R\u00e9my Pagani conseiller administratif en charge de l'am\u00e9nagement en Ville de Gen\u00e8ve, le temps n\u00e9cessaire, notamment \u00e0 l'acquisition des terrains en partie occup\u00e9 par la multinationale Firmenich car c'est par la ma\u00eetrise du foncier que nous parviendrons \u00e0 mettre \u00e0 disposition des lieux de sortie abordable pour tous, r\u00e9sumons tenu Hodgers le magistrat entend \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9s dans le plan directeur cantonal la r\u00e9alisation de tels lieux pour chaque futur quartier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [94%] :\r\nLe retour d'Yvan Perrin \u00e0 la t\u00eate de l'UDC neuch\u00e2teloise, on en parlait hier matin dans ce journal, h\u00e9 bien figurez -vous que ce retour provoque d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9part oui 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nDe Raymond Clottu le Conseil national UDC qui va quitter la direction de la section neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [96%] :\r\nIl claque la porte et refuse de collaborer avec le nouveau pr\u00e9sident pour lui les ant\u00e9c\u00e9dents d'Yvan Perrin auraient d\u00fb retarder sa nomination \u00e0 la t\u00eate du parti mais comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, Raymond Clottu a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se retirer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [85%] :\r\nLa capacit\u00e9 d'Yvan Perrin, de faire de la politique jamais pas en question, c'est quelqu'un d'intelligent, c'est quelqu'cas le sens politique, par contre, l'aptitude l'aptitude \u00e0 mon avis, pour l'instant, il y a pas tr\u00e8s il ressort d'une profonde d\u00e9pression ou \u00e9taient encore soign\u00e9s au mois de novembre et celui qui l'a indiqu\u00e9, je crois qu'il faut juste laisser du temps au temps, et \u00e7a, j'aurais voulu qu'on a eu un peu plus de temps et qu'on ne pr\u00e9cipite pas les choses comme cela a \u00e9t\u00e9 fait actuellement race majeur quand m\u00eame qu'on a eu de nouveau un \u00e9pilogue difficile par la suite comme cela \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [90%] :\r\nRaymond Clottu, interrog\u00e9 par Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [92%] :\r\nIl faut tr\u00e8s vite \u00e9claircir ce qui se passe avec les requ\u00e9rants d'asile Guennan en Thurgovie : le monde politique f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'un journaliste allemand infiltr\u00e9, on l'entendait hier un dans le centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [94%] :\r\nSon t\u00e9moignage, vous l'avez entendu hier sur notre antenne, effectivement et son r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des dysfonctionnements graves, il a vu des requ\u00e9rants frapp\u00e9s par le personnel et entendu des propos qui laissent penser que des extr\u00e9mistes se sont immisc\u00e9s parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, alors pour la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, la commission de gestion du Parlement doit ouvrir une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:29) [89%] :\r\nCette exp\u00e9rience de ce journal, il d\u00e9ment qu'il y a plusieurs choses qui ne vont pas donc ce centre- et il y aura \u00e9videmment des interventions parlementaires et j'imagine une prise de position de monsieur Gattiker, mais moi je sugg\u00e8re m\u00eame qu'on aille plus loin et que la commission de gestion s'int\u00e9resse \u00e0 la question : vous savez que c'est le r\u00f4le de la commission de gestion du Parlement, de s'occuper de v\u00e9rifier que la mise tracions applique correctement les lois que que nous votons et dans ce cadre l\u00e0, on voit que, il n'est pas normal que des personnes soient extrad\u00e9s dans un sens, on aimerait aussi savoir comment est -ce que c'est l'administration, en fait, pour rep\u00e9rer les personnes qui ont des tendances extr\u00e9mistes pour \u00e9viter qu'elles se m\u00ealent aux vrais r\u00e9fugi\u00e9s, et l\u00e0 c'est une enqu\u00eate qui doit \u00eatre fait et la commission de gestion du Parlement, les moyens de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard on reste au Parlement et on reparle du sang du secret bancaire puisque l'initiative de la droite qui exigent le maintien du secret bancaire pour les Suisses pourraient se voir opposer un contre- projet, Direct, la commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re : elle d\u00e9cide par 17 voix contre 7 de r\u00e9- examiner le texte le Wafd 46\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute aujourd'hui 2500 leaders \u00e9conomiques et politiques s\u00e9journeront dans la station grisonne de Davos parmi les invit\u00e9s de membres \u00e9minents du gouvernement fran\u00e7ais, le 1er ministre Manuel Valls et le ministre de l'\u00e9conomie, Emmanuel Macron, les 2 socialistes sont ambitieux, ils ont le m\u00eame positionnement politique, \u00e0 savoir la r\u00e9forme quitte \u00e0 secouer leur propre famille politique, parfois alors qui des 2 hommes, tiendra la vedette \u00e0 Davos le pronostic de Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [90%] :\r\nAu caf\u00e9 du commerce, des super- manager il faut conna\u00eetre les codes et les idiomes \u00e0 Davos, il faut savoir r\u00e9pondre \u00e0 la question, toujours la m\u00eame simplicit\u00e9 lancinante, \u00e9tudes et nous autres \u00e0 Davos ce Manuel Valls aurait du mal \u00e0 convaincre l'\u00e9lite des d\u00e9cideurs \u00e9conomiques, il avait tent\u00e9 de le faire dans la Mecque de la finance mondiale, la City de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [83%] :\r\nUn 1er ministre fran\u00e7ais socialiste \u00e0 la City, c'est une r\u00e9volution, j'aime les entreprises mais je veux dire en anglais my Government de 6. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [93%] :\r\nEn comparaison, Emmanuel Macron est \u00e0 Davos en terrain conquis, il vient de la banque Rothschild, il parle couramment l'anglais des affaires \u00e0 Davos Macron \u00e0 la gueule de l'emploi, celle d'un jeune banquier et surtout le ministre socialiste de l'\u00c9conomie de Fran\u00e7ois Hollande n'aime pas vraiment certains caciques socialistes et n'h\u00e9site pas \u00e0 le faire savoir \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:06) [91%] :\r\nSi la r\u00e9ponse de gauche, c'est ne plus rien faire, c'est consid\u00e9rer qu'avec 10 pourcent de de ch\u00f4meurs et 25 pourcent de de ch\u00f4mage des jeunes, h\u00e9 bien, tout est bien qui finit bien, alors \u00e7a, \u00e7a n'est pas une r\u00e9ponse de gauche acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est le genre de discours qu'on adore \u00e0 Davos se dans la station grisonne, c'est bien Macron qui a dit bon badge et les bonnes entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [93%] :\r\nDes entr\u00e9es au cin\u00e9ma, il en avait certainement est aurait Scola est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome, il avait 84 ans, \u00e0 la vie et l'oeuvre du r\u00e9alisateur italien se conjugue d\u00e9sormais \u00e0 l'imparfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [90%] :\r\nSon oeuvre ben c'est entre autre une journ\u00e9e particuli\u00e8re, nous nous sommes tant aim\u00e9s, ses acteurs f\u00e9tiches, Sophia Loren, Marcello Mastroianni, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [92%] :\r\nOui c'est pas mal effectivement et et Ettore Scola a racont\u00e9 l'Italie des ann\u00e9es fasciste au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des derniers grands maestro de la com\u00e9die italienne qu'est -ce qui faisait sa patte, h\u00e9 bien, pour Thierry Jobin, directeur artistique du festival international de films de Fribourg, c'est une histoire de coup de crayon. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:06) [87%] :\r\nSes d\u00e9buts dans la caricature et va enfin dans la caricature, puisqu'\u00e0 la fin, dessiner la m\u00eame expos\u00e9 cette id\u00e9e de de convoquer comme \u00e7a le pire et le meilleur de la soci\u00e9t\u00e9 italienne particuli\u00e8rement m\u00eame tourn\u00e9 aussi en France, parler de l'humeur de ses films comme d'un pessimisme, je trouve que c'est assez beau, puis c'est vrai que c'est un peu ce qu'on a comme sentiment, d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2000, ce qui est assez chienne avec les grands noms, c'est comme si une immense page se tournait et l\u00e0 malheureusement de la grande com\u00e9die italienne des ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [91%] :\r\nLe pessimisme color\u00e9 d'Ettore Scola, racont\u00e9 par Thierry Jobin \u00e0 Patrick Le Fort, une autre histoire \u00e0 pr\u00e9sent celle du peintre danois Wagner, un homme devenu femme, apr\u00e8s quelques coups de bistouri une histoire vraie trame d'un film qui sort aujourd'hui en Suisse romande, The Danish Girl, la fille danoise, ce film r\u00e9alis\u00e9 par un anglais multi- oscaris\u00e9 Tom le discours d'un roi Les Mis\u00e9rables, c'\u00e9tait lui aussi h\u00e9 bien The Danish Girl, c'est le biopic est un transsexuel sujet potentiellement sulfureux, mais qui a d\u00e9\u00e7u, Rapha\u00ebl Bouchet notre critique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:13) [84%] :\r\nDans le Copenhague des ann\u00e9es 20, Einar Wagner et sa femme Guerdat forment un groupe d'artistes jeunes tr\u00e8s amoureux, lui, ne que des paysages, elle, au contraire, adore les portraits alors de temps en temps, enfile bas et pose pour sa femme, qui n'en est que plus inspir\u00e9 sa carri\u00e8re d\u00e9colle, mais le couple prend l'eau, peu \u00e0 peu, Heiner ne veut plus quitter ses v\u00eatements f\u00e9minins, il sort d\u00e9guis\u00e9 en fille se fait appeler Lily et voudrait devenir une femme pour debout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:42) [79%] :\r\nEspace quand je n'\u00e9tais plus moi. \r\nC'est important, je n'ai plus \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [61%] :\r\nHygi\u00e9nique ciste. \r\nC'\u00e9tait un choc pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [85%] :\r\nLe Danish Girl, c'est le biopic d'un transsexuel et le sujet contenaient \u00e9videmment son potentiel sulfureux et d\u00e9rangeants, le d\u00e9but du film, s'annonce d'ailleurs assez prometteur la p\u00e2leur androgyne des dirai demain se Marie assez bien au charme peu d'Alicia Licorne derri\u00e8re et le couple s'av\u00e8re particuli\u00e8rement troublant quand il s'aventure en secret dans ces nouveaux territoires \u00e9rotique, mais la mise en sc\u00e8ne ultra lisse de Tom Cooper \u00e9mousse le propos, le cin\u00e9aste s'\u00e9loigner sagement de son sujet, \u00e0 mesure que le couple se d\u00e9lite, il se contente de raconter son histoire du point de vue de l'\u00e9pouse et se refuse \u00e0 explorer plus avant le trouble identitaire qui anime son personnage masculin, pourquoi un homme se sont -ils profond\u00e9ment femmes, \u00e0 en croire Tom Hopper, il suffirait d'aimer le parfum et les jolies petites culottes pour vouloir changer de sexe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, ne Danish Girl de Tom Cooper avec 2 acteurs nomin\u00e9s aux Oscars \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui une petite escale \u00e0 Melbourne, \u00e7a vous dit Simon reprend le temps de prendre des nouvelles de Roger B\u00e9linda, qui vont bien, les gens qui vont bien, oui, ils vont m\u00eame tr\u00e8s bien, ils, ce sont les 2 qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale de l'Open d'Australie, Roger contre l'Ukrainien Alexandre Dolgopolov 6 3 7 5 6 1 et Belinda Bensa\u00efd face \u00e0 l'hongroise Tim\u00e9a Babos en 2 sets la r\u00e9action justement de la Saint-Galloise. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:03) [81%] :\r\nVous fournissent au chlore, ce n'\u00e9tait pas une victoire si \u00e9vident que j'ai tr\u00e8s bien servi, je n'ai jamais mon service et \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance et permet de jouer et en allant de l'avant, sauf quand m\u00eame quand m\u00eame dans le monde et je n'ai jamais eu trop de pression lorsque c'est moi qui retournaient fortement il y a un d\u00e9finitif : quand on sert bien, \u00e7a donne de la marge Mountain parce qu'il n'est, j'ai vraiment Puma puis le sud pour construire mon jeu, j'ai toujours travaill\u00e9 sur mon service, \u00e7a n'a pas de ces derni\u00e8res semaines, match local pas associant John Forrel ch\u00f4meurs o\u00f9 je suis tr\u00e8s contente qu'actuellement, il soit aussi performant de d\u00e9finitif, donc on a fait lecture Ga\u00ebl faisons que je vais faire en sorte que \u00e7a continue avec ses 2 victoires, j'ai pris beaucoup de confiance, \u00e7a va de soi, j'esp\u00e8re que \u00e7a continue ainsi \u00e0 7 rounds, il y a eu en fait \u00e0 ce Watteville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [88%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Bernardin Aleman Prochaine adversaire pour Bencic vendredi l'ukrainienne Kateryna Rennes co et si vous pr\u00e9f\u00e9rez le hockey, vous serez ravi d'apprendre que Bienne a battu Lugano 6 \u00e0 2 hier soir, Gen\u00e8ve- Servette a domin\u00e9 Berne 4 ans ce qui permet aux Genevois de se retrouver seul, \u00e0 la 2\u00e8me place du classement et d'envoyer Berne sous la barre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [90%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, merci Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:20:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}