{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2750&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2775&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2725&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-173E9C74-CCC7-4EB5-B972-F4748F4FAB80", "internalArchiveId": "173E9C74-CCC7-4EB5-B972-F4748F4FAB80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve a r\u00e9pondu mollement \u00e0 l'appel du mouvement Nuit Debout", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : avec extraits de personnes mobilis\u00e9es sur place;Coline de Senarclens, f\u00e9ministe\r\nLa journ\u00e9e de dimanche marquait le cinqui\u00e8me anniversaire du mouvement des Indign\u00e9s n\u00e9s \u00e0 la Puerta Del Sol \u00e0 Madrid. A cette occasion, un appel international a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le mouvement fran\u00e7ais Nuit Debout pour une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale afin de \"s'exprimer et de se r\u00e9approprier la politique\". Cette mobilisation d'un jour \u00e0 eu lieu dans plusieurs villes avec un succ\u00e8s relatif. A Gen\u00e8ve ce sont une centaine de personnes qui se sont rassembl\u00e9es sur la Plaine de Plainpalais.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve a r\u00e9pondu mollement \u00e0 l'appel du mouvement Nuit Debout 12h30 GE debout manif\r\nCinqui\u00e8me anniversaire hier du mouvement des indign\u00e9s n\u00e9s \u00e0 la Puerta Del Sol \u00e0 Madrid. A cette occasion, un appel international a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le mouvement fran\u00e7ais NuitDebout pour une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale afin de \"s'exprimer et de se r\u00e9approprier la politique\". Cette mobilisation d'un jour \u00e0 eu lieu dans plusieurs villes avec un succ\u00e8s relatif. A Gen\u00e8ve, une centaine de personnes \u00e9taient \u00e0 Plainpalais. Tania Sazpinar y \u00e9tait...", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707484", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve a r\u00e9pondu mollement \u00e0 l'appel du mouvement Nuit Debout / 12H30_2016-05-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["La journ\u00e9e de dimanche marquait le cinqui\u00e8me anniversaire du mouvement des Indign\u00e9s n\u00e9s \u00e0 la Puerta Del Sol \u00e0 Madrid. A cette occasion, un appel international a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le mouvement fran\u00e7ais Nuit Debout pour une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale afin de \"s'exprimer et de se r\u00e9approprier la politique\". Cette mobilisation d'un jour \u00e0 eu lieu dans plusieurs villes avec un succ\u00e8s relatif. A Gen\u00e8ve ce sont une centaine de personnes qui se sont rassembl\u00e9es sur la Plaine de Plainpalais."], "variantIds": ["ece-7707484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T15:17:09Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt 5\u00e8me anniversaire hier du mouvement des indign\u00e9s n\u00e9s \u00e0 la Puerta del Sol \u00e0 Madrid, \u00e0 cette occasion un appel international a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le mouvement fran\u00e7ais Nuit debout pour une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale afin de s'exprimer et de se r\u00e9approprier la politique cette mobilisation d'un jour \u00e0 eu lieu dans plusieurs villes, avec un succ\u00e8s tout relatif, Gen\u00e8ve, une centaine de personnes \u00e9taient \u00e0 Plainpalais hier et Tania Pinard aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nDe tous \u00e2ges, de diff\u00e9rents milieux, les personnes pr\u00e9sentes hier sur la Plaine de Plainpalais ont pris tour \u00e0 tour la parole pour faire part de leurs revendications tr\u00e8s vari\u00e9s, on \u00e9coute Christophe courtier en assurances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nAu niveau mon\u00e9taire que on redonne la Banque nationale au peuple suisse qu'on n'enl\u00e8ve le pouvoir de cr\u00e9ation mon\u00e9taire aux banques qu'on taxe enfin les multinationales comme il faudrait les les taxer et non pas de 3 pourcent comme comme comme certaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [86%] :\r\nIl y avait aussi des personnes issues de mon plus comme la Laffont, analyste de Senarclens je suis l\u00e0 parce que je pense que le mouvement de un mouvement tr\u00e8s int\u00e9ressant mais qu'il faut absolument que certains \u00e9l\u00e9ments soient pris en compte notamment les luttes qui peut sembler parfois l\u00e9g\u00e8rement p\u00e9riph\u00e9riques luttes contre le syst\u00e8me \u00e9conomique majoritaire et que notamment l'antiracisme, la lutte contre le sexisme et compte l'homophobie et la tr\u00e8s celui la mobilisation aussi attirer des jeunes qui ont envie de voir bouger les choses sans forc\u00e9ment savoir dans quel sens, \u00e0 l'instar d'inertie, j'aimerais bien qu'il se passe rien et politiques d'aujourd'hui qu'on puisse faire les choses changer ce genre de mouvements comme les indign\u00e9s, je trouve \u00e7a c'est positif par la chanteuse anglaise, la philosophie du mouvement n\u00e9 il y a plus d'un mois sur la place de la R\u00e9publique \u00e9tait bien pr\u00e9sente hier \u00e0 Gen\u00e8ve, proposer un espace de d\u00e9bat aux citoyens sans se focaliser sur un seul message \u00e0 la fin de la rencontre, les participants ont vot\u00e9, ils se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau dimanche prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1454971", "internalArchiveId": "AA1508454952", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La visite: une rencontre extraterrestre", "publicationDate": "2016-05-15T22:47:00Z", "durationSec": 4802, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-03T00:01:37Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1610068", "comment": "Enti\u00e8rement sous-titr\u00e9.\nPlusieurs noirs d'une ou deux frames tout au long du documentaire = effet de r\u00e9alisation voulu", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL eng / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020383", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4A1111CA-6845-4321-B712-FB65745F8EE7", "internalArchiveId": "4A1111CA-6845-4321-B712-FB65745F8EE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview du dimanche : La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois\r\nLaetitia Guinand re\u00e7oit Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.\r\n\r\n* * La grande interview politique du dimanche 18 heures XX... L'heure de retrouver la grande interview du dimanche. L'invit\u00e9 de Laetitia Guinand est ce soir Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.  \r\nIl s'exprime sur le droit d'initiative, si cher \u00e0 la d\u00e9mocratie suisse.\r\nPour Bernard Bertossa, il est n\u00e9cessaire aujourd'hui de r\u00e9former et encadrer le droit d'initiative. Invalider les textes non conformes, par exemple. Mais c'est au parlement de faire ce travail, et pas aux tribunaux.\r\n   MAG 12'54\r\nBernard Bertossa r\u00e9pondait \u00e0 Laetitia Guinand.", "durationSec": 802, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7705704", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche", "La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-05-15T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-05-15T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois."], "variantIds": ["ece-7705718", "ece-7705704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T17:00:21Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 18 heures 45, l'heure de retrouver la grande interview du dimanche l'invit\u00e9 de Laetitia Guinand et ce soir, Bernard Bertossa, ancien juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et procureur g\u00e9n\u00e9ral Genevois il s'exprime sur le droit d'initiative si cher \u00e0 la d\u00e9mocratie suisse pour Bernard Bertossa, il est n\u00e9cessaire aujourd'hui de r\u00e9former et encadrer le droit d'initiative invalider les textes non conformes par exemple mais c'est au parlement de faire ce travail et pas aux tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nMoi ce que je propose, c'est que le Parlement assument correctement sa t\u00e2che qui ne fait pas aujourd'hui en examinant de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, plus pr\u00e9coce des textes d'initiative qui sont destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre soumis au peuvent se dire qu'il fasse cet examen avant la r\u00e9colte des signatures pour que la pression exerc\u00e9e sur lui par le fait que des signatures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s ne le conduise pas, comme c'est malheureusement trop souvent le cas \u00e0 d\u00e9cliner sa propre responsabilit\u00e9 pratiquement n'apporte quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [82%] :\r\nSi le Parlement aujourd'hui d\u00e9cr\u00e8te autant d'initiative valide, c'est parce que il subit une certaine pression de la partie est partie de la part de lobbyistes non je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nPense pas que c'est une pression des partis ou des 2, c'est une pression qui qui d\u00e9coule de la automatiquement du fait que le texte qu'on lui demande d'examiner d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9, en tout cas par plus de 100000 personnes, donc c'est assez difficile pour le Parlement de dire \u00e0 tous ces gens vous a tromp\u00e9s, le texte que vous avez sign\u00e9 n'est pas conforme \u00e0 telle ou telle r\u00e8gle, donc il ne sera pas soumis au vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [96%] :\r\nC'est quoi une bonne initiative, c'est quoi une mauvaise initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nSelon moi, je pense pas qu'on puisse \u00eatre aussi manich\u00e9ens une initiative recevable Tin\u00e9e, initiative qui se contente de l\u00e9gif\u00e9rer sur des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales qui n'empi\u00e8te pas sur la comp\u00e9tence exclusive des autorit\u00e9s judiciaires d'appliquer ces r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales des cas particuliers, autre probl\u00e8me qui est pos\u00e9 par certaines de ses initiatives, c'est qu'elles ont un caract\u00e8re trompeur dans la mesure o\u00f9 elles ne sont pas compl\u00e8tes, prenez l'exemple de l'initiative qui contre les juges \u00e9trangers ou je sais pas, est sont, eux, sont sa terminologie exacte pour faire primer la droite oui la primaut\u00e9 du droit suisse si cette initiative est adopt\u00e9e, elle sera clairement contraire \u00e0 des engagements internationaux de la Suisse, donc la logique voudrait que dans le texte m\u00eame de l'initiative par honn\u00eatet\u00e9 vis-\u00e0-vis des citoyens, que l'initiative pr\u00e9voit que dans le cas o\u00f9 elle serait accept\u00e9e la Suisse devra d\u00e9noncer la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [88%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment le droit d'initiative aujourd'hui est largement utilis\u00e9 un comme un outil de campagne un outil marketing est ce qu'on peut imaginer aujourd'hui des parlementaires UDC ou socialiste, hein, qui sont les 2 gros fabricant d'initiative dans le pays, dire non, cette initiative est pas valide sans la pression de leur propre parti, ou d'autres, d'autres groupes de lobbying. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [86%] :\r\nBon, les parties sont les interm\u00e9diaires n\u00e9cessaire dans une d\u00e9mocratie, entre le peuple et ses repr\u00e9sentants les \u00c9tats o\u00f9 il y a pas de parti ou bien il y en a qu'un seul ne le font pas envie g\u00e9n\u00e9ralement ressemblent plus \u00e0 des dictatures qui \u00e0 autre chose, donc les partis soutiennent lors initiative c'est \u00e9videmment normal mais qu'il se soumette \u00e0 la d\u00e9cision de la majorit\u00e9 du Parlement, c'est tout aussi normal en sens, l\u00e0 je crois que le Parlement pourrait assumer devrait assumer son r\u00f4le de r\u00e9gulateur en quelque sorte des initiatives fa\u00e7on que celle -ci n'empi\u00e8te pas sur les comp\u00e9tences des juges par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [92%] :\r\nMais beaucoup de ses initiatives hein, la derni\u00e8re initiative en faveur de l'expulsion des criminels d'\u00e9trangers dont la 1\u00e8re version d'ailleurs va rentrer en on en vigueur dans quelques mois, embarrasse particuli\u00e8rement justement les pouvoirs judiciaires qu'est -ce qui tranche au final entre ces 2 raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [89%] :\r\nBon, j'aime pas la la le position que vous faites entre politique et le judiciaire, parce que le judiciaire, elle doit patient de judiciaire et politique tout exercice du pouvoir, dans une d\u00e9mocratie est un exercice politique d'ailleurs, on parle aussi politique judiciaire quand il s'agit de 2 magistrats du minist\u00e8re public, \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il y a des conflits entre l'application des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales des cas particuliers, \u00e9laboration de ces r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 la \u00e0 la fin du du parcours, c'est quand m\u00eame le juge qui a le dernier mot, si j'ose dire, parce que c'est quand m\u00eame lui qui va prendre la d\u00e9cision concr\u00e8te dans un cas particulier qui s'appliquera \u00e0 une personne d\u00e9termin\u00e9e et c'est pour \u00e7a qu'y toutefois \u00e9viter dans la mesure du possible, que le l\u00e9gislateur se m\u00eale de la fonction du juge et que le juge se m\u00eale de la fonction de l\u00e9gislateur maintenant la distinction a \u00e9t\u00e9 de sera toujours assez difficile \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [89%] :\r\nMais pourquoi pas finalement cr\u00e9er une Cour constitutionnelle en comme \u00e7a se fait aux \u00c9tats-Unis, comme \u00e7a, lui aussi, en France, pour trancher un pouvoir qui serait justement suffisamment s\u00e9par\u00e9 du politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [86%] :\r\nL'ancienne institution qui n'est pas s\u00e9par\u00e9 du politique, c'est bien le la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, c'est la caricature de ce qu'il faut pas faire pour quelle raison, pour moi, l'\u00e9laboration des lois, c'est le travail du l\u00e9gislateur donc du Parlement et du peuple, pas des juges, c'est donc au Parlement et au peuple, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de faire le m\u00e9nage dans le l'\u00e9laboration des des textes l\u00e9gaux, constitutionnels l\u00e9gislatif etc si vous confiez cette cette mission comme celle que on \u00c9tats-Unis \u00e0 une cour supr\u00eame, donc il a une autorit\u00e9 judiciaire ou vous allez en fait transpos\u00e9 la responsabilit\u00e9 politique du l\u00e9gislateur dans le le le pouvoir judiciaire avec cette cons\u00e9quence que les juges \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis ne sont pas d\u00e9sign\u00e9s ou \u00e9lus parce qu'ils ont des comp\u00e9tences particuli\u00e8res, surtout pas, parce qu'ils sont ind\u00e9pendants, bien au contraire, le choix de ces, de ces magistrats est fonction dans ce pignon politique le prochain qui doit \u00eatre nomm\u00e9, ils sont 9, sauf erreur, il y en a un qui a d\u00e9missionn\u00e9 faudra placer, vous avez vu qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un conflit entre le pr\u00e9sident, qui est cens\u00e9 le d\u00e9signer ce juge et puis le S\u00e9nat qui est cens\u00e9 ratifier ce choix mais ce choix va se faire, comment sur la base de crit\u00e8res exclusivement politique, est-ce que telle ou telle candidat \u00e0 la Cour supr\u00eame est favorable \u00e0 l'avortement ou n'est pas favorable \u00e0 la l\u00e9gislation sur les armes ou n'est pas il y a rien de plus politique que \u00e7a, donc c'est une d\u00e9rive que je souhaite pas la Suisse de devoir subir la France pas c'est pas aussi caricatural mais \u00e7a ressemble beaucoup quand vous frayer que cette cour constitutionnelle est compos\u00e9e par exemple des anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, vous dites que on est quand m\u00eame loin de magistrats judiciaires ind\u00e9pendants et impartiaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [91%] :\r\nMais en Suisse il n'existe pas non plus le magistrat judiciaire ind\u00e9pendant et impartial, vous le savez mieux que moi les juges, les procureurs sont pr\u00e9sent\u00e9s et li\u00e9es \u00e0 des partis politiques, pourquoi est -ce que \u00e7a pourrait pas fonctionner \u00e7a une cour constitutionnelle comme comme comme toutes les autres instances judiciaires du du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [88%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait fonctionner \u00e0 Al, \u00e0 la condition de ne pas s'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re qu'le sont les juges supr\u00eames, entre guillemets, fran\u00e7ais ou am\u00e9ricains, sur le principe, \u00e7a pourrait fonctionner le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 mon avis, c'est une violation du principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, encore une fois c'est pas aux juges de d\u00e9cider si une loi est conforme ou pas \u00e0 la Constitution ou s'il y a des contradictions de la Constitution elle- m\u00eame, c'est au l\u00e9gislateur de faire lui- m\u00eame le m\u00e9nage dans dans sa fonction essentielle dans une d\u00e9mocratie qui essaie de, de, d'\u00e9laborer des lois, je suis bien conscient que cette r\u00e9partition des r\u00f4les entre 2 l\u00e9gislateurs aide judiciaire, elle est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais enfin, pour une bonne cohabitation et c'est le principe d'un \u00e9tat droit bien il faut que chacun, dans la mesure du possible, assume ses propres responsabilit\u00e9s d'empi\u00e8tent pas sur celle de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [90%] :\r\nBeaucoup de ces initiatives visent le droit p\u00e9nal, c'est le cas pour Via sicura c'est le cas pour la Marche blanche pour l'internement \u00e0 vie est -ce que c'est pas aussi une sanction pour un pouvoir judiciaire qui a peut-\u00eatre pas suffisamment entendus, ce que le peuple voulait en mati\u00e8re de r\u00e9pression p\u00e9nale notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [89%] :\r\nBon, c'est quoi la volont\u00e9 populaire, si ces initiative aboutisse, h\u00e9 bien le juge devra les appliquer, mais il va pas anticip\u00e9 d'une d'une hypoth\u00e9tique volont\u00e9 populaire en violation des textes qui doivent appliquer je rappelle quand m\u00eame que les magistrats sont ind\u00e9pendants, mais c'est une ind\u00e9pendance limit\u00e9e puisqu'elle est limit\u00e9e par les textes qui doivent appliquer et c'est pas qui d\u00e9fon\u00e7aient textes alors imagine pas quand m\u00eame, c'est en tout cas moi je, je me suis toujours refus\u00e9 que les magistrats quelque que soit leur fonction dans le pouvoir judiciaire applique le droit selon leur bon vouloir, ils doivent appliquer le droit telle qu'il existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [75%] :\r\nAlors, vous, un pouvoir d'appr\u00e9ciation, vous savez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [86%] :\r\nHeureusement, heureusement, et c'est l\u00e0 que, justement, des initiatives telles que celles qui qui vous venez de rappeler porte atteinte \u00e0 la fonction judiciaire dans la mesure o\u00f9 elles emp\u00eachent les magistrats judiciaires d'appliquer dans un cas particulier des principes qui sont aussi les principes constitutionnels comme la proportionnalit\u00e9 c'est esp\u00e8ce de de critique tout \u00e0 fait g\u00e9n\u00e9rale qui consiste \u00e0 dire que la justice n'est pas assez s\u00e9v\u00e8re etc 7 \u00e0 10 courageux Metris variable parce que j'ai jamais entre tr\u00e8s peu entendu dire jusqu'\u00e0 maintenant que la justice elle n'\u00e9tait pas assez s\u00e9v\u00e8re dans le domaine de la criminalit\u00e9 \u00e9conomique, par exemple, pourquoi pas, ne sais pas porteur si vous vous attaquez aux \u00e9trangers si vous attaquez aux p\u00e9dophiles, \u00e7a \u00e7a marche si vous vouliez vous attaquer aux banquiers v\u00e9reux aux blanchisseurs d'argent ou \u00e0 ceux qui mettent les \u00e9tablissements financiers en faillites, \u00e7a, \u00e7a n'aura pas beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [85%] :\r\nPour le Parti socialiste a beaucoup, beaucoup de l'initiative, qui \u00e9tait en rapport justement avec la fiscalit\u00e9, les cadeaux fiscaux avec pas vraiment la criminalisation de l'argent, mais qui \u00e9tait en rapport avec l'th\u00e9matique que vous venez de, de, de, d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [91%] :\r\nEn rapport \u00e0 s'\u00e9loigner et puis avec un succ\u00e8s un plus pour le moins mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [86%] :\r\nAvec un succ\u00e8s effectivement dans les urnes, a plus partie initiative ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 n\u00e9anmoins le Parti socialiste a r\u00e9ussi \u00e0 consolider son socle \u00e9lectoral vraisemblablement sur la base justement de th\u00e9matiques assez fortes qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par ses initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [86%] :\r\nBah, encore heureux que les partis politiques pr\u00e9sentes dessine initiative qui sont en rapport avec des objectifs politiques qu'il poursuivent, \u00e7a fait partie \u00e9videmment du jeu politique de proposer, lorsque le Parlement, elle n'est pas pr\u00eat \u00e0 l'accepter lui- m\u00eame que de proposer au vote populaire des id\u00e9es des solutions dans le Parlement n'a pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [76%] :\r\nDonc vous \u00eates favorable qu'offrait le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense, il faut qu'on puisse interpr\u00e9ter mes propos dans ce sens, moi, alors je suis autant je suis favorable \u00e0 une certaine r\u00e9glementation plus stricte de l'initiative populaire, autant je je serais farouchement \u00e0 supprimer ce type de d\u00e9mocratie directe, m\u00eame si je me fais pas d'illusion sur sur son efficacit\u00e9, puisque chacun sait ou devrait savoir aujourd'hui quel le vrai pouvoir sur les th\u00e8mes qui concernent la vie quotidienne des gens, il a quitt\u00e9 les h\u00e9micycles public pour se retrouver dans les conseils d'administration des multinationales dont on se demande pas si elles sont d\u00e9mocratique ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [90%] :\r\nAlors \u00e7a pose justement la question du v\u00e9ritable impact de ces initiatives, dans les faits, quasi nul dans le cas de l'internement \u00e0 vie, mais beaucoup plus embarrassant pour la mise en oeuvre de l'initiative sur les migrations de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [90%] :\r\nBien entendu, c'est \u00e7a, c'est pas le l'existence m\u00eame du droit d'initiative qui est en cause dans ces cas -l\u00e0, c'est le c'est le contenu des initiatives avec pr\u00e9cis\u00e9ment d'absence d'un contr\u00f4le pr\u00e9alable, et l\u00e0 on est on, on nous a fait voter dans le flou, d\u00e9j\u00e0 rien que le texte de initiative contre l'immigration de masse, moi j'ai pas vu d'immigration de masse depuis que je suis en Suisse r\u00e9side d'avoir une cause des \u00e9v\u00e9nements qui se produisent au Moyen-Orient mais initiative ou pas initiative textes l\u00e9gislatifs ou pas barbel\u00e9es aux fronti\u00e8res ou pas des millions de gens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s patron Inde chez nous, ils vont bien finir quelque part et c'est pas les les 3 douaniers plus et l'arm\u00e9e sur les cimes des Grisons, du Tessin qui va emp\u00eacher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [85%] :\r\nOui, Bernard Bertossa, qui r\u00e9pondait \u00e0 Laetitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-15T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83489C03-8CDC-4CA0-AA68-AB9D43592610", "internalArchiveId": "83489C03-8CDC-4CA0-AA68-AB9D43592610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Indign\u00e9s espagnols c\u00e9l\u00e8brent leur cinqui\u00e8me anniversaire", "publicationDate": "2016-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : avec extraits de manifestants il y a 5 ans;avec un chercheur en sciences politiques;avec une \u00e9dactrice en cheffe adjointe au quotidien El Mundo\r\nPlusieurs activit\u00e9s sont organis\u00e9es ce dimanche dans les villes et notamment \u00e0 Madrid, l'\u00e9picentre de ce mouvement qui a pris en mai 2011. Mais les Indign\u00e9s ont-ils r\u00e9ussi \u00e0 changer l'agenda politique?\r\n\r\n* * Les Indign\u00e9s espagnols c\u00e9l\u00e8brent leur cinqui\u00e8me anniversaire D\u00e9j\u00e0 cinq ans.\r\nLes Indign\u00e9s espagnols c\u00e9l\u00e8brent leur cinqui\u00e8me anniversaire aujourd'hui. \r\nAlors, plusieurs activit\u00e9s sont organis\u00e9es dans les villes et notamment \u00e0 Madrid, l'\u00e9picentre de ce mouvement, qui a pris en mai 2011. \r\n2011: c'est donc l'ann\u00e9e o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 espagnole a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e. \r\nMais les Indign\u00e9s ont-ils r\u00e9ussi \u00e0 changer l'agenda politique ?\r\nNotre correspondante en Espagne, Val\u00e9rie Demon, dresse un bilan de ce mouvement.\r\nEt un autre mouvement citoyen prend de l'empleur en Europe.\r\nIl s'agit de Nuit Debout, qui a justement choisi cette date anniversaire du 15 mai pour appeler \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation internationale.\r\nEt ce soir, des manifestations auront lieu en Suisse aussi, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7705725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Indign\u00e9s espagnols c\u00e9l\u00e8brent leur cinqui\u00e8me anniversaire / 12H30_2016-05-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.05.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs activit\u00e9s sont organis\u00e9es ce dimanche dans les villes et notamment \u00e0 Madrid, l\u2019\u00e9picentre de ce mouvement qui a pris en mai 2011. Mais les Indign\u00e9s ont-ils r\u00e9ussi \u00e0 changer l\u2019agenda politique?"], "variantIds": ["ece-7705725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T11:57:46Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPendant d\u00e9j\u00e0 5 ans, les Indign\u00e9s espagnols la c\u00e9l\u00e8brent leur cinqui\u00e8me anniversaire aujourd'hui alors plusieurs activit\u00e9s sont organis\u00e9es dans les villes et notamment \u00e0 Madrid, l'\u00e9picentre de ce mouvement qui a pris en mai 2011, 2011, c'est donc l'ann\u00e9e o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 espagnole a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e mais les Indign\u00e9s en -t-il r\u00e9ussi \u00e0 changer l'agenda politique, notre correspondante en Espagne Val\u00e9rie Daumont dresse un bilan de ce mouvement. \r\nC'\u00e9tait il y a 5 ans, des milliers de manifestants criaient dans plusieurs villes du pays, ils ne nous repr\u00e9sentent pas une allusion directe \u00e0 la classe politique que ces Indign\u00e9s consid\u00e9r\u00e9s comme d\u00e9connect\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole le 15 mai 2011, il commence \u00e0 occuper la porte \u00e0 elle seule l'\u00e9picentre des Indign\u00e9s ils vont tirer, c'\u00e9tait presque un mois, les objectifs sont alors ambitieux, voire utopique mais Jos\u00e9 Fernandez Alberto, ce chercheur en sciences politiques au Conseil sup\u00e9rieur des recherches scientifiques consid\u00e8rent que les Indign\u00e9s ont obtenu un changement de taille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [85%] :\r\nSi je leur ai dit voil\u00e0 Chamberlan moi j'Larkana politique \u00e0 regret si l'objectif \u00e9tait de changer l'agenda politique, la conclusion est tr\u00e8s positive la politique espagnole est tr\u00e8s depuis les Indign\u00e9s ils ont servi de catalyseur, ont montr\u00e9 qu'il y avait des demandes non satisfaites, une grande partie de ces jeunes \u00e9taient frapp\u00e9s par la crise et les partis traditionnels ne s'occupait pas de leurs revendications, aujourd'hui il y a un changement dans l'agenda politique, tous les partis doivent s'en occuper et le fait que peu des mots soient tr\u00e8s pr\u00e9sents parmi les jeunes s'explique par les Indign\u00e9s une dosage des tests. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [81%] :\r\nBeaux des moches, le parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2014 aujourd'hui pr\u00e9sents au Parlement espagnol comme 3\u00e8me force politique, aurait -il exist\u00e9 sont les Indign\u00e9s Lussy am\u00e8ne r\u00e9dactrice en chef adjointe au quotidien El-Mundo n'en doute pas une seconde, elle va m\u00eame plus loin, tellement laisser Mokoena point Marjorie qu'il fait, mais pour moi c'est clair que soit d\u00e9mence n'aurait pas exist\u00e9 sans les Indign\u00e9s mais c'est vrai aussi que si moi, demain, ce n'\u00e9tait pas entr\u00e9 en politique, les Indign\u00e9s aurait \u00e9t\u00e9 un mouvement de protestation sans aucune cons\u00e9quence \u00e0 g\u00eaner ou la Concha bien s\u00fbr que si, je pense aussi que les centristes lib\u00e9raux du nouveau parti, Monsieur Delano\u00eb se sont aussi le fruit des Indign\u00e9s il y avait de la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 gauche et \u00e0 droite, c'\u00e9tait d'une r\u00e9bellion de la g\u00e9n\u00e9ration des jeunes, on voit tr\u00e8s bien avec la distribution du vote que ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ont vot\u00e9 pour ces 2 partis, c'est un dr\u00f4le autant un d'un po\u00e8me en juillet a les avalanches, la transformation de la protestation \u00e0 la politique, a donc \u00e9t\u00e9 longue 5 ans mais l'action des Indign\u00e9s abouti sur un nouveau panorama politique durable, Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-15T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DB698FC-EE16-4BB9-81E5-7A6C04B470F6", "internalArchiveId": "7DB698FC-EE16-4BB9-81E5-7A6C04B470F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ukraine remporte l'Eurovision gr\u00e2ce \u00e0 une chanson engag\u00e9e", "publicationDate": "2016-05-15T00:00:00Z", "summary": "Le succ\u00e8s de la chanteuse ukrainienne d'origine tatare, Susana Jamaladinova, prend une dimension politique, en particulier dans son pays natal. Intitul\u00e9e \"1944\", sa chanson \u00e9voque la d\u00e9portation des Tatars de Crim\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique.\r\n\r\n* * L'Ukraine remporte l'Eurovision gr\u00e2ce \u00e0 une chanson engag\u00e9e On va revenir maintenant sur le concours de l'Eurovision, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 hier soir.\r\nLe succ\u00e8s de la chanteuse ukrainienne d'origine Tatare, Susana Jamala-dinova, ce succ\u00e8s prend un relief politique particulier dans son pays natal.\r\nParce que la chanson qu'elle interpr\u00e8te, intitul\u00e9e \u00ab1944\u00bb, \u00e9voque la d\u00e9portation des Tatars de Crim\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique. \r\nEt la Crim\u00e9e, Jean-Claude Galli, la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par la Russie en mars 2014.\r\nSON", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7705729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Ukraine remporte l'Eurovision gr\u00e2ce \u00e0 une chanson engag\u00e9e / 12H30_2016-05-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le succ\u00e8s de la chanteuse ukrainienne d'origine tatare, Susana Jamaladinova, prend une dimension politique, en particulier dans son pays natal. Intitul\u00e9e \"1944\", sa chanson \u00e9voque la d\u00e9portation des Tatars de Crim\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-7705729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T05:48:56Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va revenir maintenant sur le concours de l'Eurovision, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir, le succ\u00e8s de la chanteuse ukrainienne d'origine tatare Susana Jamal Abdi Nova ce succ\u00e8s prend un relief particulier dans son pays natal, parce que la chanson qu'elle interpr\u00e8te intitul\u00e9e 1944 \u00e9voque la d\u00e9portation des Tatars de Crim\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique et la Crim\u00e9e Jean-Claude Galli la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par la Russie en mars 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\n\u00e0 Kiev, de nombreux m\u00e9dias se livrer \u00e0 un curieux exercice de g\u00e9opolitique musical, ils font ainsi le d\u00e9compte des pays qui ont soutenu la chanteuse d'origine tatare voulons voir avant tout \u00e0 travers le choix de ces pays un vote politique en faveur de l'Ukraine et dans leur reconnaissance du talent de Djamal et de la qualit\u00e9 de la chanson qui lui a valu de remporter le concours de l'Eurovision pour le chef des Tatars de Crim\u00e9e RFA Djouba Rohff, il s'agit ni plus ni moins d'une \u00e9tape vers la lib\u00e9ration de la p\u00e9ninsule de l'occupation russe une \u00e9tape permise selon lui par le vote des amis de l'Ukraine ind\u00e9pendante soucieuse de ne pas \u00eatre instrumentalis\u00e9 politiquement la principale int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 garder une certaine distance par rapport \u00e0 ces r\u00e9actions, alors qu'on lui demander apr\u00e8s sa victoire, si le concours de l'Eurovision devrait \u00eatre organis\u00e9e l'an prochain en Crim\u00e9e, la terre de ses anc\u00eatre Susana Djamal a dit Nova esquiv\u00e9 la question, se contentant d'indiquer qu'elle esp\u00e9rait que l'Eurovision se tiendra bien en Ukraine Jean-Claude Galli pour RTS, qui a par. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-15T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16767458-BFD8-4BE3-8B91-BDD6716CEA4D", "internalArchiveId": "16767458-BFD8-4BE3-8B91-BDD6716CEA4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e de mobilisation massive des indign\u00e9s en Europe", "publicationDate": "2016-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aristides Pedraza, syndicaliste chez Sud, originaire d'Espagne. Tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ces mouvements citoyens\r\nLes mouvements citoyens, tels Nuit Debout en France ou les Indign\u00e9s en Espagne, appelaient ce dimanche \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation dans toute l'Europe. Une journ\u00e9e qui a lieu cinq ans apr\u00e8s le tout premier rassemblement du mouvement des indign\u00e9s, \u00e0 Madrid. Interview d'Aristides Pedraza, syndicaliste chez Sud.\r\n\r\n* * Journ\u00e9e de mobilisation massive des indign\u00e9s en Europe Les mouvements citoyens, comme Nuit Debout en France, ou les Indign\u00e9s, en Espagne, appelaient aujourd'hui \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation dans toute l'Europe. Des manifestations ont lieu en Suisse, \u00e0 Gen\u00e8ve et Zurich.\r\nUne journ\u00e9e qui a lieu pile 5 ans apr\u00e8s le tout premier rassemblement du mouvement des indign\u00e9s. C'\u00e9tait sur la place Puerta del Sol, \u00e0 Madrid.\r\nBonsoir, Aristides Pedraza...\r\nMerci d'\u00eatre en studio avec nous, ici \u00e0 Lausanne.\r\nVous \u00eates syndicaliste chez Sud, vous \u00eates originaire d'Espagne. Tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ces mouvements citoyens.\r\n- 5 ans apr\u00e8s la naissance du mouvement des indign\u00e9s, quel bilan tirez-vous ? \r\n- Rien de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de la col\u00e8re n'a \u00e9volu\u00e9 : il y a toujours du ch\u00f4mage, de la pauvret\u00e9, des affaires en politique... ?\r\n- Le parti Podemos est l'\u00e9manation politique des indign\u00e9s. Il fait de l'ombre aux partis \u00e9tablis. Il a r\u00e9ussi \u00e0 briser l'alternance entre le Parti populaire et le Parti socialiste ouvrier espagnol. Vous le soutenez ?\r\n- Voyez-vous le ph\u00e9nom\u00e8ne Nuit Debout comme un \"petit fr\u00e8re\" des indign\u00e9s ?\r\n- En Suisse, \u00e7a ne prend pas vraiment. Signe que notre pays n'est pas en crise ?", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7705713", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e de mobilisation massive des indign\u00e9s en Europe / FOR_2016-05-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les mouvements citoyens, tels Nuit Debout en France ou les Indign\u00e9s en Espagne, appelaient ce dimanche \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation dans toute l'Europe. Une journ\u00e9e qui a lieu cinq ans apr\u00e8s le tout premier rassemblement du mouvement des indign\u00e9s, \u00e0 Madrid. Interview d'Aristides Pedraza, syndicaliste chez Sud."], "variantIds": ["ece-7705713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T16:17:36Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui, les mouvements citoyens comme Nuit debout en France o\u00f9 les Indign\u00e9s en Espagne appelaient d'aujourd'hui \u00e0 une journ\u00e9e de mobilisation dans toute l'Europe, des manifestations ont lieu en Suisse d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, une journ\u00e9e qui a lieu pile 5 ans apr\u00e8s le tout premier rassemblement du mouvement des indign\u00e9s, c'\u00e9tait sur la place, pointe \u00e0 del Sol \u00e0 Madrid bonsoir Aristides Pedraza, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre en Studio avec nous ici \u00e0 Lausanne, vous \u00eates syndicaliste chez Sud, vous \u00eates originaire d'Espagne, d'ailleurs, vous \u00eates tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ces mouvements citoyens, 5 ans apr\u00e8s la naissance du mouvement des indign\u00e9s, quel bilan peut -on tirer h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nD'abord il y a l'extraordinaire efficacit\u00e9 de ce mouvement qui a r\u00e9ussi \u00e0 mettre en question, une offensive d'une duret\u00e9, d'une brutalit\u00e9 absolument terrible du syst\u00e8me et ce mouvement a tout boulevers\u00e9, il a boulevers\u00e9, \u00e0 la fois la perception qu'on avait de ce qui arrivait de sa possible fatalit\u00e9 ou de la possibilit\u00e9 de s'y opposer et il a \u00e9t\u00e9 je dirais jusqu'\u00e0 labourer en profondeur le compromis politique et institutionnel qui est sorti de la fin de la dictature et de ce qu'on a appel\u00e9 la transition donc, gros succ\u00e8s pour les camarades qui ont occup\u00e9 les places et qui ont manifest\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nVous parlez d'un gros succ\u00e8s, alors sur le plan des id\u00e9es peut-\u00eatre, on a vu effectivement une mobilisation qui a gagn\u00e9 toute l'Europe, m\u00eame les \u00c9tats-Unis, on le disait en titre, en revanche, par exemple, sur le plan politique, il y a eu la naissance de peau des Paul et moi, ce n'a pas pris le pouvoir pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nAlors d'abord le probl\u00e8me du mouvement n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas de prendre le pouvoir, le probl\u00e8me du mouvement c'est d\u00e9mocratie vraie maintenant d\u00e8s maintenant pour je dirais l'avenir et pour projeter dans l'avenir d'utopie, c'est \u00e7a que veulent mouvement c'est-\u00e0-dire depuis seulement alors c'est de utopie concr\u00e8te et combattante, comme nous disons dans notre jargon, et des molosses pas des mosqu\u00e9es d'ailleurs les parasols un peu des mosqu\u00e9es dans ce front politique avec la coalition qui d\u00e9rive du parti communiste espagnol, peu d'\u00e9motion et je dirais un des prolongements l\u00e9gitime certes int\u00e9ressants sont douteux, mais un des prolongements le prolongement gouvernementale d'un mouvement social, de rupture qui continuent \u00e0 cheminer bien au-del\u00e0 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des institutions, quel est votre positionnement par rapport \u00e0 peu des Mosses mon positionnement est tr\u00e8s simple, je crois que comme tous les gens qui ressentent un peu la libert\u00e9, nous voulons que ce gouvernement, le gouvernement du Parti populaire, on nous le voulons et nous voulons que Tomba B, lui, l'arrogance, la duret\u00e9, la brutalit\u00e9 qui en Espagne rappelle beaucoup d'chose pour le remplacer par quoi, mais, et j'y viens je dire le mot d'ordre des camarades des syndicats de base des associations populaires c'est gouverne, qui gouverne, nous maintenons la lutte pour nos droits, je veux dire par l\u00e0 que peu d'\u00e9motion peut peut-\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en coalition avec la sociale- d\u00e9mocratie, il faut le rappeler et ce sera donc petit difficile mais peut-\u00eatre peut -on r\u00e9aliser une ou 2 choses, mais le poids de la lutte populaire, le poids de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a 5 ans et qui continue aujourd'hui de mani\u00e8re moins souterraine moins significatif peut-\u00eatre du point de vue spectaculaire ce poids- l\u00e0, et pour nous, le poids d\u00e9cisif avec tout le respect que nous pouvons porter \u00e0 ceux qui seront peut-\u00eatre les futurs ministres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [88%] :\r\nAh si Pedraza, est ce qu'il faut comprendre par l\u00e0 que lorsque vous dites que, m\u00eame si peu des arrive au pouvoir, il y aura toujours une certaine r\u00e9sistance, \u00e7a veut dire que, en fait, il n'y a pas de fin de l'histoire pour vous- m\u00eame, si un parti qui a qui d\u00e9fend ses id\u00e9es, ses id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par le mouvement des indign\u00e9s arrive au pouvoir pour vous une certaine forme de lutte continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nAlors d'abord nous avons plein d'exemples, celui de nos fr\u00e8res et nos soeurs de Gr\u00e8ce, par exemple, qui marquent tr\u00e8s clairement qu'aucune force gouvernementale \u00e0 elle seule, aucune force politique institutionnelle ne peut faire aboutir non pas un changement radical de la soci\u00e9t\u00e9, mais m\u00eame des r\u00e9formes qui soient effectives, il n'en sera pas diff\u00e9remment en Espagne possesseur alors c'est s\u00fbr MoDem ce concours aux \u00e9lections avec va, on y va et un programme qui est pas inint\u00e9ressante parce que il y a des choses pour changer la vie des gens mais qui un aura besoin de la puissance populaire pour \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s et de Clermont n'est pas suffisant en tout cas ne recoupent pas l'ensemble des aspirations des d\u00e9sirs et des besoins qui sont dans la soci\u00e9t\u00e9 espagnole, la soci\u00e9t\u00e9 espagnole permettez -moi quand m\u00eame de vous le dire, hein, c'est sans doute plus de 5 millions de ch\u00f4meurs dont les 2 tiers ne touche rien, c'est un tiers des enfants dans la pauvret\u00e9, c'est donc une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 une barbarie Sion extr\u00eamement forte et qui veut naturellement r\u00e9tablir ses droits r\u00e9tablir sa vie et r\u00e9tablir sa libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [86%] :\r\nVenons -en, peut-\u00eatre \u00e0 la France, Aristides Pedraza, il y a ce mouvement Nuit debout qui a un certain succ\u00e8s aussi qui s'inscrit dans une certaine dur\u00e9e, est-ce que il s'affilier lui aussi \u00e0 cette assise indign\u00e9s ce que c'\u00e9tait un peu dans cette m\u00eame constellation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nAlors je pense que c'est dans cette comtesse de constellation avec tout le respect qu'il faut aux gens de Nuit debout, qui sont des gens extr\u00eamement intelligent et qui se d\u00e9terminent tout seul mais j'aimerais juste souligner ceci : \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Nuit debout, il y a la pouss\u00e9e en France maintenant d'un syndicalisme rebelles qui passe \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la CGT et il fait sans doute une majorit\u00e9 et qui porte de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9tudes tr\u00e8s courageuse la lutte conte Alwan comme \u00e7a, c'est une chose qui est essentiel et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a \u00e0 travers Nuit debout mais aussi \u00e0 travers d'autres choses, la mobilisation de la jeunesse intellectuellement form\u00e9 qui se r\u00e9volte contre le sort que lui promet le syst\u00e8me de la jonction de ces 2 forces peut na\u00eetre un sacr\u00e9 bouleversement de la France et comme dirait Badiou, on peut en esp\u00e9rer, sinon aujourd'hui, du moins dans un avenir pas trop lointain, une belle gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale un beau nouveau au mois de mai, qui peut se passer n'importe o\u00f9 dans l'ann\u00e9e, parce que \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [92%] :\r\nOn entend bien votre votre enthousiasme, en tout cas c'est c'est des id\u00e9es de donc, vous vous sentez, vous vous sentez proche mais vous avez dit une chose, vous avez dit que gagner le pouvoir gagner les institutions, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un but en soi pour transformer la soci\u00e9t\u00e9, il y a pas d'autre moyen, vous parlez d'une gr\u00e8ve alors une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, peut-\u00eatre que \u00e7a peut faire tomber un gouvernement, il sera remplac\u00e9 par un autre, comment faire gagner certaines id\u00e9es de de justice sociale que d\u00e9fend, par exemple, les Indign\u00e9s si on ne prend pas le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nAlors je veux dire, comment faire gagner des si on n'est pas capable, \u00e0 la base dans la soci\u00e9t\u00e9 de changer des rapports sociaux de changer les rapports de migration de faire \u00e9voluer les choses, donc dans la soci\u00e9t\u00e9 d'abord qu'il faut changer, alors si les gens ne sont pas dans la soci\u00e9t\u00e9 qu'il faut mettre la centralit\u00e9 et c'est le mouvement r\u00e9el pour dire comme l'autre qui fait bouger les conditions dans lesquelles nous vivons qui est essentiel, je veux dire le reste, le reste n'est pas r\u00e9aliste, aucun gouvernement ne changera \u00e0 lui tout seul, aucune prise de pouvoir dans les institutions ne repr\u00e9sente la prise de pouvoir dont nous avons besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [89%] :\r\nAristides Pedraza, en un mot, en Suisse, on voit que ce mouvement des indign\u00e9s ne prend pas vraiment est -ce que c'est tout simplement un signe que notre pays n'est pas en crise qu'il sur le plan \u00e9conomique, en tout cas il se il se comporte mieux que les que les autres pays que les autres voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [83%] :\r\nAlors peut-\u00eatre est -ce un signe que dans l'autre pays la domination \u00e9tait extr\u00eamement forte si elle et qu'il faut encore rassembler des forces des points d'appui sur lesquels la r\u00e9sistance, l'envie de r\u00e9volte l'envie d'\u00e9mancipation pousse \u00e0 publier, certainement, nous n'avons pas \u00e0 assez tissu de r\u00e9sistance, mais on y travaille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [92%] :\r\nOn a bien compris votre message en tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu Aristides Pedraza dans ce Studio \u00e0 Lausanne vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir, l'Union europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-15T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedraza, Aristide", "role": "Secr\u00e9taire syndical", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84F8CD8F-5121-4BD6-A97C-1B3D0723B8D3", "internalArchiveId": "84F8CD8F-5121-4BD6-A97C-1B3D0723B8D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie d\u00e9nonce une victoire politique de l'Ukraine \u00e0 l'Eurovision", "publicationDate": "2016-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9goire, Junod\r\nUn argument est sur toutes les l\u00e8vres: le chanteur russe Sergue\u00ef Lazarev, arriv\u00e9 troisi\u00e8me au concours, aurait d\u00fb gagner, puisqu'il a remport\u00e9 la majorit\u00e9 des votes du public, mais pas ceux du jury. Les commentateurs russes d\u00e9noncent une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n* * La Russie d\u00e9nonce une victoire politique de l'Ukraine \u00e0 l'Eurovision Gr\u00e9goire Junod: ST Lausanne (t\u00e9l ** 68)\r\nJulien Sansonnens: ST Sion (t\u00e9l ** 79)\r\nA quoi doit ressembler un festival gratuit en ville ? La question pourrait se poser dans plusieurs localit\u00e9s romandes.\r\nElle fait d\u00e9bat \u00e0 Lausanne depuis un certain temps. \r\nLe v\u00e9n\u00e9rable et populaire Festival de la Cit\u00e9 va changer de forme et de lieu pour son \u00e9dition 2016, sous la houlette de la nouvelle directrice.\r\nCela a soulev\u00e9 de vives r\u00e9actions de ceux qui estiment notamment que le festival devient trop \u00e9litiste.\r\nOn va faire le point avec une voix critique : celle de Julien Sansonnens. Bonsoir Monsieur. En duplex de notre studio de Sion. Vous \u00eates un ancien conseiller communal lausannois popiste, et c'est vous qui avez lanc\u00e9 la p\u00e9tition qui circule en ce moment \"Sauvons le Festival de la Cit\u00e9\". P\u00e9tition qui a recueilli pour l'instant environ 2000 signatures.\r\nEt pour vous r\u00e9pondre, Gr\u00e9goire Junod est ici \u00e0 Lausanne. Bonsoir Monsieur. Municipal, syndic d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9.\r\nJulien Sansonnens\r\n- En quelques mots, et pour que les non-Lausannois comprennent aussi. Qu'est-ce qui vous d\u00e9range dans la mue du festival de la Cit\u00e9 ?\r\n-Le d\u00e9placement du festival est in\u00e9vitable puisqu'il y a des travaux \u00e0 la cit\u00e9 pour le nouveau parlement. Pourquoi une telle r\u00e9ticence au changement? \r\n-Le festival de la Cit\u00e9 a longtemps \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 de \"f\u00eate \u00e0 la saucisse\" o\u00f9 les gens venaient surtout boire, et o\u00f9 le festif prenait le dessus. Est-ce qu'une \u00e9volution n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire?\r\n-Vous d\u00e9noncez une manifestation \"branchouille, conceptuelle et intello\" (Le Temps 09.04.2016) Est-ce que ce n'est pas de la mauvaise fois de juger un \u00e9v\u00e9nement qui n'a pas encore eu lieu?\r\n-Est-ce que ce n'est pas le r\u00f4le d'une ville qui soutient un festival gratuit de proposer de la nouveaut\u00e9, de faire d\u00e9couvrir plusieurs aspects de la culture aux citoyens?\r\n-Faut-il n\u00e9cessairement opposer culture populaire et culture \u00e9litiste?\r\nGr\u00e9goire Junod: \r\n-Il y a la p\u00e9tition, mais aussi une interpellation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au conseil communal, sign\u00e9e par tous les partis qui s'inqui\u00e8tent de l'avenir de la manifestation. Est-ce que l\u00e0, le festival n'a pas pris un virage trop brutal? \r\n-D\u00e8s que le festival est sorti de la Cit\u00e9, en 2014, la fr\u00e9quentation a chut\u00e9 (de env. 100'000 \u00e0 60'000). C'est le signe que le public n'adh\u00e8re pas... \r\n-Est-ce qu'une fois la r\u00e9novation du parlement vaudois achev\u00e9e, le festival pourra revenir \u00e0 la Cit\u00e9 et uniquement \u00e0 la Cit\u00e9? (La nouvelle directrice Myriam Kridi a bien dit dans la presse qu'elle n'avait aucune envie de revenir uniquement \u00e0 la Cit\u00e9 et qu'elle ne d\u00e9fendrait pas un festival qui ne se tient que l\u00e0 (24H du 19.03.2016)\r\n-La programmation et le concept du festival est aussi contest\u00e9. Est-ce qu'une ville qui paye pour un festival ne doit pas proposer un projet qui plaira au plus grand nombre, peut-\u00eatre plus consensuel ?\r\n-Pourquoi ne pas avoir impliqu\u00e9 la population dans ce d\u00e9bat. C'est finalement le contribuable qui paye...\r\n-Est-ce qu'on n'a pas voulu tuer le c\u00f4t\u00e9 festif du festival pour privil\u00e9gier la culture? \r\n-Est-ce qu'il n'y a pas aujourd'hui un certain m\u00e9pris du populaire.... le festival, sur son site parle de la programmation 2016 en terme \"d'enjeux citoyens de mixit\u00e9, de traitement de l'information pl\u00e9thorique qui submerge nos d\u00e9mocraties...\" aujourd'hui on ne peut plus se contenter de boire une bi\u00e8re dans un festival en \u00e9coutant un concert... \u00e7a doit forc\u00e9ment aller plus loin...  \r\nTopo: une nouvelle directrice a \u00e9t\u00e9 choisie en 2015 apr\u00e8s le d\u00e9part de Micha\u00ebl Kinzer, Il s'agit de Myriam Kridi, qui \u00e9tait responsable de l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle est per\u00e7ue comme branch\u00e9e th\u00e9\u00e2tre contemporain et alternatif, on lui reproche de vouloir amener cette vision de la culture au festival de la Cit\u00e9, au m\u00e9pris de l'aspect populaire et festif de la manifestation. Et bien s\u00fbr de proposer un projet qui s'\u00e9talera entre Ouchy, la Riponne et la Sallaz. La question que qui se pose, et \u00e0 laquelle la Ville n'a pas encore r\u00e9pondu c'est si une fois le parlement fini, le festival reviendra \u00e0 la Cit\u00e9 et seulement \u00e0 la Cit\u00e9 puisque la directrice ne veut pas revenir qu'\u00e0 la cit\u00e9. Junod dira que oui le festival va revenir \u00e0 la Cit\u00e9 puisque c'est \u00e9crit dans les statuts de la fondation, masi que c'est possible que d'autres lieux soient aussi investis", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7705706", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Russie d\u00e9nonce une victoire politique de l'Ukraine \u00e0 l'Eurovision / FOR_2016-05-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.05.2016"], "alternativeSummary": ["Un argument est sur toutes les l\u00e8vres: le chanteur russe Sergue\u00ef Lazarev, arriv\u00e9 troisi\u00e8me au concours, aurait d\u00fb gagner, puisqu'il a remport\u00e9 la majorit\u00e9 des votes du public, mais pas ceux du jury. Les commentateurs russes d\u00e9noncent une d\u00e9cision politique."], "variantIds": ["ece-7705706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T01:46:54Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Russie d\u00e9nonce une victoire politique de l'Ukraine \u00e0 l'Eurovision, hier soir, vous l'avez d'ailleurs peut-\u00eatre suivi sur RTS de le chanteur russe Sergue\u00ef Lazareff est arriv\u00e9 3\u00e8me derri\u00e8re l'Ukrainienne Djamal a et la chanteuse australienne Isabelle qu'on a, vous \u00eates \u00e0 Moscou, la Russie semblait jusqu'au bout, croire en une victoire de son chanteur d'oublier la d\u00e9ception depuis hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, un argument et sur toutes les l\u00e8vres : un, \u00e0 savoir que le chanteur russe et Lazareff aurait d\u00fb gagner puisqu'il a remport\u00e9 la majorit\u00e9 des votes du public, mais pas ceux du jury des professionnels, ce qui fait dire \u00e0 de nombreux commentateurs ici en Russie, que c'est une d\u00e9cision politique, comment le jury europ\u00e9en a vol\u00e9 la victoire de Lazareff, c'est ce qu'on peut lire sur le site internet d'un des grands journaux russes aujourd'hui, d'autres affirment que le que la politique a prim\u00e9 sur l'artistique et que Lazareff \u00e9tait de loin le meilleur au niveau au niveau cr\u00e9atif, donc il fallait s'y attendre, les mots sont forts, une d\u00e9put\u00e9e du parlement russe estime que cette victoire fait partie de la guerre de propagande contre Moscou, il s'agit sans cesse de diaboliser la Russie, dit -elle, de dire que tout est mal que nos sportifs se dopent et que nos avions viole les espaces a\u00e9riens des pays voisins, face \u00e0 la rancoeur des m\u00e9dias et des hommes politiques, le principal concern\u00e9, le chanteur russe est rest\u00e9, lui, tr\u00e8s digne et tr\u00e8s bon perdant, tenons \u00e0 f\u00e9liciter sa coll\u00e8gue ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nIsabelle, la laur\u00e9ate ukrainienne avait choisi une chanson aux accents politiques, c'est aussi \u00e7a qui d\u00e9range en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nCertains estiment que que la victoire devrait effectivement lui \u00eatre car le r\u00e8glement interdit des propos politique alors la chanson de Jamal a port\u00e9 sur la d\u00e9portation de son peuple, les Tatars de Crim\u00e9e sous Staline, c'est donc une chanson avant tout historique, sauf que la chanteuse elle- m\u00eame a reconnu \u00e0 demi- mot que son choix n'\u00e9tait pas anodin dans la situation actuelle, les Tatars qui sont retourn\u00e9s vivre en Crim\u00e9e apr\u00e8s les d\u00e9portations se sont oppos\u00e9s, il y a 2 ans \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, elles habitent donc d\u00e9sormais en Russie et non plus en Ukraine, il souhaitait continuer \u00e0 faire partie de l'Ukraine et depuis elle bien des fortes pressions de la part des autorit\u00e9s russes dans une indiff\u00e9rence assez g\u00e9n\u00e9rale du reste du pays, d'ailleurs, hier, sur la cha\u00eene russe qui retransmettaient l'Eurovision au moment de pr\u00e9senter la chanson de Djamal a les commentateurs russes n'ont m\u00eame pas daign\u00e9 mentionner qu'il s'agissait d'une chanson sur les Tatars de Crim\u00e9e, la victoire de l'Ukrainienne a \u00e9t\u00e9 bien accueillie en revanche par les siens, l'un des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 tatare a qualifi\u00e9 son sacre \u00e0 l'Eurovision 2 premi\u00e8res victoires contre la Russie de Vladimir Poutine, l\u00e0 aussi, l'interpr\u00e9tation reste donc politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nTout est tr\u00e8s politique et l'Eurovision merci beaucoup Isabelle cornes \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-15T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sansonnens, Julien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1513667", "internalArchiveId": "AA1605513711", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Crises et conflits: quels risques pour l'aide humanitaire?", "publicationDate": "2016-05-15T00:00:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte les risques qu'encourent l'aide humanitaire et les travailleurs humanitaires engag\u00e9s dans les conflits arm\u00e9s. Avec son invit\u00e9, Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) Suisse, il souligne le manque de respect des Conventions de Gen\u00e8ve par certains pays en guerre dans le monde.", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONDE"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE"], "isOnline": false, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2016-05-30T14:48:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025175\r\nDate de transcription : 17-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:02:14) [92%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opolitique c'est un triste constat : dans le monde actuel, la souffrance humaine a atteint un niveau in\u00e9gal\u00e9 depuis la Seconde Guerre mondiale, un exemple en raison des divers conflits non pas seulement en Syrie on compte d\u00e9sormais pr\u00e8s de 60 millions d'\u00eatre s'humains r\u00e9fugi\u00e9es ou d\u00e9plac\u00e9es, du jamais vu, enfin, c'est une mani\u00e8re de parler car des images de toute cette mis\u00e8re, il y en a \u00e0 profusion, autre constat r\u00e9v\u00e9lateur jamais l'action humanitaire n'a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9velopper multidisciplinaire et efficace quand on la laisse travailler et c'est l\u00e0 tout le probl\u00e8me, il y a tant de questions sur le pr\u00e9sent et l'avenir de cette action humanitaire sur l'ensemble de la plan\u00e8te, que les Nations ont d\u00e9cid\u00e9 d'y consacrer un sommet mondial le 1er sommet de ce genre consacr\u00e9e exclusivement \u00e0 l'humanitaire, ce qui est assez symptomatique d'une profonde inqui\u00e9tude ce grand rassemblement se tiendra \u00e0 Istanbul g\u00e9opolitique se d\u00e9crypte ce que l'on peut \u00eatre en attente, prenez le cas du CICR, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, il est pr\u00e9sent en Afghanistan depuis 40 ans au Y\u00e9men, il y a depuis 60 ans, ces missions dont la dur\u00e9e se prolonge, des d\u00e9cennies durant, c'est \u00e0 la fois anormal et ing\u00e9rable autre pr\u00e9occupation, le viol syst\u00e9matique, y compris par des \u00c9tats reconnus et des chefs d'\u00c9tat \u00e9lu le viol ou la violation des plus \u00e9l\u00e9mentaires lois de la guerre, convention de Gen\u00e8ve en 1er lieu \u00e0 Istanbul la puissance organisatrice le nu veut du concret, pas seulement des paroles car la situation devient critique en 2016 derni\u00e8res estimations, ce sont plus de 125 millions de femmes, d'hommes et d'enfants qui ont besoin d'une aide humanitaire, l'exemple de la Syrie est frappant 80 pourcent de de la population de ce pays d\u00e9pend actuellement de l'aide humanitaire, voil\u00e0 pour les chiffres pour les statistiques, mais au-del\u00e0, il y a la souffrance et la d\u00e9tresse ainsi au Y\u00e9men, on bombarde aussi les h\u00f4pitaux et ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:14 > 0:02:33) [84%] : \r\nDans non c'est quoi et \u00e7a s'appelle liste B et les h\u00f4pitaux ne sont plus aussi s\u00fbr qu'avant, on a des cas o\u00f9 des h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s des cas o\u00f9 le personnel ou les malades ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s, et puis en bloquant les lignes de front, on a emp\u00each\u00e9 l'arriv\u00e9e des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel dont on a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin d'un ou une mise \u00e0 sa proie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:48) [96%] : \r\nIl faut souligner qu'au-del\u00e0 des guerres et des conflits, on doit aussi compter avec les catastrophes naturelles en 20 ans 218 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par des d\u00e9sastres et ont d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:51 > 0:02:52) [70%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:53 > 0:04:07) [88%] : \r\nOn les vise on les d\u00e9pouille, on les tue, on les kidnappent, on les prend en otage, bref dans de multiples situations de conflit, on ne les respecte plus leur statut de travailleurs humanitaires ne leur garantit plus obligatoirement une s\u00e9curit\u00e9 qui du reste n'\u00e9tait jamais acquise \u00e0 100 pourcent mais mais que les bellig\u00e9rants s'effor\u00e7aient en g\u00e9n\u00e9ral d'assurer en 2011 308 travailleurs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, enlev\u00e9s ou bless\u00e9s, un triste record enregistr\u00e9 entre autres exemples, en Afghanistan, Somalie, consultants ou au Pakistan, un dirigeant du haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, r\u00e9sumait ainsi la situation : il y a 10 ou 20 ans nous \u00e9tions pris dans des tirs crois\u00e9s maintenant c'est nous qui sommes pris pour cible, de plus en plus le travailleur humanitaire en partance doit suivre, comme ici, \u00e0 l'initiative du CICR dans une for\u00eat proche de Gen\u00e8ve un entra\u00eenement sp\u00e9cial pour savoir comment r\u00e9agir lors de situations complexes et potentiellement dangereuse pour lui et pour son \u00e9quipe, parall\u00e8lement au niveau politique et diplomatique, il convient toujours de rappeler et d'insister sur la neutralit\u00e9 ou le degr\u00e9 d'ind\u00e9pendance propre \u00e0 la plupart de ces organisations humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:10) [93%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:12 > 0:04:45) [91%] : \r\nLa multiplication des interlocuteurs, c'est l'un des d\u00e9fis du monde humanitaire lorsque vous \u00eates des dizaines voire des centaines d'ONG humanitaires dans un secteur, remarque un membre de MSF, nos interlocuteurs ne savent plus forc\u00e9ment qui vous \u00eates qui vous envoie est ce que vous faites d'un autre c\u00f4t\u00e9, rappel\u00e9 le pr\u00e9sident du CICR, Peterborough rien que dans la ville d'Alep, en Syrie, nous devons traiter avec pas moins de 35 groupes et milices arm\u00e9es les autres d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s les humanistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:05:31) [89%] : \r\nThere, ce sont entre autres exemples, la faiblesse chronique des institutions politiques, diplomatiques multilat\u00e9rale, il y a plus d'arbitres plus de r\u00e9gulateur plus de leaders ou plus de n\u00e9gociateur en mesure d'imposer quelque mesure que ce soit, il faut \u00e9galement citer le fait que d\u00e9sormais la plupart des conflits ont pour th\u00e9\u00e2tre des zones urbaines particuli\u00e8rement difficile d'acc\u00e8s pour les travailleurs humanitaires, enfin, et ce n'est pas l\u00e0 le moindre des d\u00e9fis, il y a cette politisation cette manipulation de l'aide humanitaire, consid\u00e9r\u00e9 comme un compl\u00e9ment normal, logique et bien pratique de l'action militaire, comment ne pas se souvenir de certaines interventions militaires pr\u00e9sent\u00e9s cyniquement comme des guerres humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:35 > 0:05:36) [90%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:51) [92%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique, Bruno, il y a, comme vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse vous allez \u00e9videmment assister \u00e0 ce congr\u00e8s d'Istanbul, on a le sentiment que l'aide humanitaire, elle a besoin qu'on l'aide en ce moment, c'est quoi les priorit\u00e9s que vous allez d\u00e9fendre \u00e0 Istanbul \u00e0 cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:07:46) [88%] : \r\nDonc \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, l'aide humanitaire a besoin d'\u00eatre aid\u00e9s, aujourd'hui on a une on a une explosion de de besoins un nombre de de d\u00e9placer de r\u00e9fugi\u00e9s a plus que doubl\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a des conflits, notamment dans la r\u00e9gion du Moyen-Orient qui provoque des besoins, il y a, il y a un enjeu de respect des travailleurs humanitaires, en particulier des m\u00e9dicaux qui essaye de porter assistance, et tout simplement d'acc\u00e8s \u00e0 des populations qui sont prises en \u00e9tau donc la priorit\u00e9 pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res lors de ce congr\u00e8s se r\u00e9sume quelques demandes \u00e7a : premi\u00e8rement, c'est de faire de l'attention aux populations prises dans les conflits, la priorit\u00e9 absolue, on a le sentiment souvent que ces rel\u00e9gu\u00e9 au second plan par rapport \u00e0 des enjeux, d\u00e9veloppement de long terme et il humanitaire doit rester sur les besoins imm\u00e9diats de populations qui ont besoin d'assistance dans ce contexte d'urgence dans ce qui 1000 estim\u00e9s tout \u00e0 fait dans ce contexte d'urgence le 2\u00e8me point c'est la demande aux \u00c9tats qu'ils prennent leurs responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 la situation on l\u00e0 aussi il y a de trop nombreuses fois ou des h\u00f4pitaux de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou d'autres organisations ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, trop souvent d\u00e9pos\u00e9es en Suisse, soit une erreur, forc\u00e9ment sans que ce soit une erreur tout \u00e0 fait et on on a le sentiment que, finalement, des principes relativement simple qui est que dans un conflit, les bless\u00e9s, qu'ils soient civils qu'ils soient combattant des bless\u00e9s donc hors de hors d'\u00e9tat de combattre puissent \u00eatre soign\u00e9s et remise en cause, c'est-\u00e0-dire les les principes m\u00eames de la 1\u00e8re Convention de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:47 > 0:08:05) [92%] : \r\nJe pense certains points que vous venez de, de, de, de souligner d'abord le non respect \u00e0 la fois des humanitaires et des principes humanitaires, je crois qu'on a jamais vu autant d'irrespect mais le probl\u00e8me c'est que les respect \u00e7a se traduit jusqu'\u00e0 la prise d'otages ou l'assassinat qu'est-ce qu'on peut faire contre \u00e7a, contre cet \u00e9tat d'esprit qui fait qu'on ne respecte plus le travailleur humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:32) [95%] : \r\nOn a besoin absolument que les \u00c9tats et notamment les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais tous les \u00c9tats r\u00e9affirment leur engagement \u00e0 respecter des principes de base qui sont des principes aussi de de civilisation de comment se comporte dans les conflits que tout n'est pas permis il y a des limites \u00e0 l'exercice de la violence aussi bien \u00e0 l'\u00e9gard des soignants que des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:32 > 0:08:49) [86%] : \r\nQu'est-ce qu'on peut faire contre un \u00c9tat qui, si on l'a vu r\u00e9cemment viol par exemple toutes les conventions de Gen\u00e8ve qu'est-ce qu'on peut faire \u00e0 part faire une prise de conscience dans le public, on veut on peut sanctionner, par exemple, c'est pas des \u00c9tats grand c'est a reconnu qui font partie de des Nations Unies et qui ne respectent pas ces conventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:50 > 0:09:13) [93%] : \r\nAu Conseil de s\u00e9curit\u00e9, notamment de donner ton une r\u00e9solution est en cours de de d\u00e9bats, il y a aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9tablir les faits de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, ce qui n'existe pas aujourd'hui et enfin, bien entendu, il y a une notion de rendu compte qu'il est n\u00e9cessaire, par rapport aux agissements des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:13 > 0:09:33) [88%] : \r\nOn a le sentiment aussi que, si j'ose dire, avant c'\u00e9tait plus simple, il y avait les bons, les mauvais un camp ou de et de nos jours, les conflits sont tellement complexes que en fait peut-\u00eatre m\u00eame vous- m\u00eame, vous savez plus tr\u00e8s bien, prenons le cas de la Syrie, \u00e0 qui s'adresser au gouvernement \u00e0 l'analyste \u00e0 la \u00e0 la milice UBO sous- groupes, on a l'impression que tout \u00e7a est tellement complexe que, \u00e9videmment, au travail, n'en est que plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:42) [88%] : \r\nOui, et effectivement on est dans des des conflits ou l'acc\u00e8s aux populations et on va dire est obstru\u00e9 de toutes parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:42 > 0:09:47) [89%] : \r\nOui, des d\u00e9cisions politiques de ne pas vous laisser aller, de ne pas vous laisser faire votre Ravaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:47 > 0:10:46) [92%] : \r\nSimplement, il y a des d\u00e9cisions politiques extr\u00eamement claire, consistant \u00e0 ne pas autoriser aujourd'hui par exemple l'aide m\u00e9dicale en Syrie, de la part du gouvernement syrien pour qu'on non seulement M\u00e9decins sans a pas qu'on ne sache pas pour, pour tout simplement nier la possibilit\u00e9 aux populations dans les zones d'opposition d'avoir acc\u00e8s aux soins et par ailleurs je je rajouterai \u00e0 propos de je dirais de la vague de de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants vers l'Europe, nous sommes extr\u00eamement inquiets du message que cela renvoie au monde entier vis-\u00e0-vis de la valeur des conventions de quoi Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s, on est aujourd'hui sur une remise en cause profonde du droit des populations de fuir des zones, des zones o\u00f9 elles sont en danger et il y a besoin de revaloriser de de se r\u00e9engager vis-\u00e0-vis d'Eurasie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:47 > 0:10:58) [87%] : \r\nEst ce qu'il y a des pays actuellement, o\u00f9 vous ne pouvez pas travailler s\u00e9rieusement, par exemple, acc\u00e9der aux populations dans le cas de la Somalie, par exemple, bien entendu, donc c'est interdit de de s\u00e9jour si j'ose dire, dans certains pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:58 > 0:11:23) [90%] : \r\nJe dirais dans certains pays, c'est li\u00e9 \u00e0 notre propre \u00e9valuation et des garanties de s\u00e9curit\u00e9 qu'on peut avoir, c'est vous qui d\u00e9cidez les zones d\u00e9cide pas intervenir et il y a de nombreuses zones o\u00f9 nous ne pouvons pas intervenir, j'ai parl\u00e9 r\u00e9cemment de la Syrie, mais il y a aussi certaines zones du Soudan du Nord-Soudan et de de nombreux autres pays o\u00f9, en fait, l'acc\u00e8s est remise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:23 > 0:11:30) [96%] : \r\nQuelque part, on consid\u00e8re que vous \u00eates des g\u00eaneurs, des t\u00e9moins c'est encore cette vieille mentalit\u00e9 qui pr\u00e9vaut parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:12:19) [83%] : \r\nAlors non seulement, effectivement, les humanitaires sont parfois pris comme des g\u00eaneurs, mais je pense que on est surtout face \u00e0 des des objectifs de guerre ou des objectifs politiques qui visent malheureusement parfois \u00e0 \u00e0 d\u00e9truire un ennemi et la population, donc va quel jeu cette c'\u00e9tait une nuit ce ce monsieur et qui finalement, consid\u00e8rent l'assistance aux populations ou l'aide aux bless\u00e9s comme \u00e9tant un objectif incompatibles, et c'est \u00e7a qu'il faut aujourd'hui arriver \u00e0 \u00e0 r\u00e9affirmer, il faut arriver \u00e0 r\u00e9affirmer lors d'un sommet comme celui d'Istanbul, des engagements profond et essentiel des \u00c9tats, si on veut renverser cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:19 > 0:12:30) [91%] : \r\nMerci de New York, je rappelle que vous \u00eates directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse et donc vous allez assister \u00e0 ce grand congr\u00e8s humanitaire le 1er de ce type \u00e0 Istanbul, merci \u00e0 vous, c'est moi qui vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:33 > 0:12:34) [83%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:13:26) [93%] : \r\nOn le conna\u00eet comme un grand d\u00e9fenseur de l'Afrique et des potentiels de ce continent mais c'est aussi un ardent d\u00e9fenseur des droits de l'homme et de l'aide humanitaire, Bono, le chanteur irlandais du groupe plut\u00f4t vient de faire un saisissant plaidoyer pour cette aide humanitaire devant les parlementaires am\u00e9ricains l'aide humanitaire, a-t-il insist\u00e9, ce n'est pas de la charit\u00e9, c'est tout simplement une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale, des parlementaires ont alors tendu l'oreille, le sujet devenant plus proches de leurs propres pr\u00e9occupations, oui, a continu\u00e9, Bono, si l'aide humanitaire et coupl\u00e9 \u00e0 la lutte contre la corruption et pour l'am\u00e9lioration de la gouvernance alors l'ensemble sera pour nous tous, le meilleur rempart contre l'attrait croissant par exemple de l'extr\u00e9misme violent comme quoi pour am\u00e9liorer le sort du monde, l'aide humanitaire est une donn\u00e9e n\u00e9cessaire mais pas suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:28) [88%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:28 > 0:13:46) [89%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires et prises de position sur ce th\u00e8me de l'action humanitaire, des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des sites internet des archives sur les premi\u00e8res p\u00e9riodes de l'humanitaire g\u00e9opolitique en Podcast et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605514420", "title": "huma_cf_tras", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les risques encourus par les organismes d'aide humanitaire dans les conflits ainsi que par les travailleurs humanitaires.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652304", "comment": "images saccad\u00e9es lors du sujet", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025175", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-50A2E56A-4848-4131-A22A-5877355CC253", "internalArchiveId": "50A2E56A-4848-4131-A22A-5877355CC253", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Facebook doit justifier sa neutralit\u00e9 politique", "publicationDate": "2016-05-14T00:00:00Z", "summary": "Facebook est accus\u00e9 de manipuler l'opinion publique. Le r\u00e9seau social \u00e9viterait d'afficher des contenus politiques jug\u00e9s trop conservateurs selon le site Gizmodo, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies.\r\n\r\n* * Facebook doit justifier sa neutralit\u00e9 politique Facebook au coeur d'une nouvelle controverse. Le groupe technologique est accus\u00e9 de manipuler l'opinion publique. Le r\u00e9seau social \u00e9viterait d'afficher des contenus politiques jug\u00e9s trop conservateurs. Katja Schaer, c'est en tous cas ce qu'affirme le site Gizmodo, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies...\r\nAu centre de cette controverse, il y a la section Trending Topics - donc les sujets tendances, op\u00e9r\u00e9e par Facebook aux Etats-Unis. L\u00e0, le groupe s'\u00e9carte de sa fonction de r\u00e9seau social, pour prendre celle de diffuseur ou de transmetteur d'informations. Dans cette rubrique, Facebook affiche des contenus jug\u00e9s int\u00e9ressants pour les utilisateurs. Et c'est sur le choix de ces contenus que portent les accusations de manipulation.\r\nJustement, comment ces contenus sont-ils choisis?\r\nIls sont d'abord s\u00e9lectionn\u00e9s par des algorithmes - qui rep\u00e8rent leur popularit\u00e9 en fonction des activit\u00e9s des internautes sur le r\u00e9seau. Puis ils sont tri\u00e9s par des employ\u00e9s. Des employ\u00e9s charg\u00e9s d'\u00e9carter les contenus inappropri\u00e9s, les canulars, etc. Et l\u00e0 - les dirigeants de Facebook insistent l\u00e0-dessus - il existe des r\u00e8glements tr\u00e8s stricts pour - justement - \u00e9viter de favoriser un contenu par rapport \u00e0 un autre. \r\nMais l'erreur est humaine ... comme on dit?\r\nEh bien oui, l'humain et sa subjectivit\u00e9. C'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse. Les d\u00e9tracteurs de Facebook - dont fait d'ailleurs partie un ancien employ\u00e9 - affirment qu'une partie du personnel de la soci\u00e9t\u00e9 est politiquement orient\u00e9 - et que les contenus de journaux plus conservateurs par exemple, ou les nouvelles qui concernent les candidats r\u00e9publicains sont souvent \u00e9cart\u00e9s. \r\nNous le disions, le patron de Facebook se d\u00e9fend contre ces accusations?\r\nBien s\u00fbr. Il invite les repr\u00e9sentants des mouvements conservateurs \u00e0 discuter ouvertement de cette th\u00e9matique. Mais ces discussions - si elles ont lieu et on peut en douter - risquent de s'\u00e9terniser. D'abord parce qu'il est difficile de prouver - face \u00e0 la masse d'information en circulation - que certains contenus sont \u00e9cart\u00e9s au d\u00e9triment d'autres. Mais surtout aussi, parce que la d\u00e9finition m\u00eame de ce qui est un contenu int\u00e9ressant, ou \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, est extr\u00eamement subjective. Et cette subjectivit\u00e9 est bien s\u00fbr valable aussi pour Facebook - qui doit, en quelque sorte red\u00e9finir son r\u00f4le.\r\nPour quelles raisons?\r\nParce qu'en s\u00e9lectionnant les contenus - autrement que par des op\u00e9rations purement math\u00e9matiques - Facebook n'est plus simplement une plateforme passive - mais il prend un r\u00f4le actif. Il se retrouve alors confront\u00e9 aux m\u00eames difficult\u00e9s qu'un m\u00e9dia traditionnel - qui doit soit adopter une ligne \u00e9ditoriale - ou tendre, autant que possible, \u00e0 l'objectivit\u00e9. Tout en reconnaissant les limites de cette d\u00e9marche. \r\nC'est l\u00e0 un choix que Facebook pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter?\r\nEvidemment. Parce que Facebook veut rassembler le plus grand nombre possible d'internautes  - Diviser, cr\u00e9er la pol\u00e9mique n'est pas le but de Facebook. La question n'est donc pas de savoir quelle ligne \u00e9ditoriale veut prendre le groupe technologique. La question, ici, est bien plus, comment Facebook - en tant que diffuseur d'informations - peut \u00e9viter toute prise de position \u00e9ditoriale. Et ainsi \u00e9chapper \u00e0 tout reproche de subjectivit\u00e9 ou de favoritisme d'une opinion par rapport \u00e0 une autre.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7704162", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Facebook doit justifier sa neutralit\u00e9 politique / FOR_2016-05-14T18:08:00_developpement-5", "Forum du 14.05.2016"], "alternativeSummary": ["Facebook est accus\u00e9 de manipuler l'opinion publique. Le r\u00e9seau social \u00e9viterait d'afficher des contenus politiques jug\u00e9s trop conservateurs selon le site Gizmodo, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies."], "variantIds": ["ece-7704162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T05:40:25Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette Facebook est au coeur d'une nouvelle controverse le groupe technologique est accus\u00e9 de manipuler l'opinion publique, le r\u00e9seau social \u00e9viterait d'afficher des contenus politiques jug\u00e9s trop conservateurs, 4 chasseurs en tout cas ce qu'affirme le site Gizmodo, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies oui et au centre de cette controverse, il y a la section tra\u00eene digne Topics donc les sujets tendances op\u00e9r\u00e9e par Facebook aux \u00c9tats-Unis la le groupe s'\u00e9carte de sa fonction de r\u00e9seau social pour prendre celle de diffuseur ou de transmetteur d'informations et dans cette rubrique, Facebook affiche des contenus jug\u00e9s int\u00e9ressants pour les utilisateurs, et c'est sur le choix de ces contenus que portent les accusations de manipulation, justement, comment se contenus sont choisis, alors ils sont d'abord s\u00e9lectionn\u00e9s par des algorithmes qui rep\u00e8rent leur popularit\u00e9 en fonction des activit\u00e9s des internautes sur le r\u00e9seau, puis ils sont tri\u00e9s par des employ\u00e9es des employ\u00e9es charg\u00e9 d'\u00e9carter les contenus inappropri\u00e9s donc les canulars, etc, et l\u00e0, les dirigeants de Facebook insistent l\u00e0- dessus, il existe des r\u00e8glements tr\u00e8s stricts pour justement \u00e9viter de favoriser un contenu par rapport \u00e0 un autre du d\u00e9r\u00e8glement m\u00eame comme on dit, l'erreur reste humaine, h\u00e9 bien oui l'humain et sa subjectivit\u00e9, c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse toujours les d\u00e9tracteurs de Facebook, dont fait partie d'ailleurs un ancien employ\u00e9 affirment qu'une partie du personnel de la soci\u00e9t\u00e9 est politiquement orient\u00e9 et que les contenus de journaux plus conservateurs par exemple ou les nouvelles qui concernent les candidats r\u00e9publicains aux pr\u00e9sidentielles sont souvent \u00e9cart\u00e9s et donc le patron de Facebook lui de bien du se d\u00e9fend comme ces accusations, bien s\u00fbr, il invite les repr\u00e9sentants des mouvements conservateurs \u00e0 discuter ouvertement de cette th\u00e9matique mais ces discussions si elles ont lieu, et on peut en douter, risquent de cette \u00e9terniser : d'abord parce qu'il est difficile de prouver face \u00e0 la masse d'information en circulation que certains contenus sont \u00e9cart\u00e9s au d\u00e9triment d'autres mais ou plut\u00f4t en faveur d'autres mais surtout aussi parce que la d\u00e9finition m\u00eame de ce qu'est un contenu ou de ce qui est un contenu int\u00e9ressant ou \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e est extr\u00eamement subjective et cette subjectivit\u00e9 bien s\u00fbr valable aussi pour Facebook, qui doit en quelque sorte, red\u00e9finir son r\u00f4le et pourquoi, parce qu'en s\u00e9lectionnant les contenus autrement que par des op\u00e9rations purement math\u00e9matiques, Facebook n'est plus simplement une plateforme passive, il prend un r\u00f4le actif, il se retrouve alors confront\u00e9 aux m\u00eames difficult\u00e9s quand m\u00e9dia traditionnel qui doit soit adopter une ligne \u00e9ditoriale ou tendre autant que possible \u00e0 l'objectivit\u00e9, tout en reconnaissant les limites de cette d\u00e9marche, et \u00e7a c'est un choix que Facebook pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter \u00e9videmment parce que Facebook veut rassembler le plus grand nombre possible d'internautes Diviser cr\u00e9er la pol\u00e9mique n'est pas le but de Facebook, la question n'est donc pas de savoir quelle ligne \u00e9ditoriale veut prendre le groupe technologique la question ici est bien plus comment Facebook en tant que diffuseur d'informations peut -il \u00e9viter toute prise de position \u00e9ditoriale et ainsi \u00e9chapper \u00e0 tout reproche de subjectivit\u00e9 ou de favoritisme d'une opinion par rapport \u00e0 une autre t\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-14T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CC95227-EB26-414E-BFA3-68EE0AD1CDC4", "internalArchiveId": "6CC95227-EB26-414E-BFA3-68EE0AD1CDC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La contestation peut-elle s'inscrire dans la dur\u00e9e en France?", "publicationDate": "2016-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Sirot, historien, sp\u00e9cialiste de la sociologie des gr\u00e8ves, du syndicalisme et des relations sociales\r\nLes autorit\u00e9s ont interdit une manifestation pr\u00e9vue ce samedi \u00e0 Rennes, en France, contre les violences polici\u00e8res. Sept syndicats contestataires appellent encore au rassemblement mardi et jeudi prochain. La d\u00e9fiance envers le pouvoir politique para\u00eet atteindre des sommets, apr\u00e8s le passage en force du gouvernement sur la r\u00e9forme de la loi Travail. Interview de St\u00e9phane Sirot, historien fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * La contestation peut-elle s'inscrire dans la dur\u00e9e en France? La France en \u00e9bullition sociale... \r\nA Rennes, les autorit\u00e9s ont interdit une manifestation pr\u00e9vue aujourd'hui contre les violences polici\u00e8res. Hier soir, dans cette ville, des casseurs s'en \u00e9taient pris \u00e0 des devantures de banques, de magasins et  \u00e0 un commissariat \u00e0 l'aide de barres de fer.\r\nLes Fran\u00e7ais sont dans la rue, et \u00e7a va se poursuivre. 7 syndicats contestataires appellent encore au rassemblement mardi et jeudi prochain.\r\nLa d\u00e9fiance envers le pouvoir politique para\u00eet atteindre des sommets, apr\u00e8s le passage en force du gouvernement sur la r\u00e9forme de la loi Travail.\r\nLa contestation peut-elle s'inscrire dans la dur\u00e9e, et v\u00e9ritablement peser sur l'action politique ? C'est l'avis de notre invit\u00e9.\r\nBonsoir, St\u00e9phane Sirot...\r\n   MAG 8'09", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7704159", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La contestation peut-elle s'inscrire dans la dur\u00e9e en France? / FOR_2016-05-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s ont interdit une manifestation pr\u00e9vue ce samedi \u00e0 Rennes, en France, contre les violences polici\u00e8res. Sept syndicats contestataires appellent encore au rassemblement mardi et jeudi prochain. La d\u00e9fiance envers le pouvoir politique para\u00eet atteindre des sommets, apr\u00e8s le passage en force du gouvernement sur la r\u00e9forme de la loi Travail. Interview de St\u00e9phane Sirot, historien fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7704159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T12:45:23Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa France est en \u00e9bullition sociale \u00e0 Rennes, les autorit\u00e9s ont interdit une manifestation pr\u00e9vue aujourd'hui contre les violences polici\u00e8res hier soir dans cette ville, des casseurs s'en \u00e9taient pris \u00e0 des devantures de banques de magasins et un commissariat \u00e0 l'herbe \u00e0 l'aide de barres de fer, les Fran\u00e7ais sont dans la rue et \u00e7a va se poursuivre, 7 syndicats contestataires appellent encore au rassemblement mardi et jeudi prochain, la d\u00e9fiance envers le pouvoir politique para\u00eet atteindre des sommets apr\u00e8s le passage en force du gouvernement sur la r\u00e9forme de la loi Travail la contestation peut -elle s'inscrire dans la dur\u00e9e et v\u00e9ritablement peser sur l'action politique, c'est l'avis de notre invit\u00e9, bonsoir St\u00e9phane Sirot, bonsoir, vous \u00eates historien, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la sociologie des gr\u00e8ves du syndicalisme et des relations sociales, le mouvement contre le projet de r\u00e9forme au travail en France se poursuit, est -ce que vous avez le sentiment que cette contestation est toujours aussi forte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors, et dont on voit bien, on observe bien, depuis, depuis quelques semaines, que m\u00eame si la mobilisation se maintient en termes purement quantitatif, il est vrai que les manifestations ont tendance \u00e0 rassembler un peu moins en m\u00eame temps, m\u00eame si elle rassemble un peu moins, il y a encore pas mal de participants, ce qui veut dire qu'on voit bien que ce mouvement malgr\u00e9 tout s'en va \u00eatre massif dans la rue, en tous les cas, h\u00e9 bien, dans, dans, dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, mais il y a donc de ce point de vue l\u00e0 \u00e0 mon avis quelque chose de durable et qui, certainement, pour aller au-del\u00e0, je dirais de de la revendication qui est port\u00e9 au travers de ce mouvement, c'est-\u00e0-dire le le retrait de de la loi Travail que propose la ministre du Travail fran\u00e7aise, c'est \u00e7a qui est assez me semble -t-il, original dans ce dans ce mouvement, c'est qu'il y a une revendication de d\u00e9part, mais qu'en m\u00eame temps cette revendication de d\u00e9part, elle a fait \u00e9merger autre chose quand il autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [86%] :\r\nUne critique beaucoup plus vaste, une r\u00e9flexion beaucoup plus vaste autour des des formes de soci\u00e9t\u00e9 que l'on met autour de la mani\u00e8re dont la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a \u00e9volu\u00e9, donc sur le plan \u00e9conomique et social au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies et autant cette revendication Annie il faut opposant autant, je dirais, elle est tr\u00e8s largement le le le sympt\u00f4me, me semble -t-il, d'un malaise beaucoup plus profond\u00e9ment qu'une frange de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et qu'on a vu s'exprimer, notamment au travers du du fameux mouvement debout et qui montre bien que s'est engag\u00e9, probablement un processus qui qui ira sans doute au-del\u00e0 du mouvement social, m\u00eame de r\u00e9flexion sur la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, ce qu'elle est ce qu'elle devrait \u00eatre et et et la critique qui peut \u00eatre port\u00e9e par des mouvements qui qui voudraient construire une alternative je dirais \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9conomique et sociale plut\u00f4t orient\u00e9s vers davantage de de lib\u00e9ralisme, telle qu'elle se dessine en France depuis quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Sirot, pour qu'un mouvement de contestation sans encre et ne s'essouffle pas, comme vous le semblez l'observer, il faudrait qu'il ait des vraies transformations qui est lieu comment est -ce que cela pourrait se se produire parce que vous vous \u00eates d'accord sans transformation sans changement du r\u00e9el, un mouvement c'est souffle les id\u00e9es c'est souffle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [87%] :\r\nOui alors en m\u00eame temps, il faut aussi observer que, en France, que le mouvement social est quand m\u00eame tr\u00e8s sur le contexte politique et et a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [93%] :\r\nSont sont que l'an prochain il y aura une une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France et donc on peut penser que la mani\u00e8re de de perdurer de de ce mouvement social pourrait parfaitement trouver une forme de de prolongement au travers dans les mois qui viennent du d\u00e9bat politique qui va forc\u00e9ment monter en puissance en France autour de la future de la future \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il est tout \u00e0 fait possible que, m\u00eame si ce mouvement trouvera forc\u00e9ment une fin dans la rue, il pourrait en revanche trouver un certain nombre de de prolongement sur le plan politique, comme c'est souvent le cas en France dans le dans le d\u00e9bat qui va s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e7a voudrait dire que on sait par exemple qu'est ce mouvement, la primaire des Fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 notamment par le l'\u00e9crivain avec son jardin, \u00e7a veut dire qu'on pourra aller jusque l\u00e0, avoir un un candidat de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui devient pr\u00e9sident ou est -ce que vous parlez plut\u00f4t plut\u00f4t du d'une empreinte de ces mouvements de contestation sur le programme des candidats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [85%] :\r\nJe pense que ces ces mouvements de contestation qui se sont, qui sont dessin\u00e9s Sia derni\u00e8res semaines en France, ont tout int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [86%] :\r\nOn a essay\u00e9 de trouver la mani\u00e8re de, de, de, de r\u00e9ussir une forme de de transformation politique alors je ferai une comparaison qui \u00e9videmment pour le moment, hasardeuse parce qu'on en est, on en est loin, mais du type mots c'est-\u00e0-dire quelque chose qui puisse \u00e0 la fois permette d'agglom\u00e9r\u00e9 de des formes de contestation port\u00e9e par les organisations traditionnelles comme \u00e9tant syndicaux, les organisations syndicales et en m\u00eame temps faire \u00e9nergie quelque chose de nouveau qui serait davantage issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire ce que l'on voit s'exprimer au travers au travers du mouvement du debout la difficult\u00e9 en France, c'est d'arriver \u00e0 amalgamer les 2 parce qu'on est quand m\u00eame dans un dans un pays o\u00f9 les institutions, les contre- pouvoirs institutionnalis\u00e9 ont une fonction extr\u00eamement forte et ont du mal \u00e0 \u00e0 c'est peut-\u00eatre plus aujourd'hui encore qu'hier, \u00e0 trouver la mani\u00e8re de de se connecter et de se de se relier \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit bien qu'aujourd'hui, une des probl\u00e9matiques majeures dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales et France, me semble -t-il aussi, ailleurs c'est l'articulation entre toute une s\u00e9rie de de demandes individuelles demande d'expression individuelle de demande de r\u00e9flexion individuelle avec des formes d'actions collectives qui forc\u00e9ment \u00e0 moment ou \u00e0 un autre vont promener des tournures conclut sous la forme d'organisation politique plus classique et je dirais que la difficult\u00e9, elle est, elle est l\u00e0 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Sirot quelle sera, c'est ma derni\u00e8re question : quel sera le r\u00f4le des organisations du travail, c'est-\u00e0-dire les syndicats dans ce mouvement que vous que vous observez aujourd'hui est -ce que il y a une forme d'alliance qui pourrait voir le jour entre les syndicats et ces mouvements contestation qui et qui ont vu le jour, je pense notamment \u00e0 \u00e0 debout et \u00e0 toutes ces autres 16 autres mouvements citoyens comme on les appelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [85%] :\r\nOui, les syndicats fran\u00e7ais, traditionnellement, regardent avec une certaine m\u00e9fiance, je dirais que ce qui ce qui \u00e9merge au travers en particulier de 2 de ces ces mouvements debout en m\u00eame temps et c'est quand m\u00eame assez nouveau, on a vu, par exemple, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT je ne partirai, elle se rendra \u00e0 Paris place de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [85%] :\r\nPour participer \u00e0 un du d\u00e9bat qui qui \u00e9tait organis\u00e9 par debout, donc on voit bien, du c\u00f4t\u00e9 syndical, m\u00eame si la m\u00e9fiance existe, il y a aussi une forme de prise de conscience que le syndicalisme est aujourd'hui tr\u00e8s faible et que s'il veut obtenir un certain nombre de changements correspondant \u00e0 ses revendications, il peut de plus en plus difficilement le faire tout seul et que par cons\u00e9quent il est un peu contraint lui aussi \u00e0 trouver des passerelles entre entre ceux qui la g\u00e8re une structure tr\u00e8s tr\u00e8s pyramidale tr\u00e8s tr\u00e8s vertical, et puis les formes d'expression citoyenne beaucoup plus horizontales et qui, avec un petit peu en question justement de certaines formes de de hi\u00e9rarchie de Ligue archives mais en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame des des fr\u00e9missements qui qui se produit, les m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de nuit de vous d'ailleurs, parce que \u00e7a marche dans les 2 sens il y a eu aussi un certain nombre de d'appels \u00e0 voir les des organisations traditionnelles et rejoint parce que je pense qu'aussi de, de leur c\u00f4t\u00e9, les mouvements citoyens ont conscience que, sauf \u00e0 accepter de de dispara\u00eetre aussi subitement qu'ils sont apparus, s'ils veulent continuer d'exister, il a bien leur falloir engager pour le moins des des discussions, voire des rapprochements avec eux, avec des structures plus traditionnelles qui est ont davantage l'habitude de s'inscrire dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [87%] :\r\nMerci beaucoup pour votre analyse et d'\u00eatre pass\u00e9 quelques instants dans Forum St\u00e9phane Sirot bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [75%] :\r\nMerci revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-14T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FDBDC07-E1A5-4E48-9150-3D34F5DD9DA1", "internalArchiveId": "9FDBDC07-E1A5-4E48-9150-3D34F5DD9DA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique s'invite \u00e0 la finale du concours Eurovision", "publicationDate": "2016-05-14T00:00:00Z", "summary": "La finale du concours Eurovision a lieu ce samedi soir \u00e0 Stockholm. Une fois de plus, la politique s'invite dans l'\u00e9v\u00e9nement le plus m\u00e9diatis\u00e9 du monde apr\u00e8s la finale du mondial de football. La Russie part grande favorite, mais l'Ukraine a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'elle ne participerait pas l'an prochain si la Russie remportait le concours cette ann\u00e9e.\r\n\r\n* * La politique s'invite \u00e0 la finale du concours Eurovision  DIGAS DEMARRER PAR GENERIQUE COURT, CHINDER DES 15''\r\nQuelques notes pour les plus nostalgiques d'entre nous.\r\nVous aurez reconnu l'hymne de l'Eurovision, le Te Deum de Charpentier.\r\nLa finale du concours a lieu ce soir \u00e0 Stockholm. \r\nUne fois de plus, la politique s'invite cette ann\u00e9e dans l'\u00e9v\u00e9nement le plus m\u00e9diatis\u00e9 du monde, apr\u00e8s la finale du mondial de football.\r\nLa Russie part grande favorite. Mais l'Ukraine a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 -par la voix du directeur de sa t\u00e9l\u00e9vision nationale - qu'elle ne participerait pas l'an prochain si la Russie remportait le concours cette ann\u00e9e.\r\nIsabelle Cornaz, on vous retrouve \u00e0 Moscou.\r\nRien n'est \u00e9crit bien s\u00fbr, mais si le finaliste russe venait \u00e0 gagner ce soir, ce serait bien s\u00fbr une victoire, en mati\u00e8re d'image, pour la Russie de Vladimir Poutine.?\r\n  MAG 3'36\r\nEt c'est la premi\u00e8re fois qu'une chanteuse issue de la minorit\u00e9 des Tatars de Crim\u00e9e participera \u00e0 l'eurovision, je vous propose de terminer avec un extrait de sa chanson .\r\n  MAG\r\nEt vous rappeler que cette finale de l'Eurovision de la chanson est \u00e0 suivre sur RTS2 d\u00e8s 21h.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7704157", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La politique s'invite \u00e0 la finale du concours Eurovision / FOR_2016-05-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.05.2016"], "alternativeSummary": ["La finale du concours Eurovision a lieu ce samedi soir \u00e0 Stockholm. Une fois de plus, la politique s'invite dans l'\u00e9v\u00e9nement le plus m\u00e9diatis\u00e9 du monde apr\u00e8s la finale du mondial de football. La Russie part grande favorite, mais l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle ne participerait pas l\u2019an prochain si la Russie remportait le concours cette ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7704157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T11:57:43Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [95%] :\r\nQuelques notes pour les plus nostalgiques d'entre nous, vous aurez reconnu \u00e9videmment l'hymne de l'Eurovision, le t\u00e9l\u00e9phone de Charpentier, la finale du concours a lieu ce soir \u00e0 Stockholm et une fois de plus, la politique s'invite cette ann\u00e9e dans l'\u00e9v\u00e9nement le plus m\u00e9diatis\u00e9 au monde apr\u00e8s la finale du Mondial de football, la Russie, part grande favorite, mais l'Ukraine a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 par la voix du directeur de sa t\u00e9l\u00e9vision nationale qu'elle ne participerait pas l'an prochain si la Russie remportait le concours cette ann\u00e9e Isabelle, on vous retrouve \u00e0 Moscou, rien n'est \u00e9crit, bien s\u00fbr, mais si le finaliste russe venait \u00e0 gagner ce soir, ce serait bien s\u00fbr une victoire en mati\u00e8re d'image pour la Russie de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [90%] :\r\nUne victoire qui serait bienvenu en tous cas, parce que, en ce moment, la Russie ne peut pas trop recourir \u00e0 son principal outil de soft power, \u00e0 savoir le sport avec les r\u00e9v\u00e9lations accablantes sur le dopage difficile en ce moment pour la Russie de s'appuyer sur ses victoires sportives pour promouvoir son image \u00e0 l'\u00e9tranger, si la Russie gagne c'est ann\u00e9e \u00e0 l'eurovision certains ici en Russie verront peut-\u00eatre une preuve que l'opinion publique occidentale est en train de s'adoucir les gardes de Moscou, il y a 2 ans, juste apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, les chanteurs russes avaient \u00e9t\u00e9 clairement lors de leur performance \u00e0 l'eurovision \u00e0 cause des tensions politiques, au point que l'ann\u00e9e suivante, les organisateurs avaient r\u00e9duit le retour du son, venant du public pour qu'on entende moins les \u00e9ventuelles manifestations de m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [93%] :\r\nCe sont les jurys nationaux et les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui \u00e9lisent le meilleur candidat, mais est -ce que leur vote r\u00e9ellement politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre bien moins qu'on ne le pense, en tout cas, il y a des des contre- exemples, souvenez -vous, au printemps 2007, une crise diplomatique avait \u00e9clat\u00e9 entre la Russie et l'Estonie apr\u00e8s que l'Estonie avait d\u00e9plac\u00e9 une statue sovi\u00e9tique et tensions \u00e9taient vives entre les habitants des 2 pays et malgr\u00e9 tout, cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 l'eurovision l'Estonie faisait partie des pays qui ont finalement accord\u00e9 le plus de votes \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [96%] :\r\nIsabelle, vous parliez tout \u00e0 l'heure de l'annexion de la Crim\u00e9e du conflit en Ukraine, mais il y a une autre question qui nuit \u00e0 l'image de la Russie \u00e0 l'\u00e9tranger et en particulier lors du concours de l'Eurovision, c'est la politique homophobe de son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [90%] :\r\nOui, parce que l'Eurovision est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s suivi et tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 gay \u00e0 travers le monde d'ailleurs la radio su\u00e9doise se demandait cette semaine ce qui se passerait si la Russie gagn\u00e9 l'Eurovision c'est ann\u00e9e \u00e9tait donc tenu d'organiser l'an prochain est -ce que les membres de la communaut\u00e9 LGBT qui repr\u00e9sente une partie importante du public se rendrait \u00e0 Moscou, on se souvient qu'apr\u00e8s la victoire de bonne suite \u00e0 pourcent 2014, des repr\u00e9sentants politiques russe, le patriarche de l'\u00c9glise orthodoxe russe lui- m\u00eame s'\u00e9tait d\u00e9cha\u00een\u00e9 contre la performance de la chanteuse draps Queen, accusant l'Occident de renoncer \u00e0 ses valeurs chr\u00e9tiennes et de sombrer dans la d\u00e9cadence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [93%] :\r\nMais sauf que, cette ann\u00e9e, la Russie se pr\u00e9sente avec un candidat qui, lui, soutient la cause homosexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [90%] :\r\nSergue\u00ef Lazareff le le finaliste russe est tout sauf la caricature d'une Russie patriote anti- ukrainienne et homophobes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a pris ouvertement position contre la loi russe qui punit la propagande homosexuelle aupr\u00e8s des mineurs, ils ne partagent pas non plus le favori qui a suivi l'annexion de la Crim\u00e9e en Russie, il a tout pour s\u00e9duire, il parle bien l'anglais, ce n'est pas le cas de de tous les candidats et puis il y a cette petite touche excentrique si appr\u00e9ci\u00e9e d'une partie du public de l'Eurovision, parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re musicale, il g\u00e8re un commerce sur Internet qui livrent de la nourriture pour chiens sous forme de p\u00e2tisserie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [88%] :\r\nOui effectivement c'est original et c\u00f4t\u00e9 ukrainien, Isabelle, la finaliste a choisi un th\u00e8me qui lui fait directement \u00e9cho aux tensions politiques entre Piaf et Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nOui, un choix plus politique que celui de Sergue\u00ef Lazareff Djamal \u00e0 la chanteuse ukrainienne qui habite aujourd'hui \u00e0 Kiev est issu de la minorit\u00e9 des Tatars de Crim\u00e9e qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s par Staline, c'est \u00e0 cela que sa chanson fera allusion mais les Tatars de Crim\u00e9e font aussi tristement l'actualit\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame dans leur majorit\u00e9, ils se sont oppos\u00e9s au rattachement de la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie depuis ils subissent des pressions de la part des autorit\u00e9s russes, les arrestations se sont multipli\u00e9es et puis le mois dernier la justice russe a purement interdit l'organisation qui repr\u00e9sente les Tatars de Crim\u00e9e, la qualifiant d'extr\u00e9mistes, preuve que ce sujet est br\u00fblant des parlementaires russes ont appel\u00e9 en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e les organisateurs de l'Eurovision \u00e0 exclure du concours, cette chanson de la candidate craignent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [92%] :\r\nEt c'est la premi\u00e8re fois qu'une chanteuse issue de la minorit\u00e9 des Tatars de Crim\u00e9e, participera \u00e0 l'eurovision je vous propose de terminer avec un extrait de sa chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [61%] :\r\nC'est joueuse \u00e0 prendre c'est \u00e7a je \u00e9crire or et c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [94%] :\r\nDonc la finale de l'Eurovision de la chanson est \u00e0 suivre sur RTS 2 ce soir d\u00e8s 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-14T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2906B75-8046-430C-8B51-904DAEE2F6E5", "internalArchiveId": "B2906B75-8046-430C-8B51-904DAEE2F6E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative populaire \u00e0 Neuch\u00e2tel pour le droit de vote optionnel \u00e0 16 ans", "publicationDate": "2016-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoine de Montmolin, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 cette initiative \u00e0 Neuch\u00e2tel;Rosselet-Christ, Niels;De Montmollin, Antoine\r\nLa question du vote \u00e0 16 ans refait surface dans le canton de Neuch\u00e2tel, avec l'initiative populaire cantonale lanc\u00e9e vendredi par un comit\u00e9 interpartis. Les jeunes qui s'inscriraient aupr\u00e8s de leur commune pourraient ainsi exercer leur droit civique. D\u00e9bat entre Niels Rosselet-Christ, pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois, et Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 d'initiative.\r\n\r\n* * Initiative populaire \u00e0 Neuch\u00e2tel pour le droit de vote optionnel \u00e0 16 ans - Niels Rosselet-Christ, pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois, 26 ans ! \r\n- Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 d'initiative, 21 ans ! \r\nAbaisser le droit de vote \u00e0 16 ans. Partout en Suisse, cette proposition s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans le d\u00e9bat, en Suisse. Les Neuch\u00e2telois pourraient bien se prononcer sur cette question. Un comit\u00e9 interpartis vient en effet de lancer une initiative populaire cantonale. Elle veut permettre aux jeunes entre 16 et 18 ans de voter aux niveaux communal et cantonal... mais sur demande uniquement. Autrement dit, seuls ceux qui s'inscrivent aupr\u00e8s de leur commune pourront exercer leur droit civique. \r\nCe soir dans Forum, nous allons confronter les regards de deux jeunes. Deux visions politiques sur cette question du vote \u00e0 16 ans. Niels Rosselet-Christ et Antoine de Montmollin. Bonsoir \u00e0 vous deux ! En duplex de notre studio de Neuch\u00e2tel.\r\nNiels Rosselet-Christ, vous avez 26 ans, vous \u00eates pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois... Vous \u00eates contre l'abaissement de l'\u00e2ge du droit de vote \u00e0 16 ans. \r\nAntoine de Montmolin vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 cette initiative \u00e0 Neuch\u00e2tel. Vous avez 21 ans. \r\nAntoine de Montmollin (POUR)\r\n- Le droit de vote \u00e0 16 ans. A l'exception du canton de Glaris, cette requ\u00eate a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e jusqu'ici en Suisse. Pourquoi insister ?\r\n- Les opposants \u00e0 ce changement parlent souvent d'un manque de maturit\u00e9 \u00e0 16 ans...ce n'est pas vrai?\r\n- Est-ce qu'on ne br\u00fble pas un peu les \u00e9tapes? (POUR L'UDC, c'est illogique d'avoir un droit civique \u00e0 16 ans...mais pas les droits civils...)\r\n- En fait, vous \u00eates s\u00fbr que les 16-18 ans ont envie de voter?\r\n- Est-ce qu'au sortir de l'\u00e9cole obligatoire, ils ont vraiment saisi les enjeux politiques?\r\n- On sait  que les jeunes s'abstiennent beaucoup lors des votations et \u00e9lections. Est-ce que ce n'est pas une illusion de penser que les 16-17 ans vont donner un coup de jeune \u00e0 la d\u00e9mocratie comme vous le dites?\r\n- Pourquoi se concentrer sur l'\u00e2ge et pas plut\u00f4t sur la mani\u00e8re de mobiliser les jeunes d\u00e8s 18 ans pour qu'ils aillent voter?\r\n- Vous avez peur que les plus \u00e2g\u00e9s aient trop de pouvoir dans les d\u00e9cisions populaires?\r\n- Est-ce qu'avec un syst\u00e8me de droit de vote \"sur demande\" comme vous le proposez \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous ne cr\u00e9ez pas un droit \u00e0 deux vitesses, une in\u00e9galit\u00e9? \r\nNiels Rosselet-Christ, UDC (CONTRE)\r\n- Entre 18 ans et 16 ans il n'y a qu'un pas....est-ce que deux ans changent vraiment la capacit\u00e9 de quelqu'un \u00e0 voter?\r\n- On le sait, les jeunes avant 18 ans s'impliquent dans la vie active, y compris politique. N'est-ce pas au final logique de leur octroyer ce droit?\r\n- On ne peut pas leur faire confiance sur les d\u00e9cisions qu'ils vont prendre?\r\n- Ca se m\u00e9rite le droit de vote?\r\n- Si on pousse la r\u00e9flection plus loin...est-ce que 18 ans ce n'est pas non plus trop t\u00f4t pour voter?\r\n- En Autriche, des \u00e9tudes montrent que la participation des 16-17 ans est plus \u00e9lev\u00e9e que chez leurs ain\u00e9s...Ca ne vous convaint pas?\r\n- Vous dites, Niels Rosselet-Christ, que le mod\u00e8le neuch\u00e2telois avec un droit \"sur demande\" pour les jeunes entre 16 et 18 ans est encore pire...pourquoi?\r\n- Pourtant seuls ceux qui sont vraiment motiv\u00e9s auraient le droit de voter...\u00e7a parait positif \u00e0 premi\u00e8re vue?\r\n- Est-ce que face \u00e0 un certain immobilisme poltique, ce ne serait pas le moyen de donner un nouveau souffle \u00e0 la d\u00e9mocratie?\r\nA Neuch\u00e2tel, deux pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives avaient \u00e9chou\u00e9es devant le Parlement, alors que le Gouvernement, lui, est favorable au vote d\u00e8s 16 ans. \r\nEn Suisse, seul le canton de Glaris a franchi le pas, c'\u00e9tait en 2007. Le d\u00e9bat a eu lieu dans plusieurs cantons, mais les projets ont \u00e9chou\u00e9s soit devant le parlement, soit devant le peuple. \r\nAu niveau national, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est dit pr\u00eat \u00e0 examiner la question apr\u00e8s le d\u00e9pot d'un postulat du Conseiller national socialiste valaisan Matthias Reynard. Chez nos voisins, les Autrichiens votent d\u00e8s 16 ans depuis 2007...y compris pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes.", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7704155", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative populaire \u00e0 Neuch\u00e2tel pour le droit de vote optionnel \u00e0 16 ans / FOR_2016-05-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.05.2016"], "alternativeSummary": ["La question du vote \u00e0 16 ans refait surface dans le canton de Neuch\u00e2tel, avec l'initiative populaire cantonale lanc\u00e9e vendredi par un comit\u00e9 interpartis. Les jeunes qui s'inscriraient aupr\u00e8s de leur commune pourraient ainsi exercer leur droit civique. D\u00e9bat entre Niels Rosselet-Christ, pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois, et Antoine de Montmollin, vice-pr\u00e9sident du Parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 d\u2019initiative."], "variantIds": ["ece-7704155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T15:13:57Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAbaisser le droit de vote \u00e0 16 ans partout en Suisse cette proposition s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans le d\u00e9bat, les Neuch\u00e2telois pourraient bien se prononcer sur cette question un comit\u00e9 interpartis vient en effet de lancer une initiative populaire cantonale, elle veut permettre aux jeunes entre 16 et 18 ans de voter au niveau communal et cantonal mais sur demande uniquement autrement dit seuls ceux qui s'inscrivent aupr\u00e8s de leur commune pourraient exercer leur droit civique alors ce soir dans Forum nous allons confronter les regards de 2 jeunes 2\u00e8me politique sur cette question du vote \u00e0 16 ans s'Rosselet Christ et Antoine de Montmolin bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre en duplex de notre Studio de Neuch\u00e2tel mais il s'Rosselet Christ vous avez 26 ans, vous \u00eates pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois, vous \u00eates contre l'abaissement de l'\u00e2ge du droit de vote \u00e0 16 ans et Antoine de Montmolin, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 cette initiative \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez 21 ans alors Antoine de Montmolin le droit de vote \u00e0 16 ans, \u00e0 l'exception du canton de Glaris cette requ\u00eate a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e jusqu'ici en Suisse, m\u00eame plusieurs fois Neuch\u00e2tel, pourquoi vous insistez au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nNous insistons parce que c'est une proposition tout \u00e0 fait importante pour notre d\u00e9mocratie aujourd'hui de nombreux jeunes de 16 \u00e0 18 ans, s'engage dans la soci\u00e9t\u00e9 civile dans leur club sportif d\u00e9j\u00e0 dans les partis politiques ou dans les parlements de jeunes et le but du droit de vote \u00e0 16 ans cette dr\u00f4le de lancer un signal positif \u00e0 cette jeunesse et de leur permette de d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [89%] :\r\nIl s'Rosselet Christ vous ne trouvez pas que les jeunes m\u00eame \u00e2g\u00e9 de 16 ans ont le droit d'\u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [89%] :\r\nMais comme il que Monsieur Montmolin si bien dit, ils sont d\u00e9j\u00e0 entendu puisqu'ils sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s au sein de diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s sont diff\u00e9rentes associations d'\u00eatre entendu, encore mieux, alors on va dire non parce qu'\u00e0 partir du GIR, il y a, il faut avoir une certaine coh\u00e9rence la majorit\u00e9 civile s'acquiert \u00e0 18 ans, et du coup les droits civiques s'acquiert en m\u00eame temps faut savoir que ben quand on a moins 18 ans n'a pas forc\u00e9ment le droit de par exemple de signer un contrat de vente ou ou des choses comme \u00e7a, donc on a, on a donc une vraie dichotomie qui s'installe lorsque nous avons d'un c\u00f4t\u00e9, les jeunes qui auraient le droit de vote sur des sujets parfois d\u00e9terminant des sujets m\u00eame qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie, la fiscalit\u00e9, etc, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui ne sont m\u00eame 8 encore besoin de signature de leurs parents pour faire ne serait -ce qu'un contrat d'achat de vente ou que \u00e7a donc l\u00e0 pour nous c'est c'est pas, c'est pas du tout coh\u00e9rent \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nAntoine de Montmolin votre, votre adversaire, Nice Rosselet Christ d\u00e9crit effectivement une sorte d'incoh\u00e9rence, il y aurait un comme \u00e7a de classe de de mineurs ou de majeurs comment est -ce que vous voulez voir la coh\u00e9rence l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nEt nous le droit de vote \u00e0 16 ans, il s'appuie sur une coh\u00e9rence diff\u00e9rente de celle dont parlait monsieur Rosselet Christ, elle s'appuie sur 2 points, c'est tout d'abord qu'\u00e0 16 ans, on a d\u00e9j\u00e0 des droits et des devoirs qui sont reconnus par la loi, tout d'abord, on a le droit de produire certains v\u00e9hicules lors des que certains v\u00e9hicules si on travaille, on doit d\u00e9j\u00e0 payer des imp\u00f4ts, on peut cotiser \u00e0 l'AVS \u00e0 l'AIEA, l'assurance ch\u00f4mage et on acquiert la majorit\u00e9 sexuelle et la soci\u00e9t\u00e9 si elle nous accorde ses responsabilit\u00e9s ses devoirs, elle ne elle ne elle ne prend pas en compte v\u00e9ritablement la parole des jeunes de 16 \u00e0 18 ans, et puis l'autre coh\u00e9rence que sp\u00e9cialement importante pour nous, c'est le fait qu'\u00e0 16 ans, c'est mon sort de l'\u00e9cole obligatoire et l'\u00e9cole obligatoire, c'est l\u00e0 qu'on est cens\u00e9 devenir citoyen et nous, notre but, justement, c'est tr\u00e8s cette coh\u00e9rence \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, on peut voter essayer d'introduire un automatisme chez les jeunes, pour augmenter le taux de participation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [88%] :\r\nMais je de Montmolin ce qu'on ne devient pas citoyen aussi en s'inscrivant dans un tissu professionnel en en travaillant tout simplement en ayant un salaire en travaillant dans un environnement professionnel avec des coll\u00e8gues avec un un patron est -ce que c'est pas aussi \u00e7a qui fait qu'on devient citoyen et l\u00e0, \u00e0 18 ans a peut-\u00eatre mieux arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nBen peut-\u00eatre que tout ce que vous connaissez pas bien les jeunes de 16 \u00e0 18 ans, je connais \u00e9norm\u00e9ment qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le monde professionnel \u00e0 travers un apprentissage d\u00e9j\u00e0 ou d\u00e9j\u00e0 par un travail et puis d'autres jeunes qui sont dans le monde professionnel dans le monde associatif compte d\u00e9j\u00e0 des coll\u00e8gues qui font d\u00e9j\u00e0 des rencontres et qui ont de plus en plus d'exp\u00e9rience, il faut aussi savoir que l'exp\u00e9rience sur le, sur le droit de voter sur les sujets de votation, ils viennent en votant du coup le le le le le processus est le de politisation elle- m\u00eame \u00e0 16 ans ou \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nNice Rosselet Christ est -ce qu'on est -ce qu'on sous- estime en fin de compte \u00e0 la maturit\u00e9 des des jeunes de de 16 \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [88%] :\r\nJe ne sais pas, qu'on la sous- estime, c'est simplement entre 16 et 18 ans d'un regard qui est moins objectif sur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain sur la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, je dirai moi- m\u00eame, enfin je dirais j'ai j'ai eu 16 ans, s'il y a ce qu'il y a encore pas si longtemps que \u00e7a, donc quand on a 16 ans des fonds pense que qu'on a d\u00e9j\u00e0 tout vu alors qu'en fait non, on se rend compte, en grandissant, que ce n'est pas le cas, monsieur, monsieur Montmolin dit quelque chose avant, si on travaille, on paye d\u00e9j\u00e0 les imp\u00f4ts etc, le fait que la proportion des 16 18 ans qui travaillent n'est n'est pas forc\u00e9ment majoritaire, on a \u00e9norm\u00e9ment de on a \u00e9norm\u00e9ment de jeunes qui sont encore \u00e0 ce moment -l\u00e0 en \u00e9tudes qui sont encore dans les \u00e9coles, donc ils ne payent pas d'imp\u00f4ts, et moi je vous donne un exemple pratique mais si, par exemple au niveau cantonal, on se retrouve \u00e0 voter sur, par exemple, hein, une initiative qui voudraient mettons baisser les imp\u00f4ts ou les augmenter, que sais je, l\u00e0 on aurait donc toute une une cat\u00e9gorie de 2 personnes qui ne payent pas d'imp\u00f4ts, qui n'ont pas, qui n'ont pas donc conscience de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, n'ont pas conscience vraiment de la de la r\u00e9alit\u00e9 de de ce qu'est l'imp\u00f4t de tous ce qui a la charge de l'imp\u00f4t et on va demander donc \u00e0 ces personnes de voter si sur un sujet qui touche \u00e0 l'argent des contribuables, ceux qui ont qui ont qui ont pay\u00e9 ses imp\u00f4ts donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [89%] :\r\nSi on pousse le raisonnement plus loin, Nice Rosselet Christ est-ce que 18 ans, pour certains, c'est pas trop t\u00f4t, m\u00eame pour voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [92%] :\r\nNon, non, je pense que, une fois de plus, il faut \u00eatre coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [85%] :\r\nCe qui est des situations personnelles qui peuvent diff\u00e9rer d'une personne \u00e0 l'autre, comme le disait Antoine de Montmolin, il y a les apprentis qui entre vite dans mon professionnel et les \u00e9tudiants, pour qui c'est beaucoup plus tardif, pareil, peut-\u00eatre pour la la situation de famille il y a des il y adh\u00e9rer, il y avait justement des des r\u00e8gles qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de l'individuel autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\nAlors c'est clair que, apr\u00e8s c'est c'est toujours un peu du cas par cas, mais globalement, voil\u00e0, on a, on a quand m\u00eame un regard qui a peut-\u00eatre un tout petit peu, un tout petit peu plus il quand on a 18 ans que quand on a 16 9 fois plus du terrain parce qu'\u00e0 18 ans, on n'est d\u00e9j\u00e0 plus nombreux avoir fini sa formation n'est d\u00e9j\u00e0 plus sur le site de dans le monde professionnel, mais surtout on est coh\u00e9rent, je veux dire la majorit\u00e9 en Suisse est fix\u00e9 \u00e0 18 ans, \u00e0 10 \u00e0 18 ans qu'on peut conduire une voiture, c'est \u00e0 18 ans qu'on peut signer les contrats etc, donc \u00e7a va avec, c'est c'est vraiment, c'est vraiment une question de coh\u00e9rence avec parce que si on commence \u00e0 faire une sorte de d\u00e9mocratie \u00e0 la carte est doublement \u00e0 la carte 1 puisque nous avons, nous parlons ici d'un droit de vote qui serait sur demande il y a l\u00e0 apr\u00e8s on commence finalement \u00e0 morceler syst\u00e8me et puis apr\u00e8s, pour chaque aspect pour chaque aspect de la de la de de de la vie, finalement on supprime toutes ces \u00e9tapes et puis on remet tout en cause, donc apr\u00e8s on va dire ouais mal repris faudra abaisser le droit de conduire \u00e0 17 ans puis il faudrait remonter l'arm\u00e9e peut-\u00eatre \u00e0 21 ans que \u00e7a apr\u00e8s on finit par avoir vraiment une dislocation totale de ses rep\u00e8res de ses rep\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 et puis \u00e7a devient, \u00e7a devient le chaos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [87%] :\r\nTout ce genre joue la oui, \u00e0 les entendre, moi j'aimerai r\u00e9agir directement sur les propos de monsieur Rosselet Christ il nous dit que la saison on avant, on a l'impression d'avoir tout vu, mais qu'en fait pas et en fait ce ce que nous les initiants de de l'initiative, droit de vote \u00e0 16 ans veut exprimer, c'est qu'\u00e0 16 ans, on a peut-\u00eatre une autre exp\u00e9rience qui, au fond, l'exp\u00e9rience de la jeunesse et c'est \u00e0 celle -ci qu'on veut donner une place dans le d\u00e9mocratie et qu'on veut entendre ensuite monsieur Rosselet Christ disait aussi que les jeunes sur des sujets qui les concernent pas du tout, mais beaucoup de jeunes aujourd'hui sont ne peuvent pas donner leur avis sur des sujets dont ils supporteront toutes les cons\u00e9quences si on pense par exemple \u00e0 des mesures pour pr\u00e9venir le r\u00e9chauffement climatique ou par exemple aux assurances sociales, c'est des choix qui sont faits maintenant par des personnes plus \u00e2g\u00e9es, alors que ce sont les jeunes qui subiront les cons\u00e9quences de ses choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [90%] :\r\nAntoine de Montmolin, tout de m\u00eame vous voulez donner une esp\u00e8ce de coup de jeune, si je comprends bien, au syst\u00e8me politique on sait pourtant que, lors des \u00e9lections lors des des votations f\u00e9d\u00e9rales cantonales les jeunes donc de plus de 18 ans ce ne se mobilisent pas beaucoup, il participa \u00e0 beaucoup qu'est -ce qui vous fait dire que les jeunes de 16 \u00e0 18 ans, eux ils vont participer en masse au tout cas rajeunir ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [89%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 au constat du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes face \u00e0 la vie publique, on peut soit rester assis les bras crois\u00e9s, soir\u00e9e \u00e0 faire ceci et trouver des solutions et le droit de vote \u00e0 16 ans, c'est une solution face \u00e0 ce probl\u00e8me en justement r\u00e9introduisant la coh\u00e9rence \u00e0 la fin d'\u00e9cole obligatoire quand on a eu les cours qui s'appelle maintenant M6 immonde Corporate citoyennet\u00e9 qui sont cens\u00e9s former des citoyens, on peut directement passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique et voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [84%] :\r\nSi je me permets de r\u00e9agir Christ oui \u00e7a serait animaux oui alors on parle justement de de jeunes qui passerait de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, suite \u00e0 des coups instaurer dans les \u00e9coles, je veux dire on on sait, on sait que le le corps enseignant, penche plut\u00f4t \u00e0 gauche, en Suisse, \u00e7a c'est un fait, homme je pense que la le, le, le Parti socialiste et ses ses alli\u00e9s cherchent peut-\u00eatre vu qui sont en perte de vitesse sur tous les plans, au niveau national et dans certains cantons et tout je pense peut-\u00eatre qu'il cherche aussi \u00e0 \u00e0 trouver un nouvel \u00e9lectorat puisque l'\u00e9lectorat traditionnel a plut\u00f4t tendance, la lectorat traditionnel ouvrier a plut\u00f4t tendance \u00e0 se tourner vers l'UDC, un de plus en plus on dit que m\u00eame les jeunes votent aussi plus \u00e0 droite maintenant, oui, mais voil\u00e0, donc vous en b\u00e9n\u00e9ficier je je ne sais je ne suis pas vraiment convaincu parce l\u00e0 on parle vraiment, s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 on pas vraiment de jeunes qui, qui sort tout juste de l'\u00e9cole, qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont pas encore forc\u00e9ment d'exp\u00e9rience du terrain qui ont pas d'exp\u00e9rience professionnelle et qui vont devoir se comme les diamants se se se prononcer sur des sujets qui sont, qui sont techniques qui qui touche \u00e0 des \u00e0 des domaines qui n'auront pas, qui n'auront pas exp\u00e9riment\u00e9 et \u00e7a, \u00e0 notre sens et c'est c'est pas coh\u00e9rent oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [90%] :\r\nM\u00eame si on a bien compris, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat n'il s'Rosselet Christ vous \u00eates pr\u00e9sident des jeunes UDC neuch\u00e2telois et Antoine de Montmolin, vice- pr\u00e9sident du parti socialiste neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 d'initiative donc les Neuch\u00e2telois pourront peut-\u00eatre voter sur cette initiative, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de Mogadiscio une soir\u00e9e, une page. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-14T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27467A5A-0675-4879-81E7-20915424A23A", "internalArchiveId": "27467A5A-0675-4879-81E7-20915424A23A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Darbellay, Pr\u00e9sident du PDC;Jean Claude Mailly, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re, syndicat fran\u00e7ais;VignaAn;Vigna, Anne ;Dilma Rousseff, ex-pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, parti travailliste;Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Agile.ch;Isabelle Streuli, responsable de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine de la reproductin au HUGe;BenazePi;HomsiGe;Roger Federer, joueur de tennis;Anun C, Centre de Documentation thailandais sur la Libert\u00e9 d'Expression\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/ VS CONGRES PDC PA) Une \u00e9lection sans suprise donc... \r\nJacques Mely, Christophe Darbellay, seront donc les candidats PDC du Valais romand, candidats \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pour les cantonales de 2017... \r\nIls sont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 par les 1300 membres, pr\u00e9sents au 22e congr\u00e8s du PDCVR, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Conthey... Un congr\u00e8s sans histoire, Yves Terrani... Mais en l'absence de deux personnalit\u00e9s de premier plan... \r\n   56''\r\n(20/ VS CONGRES PDC ITV DARBELLAY) Scores staliniens, donc... De quoi rendre la victoire un peu fade... A vraincre sans p\u00e9ril on triomphe sans gloire dit l'adage... R\u00e9ponse de Christophe Darbellay...  \r\n  51''\r\nChristophe Darbellay interrog\u00e9 par Marie Giovanola\r\nEt un haut-valaisan viendra prochainement compl\u00e9ter le ticket, qui vise \u00e0 conserver les 3 si\u00e8ges du PDC au gouvernement valaisan.\r\n(Stauffer) A Gen\u00e8ve, Eric Stauffer n'a finalement pas d\u00e9mission\u00e9 du Parlement hier soir... \r\nAlors qu'il avait annonc\u00e9 par courrier qu'il quitterait le l\u00e9gislatif ce jeudi; il est finalement revenu en arri\u00e8re. \r\nEt ce, malgr\u00e9 le d\u00e9savoeu de son parti, le Mouvement des citoyens genevois qui ne l'a pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence... Il veut continuer de si\u00e9ger au Grand Conseil... Pour l'instant il le fera en tant qu'ind\u00e9pendant... \r\nEt au Parlement genevois hier, le Grand Conseil s'est prononc\u00e9 sur en faveur d'un brevet f\u00e9d\u00e9ral de policier pour les agents de police municipal... Une majorit\u00e9 compos\u00e9s d'UDC, MCG, PS et ensemble \u00e0 gauche s'est prononc\u00e9 pour le texte...  Gen\u00e8ve est le seil canton qui n'a pas de brevet f\u00e9d\u00e9ral pour ses agents municipaux... Le vote a \u00e9t\u00e9 report\u00e9... Le Conseiller d'Etat Pierre Maudet a refus\u00e9 le d\u00e9bat... Il estim\u00e9 n\u00e9cessaire de parler avec les communes qui devront prendre en charge les co\u00fbts de formation...\r\n(ev.30/FRANCE ITV) *** En France... l'\u00e9chec de la motion de censure de la droite pour faire tomber le gouvernement... \r\n246 d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de cette motion... Il fallait 288 voix... \r\nSon rejet signifie l'adoption en premi\u00e8re lecture et sans d\u00e9bat du projet de loi travail... Le texte passe maintenant au s\u00e9nat... \r\nMais, dans la rue, la contestation est toujours vive... 55 mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans tout le pays, pour protester contre cette r\u00e9forme du code du travail qui vise \u00e0 donner davantage de souplesses aux entreprises... \r\nEn t\u00eate de cort\u00e8ge \u00e0 Paris, Jean Claude Mailly, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re...\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info... Et hier, les manifestations ont \u00e9maill\u00e9es par plusieurs incidents... entre casseurs, manifestants et forces de l'ordre... A Paris, Nantes, Toulouse ou Rennes... Bilan 75 interpellations... \u00a8\r\nDeux nouvelles journ\u00e9e de manifestations sont pr\u00e9vues mardi et jeudi prochain...\r\n(23/ BRESIL ROUSSEF ITV) Autre bras de fer politique, cette fois au Br\u00e9sil...\r\nqui a un nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim... le centriste Michel T\u00e9mer... a appel\u00e9 hier le pays \u00e0 se rassembler derri\u00e8re son gouvernement de salut national... \r\nLe s\u00e9nat a vot\u00e9 hier le d\u00e9part de Dilma Rousseff, pr\u00e9sidente \u00e9cart\u00e9e du pouvoir pour six mois, en vue d'un proc\u00e8s en destitution... Elle est accus\u00e9e d'avoir manipul\u00e9 les comptes publiques...\r\nEntour\u00e9e de ses ministres, de l'ancien pr\u00e9sident Lula, la d\u00e9sormais ex-pr\u00e9sidente de gauche a qualifi\u00e9 sa mise \u00e0 l'\u00e9cart de coup d'Etat... lors d'un discours de d\u00e9part hier...\r\nDilma Rousseff... \r\nLe d\u00e9part de Dilma Rousseff signe la fin de 13 nan\u00e9es de pouvoir de la gauche... Son successeur Michel T\u00e9mer a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un programme lib\u00e9ral pour le pays... Au programme notamment, une r\u00e9forme du syst\u00e8me des retraites...\r\n(05/BE AFFAIRE FEURER PA) Retour en Suisse... Avec cet \u00e9lu UDC blanchi par la justice. \r\nApr\u00e8s l'affaire Legrix \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est au tour du biennois Beat Feurer d'\u00eatre r\u00e9habilit\u00e9. \r\nLe conseiller municipal UDC \u00e9tait sous le coup d'une condamnation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. \r\n\"A tort\", a jug\u00e9 hier la pr\u00e9sidente du tribunal r\u00e9gional Seeland - Jura bernois. \r\nLe verdict tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour l'UDC en pr\u00e9vision des municipales de septembre. Analyse d'Alain Arnaud ...\r\n  51''\r\n(D4/DPI, LES OPPOSANTS ET LA PEUR DE L'EUGENISME PI) Myopathie, mucoviscidose, h\u00e9mophilie... \r\nLe diagnostique pr\u00e9implantatoire doit permettre aux couples qui passent par une f\u00e9condation in vitro d'\u00e9viter de transmettre une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire. \r\nC'est l'un des enjeux de la nouvelle loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e sur laquelle nous votons le 5 juin. \r\nMais la loi ne pr\u00e9cise pas encore exactement quelles maladies sont concern\u00e9es, et c'est justement ce qui inqui\u00e8te les opposants au DPI, Alexandra Richard...\r\n  1'30\r\n((Techniquement, il est tout \u00e0 fait possible de d\u00e9tecter des pr\u00e9dispositions au diab\u00e8te ou un strabisme. C'est la crainte des opposants: qu'on d\u00e9rive progressivement vers une s\u00e9lection excessive des embryons. Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Agile.ch, la fa\u00eeti\u00e8re des organisations d'aide aux handicap\u00e9s:\r\nSON\r\nQuelles maladies int\u00e9grer ou non? Ce sera \u00e0 pr\u00e9ciser par la suite. Par exemple, via un catalogue, comme le font plusieurs pays europ\u00e9ens qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 le DPI. Isabelle Streuli, responsable de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine de la reproductin au HUGe, privil\u00e9gie plut\u00f4t un mod\u00e8le qui permette de d\u00e9cider au cas par cas:\r\nSON\r\nCatalogue de maladies, comit\u00e9 pluridisciplinaire: la solution sera d\u00e9finie plus tard, dans les ordonnances d'application, si la loi est accept\u00e9e le 5 juin.))\r\n(21/ UE MULTINATIONALE ANTI EVASION FISCALE PA) Une offensive contre l'opacit\u00e9 fiscale des multinationales... \r\nLe Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 hier l'obligation pour les multinationales implant\u00e9es en Europe de publier leurs r\u00e9sultats financiers et le montant des imp\u00f4ts vers\u00e9s pays par pays... \r\nUn ensemble de r\u00e8gles adopt\u00e9 en plein scandale des Panama Papers...\r\nPierre Benazet... \r\n   51''\r\n(13/ FEDERER KO ROME  ITV FEDERER) Roger Federer sera-t-il r\u00e9tabli pour Roland Garros qui commence dans exactement 9 jours?\r\nC'est \u00e9videmment LA grande question apr\u00e8s son \u00e9limination hier en huiti\u00e8me de finale du tournoi de Rome. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 battu en deux sets par l'Autrichien Dominic Tim. Score 7-6, 6-4....m\u00eame s'il veut rester positif, une chose est s\u00fbr: dans cet \u00e9tat l\u00e0, il ne jouera pas \u00e0 Paris. Roger Federer...\r\n  26''\r\nRoger Federer avec Georges Homsi\r\nTimea Bacsinszky est  donc la seule repr\u00e9sentante suisse en quart de finale de Rome. La Vaudoise a battu hier en 3 sets l'Espagnole Carla Suarez Navarro. \r\nElle affronte aujourd'hui une autre Espagnole, Garbine Muguruza. \r\nPar contre, Stan Wawrinka s'est inclin\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Argentin Juan Monaco.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore du gris et des pluies pour ce jeudi... Elles seront soutenues le matin, plus \u00e9parses l'apr\u00e8s midi. La limite des chutes de neige se situe vers 2000 m\u00e8tres. Temp\u00e9ratures, 10 degr\u00e9s en plaine, 14 au maximum et du vent en montagne... \r\nUn temps maussade aussi pour samedi, le soleil revient dimanche, malgr\u00e9 quelques pluies...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Aujourd'hui le temps restera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations qui seront encore fr\u00e9quentes\r\ndurant la matin\u00e9e. Elles deviendront plus \u00e9parses l'apr\u00e8s-midi. Le long des Pr\u00e9alpes et des Alpes\r\nbernoises on attend plus de 20 mm de pr\u00e9cipitations, sous forme de neige au-dessus de 1800 \u00e0\r\n2000 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront peu sous cette grisaille avec un 10\u00b0 \u00e0 l'aube et 14\u00b0 au\r\nmeilleur de la journ\u00e9e. \r\nSamedi, le ciel restera nuageux le matin avec encore quelques pr\u00e9cipitations,\r\nqui seront soutenues le long Pr\u00e9alpes et des Alpes bernoises. Dans l'apr\u00e8s-midi elles cesseront\r\nprogressivement depuis le nord-ouest et des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont sur le Plateau. Les\r\ntemp\u00e9ratures resteront sous les normes saisonni\u00e8res, avec 9\u00b0 au petit matin et 13 \u00e0 15\u00b0 dans\r\nl'apr\u00e8s-midi. \r\nDimanche, le soleil fera un retour plus marqu\u00e9 malgr\u00e9 des temp\u00e9ratures encore\r\nfra\u00eeches.\r\n(D22/LA THAILANDE GLISSSE VERS LA DICTATURE)  SON 0'49''\r\n((TRAD Le gouvernement actuel a \u00e9dict\u00e9 de nombreuses lois limitant la libert\u00e9 d'expression. Les autorit\u00e9s thailandaises affirment que celles-ci sont necessaires pour contr\u00f4ler la situation et mettre fin aux violences et aux divisions au sein de la soci\u00e9i\u00e9 thailandaise.  Mais en observant les faits sur le terrain, on peut craindre que soient vis\u00e9s non seulement des politiciens, mais aussi des citoyens ordinaires qui expriment simplement leurs sentiments ou opinions personnelles sur internet.  Des personnes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de l\u00e8se-majest\u00e9, le nombre de cas a augment\u00e9, et n'importe qui peut faire l'objet de poursuites.... En ce sens, on ne peut pas nier que cela engendre un climat de peur parmi la population))\r\n SON 0'29''\r\n((TRAD On peut voir que la nouvelle Constitution est r\u00e9dig\u00e9e en sorte de r\u00e9duuire le pouvoir des politiciens \u00e9lus. Depuis 2 ans, la junte a promulgu\u00e9 un certain nombre d'ordres et de d\u00e9clarations ayant force de lois. Et ces lois vont rester dans le syst\u00e8me l\u00e9gal thailandais m\u00eame quand il n'y aura plus de gouvernement militaire, \u00e0 moins que la nouvelle \u00e9quipe dirigeante ne propose leur r\u00e9vocation. Si le prochain gouvernement s'av\u00e8re d\u00e9pourvu du courage moral n\u00e9cessaire pour cela, eh bien \u00e0 mon sens il n'y aura plus \u00e0 esp\u00e9rer que la situation s'am\u00e9liore ici, m\u00eame si des \u00e9lections sont organis\u00e9es.))", "durationSec": 850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite / JDM_2016-05-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite / JDM_2016-05-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7702165", "ece-7702147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T08:36:28Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ce journal de Blandine L\u00e9vite des scores staliniens pour Jacques Milliez Christophe Darbellay des d\u00e9sign\u00e9 hier soir par le PDC du Valais Romand, ils sont donc les candidats officiels de leur parti dans la course au Conseil d'\u00c9tat valaisan dans cette \u00e9lection sans risque, hier, la victoire n'a -t-elle pas manquer un peu de saveur, r\u00e9ponse de Christophe Darbellay dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nDans 20 minutes avec le 5\u00e8me et dernier rendez- vous de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la nouvelle ligne ferroviaire alpine qui sera inaugur\u00e9 le 1er juin sous le Gothard qu'est -ce que ce tunnel va vraiment changer, notamment pour les Romands rendez- vous avec notre correspondante au sud des Alpes Nicole della pieds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nLa France dans la rue hier contre la loi travail mobilisation un peu moins importante cette fois, m\u00eame si le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 sans d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la motion de censure de la droite, elle doit encore, il doit encore passer au S\u00e9nat, ce texte, vous l'entendrez pour les syndicats hostiles au projet, le combat va continuer, ils promettent de nouvelles journ\u00e9es de mobilisation, l'appel \u00e0 l'unit\u00e9 et du nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien par int\u00e9rim, Michel T\u00e9mer, maire et la sortie de sc\u00e8ne de Dilma Rousseff, \u00e9cart\u00e9 du pouvoir par le S\u00e9nat dans son discours d'adieu devant des partisans, tr\u00e8s \u00e9mu, l'ex- pr\u00e9sidente est rest\u00e9e combative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nLe passage des anciens sportifs au statut de dirigeants n'est pas toujours ais\u00e9 l'affaire Platini est venu nous rappeler cette semaine des difficult\u00e9s de la reconversion sont souvent sous- estim\u00e9e, c'est ce que nous dira Herv\u00e9 Borsier dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nPoint \u00e9lection sans surprise dont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [90%] :\r\nQue Jacques Mellick Christophe Darbellay seront les candidats PDC du Valais Romand, candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat pour les cantonales de 2017, ils sont, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 une entre majorit\u00e9 par les 1300 membres pr\u00e9sents \u00e0 ce 22\u00e8me congr\u00e8s du PDC VR, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 compter un congr\u00e8s sans histoire, Yves Terrani, mais en l'absence de 2 personnalit\u00e9s de 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nMaurice Tornay tout d'abord retenu \u00e0 Glaris par ses obligations de vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des chefs cantonaux des finances, celui qui a annonc\u00e9 le mois dernier qu'il ne briguerait pas un 3\u00e8me mandat au Conseil d'\u00c9tat valaisan a cependant d\u00e9livr\u00e9 un message vid\u00e9o \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas de Nicolas Voide, pr\u00e9sident pour quelques heures encore du Grand Conseil valaisan et qui s'est excus\u00e9, une absence qui a soulev\u00e9 pas mal de remarques parfois acerbes dans la salle tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidat au Conseil d'\u00c9tat mais barr\u00e9 dans son District par Christophe Darbellay, Nicolas Voide avait annonc\u00e9 fin mars qu'il renon\u00e7ait \u00e0 se pr\u00e9senter, \u00e9voquant l'impossibilit\u00e9 de rattraper le retard pris \u00e0 vouloir respecter les institutions et les personnalit\u00e9s en place et cela alors que Maurice Tornay n'avait pas encore annonc\u00e9 son retrait, visiblement, Nicolas Voide, a voulu montrer hier soir qu'il encore de la peine \u00e0 dig\u00e9rer une pr\u00e9f\u00e9rence de son parti pour Christophe Darbellay pour le reste, le congr\u00e8s de compter a enregistr\u00e9 des scores staliniens, donc, pour ce qui concerne le nouveau programme politique du parti que pour le choix d'une liste ferm\u00e9e pour le Conseil d'\u00c9tat ou encore la d\u00e9signation du duo M\u00e9li'Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\nScore stalinien, donc, de quoi rendre la victoire un peu fade \u00e0 vaincre sans p\u00e9ril, triomphe sans gloire, c'est ce que dit l'adage, r\u00e9ponse de Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [90%] :\r\nNon je crois pas parce qu'on est aujourd'hui dans une \u00e9tape d'une campagne \u00e9lectorale c'est le d\u00e9but de la campagne \u00e9lectorale et non la fin on aura en Ang\u00e9lique, puissent -ils en mars 2017, il faudra se battre pour \u00e7a, pour pr\u00e9senter des projets convaincant \u00e0 la population valaisanne qui a des attentes tr\u00e8s fortes et je crois pas qu'on puisse s'arr\u00eater \u00e0 ce genre de constat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:17) [83%] :\r\nMa vie toutes ces tables avec des \u00e9crits Christophe tous les gens que vous alliez mobilis\u00e9s pour votre soutien, qui n'aura finalement \u00e9t\u00e9 pas utile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [87%] :\r\nJe crois pas qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 utile, sinon on aurait sans doute une autre assembl\u00e9e ce soir, je pense que ce soutien est absolument indispensable, on a effectivement mobilis\u00e9s au sein du parti au sein des du PDC une vall\u00e9e romans mais aussi acquis de nouveaux membres, des personnes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique, donc c'est un bel \u00e9v\u00e9nement on a \u00e9videmment r\u00e9serv\u00e9 quelques tables, je crois qu'on a un peu plus d'exp\u00e9rience, il y a quelques ann\u00e9es, et puis il fallait qu'tables devant la salle sur la droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [92%] :\r\nChristophe Darbellay, interrog\u00e9 par Marie Durban Aulas et un haut- valaisan viendra prochainement compl\u00e9ter le ticket qui vise \u00e0 conserver les 3 si\u00e8ges du PDC au gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nGen\u00e8ve, suite du feuilleton \u00c9ric Stauffer n'a finalement pas d\u00e9mission\u00e9 du Parlement hier soir comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [92%] :\r\nAlors qu'il avait annonc\u00e9 par courrier qu'il quitterait le l\u00e9gislatif, ce jeudi, il est finalement revenu en arri\u00e8re, et ce malgr\u00e9 le d\u00e9saveu de son parti, le Mouvement des citoyens, Genevois, qui n'a pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, il veut donc continuer de si\u00e9ger au Grand Conseil, pour l'instant, il le fera en tant qu'ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nParlement Genevois hier le Grand Conseil s'est prononc\u00e9 donc en faveur d'un brevet f\u00e9d\u00e9ral de policier pour les agents de police municipaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [93%] :\r\nUne majorit\u00e9 compos\u00e9s d'UDC MCG PS et Ensemble \u00e0 gauche s'est donc prononc\u00e9 pour ce texte, Gen\u00e8ve est le seul canton qui n'a pas de brevet f\u00e9d\u00e9ral pour ses agents municipaux, le vote a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet a refus\u00e9 le d\u00e9bat, il estime n\u00e9cessaire de parler avec les communes, qui devront prendre en charge les co\u00fbts de formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [96%] :\r\nEn France, maintenant, l'\u00e9chec de la motion de censure de la droite pour faire tomber le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [94%] :\r\n246 d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de cette motion, il en fallait 288 son rejet signifie l'adoption en premi\u00e8re lecture et sans d\u00e9bat du projet de loi travail le texte passe maintenant au S\u00e9nat, mais dans la rue, la contestation est toujours vive 55000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans tout le pays pour protester contre sa requ\u00eate, r\u00e9forme du code du travail, qui vise \u00e0 donner davantage de souplesse aux entreprises en t\u00eate des cort\u00e8ges \u00e0 Paris Jean-Claude Mailly, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Force ouvri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [84%] :\r\nJe viens d'avoir Toulouse par exemple, o\u00f9 les syndicats annoncent 12000 manifestants c'est pas mal, hein, donc c'est, je pense que le 49 3 attise la col\u00e8re, voil\u00e0 la col\u00e8re les du \u00e0 quoi les du gouvernement lib\u00e9rien ont envie de rien voir etc, c'est vrai, c'est les 3 petits singes voil\u00e0, rien \u00e0 voir et \u00e0 entendre et \u00e0 dire quoi, voil\u00e0 donc il maintient une logique est une logique n\u00e9olib\u00e9rale destructrice de droits sociaux, je pense notamment \u00e0 tout ce qui touche \u00e0 la version de la hi\u00e9rarchie des normes, donc je rappelle qu'un seul syndicat sur les syndicats repr\u00e9sentatifs sur les 5 et pour donc on veut que le gouvernement change et c'est pas parce que il utilise l'oukase constitutionnel du 49 3 que les choses sont r\u00e9gl\u00e9es, il y a le S\u00e9nat il y a une 2\u00e8me lecture tout \u00e7a n'est pas fini, tout \u00e7a n'est pas \u00e9crit, c'est pas parce que on sort du tiroir un canon \u00e0 49 3 que tout est r\u00e9gl\u00e9, lois sont faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info et hier, les manifestations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9es par plusieurs incidents entre casseurs manifestants, forces de l'ordre \u00e0 Paris, Nantes, Toulouse ou Rennes, bilan 75 interpellations, 2 nouvelles journ\u00e9es de manifestations sont pr\u00e9vues mardi et jeudi prochain, autre bras de fer politique cette fois au Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, qui a un nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim, le centriste Michel qui a appel\u00e9 hier le pays \u00e0 se rassembler derri\u00e8re son gouvernement de salut national et le S\u00e9nat a vot\u00e9 hier le d\u00e9part de Dilma Rousseff, pr\u00e9sidente \u00e9cart\u00e9e du pouvoir pour 6 mois en vue d'un proc\u00e8s en destitution, elle est accus\u00e9e d'avoir manipul\u00e9 les comptes publics, entour\u00e9 de ses ministres de l'ancien pr\u00e9sident Lula, elle a d\u00e9sormais ex- pr\u00e9sidente de gauche a qualifi\u00e9 sa mise \u00e0 l'\u00e9cart de coup d'\u00c9tat lors d'un discours de d\u00e9part hier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [76%] :\r\nAu Cristal Zorro, nos pens\u00e9es \u00e0 ceux d'une histoire, le web et un agent, ce qui est dangereux avec ce proc\u00e8s de destitution, ce n'est pas que monument clart\u00e9, ce qui est en jeu, c'est le respect des urnes \u00e2ge conquis, ce qui est en jeu, ce sont les conqu\u00eates sociales de ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es partent dans poser \u00e7a on pour enfant malade depuis mon \u00e9lection, une partie de l'opposition non que vous comptez jeudi de la d\u00e9faite et plong\u00e9 le pays dans un \u00e9tat permanence dans stabilit\u00e9 politique, ils ont p\u00each\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9conomique du pays voisin, aucune n'avait pour seul objectif de prendre par la force ce qu'ils n'ont pas agi par le surnom JDM \u00e7a, mon gouvernement a \u00e9t\u00e9 la cible d'un intense et incessantes sabotage le budget qui fait \u00e9videmment et de nous emp\u00eacher de gouverner ainsi pour cr\u00e9er un d'un environnement propice, moi je viens du point Pitiot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [95%] :\r\nEn revanche, le d\u00e9part de Dilma Rousseff signe la fin de 13 ann\u00e9es de pouvoir de la gauche, son successeur, Michel T\u00e9mer rend d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un programme lib\u00e9ral pour le pays, au programme notamment une r\u00e9forme du syst\u00e8me des retraites retour en Suisse avec cet \u00e9lu UDC blanchi par la justice apr\u00e8s l'affaire Legrix \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est au tour du biennois b\u00e9ate Feurer d'\u00eatre r\u00e9habilit\u00e9 le conseiller municipal UDC \u00e9tait sous le coup d'une condamnation p\u00e9nale pour violation du secret de fonction \u00e0 tort, a jug\u00e9 hier la pr\u00e9sidente du tribunal r\u00e9gional Seeland Jura bernois, le verdict tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour l'UDC en pr\u00e9vision des municipales de septembre analyse d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [92%] :\r\nC'est l'histoire de l'arroseur arros\u00e9, lorsqu'elle avait \u00e9clat\u00e9 il y a un an et de 1000 affaires, Federer avait plong\u00e9 l'\u00e9lu UDC dans un ouragan, dont on peut penser qu'il s'en rel\u00e8verait beaucoup r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission imm\u00e9diate, on l'accusait d'incomp\u00e9tence profond de n\u00e9gligence, d'abus de pouvoir et l'UDC de crier au lynchage politique dans un climat comparable \u00e0 celui qui r\u00e9gnait \u00e0 la Chaudefond avec l'affaire Legrix, mais ici comme l\u00e0- bas, avec le temps, les enqu\u00eates, les audiences en justice les accus\u00e9s se retrouve blanchi et sans doute aussi grandi au d\u00e9triment de leurs accusateurs qui se font tout petits, l'UDC au pouvoir voil\u00e0 longtemps que c'est une r\u00e9alit\u00e9 dans bien des villages de Suisse, mais dans les villes, \u00e7a reste rare et les nouveaux \u00e9lus sont confront\u00e9s \u00e0 la m\u00e9fiance de leurs coll\u00e8gues d'ex\u00e9cutif au risque, parfois, pour ces derniers de voir leur vigilance se retourner contre eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [94%] :\r\nMyopathie, mucoviscidose, h\u00e9mophilie le diagnostic pr\u00e9implantatoire, doit permettre aux couples qui passe par une f\u00e9condation in vitro, d'\u00e9viter de transmettre une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire, c'est l'un des enjeux de la nouvelle loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, sur laquelle nous votons le 5 juin mais la loi ne pr\u00e9cise pas encore exactement quelles maladies seront concern\u00e9s et c'est justement ce qui inqui\u00e8te les opposants au DPI Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [96%] :\r\nTechniquement, il est tout \u00e0 fait possible de d\u00e9tecter des pr\u00e9dispositions au diab\u00e8te ou un strabisme, c'est la crainte des opposants qu'on d\u00e9rive progressivement vers une s\u00e9lection excessive des embryons, Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Point CH la fa\u00eeti\u00e8re des organisations d'aide aux handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:53) [85%] :\r\nJusqu'o\u00f9 \u00e7a va, qui d\u00e9cide qu'est -ce qui va devenir une maladie grave ou pas, personne ne peut le dire ni l\u00e9gislateur personne et \u00e7a, c'est vraiment un facteur inqui\u00e9tant lorsqu'on sait par exemple qu'en Angleterre, le DPI, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue, maintenant on peut diagnostiquer le strabisme, vous imaginez alors \u00e7a c'est un des pays du confort et c'est \u00e7a qu'on voudrait pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:12) [91%] :\r\nQuelles maladies int\u00e9grer ou non, \u00e7a sera \u00e0 pr\u00e9ciser par la suite, par exemple via un catalogue comme le font plusieurs pays europ\u00e9ens qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 le DPI, Isabelle Streuli, responsable de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine de reproduction ou \u00e0 s'user privil\u00e9gie plut\u00f4t un mod\u00e8le qui permette de d\u00e9cider au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:29) [89%] :\r\nPlut\u00f4t qu'en catalogue parce qu'il y a toujours les cas de figure de la maladie orpheline, a des maladies manifestation qui sont variables d'une personne \u00e0 l'autre, donc je pense que c'est important de prendre des d\u00e9cisions au cas par cas, selon une situation individuelle de faire des comit\u00e9s de discussion multidisciplinaire par rapport \u00e0 des cas bien pr\u00e9cis dans lequel nous aurions l'avis des sp\u00e9cialistes de la maladie, des g\u00e9n\u00e9ticiens, des gyn\u00e9cologues de m\u00e9decine de la reproduction pour prendre une d\u00e9cision au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:58) [95%] :\r\nCatalogue de maladies comit\u00e9 pluridisciplinaire, la solution sera d\u00e9finie plus tard dans les ordonnances d'application si la loi est accept\u00e9e le 5 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [97%] :\r\nUne offensive contre l'opacit\u00e9 fiscale des multinationales, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 hier l'obligation pour les multinationales implant\u00e9es en Europe de publier leurs r\u00e9sultats financiers et le montant des imp\u00f4ts vers\u00e9s, pays par pays, un ensemble de r\u00e8gles adopt\u00e9 en plein scandale des Panama Peppers Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [93%] :\r\nAvec ce vote, la voie est d\u00e9sormais ouverte dans l'UE \u00e0 la surveillance rapproch\u00e9e des imp\u00f4ts des grandes multinationales, elles devront fournir un nombre cons\u00e9quent de renseignements sur leur chiffre d'affaires, leurs b\u00e9n\u00e9fices leur assiette fiscale ou les imp\u00f4ts qu'elles ont pay\u00e9, si elles ont, ne serait -ce qu'une filiale dans un pays de l'Union europ\u00e9enne, cela permettra \u00e0 chacun des 28 de recouper les informations avec comme objectif de leur permettre \u00e9ventuellement de r\u00e9cup\u00e9rer des rentr\u00e9es fiscales en r\u00e9clamant des arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, les partis de gauche, regrette que le texte n'aille pas plus loin, ils auraient aim\u00e9 que plus d'entreprises soient concern\u00e9s en l'\u00e9tat, quelque 6500 multinationales sont affect\u00e9s, car le texte ne tient compte que de celles dont le chiffre d'affaires est sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9quivalent de 816 millions de francs, les socialistes auraient aim\u00e9 abaisser la barre \u00e0 l'\u00e9quivalent de 44 millions de francs pour toucher ainsi une vingtaine de milliers d'entreprises Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [93%] :\r\nRoger Federer sera -t-il r\u00e9tabli pour Roland Garros qui commence dans 9 jours exactement, c'est \u00e9videmment la grande question apr\u00e8s son \u00c9milie mination hier en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Rome, il a \u00e9t\u00e9 battu en 2 sets par l'Autrichien Dominic Tim score 7 6 6 4 m\u00eame s'il veut rester positif, une chose est s\u00fbre : dans cet \u00e9tat -l\u00e0, il ne jouera pas \u00e0 Paris, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [86%] :\r\nComme \u00e7a, je vais pas jouer, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que ben c'est comme avant une montagne comme \u00e7a je sais, je vais pas je vais pas l\u00e0 mais je sais aussi que je vais mieux me sentir dans 10 jours, qu'aujourd'hui, voil\u00e0, alors c'est pour \u00e7a que, forc\u00e9ment, je suis confiant et positif dans ma t\u00eate que je vais r\u00e9cup\u00e9rer mon je vais pouvoir m'entra\u00eener \u00e0 100 pourcent appr\u00e9cient appr\u00e9cient ces 3 jours, 5 jours une semaine \u00e7a je sais pas encore, mais \u00e7a c'est l'objectif pour le prochain des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [90%] :\r\nRoger Federer avec Georges ainsi Tim\u00e9a Bachinski et donc la seule repr\u00e9sentante suisse en quart de finale de Rome, la Vaudoise a battu hier en 3 sets l'espagnole Carla Souharez Navarro elle affronte aujourd'hui une autre espagnole Garbine Montebourg par contre Stan Wawrinka s'est inclin\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'argentin Juan Monaco hockey sur glace en piti\u00e9, la Russie a atomis\u00e9 le Danemark 10 ans jeudi aux championnats du monde de hockey sur glace qu'elle organise la Russie, futur adversaire de la Suisse demain et qui pourra en plus compter sur 2 renforts de poids Ovetchkin et Quds Net sauf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [86%] :\r\nVu ce qui ne s'est pas la porte qui s'est quasiment les meilleurs joueurs du monde oui Celta, on esp\u00e8re que la souffrance par atomis\u00e9e par la Russie mais enfin \u00e0 garder ce match merci beaucoup Blandine L\u00e9vite Les une de la presse dans un instant encore du gris et des pluies pour ce vendredi, elles seront soutenues le matin plus \u00e9parses l'apr\u00e8s- midi, limite des chutes de neige se situe vers 2000 m\u00e8tres temp\u00e9ratures 10 en plaine 14 au maximum cet apr\u00e8s- midi avec du vent en montagne, un temps maussade aussi pauvres demain samedi le soleil revient dimanche malgr\u00e9 quelques pluies. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nadas, Niki", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A644E45C-0755-4B11-963D-182A5179317C", "internalArchiveId": "A644E45C-0755-4B11-963D-182A5179317C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Convoi humanitaire stopp\u00e9 en Syrie, les explications du CICR", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Un convoi humanitaire qui devait acheminer une aide internationale s'est vu refuser l'acc\u00e8s au fief rebelle de Daraya en Syrie. L'interview de Robert Mardini, directeur r\u00e9gional pour le Moyen-Orient au CICR.\r\n\r\n* * Convoi humanitaire stopp\u00e9 en Syrie, les explications du CICR  \r\nUn convoi charg\u00e9 d'une aide humanitaire devait entrer hier dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Daraya, au sud-ouest de Damas.Ce devait \u00eatre la premi\u00e8re livraison d'aide alimentaire depuis 2012 dans ce bastion rebelle, encercl\u00e9 par le r\u00e9gime syrien. Or, le convoi a \u00e9t\u00e9 interdit d'acc\u00e8s, annonce le CICR...\r\nBonsoir Robert Mardini... Vous \u00eates Directeur r\u00e9gional pour le Moyen-Orient au CICR\r\nL'ONU affirmait hier que le convoi allait pouvoir enfin p\u00e9n\u00e9trer dans cette ville ou des milliers de gens sont priv\u00e9s de nourriture .qu'est-ce qui a fait capoter les choses\u00a0? \r\nla faute aux rebelles ou au r\u00e9gime\u00a0? (les 2 apparemment)\r\nquelle est la situation \u00e0 Daraya concr\u00e8tement\u00a0?\r\nOn a l'impression que les discussions politiques se multiplient \u00e0 l'ONU (entre de Mistura et les diverses parties), les annonces aussi (l'Onu fait r\u00e9guli\u00e8rement des points presse sur l'aide humanitaire) .or sur le terrain, la situation ne s'am\u00e9liore pas.\r\nAu contraire, elle empire m\u00eame. comme du c\u00f4t\u00e9 de Homs... (nouvelle zone assi\u00e9g\u00e9e)\r\nY'a-t-il un objectif clair de la part du r\u00e9gime d'assi\u00e9ger les zones, de laisser les gens mourir de faim, de bombarder les h\u00f4pitaux.c'est une vraie strat\u00e9gie\u00a0?\r\nUne r\u00e9union internationale est pr\u00e9vue mardi \u00e0 Vienne pour \u00e9voquer la Syrie.vous avez des attentes par rapport \u00e0 ce genre de sommet\u00a0? \u00e7a peut faire bouger les choses\u00a0?\r\nEst-ce que vous constatez de plus en plus de violences de la part des rebelles ? Ce matin, Amnesty \u00e9voquait m\u00eame des \"crimes de guerre\" commis par certains groupes d'opposition...\r\nSentiment d'\u00e9chec ?\r\nParfois, est-ce que vous perdez espoir\u00a0?", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Convoi humanitaire stopp\u00e9 en Syrie, les explications du CICR / FOR_2016-05-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.05.2016"], "alternativeSummary": ["Un convoi humanitaire qui devait acheminer une aide internationale s'est vu refuser l'acc\u00e8s au fief rebelle de Daraya en Syrie. L\u2019interview de Robert Mardini, directeur r\u00e9gional pour le Moyen-Orient au CICR."], "variantIds": ["ece-7702125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T08:15:31Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a un convoi charg\u00e9 d'une aide humanitaire devait entrer hier dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Daraya c'est au sud- ouest de Damas, ce devait \u00eatre la premi\u00e8re livraison d'aide alimentaire depuis 2012 dans ce bastion rebelle encercl\u00e9 par le r\u00e9gime syrien, or le convoi a \u00e9t\u00e9 interdit d'acc\u00e8s, annonce le CICR, bonsoir Robert Mardini bonsoir, vous \u00eates, Directeur r\u00e9gional pour le Moyen-Orient au CICR l'ONU, a affirm\u00e9 hier que le convoi allait pouvoir enfin p\u00e9n\u00e9trer dans cette ville o\u00f9 des milliers de gens sont priv\u00e9s de nourriture qu'est -ce qui a fait capoter les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [92%] :\r\nMalheureusement, apr\u00e8s 7 heures de n\u00e9gociations, sur place, nos \u00e9quipes ont finalement d\u00e9cid\u00e9 qu'il valait mieux de rentrer que de rentrer que de rentrer \u00e0 la base que de que de d\u00e9livrer \u00e0 moiti\u00e9, ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu de donner aux populations qui effectivement avait avait besoin de tout, donc c'est cette ville de Daraya avait 78000 personnes en 2005, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 4000 \u00e0 6000 personnes qui vivent actuellement dans des conditions atroces et intenable, ils avaient besoin de absolument tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nMais qu'est -ce qui a fait capoter pr\u00e9cis\u00e9ment la livraison, vous dites que vous auriez pu livrer la moiti\u00e9 de l'aide, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [88%] :\r\n\u00e9videmment, il y avait des discussions pour r\u00e9duire ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu d'envoyer \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ville et et pour nous, c'\u00e9tait totalement inacceptable de d\u00e9charger du lait en poudre pour pour enfants aid\u00e9s et du mat\u00e9riel m\u00e9dical qui \u00e9tait, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour l'h\u00f4pital, le seul h\u00f4pital qui existe \u00e0 \u00e0 Daraya qui accueille, qui a que du mat\u00e9riel m\u00e9dical qui est p\u00e9rim\u00e9 de 2012 et 2013. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [84%] :\r\nDonc, cette aide n'aurait pas \u00e9t\u00e9 plus utile que \u00e7a c'\u00e9tait pas \u00e7a l'urgence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [87%] :\r\nRentr\u00e9e avec des vaccins n'\u00e9tait n'\u00e9tait tout simplement pas pertinent pas acceptable et c'\u00e9tait un affront conseiller aux populations qui sont, qui sont dans le besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [87%] :\r\nQui, qui est fautif pour \u00e7a est -ce que ce sont les rebelles ou est -ce que c'est le r\u00e9gime syrien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [89%] :\r\nVous savez ce ce convoi \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 disons plus Greenlight et par toutes les par toutes les parties malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [78%] :\r\nPr\u00e9sent sur le feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [92%] :\r\nOn a re\u00e7u le feu Vert, pardon, de toutes les parties, mais entre les feux verts des capitales et ce qui se passe sur le terrain, au niveau des diff\u00e9rents Checkpoint, qu'il y a toujours un un foss\u00e9 et l\u00e0, \u00e7a n'a pas pu, \u00e7a n'a pas march\u00e9 donc notre convoi a d\u00fb rebrousser chemin, on essaie en ce moment de de retourner on on va ren\u00e9gocier pour pouvoir entrer, pas seulement une fois mais plusieurs fois, parce que cette ville a besoin de tout, y compris de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [96%] :\r\nDonc vous avez tout de m\u00eame l'espoir ces prochains jours de pouvoir apporter cette aide hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [87%] :\r\nAbsolument, absolument, on on on baisse jamais les bras en Syrie on doit toujours renouvel\u00e9 les efforts pour que \u00e7a marche et c'est pas la premi\u00e8re fois quand convoi ne peut pas aboutir m\u00eame et nos \u00e9quipes sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 essayer \u00e0 envoyer l'aide n\u00e9cessaire dans cette, dans cette localit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nRobert Mardini quels \u00e9chos avez -vous de la situation \u00e0 Daraya actuellement, comment se passe la vie pour les les quelque 4000 habitants, je crois que vous avez dit qu'il est qu'il y a il y habite encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [90%] :\r\nLa situation est intenable, d\u00e9j\u00e0 c'est une ville qui n'a plus vu ni l'eau potable \u00e9lectricit\u00e9 pendant 3 ans, on a des informations que pour faire marcher les quelques pompes les populations br\u00fble du plastique est -ce \u00e0 cause des troubles respiratoires, le seul h\u00f4pital qui qui existe n'a absolument aucun mat\u00e9riel m\u00e9dical et aucun, aucun m\u00e9dicament qui est qui est qui et qui est utilisable, y a que 4 m\u00e9decins un dentiste 3 infirmi\u00e8res pour toute la population, donc \u00e7a fonctionne absolument pas les enfants vivent dans le dans le traumatisme des bombardements et la peur continue, ils peuvent plus jouer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils vivent en souterrain, toute la population est traumatis\u00e9 par 3 ans de combat ininterrompu d'une rare intensit\u00e9, on parle de de milliers de bombardements sur cette sur cette petite ville \u00e0 20 minutes de Damas, mais les conditions sont vraiment sont vraiment pris par rapport \u00e0 la nourriture, la population essayer de de cultiver des des salades, aider, aider et du persil le de l'\u00e9pinard, qui est de loin pas suffisamment d'un point de vue nutritionnel, on a des rapports de de cas de malnutrition aigu\u00eb, donc la population vit un calvaire et continuer \u00e0 vivre ce calvaire, on s'y lancer, c'est pas par manque d'avoir essay\u00e9 de d'acc\u00e9der \u00e0 cette localit\u00e9, mais cela ne fait que que que renforcer notre motivation de r\u00e9essayer est d'\u00eatre t\u00eatu comme nous le sommes pour pouvoir aider ces ces populations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nVous voulez t\u00eatu, vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9, il n'emp\u00eache, lorsqu'on voit la situation sur place que vous avez d\u00e9crite, lorsqu'on sait qu'il y a bien des discussions politiques \u00e0 l'ONU il y a des annonces aussi des points presse sur l'aide humanitaire, la situation bouge pas beaucoup sur le terrain est -ce que vous n'avez pas tout de m\u00eame, parfois, \u00e0 titre personnel, un sentiment d'\u00e9chec, on n'y arrive pas \u00e0 aider les populations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [91%] :\r\nIl faut quand m\u00eame faire la part des choses ces derniers mois on a, on a pu presque tripl\u00e9 ce qu'on fait dans sur l'ensemble du territoire syrien il y a \u00e9norm\u00e9ment de besoins nos coll\u00e8gues du Croissant rouge syrien nos d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, les coll\u00e8gues d'autres organisations onusiennes ont pu faire une vraie diff\u00e9rence dans nombre dans de nombreuses localit\u00e9s similaire \u00e0 Daraya, alors \u00e9videmment il faut rester modeste parce que \u00e7a reste une fraction de ce qui est n\u00e9cessaire dans un pays qui est totalement exempt\u00e9s et o\u00f9 les combats malheureusement ont repris de plus belle, donc oui, chaque jour, nos \u00e9quipes nous parle de frustration, mais il y a des jours aussi o\u00f9 il parle de grande motivation parce que ils peuvent voir la diff\u00e9rence qu'il faut qu'ils peuvent faire chez les gens, mais cela ne ne sens pas le postulat de base, c'est que si l'aide humanitaire ne va pas r\u00e9soudre probl\u00e8me et seule une solution politique pourra arr\u00eater tout \u00e7a. \r\nElle est n\u00e9cessaire plus que jamais en attendant que la solution politique soit l\u00e0, il est, il est aussi grand temps que les parties au conflit respecte le minimum d'humanit\u00e9 dans ce contexte et respecte les lois de la guerre, le droit international m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [91%] :\r\nC'est votre appel en tant qu'humanitaire, merci beaucoup, Robert Mardini, directeur r\u00e9gional pour le Moyen-Orient au CICR, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mardini, Robert", "role": "chef des op\u00e9rations du CICR pour le Proche et Moyen-Orient", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-689A7EF1-7BAC-4E71-9FE2-057131B64AA8", "internalArchiveId": "689A7EF1-7BAC-4E71-9FE2-057131B64AA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ce qui fait l'histoire", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "\"Historique!\" Le qualificatif est employ\u00e9 souvent \u00e0 tort et \u00e0 travers dans les m\u00e9dias. Mais quels \u00e9v\u00e9nements l'histoire retiendra-t-elle vraiment du flot incessant de l'actualit\u00e9? Qu'est-ce qui fait qu'un \u00e9v\u00e9nement est historique ou pas? Que retenons-nous dans nos m\u00e9moires? \r\nAutant de questions que nous abordons avec Stefanie Prezioso, professeure associ\u00e9e \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales (IEPHI) de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * \"Historique!\" Le qualificatif est employ\u00e9 souvent \u00e0 tort et \u00e0 travers dans les m\u00e9dias. Mais quels \u00e9v\u00e9nements l'histoire retiendra-t-elle vraiment du flot incessant de l'actualit\u00e9? Qu'est-ce qui fait qu'un \u00e9v\u00e9nement est historique ou pas? Que retenons-nous dans nos m\u00e9moires? \r\nAutant de questions que nous abordons avec Stefanie Prezioso, professeure associ\u00e9e \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales (IEPHI) de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1516, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685574", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 13.05.2016", "Ce qui fait l\u02b9histoire / TRI_2016-05-13T11:04:15_tribu", "Tribu du 13.05.2016", "Ce qui fait l\u02b9histoire / TRI_2016-05-13T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["\"Historique!\" Le qualificatif est employ\u00e9 souvent \u00e0 tort et \u00e0 travers dans les m\u00e9dias. Mais quels \u00e9v\u00e9nements l\u02b9histoire retiendra-t-elle vraiment du flot incessant de l\u02b9actualit\u00e9? Qu\u02b9est-ce qui fait qu\u02b9un \u00e9v\u00e9nement est historique ou pas? Que retenons-nous dans nos m\u00e9moires? \n\nAutant de questions que nous abordons avec Stefanie Prezioso, professeure associ\u00e9e \u00e0 l\u02b9Institut d\u02b9\u00e9tudes politiques, historiques et internationales (IEPHI) de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne.", "\"Historique!\" Le qualificatif est employ\u00e9 souvent \u00e0 tort et \u00e0 travers dans les m\u00e9dias. Mais quels \u00e9v\u00e9nements l\u02b9histoire retiendra-t-elle vraiment du flot incessant de l\u02b9actualit\u00e9? Qu\u02b9est-ce qui fait qu\u02b9un \u00e9v\u00e9nement est historique ou pas? Que retenons-nous dans nos m\u00e9moires? \n\nAutant de questions que nous abordons avec Stefanie Prezioso, professeure associ\u00e9e \u00e0 l\u02b9Institut d\u02b9\u00e9tudes politiques, historiques et internationales (IEPHI) de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7685575", "ece-7685574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:42Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nTout donc point donc \u00e7a et puis bravo Philippe Gerber, l'id\u00e9e du l'point tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOn fait le point sur cette journ\u00e9e historique pour le Br\u00e9sil avec notre correspondante \u00e0 NVidia Barack Obama poursuit sa visite historique \u00e0 Cuba concert historique hier soir \u00e0 La Havane, enregistr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net trimestriel historique : c'\u00e9tait le 12 d\u00e9cembre dernier la COB 21 \u00e0 Paris se terminer sur un accord historique pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [90%] :\r\nHistorique a qualificatif bien pr\u00e9sent dans l'actualit\u00e9 comme on peut s'en rendre compte dans ces extraits et c'est-\u00e0-dire \u00e7a que je dis bien pr\u00e9sent parce que, vous avouerez que c'est quand m\u00eame un peu paradoxal de voir l'histoire objet du pass\u00e9 par d\u00e9finition s'inviter dans le pr\u00e9sent pr\u00e9cis\u00e9ment alors quels \u00e9v\u00e9nements d'histoire retiendra -t-elle vraiment cette histoire justement, retiendra -t-elle du flot incessant de de l'actualit\u00e9, qu'est ce qui rend un \u00e9v\u00e9nement historique que retenons -nous du pr\u00e9sent du pass\u00e9, autant de questions que nous abordons aujourd'hui avec une historienne, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au bonjour, bonjour, bienvenue dans dans l'\u00e9mission, merci, \u00e7a vous fait sourire St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse quand vous entendez quand vous nous entendez journaliste us\u00e9 et abus\u00e9, peut-\u00eatre parfois de de ce qualificatif d'historique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [89%] :\r\nCertains journalistes abuse effectivement du qualificatif historique en tout cas dans l'ensemble des des exemples qu'on a entendu peut-\u00eatre un seul va rester, c'est la visite de Barack Obama \u00e0 Cuba, une chose est s\u00fbre, c'est que l'accord de la COB 21 lui a menti, c'est c'est s\u00fbr qu'il ne l'est pas, et et voil\u00e0, donc c'est vrai que ou o\u00f9 les scores historiques de Apple qui en fera encore d'autres dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ou pas, donc voil\u00e0 mais le le le seul \u00e9v\u00e9nement effectivement qui semble vouloir rester qui semble pouvoir rester c'est la visite de Barack Obama \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on sait d\u00e9j\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dire ce qui sera historique et quand on est historien ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [86%] :\r\nNon parce qu'on peut, on ne peut pas pr\u00e9dire ce qui serait historique, il faut se disant il faut se rendre compte que l'histoire qui reste, c'est s\u00fbr que c'est essentiellement l'histoire des vainqueurs, ce qu'on ce qu'on dit de mani\u00e8re assez assez g\u00e9n\u00e9ral lorsque c'est le cas dans une guerre, c'est le cas notamment aussi et peut-\u00eatre surtout dans le fait de traiter essentiellement de l'histoire des vainqueurs par rapport aux domin\u00e9s, donc \u00e7a veut dire que c'est ce qui leur raconte finalement, c'est ce qu'il a racont\u00e9, ceux qui ont le pouvoir de la raconter de la diffuser et de la faire entendre comme la version l\u00e9gitime de l'histoire Michel de certes disait il y a pas de faire l'histoire, il y a que des historiens qui qui mettent en place ces ces faits et qui leur donnent sens et toute la question est de savoir si \u00e0 et \u00e0 quel moment une histoire je dirais dominante en par rapport \u00e0 une histoire des domin\u00e9s, appara\u00eet comme le fil qui permet de rassembler le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur pour ma\u00eetre de l'ordre, comme le dit tr\u00e8s tr\u00e8s po\u00e9tiquement Mich\u00e8le Riot-Sarcey dans son dernier livre, historienne une fran\u00e7aise pour ma\u00eetre de leur dans le chaos des \u00e9v\u00e9nements comme comme comme peuvent appara\u00eetre dans les les \u00e9v\u00e9nements historiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [90%] :\r\nChaos d'ailleurs, de nos jours par par le web aussi par les r\u00e9seaux sociaux, il y a un flux de messages une abondance d'informations qui peut-\u00eatre aussi l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il y a, il y a, il y a \u00e0 la fois un flux d'information qui nous est l'essentiel, il y a la foi, le fait que ce flux d'informations que m\u00eame l'utilisation de ces nouveaux m\u00e9dias a eu des impact Direct sur la mani\u00e8re que l'on a alors je mettrais l'histoire savante, m\u00eame si j'aime pas le terme de c\u00f4t\u00e9 pour le moment, mais que la la la population, l'opinion publique a de traiter l'histoire, l'histoire de son pays, o\u00f9 l'histoire des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s de son pays ou de sa communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [91%] :\r\nEn plus, il y a aussi une distinction \u00e0 faire entre l'\u00e9v\u00e9nement et puis des faits qui se qui s'\u00e9talent des processus qui peuvent s'\u00e9taler sur sur plusieurs ann\u00e9es, par exemple, on parle d'\u00e9v\u00e9nements pour le 11 septembre \u00e0 juste titre parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un \u00e9v\u00e9nement, mais la venue d'Internet, l'installation du num\u00e9rique, par exemple, est aussi une une r\u00e9volution en soi dont on mesure peut-\u00eatre pas en fait la porte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [90%] :\r\nOui, absolument, je pense qu'il y a, il y a toute une s\u00e9rie de 10 ans, j'ai toujours beaucoup de, de, de probl\u00e8mes en tant qu'historienne avec l'utilisation du terme d'\u00e9v\u00e9nements parce que l'\u00e9v\u00e9nement donne l'impression que l'on a par exemple une date dans, dans, dans l'histoire qui fera date, hein, pour reprendre le d\u00e9but de vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [92%] :\r\nMissions une date dans l'histoire qui fera date, qui est Close sur elle- m\u00eame en quelque sorte qui n'aurait pas de lien imm\u00e9diat ou Direct avec le pass\u00e9 ou avec l'eau avec les \u00e9v\u00e9nements futurs, c'est pour \u00e7a que c'est clair que pour mettre de l'or dans le cas o\u00f9 on a besoin d'un certain nombre de dates et d'\u00e9v\u00e9nements de de jalons qui permettent tout \u00e0 coup de de de faire sens dans une chronologie des chronologies l\u00e0 aussi typiquement ne sont jamais neutres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [87%] :\r\nNon de de du point de vue du regard que que l'historien assure le fait de sortir telle ou telle \u00e9v\u00e9nements dans la base chronologique dans une basse chronologique, h\u00e9 bien c'est effectivement autour de de la question des processus historiques que on peut commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'histoire, on peut commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'histoire et le rapport que l'histoire \u00e0 la m\u00e9moire et donc c'est seulement en utilisant ce que j'appelle les processus historique, c'est-\u00e0-dire pas seulement des dates et des \u00e9v\u00e9nements qui font date, mais l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments tant sociaux, politiques, culturels, \u00e9conomiques qui, dans le courant d'une p\u00e9riode vont effectivement avoir des r\u00e9percussions, ils vont marquer des tournant, h\u00e9 bien, c'est seulement \u00e0 travers \u00e7a, que l'on peut nourrir ce qu'Enzo Traverso notamment appelle la conscience historique dans le dialogue entre histoire savante et la m\u00e9moire collective, c'est, c'est c'est un peu \u00e7a, cette, cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [89%] :\r\nAlors on est rest\u00e9s tr\u00e8s dans le th\u00e9orique, hein, jusqu'\u00e0 maintenant, Stefanie pr\u00e9cieuse au est -ce que vous avez des exemples justement de ces, de ces faits, o\u00f9 l'on ne voit que l'\u00e9v\u00e9nement et pas les les conditions qui ont conduit \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, ce que fait ce que vous nous dites, c'est que rien n'arrive par hasard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [87%] :\r\nC'est \u00e7a ce que rien n'arrive par hasard et qu'on ne peut pas comprendre un \u00e9v\u00e9nement sans l'inscrire dans le processus qui a amen\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tait vainement, rien n'a beaucoup les \u00e9v\u00e9nements peu, on peut citer bien s\u00fbr c'est c'est : voil\u00e0, on est dans le centenaire de la de la 1\u00e8re guerre mondiale bon h\u00e9 bien on peut citer bien s\u00fbr, l'attentat de Sarajevo en comme \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur d\u00e9clencheur donc les les historiens, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette question, etc, mais dans l'imaginaire collectif, \u00e9tait \u00e0 Nantes il y a, il y a pas tr\u00e8s longtemps sur les je donnais une conf\u00e9rence sur les origines de la guerre, h\u00e9 bien on avait fait un micro- trottoir comme \u00e7a avec un journaliste qui disait : bon, mais alors qu'est -ce que vous retenez la guerre c'\u00e9tait l'attentat, pas de Sarajevo, h\u00e9 oui, bon, qui n'est pas voil\u00e0 ou alors vous pouvez vous avez aussi l'arriv\u00e9e des au pouvoir comme \u00e9v\u00e9nement voil\u00e0 1933 \u00e0 l'arriv\u00e9e des clercs au pouvoir comme si c'\u00e9tait \u00e9v\u00e9nement l\u00e0 n'\u00e9tait pas inscrit effectivement dans toute une s\u00e9rie de de processus historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [92%] :\r\nDonc on ne voit finalement que l'arbre, on oublie la for\u00eat qui \u00e9tait il y a une exacte puisse prendre cette image, \u00e7a veut dire aussi qu'on est peut-\u00eatre dans une vision de l'histoire tr\u00e8s Storytelling pour prendre un terme \u00e0 la mode, c'est-\u00e0-dire qu'on on on a besoin qu'on nous narre quelque chose, une histoire, c'est, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:52) [87%] :\r\nIl y a quelque chose dans ce go\u00fbt -l\u00e0, alors vous allez me dire que je je vais rester th\u00e9orique, mais c'est pas tout \u00e0 fait vrai il y a quelque chose dans ce go\u00fbt -l\u00e0 parce que on a, en fait, je dirais, depuis les ann\u00e9es 90 90 2000, la plupart des soci\u00e9t\u00e9s chez occidentale europ\u00e9enne mon ont chang\u00e9 leur rapport \u00e0 l'histoire et y compris du point de vue l'histoire savante histoire fait par mes coll\u00e8gues historiens et ce qui a chang\u00e9, ce qui a chang\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est que on a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s importante, je dirais tout ce qui avait fait la force de l'histoire des ann\u00e9es 60 70 et jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui \u00e9tait celle de sant\u00e9 aux rapports de force sociaux, \u00e9conomiques et politiques, et qui \u00e9tait celle aussi d'essayer de relever les les asp\u00e9rit\u00e9s, un homme de les asp\u00e9rit\u00e9s du terrain du domaine historique et donc y compris les luttes, hein, et \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [81%] :\r\nQue moi \u00e9videmment la chute du mur de Berlin, la mise en en crise de toute une s\u00e9rie de 2 syst\u00e8mes 2 syst\u00e8mes de pens\u00e9e un pas, pas de syst\u00e8me pays d'id\u00e9ologie, l'id\u00e9ologie etc, avec cette id\u00e9e de la fin 10. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [88%] :\r\nVoir non h\u00e9 bien tout ce qui \u00e9tait de l'ordre de la r\u00e9flexion sur les asp\u00e9rit\u00e9s sur les luttes sur les conflits sociaux ont laiss\u00e9 la place \u00e0 ce qu'on a appel\u00e9 la pacification on a pacifi\u00e9, c'\u00e9tait le cas notamment dans le cadre de la r\u00e9sistance des r\u00e9sistances en France ou en Italie et on me disait : bon, finalement, les r\u00e9sistants commis aussi des horreurs, donc voil\u00e0 relativiser un peu tout, on \u00e0 relativiser un peu tout et cela et j'en arrive \u00e0 votre question, et cela a permis aussi \u00e0 une forme d'histoire sous forme de th\u00e9 de Storytelling, c'est-\u00e0-dire de narration plus intime et plus individuelle, on a, on a, on a, on a remplac\u00e9 l'image ou l'analyse du social et du collectif par une analyse de l'individu, et donc d'une narration beaucoup plus lisse non et beaucoup plus intime et, \u00e7a, \u00e7a a eu effectivement un impact sur la mani\u00e8re que l'on a de regarder, y compris aujourd'hui les \u00e9v\u00e9nements qu'on consid\u00e8re comme historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [88%] :\r\nAlors justement quelle d\u00e9rive peut avoir ce billet du regard que l'on a maintenant sur l'histoire qu'est -ce que vous entendez par d\u00e9rive est ce que cela peut par exemple nourrir que sais -je les r\u00e9visionnisme par exemple ou, ou, peut-\u00eatre, comment dire, un peu d\u00e9form\u00e9 l'histoire ou la la conscience qu'on a de certains faits historiques quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:29) [92%] :\r\nJe pense que d'une part \u00e7a \u00e7a \u00e7a biaise effectivement Les la lecture de l'histoire que l'on a que l'on a, sur un certain nombre de de de de Man historique, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la la l'antifascisme et la r\u00e9sistance en Italie et sur la relecture du fascisme en Italie par des historiens r\u00e9visionnistes \u00e0 partir des ann\u00e9es disons d\u00e9but des ann\u00e9es 4. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [88%] :\r\nRevin, jusqu'\u00e0 nos jours, effectivement, cela a eu cet impact -l\u00e0 mais cet impact -l\u00e0 il doit toujours \u00eatre lu en dialogue avec ceux qui se d\u00e9roule dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans la soci\u00e9t\u00e9, on a affaire effectivement \u00e0 des bouleversements \u00e9conomiques, politiques, sociaux tr\u00e8s importants qui ont innov\u00e9, il est midi, il fait imm\u00e9diatement un rapport avec la mani\u00e8re que l'on arr\u00eate d'\u00e9crire l'histoire, donc \u00e7a c'est le 1er impact mais le 2\u00e8me impact \u00e0 mon avis beaucoup plus, c'est important, c'est le rapport du pass\u00e9 avec l'avenir et donc cette relecture \u00e0 la biais\u00e9 r\u00e9visionniste etc, qui va s'imposer petit \u00e0 petit dans ce blog qui est devenu l'histoire sur Internet, et pas seulement sur internet d'ailleurs ne sont bon, h\u00e9 bien cette vision -l\u00e0 va avoir des impacts, y compris sur la mani\u00e8re que l'on a, d'envisager l'avenir d'envisager l'horizon l'horizon politique et sociale, notamment les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [87%] :\r\nQu'est -ce qui fait l'histoire, c'est la question du jour dans dans Tribu histoire qui inspire aussi les chanteurs \u00e0 l'image de Mickey 3D qui rend hommage ici \u00e0 Sophie Scholl et \u00e0 son fr\u00e8re, en ne se r\u00e9sistant allemand lors de la seconde guerre mondiale, il faisait partie d'un groupe d'\u00e9tudiants qui se faisait appeler la rose blanche et c'est aussi le titre de cette chanson. \r\nNous sommes accompagn\u00e9s ce matin de St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales, on parle d'histoire avec vous St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au alors l'histoire, c'est une affaire de m\u00e9moire, on l'a dit il y a ce que l'on retient, mais il y a aussi ce que l'on oublie, on a peut-\u00eatre parfois tendance \u00e0 enjoliver le pass\u00e9 \u00e0 ne garder que que les belles images il y a comme une une sorte de d\u00e9cantation qui se fait dans les m\u00e9moires qu'est -ce qui est \u00e0 l'oeuvre dans cette nostalgie du pass\u00e9 dans cette vague impression que c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:22) [75%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs votre question, elle, elle, elle y aller en ce que disait voil\u00e0 justement, donc je sais pas, je vais choisir qui la la, ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:33) [88%] :\r\nCe qu'on oublie, d'abord ce que je disais au tout d\u00e9but, je pense que on a tendance \u00e0 oublier le point entre guillemets, c'est-\u00e0-dire l'opinion commune diffuse comme on peut l'appeler, a tendance \u00e0 oublier tout ce qui est de l'or de l'histoire des domin\u00e9s, qui n'est pas, voil\u00e0 qui fait pas partie de l'histoire de milliers de l'histoire de leur lutte, etc, qui ne fait pas partie de la grande histoire, moi j'ai la plus la plus diffus\u00e9e c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:02) [90%] :\r\nPlusieurs voix et il y en a une qui tout \u00e0 coup prend le dessus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:04) [82%] :\r\nEt c'est souvent la voix du vainqueur, \u00e7a c'est la la la 2\u00e8me que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans votre question et ce qui moi m\u00eame mais Titi et me fascine toujours, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment c'\u00e9tait des nostalgiques du pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, comme on a en quelque sorte pacifi\u00e9es, on a enfin, on a voulu pacifier les m\u00e9moires etc \u00e0 lisser les asp\u00e9rit\u00e9s historique ou un tant soit peu les conflits sociaux et Poli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:33) [88%] :\r\nEh bien, ce qu'il reste de de l'histoire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette nostalgie du pass\u00e9 qui est assez bien rendu par le dispositif, par exemple, que met en place, quelqu'un comme Steven Spielberg qu'est -ce que je qu'est -ce que j'entends par nostalgie du du pass\u00e9 Steven, Steven Spielberg, il a, il a une fondation pour la m\u00e9moire de la Shoah, il a fait des films, toute une s\u00e9rie de films il a y compris des films t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s il a produit un certain nombre de jeux vid\u00e9o et en fait ce qu'il y a d'int\u00e9ressant dans l'ensemble de ce dispositif c'est que Steven Spielberg n'a pas seulement volont\u00e9 de faire oeuvre d'histoire oeuvre disons de r\u00e9alisateur, oui, mais en fait, il entend faire l'histoire, et comment il entend faire l'histoire dans son dispositif \u00e0 lui, c'est que non seulement il est il sort dans ses films, et pour l'ensemble de ce dispositif l\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments qui lui paraissent pertinents et qui sont historiquement solide mais aussi il sort dans ses films, et dans ce dispositif l\u00e0 toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui font partie de la reconstruction de cet \u00e9v\u00e9nement dans le temps et dans les films, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, les chansons, des jeux vid\u00e9o, que les gens, regardez donc autre r\u00e9tablissant en quelque sorte une autre forme de m\u00e9moire historique qui n'a plus rien \u00e0 voir, ou pas grand chose \u00e0 voir avec la m\u00e9moire que les cultive voil\u00e0 telle qu'elle s'est construite au fil du temps de l'\u00e9v\u00e9nement, mais qui a \u00e0 voir avec c'est c'est esp\u00e8ce de magma culturel qui fait r\u00e9f\u00e9rence imm\u00e9diate dans l'esprit d'un spectateur, c'est pour \u00e7a que Spielberg avec son dispositif la entend faire oeuvre d'historien et entend faire oeuvre d'histoire en tentant de ah si c'est clair, c'est vraiment \u00e7a veut dire que votre regard sur Spielberg pour vous, il est trop partial, trop partial, c'est pas seulement \u00e7a, le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que le le enfin le probl\u00e8me la question ces coeurs en agissant ainsi, Steven Spielberg, par exemple, un jour sans r\u00e9pit en citer d'autres, Steven Spielberg, par exemple, r\u00e9invente une mani\u00e8re de narrer l'histoire en fonction de d'\u00e9l\u00e9ments qui font tout de suite r\u00e9f\u00e9rence qui une une r\u00e9f\u00e9rence imm\u00e9diat dans la t\u00eate du du t\u00e9l\u00e9spectateur r\u00e9pondent un affecte aussi de alors, si on veut suivre la relation qui \u00e0 l'affecte l'\u00e9motion comme disait quelqu'un, je te je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, hein, ceux qui veulent Spielberg s'en-t\u00eate \u00e0 faire les films les plus lisible de toute l'histoire du cin\u00e9ma, ce qui est rigoureusement exact et mais dans cette lisibilit\u00e9 l\u00e0, h\u00e9 bien c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces r\u00e9f\u00e9rences -l\u00e0, vous allez avoir dans les films de Spielberg, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la mani\u00e8re qu'on a eu, par exemple dans le cin\u00e9ma des ann\u00e9es 50 60 de construire la preuve la 2\u00e8me Guerre mondiale donc et c'est \u00e7a que les gens vont retenir et donc c'est \u00e7a cette nostalgie du pass\u00e9, elle a plus vraiment grand chose \u00e0 voir avec le pass\u00e9, telle qu'il \u00e9tait telle qu'il \u00e9tait constitu\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:31) [96%] :\r\nEt cette cette action justement cette cette la r\u00e9alisation de ces films ce que fait ce Spielberg que vous prenez comme exemple est -ce que \u00e7a s'inscrit dans ce qu'on appelle souvent le devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:42) [88%] :\r\nAlors il y a une partie de il y a une partie de \u00e7a hein, on on brandit toujours ce de ce devoir de m\u00e9moire un comme voil\u00e0, ne pas oublier, comme ne pas oublier, comme dit Esther Ben Bassa qui a, qui a une historienne qui a beaucoup travaill\u00e9 sur sur ces questions, historienne fran\u00e7aise qui le dit de mani\u00e8re vraiment tr\u00e8s belle en disant le le devoir de m\u00eame de m\u00e9moire engendre la repentance n'est pas la responsabilit\u00e9 en donc cette id\u00e9e qu'on doit en fait se flageller mais on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:13) [82%] :\r\nPas de responsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on ne prend pas avec nous, l'histoire des domin\u00e9 Hambourg rem\u00e9more pas on comm\u00e9more, on ne rem\u00e9more pas l'histoire des et donc on ne prend pas avec nous cette par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:25) [88%] :\r\nVous dites ailleurs dans dans l'un de vos \u00e9crits, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au que le devoir de m\u00e9moire a peut-\u00eatre tendance \u00e0 \u00e0 prendre le pas sur le d\u00e9sir et la n\u00e9cessit\u00e9 de conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:34) [84%] :\r\nAbsolument, le devoir de m\u00e9moire, et effectivement, et l\u00e0 typiquement Spielberg un autre un autre bon exemple, il y a plus d\u00e9sireux de conna\u00eetre il y a juste le d\u00e9sir d'un d'imposer ou de ou de donner ou de marteler un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments de type Moreau \u00e9motionnel dans un dispositif narratif imaginaire et qui n'a plus rien \u00e0 voir, effectivement, \u00e9claire les fait connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [86%] :\r\nAlors il y a une autre probl\u00e9matique dans le don ouvriers ne revienne \u00e0 plein en fait hein mais une dont je dont j'aimerais parler maintenant, c'est le fait d'aller puiser dans l'histoire pour \u00e9tayer justifier une opinion, une conviction, une peur, une winning \u00e9cologie particuli\u00e8re, on prend souvent par exemple, les ann\u00e9es 30 comme comme p\u00e9riode exemplaire pour mettre en garde contre un \u00e9ventuel retour du fascisme, du nazisme, mais est -ce que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te vraiment de fa\u00e7on aussi m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:25) [87%] :\r\nMon histoire se r\u00e9p\u00e8te pas, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, il y a, il y a des bons, le mot est un peu est un peu difficile mais enfin o\u00f9 il y a des des continuit\u00e9s, je pense qu'il y a des r\u00e9sonances entre entre des p\u00e9riodes historiques, c'est une version qui revient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:45) [74%] :\r\nD\u00e9raisonnable des r\u00e9sonances sur l'objet d'Marc, les mots sont importants par la ville, c'est-\u00e0-dire que, parce il n'a vol\u00e9 mais parce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:54) [89%] :\r\nNon, parce que similitude, c'est comme si vous mettiez les \u00e9l\u00e9ments face l'un \u00e0 l'autre raison, c'est la m\u00eame chose en fait, c'est pas la m\u00eame chose il y a des r\u00e9sonances c'est-\u00e0-dire que on aime par exemple, si vous prenez le, le, la p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est une p\u00e9riode de de flou, de bouleversements, y compris politiques et et sociaux et culturels avec des choses qui se passent un peu partout, un monde bipolaire on est et et des bruits de guerre \u00e0 peu pr\u00e8s partout un dans le monde et et aujourd'hui, enfin, \u00e0 partir de, disons de de ce tournant du 20\u00e8me au 21\u00e8me si\u00e8cle, et aussi un tournant de si\u00e8cle, h\u00e9 bien on efface aussi un monde multipolaire \u00e0 \u00e0 une perte d'horizon politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:40) [76%] :\r\nPhysiquement et ses r\u00e9sonances l\u00e0 on fonce en saison, donc qu'on peut et tout \u00e0 coup, c'est pas ce n'est pas seulement parce qu'elles font sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:49) [80%] :\r\nBien s\u00fbr on, on, on parle de la 1\u00e8re guerre parce que c'est le centenaire mais je pense qu'elles font sens aussi, hein, Christopher Clarke, qui le bestseller sur la 1\u00e8re guerre mondiale voil\u00e0 lui disais 1900 2014 Rina mais avec 1914 aussi par rapport \u00e0 des questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:06) [86%] :\r\nOn va puiser dans le pass\u00e9, peut-\u00eatre parce qu'on a peur de l'avenir aussi oui pour donner sens au pr\u00e9sent boursier sans surprise, on exactement 20 on va conclure l\u00e0 dessus, on aura encore 1000 questions \u00e0 vous poser, on vous aurez invitera peut-\u00eatre Stefanie pr\u00e9cieuse au merci beaucoup professeur associ\u00e9 \u00e0 la signature d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous \u00e9voquerons avec vous le caract\u00e8re historique des faits du pr\u00e9sent comme du pass\u00e9, voire de l'avenir qui, c'est un autre regard en tout cas sur le pass\u00e9, bonne journ\u00e9e et bon week- end merci un week- end qu'on vous souhaite excellents \u00e0 vous toutes et tous ceux qui nous \u00e9coutent et il y avait Matias ce matin C\u00e9line Jeffrey \u00e0 l'assistance Karine vous il y a un mot au choix de la musique retrouvez \u00e9galement sur le web et sur les r\u00e9seaux sociaux RTS Ajdarevic barres obliques tribu, \u00e7a c'est le l'adresse de notre site, lundi c'est Julien Magnollay qui sera de retour \u00e0 la barre de tribus, d'ici l\u00e0, je vous souhaite le bras, que du bonheur et puis du rire tout de suite sur la 1\u00e8re avec les Lady candeur de Laurence Bisang \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:02) [88%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:06) [92%] :\r\nSur l'axe Lucerne qui assaut \u00e0 bouchon de 3 kilom\u00e8tres s'\u00e9tend entre Vincennes et le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, cela correspond \u00e0 une attente d'une demi- heure environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prezioso, St\u00e9fanie", "role": "professeure associ\u00e9e \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales (IEPHI) UNIL,professeure associ\u00e9e \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales (IEPHI) de l'U", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDB1BF4B-87CB-4AD4-91BE-7D69AA964E0F", "internalArchiveId": "CDB1BF4B-87CB-4AD4-91BE-7D69AA964E0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : De sportifs \u00e0 hauts dirigeants, mode d'emploi", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Werner Augsburger ancien joueur de Volley ball, puis chef de mission \u00e0 Swiss Olympic, directeur de la Ligue suisse de hockey, d\u00e9sormais directeur de Swiss-volleyball\r\nLe passage des anciens sportifs au statut de dirigeant n'est pas toujours ais\u00e9. L'affaire Platini est venue le rappeler cette semaine. La difficult\u00e9 de passer de la comp\u00e9tition sportive \u00e0 celle de dirigeants de f\u00e9d\u00e9rations ou autres instances sportives est souvent sous-estim\u00e9. Les ex-athl\u00e8tes encore port\u00e9 par leur r\u00e9ussite dans leur premi\u00e8re carri\u00e8re ont du mal \u00e0 franchir le pas.\r\n\r\n* * De sportifs \u00e0 hauts dirigeants, mode d'emploi (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN - DE SPORTIF A HAUT DIRIGEANTS, MODE D'EMPLOI)  ****SPORT-MATIN:De sportifs \u00e0 hauts dirigeants, mode d'emploi\r\nLe passage des anciens sportifs au statut de dirigeant n'est pas toujours ais\u00e9. L'affaire Platini est venue le rappeler cette semaine. Les difficult\u00e9s de la reconversion sont souvent sous-estim\u00e9es. Les ex athl\u00e8tes encore port\u00e9 par la r\u00e9ussite de leur premi\u00e8re carri\u00e8re ont du mal \u00e0 franchir le pas.\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 encore dans l'euphorie de leur premi\u00e8re vie, celle de sportif, de faire b\u00e9n\u00e9ficier leur sport de leur exp\u00e9rience. Ils deviennent donc dirigeants d'un club, d'une f\u00e9d\u00e9ration, du minist\u00e8re des sports ,d'un secteur sportif d'un canton,  Mais si le point central reste le sport, la comp\u00e9tition est souvent tr\u00e8s diff\u00e9rente, avec d'autres codes qui  font de cette deuxi\u00e8me carri\u00e8re, un pari difficile. \r\n****Et un passage qui peut s'av\u00e9rer p\u00e9rilleux\u00a0? \r\nOui les sportifs sont souvent  conseill\u00e9s, parfois couv\u00e9s pendant leur carri\u00e8re. Par contre, dans le monde du travail ,  Ils  se retrouvent souvent seuls face \u00e0 des responsabilit\u00e9s diff\u00e9rentes ou  Ils devront s'imposer, diriger, f\u00e9d\u00e9rer et prendre des d\u00e9cisions pour un groupe plus que pour eux m\u00eame.\r\n****Pourtant tout au long de sa carri\u00e8re,  l'ancien athl\u00e8te a acquis des valeurs qu'il peut  appliquer dans le monde du travail\u00a0?\r\n On peut en citer quelques-unes,. L'esprit d'\u00e9quipe, la force de caract\u00e8re, l'aptitude \u00e0 se battre,et \u00e0 atteindre des objectifs. Mais les codes, les pratiques, les lois du travail  et l'environnement sont diff\u00e9rents. Werner Augsburger ancien joueur de Volley ball, a ensuite \u00e9t\u00e9 chef de mission \u00e0 swiss olympic, directeur de la igue suisse de hockey et d\u00e9sormais directeur de swiss-volleyball...\r\nMag\u00a0: Werner Augsburger\r\n  26''\r\nLes aspects politiques, les nombreuses commissions, les attentes diff\u00e9rentes, les pressions, la lourdeur des d\u00e9cisions font de cette nouvelle fonction un univers tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de la comp\u00e9tition sportive.\r\nMag\u00a0: Werner Augsburger \r\n  26''\r\n****Malgr\u00e9 ces diff\u00e9rences importantes que Werner Augsburger vient de nous pr\u00e9ciser, de nombreux anciens sportifs  ont r\u00e9ussi  \u00e0 franchir le cap.\r\nOui avec succ\u00e8s .on pense \u00e0 l'ancien skieur Jean Claude Killy, dont la reconversion est un exemple. Triple m\u00e9daill\u00e9 Olympique en 1968, il a cr\u00e9\u00e9 sa marque de sport, le fran\u00e7ais a occup\u00e9 diverses responsabilit\u00e9 au  comit\u00e9 Olympique. Plus proche de nous, Denis Oswald, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en 1968 au JO en aviron, deviendra secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale. Il fait  carri\u00e8re au CIO, ou il a \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2013, battu par un certain Thomas Bach en 2013,  lui-m\u00eame ancien fleurettiste.\r\nCes derniers temps la fonction de responsable d'entit\u00e9 sportive a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal\u00a0?\r\nC'est vrai, les scandales de la Fifa, de l'UEFA, l'affaire Platini, Blatter. Le double champion Olympique du 1500m. Le britannique S\u00e9bastian Coe, qui a pourtant r\u00e9ussit dans la candidature et l'organisation des JO de Londres, \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration Internationale d'Athl\u00e9tisme a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir fait du lobbying pour une marque de sport avant d'\u00eatre  englu\u00e9 dans les affaires de corruption de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\nEst -ce \u00e0 dire que la p\u00e9riode dor\u00e9e des deuxi\u00e8mes carri\u00e8res des sportifs, dans les instances est r\u00e9volue\u00a0?\r\nSans doute, ou en tout cas,elle deviennent  plus compliqu\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e. Si l'exp\u00e9rience des anciens sportifs aura toujours valeur d'atout, ils devront redor\u00e9 leurs blasons et se m\u00e9fier, on a  souvent \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'avenir de confier les postes de dirigeants  \u00e0 des responsables non issus du s\u00e9rail.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["De sportifs \u00e0 hauts dirigeants, mode d\u2019emploi", "De sportifs \u00e0 hauts dirigeants, mode d\u2019emploi / JDM_2016-05-13T06:36:00_sport-matin", "De sportifs \u00e0 hauts dirigeants, mode d\u2019emploi / JDM_2016-05-13T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le passage des anciens sportifs au statut de dirigeant n\u2019est pas toujours ais\u00e9. L\u2019affaire Platini est venue le rappeler cette semaine. La difficult\u00e9 de passer de la comp\u00e9tition sportive \u00e0 celle de dirigeants de f\u00e9d\u00e9rations ou autres instances sportives est souvent sous-estim\u00e9. Les ex-athl\u00e8tes encore port\u00e9 par leur r\u00e9ussite dans leur premi\u00e8re carri\u00e8re ont du mal \u00e0 franchir le pas.", "Le passage des anciens sportifs au statut de dirigeant n\u2019est pas toujours ais\u00e9. L\u2019affaire Platini est venue le rappeler cette semaine. La difficult\u00e9 de passer de la comp\u00e9tition sportive \u00e0 celle de dirigeants de f\u00e9d\u00e9rations ou autres instances sportives est souvent sous-estim\u00e9. Les ex-athl\u00e8tes encore port\u00e9 par leur r\u00e9ussite dans leur premi\u00e8re carri\u00e8re ont du mal \u00e0 franchir le pas.", "Le passage des anciens sportifs au statut de dirigeant n\u2019est pas toujours ais\u00e9. L\u2019affaire Platini est venue le rappeler cette semaine. La difficult\u00e9 de passer de la comp\u00e9tition sportive \u00e0 celle de dirigeants de f\u00e9d\u00e9rations ou autres instances sportives est souvent sous-estim\u00e9. Les ex-athl\u00e8tes encore port\u00e9 par leur r\u00e9ussite dans leur premi\u00e8re carri\u00e8re ont du mal \u00e0 franchir le pas."], "variantIds": ["ece-7702169", "ece-7702152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T14:00:58Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, sur la 1\u00e8re ces sports matin bonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour Simon le passage des anciens sportifs au statut de dirigeant n'est pas toujours ais\u00e9 l'affaire Platini est venue nous le rappeler, cette semaine, les difficult\u00e9s de la reconversion sont souvent sous- estim\u00e9 les ex- athl\u00e8tes encore port\u00e9 par la r\u00e9ussite de leur premi\u00e8re carri\u00e8re ont parfois du mal \u00e0 franchir le pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh oui, ils ont d\u00e9cid\u00e9 encore dans l'euphorie de leur premi\u00e8re vie celle de sportif, celle de champion de faire b\u00e9n\u00e9ficier leur sport de leur exp\u00e9rience, ils deviennent donc dirigeants d'un club d'une f\u00e9d\u00e9ration du ministre des sports, pourquoi pas, d'un secteur sportif d'un canton, mais le point central reste bien entendu le sport mais la comp\u00e9tition est souvent tr\u00e8s diff\u00e9rente, avec d'autres codes qui font de cette deuxi\u00e8me carri\u00e8re un pari tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [99%] :\r\nAvec un passage qui peut parfois s'av\u00e9rer p\u00e9rilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui les sportifs sont souvent conseill\u00e9s, parfois m\u00eame couv\u00e9s dans leur carri\u00e8re, par contre, dans le monde du travail, ils se retrouvent souvent seuls face \u00e0 des responsabilit\u00e9s diff\u00e9rentes ou Ils devront s'imposer diriger f\u00e9d\u00e9rer et prendre des d\u00e9cisions pour un groupe plus que pour eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nOn peut aussi se dire que tout au long de l'de de sa carri\u00e8re, l'athl\u00e8te a acquis des valeurs qu'il peut ensuite impliqu\u00e9 dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nVous avez raison, on peut en citer quelques-unes, l'esprit d'\u00e9quipe, la force de caract\u00e8re, l'aptitude \u00e0 se battre et atteinte des objectifs mais les codes, les pratiques, les lois du travail et l'environnement sont diff\u00e9rents, Werner Augsburger, ancien joueur de volley- ball a ensuite \u00e9t\u00e9 chef de mission Suisse Olympic, directeur de la Ligue suisse de hockey et d\u00e9sormais directeur de Suisse football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [89%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu un grand am\u00e9nagement d'un ex- athl\u00e8tes qui a essay\u00e9 de de s'introduire dans la vie professionnelle d'une f\u00e9d\u00e9ration qui apr\u00e8s X ann\u00e9es \u00e0 toute tout \u00e0 coup, il a remarqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pas la bonne place, qu'il y avait quand m\u00eame beaucoup de difficult\u00e9s, de se sentir \u00e0 l'aise dans l'administration, des activit\u00e9s sportives, donc la reconversion, elle est pas toujours aussi simple comme elle peut-\u00eatre est d\u00e9crite dans les bouquins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nWerner Augsburger qui vient, directeur de Suisse volleyball les aspects politiques, les nombreuses commissions les attentes diff\u00e9rentes, les pressions, la lourdeur des d\u00e9cisions font de cette nouvelle fonction, un univers tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de la comp\u00e9tition sportive, on retrouve Werner Augsburger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [83%] :\r\nElle commence \u00e0 travailler pour 6 Olympique, j'ai un peu souffert en Guin\u00e9e, les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es, parce que je venais du c\u00f4t\u00e9 du monde commerciale de la vente des produits Unilever pour la maison Rossignol puis tout \u00e0 coup, j'\u00e9tais dans ce monde politique o\u00f9 les les processus de d\u00e9cision \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus lent, plus complexe et plus pour ce changement d'atmosph\u00e8re d'efforts et pas facile \u00e0 dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 ces diff\u00e9rences importantes que Werner Augsburger vient de nous pr\u00e9ciser Herv\u00e9 de de nombreux anciens sportifs ont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 franchir le cap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [91%] :\r\nOui, avec succ\u00e8s, on pense \u00e0 l'ancien, ce qu'il ce qu'il y a Jean-Claude Killy dont la reconversion est un exemple, triple m\u00e9daill\u00e9 olympique en 1968 il a cr\u00e9\u00e9 sa propre marque de sport, le Fran\u00e7ais a occup\u00e9 diverses responsabilit\u00e9s au comit\u00e9 olympique plus proche de nous, Denis Oswald, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en 68 au JO en aviron deviendra secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, il fait carri\u00e8re au CIO, il a \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2013, battu par un certain Thomas s', lui- m\u00eame ancien fleurettiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nCes derniers temps la la fonction de responsable d'entit\u00e9 sportive un tout petit peu \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nEh bien oui, c'est vrai que les scandales de la FIFA de l'UEFA, l'affaire Platini Blatter le double champion olympique du 1500 m\u00e8tres le Britannique Sebastian Coe qui apportant r\u00e9ussi dans la candidature et l'organisation des Jeux olympiques de Londres, \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir fait du lobbying pour une marque de sport avant d'\u00eatre englu\u00e9 dans les affaires de corruption, de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [85%] :\r\nOui du rempla\u00e7ant pour l'instant, S\u00e9bastien Grosjean, oui l'enfin c'est difficile, c'est difficile et est -ce que \u00e7a veut dire que la p\u00e9riode dor\u00e9e des deuxi\u00e8mes carri\u00e8res des sportifs dans les instances sportives est r\u00e9volu, c'est une peau qui va passer, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [89%] :\r\nMais oui et l'\u00e9l\u00e8ve, m\u00eame je crois, elle compte tenu des derni\u00e8res affaires en tous les cas, \u00e7a devient plus compliqu\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e pour ces responsables, si l'exp\u00e9rience des anciens sportifs aura \u00e9videmment toujours valeur d'atout, ils devront redor\u00e9 leur blason, et se m\u00e9fier, on a souvent \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'avenir de confier des postes dirigeants \u00e0 des responsables non issus du s\u00e9rail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, m\u00eame sur cette antenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60185882-B7ED-4CD3-99AB-4B50C332B37B", "internalArchiveId": "60185882-B7ED-4CD3-99AB-4B50C332B37B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (5/5): 2016, inauguration et perspectives", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie sp\u00e9ciale pour marquer l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le 1er juin 2016. Apr\u00e8s un voyage dans le pass\u00e9, place \u00e0 l'avenir. Que va-t-il se passer apr\u00e8s le 1er juin 2016?", "durationSec": 385, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["chantier de g\u00e9nie civil", "transport de voyageurs", "ferroutage", "r\u00e9seau ferroviaire", "tunnel"], "alternativeTitle": ["Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (5/5): 2016, et ensuite", "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (5/5): 2016, et ensuite / JDM_2016-05-13T06:18:00_intercites", "Le Gothard, un demi-si\u00e8cle de discussions politiques (5/5): 2016, et ensuite / JDM_2016-05-13T06:18:00_intercites"], "variantIds": ["ece-7702176", "ece-7702158"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T12:23:09Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s 2016 et ensuite apr\u00e8s un voyage dans le pass\u00e9, lors de notre s\u00e9rie sp\u00e9ciale Gothard pour marquer l'inauguration du tunnel de base, on se tourne ce matin vers l'avenir : Bonjour Nicole Della Pietra bonjour Simon, vous \u00eates notre correspondante au sud des Alpes, on se tourne vers vous Nicole pour tenter de comprendre ce que la mise en service du plus long tunnel ferroviaire du monde va v\u00e9ritablement changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [95%] :\r\nEh bien pas grand- chose, il faut le dire ce qu'il faut comprendre, c'est que le tunnel de base du Gothard est une \u00e9tape importante, mais une \u00e9tape seulement, et c'est \u00e9videmment une \u00e9tape \u00e0 tr\u00e8s haute valeur symbolique puisqu'il s'agit du tunnel le plus long du monde avec ses 57 km mais dans la pratique, la NLFA ne sera v\u00e9ritablement une ligne de plaine \u00e0 grande vitesse qu'avec l'ouverture du tunnel du g\u00e9n\u00e9rer au centre du Tessin en 2020 soit dans 4 ans, comme l'explique Rico Maggi, directeur de l'Institut de recherches \u00e9conomiques de l'universit\u00e9 de la suisse, italienne et sp\u00e9cialiste des transports. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [81%] :\r\nPour les transports personnes quoi selon moi, il y aura surtout quand sera aussi ouvert le g\u00e9n\u00e9rique et un impact important europ\u00e9en Burik que Milan et puis donc vers le sud, il y a ce petit probl\u00e8me de \u00e0 Milan mais la distance c'est pas essentiel vers le nord, moi je suis pas totalement convaincu que que Zurich \u00e7a peut-\u00eatre dans le sens qu'on qu'on change la sur les la grande vitesse dans le mur parce que, avec les changements \u00e0 Zurich avec la vitesse moyenne en tout cas pas haute vitesse vers le nord, et si on prend, prix des, des, je ne crois pas que \u00e7a change tellement grand chose dans dans les transports passagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [91%] :\r\nAlors on on entend Rico Nicole des changements au sud, surtout la Suisse romande observe tout \u00e7a de loin sans \u00eatre v\u00e9ritablement concern\u00e9e c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [95%] :\r\nOui et non, mais \u00e0 terme les Romands vont eux aussi pouvoir rejoindre le Tessin plus rapidement en passant par la Lombardie, \u00e9coutez le professeur avait mis du Ratti, \u00e9conomiste et grand sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [85%] :\r\nLa mobilit\u00e9 romande va d'abord changer d\u00e9j\u00e0 en 2018 parce que pour aller de de Gen\u00e8ve de Lausanne \u00e0 Lugano, par exemple, \u00e7a vaut la peine de passer par Brigue simplement aller jusqu'\u00e0 la gare, la rate et puis revenir vers le nord de remonter de gala vers m\u00eame et Lugano, \u00e7a c'est une nouvelle liaison ferroviaire qui rappelle la la c'est pas par exemple qu'il \u00e9tait vot\u00e9, con\u00e7ue dans le m\u00eame esprit, et qui va changer les relations avec la Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant \u00e7a pour les Romands allez au Tessin en passant par le sud, puis remonter vers le nord, remonter vers le Tessin est -ce qu'on va vers une une nouvelle forme de mobilit\u00e9 Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, on y a d\u00e9j\u00e0 dans cette nouvelle forme de mobilit\u00e9 avec le tunnel de base du L\u00f6tschberg gr\u00e2ce auquel il ne faut plus que 45 minutes aux Valaisans pour Sandra Berne, ce qui a passablement boulevers\u00e9 les habitudes, le march\u00e9 du travail, l'immobilier, etc, au sud des Alpes, h\u00e9 ben entre Intel trafic pendulaire ne sera pas possible parce que, m\u00eame dans 4 ans lorsque le g\u00e9n\u00e9rique sera termin\u00e9 faudra toujours plus 2 heures pour relier Lugano \u00e0 Zurich par exemple, par contre, par contre, c'est dans le Tessin \u00e0 l'interne, que les choses vont changer puisqu'il faudra entre 15 et 20 minutes pour relier les p\u00f4les urbains du canton que sont Locarno Bellinzone Lugano un av\u00e8nement baptis\u00e9 ici chez Tati le Tessin en ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [96%] :\r\nEt quelles cons\u00e9quences cette NLFA va -t-elle avoir sur la Suisse et toutes ces r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques sur les clivages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [91%] :\r\nAlors j'\u00e9tais on vous d\u00e9cevoir son plan intercantonal, pas de r\u00e9volution \u00e0 attendre, mais des cons\u00e9quences, on peut en redouter, je dis bien redouter dans les cantons d'ouvriers du Tessin au Tessin surtout \u00e0 Tessin qui pourrait se transformer en long couloir, un lieu de passage entre 2 p\u00f4les europ\u00e9ens que sont Z\u00fcrich et Milan, \u00e7a c'est la vision des plus pessimistes qui redoutent notamment que le Tessin tout entier ne devienne une sorte de L\u00e9ventine, cette vall\u00e9e au pied du Gothard d\u00e9serte et appauvrie d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9e par l'autoroute A2, les plus optimistes pensent au contraire que le canton va enfin se rapprocher psychologiquement peut-\u00eatre aussi de la Suisse dont ils sont tellement \u00e0 l'dont ils se sentent tellement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la p\u00e9riph\u00e9rie, Siegfried Alberton, professeur de sciences \u00e9conomiques et sociales \u00e0 la haute \u00e9cole universitaire du Tessin la soupe si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, les opportunit\u00e9s sont vraiment dans les 2 directions pour nous aussi, on sait toujours plaignez hein de de, du fait d'\u00eatre isol\u00e9s d'\u00eatre distants d'\u00eatre etc ben ce sera plus le cas, donc il y a plus d'excuse dans ce sens -l\u00e0, on sera beaucoup plus, beaucoup plus proche, donc il faut \u00eatre exploit\u00e9 cette Suisse ne aussi du point de vue interne, donc l\u00e0, moi je vois vraiment des opportunit\u00e9s, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nBon Nicole Della Pietra regardons maintenant un peu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res et ce que l'Europe pourrait s'aligner sur cet exemple Suisse densifier son r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [94%] :\r\nAlors, une fois encore le Gothard sera peut-\u00eatre le plus long tunnel du monde Swat mais il en reste pas moins une pi\u00e8ce dans un r\u00e9seau en pleine mutation avec l'Italie et l'Autriche, qui vont construire le tunnel de base du Brenner et la p\u00e9ninsule, et la France qui vont relier Turin et Lyon toujours \u00e0 grande vitesse, sans compter le trafic de fret avec des ports de la M\u00e9diterran\u00e9e en Ligurie qui se rapprocheront de la Suisse avec des entre- ports \u00e0 terre en Lombardie, sur l'axe G\u00eanes Rotterdam au nord, l'Allemagne qui augmente ses capacit\u00e9s entre B\u00e2le et Karlsruhe est bref \u00e7a bouge \u00e9coutez encore R\u00e9mi du rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [89%] :\r\nD'ici 10 ann\u00e9es certainement quelque chose va changer, il y aura vraisemblablement une halte transitent qui sera beaucoup mieux \u00e0 Northrop aussi pour le trafic des voyageurs avec des cons\u00e9quences profondes au niveau de l'\u00e9conomie d'entreprise et on niveau des int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [93%] :\r\nUne Suisse qui reste malgr\u00e9 tout bien modeste malgr\u00e9 son tunnel record et pour couronner le doute h\u00e9 bien \u00e0 l'ombre de la lib\u00e9ralisation du rail en Europe, n'en d\u00e9plaise aux CFF qui se fait de plus en plus pressante et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 vraisemblablement que se fera la v\u00e9ritable r\u00e9volution ferroviaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maggi, Rico", "role": "directeur de l'Institut de recherches \u00e9conomiques de l'universit\u00e9 de la suisse italienne et sp\u00e9cialiste des transports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ratti, Remigio", "role": "professeur, \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alberton, Siegfried", "role": "professeur de sciences \u00e9conomiques et sociales \u00e0 la haute \u00e9cole universitaire du Tessin (SUPSI)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADA352A6-DEDF-49D3-985E-30C26CE588A4", "internalArchiveId": "ADA352A6-DEDF-49D3-985E-30C26CE588A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le choix crucial des vice-pr\u00e9sidents", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Les Etats-Unis se pr\u00e9parent au duel entre Donald Trump et Hillary Clinton en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre. Le choix de leurs vice-pr\u00e9sidents est particuli\u00e8rement attendu. Pour Trump comme pour Clinton, le futur colistier devra compenser les faiblesses du candidat.\r\n\r\n* * Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le choix crucial des vice-pr\u00e9sidents  \r\nPr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\u00a0: le choix crucial des vice-pr\u00e9sidents\r\nLes Etats-Unis se pr\u00e9parent au duel entre Donald Trump et Hillary Clinton en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre. Cette ann\u00e9e, le choix de leurs vice-pr\u00e9sidents est particuli\u00e8rement attendu. Pour Trump comme pour Clinton, le futur colistier devra compenser les faiblesses du candidat. et il y aura du travail.\r\nBonsoir Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.\r\nCommen\u00e7ons par Donald Trump, est-ce qu'on a une id\u00e9e de la personnalit\u00e9 qui pourrait l'accompagner sur ce ticket r\u00e9publicain.\r\nDIALOGUE\r\ntrump a deja dress\u00e9 le portrait robot: un homme du serail, de l'appareil, qui assure le lien avec le congres. il cite en exemple le choix de joe baiden par obama. le premier nom qui revient c'est chris christie, le gouverneur du new jersey, mais Christie, comme trump c'st un homme, blanc, avec\u00a0 - permettez-moi l'expression une grande gueule, un caractere ombrageux. et desormais de moins en moins populaire aupres de ses electeurs. Pas forcement le choix ideal.\r\n***On parlait de Ben Carson, qui a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 se rallier \u00e0 Trump\u00a0?\r\nOui il s'est lui-meme retir\u00e9 de la liste. Il \u00e9tait cens\u00e9 presider le comit\u00e9 de selection du vice-president, mais il ne preside plus aux derneirs niouvelles. \u00c7a n'est pas tres clair et \u00e7a illustre le peril a trvaailler avec trump. il y a un nom qui circule c'est celui de newt gingrich, un veteran de la politique, c'etait l'homme de la revolution republicaine, cette vague qui avait failli emporter bill clinton dans les annees 90. lui il dit oui avec enthousiasme. Mais reste peu probable.\r\n***John Kasich (K\u00e9ssik), gouverneur de l'Ohio, pourrait apporter les voix pr\u00e9cieuses d'un swing state.\r\nOui, d'ailleurs les deux hommes se sont etonamment beaucoup m\u00e9nag\u00e9s dans cette campagne. K\u00e9sic connait bien washington, il a pos\u00e9 en homme raisonnable, , presque ennuyeux. ce serait un choix utile pour trump. il y a\u00a0 aussi bob corker, president de la commission des affaires etrangeres du senat, qui dit du bien de trump. qui lui donnerait l'asisse, la garantie de serieux. \r\n***Pas de femmes comme potentielle vice-pr\u00e9sidente de Trump\u00a0?\r\nIl y en a une, jodi enrst, senatrice de l'iowa, nouvelle vague conservatrice, son nom circule. elle ne dit pas non. carreire militaire, franc-parler, c'est une etoile montante. un etat du midwest, swing state aussi. ce serait une bonne pioche. On la connait pour sa publicit\u00e9 de campagne ou elle se vantait de savoir castrer les cochons et promettait de faire COUINER les gens de washington.\r\n***Tout un programme. Du cot\u00e9 d'Hillary Clinton, la recherche d'un vice-pr\u00e9sident est en cours aussi.\r\nOui et pour clinton aussi le choix doit compenser ses faiblesses. Face a la vague d'enthousiasme jeune, et tres a gauche de sanders, elle pourrait choisir elizabeth warren, c'est l'autre figure de la gauche americaine, ennemie de wall street. Joe baiden luimeme l'envisageait comme colisitiere quand il refelchissait a une candidature. Recemment elizabeth warren s'est lanc\u00e9e dans une guerre de tweets contre trump, qui en retour l'abreuve de noms d'oiseaux. Elle sait s ebattre, elle tient tete a ttrump. C'est un choix possible. \r\n***Mais \u00e7a voudrait dire deux femmes, un ticket 100% f\u00e9minin. c'est possible\u00a0?\r\nOui ce serait un choix audacieus pour clinton et \u00e7a pourrait donner un coup de vieux au ticket republicain. plutot que jouer l'equilibre, miser a fond sur la carte femme. Bill clinton en 92 avait fait un choix audacieux aussi, il etait jeune, et il n'avait pas choisi un vieux senateur experiment\u00e9 pour compenser,. non,\u00a0 mais choisi un autre jeune politicien, al gore. c'\u00e9tait un pari gagnant. Les clinton s'en souviennent.\r\n***Et Bernie Sanders comme vice-pr\u00e9sident de Clinton, c'est possible\u00a0?\r\nTout est possible dans cette annee electroale un peu folle. Mais on en doute. Il y a une question de confiance, d'alchimie personnelle. mais c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de choisir un adversaire coriace voire un ennemi. john kennedy qui avait nomm\u00e9 son riva lyndon johnson en 1960 malgr\u00e9 l'opposition rageuse de bobby kennedy. Ou reagan avait nomm\u00e9 george bush pere. il y a d'autres exemples. mais quoi qu'il arrive clinton aura deux renforts de poids: l'ancien president bill clinton, et le futur ancien president barack obama, qui fera tout pour eviter que son heritage soit balay\u00e9 par donald trump. il y aura du monde sur le ticket d'hillary clinton-", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702128", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le choix crucial des vice-pr\u00e9sidents / FOR_2016-05-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis se pr\u00e9parent au duel entre Donald Trump et Hillary Clinton en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre. Le choix de leurs vice-pr\u00e9sidents est particuli\u00e8rement attendu. Pour Trump comme pour Clinton, le futur colistier devra compenser les faiblesses du candidat."], "variantIds": ["ece-7702128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T10:15:21Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n31 les \u00c9tats-Unis les \u00c9tats-Unis qui se pr\u00e9parent au duel entre Donald Trump et Hillary Clinton, en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre cette ann\u00e9e, le choix de leurs vice- pr\u00e9sidents est particuli\u00e8rement attendu pour Trump comme pour Clinton, le futur colistier devra compenser les faiblesses du candidat et il y aura du travail, bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, commen\u00e7ons par Donald Trump est est-ce qu'on a une id\u00e9e de la personnalit\u00e9 qui pourrait l'accompagner sur ce ticket r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nOui, Trump adresse dress\u00e9 le le portrait robot, c'est un peu son contraire : au fond, ils voient un homme du s\u00e9rail de l'appareil, qui assure le lien avec le Congr\u00e8s, il cite en exemple le choix de joe baiden par Obama alors le 1er nom qui revient, ses cuisses Christie, le gouverneur du New Jersey mais Christie comme Trump, c'est un homme blanc avec, permettez -moi l'expression, une grande gueule, un caract\u00e8re ombrageux et d\u00e9sormais de moins en moins populaire aupr\u00e8s de ses \u00e9lecteurs, donc ce n'est pas forc\u00e9ment le choix id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nOn parlait de la froid avec Ben Carson qui \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 se rallier \u00e0 Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, alors il s'est lui- m\u00eame retir\u00e9 2 de la liste, il \u00e9tait ensuite cens\u00e9 pr\u00e9sider le comit\u00e9 de s\u00e9lection du vice- pr\u00e9sident, mais il ne pr\u00e9side plus, aux derni\u00e8res nouvelles, ce n'est pas tr\u00e8s clair ce qui s'est pass\u00e9, \u00e7a illustre le le p\u00e9ril \u00e0 travailler avec Trump aussi il y a un autre nom qui circule, c'est celui de nous ding Reach, un v\u00e9t\u00e9ran de la politique am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait l'homme de la r\u00e9volution r\u00e9publicaine, cette vague qui avait failli emporter Bill Clinton dans les ann\u00e9es 90, alors lui il dit oui avec enthousiasme, mais \u00e7a reste peu probable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [85%] :\r\nJohn, qui est situ\u00e9 gouverneur de loyaux pourrait apporter des voix pr\u00e9cieuses d'un swing state. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nOui, et d'ailleurs les les 2 hommes se sont \u00e9tonnamment beaucoup m\u00e9nag\u00e9s durant la campagne qui s'y conna\u00eet bien Washington il pose en homme raisonnable presque ennuyeux, ce serait un choix utile pour Trump et aussi Bob corps coeur, pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du s\u00e9nat dit du bien de Trump il lui donnerait assise \u00e0 la garantie de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [84%] :\r\nEn revanche, Philippe reverra pas de femmes comme potentielle, vice- pr\u00e9sident de Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nIl y a un an, peut-\u00eatre une Jodie Ernst s\u00e9natrice de l'Iowa, c'est la nouvelle vague conservatrice, son nom circule, elle ne dit pas non une carri\u00e8re militaire et du franc- parler, c'est une \u00e9toile montante, elle est d'un \u00e9tat arabe du Midwest swing state aussi c'est important, \u00e7a serait une bonne bonne pioche, on la conna\u00eet surtout pour sa publicit\u00e9 de campagne \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle se vantait de savoir castrer les cochons, elle promettait de faire couiner les gens washing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [90%] :\r\n\u00e7a promet du c\u00f4t\u00e9 d'Hillary Clinton, la recherche d'un vice- pr\u00e9sident et l\u00e0 aussi on court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nOui pour Clinton aussi le choix doit compenser ses faiblesses alors face \u00e0 la vague d'enthousiasme, jeune et tr\u00e8s \u00e0 gauche de Sanders, elle pourrait choisir la s\u00e9natrice Elizabeth Warren, c'est l'autre figure de la gauche am\u00e9ricaine, demi de Wall-Street joe baiden lui- m\u00eame l'envisageait comme colisti\u00e8re quand il r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une candidature r\u00e9cemment Elizabeth Warren s'est lanc\u00e9 dans une guerre de tweets contre Trump, qui en retour l'abreuve de noms d'oiseaux, elle sait se battre, elle tient t\u00eate \u00e0 Trump, c'est un choix possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nMais \u00e7a voudrait dire deux femmes un ticket 100 pourcent c'est c'est vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nCe sera un choix audacieux pour Clinton, mais \u00e7a pourrait donner un coup de vieux au ticket r\u00e9publicain plut\u00f4t que jouer l'\u00e9quilibre elle miserait \u00e0 fond sur la carte femme et puis rappelez -vous Bill Clinton en 1992 avait fait un choix audacieux, lui aussi, il \u00e9tait jeune, il n'avait pas choisi un vieux s\u00e9nateur exp\u00e9riment\u00e9 non il avait choisi un autre jeune politicien al gore du Sud aussi, d'ailleurs mod\u00e9r\u00e9 lui aussi s'\u00e9tait \u00e0 Paris gagnant les Clinton s'en souviennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [84%] :\r\nEt Bernie Sanders, alors comme vice- pr\u00e9sident de Clinton \u00e0 \u00e7a, ce serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nTout est possible dans cette ann\u00e9e \u00e9lectorale compl\u00e8tement folle, bon, on en doute quand m\u00eame, il y a une question de confiance d'alchimie personnelle mais bon c'est c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, hein, de choisir un adversaire, voire un ennemi John Kennedy, qui avait nomm\u00e9 son rival Lyndon Johnson en 1960 malgr\u00e9 l'opposition, la rage de bobby Kenedy ou encore Reagan qui avait nomm\u00e9 dur du Bush p\u00e8re il y a d'autres exemples, mais quoi qu'il arrive Clinton aura deux renforts de poids, l'ancien pr\u00e9sident Bill Clinton et le futur ancien pr\u00e9sident Barack Obama qui fera tout pour \u00e9viter que son h\u00e9ritage soit balay\u00e9 par Trump il y aura du monde sur le ticket de l'art et Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [98%] :\r\nMerci pour votre \u00e9clairage Philippe Revaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7602DE4-0B05-4E1D-8545-403B2D1C2485", "internalArchiveId": "A7602DE4-0B05-4E1D-8545-403B2D1C2485", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Br\u00e9sil \u00e0 la recherche de stabilit\u00e9", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Enders, Armelle\r\nMichel Temer, nouveau pr\u00e9sident du Br\u00e9sil pour six mois, qui a mis fin \u00e0 treize ans de pouvoir de la gauche dans le pays, peut-il s'imposer comme l'homme du renouveau au Br\u00e9sil? L'interview d'Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris, et maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Le Br\u00e9sil \u00e0 la recherche de stabilit\u00e9 Armelle Enders - direct du studio de Gen\u00e8ve (les pr\u00e9venir d\u00e8s qu'on a l'heure)\r\n0033 6 70 86 32 27\r\nLe Br\u00e9sil s'est r\u00e9veill\u00e9 ce matin avec un nouveau gouvernement et un nouveau Pr\u00e9sident. \r\nMichel Temer, a pris ses fonctions pour 6 mois, apr\u00e8s la suspension provisoire de l'ex-pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, d\u00e9chue pour avoir maquill\u00e9 les comptes publics. \r\nAvec un nouveau pr\u00e9sident centriste, c'est la fin de 13 ans de pouvoir de la gauche au Br\u00e9sil. A peine arriv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, Michel Temer a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 sa patte : \u00e9conomie et efficacit\u00e9 seront ses maitres mots, quitte \u00e0 d\u00e9plaire aux mouvements sociaux...\r\nAlors peut-il s'imposer comme l'homme du renouveau au Br\u00e9sil ? Aura-t-il le temps en 6 mois de mettre en place les r\u00e9formes \u00e9conomiques n\u00e9cessaires ? Peut-il \u00e9chapper lui-m\u00eame \u00e0 la justice alors qu'il est vis\u00e9 dans l'affaire Petrobras ?\r\nPour en parler, nous accueillons Armelle Enders... Bonsoir.\r\nArmelle Enders, vous \u00eates historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris, et maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nEst-ce que vous croyez, vous, \u00e0 un retour de la stabilit\u00e9 ?\r\nVous  \u00eates revenue il y a quelques jours du Br\u00e9sil. Comment avez-vous senti l'atmosph\u00e8re ?\r\nApr\u00e8s le verdict de sa suspension, Dilma Rousseff a parl\u00e9 de coup d'\u00e9tat... Vous faites aussi cette analyse ? \r\nLa presse br\u00e9silienne \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 la corruption suppos\u00e9e de 7 des nouveaux ministres en place... Le Br\u00e9sil peut-il sortir de cette crise politique avec un pr\u00e9sident lui-m\u00eame impliqu\u00e9 dans le scandale Petrobras ?\r\nD'autant qu'il est tr\u00e8s peu populaire ? Un sondage lui donnait 1 \u00e0 2% des voix, s'il y avait eu une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle... \r\nQuels sont les principaux enjeux de cette nouvelle pr\u00e9sidence ? Redresser l'\u00e9conomie ? (pire r\u00e9cession depuis les ann\u00e9es 1930)\r\nQuelle est l'opinion des Br\u00e9siliens ? Vont-ils soutenir ce nouveau gouvernement ?\r\nComment l'opposition de gauche va r\u00e9agir ? Va-t-elle \u00e0 son tour attaquer frontalement le nouveau cabinet, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des affaires de corruption ?\r\nLe nouveau ministre de l'Economie vient d'annoncer qu'il comptait r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques, tout en maintenant les programmes sociaux pour les plus d\u00e9munis. Va-t-il pouvoir tenir cette promesse ? O\u00d9 est-ce que l'Etat br\u00e9silien pourrait couper en priorit\u00e9 ?\r\nPeut-on s'attendre \u00e0 d'autres mesures spectaculaires et contraignantes ? \r\nMichel Temer a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'y aura aucune femme au gouvernement, qu'il allait se passer de minist\u00e8res autonomes pour les droits de l'homme, la culture, et le d\u00e9veloppement rural... pourtant des piliers du Br\u00e9sil. En termes d'acquis sociaux, le Br\u00e9sil ne risque-t-il pas un retour en arri\u00e8re ?\r\nUn changement politique \u00e0 moins de 3 mois des Jeux Olympiques de Rio, un choc n\u00e9cessaire ? un danger pour l'organisation des jeux ?", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702130", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Br\u00e9sil \u00e0 la recherche de stabilit\u00e9 / FOR_2016-05-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.05.2016"], "alternativeSummary": ["Michel Temer, nouveau pr\u00e9sident du Br\u00e9sil pour six mois, qui a mis fin \u00e0 treize ans de pouvoir de la gauche dans le pays, peut-il s'imposer comme l'homme du renouveau au Br\u00e9sil? L\u2019interview d\u2019Armelle Enders, historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris, et maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7702130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T14:42:25Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Br\u00e9sil c'est r\u00e9veill\u00e9 ce matin avec un nouveau gouvernement et un nouveau pr\u00e9sident, Michel : Th\u00e8me : Air qui a pris ses fonctions pour 6 mois apr\u00e8s la suspension provisoire de l'ex- pr\u00e9sidente Dilma Rousseff d\u00e9chue pour avoir maquill\u00e9 les comptes publics, avec un nouveau pr\u00e9sident centriste, c'est la fin de 13 ans de pouvoir de la gauche au Br\u00e9sil, \u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, Michel Temer a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 sa patte, \u00e9conomie et efficacit\u00e9 seront ses ma\u00eetres mots, quitte \u00e0 d\u00e9plaire aux mouvements sociaux, alors peut -il s'imposer comme l'homme du renouveau au Br\u00e9sil aura -t-il le temps 6 mois de mettre en place les r\u00e9formes \u00e9conomiques n\u00e9cessaires, peut -il \u00e9chapper lui- m\u00eame \u00e0 la justice, alors qu'il est vis\u00e9 dans l'affaire Petrobras pour aborder ces quelques questions, nous accueillons ce soir Armelle Enders bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates historienne et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil \u00e0 l'universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris, vous \u00eates aussi ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, vous \u00eates dans notre Studio Gen\u00e8ve merci, est-ce que vous croyez vous- m\u00eame un retour de la stabilit\u00e9 politique au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nJ'ai des doutes sur la stabilit\u00e9, je pense que la crise politique risque d'empirer, alors la seule l\u00e9gitimit\u00e9 que le seul cr\u00e9dit que peut esp\u00e9rer Michel \u00e9tait maire, c'est d'arriver \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9conomiques qui redresse le pays dans les, dans les mois qui viennent, donc \u00e7a tiendra \u00e0 l'efficacit\u00e9 de de ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nEst ce que \u00e7a r\u00e9forme justement, vous avez l'impression qu'elles, elles peuvent avoir un effet ou est -ce que tout est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la baisse du prix du p\u00e9trole notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nAlors la la conjoncture internationale handicap la consid\u00e9rablement le le Br\u00e9sil qui misent et qui a trop mis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s sur ces mati\u00e8res premi\u00e8res, un an apr\u00e8s, il est tr\u00e8s difficile, voire il y a un probl\u00e8me de ch\u00f4mage donc le le probl\u00e8me que Michel Temer va devoir aussi r\u00e9soudre, c'est celui du du ch\u00f4mage, on est pass\u00e9 en peu de temps \u00e0 la fin du du gouvernement Lula, une situation de pleine emploi \u00e0 un taux d'une d'une dizaine de pourcent de de ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [93%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques annonces de la part du ministre de l'\u00e9conomie, le nouveau ministre, ministre de l'\u00c9conomie cet apr\u00e8s- midi, qui vient d'annoncer qu'il il comptait r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques, tout en maintenant les programmes sociaux pour les plus d\u00e9munis est -ce que c'est un peu \u00e7a qui va se passer, c'est la classe moyenne qui va le plus souffrir et l'\u00c9tat va essayer aussi bien que mal de de ne pas enfoncer la t\u00eate sous l'eau des des plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [88%] :\r\nAlors il va y avoir un probl\u00e8me politique parce que cette alors cette classe moyenne, c'est sans doute une mauvaise traduction c'est c'est la la, de la petite \u00e0 la grande bourgeoisie, il y a la classe moyenne \u00e0 Clacy mais Br\u00e9sil mais en tout cas ce secteur interm\u00e9diaire, c'est celui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le dans la dans la chute du dans l'anti- Pittis n\u00e9s dans l'impopularit\u00e9 de de Dilma Rousseff et du PT en g\u00e9n\u00e9ral donc et et son m\u00e9contentement, \u00e7a tient justement au fait que cette partie de la soci\u00e9t\u00e9 pense voix avoir le moins gagner aux ann\u00e9es Lola les ann\u00e9es Lula ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9es par un enrichissement, une am\u00e9lioration des conditions de vie vraiment spectaculaire des des plus pauvres et aussi un enrichissement relativement importante des plus riches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nSur le plan politico- peut-\u00eatre de l'ambiance, vous \u00e9tiez au Br\u00e9sil il y a moins de 15 jours encore, comment est -ce que vous avez per\u00e7u l'ambiance au sein de la population avec Dilma Rousseff, qui allait \u00eatre destitu\u00e9 provisoirement comment est -ce que la la la population r\u00e9agit, ce qui est vraiment un grand clivage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s grand clivage qui n'est pas, qui ne date pas d'aujourd'hui, alors qui s'est un peu ces derniers temps parce que on n'est plus exactement au m\u00eame plus un clivage pour ou contre Dilma qui \u00e9tait, qui \u00e9tait devenu impopulaire dans son propre camp, mais la question de la destitution pose d'autres probl\u00e8mes hein et il y a beaucoup, il y a notamment ceux qui ont eu la contribution la plus int\u00e9ressante, sans doute \u00e0 la r\u00e9flexion sur la destitution, ce sont les d\u00e9put\u00e9s issus de l'opposition de gauche, Dilma Rousseff, qui lui faisait opposition qui conteste l'administration, le gouvernement du PT ses orientations et l'orientation du dernier gouvernement de Dilma Rousseff mais qui estiment que toute la, la proc\u00e9dure est un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [86%] :\r\nMichel : Th\u00e8me : Air, on l'a dit, il est sous le coup de l'accusation de de corruption, est-ce que cet homme qu'on dit aussi tr\u00e8s impopulaire et un sondage qui lui donne qui lui donnerait un \u00e0 2 pourcent des des voix s'il y avait une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, aujourd'hui, d'apr\u00e8s ce que j'ai pu lire est -ce que ce qu'il peut tout de m\u00eame \u00eatre l'homme de la situation, en tout cas, ces 6 prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [90%] :\r\nDe toute fa\u00e7on ce que ce ce \u00e0 quoi aboutit la destitution, c'est \u00e0 un peu an\u00e9antis \u00e0 mettre la la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique sous tutelle du Congr\u00e8s national qui est l'antre de la corruption, donc Michel Temer rien que pour composer son gouvernement, a d\u00fb n\u00e9gocier se passer sous les fourches caudines de ces 2 de ses amis, anciens et nouveaux qui lui ont permis d'acc\u00e9der \u00e0 ceux qui ne n'aurait jamais pu avoir, par la voie directe, c'est-\u00e0-dire la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [89%] :\r\nC'est pas un constat tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s optimiste, tr\u00e8s positif que vous que vous dressez la, la, la corruption est l\u00e0 pour durer encore la presse que vous vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [92%] :\r\nLa, la, la corruption, c'est comme \u00e7a que fonctionne la le syst\u00e8me politique br\u00e9silien depuis la naissance de la R\u00e9publique le le la, alors prenons corruption au sens le le plus le plus extensif du du terme mais en gros le les rapports entre c'est un r\u00e9gime pr\u00e9sidentialiste et qui l'\u00e9quilibre des pouvoirs entre le Congr\u00e8s et le pr\u00e9sident, \u00e7a se fait par la n\u00e9gociation de faveur des arbitrages et au fond de la corruption, c'est ce qu'on appelle au Br\u00e9sil le physiologiste auront monnaye son soutien politique et comme on a une situation au Congr\u00e8s une fragmentation politique extr\u00eame des petites organisations politiques qui ne qui ne vivent que de de \u00e7a que le rapport au pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a para\u00eet assez difficile de pour pour renforcer une autorit\u00e9 et et est limiter la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [92%] :\r\nArmelle Enders les Jeux olympiques de Rio, c'est dans moins de 3 mois est -ce que vous avez l'impression que c'est ces changements politiques sont un choc n\u00e9cessaire ou est -ce qu'au contraire c'est un danger pour l'organisation des Jeux en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que pour l'instant dans les dans les ces derniers temps, je crois que les jeux \u00e9taient pass\u00e9s vraiment au 2\u00e8me plan, voire au 3\u00e8me, au Br\u00e9sil, alors je sais pas commenc\u00e9 depuis depuis 15 jours, mais enfin c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s loin, il y a un je, je, je pense que \u00e7a c'est assez ind\u00e9pendant, simplement c'est sur que le \u00e7a sera le le Michel Tanner fera sans doute l'exp\u00e9rience de son impopularit\u00e9 haut de sa popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Armelle Enders d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6103CF8-4619-4558-8C88-7A28FA39FB45", "internalArchiveId": "B6103CF8-4619-4558-8C88-7A28FA39FB45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paul Ryan, leader des R\u00e9publicains au Congr\u00e8s;Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant au Grand Conseil genevois, ex MCG;Serge M\u00e9trailler, Pr\u00e9sident du PDCVr;Alain Ribaux,  conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident du groupe de travail intercantonal sur la formation polici\u00e8re;Jacques Antenen, commandant de la police cantonale vaudoise;VIGNA ;Marina Wolheim, responsable clients chez Propaganda\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/ USA TRUMP FACE AUX REPUBLICAINS) La semaine derni\u00e8re il disait ne pas pouvoir soutenir Donald Trump en l'Etat...\r\nPaul Ryan commence \u00e0 changer d'avis..\r\nLe leader des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s a donc rnecontr\u00e9 hier soir le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...am\u00e9ricaine.\r\nc\u00e9tait au capitole \u00e0 Washington...\r\nrencontre tr\u00e8s attendue...\r\net agr\u00e9able \u00e0 en croire Paul Ryan...\r\ndon le ton est beaucoup plus favorable...\r\n(24/ USA TRUMP FACE AUX REPUBLICAINS)  \r\n...un point d'accord...d'autres peut-\u00eatre \u00e0 venir...\r\nl'op\u00e9ration s\u00e9duction de Donald Trump commence \u00e0 porter ses fruits...\r\nEn m\u00eame temps, ce n'est pas comme si les r\u00e9publicains avaient vraiment le choix, Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\n(09/ GE GRD CONSEIL STAUFFER RESTE ITV STAUFFER Reprise 22h30) Partir pour mieux revenir....\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre la maxime d'Eric Stauffer...\r\n***L'ex-pr\u00e9sident et fondateur du MCG s'accorche. Finalement il n'a pas d\u00e9missionn\u00e9 du Grand conseil hier soir...comme il l'avait annonc\u00e9 par courrier cette semaine.\r\nIl devait se rendre au parlement genevois hier pour signer sa lettre de d\u00e9mission.\r\nIl affirme avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 Belgrade pour affaires...\r\nMais il dit aussi sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 si\u00e9ger au parlement malgr\u00e9 le d\u00e9saveu de son propre parti qui ne l'a pas R\u00e9-\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\nPour l'instant il si\u00e9gera comme ind\u00e9pendant..mais d'autres options sont ouvertes....\r\nEric Stauffer:\r\n  58''\r\nEric Stauffer interrog\u00e9 par Sylvie Belzer...\r\nSigne qu'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 rendre les armes...\r\nEric Stauffer a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 un certain nombre de projet de lois...dont une qui vise les d\u00e9put\u00e9s policiers...donc certains \u00e9lus MCG...\r\n(18/ VS CONGRES PDC ITV SERGE METRAILLER) ***Politique toujours mais dans un autre canton...et un autre parti.\r\nle PDC du Valais romand.\r\nIls \u00e9taient les favoris: c'est bien le conseiller d'Etat sortant Jacques Melly et l'ex-pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay qui seront les candidats PDC du Valais romand \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat l'ann\u00e9e prochaine. \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir (je), lors du Congr\u00e8s du parti qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Conthey. Aucun autre candidat n'est sorti du bois. Des scores \"staliniens\", autant pour le choix d'une liste ferm\u00e9e que pour la d\u00e9signation des deux candidats. \r\nUn congr\u00e8s sans histoire. Bref, une affaire qui semble rouler pour le PDC du Valais Romand, mais  son pr\u00e9sident,  Serge M\u00e9trailler pr\u00e9f\u00e8re rester prudent\r\n  MAG 44''\r\ndes propos recueillis par Yves Terrani\r\nA noter que le candidat du Haut-Valais n'est pas encore d\u00e9sign\u00e9. Pour m\u00e9moire, Jean-Michel Cina a annonc\u00e9 son retrait apr\u00e8s 12 ans pass\u00e9s au Gouvernement.\r\n(D3/FORMATION DES POLICIERS EN SUISSE, RALLONGER LA FORMATION? PI) ***La formation de policier pourrait \u00eatre rallong\u00e9e! \r\nSelon nos informations, elle pourrait passer de 1 \u00e0 2 ans d\u00e8s janvier 2018.\r\nLes conseillers d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et les commandants des polices cantonales y travaillent....\r\nLeur objectif: am\u00e9liorer, mais surtout harmoniser, la formation des policiers en Suisse...un m\u00e9tier de plus en plus compliqu\u00e9...\r\nMarc Menichini... \r\n  1'34\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, les agents municipaux devraient pouvoir obtenir le brevet f\u00e9d\u00e9ral de policiers...\r\nC'est l'avis d'une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s au grand conseil qui ont soutenu hier un projet de loi en ce sens. mais le vote final est report\u00e9.\r\n(26/ DOPAGE RUSSIE REVELATIONS EX PATRON LABORATOIRE MOSCOU) ***Le sc\u00e9nario est digne des meilleurs James Bond...Il a pour d\u00e9cors les Jeux olympiques de Sotchi...\r\net pour th\u00e8me: le dopage...plus pr\u00e9cis\u00e9ment le dispositif \u00e9labor\u00e9 par la Russie pour s'assurer de dominer ses propres JO...\r\navec dans un r\u00f4le cl\u00e9: des agents secrets...\r\nCette trame c'est l'ancien patron du laboratoire russe anti-dopage qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e...\r\nGrigory Rodchen-kov est pass\u00e9 aux aveux hier dans le New-York Times. \r\nHerv\u00e9 Borsier, il affirme que 15 athl\u00e8tes russes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un syst\u00e8me de dopage organis\u00e9 et supervis\u00e9 par Moscou...\r\nLes propos du directeur du laboratoire \u00e0 l'\u00e9poque font froid dans le dos et en disent long sur un syt\u00e9me de dopage qui faut bien appeler organis\u00e9.Je cite \"Nous \u00e9tions tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9s, nous savions ce que nous avions \u00e0 faire et nous \u00e9tions parfaitement pr\u00e9par\u00e9s pour Sotchi,comme jamais auparavant. Cela a fonctionn\u00e9 comme une horloge suisse\", a encore rajout\u00e9 M. Rodchenkov dans l'article publi\u00e9 hier par le New York Times jeudi sur son site internet.Un cocktail, si vous me passer l'expression,  \u00e9tait administer aux athl\u00e9tes, associant trois st\u00e9ro\u00efdes anabolisants qui on le rappelle permettenet entre autre une augmentation de la masse musculaire et de la force physique. Des st\u00e9ro\u00efdes qu'il m\u00e9langeait \u00e0 de l'alcool pour r\u00e9duire la fen\u00eatre durant laquelle ils pouvaient \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s.Les services secrets russes sont de leur c\u00f4t\u00e9 intervenus pour \u00e9changer les \u00e9chantillons urinaires pr\u00e9lev\u00e9s sur des athl\u00e8tes russes par le l'urine fraiche grace \u00e0 une petite trappe de la taille d'une main  au sein du  laboratoire antidopage de Sotchi, une photo d\u00e9montre cette tricherie.Sachez encore que le Comit\u00e9 international olympique a r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations faisant part de \"son inqui\u00e9tude\" le CIO qui demande \u00e0 l'Agence mondiale antidopage de diligenter une enqu\u00eate. \r\nHerv\u00e9 merci...\r\nEt la Rusie a aussi r\u00e9agi...Le ministre des sports parle d'inepties...Moscou avertit: il ne faut pas croire tout ce que disent les m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n(28/BRESIL TEMER ITV) Barack Obama a un conseil \u00e0 donner aux br\u00e9siliens: rester calme et dialoguer!\r\nIl a lanc\u00e9 un appel hier au respect des institutions...appel relay\u00e9 par les Nations-Unies et plusieurs dirigeants latino-am\u00e9ricains...alors que Dilma Roussef venait de faire ses adieux aux pays...\r\n***La pr\u00e9sidente destitu\u00e9e qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier un coup d'Etat, dans son discours d'aurevoir...\r\nEt dans son discours de bienvenue. Le nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim Michel Temer a lui demand\u00e9 aux br\u00e9siliens de lui faire confiance...\r\nEt le nouveau pr\u00e9sident devrait bient\u00f4t annoncer des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9s pour r\u00e9duire la dette du pays.\r\n(01/APRES LE GOTHARD LE L\u00d6TSCHBERG? PA) ***Retour en Suisse...son surnom c'est le tunnel des romands...On parle du L\u00f6tschberg...\r\nIl relie les cantons de Berne et du Valais depuis 9 ans...mais il est d\u00e9ja satur\u00e9. \r\nLes cantons de Suisses occidentales aimeraient donc bien qu'on finisse de percer un 2\u00e8me tube au L\u00f6tschberg.\r\n...maintenant que le tunnel ferroviaire de base du Gothard est op\u00e9rationnel...\r\nLes pro-lotschberg affutent leurs arguments...le lobbyisme politique ne fait que commencer...St\u00e9phane Deleury...\r\n  1'07\r\nEt tout \u00e0 l'heure vous pourrez entendre l'un des plus fervent d\u00e9fenseur de ce projet. \r\n****Et pour cause. C'est le patron de BLS, la compagnie qui exploite le tunnel de base du L\u00f6tschberg, num\u00e9ro deux du transport ferroviaire en Suisse. Rendez-vous avec Bernard Guillelmon sur le coup de 7h15.\r\n(D5/CANNES : PLACEMENT DE PRODUITS LORS DU FESTIVAL PI) ...et \u00e0 la sortie du tunnel...pas forc\u00e9ment le L\u00f6stchberg...on prend la direction de Cannes...et de son festival.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement le plus m\u00e9diatis\u00e9 au monde! apr\u00e8s les Jeux Olympiques...dont on parlait tout \u00e0 l'heure...  \r\nPlus de 4 mille journalistes et photographes harpentent chaque jour la Croisette.\r\nLeurs images et interviews tournent \u00e9videmment en boucle, dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nUne visibilit\u00e9 que convoitent les marques...pour appara\u00eetre aux c\u00f4t\u00e9s des vedettes elles se livre une v\u00e9ritable bataille sur le tapis rouge...\r\nSophie Iselin\r\n  1'33\r\n(Br\u00e8ve fin) apr\u00e8s le cin\u00e9ma la chanson...\r\nLa Suisse ne participera pas \u00e0 la finale de l'Eurovision \u00e0 Stockholm. L'aventure s'est arr\u00eat\u00e9e jeudi soir pour sa candidate Rykka lors de la seconde demi-finale.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuage, de la pluie, un peu moins cet apr\u00e8s-midi...\r\n14 degr\u00e9s maximum...\r\nEn montagne, il neige en dessus de 2 mille m\u00e8tres.\r\nDemain: toujours nuageux avec des pr\u00e9cipitations importantes dans les Pr\u00e9alpes...le temps s'am\u00e9liorera durant l'apr\u00e8s-midi...de bonne augure pour la suite du week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Croatie+SSR) \r\n(Br\u00e8ve France) Des cort\u00e8ges clairsem\u00e9s...en France les syndicats n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 relancer la mobilisation contre la loi travail hier...\r\nmalgr\u00e9 son introduction par la force, via l'article 49-3...\r\nIl y avaient quelques 55 mille personnes dans les rues \u00e0 travers la France selon les autorit\u00e9s...on est loin des 400 mille \u00e0 1 million de manifestants comptabilis\u00e9s en mars...\r\nDeux nouvelles journ\u00e9es d'action sont programm\u00e9es la semaine prochaine...\r\nAction hier aussi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale...avec l'\u00e9chec de la motion qui visait \u00e0 faire tomber le gouvernement.\r\n(Br\u00e8ve sports) Un mot de sport encore...\r\navec la qualification de Timea Bacsinszky pour les quart de finale du tournoi de Rome...elle a battu l'espsagnoe Carla Suarez Navarro hier et affronte l'espagnoe Garbine Muguruza aujourd'hui.\r\nC'est la derni\u00e8re repr\u00e9sentante suisse...puisque Stan Wawrinka et Roger Federer sont out...", "durationSec": 1022, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7702173", "ece-7702156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T06:14:34Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nSur la 1\u00e8re ah, le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOp\u00e9ration re- unification aux \u00c9tats-Unis, le Parti r\u00e9publicain, commencent \u00e0 se rassembler derri\u00e8re Donald Trump nous avons plant\u00e9 et les graines en vue d'une union, dixit le leader des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, Paul Ryan et Donald Trump se sont mis d'accord sur un point hier une pr\u00e9sidence Clinton serait un d\u00e9sastre pour l'Am\u00e9rique un mariage de raison plut\u00f4t que d'amour nous dira Philippe Revaz un faux d\u00e9part dans l'actualit\u00e9 : celui d'\u00c9ric Stauffer, il devait officiellement quitt\u00e9 le Grand Conseil Genevois hier, h\u00e9 bien il n'est pas parti, bien au contraire, vous entendrez ses explications toutes des options sont ouvertes, y compris un Comeback au sein m\u00eame du MCG et si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nOn terminait le tunnel des romands, c'est-\u00e0-dire la 2\u00e8me galerie du tunnel de base du L\u00f6tschberg, ouvert en 2007 sur une seule voie, les travaux n'ont jamais \u00e9t\u00e9 essentiellement pour les questions de co\u00fbt et maintenant que le Gothard est op\u00e9rationnel, plus rien ne s'oppose \u00e0 l'augmentation de la capacit\u00e9 sous le L\u00f6tschberg, \u00e7a c'est l'avis de Bernard Guillet, le c'est le patron des BLS, l'exploitant du tunnel de base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nPolicier un m\u00e9tier toujours plus compliqu\u00e9 : la formation des agents pourraient \u00eatre rallong\u00e9e d'une ann\u00e9e le dossier dans ce journal des \u00e9chantillons d'urine \u00e9changer en cachette par des agents secrets via un trou perc\u00e9 dans un mur, le machiav\u00e9lique dispositif de dopage mis en place par la Russie pour gagner un maximum de m\u00e9dailles \u00e0 Sotchi, il faut se pincer pour y croire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\n\u00e0 propos de Sotchi, la Suisse et les JO d'hiver dans la perspective d'une candidature pour 2026 une task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Swiss Olympic avec en son sein, Ren\u00e9 Fasel, de Gianfranco Casper, ce sont 2 membres influents du CIO, une task force, pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de tout le monde, la ville de Qu\u00e9bec par exemple ne pr\u00e9sentera pas, elle, de candidature pour 2026, elle estime que les d\u00e9s sont tout simplement pip\u00e9, ce que d\u00e9ment formellement, Ren\u00e9 Fasel, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, Cannes 69\u00e8me du nom, le plus m\u00e9diatique des festivals de films, s'est ouvert mercredi soir leur si les Stars et les paillettes sont toujours au rendez- vous, le cin\u00e9ma, lui, n'est pas forc\u00e9ment au mieux de sa forme, les s\u00e9ries sont pass\u00e9s par l\u00e0, notamment pour en parler nous accueillerons tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 \u00c9douard Winthrop, il est depuis 5 ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs du Festival de Cannes, c'est une des sections parall\u00e8les de la s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [87%] :\r\nMichel et Ken justement le th\u00e9\u00e2tre d'une foire d'empoigne, non pas entre les pr\u00e9tendants \u00e0 la Palme, mais entre les marques, bienvenue dans l'impitoyable univers du placement de produit la semaine derni\u00e8re, elle disait ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [94%] :\r\nPouvoir soutenir Donald Trump en l'\u00e9tat, Paul Ryan commence \u00e0 changer d'avis, le leader des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s a donc rencontr\u00e9 hier soir le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s'\u00e9tait au Capitole, \u00e0 Washington, une rencontre tr\u00e8s attendue et agr\u00e9able, \u00e0 en croire Paul Ryan, dont le ton est beaucoup plus favorable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [82%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y avait une peur, c'est une rencontre tr\u00e8s encourageante, championnat et ce n'est un secret pour personne que Monsieur 30 et moi avons des divergences de vue, nous en avons parl\u00e9 mais nous avons aussi parl\u00e9 de conviction fondamentale qui nous unissent la Constitution la s\u00e9paration des pouvoirs, qui cherche \u00e0 le fait que le gouvernement outrepasse largement ses attributions, il faut restaurer le 1er article de la Constitution, oui, nous avons parl\u00e9 de la d\u00e9fense de la vie et de notre attachement \u00e0 cette valeur fondamentale je Wi-fi escrocs prennent \u00e7a pour vous d'supprime pour nous avons parl\u00e9 aussi de la Cour supr\u00eame, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s encourag\u00e9 parce que j'ai entendu de la part de notre un peu, oui nous avons plant\u00e9 les graines ont lieu de rassemblement, nous sommes d'accord sur le fait qu'une pr\u00e9sidence de et Clinton serait un d\u00e9sastre, d\u00e9j\u00e0 ce serait un 3\u00e8me mandat d'Obama, 7 Am\u00e9ricains sur 10 pensent que les pays, mais sur la mauvaise voie 5 sur ce point et \u00e7a nous sommes d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qu'un point bien gris au FN un point d'accord, donc 12 10 Paul Ryan, le leader des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s d'autres points d'accord peut-\u00eatre \u00e0 venir : l'op\u00e9ration s\u00e9duction de Donald Trump commence donc \u00e0 porter ses fruits en m\u00eame temps ce n'est pas comme si les r\u00e9publicains avaient vraiment le choix, correspondance Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [91%] :\r\nL'arm\u00e9e Trump se rangent en ordre de bataille 1\u00e8re \u00e9tape le rassemblement des troupes sous la banni\u00e8re, les soldats ne sont pas forc\u00e9ment enthousiastes, mais ils n'ont pas l'alternative Paul Ryan esp\u00e8re donner \u00e0 son ralliement les apparences d'une n\u00e9gociation, mais il n'a pratiquement aucun moyen de pression, plus difficile, ce sont les donateurs que Trump devra maintenant s\u00e9duire avec l'aide de ce parti r\u00e9publicain dont il s'est empar\u00e9 comme une coquille vide et qu'il doit mettre \u00e0 son service ensuite Rome s'attaque \u00e0 son propre programme s'attaque litt\u00e9ralement puisqu'il le d\u00e9truit pour le reconstruire diff\u00e9remment chaque jour le bannissement des musulmans n'est plus aussi certain, il y aura des exceptions affirme Trump ces revirements et contradictions, fait de son programme fiscal un fourre-tout incoh\u00e9rent, mais c'est aussi sa force : un candidat sans programme fixe qui est en train de d\u00e9stabiliser Clinton sur plusieurs fronts, certains responsables r\u00e9publicains commencent \u00e0 croire \u00e0 la victoire de Trump la candidate d\u00e9mocrate, elle s'appr\u00eate \u00e0 livrer un combat fascinant face \u00e0 l'arm\u00e9e des ombres, un candidat au programme informe \u00e9mouvant face auquel les armes politiques habituels ne fonctionnent pas Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [99%] :\r\nPartir pour mieux revenir, \u00e7a pourrait \u00eatre la Maxime d'\u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nOui, \u00e7a pourrait bien, effectivement, l'ex- pr\u00e9sident et fondateur du MCG s'accrochent finalement il n'a pas d\u00e9missionn\u00e9 du Grand Conseil hier soir comme il l'avait annonc\u00e9 par courrier encore cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [91%] :\r\nOui, oui, il devait se rendre \u00e0 hier au Parlement pour signer sa lettre de d\u00e9mission, il affirme avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 Belgrade pour affaires mais il dit aussi sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 si\u00e9ger au parlement malgr\u00e9 le d\u00e9saveu de son propre parti, qu'il n'a pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence pour l'instant il si\u00e9gera comme ind\u00e9pendant mais d'autres options sont ouvertes : \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:49) [88%] :\r\nJ'ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de messages de soutien, il y a des discussions dans tous les sens et les discussions avec le MCG aussi avec le conseiller d'\u00c9tat, on peut bien voil\u00e0, il y en a qui doit nous rejoindre donc des d\u00e9put\u00e9s MCG comme ind\u00e9pendant, pour l'instant, toutes les options sont ouvertes, il y a un plus avant tout la normale MCG, je crois que ma mission depuis 11 ans, je l'ai fait, j'ai su secouer le cocotier, certains m'ont reproch\u00e9 d'avoir trouv\u00e9 des fois un peu fort, oui, ils ont peut-\u00eatre raison, et c'est vrai que \u00e7a dans la balance avec les messages que j'ai re\u00e7u, je me dis qu'en qui on va prendre, qui peut le temps de la r\u00e9flexion et avions d\u00e9couvert r\u00e9cemment pourquoi \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a verra ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [89%] :\r\nBon, finalement, \u00c9ric Stauffer, c'est un peu difficile de quitter la politique pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:35) [89%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois, les \u00e9v\u00e9nements de cette semaine, on un petit peu bouscul\u00e9s en fait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, \u00e7a laisse une ouverture, \u00e7a laisse un petit temps suppl\u00e9mentaire \u00e0 la r\u00e9flexion, effectivement, il se pourrait tout remettre en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [89%] :\r\n\u00c9ric Stauffer, interrog\u00e9 par Sylvie Belv\u00e9d\u00e8re et signe qu'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 rendre les armes, \u00c9ric Stauffer a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 un certain nombre de projets de loi, dont une qui vise les d\u00e9put\u00e9s policiers donc certains \u00e9lus MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [86%] :\r\nLa boucle est boucl\u00e9e politique toujours, mais dans un autre canton, cette fois, et un autre parti c'est le PDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [92%] :\r\nIls \u00e9taient les favoris, c'est bien le conseiller d'\u00c9tat sortant Jacques Melly et l'ex- pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay qui seront les candidats du parti pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e prochaine, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir lors du congr\u00e8s du PDC du Valais Romand a compt\u00e9, aucun autre candidat n'est sorti du bois, des scores staliniens, un congr\u00e8s sans histoire, bref une affaire qui semble rouler pour le PDC du Valais Romand, mais son pr\u00e9sident, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9f\u00e8re rester prudent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [89%] :\r\nCe n'est que le d\u00e9but d'une campagne le verdict populaire sera le seul que nous respecterons au soir du 1er et du 2\u00e8me tour donc toutes s'est bien pass\u00e9 ce soir plus de 1400 personnes r\u00e9unies \u00e0 compter, c'est un moment extraordinaire, une v\u00e9ritable f\u00eate un enthousiasme et on s'en r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, pas beaucoup de suspense en 2017, a priori, la famille c'est d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:52) [88%] :\r\nConserver ses 3 si\u00e8ges, vous savez \u00e0 chaque \u00e9lection, les compteurs sont remis \u00e0 0, syst\u00e8me \u00e0 joli terre personne est garantie de son nombre de si\u00e8ges nous avons un objectif 3 de la femme ici autour de la table, gouvernement, nous allons travailler, nous avons pr\u00e9par\u00e9 un chemin ce soir nous allons poursuivre ce travail \u00e0 la d\u00e9fense d'une sc\u00e8ne politique \u00e0 la d\u00e9fense de valeurs et d'un programme que nous avons accept\u00e9 ce soir que nous souhaitons porter dans ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [84%] :\r\nLa formation de policiers pourraient \u00eatre rallong\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [86%] :\r\nOui, oui, selon nos informations, elle pourrait passer de un \u00e0 2 ans, d\u00e8s janvier 2018, les conseillers d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et les commandants des polices cantonales y travaillent leur objectif : am\u00e9liorer mais surtout harmoniser la formation des policiers en Suisse, un m\u00e9tier de plus en plus compliqu\u00e9, Marc mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [94%] :\r\nProximit\u00e9 avec la population mais aussi maintien de l'ordre ou encore pr\u00e9vention du terrorisme, autant de d\u00e9fis qui rendent aujourd'hui le m\u00e9tier de policier, de plus en plus complexes alors une ann\u00e9e de th\u00e9ories dans une \u00e9cole, puis seulement parfois une 2\u00e8me ann\u00e9e de stage pratique selon les corps de police ce cursus ne satisfait pas enti\u00e8rement la conf\u00e9rence des conseiller d'\u00c9tat en charge de justice et police, ils veulent une 2\u00e8me ann\u00e9e de formation plus structur\u00e9s uniformis\u00e9s dans tous les cantons, le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Alain Ribaux pr\u00e9side le groupe de travail intercantonal sur la formation polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [88%] :\r\nL'id\u00e9e de la 2\u00e8me ann\u00e9e, c'est de l'affaire de la m\u00eame mani\u00e8re, dans l'ensemble du pays, une harmonisation para\u00eet n\u00e9cessaire, non seulement pour les engagements communs, mais aussi parce qu'aujourd'hui les gens comme dans tous les m\u00e9tiers sont appel\u00e9s \u00e0 changer parfois d'endroits, changer de corps de police. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [93%] :\r\nCette 2\u00e8me ann\u00e9e de formation en emploi harmoniser se terminera par un examen f\u00e9d\u00e9ral pour Jacques Antenen, commandant de la police cantonale vaudoise les changements en perspective devront imp\u00e9rativement m\u00e9nager les effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:40) [92%] :\r\nLa question va se poser diff\u00e9remment pour les les grands corps de police qui ont un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments chevronn\u00e9s qui sont \u00e0 m\u00eame de coach Ehud r\u00e9pondre aux questions des des nouveaux arrivants, si je puis dire, mais elle se pose diff\u00e9remment pour les plus petits corps de police o\u00f9 l\u00e0 l'arriv\u00e9e de plusieurs nouveaux policiers risquent de mobiliser un certain nombre de ressources de Del\u00e9mont chevronn\u00e9s pour la formation de ces, de ces nouveaux policiers au d\u00e9triment de la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [96%] :\r\nCette r\u00e9forme de la formation des gendarmes pourrait entrer en vigueur le 1er janvier 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un sc\u00e9nario qui est digne des meilleurs James ou des pires on sait pas enfin bon, il a en tout cas pour d\u00e9cors les Jeux olympiques de Sotchi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [89%] :\r\nEt pour th\u00e8me le dispositif de dopage \u00e9labor\u00e9 par la Russie pour s'assurer de dominer ses propres JO avec dans un r\u00f4le cl\u00e9 des agents secrets cette trame, c'est l'ancien patron du laboratoire russe anti- dopage, qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, Gr\u00e9gory retiennent Coffe pass\u00e9 aux aveux hier dans le New York Times, Herv\u00e9 Borsier, il affirme que 15 athl\u00e8tes russes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un syst\u00e8me de dopage organis\u00e9 et supervis\u00e9 par Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:48) [92%] :\r\nEh oui, et les propos du directeur du laboratoire \u00e0 l'\u00e9poque, font froid dans le dos et en disent long sur un syst\u00e8me de dopage qu'il faut bien l'appeler organis\u00e9, nous \u00e9tions tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9es, cela a fonctionn\u00e9 comme une horloge suisse, a ajout\u00e9 Monsieur une grave dans l'article publi\u00e9 par le New-York Times sur son site internet un cocktail, si vous me passez l'expression \u00e9tait administr\u00e9 aux athl\u00e8tes associant 3 st\u00e9ro\u00efdes anabolisants qui on le rappelle permettre entre autres une augmentation de la masse musculaire et de la force physique des st\u00e9ro\u00efdes qu'il m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'alcool pour r\u00e9duire la fen\u00eatre durant laquelle ils pouvaient \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s, les services secrets russes sont de leur c\u00f4t\u00e9, intervenus pour \u00e9changer les \u00e9chantillons urinaires pr\u00e9lev\u00e9s sur des athl\u00e8tes russes par de l'urine fra\u00eeches, gr\u00e2ce \u00e0 une petite trappe de la taille d'une main au sein du laboratoire antidopage de Sotchi une photo d\u00e9montre d'ailleurs cette tricherie sachez encore que le comit\u00e9 international olympique a r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, faisant part de son inqui\u00e9tude : le CIO, qui demande \u00e0 l'Agence mondiale antidopage de diligenter une enqu\u00eate pour sa part, le ministre russe des Sports a qualifi\u00e9 ces r\u00e9v\u00e9lations d'absurde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier merci en bref, Barack Obama a un conseil \u00e0 donner aux br\u00e9siliens rester calme et dialoguer, il a lanc\u00e9 un appel hier au respect des institutions appel relay\u00e9 par les Nations-Unies et plusieurs dirigeants latino- am\u00e9ricains alors que Dilma Roussef venait de faire ses adieux au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [94%] :\r\nPays la pr\u00e9sidente destitu\u00e9e qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier un coup d'\u00c9tat dans son discours de revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [94%] :\r\nOui, et dans son discours de bienvenue, le nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Michel a lui demand\u00e9 aux br\u00e9siliens de lui faire confiance, il a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'unit\u00e9, le nouveau pr\u00e9sident devrait bient\u00f4t d'annoncer des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pour r\u00e9duire la dette du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [90%] :\r\nRetour en Suisse son surnom c'est le tunnel des romans, et l\u00e0 on parle du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [91%] :\r\nIl relie les cantons de Berne et du Valais depuis 9 ans, mais il est d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, les cantons de Suisse occidentale aimeraient donc bien qu'on finisse de percer un 2\u00e8me tube au L\u00f6tschberg, maintenant que le tunnel ferroviaire de base du Gothard est op\u00e9rationnel, les pro- L\u00f6tschberg aff\u00fbtent leurs \u00e0 leurs arguments le le ne politique ne fait que commencer, St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [92%] :\r\nLe lobby du L\u00f6tschberg, on est convaincu, il faut finir de percer la 2\u00e8me galerie d'ici 2030, car la demande est l\u00e0, le trafic voyageurs a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de 70 pourcent sur sur cet axe depuis l'inauguration en 2007, le trafic de fret \u00e0 travers les Alpes a toujours plus de succ\u00e8s, elle le tunnel flambant 9 du Gothard sera satur\u00e9 assez rapidement le comit\u00e9 L\u00f6tschberg, qui regroupe des repr\u00e9sentants des cantons du Valais Berne, Neuch\u00e2tel, Fribourg Soleure, Argovie et m\u00eame des 2 balles, ce comit\u00e9 a peaufin\u00e9 ses arguments pour convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement de financer ce projet, finir de percer la 2\u00e8me galerie qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 puis l'\u00e9quipe est compl\u00e8tement h\u00e9 bien cela co\u00fbterait1,3 1000000000 de francs, il va donc falloir batailler ferme pour figurer dans le paquet de 1030, des projets ferroviaires o\u00f9 la concurrence est rude, le 1er d\u00e9fi sera de faire parler la Suisse romande d'une seule voix, le d\u00e9veloppement de l'arc l\u00e9manique la liaison au bas du canton de Neuch\u00e2tel, le tunnel de base du L\u00f6tschberg, surtout ne pas jouer un projet contre l'autre pour esp\u00e9rer convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis le Parlement les premi\u00e8res d\u00e9cisions politiques sont attendus fin 2018. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [92%] :\r\nEt tout \u00e0 l'heure, vous pourrez entendre l'un des plus fervents d\u00e9fenseurs ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [92%] :\r\nRoger oui, et pour cause, parce que c'est le patron des des BLS c'est la compagnie qui exploite le tunnel de base du L\u00f6tschberg, num\u00e9ro 2 du transport ferroviaire en Suisse, il s'appelle Bernard Guillet le et on l'entendra tout \u00e0 l'heure dans dans une petite dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [92%] :\r\nEt \u00e0 la sortie du tunnel, on prend la direction de Cannes et son festival, l'\u00e9v\u00e9nement le plus m\u00e9diatis\u00e9 au monde apr\u00e8s les Jeux olympiques, tiens donc, plus de 4000 journalistes et Photo photographe arpentent chaque jour \u00e0 la Croisette leurs images interviews tournent \u00e9videmment en boucle dans les m\u00e9dias sur les r\u00e9seaux sociaux aussi une visibilit\u00e9 que convoitent les marques pour appara\u00eetre aux c\u00f4t\u00e9s des vedettes, elles se livrent une v\u00e9ritable bataille sur le tapis rouge, Sophie, The. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:52) [89%] :\r\n\u00e0 ceci une Star \u00e0 une marque pour faire avec elle, le tour du monde, cela s'appelle le placement de produit un Business en pleine expansion, particuli\u00e8rement au festival de Cannes, o\u00f9 les marques sont pr\u00eates \u00e0 payer tr\u00e8s cher pour se glisser sur le tapis rouge Marina volailles m'responsable clients chez Propaganda, une entreprise bas\u00e9e entre Gen\u00e8ve et Los-Angeles sp\u00e9cialis\u00e9 sur ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:16) [85%] :\r\nCe qu'on cherche \u00e0 faire, c'est que le consommateur compte il regarde une photo d'une Star qu'il se dit j'aime \u00e7a demande, c'est une belle montre, c'est une belle robe j'aimerais l'avoir aussi et on peut soit simplement mettre en produits en bijoux ou une robe sur une Star qui va faire un tapis rouge, soit un cancer est une marque dont le script du film. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:38) [94%] :\r\nDepuis l'apparition des r\u00e9seaux sociaux le partage d'images op\u00e8re comme un v\u00e9ritable d\u00e9multiplicateur pour la visibilit\u00e9 des marques, raison pour laquelle ces pratiques se sont impos\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de la publicit\u00e9 traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:51) [85%] :\r\n5 ans en arri\u00e8re, le placement de produit \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une cerise sur le g\u00e2teau, dans les plantes communication pour une marque, tout ce qui est les r\u00e9seaux sociaux devient quelque chose de primordial pour communiquer de fa\u00e7on forte, \u00e9motionnelle avec les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:06) [92%] :\r\nDans les lobbies des grands h\u00f4tels cannois, les cadeaux destin\u00e9s aux Stars s'entassent dans l'espoir de les voir porter en interview ou sur la mont\u00e9e des marches mais l\u00e0 aussi c'est un Business, l'acc\u00e8s aux c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s se paie et le retour sur investissement est inestimable, il se mesure \u00e0 l'effet glamour du festival. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:26) [86%] :\r\nApr\u00e8s le cin\u00e9ma en mode chanson, la Suisse ne participera pas \u00e0 la finale de l'Eurovision \u00e0 Stockholm dommage ah oui garantir cet arr\u00eat\u00e9 hier soir pour sa candidate, c'\u00e9tait les demi- finales, alors ne me demandez pas ce qu'elle chante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:39) [92%] :\r\nMais je n'allais pas vous le demander \u00e0 l'Claude rassurer les veaux mais si c'\u00e9tait le journal dans un instant les Jeux olympiques et ensuite on parlera du L\u00f6tschberg beaucoup de nuages, de la pluie, un peu moins cet apr\u00e8s- midi 14 degr\u00e9s maximum en montagne, il neige en dessus de 2000 m\u00e8tres demain toujours des nuages avec des pr\u00e9cipitations importantes dans les Pr\u00e9alpes, le temps s'am\u00e9liorera durant l'apr\u00e8s- midi de bonne augure pour la suite du week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0D754E4-1527-4498-A8A5-93AB78D6A7B9", "internalArchiveId": "B0D754E4-1527-4498-A8A5-93AB78D6A7B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'humour entre pays europ\u00e9ens n'est pas mort", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Seignovert, Fran\u00e7ais de Belgique, vient de publier un \"Tour d'Europe des blagues\", \u00e9ditions de l'Opportun\r\nL'humour entre pays europ\u00e9ens est toujours bien vivant, signe de vitalit\u00e9 de cette Europe qui pourtant, \u00e0 bien des \u00e9gards, vacille. C'est en tout cas la conviction d'un jeune Fran\u00e7ais de Belgique, Romain Seignovert, qui vient de publier un \"Tour d'Europe des blagues\".\r\n\r\n* * L'humour entre pays europ\u00e9ens n'est pas mort LANCEMENT 4 / EURO RIGOLO\r\n DIGAS\r\n***Vous avez bien s\u00fbr reconnu Coluche, humoriste du 20e si\u00e8cle et ses blagues belges. Un type d'humour entre pays europ\u00e9ens toujours tr\u00e8s en forme.\r\nS\u00e9verine Ambrus, ce serait m\u00eame un signe de vitalit\u00e9 de cette Europe qui pourtant, \u00e0 bien des \u00e9gards,\r\nvacille..\r\nEn tout cas, c'est la conviction d'un jeune Fran\u00e7ais de Belgique, Romain Seignovert qui vient de publier un \"Tour d'Europe des blagues\"...\r\n DIR STU LS\r\nLe jeune homme tient aussi un blog \"Europe is not dead\".\r\net croit donc mordicus au projet europ\u00e9en.\r\nC'est d'ailleurs amusant de voir que c'est principalement la presse britannique,\r\nen plein d\u00e9bat sur le Brexit, qui a parl\u00e9 de son livre ces derni\u00e8res semaines.\r\nAlors, m\u00eame si on n'entend un peu moins les fameuses blagues belges aujourd'hui,\r\nles blagues entre pays n'ont pas disparu avec le si\u00e8cle dernier.\r\nElles  \u00e9voluent au fil du temps.\r\nRomain Seignovert\r\n DIGAS 45''\r\nCe qui ne change pas c'est, qu'en gros, on se moque toujours\r\ndu voisin. Que ce soit le petit voisin ou le grand voisin qui fait peur.\r\n DIGAS 14''\r\n***Et \u00e7a ressemble \u00e0 quoi ces blagues europ\u00e9ennes?\r\nquel est le livre le plus court au monde?\r\n500 ans d'humour allemand.\r\n\u00e7a c'est une blague qui fait beaucoup rire, parait-il, en Pologne.\r\nOu, en Irlande: \r\nque fait un Anglais pour \u00e9prouver des sensations fortes?\r\nManger un after eight \u00e0 la menthe \u00e0 7.30.\r\n***Est-ce qu'il y a un peuple dont on ne se moque jamais?\r\nNon, on est tous le Belge d'un autre, me disait Romain Seignovert.\r\n***Moui... enfin les blagues belges ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sentes chez les francophones...\r\nPlus que les blagues sur les Suisse . \r\nLa Suisse qui est pourtant aussi pour les Fran\u00e7ais un \r\n petit pays voisin avec des accents bizarres.\r\nEt \u00e7a, \u00e7a s'explique par l'histoire.\r\n DIGAS 23''\r\nLes Fran\u00e7ais..\r\nA leur sujet, il faut dire\r\nqu' \"Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la France, Dieu a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le plus beau pays du monde... \r\net que pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, il  a cr\u00e9\u00e9 les Fran\u00e7ais.\"\r\n***Ca, c'est ce que se racontent les Belges et les Suisse romands.\r\nLes Al\u00e9maniques eux, ce sont plut\u00f4t des Autrichiens qu'ils se moquent.\r\n.traditionnellement.\r\nTraditionnellement par ce que, on peut quand m\u00eame se demander\r\n si \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on cumule de plus en plus les identit\u00e9s culturelles et nationales--\r\nsi tout \u00e7a n'est pas une persistance un peu r\u00e9tro...\r\net si parfois c'est pas tout simplement raciste?\r\nRomain Seignovert\r\n DIGAS 33''\r\nDans le contexte europ\u00e9en , quand m\u00eame,  on parle  beaucoup d'un repli identitaire, voire nationaliste.\r\nJ'ai demand\u00e9 Romain Seignovert si \u00e7a s'observait aujourd'hui dans l'humour.\r\n DIGAS 33''\r\n***On le sent tr\u00e8s euro-optimiste votre interlocuteur, S\u00e9verine...\r\nEn d\u00e9pit de toutes les difficult\u00e9s \u00e9conomqiues, politiques mais aussi identitaires qu'elle traverse.\r\n DIGAS 29''\r\nEurope de la convivailti\u00e9 \u00e0 laquelle notre toute derni\u00e8re contribution nationale n'a pu \u00eatre cr\u00e9dit\u00e9e.\r\nC'est un regret.\r\nLe livre de Romain Seignovert est arriv\u00e9 sous presse avant l'expos\u00e9 t\u00e9l\u00e9diffus\u00e9 \r\nde notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Johan Schneider Amann, sur les vertus du rire.\r\n***Qui n'a d'ailleurs pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rents nos voisins europ\u00e9ens... et m\u00eame au-del\u00e0.\r\n\"De qui se moque-t-on?\" tour d'Europe en 345 blagues, paru aux \u00e9ditions l'Opportun.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nVous ne les avez pas entendus mais ils ont travaill\u00e9 pour vous toute la semaine:\r\n- R\u00e9dacteurs en chef adjoints: Pierre-Han Choffat et Vincent Bourquin\r\n- les producteurs du Journal du matin pour la tranche 6h-8h: Jean De Preux, Patrick Le Fort et Sandra Zimmerli\r\n- \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, Alexandre Davoine, Eric Saugy\r\n- assistantes de production: Mireille Malotras, Cindy Saugy, Dyane Dufault, Isaline Dou\u00e7ot et Josiane Perret\r\n- R\u00e9dacteur en chef : Patrick Nussbaum \r\nTout Un Monde revient MARDI... parce que lundi, c'est Pentec\u00f4te.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations... bonne journ\u00e9e !", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702088", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'humour en Europe n'est pas mort / TUM_2016-05-13T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'humour entre pays europ\u00e9ens est toujours bien vivant, signe de vitalit\u00e9 de cette Europe qui pourtant, \u00e0 bien des \u00e9gards, vacille. C'est en tout cas la conviction d'un jeune Fran\u00e7ais de Belgique, Romain Seignovert, qui vient de publier un \"Tour d'Europe des blagues\"."], "variantIds": ["ece-7702088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:11Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [77%] :\r\nJe me contente de nous, \u00e7a vous savez pourquoi vous avez les espoirs belges, c'est parce que c'est pas dur \u00e0 comprendre l\u00e0. \r\nSavez -vous pourquoi elles ont choisi le coq comme embl\u00e8me, parce que c'est le seul oiseau qui il \u00e0 chanter malgr\u00e9 les pieds dans la mer, ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nAlors, c'est bien s\u00fbr reconnu Coluche humoriste du 20\u00e8me si\u00e8cle et ses blagues belges, un type d'humour entre pays europ\u00e9ens, toujours tr\u00e8s en forme, S\u00e9verine \u00e7a serait m\u00eame un signe de vitalit\u00e9 de cette Europe qui, pourtant, \u00e0 bien des \u00e9gards vacille en tout cas c'est la conviction d'un jeune Fran\u00e7ais de Belgique, Romain Seignovert, qui vient de publier un Tour d'Europe des blagues dans les jeune homme tient aussi un blog You Europe is not d'aide et croit donc mordicus au projet europ\u00e9en, c'est d'ailleurs amusant de voir que c'est principalement la presse britannique, en plein d\u00e9bat sur le qui a parl\u00e9 de son livre ces derni\u00e8res semaines, alors m\u00eame si on n'entend pas, un peu moins les fameuses blagues belges aujourd'hui les blagues entre pays voisins n'ont pas disparu avec le si\u00e8cle dernier, elles \u00e9voluent au fil du temps, Romain Seignovert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [84%] :\r\nOn regarde l'humour dans les pays de l'Est, c'est beaucoup des blagues politiques qui sont n\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque du Elim sovi\u00e9tique \u00e9tait pour se moquer du pouvoir, et notamment en Ukraine et beaucoup de blagues sur les nouveaux Russes donc l'empire sovi\u00e9tique est tomb\u00e9, les nouveaux Russes sont cette cat\u00e9gorie de Russes qui ont beaucoup \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche et qui donc o\u00f9 se sont mis \u00e0 montrer leur richesse \u00e0 l'inverse, si on regarde l'Angleterre o\u00f9, du fait de l'histoire avec Irlande qui avait \u00e0 l'\u00e9poque, les blagues sur les Irlandais qui ont \u00e9t\u00e9 bannis Pascal terrasse est \u00e0 l'\u00e9poque et de nouvelles plaques se sont cr\u00e9\u00e9s plus autour de la fraternit\u00e9 entre en Irlande et en ne manque jamais et en Ecosse, et \u00e7a, c'est un ensemble de blagues ou en anglais, en Irlande et en Ecosse et on entre dans un peu d'plus des Black situationnelle plut\u00f4t que des blagues pour essayer de se moquer d'une population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [92%] :\r\nCe qui ne change pas, en tout cas c'est qu'en gros, on se moque toujours du voisin, que ce soit le petit voisin o\u00f9 le grand voisin qui fait peur, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [83%] :\r\nParce que c'est celui dont on prend le le plus semblable, donc on \u00e9tait toujours les pays voisins, \u00e0 une exception pr\u00e8s, qui est l'Italie ou l'Italie, c'est beaucoup plus de blagues interne ne font pas de blagues sur les autres pays, donc ce sont les Italiens du nord qui font des de l'acteur italien du sud et versa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nJacques S\u00e9verine, je suis oblig\u00e9 de vous demander \u00e0 quoi ressemble ces blagues europ\u00e9ennes alors \u00c9ric, et tout le monde dans le Studio, quel est le livre le plus court au monde n'a pas d'id\u00e9es personne 500 ans d'humour allemand, \u00e7a c'est une blague qui fait beaucoup rire s'arr\u00eatent -ils en Pologne, ai pas mal ou alors en Irlande que fait un Anglais pour \u00e9prouver des sensations fortes Phnom manger un after a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la menthe \u00e0 7 heures et demie du soir traire oui tr\u00e8s bien, est ce qu'il y a un peuple dont on ne se moque jamais mais on est tous le belge d'un autre me disait Romain Seignovert oui, enfin, les blagues belges ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sentes chez les francophones, plus ce que les blagues sur les Suisse effectivement la Suisse qui est pourtant aussi pour les Fran\u00e7ais, un petit pays voisin avec des accents bizarres et \u00e7a, \u00e7a s'explique par l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [83%] :\r\nC'est un vieux contexte autour des blagues belges en fait \u00e7a viendrait, on n'est pas s\u00fbr mais les historiens ont beaucoup \u00e9tudi\u00e9 cette question \u00e7a viendrait des travailleurs belges qui sont nuls peuvent aller dans le nord de la France \u00e0 l'\u00e9poque de Germinal, ils \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s pour \u00eatre des casseurs de gr\u00e8ve et \u00e0 l'\u00e9poque, les Fran\u00e7ais ben c'\u00e9tait une contexte de lutte sociale et je n'ai pas trop \u00e7a casseurs de gr\u00e8ve et donc du coup, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper toute cette humour autour des belges et toutes ces blagues sont mais ce n'est pas que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [92%] :\r\nLes Fran\u00e7ais dans les Fran\u00e7ais \u00e0 leur sujet, il faut dire qu'apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la France Dieu a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le plus beau pays du monde et que, pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, il a cr\u00e9\u00e9 les Fran\u00e7ais oui, \u00e7a c'est ce que se racontent les belges et les Suisses romands oui les Al\u00e9maniques eux ce sont plut\u00f4t des Autrichiens qu'ils se moque traditionnellement traditionnellement parce que on peut quand m\u00eame se demander si, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on cumule de plus en plus les identit\u00e9s culturelles et nationales si tout \u00e7a n'est pas une persistance un peu r\u00e9tro et si parfois c'est pas tout simplement raciste Romain Seignovert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [89%] :\r\nNon, du tout, parce que l\u00e0 on est vraiment sur le mod\u00e8le de qui aime bien charrie bien si vous regardez par exemple dans les pays nordiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e0 la base dans le jeu du journal principal de Su\u00e8de qui, un jour, dans les ann\u00e9es 70 a convoqu\u00e9 ses Lecteurs en leur disant : oui nous des blagues sur les Norv\u00e9giens comme \u00e7a, sans crier gare et \u00e0 d\u00e9velopper tout un r\u00e9pertoire de Norv\u00e9giens et les Norv\u00e9giens, une semaine apr\u00e8s on commence \u00e0 r\u00e9pond de la m\u00eame mani\u00e8re, avec \u00e7a s'la guerre des blagues, mais c'\u00e9tait vraiment sur le ton de la taquineries souvent sur sujet, je trouve que le pire, ce serait l'indiff\u00e9rence par rapport \u00e0 son pays voisin quand on commence \u00e0 faire des blagues sur le fait qu'aussi on l'appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [95%] :\r\nDans le contexte europ\u00e9en aujourd'hui, quand m\u00eame, on parle beaucoup de repli identitaire, voire nationaliste, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Romain Seignovert si \u00e7a s'observait aujourd'hui dans l'humour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:32) [77%] :\r\nIl a \u00e9tonnamment non je m'attendais en mari vont du c\u00f4t\u00e9 par exemple des Balkans ou. \r\nHier, il y a pas si longtemps, je m'attendais \u00e0 voir des blagues racistes et au contraire sont des blagues qui ont \u00e9t\u00e9 reprises par exemple qui a beaucoup d'actions, les Bosniens qui ont \u00e9t\u00e9 reprises par les autres n'y a que m\u00eame, et qui ont fait m\u00eame des sketches, des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision sur les blagues, les autres jette sur eux, ils les reprennent et \u00e7a circule beaucoup maintenant en Croatie, en Bosnie, en Serbie, les blagues sur les Bosniaques et c'est m\u00eame une aura valeur identitaire pour eux de pouvoir rire de \u00e7a, les blagues que j'ai trouv\u00e9 \u00e9tait beaucoup moins raciste que on aurait pu voir par exemple entre guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nAlors le sent tr\u00e8s euro- optimiste votre interlocuteur S\u00e9verine et en d\u00e9pit de toutes les difficult\u00e9s \u00e9conomiques, politiques, mais aussi identitaires que l'Europe traverse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [83%] :\r\nDonc dans ce contexte justement de morosit\u00e9 par rapport \u00e0 l'Europe, l'important aussi de prendre notre vivre-ensemble avec un peu plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et enfin en compte quand on met des Europ\u00e9ens en contact par exemple la occasion d'Erasmus ou dans lors des \u00e9changes de jumelages entre villes ou des \u00e9v\u00e9nements sportifs, allez voir l'Euro qui va arriver l\u00e0 ces europ\u00e9ens, ils vont parler de petites choses qui les rassemble, qui les diff\u00e9rencie, mais la moquerie, c'est plus pour ceux li\u00e9s \u00e0 la personne que pour l'exclure. \r\nJe crois vraiment qu'il faut d\u00e9velopper cette Europe un peu de la convivialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0 apr\u00e8s l'Europe du charbon et de l'acier, l'Europe de la convivialit\u00e9, Europe de la convivialit\u00e9, \u00e0 laquelle notre toute derni\u00e8re contribution nationale n'a pu \u00eatre cr\u00e9dit\u00e9e c'est un regret, \u00c9ric, le livre de Romain Seignovert est arriv\u00e9 sous presse avant l'expos\u00e9 t\u00e9l\u00e9diffus\u00e9 la reprise, mardi, la Conf\u00e9d\u00e9ration une sur les d\u00e9tenir tu du rire, c'est tr\u00e8s dommage voyez qui c'est-\u00e0-dire pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rents nos voisins europ\u00e9ens, et bien au-del\u00e0, de qui se moque -t-on tour d'Europe en 345 blagues, paru aux \u00e9ditions l'opportun voil\u00e0 si quelqu'un ancien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4685375E-6CB9-4BCB-B2B3-BB6D7C7CC112", "internalArchiveId": "4685375E-6CB9-4BCB-B2B3-BB6D7C7CC112", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : L'innovation dans le canton du Jura (5/5): TechPlants", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cedric Ehmann, fondateur de la start-up Techplants au Jura\r\nDe Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. La startup Techplants, bas\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont (Jura), est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de pi\u00e8ces de haute pr\u00e9cision par usinage de la c\u00e9ramique crue pour les domaines de l'horlogerie et du m\u00e9dical.\r\n\r\n* * L'innovation dans le canton du Jura (5/5): TechPlants (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 13.05 \"Innovaiton Jura V\" - Techplants) (( NEO INDIC ))\r\nEt ce matin, dernier \u00e9pisode de la \"semaine de l'innovation jurassienne\" de N\u00e9ophiles... bonjour  Lo\u00efs Siggen Lopez. \r\nBonjour. \r\n*** Vous nous parlez d'horlogerie, je crois ? \r\nC'est de ce secteur que tout est parti... L'horlogerie fait partie des traditions \u00e9conomiques et industrielles du canton du Jura. \r\nCela attire de nombreux talents... mais il arrive parfois que d'autres veulent s'en \u00e9loigner... un peu du moins.... \r\nCedric Ehmann. \r\n  28''  NEO 13.05 \"Innovation Jurassienne\" - Techplants I \r\nCe savoir-faire et ces mat\u00e9riaux - sont des composants, de c\u00e9ramique ou de polym\u00e8re... \r\nL\u00e9ger et solides, ils sont destin\u00e9s au domaine m\u00e9dical... et utilis\u00e9 aussi dans l'horlogerie. \r\nL'innovation de la startup de Cedric Ehmann - Techplants - r\u00e9side aussi et surtout... dans le processus de fabrication de ces pi\u00e8ces destin\u00e9es \u00e0 l'industrie. \r\n  10'' NEO 13.05 \"Innovation Jurassienne\" -Techplants II\r\nCela fait un peu plus de 5 ans, maintenant, que la startup s'est lanc\u00e9e sur le march\u00e9... \r\n5 ans, ce n'est pas un peu \"vieux\" pour une \"startup\" ? \r\nLa question pi\u00e8ge et la question sans r\u00e9ponse. Cerains diront oui. D'autres non. \r\n  13'' NEO 13.05 \"Innovation Jurassienne\" - Techplants III\r\nUn \u00e9tat toujours instable... ce qui peut lui valoir le statut... de startup. \r\nM\u00eame si, pour la premi\u00e8re fois l'an dernier, Techplants est pass\u00e9 dans les chiffres noirs. \r\n  15'' NEO 13.05 \"Innovation Jurassienne\" - Techplants IV\r\nUne startup qui sort donc aujourd'hui, la t\u00eate de l'eau... m\u00eame si... \r\nElle travaille surtout avec et pour des entreprises de la r\u00e9gion... dans le Jura. \r\nC'est un petit canton, habitu\u00e9 \u00e0 la proximit\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs... \u00e9conomiques ou politiques... \r\nCe qui peut jouer des mauvais tour... au jeune entrepreneur na\u00eff... \r\n  29'' NEO 13.05 \"Innovation Jurassienne\" - Techplants V\r\nEntre hauts et bas... la startup a su trouver, cette ann\u00e9e, un rythme de \"croisi\u00e8re\"... \r\n*** Plus g\u00e9n\u00e9ralement, Lo\u00efs Siggen Lopez, on l'a vu tout au long de cette semaine avec les startups que vous nous avez pr\u00e9sent\u00e9s... elles sont souvent \"reli\u00e9es\" \u00e0 l'\u00e9conomie du canton... \r\nOui c'est peut-\u00eatre la particularit\u00e9... de cette innovation jurassienne... elle est tr\u00e8s pragmatique - et souvent locale. \r\nCes startups, de Del\u00e9mont, Glovelier, Porrentruy... on en parle beaucoup moins, dans les m\u00e9dias... nationaux... ou lors des \u00e9v\u00e9nements nationaux... que les jeunes pousses de l'EPFL - c'est un exemple.  \r\nNon pas qu'elles aient moins de m\u00e9rite... non... mais elles ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de l'aura cr\u00e9\u00e9e autour des Hautes Ecoles... une aura, ne se mentons pas, cr\u00e9\u00e9e et entretenue \u00e0 coup de communication et de \"concours de pitch\". \r\n*** Une innovation jurassienne plus\"discr\u00e8te\" alors... \r\nDIscr\u00e8te, certainement... mais pas de moins bonne qualit\u00e9... \r\nBon... on ne verra certainement pas na\u00eetre le prochain Google ou Facebook \u00e0 Del\u00e9mont ou Bassecourt... \r\nPas exclu, par contre, que les startups jurassiennes aient plus d'impact qu'ailleurs sur le tissu \u00e9conomique du canton. Elles y sont fortement li\u00e9es. \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles. Lo\u00efs Siggen Lopez, merci !", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["L'innovation dans le canton du Jura (5/5): TechPlants", "L'innovation dans le canton du Jura (5/5): TechPlants / JDM_2016-05-13T06:40:00_neophiles", "L'innovation dans le canton du Jura (5/5): TechPlants / JDM_2016-05-13T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["De Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. La startup Techplants, bas\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont (Jura), est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de pi\u00e8ces de haute pr\u00e9cision par usinage de la c\u00e9ramique crue pour les domaines de l'horlogerie et du m\u00e9dical.", "De Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. La startup Techplants, bas\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont (Jura), est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de pi\u00e8ces de haute pr\u00e9cision par usinage de la c\u00e9ramique crue pour les domaines de l'horlogerie et du m\u00e9dical.", "De Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. La startup Techplants, bas\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont (Jura), est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de pi\u00e8ces de haute pr\u00e9cision par usinage de la c\u00e9ramique crue pour les domaines de l'horlogerie et du m\u00e9dical."], "variantIds": ["ece-7702168", "ece-7702151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T04:53:03Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nCe matin, Lo\u00efs Siggen Lopez derni\u00e8re \u00e9pisode de la semaine de l'innovation jurassienne dans N\u00e9ophiles oui, h\u00e9 oui et ce matin, je vais vous parler d'horlogerie, c'est parce que ces 2 secteurs que toutes les parties de l'horlogerie alors fait partie des traditions \u00e9conomiques et industriels du canton du Jura, \u00e7a attire de nombreux talents de talent, mais il arrive parfois que d'autres et bien veulent s'en \u00e9loigner un peu du moins C\u00e9dric Heymans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nOn venait de terminer une 1\u00e8re Crise enfin l'avant- derni\u00e8re crise horlog\u00e8re parce qu'actuellement on peut dire qu'un nouveau, je dirais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on est pass\u00e9 une crise horlog\u00e8re et puis par rapport \u00e0 et poser des questions par rapport \u00e0 qu'est -ce qu'on pourrait faire comme on peut le faire, qui fait appel, je dirais des comp\u00e9tences similaires ou tr\u00e8s proches de celles qu'on avait d\u00e9j\u00e0 et qu'on utilise dans l'horlogerie, par rapport \u00e0 \u00e7a, on a dit : bon, OK, on conna\u00eet les mat\u00e9riaux on sait comment ils travaillent et donc on a cr\u00e9e cette Startup simplement pour diversifier, faire autre chose que l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce savoir- faire et ces mat\u00e9riaux, h\u00e9 bien ce sont des composants de c\u00e9ramique ou de polym\u00e8re l\u00e9ger et solide, alors ils sont destin\u00e9s au domaine m\u00e9dical et utilis\u00e9 aussi dans l'horlogerie, l'innovation, de la Startup de C\u00e9dric Heymans, elle s'appelle plan r\u00e9side aussi et surtout dans le processus de fabrication de ces pi\u00e8ces destin\u00e9es donc \u00e0 l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nDonc, nous travaillons essentiellement les composants, donc nous dit : ils ont pas d'huile, pas d'eau, pas lubrification et puis ce qui fait finalement qu'on a des pi\u00e8ces qui sont bien compatibles et non pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait un peu plus de 5 ans aujourd'hui que la Startup s'est lanc\u00e9e et bien sur ce march\u00e9, 5 ans, dites -moi, c'est pas un tout petit peu vieux pour une Star, tr\u00e8s bien, c'est un peu la question pi\u00e8ge ou la question qu'on peut se poser, en tout cas une question sans r\u00e9ponse, certains diront oui et d'autres non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [90%] :\r\nOn n'a pas atteint encore notre maturit\u00e9 si on avait cette maturit\u00e9 qui \u00e9tait atteinte en serait peut-\u00eatre plus une certaine peur les toujours parce qu'on est petit, on est toujours dans la phase de lancement, comme je l'ai dit, et on est toujours \u00e0 la recherche de nouveaux march\u00e9s avec de nouveaux produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [85%] :\r\nUn \u00c9tat en somme un toujours instable, ce qui peut lui valoir oui, le statut de Start-Up, m\u00eame si, pour la 1\u00e8re fois l'an dernier, c'est une 1\u00e8re Techplants est pass\u00e9, h\u00e9 bien dans les chiffres noirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\nNous ne sommes pas riches de loin pas je veux dire c'est la 1\u00e8re ann\u00e9e, on a pu terminer dans les chiffres noirs auparavant c'\u00e9tait toute la recherche beaucoup de prototypes beaucoup de d\u00e9veloppement on va surtout dire qu'on a accumul\u00e9 des pertes dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 pour enfin inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nAlors on peut dire aussi qu'ils ont aujourd'hui sorti la t\u00eate de l'eau, m\u00eame si elle travaille surtout avec des entreprises de la r\u00e9gion dans le Jura, c'est un petit canton habitu\u00e9 \u00e0 la proximit\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs un \u00e9conomico- politique, on peut dire que c'est une bonne chose, mais \u00e7a peut aussi jouer des mauvais tours qui est bien au jeune entrepreneur, parfois un peu trop na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nPas en tant qu'entrepreneur, un petit peu l'air na\u00eff en se disant : voil\u00e0, il y a une certaine \u00e9thique du travail, une certaine loyaut\u00e9 des clients et puis, force est de constater qu'aujourd'hui non, c'est pas le cas du tout, l'\u00e9thique, elle est toute relative, alors je dis pas que \u00e7a n'existe pas, je dirais que si on parle du c\u00f4t\u00e9 Andy mais administrative des choses plus de protocole plus de suivi plus d\u00e9crit \u00e7a c'est le genre de choses Oullins : si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, j'en ferais beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [85%] :\r\nVoil\u00e0 entre hauts et bas, la Startup a su trouver, comme on l'a dit, hein, cette ann\u00e9e, un rythme de croisi\u00e8re, plus g\u00e9n\u00e9ralement, Lo\u00efs, on l'a vu tout au long de cette semaine avec les startups que vous nous avez pr\u00e9sent\u00e9es, elles sont souvent reli\u00e9es \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie du canton, Jean-Louis et je dirais m\u00eame que c'est peut-\u00eatre une particularit\u00e9 de cette innovation jurassienne les tr\u00e8s pragmatique, \u00e9conomiquement et souvent locale bon si startups de Del\u00e9mont Glovelier ou Porrentruy, on en parle beaucoup moins dans les m\u00e9dias nationaux leur ou lors des \u00e9v\u00e9nements nationaux que les jeunes pousses de les PFL, hein, c'est un exemple, non pas qu'ils aient moins de m\u00e9rite non mais elle ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de l'aura cr\u00e9\u00e9e autour d'et hautes \u00e9coles de c'\u00e9tait qu'au syst\u00e8me \u00e0 Startup une aura ne se mentons pas qui est cr\u00e9\u00e9 et entretenu \u00e0 coups de communication et de femmes, concours de pitch au concours de pitch jeunesse pression y en fait penser \u00e0 une autre, donc cette je ne innovation jurassienne plus plus discr\u00e8te, en voil\u00e0, on va la r\u00e9sumer comme \u00e7a alors discr\u00e8te, certainement, mais pas de moins bonne qualit\u00e9 de bonne qualit\u00e9, c'est parce que je veux dire, bon, on verra certainement pas na\u00eetre le prochain Google ou Facebook \u00e0 Del\u00e9mont Bescond a beaucoup Bassecourt mais pas exclu par contre que les startups jurassiennes soit Selma, qui est le plus d'impact sur le tissu \u00e9conomique du canton, plus qu'ailleurs, parce qu'elles y sont justement l'a dit tout \u00e0 l'heure h\u00e9 bien fortement li\u00e9es cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-306EF57E-FE3D-4A3B-9D1D-DB8D441ACE0F", "internalArchiveId": "306EF57E-FE3D-4A3B-9D1D-DB8D441ACE0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG au Grand conseil GE;Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois et ma\u00eetre de recherche \u00e0 HEC Lausanne;Valeria Bruni Tedeschi, actrice;                     LEGERE INTERFERENCE AU DEBUT DU SON!\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(31/KENYA PRIVE DE JO?) Et si les Jeux olympiques de Rio se disputaient sans athl\u00e8tes russes ni k\u00e9nyens? \r\nLe sc\u00e9nario est d\u00e9sormais envisageable...\r\nLes f\u00e9d\u00e9rations athl\u00e9tiques des deux pays sont emp\u00e9tr\u00e9es dans des affaires de dopages...\r\nDernier rebondissement, hier l'agence Mondiale antidopage a estim\u00e9 que les lois du K\u00e9nya n'\u00e9taient pas en conformit\u00e9 avec le code anti dopage...C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 son conseil de fondation...Herv\u00e9 Borsier\r\nPremi\u00e8re nation athl\u00e9tique du monde le kenya pourrait \u00eatre mis hors jeu des JO si le CIO suit les recommandations de l'AMA qui consid\u00e8re que le pays aficain ne respecte \u00e0 la lettre le code mondial antidopage..Pourtant Le pr\u00e9sident kenyan Uhuru Kenyatta avait sign\u00e9 le 22 avril la loi antidopage, et  malgr\u00e9 les rappels, il semble que le gouvernement kenyan n'ai pas pris la mesure de la menace.Le parlement du pays \u00e0 cr\u00e9e de nouvelles d\u00e9finitions dans la loi qui ne sont pas asser claire selon le suisse Olivier Niggli, prochain directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence mondiale antidopage.Le kenya est depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e dans la tourmente, dix huit athl\u00e9tes ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positifs.Le directeur de la f\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme isaac Mwangi \u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendu par la f\u00e9d\u00e9ration mondiale ,il aurait touch\u00e9 des pots de vins pour r\u00e9duire la suspension d'athl\u00e9tes convaincu de dopage.A moins de 3 mois des JO le Kenya doit rapidemnet  pour prendre les d\u00e9cisions drastiques d'un point de vue l\u00e9gislatif, dans le cas contraire les \u00e9preuves de fond du stade d'Athl\u00e9tisme se disputeront sans leurs stars kenyannes.\r\n(27/ DOPAGE REACTION MOSCOU PAPIER) Et de son c\u00f4t\u00e9 Moscou r\u00e9agi aux nouvelles accusations de dopage, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans le New York Times... \r\nDes d\u00e9tails tr\u00e8s pr\u00e9cis laissent appara\u00eetre un v\u00e9ritable syst\u00e8me de dopage planifi\u00e9 par l'Etat... C'est ce qu'indique au journal l'ancien directeur du laboratoire antidopage moscovite. \r\nIl raconte notamment que les services secrets russes \u00e9changeaient des \u00e9chantillons urinaires par une petite trappe au laboratoire antidopage de Sotchi...\r\nLa Russie r\u00e9torque qu'il ne faut pas forc\u00e9ment croire ce que disent les m\u00e9dias am\u00e9ricains. Isabelle Cornaz\r\n((Depuis que le scandale a \u00e9clat\u00e9, la Russie oscille entre deux positions : admettre qu'il y a r\u00e9ellement un probl\u00e8me de dopage, et affirmer que ces accusation ne sont l\u00e0 que pour nuire \u00e0 la Russie. Hier, la r\u00e9ponse du ministre des sports ne s'est pas fait attendre. Vitali Mutko estime que ces r\u00e9v\u00e9lations n'ont aucun fondement. Il dit faire confiance aux sportifs mis en cause dans l'article du NYT. Je crois en ces gars, ce sont des sportifs remarquables, ils ont \u00e9t\u00e9 sous contr\u00f4le avant, pendant, et apr\u00e8s le jeux olympiques a d\u00e9clar\u00e9 le ministre. Le pr\u00e9sident de la commission des sports au parlement russe, estime lui qu'on ne peut faire confiance qu'au minist\u00e8re russe des sports et \u00e0  l'agence mondiale antidopage. Mais pas aux m\u00e9dias am\u00e9ricains, ni \u00e0 la personne \u00e0 l'origine de ces derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, \u00e0 savoir l'ex-directeur du laboratoire antidopage moscovite. Ce dernier \u00e9tait pourtant en poste durant les JO des Sotchi, et n'a d\u00e9missionn\u00e9 qu'a l'automne dernier, apr\u00e8s que le scandale ait \u00e9clat\u00e9. A trois mois des jeux olympiques de Rio, la participation des athl\u00e8tes russe semble plus compromise que jamais. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(08/GE GRD CONSEIL STAUFFER RESTE ITV SANCHEZ) Eric Stauffer n'a finalement pas d\u00e9mission\u00e9 du Parlement genevois hier soir. \r\nIl avait annonc\u00e9 par courrier qu'il quitterait le Grand Conseil ce jeudi; il est revenu en arri\u00e8re. \r\nEt ce malgr\u00e9 le d\u00e9saveu de son parti, le Mouvement des citoyens genevois, qui ne l'a pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence... Il veut continuer \u00e0 si\u00e9ger au Grand Conseil... pour l'heure en ind\u00e9pendant...\r\nMais visiblement pas question de renoncer... Il multiplie les projets de loi, dont l'un vise clairement des d\u00e9put\u00e9s de son ancienne formation politique... en rendant in\u00e9ligible les policiers ...\r\nProjet examin\u00e9 hier... Une combativit\u00e9 qui n'\u00e9tonne pas... Jean Sanchezz d\u00e9put\u00e9 MCG, proche d'Eric Stauffer... \r\n  54''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer...\r\n(19/ VS CONGRES PDC PA) En Valais...C'est un un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite en faveur de Jacques M\u00e9ly et Christophe Darbellay... d\u00e9sign\u00e9s hier soir candidats du PDC du Valais Romand dans la course au Conseil d'Etat, en vue des cantonales de 2017...Une \u00e9crasante majorit\u00e9 des 1300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Conthay s'est prononc\u00e9e en leur faveur \r\nUn congr\u00e8s sans histoire Yves Terrani mais qui a eu lieu en l'absence de deux personnalit\u00e9s de premier plan.... \r\n   56''\r\nEt un haut-valaisan viendra prochainement compl\u00e9ter le ticket, qui vise \u00e0 conserver les trois si\u00e8ges du PDC au gouvernement valaisan.\r\n(32/Syrie int\u00e9gr\u00e9 Alep) En Syrie, pr\u00e8s de 80 civils tu\u00e9s dans des bombardements, dont une trentaine d'enfants. \r\nBilan est donn\u00e9 par Amnesty International qui d\u00e9nonce une nouvelle fois de possibles crimes de guerre en Syrie. \r\nL'ONG accuse des groupes rebelles syriens de bombarder une zone tenue par les kurdes, eux aussi opposants au r\u00e9gime de Bacha al Assad, Nicolas Vultier... \r\nCheikh Maksoud, c'est le nom de cette zone d'Alep contr\u00f4l\u00e9s par les milices kurdes et cibl\u00e9e par l'opposition syrienne. En recoupant t\u00e9moignages et photos satellites, Amnesty International dit avoir collect\u00e9 les preuves de bombardements indiscrimin\u00e9s sur ces quartiers civils. Les deux camps s'accusent mutuellement de massacres mais selon l'ONG, c'est bien l'opposition soutenue par la Turquie et l'Arabie Saoudite qui en serait responsable. Nadia Boehlen est la porte-parole de la section suisse d'Amnesty International. Elle souhaite que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se saisisse de la situation en Syrie. Elle esp\u00e8re \u00e9galement des actions concr\u00e8tes des parrains des rebelles\r\nDigas\r\nCar une nouvelle fois les civils sont pris au pi\u00e8ge. Le r\u00e9gime de Bachar al Assad qui contr\u00f4le l'acc\u00e8s \u00e0 ces quartiers les emp\u00eache de fuir. Autre probl\u00e8me pour Amnesty, les groupes responsables de ces bombardements sont pourtant parties prenantes des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve et sont sens\u00e9s respecter le  cessez le feu \u00e0 Alep.\r\n(D1/ DOSSIER SWISSCOM PI) Comment interdire \u00e0 une entreprise cot\u00e9e en Bourse de faire des b\u00e9n\u00e9fices? \r\nSi le peuple accepte l'initiative \"Pro Service public\" le 5 juin prochain, l'avenir de Swisscom semblerait incertain. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  1'16\r\n((Contrairement aux CFF et \u00e0 la Poste, Swisscom n'est d\u00e9tenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'\u00e0 hauteur de 51%. Si l'initiative Pro Servic public est accept\u00e9e, le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 hybdride telle que l'est Swisscom serait menac\u00e9.\r\nSamuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois et ma\u00eetre de recherche \u00e0 HEC Lausanne. \r\nSON 34''\r\nLe d\u00e9bat sur la privatisation totale du groupe t\u00e9l\u00e9com avait refait surface en d\u00e9but d'ann\u00e9e, lorsque l'OCDE pr\u00e9conisait un retrait total de l'Etat. Le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie y avait r\u00e9pondu par un rapport ambigu: lwisscom est bien g\u00e9r\u00e9, mais il faut se demander si l'op\u00e9rateur est en situation d'agir avec suffisamment de rapidit\u00e9 dans son secteur traditionnel.... et \u00e0 quel prix\"  Le 5 juin prochain, c'est le peuple qui pourrait trancher... et forcer Swisscom \u00e0 prendre le large.))\r\n(22/ CANNE ITV TEDESCHI) A Cannes, apr\u00e8s la charge contre les m\u00e9dias et le monde de la finance, port\u00e9e par Money Monster de Jodie Foster... Place aujourd'hui \u00e0 un film fran\u00e7ais, \"Ma Loute\" de Bruno Dumont pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition officielle... Le film sort aussi en salle aujourd'hui...\r\n\"Ma Loute\" une com\u00e9die polici\u00e8re... qui confonte fermiers canibales et grands bourgeois d\u00e9cadants... \u00e7a se passe dans le nord de la France, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle... \r\nAu Casting, Fabrice Luchini, Juliette Binoche... Val\u00e9ria Bruni Tedeski... \r\nAu programme aussi la projection du dernier opus du v\u00e9t\u00e9ran du festival le britannique Ken Loach... Le film s'appelle \"I, Daniel Black\"... Et puis, premiers pas \u00e0 Cannes... Pour la toute jeune Lily Rose Deep... Fille de... \r\nqui incarne une danseuse am\u00e9ricaine dans \"la danseuse\" de St\u00e9phanie di Giusto, pr\u00e9sent\u00e9e dans la s\u00e9lection un certain regard...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Valais) En Valais...C'est un un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite en faveur de Jacques M\u00e9ly et Christophe Darbellay... d\u00e9sign\u00e9s hier soir candidats du PDC du Valais Romand dans la course au Conseil d'Etat, en vue des cantonales de 2017...Une \u00e9crasante majorit\u00e9 des 1300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Conthay s'est prononc\u00e9e en leur faveur\r\n(Br\u00e9sil) \r\n(France)", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite / JDM_2016-05-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite / JDM_2016-05-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7702175", "ece-7702157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T13:52:41Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLeur Blandine L\u00e9vite, c'est-\u00e0-dire les Jeux de Rio sont les K\u00e9nyans au d\u00e9part des comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme des courses un peu terne, sans la 1\u00e8re nation athl\u00e9tique au monde, mais la menace plane sur un pays passe assez rigoureux contre le dopage, les Russes aussi font face au scandale et ni les r\u00e9centes accusations dans syst\u00e8me de dopage organis\u00e9 les rebelles syriens accus\u00e9s de crimes de guerre \u00e0 Alep, un rapport d'Amnesty International s'\u00e9tait \u00e0 de 80 civils tu\u00e9s, dont 30 enfants l'ONG accuse l'opposition d'avoir bombard\u00e9 une zone tenue par les kurdes, \u00c9ric Stauffer s'accroche, contrairement \u00e0 ce qu'il avait annonc\u00e9, il n'a finalement pas d\u00e9mission\u00e9 du Parlement Genevois, hier, le fondateur du Mouvement Citoyen Genevois affirme avoir \u00e9t\u00e9 retenu \u00e0 l'\u00e9tranger pour affaire pas question visiblement de l\u00e2cher la politique, ce serait mal le conna\u00eetre, nous dira l'un de ses proches et si les Jeux olympiques de Rio se dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nC'\u00e9tait sans athl\u00e8tes russes ni et k\u00e9nyan, le sc\u00e9nario est d\u00e9sormais envisageable, les f\u00e9d\u00e9rations athl\u00e9tiques des 2 pays sont emp\u00eatr\u00e9s dans des affaires de dopage, dernier rebondissement hier, l'Agence mondiale antidopage, a estim\u00e9 que les lois du Kenya et n'\u00e9tait pas encore conformit\u00e9 avec le code antidopage, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 son conseil de fondation Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nOui Premi\u00e8re nation athl\u00e9tique du monde le kenya pourrait \u00eatre mis hors jeu des Jeux olympiques, si le comit\u00e9 olympique suit les recommandations de l'Agence mondiale antidopage, laquelle consid\u00e8re que le pays africains ne respecte pas \u00e0 la lettre le code mondial antidopage Pourtant le pr\u00e9sident k\u00e9nyan Uhuru Kenya Atta avait sign\u00e9 le 22 avril la loi antidopage et malgr\u00e9 les rappels, il semble que le gouvernement k\u00e9nyan n'ait pas pris la mesure de la menace, le parlement du pays \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles d\u00e9finitions dans la loi, qui ne sont pas assez claire selon le suisse Olivier Niggli prochain directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence mondiale antidopage, le Kenya est depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e dans la tourmente 18 athl\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s positifs, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme IsaacM. Wendling a \u00e9t\u00e9 suspendu par la f\u00e9d\u00e9ration mondiale, il aurait touch\u00e9 des pots-de-vin pour r\u00e9duire la suspension d'athl\u00e8tes convaincus de dopage \u00e0 moins de 3 mois des JO le kenya doit rapidement prendre les d\u00e9cisions drastiques d'un point de vue l\u00e9gislatif dans le cas contraire, les \u00e9preuves de fond au stade d'athl\u00e9tisme se disputeront \u00e0 Rio sans le reste sans les Stars k\u00e9nyane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier et de son c\u00f4t\u00e9, Moscou r\u00e9agi aux nouvelles accusations de dopage r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans le New-York Times et des d\u00e9tails tr\u00e8s pr\u00e9cis, laissent appara\u00eetre un v\u00e9ritable le syst\u00e8me planifi\u00e9 par l'\u00c9tat, c'est ce qu'indique au journal l'ancien directeur du laboratoire antidopage moscovite, il raconte notamment que les services secrets russes \u00e9changeaient des \u00e9chantillons urinaires par une petite trappe au laboratoire antidopage de Sotchi, la Russie, r\u00e9torque qu'il ne faut pas forc\u00e9ment croire tout ce que disent les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [94%] :\r\nDepuis que le scandale a \u00e9clat\u00e9, la Russie aussi entre d'opposition admettre qu'il y a r\u00e9ellement un probl\u00e8me de dopage et affirmer que ces accusations ne sont la coupe pour nuire \u00e0 la Russie hier, la r\u00e9ponse du ministre des sports ne s'est pas fait attendre : Vitali Moscou estime que ces r\u00e9v\u00e9lations n'ont aucun fondement il dit faire confiance aux sportifs mis en cause dans l'article du New York Times, je crois en ces gars, ce sont des sportifs remarquables, ils ont \u00e9t\u00e9 sous contr\u00f4le avant, pendant et apr\u00e8s les Jeux olympiques, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, le pr\u00e9sident de la commission des sports au parlement russe estime lui qu'on ne peut faire confiance qu'au minist\u00e8re russe des sports et \u00e0 l'Agence mondiale antidopage, mais pas aux m\u00e9dias am\u00e9ricains, ni \u00e0 la personne \u00e0 l'origine de ces derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, \u00e0 savoir l'ex- directeur du laboratoire antidopage moscovite, ce dernier \u00e9tait pourtant en poste durant les JO de Sotchi et n'a d\u00e9missionn\u00e9 qu'\u00e0 l'Automne dernier apr\u00e8s que le scandale ait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 3 mois des Jeux olympiques de Rio, la participation des athl\u00e8tes russe semble plus compromise que jamais Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [95%] :\r\nEn Suisse, \u00c9ric Stauffer n'a finalement pas d\u00e9mission\u00e9 du Parlement Genevois, hier soir, il avait annonc\u00e9 par courrier qu'il quitterait le Grand Conseil ce jeudi, il est revenu en arri\u00e8re, et ce malgr\u00e9 le d\u00e9saveu de son parti, le Mouvement des citoyens, Genevois, qui n'a pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, il veut continuer \u00e0 si\u00e9ger au Grand Conseil, pour l'heure en ind\u00e9pendant mais, visiblement, pas question de renoncer, il multiplie les projets de loi dont l'un vise clairement des d\u00e9put\u00e9s de son ancienne formation politique en rendant in\u00e9ligible, les policiers projet examin\u00e9 hier une combativit\u00e9 qui n'\u00e9tonne pas Jean Sanchez d\u00e9put\u00e9 MCG proche d'\u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:25) [82%] :\r\nCe qui est surprenant, c'est que s'il arrive encore conna\u00eet puisque les gens ont l'air d'\u00eatre surpris de ce revirement, \u00c9ric Stauffer, un animal politique, maintenant il est vrai que, il a eu passablement de critiques y compris \u00e9manant du qui est MCG \u00e0 l'Inter, mais je pense qu'il r\u00e9agit tr\u00e8s mal \u00e0 ces critiques, et l\u00e0 elle accepte quand justement d'\u00eatre critiqu\u00e9, alors que finalement devrait quand m\u00eame rendre un hommage par rapport \u00e0 ce parcours et puis je pense que par rapport au projet qu'il a d\u00e9pos\u00e9 pas IBK aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [86%] :\r\nQu'est -ce qui va se passer, on va assister \u00e0 une forme de gu\u00e9rilla, \u00c9ric Stauffer, qui si\u00e8ge en tant qu'ind\u00e9pendant et finalement qui pilonnent de son ancienne formation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:02) [81%] :\r\nAlors cette passion qui qui donne l'anti- d\u00e9sinformation, il y a l\u00e0 des contentieux pas avec certains, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est vrai que l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il n'a pas encore dig\u00e9r\u00e9 \u00e0 mon avis, ce que je pense qu'il a quand m\u00eame volont\u00e9 de rester d\u00e9fendre certains acquis, je pense pas qu'il a pu donner forc\u00e9ment la formation MCG parce qu'on dise avec ses contacts certains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Bayle en Valais, c'est un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite en faveur de Jacques M\u00e9ly et Christophe Darbellay d\u00e9sign\u00e9s hier soir candidats du PDC du Valais Romand dans la course au Conseil d'\u00c9tat en vue des cantonales de 2017 Une \u00e9crasante majorit\u00e9 des 1300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Conthay, s'est prononc\u00e9e en leur faveur, un congr\u00e8s sans histoire, Yves Terrani mais qui a eu lieu en l'absence de 2 personnalit\u00e9s de 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [94%] :\r\nMaurice Tornay tout d'abord retenu \u00e0 Glaris par ses obligations de vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des chefs cantonaux des finances, celui qui a annonc\u00e9 le mois dernier qu'il ne briguerait pas un 3\u00e8me mandat au Conseil d'\u00c9tat valaisan a cependant d\u00e9livr\u00e9 un message vid\u00e9o \u00e0 l'Assembl\u00e9e, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas de Nicolas Voide, pr\u00e9sident pour quelques heures encore du Grand Conseil valaisan et qui s'est excus\u00e9, une absence qui a soulev\u00e9 pas mal de remarques parfois acerbes dans la salle tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00eatre candidat au Conseil d'\u00c9tat mais barr\u00e9 dans son District par Christophe Darbellay, Nicolas Voide avait annonc\u00e9 fin mars qu'il renon\u00e7ait \u00e0 se pr\u00e9senter, \u00e9voquant l'impossibilit\u00e9 de rattraper le retard pris \u00e0 vouloir respecter les institutions et les personnalit\u00e9s en place et cela alors que Maurice Tornay n'avait pas encore annonc\u00e9 son retrait, visiblement, Nicolas Voide, a voulu montrer hier soir qu'il a encore de la peine \u00e0 dig\u00e9rer une pr\u00e9f\u00e9rence de son parti pour Christophe Darbellay pour le reste, le congr\u00e8s de compter a enregistr\u00e9 des scores staliniens, tant pour ce qui concerne le nouveau programme politique du parti que pour le choix d'une liste ferm\u00e9e pour le Conseil d'\u00c9tat ou encore la d\u00e9signation du duo M\u00e9ly Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [95%] :\r\nMais un haut- valaisan viendra prochainement compl\u00e9ter le ticket qui vise \u00e0 conserver les 3 si\u00e8ges du PDC au gouvernement valaisan en Syrie, pr\u00e8s de 80 civils tu\u00e9s dans des bombardements, dont une trentaine d'enfants bilan donn\u00e9 par Amnesty International qui d\u00e9nonce une nouvelle fois de possibles crimes de guerre dans le pays, l'ONG accuse des groupes rebelles syriens de bombarder une zone tenue par les kurdes, eux aussi, opposants au r\u00e9gime de Bachar al Assad Nicolas utile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [95%] :\r\nCheikh Maksoud d'c'est le nom de cette zone d'Alep, contr\u00f4l\u00e9s par les milices kurdes et cibl\u00e9e par l'opposition syrienne en recoupant t\u00e9moignages et photos satellites Amnesty International dit avoir collect\u00e9 les preuves de bombardements indiscrimin\u00e9s sur ces quartiers civils, les 2 camps s'accusent mutuellement de massacres, mais selon l'ONG, c'est bien l'opposition soutenue par la Turquie et l'Arabie Saoudite qui en serait responsable, Nadia, la porte- parole de la section suisse d'Amnesty International, elle souhaite que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se saisisse de la situation en Syrie, elle esp\u00e8re \u00e9galement des actions concr\u00e8tes des parrains des rebelles. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:40) [90%] :\r\nIl faut aussi que les les \u00c9tats du Golfe, la Turquie, c'est de transf\u00e9rer des armes \u00e0 ces groupes arm\u00e9s qui ne respectent pas les lois de la guerre qui respectent pas le droit international et puis de mani\u00e8re tr\u00e8s urgente, parce que la la situation humanitaire se d\u00e9t\u00e9riore, il faut absolument qu'il y a une aide humanitaire qui puissent acc\u00e9der \u00e0 cette zone et puis que les civils qui veulent sortir puissante sortir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [92%] :\r\nCar une nouvelle fois les civils sont pris au pi\u00e8ge, le r\u00e9gime de Bachar Assad qui contr\u00f4le l'acc\u00e8s \u00e0 ces quartiers, les emp\u00eache de fuir, autre probl\u00e8me pour Amnesty, les groupes responsables de ces bombardements sont pourtant partie prenante des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve, ils sont cens\u00e9s respecter le cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [93%] :\r\nNicolas ultime merci des cort\u00e8ges clairsem\u00e9s en France, les syndicats n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 relancer la mobilisation contre la loi travail hier malgr\u00e9 son introduction par la force, via l'article 49 3 il y avait 55000 personnes dans les rues \u00e0 travers la France, selon les autorit\u00e9s, on est loin des 400000 comptabilis\u00e9s en mars de nouvelles aux journ\u00e9es d'action sont programm\u00e9es la semaine prochaine, retour en Suisse, comment interdire \u00e0 une entreprise cot\u00e9e en Bourse, de faire des b\u00e9n\u00e9fices si le peuple accepte l'initiative Pro Service Public, le 5 juin prochain l'avenir de Suisse comme cot\u00e9es au SMI semblerait incertain Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [90%] :\r\nContrairement aux CFF et \u00e0 la Poste suisse, comme elle n'est d\u00e9tenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'\u00e0 hauteur de 51 pourcent si si l'initiative Pro Service Public est accept\u00e9e, ce mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 plongerait dans l'inconnu, Samuel Bendahan, d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois et ma\u00eetre de recherche \u00e0 HEC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:10) [88%] :\r\nInitiative dit qu'il n'est pas possible de faire du profit avec avec le service public, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s emb\u00eatant pour les gens qui sont des priv\u00e9s et puis qui ont achet\u00e9 les actions puisqu'ils sont plus loin d'en profiter, donc on fait \u00e7a va faire \u00e9craser le cours de cette action l\u00e0 et donc il faudra faire un choix entre 2 choses qui sont les 2 assez dangereuse soit le le service public rach\u00e8te quasiment gratuitement les actions Swisscom, mais apr\u00e8s 2 aura droit interne explique qu'il rapportera plus rien, soit on sera oblig\u00e9 de sortir en fait des prestations de Swisscom du giron du service public et donc on fait avec l'initiative Pro Service Public : on va d\u00e9manteler le service public, ce qui serait exactement le contraire de l'effet voulu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:45) [93%] :\r\nLe d\u00e9bat sur la privatisation du groupe Telecom avait refait surface en d\u00e9but d'ann\u00e9e lorsque l'OCDE pr\u00e9conisait un retrait total de l'\u00c9tat, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, il y avait r\u00e9pondu par un rapport ambigu suisse com h\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9, mais il faut se demander si l'op\u00e9rateur est en situation d'agir avec suffisamment de rapidit\u00e9 dans son secteur traditionnel et \u00e0 quel prix le 5 juin prochain c'est le peuple qui pourrait trancher et forcer suisse comme \u00e0 prendre le large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [90%] :\r\nEt puis \u00e0 Cannes apr\u00e8s la charge contre les m\u00e9dias et le monde de la finance, port\u00e9e par Money de Jodie Foster, place aujourd'hui \u00e0 un film fran\u00e7ais Ma Loute, de Bruno Dumont, pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition officielle, le film sort aussi en salle aujourd'hui une com\u00e9die polici\u00e8re qui confronte fermiers cannibales et grands bourgeois d\u00e9cadents, \u00e7a se passe dans le nord de la France au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Casting Fabrice Lucchini et Juliette Binoche, Val\u00e9rie et Valeria Bruni- \u00e9tait de ceux qui, au programme aussi la projection du dernier opus du v\u00e9t\u00e9ran du festival, le britannique Ken Loach, le film s'appelle a\u00efe Daniel Black. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B70CA94-667C-43FB-8C16-B41B51D3C44F", "internalArchiveId": "9B70CA94-667C-43FB-8C16-B41B51D3C44F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Le scandale de \"La Grande Bouffe\"", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait du film \"La Grande bouffe\" du r\u00e9alisateur italien Marco Ferreri\r\nIl y a plus de 40 ans \u00e9clatait l'un des plus grands scandales du Festival de Cannes: le film \"La Grande Bouffe\" de Marco Ferreri avait \u00e9t\u00e9 hu\u00e9. Apr\u00e8s l'avalanche de critiques et la pol\u00e9mique, le th\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat. Aujourd'hui encore, le propos divise et reste assez actuel.\r\n\r\n* * Le scandale de \"La Grande Bouffe\" ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(GDA LE SCANDALE DE LA GRANDE BOUFFE)  ***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. La Grande bouffe. Un des plus grands scandales du festival de Cannes. Manger \u00e0 en mourir. C'\u00e9tait il y a plus de 40 ans. Le film de Marco Ferreri avait \u00e9t\u00e9 hu\u00e9. Apr\u00e8s l'avalanche de critique et la pol\u00e9mique, le th\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat. Aujourd'hui encore, le propos divise et reste assez actuel.\r\nLe film a peut-\u00eatre vieilli, mais les th\u00e8mes demeurent. Manger volontairement jusqu'\u00e0 d\u00e9passer la sati\u00e9t\u00e9, manger jusqu'\u00e0 la mort.\r\n  extr 09''\r\nSuicide collectif, suicide assist\u00e9. Oui totalement d'actualit\u00e9... Mais par la bouffe, c'est \u00e7a qui peut aussi choquer... Une provocation compl\u00e8tement assum\u00e9e par son r\u00e9alsisateur et des acteurs \u00e0 sa sortie en 1973. Manger pour mourir. Mais pas n'importe comment s'il vous pla\u00eet, avec des s\u00e9ances de repas dignes d'un banquet m\u00e9di\u00e9val, avec des cr\u00e9ations de chez l'illustre traiteur Fauchon. Com\u00e9die, drame, satire \u00e9coeurante, la farce, il faut prendre ici au sens premier.. Ces aliments broy\u00e9s que l'on fourre dans une poche, dans un aliment creux. Ici, c'est les acteurs de ce -soit disant- s\u00e9miniare gastronomique qui se bourrent de nourriture.\r\n***Une goinfrerie qui a pris plusieurs significations\r\nEt surtout qui a connu plusieurs interpr\u00e9tations. Prendre position au moment de la sortie du film, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 sociale...Alors, apr\u00e8s les r\u00e9actions outr\u00e9es des sc\u00e8nes obs\u00e8nes, le film fait r\u00e9fl\u00e9chir... le r\u00e9alisateur a dit qu'il n'avait jamais voulu d\u00e9oncer une soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Non en effet, on est tous dedans, dans cette soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Tout le monde consomme. Pourtant cette amassis de nourriture, ces gens qui s'empiffrent, ces bourgeois qui en cr\u00e8vent lamentablement, ce serait plut\u00f4t la sur-consommation au pilori... C'est aussi indirectement le faste et l'abondance du festival de Cannes qui est attaqu\u00e9.\r\n***Et aujourd'hui, cette fable ironique et d\u00e9gradante, elle est toujours actuelle?\r\n\u00e7a pose des questions actuelles sur nos modes alimentaires, nos fa\u00e7ons de nous alimenter, parfois de d\u00e9nigrer et de jeter la nourriture...C'est le soci\u00e9t\u00e9s occidentales repues qui sont encore vis\u00e9es. A la fin du film, des quartiers de viande ne servent plus \u00e0 rien puique tout le monde est mort, alors cette viande, elle est  \u00e9parpill\u00e9e dans le jardin... Impossible encore une fois de ne pas faire allusion \u00e0 notre rapport \u00e0 la nourriture et \u00e0 son gaspillage. A l'\u00e9poque, les acteurs ont eu leur petite phrase. Noiret a dit: \"nous tendions un miroir au gens et ils n'ont pas aim\u00e9 se voir dedans\". La phrase de Piccoli: \"La goinfrerie est moins dangereuse que la politique.\" Je vous laisse m\u00e9diter.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["\"La Grande Bouffe\"", "\"La Grande Bouffe\" / JDM_2016-05-13T07:27:00_le-gout-des-autres", "\"La Grande Bouffe\" / JDM_2016-05-13T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Un des plus grands scandales du festival de Cannes. C'\u00e9tait il y a plus de 40 ans. Le film de Marco Ferreri avait \u00e9t\u00e9 hu\u00e9. Apr\u00e8s l'avalanche de critique et la pol\u00e9mique, le th\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat. Aujourd'hui encore, le propos divise et reste assez actuel.", "Il y a plus de 40 ans \u00e9clatait l'un des plus grands scandales du Festival de Cannes: le film \"La Grande Bouffe\" de Marco Ferreri avait \u00e9t\u00e9 hu\u00e9. Apr\u00e8s l'avalanche de critiques et la pol\u00e9mique, le th\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat. Aujourd'hui encore, le propos divise et reste assez actuel.", "Il y a plus de 40 ans \u00e9clatait l'un des plus grands scandales du Festival de Cannes: le film \"La Grande Bouffe\" de Marco Ferreri avait \u00e9t\u00e9 hu\u00e9. Apr\u00e8s l'avalanche de critiques et la pol\u00e9mique, le th\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat. Aujourd'hui encore, le propos divise et reste assez actuel."], "variantIds": ["ece-7702166", "ece-7702148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T15:31:36Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [71%] :\r\nDelaury. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nIl n'est jamais trop tard pour bien faire 7 heures 29 et le go\u00fbt des autres, avec vous Pierre \u00c9tienne Joye la Grande Bouffe, c'est un des plus grands scandales du festival de Cannes manger \u00e0 en mourir, il y a plus de 40 ans, la Grande bouffe, le film de Marco Ferreri, il avait \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s l'avalanche de critiques et la pol\u00e9mique, le th\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat aujourd'hui encore le propos et reste ma foi assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [92%] :\r\nQui est l\u00e0 et le film a peut-\u00eatre vieilli mais les th\u00e8mes, ils sont bien l\u00e0, manger volontairement jusqu'\u00e0 d\u00e9passer la sati\u00e9t\u00e9 manger jusqu'\u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [58%] :\r\nMoi j'ai un grand homme du match. \r\nJe dois pas vous vois manger hop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [93%] :\r\nVoil\u00e0 suicide collectif, suicide assist\u00e9 oui, totalement d'actualit\u00e9, mais par la bouffe, c'est \u00e7a qui peut aussi choquer encore une provocation compl\u00e8tement assum\u00e9e par son r\u00e9alisateur et ses acteurs \u00e0 sa sortie en 1973 manger pour mourir mais pas n'importe comment, s'il vous pla\u00eet, avec des s\u00e9ances de repas dignes d'un banquet m\u00e9di\u00e9val avec des cr\u00e9ations de chez l'illustre traiteur Fauchon com\u00e9die, drame satire \u00e9coeurante la farce ben oui il faut la prendre ici au sens 1er ces aliments broy\u00e9s, que l'on fourre dans une poche dans un aliment creux ici c'est les acteurs de ce soi-disant s\u00e9minaire gastronomique qui se bourrent de nourriture su goinfrerie qui a pris plusieurs significations une goinfrerie et qui a surtout connu plusieurs interpr\u00e9tations prendre position au moment de la sortie du film, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 sociale alors apr\u00e8s les r\u00e9actions outr\u00e9es des sc\u00e8nes obsc\u00e8nes, le film fait r\u00e9fl\u00e9chir, le cin\u00e9aste a dit qu'il n'avait jamais voulu d\u00e9noncer une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, ballon, en effet, on est tous dedans, dans cette soci\u00e9t\u00e9 de consommation, tout le monde consomme pourtant \u00e0 Massy, de nourriture, ces gens qui s'empiffre ces bourgeois qui en cr\u00e8vent lamentablement, ce serait plut\u00f4t la sur- consommation au pilori c'est aussi indirectement le faste et l'abondance du Festival de Cannes qui est attaqu\u00e9 et aujourd'hui cette fable ironique et d\u00e9gradante est -ce qu'elle est toujours actuelle et \u00e7a pose des questions actuelles sur nos modes alimentaires sur nos fa\u00e7ons de nous alimenter parfois de d\u00e9nigrer et de jeter la nourriture, c'est la soci\u00e9t\u00e9 occidentale repus, c'est les soci\u00e9t\u00e9s occidentales repus qui sont encore vis\u00e9es \u00e0 la fin du film, des quartiers de viande ne Servent plus \u00e0 rien, puisque tout le monde est mort alors cette viande, elle est \u00e9parpill\u00e9e dans le jardin, impossible encore une fois, de ne pas faire allusion \u00e0 notre rapport \u00e0 la nourriture \u00e0 son gaspillage, \u00e0 l'\u00e9poque, les acteurs, ils ont eu leur petite phrase un noir et a dit nous entendions un miroir aux gens et ils n'ont pas aim\u00e9 se voir dedans et la phrase de Piccoli La goinfrerie et moins dangereuse que la politique, je vous laisse m\u00e9diter ou alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E78787A-5F49-498D-BC7A-5657A9BD2AFE", "internalArchiveId": "9E78787A-5F49-498D-BC7A-5657A9BD2AFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MSF accuse l'UE de tourner le dos \u00e0 des milliers de personnes en grand danger", "publicationDate": "2016-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse\r\nL'accord entre le Turquie et l'Union europ\u00e9enne est aussi critiqu\u00e9 par de nombreuses organisations humanitaires ou de d\u00e9fense des droits de l'homme, dont M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) qui publie une lettre ouverte. Interview de Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse.\r\n\r\n* * MSF accuse l'UE de tourner le dos \u00e0 des milliers de personnes en grand danger  \r\nRemis en question politiquement, l'accord entre le Turquie et l'UE est aussi critiqu\u00e9 par de nombreuses organisations humanitaires ou de d\u00e9fense des droits de l'homme.... \r\nAujourd'hi, M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res publie une lettre ouverte... \r\nMSF accuse l'Union europ\u00e9enne de tourner le dos \u00e0 des milliers de personnes en grand danger....\r\nPour l'ONG, il est absolument imp\u00e9ratif de s\u00e9parer aide humanitaire et accord politique....\r\nBruno Jochum est le directeur g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse\r\nDIGAS", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7702115", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["MSF accuse l'UE de tourner le dos \u00e0 des milliers de personnes en grand danger / 12H30_2016-05-13T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 13.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'accord entre le Turquie et l'Union europ\u00e9enne est aussi critiqu\u00e9 par de nombreuses organisations humanitaires ou de d\u00e9fense des droits de l'homme, dont M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) qui publie une lettre ouverte. Interview de Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse."], "variantIds": ["ece-7702115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T08:11:59Z", "speechToTexts": ["29.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes infos \u00e0 Istanbul, mais cet accord entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne est \u00e9galement critiqu\u00e9e par de nombreuses organisations humanitaires ou de d\u00e9fense des droits de l'homme aujourd'hui M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res publie une lettre ouverte, MSF accuse l'Union europ\u00e9enne de tourner le dos \u00e0 des milliers de personnes en grand danger pour l'ONG, il est absolument imp\u00e9ratif de s\u00e9parer aide humanitaire et accord politique, Bruno Jochum et le directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [91%] :\r\nC'est une application fondamental du droit d'asile, c'est un manque de solidarit\u00e9 flagrant vis-\u00e0-vis de populations qui fuient la guerre au quotidien, l'Europe devrait pouvoir faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [98%] :\r\nOn a vu arriver ici des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e7a inqui\u00e8te les citoyens europ\u00e9ens, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [88%] :\r\nJe pense qu'effectivement, les hommes politiques et gouvernement sont sous le feu en selon vous opinion et aujourd'hui, en prenant cette position finalement l'Europe envoie un message au monde entier, elle est en train d'envoyer un message, qu'en fait elle ne se sent plus li\u00e9e par tous les aspects de la Convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s et en plus tendance \u00e0 je dirais instrumentaliser ou \u00e0 utiliser son aide humanitaire finalement pour acheter le renvoi des demandeurs d'asile vers d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nEt que dites -vous \u00e0 ce ici en Suisse ou en Europe qui disent aidons financi\u00e8rement les les pays voisins de la Syrie, essayant de de garder de fa\u00e7on digne, organiser les r\u00e9fugi\u00e9s dans ces pays voisins pour qu'ils puissent rentrer chez eux le plus rapidement possible si le conflit cesse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [91%] :\r\nJe pense que, bien entendu, que l'aide aux populations d'abord dans les pays en conflit et dans les pays voisins, est absolument n\u00e9cessaire, mais finalement et ce qui est profond\u00e9ment critiquables dans cet accord, c'est cette conditionnalit\u00e9 de l'aide, associ\u00e9 au renvoi des demandeurs d'asile et le fait que l'Europe et choisi de ne plus traiter \u00e0 partir du 20 mars les demandes d'asile des personnes qui se pr\u00e9sentent sur le sol europ\u00e9en, c'est un tremblement de terre, par rapport \u00e0 ses obligations sur la convention des r\u00e9fugi\u00e9s, et donc c'est cela que nous mettons profond\u00e9ment en cause, on est dans un, on est dans un marchandage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nBruno Jochum, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF Suisse \u00e9tait interrog\u00e9 par Nicolas victimes et en Syrie, l'un des grands reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-13T11:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}