{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1925&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1950&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1900&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D7B70B5E-AE4E-480D-8FA4-6DA011D12AA7", "internalArchiveId": "D7B70B5E-AE4E-480D-8FA4-6DA011D12AA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9politisation: et si c'\u00e9tait une bonne nouvelle?", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Faure, Adrien\r\nLa jeunesse se d\u00e9politise, dit-on, aussi scandalis\u00e9s qu'inquiets. Mais est-ce vraiment le cas, au fond ? N'est-ce pas plut\u00f4t la preuve d'un changement de rapport \u00e0 la politique? Et si cette d\u00e9politisation est r\u00e9elle, comment l'envisager avec moins d'inqui\u00e9tude? \r\nBenjamin Constant nous propose d'y voir le signe d'une \u00e9mancipation. \r\nInvit\u00e9: Adrien Faure.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:29:52-11:30:15 / * La jeunesse se d\u00e9politise, dit-on, aussi scandalis\u00e9s qu'inquiets. Mais est-ce vraiment le cas, au fond ? N'est-ce pas plut\u00f4t la preuve d'un changement de rapport \u00e0 la politique? Et si cette d\u00e9politisation est r\u00e9elle, comment l'envisager avec moins d'inqui\u00e9tude? Benjamin Constant nous propose d'y voir le signe d'une \u00e9mancipation. Invit\u00e9: Adrien Faure", "durationSec": 1586, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7839360", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869789.image", "alternativeTitle": ["Philo in vivo du 26.07.2016", "La d\u00e9politisation: et si c'\u00e9tait une bonne nouvelle? / PIV_2016-07-26T11:04:15_philo-in-vivo", "Philo in vivo du 26.07.2016", "La d\u00e9politisation: et si c'\u00e9tait une bonne nouvelle? / PIV_2016-07-26T11:04:15_philo-in-vivo"], "alternativeSummary": ["La jeunesse se d\u00e9politise, dit-on, aussi scandalis\u00e9s qu'inquiets. Mais est-ce vraiment le cas, au fond ? N'est-ce pas plut\u00f4t la preuve d'un changement de rapport \u00e0 la politique? Et si cette d\u00e9politisation est r\u00e9elle, comment l'envisager avec moins d'inqui\u00e9tude? \n\nBenjamin Constant nous propose d'y voir le signe d'une \u00e9mancipation. \n\nInvit\u00e9: Adrien Faure.", "La jeunesse se d\u00e9politise, dit-on, aussi scandalis\u00e9s qu'inquiets. Mais est-ce vraiment le cas, au fond ? N'est-ce pas plut\u00f4t la preuve d'un changement de rapport \u00e0 la politique? Et si cette d\u00e9politisation est r\u00e9elle, comment l'envisager avec moins d'inqui\u00e9tude? \n\nBenjamin Constant nous propose d'y voir le signe d'une \u00e9mancipation. \n\nInvit\u00e9: Adrien Faure."], "variantIds": ["ece-7839361", "ece-7839360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T10:07:56Z", "speechToTexts": ["02.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [76%] :\r\nPrions l'autorit\u00e9 de rester dans ses limites, qu'elle se borne \u00e0 \u00eatre juste chargeront d'\u00eatre heureux dans un an. \r\nPhilo in vivo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nAnne-Laure Gannac bonjour \u00e0 tous, c'est bien connu, c'\u00e9tait mieux avant, vous savez avant quand les gens \u00e9taient tr\u00e8s actifs dans la vie de leur quartier de leur ville, village canton avant quand les votations r\u00e9unissait les gens en masse autour des bureaux de vote maintenant, h\u00e9 bien on ne se voit plus, on vote par Internet et puis allez savoir si on vote encore oui, avant c'est toujours mieux pourquoi au fait, peut-\u00eatre parce que, contrairement \u00e0 maintenant et \u00e0 demain et bien avant, est un temps de la certitude, le temps qu'il a bel et bien eu lieu avant, c'est aussi le temps dans la m\u00e9moire se charge de n'en garder que le meilleur pour nous \u00e9viter la surcharge alors avant, m\u00e9taphore du paradis perdu, mais si nos parents eux- m\u00eames trouv\u00e9 que c'\u00e9tait mieux avant et si leurs parents avant eux et leurs parents encore avant etc jusqu'o\u00f9 cela nous ram\u00e8ne -t-il oui finalement la vie c'\u00e9tait bien mieux avant l'apparition de l'homme, bref la moindre implication dans le Champ politique et l'un de ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont r\u00e9guli\u00e8rement droit \u00e0 leur c'\u00e9tait mieux avant mais est -elle une r\u00e9alit\u00e9 et si c'est le cas est -elle forc\u00e9ment mauvais signe ces questions, nous allons les aborder via Benjamin Constant, un Lausannois qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par un Genevois ce matin car tous les pr\u00e9jug\u00e9s doivent y passer bonjour Adrien Faure bonjour Adrien Faure 25 ans, \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en 1\u00e8re ann\u00e9e de master de th\u00e9ories politiques, alors vous \u00eates le contre- exemple parfait en 2 la soi-disant d\u00e9politisation des jeunes d'abord un mot sur ces \u00e9tudes de th\u00e9ories politiques en quoi consiste -t-elle pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors je pense qu'on peut diviser la th\u00e9orie politique en 2 choses : d'abord l'analyse des discours et des id\u00e9ologies et la philosophie politique, la philosophie politique qu'est -ce que j'\u00e9tudie r\u00e9pondez questions comme qu'est -ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 juste qu'est-ce que la d\u00e9mocratie qu'est ce qui est plus importante, la libert\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9, quel type de libert\u00e9 et d\u00e9sirable, donc voil\u00e0 politique r\u00e9pond ce type de question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [95%] :\r\nD'accord est en vue de quoi est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de de la profession que vous souhaiteriez exercer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nAlors, pas vraiment, mais j'aimerais beaucoup retrouver un poste d'assistant dans un d\u00e9partement qui enseigne la philosophie morale ou politique ou juridique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [87%] :\r\nEt Benjamin Constant, alors comment l'avez -vous rencontr\u00e9, est-ce que c'est dans ses \u00e9tudes de philosophie ou de politique \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nEn fait, d'abord par des des lectures personnelles sur le lib\u00e9ralisme, l'histoire du lib\u00e9ralisme et ensuite directement par l'institut lib\u00e9ral lors d'un vernissage sur une des plus r\u00e9centes biographies de de Benjamin Constant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [84%] :\r\nOui, Benjamin Constant, donc un penseur lib\u00e9ral, hein, et on l'a bien compris, c'est votre, votre penchant quand vous n'\u00eates pas \u00e9tudiant et que vous \u00eates engag\u00e9 sur le Champ de la politique, alors seulement passant repr\u00e9sentation Benjamin Constant, donc on l'a dit lausannois d'origine, n\u00e9 en 1767. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [82%] :\r\nExactement, dans une famille ais\u00e9e protestante, sa m\u00e8re meurt des suites de sa naissance, son p\u00e8re et \u00e9tant colonel dans un r\u00e9gime en Suisse sur l'\u00e9ducation et assez diversifi\u00e9s puisqu'il a si pr\u00e9cepteur diff\u00e9rents qui sait que de lui et il \u00e9crit son 1er roman \u00e0 12 ans il remettra pas publier un c'est l'\u00e9crit pour son p\u00e8re, et il y a en qui va \u00e9tudier un petit peu partout, hein, c'est l'qui voyagez en Allemagne \u00e0 Edimbourg en de 16 \u00e0 18 ans, c'est aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il commence \u00e0 jouer et \u00e0 s'endetter, par la m\u00eame occasion, oui, \u00e7a, \u00e7a va pas trop l\u00e2ch\u00e9 je crois non, toute sa vie, il continuera \u00e0 se lancer \u00e0 jouer et \u00e0 s'endetter \u00e7a la peur en 88 et encore je ne sont le r\u00e9giment de son p\u00e8re se mutine et son p\u00e8re se retrouve assign\u00e9e devant le tribunal, c'est un proc\u00e8s dans lequel Benjamin Constant a beaucoup s'investir pendant des ann\u00e9es pour aider son p\u00e8re \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [84%] :\r\nEt alors ensuite va devenir diplomate aussi \u00e0 la Cour le oui \u00e0 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [77%] :\r\n\u00e0 la cour de bonne celui qu'avec un mariage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [86%] :\r\nUn mariage son mariage sombre son 1er ce sera pas le dernier, Benjamin Constant, \u00e9videmment quand on on l'\u00e9voque, on pense potes forc\u00e9ment voil\u00e0 donc grand public tout de suite \u00e0 la dimension politique peut-\u00eatre, on peut penser aussi \u00e0 la dimension romanesque, hein, et on pense \u00e9videmment \u00e0 alors celle qui n'a pas sa femme l\u00e0 on son son \u00e9pouse donc en 1708 ans 9 wilhelminien fin voil\u00e0 mais le grand amour de sa vie, \u00e9videmment c'est Germaine Madame de Sta\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [84%] :\r\n1794 rencontre avec Malawi Stahl, elle a 28 ans, et il se lance dans une cour assidue et elle finit par c\u00e9der non oui, une certaine r\u00e9sistance tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [89%] :\r\nCe un relation tr\u00e8s romantique passionnel pendant des ann\u00e9es jusqu'\u00e0 la s\u00e9paration, mais m\u00eame apr\u00e8s la s\u00e9paration, malgr\u00e9 les disons les les autres rencontres amoureuses parce que vraiment notre Benjamin Constant est un est un bourreau des coeurs, hein, on peut le dire comme \u00e7a, donc il y a plein de femmes dans sa vie, pas mal d'engagement, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et de d\u00e9sengagement revenons \u00e0 sa dimension politique, puisque c'est cela qui nous int\u00e9resse, notamment aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [88%] :\r\nEh bien, pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on est en 1795 il se rend \u00e0 Paris apr\u00e8s la terreur, donc o\u00f9 il va s'opposer autant aux Jacobins comme monarchiste, il va d\u00e9fendre le gouvernement en place \u00e0 l'\u00e9poque et le directoire et demander la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, oui, et ensuite en 97, il a en 1er poste \u00e9lectif id\u00e9e r\u00e9ellement dans la politique puisqu'il est \u00e9lu pr\u00e9sident de la municipalit\u00e9 de Luzarches pendant 2 ans et qui re\u00e7oit ainsi la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [89%] :\r\nAlors si on avance dans le temps, Napol\u00e9on, alors il va \u00eatre et tr\u00e8s, tr\u00e8s dur contre Napol\u00e9on pendant pendant des ann\u00e9es il saluera sa d\u00e9faite ans en 1814. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [92%] :\r\nExact, il l'est d'abord assez contente du d\u00e9part de de Napol\u00e9on du pouvoir, mais ensuite il a \u00e0 faire face \u00e0 une d\u00e9convenue puisque la 1\u00e8re restauration ne va pas dans son sens : les lib\u00e9raux comme lui sont \u00e9cart\u00e9s du pouvoir et ne peuvent pas exercer d'influence et c'est pourquoi, en 1815 il va se ranger du c\u00f4t\u00e9 de Napol\u00e9on durant les 100 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [85%] :\r\nOui, alors qu'il avait publi\u00e9 un an avant un un vrai pamphlet anti- napol\u00e9onien de l'esprit de conqu\u00eate o\u00f9 vraiment il expliqu\u00e9 combien Napol\u00e9on appartenait au pass\u00e9, mais voil\u00e0, un an apr\u00e8s Napol\u00e9on est de retour, fait appel \u00e0 Benjamin Constant lui demandant conseil pour sa politique constant le rencontre \u00e0 plusieurs reprises et finalement et s\u00e9duit, convaincu que cet homme- l\u00e0 on qu'il voyait d'abord un ennemi de la libert\u00e9, en fait, comprend la libert\u00e9 pourraient bien la servir comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [89%] :\r\nRegardez ce ce changement d'attitude, changement de position de Benjamin Constant face \u00e0 \u00e0 Napol\u00e9on Adrien Faure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre une certaine inconstance quand ils recherchent \u00e0 obtenir une influence politique puisque il va obtenir un poste au Conseil d'\u00c9tat, gr\u00e2ce \u00e0 son retournement de de dans son attitude par rapport n'appelions peut-\u00eatre d'aucune envie quand m\u00eame d'exercer une fonction politique puisque, quand m\u00eame, il sera de nouveau ensuite par la suite, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 19 de Sart\u00e8ne en 24 \u00e0 Paris donc toujours \u00e0 la recherche quand m\u00eame de d'une action politique pratique qui l'am\u00e8ne \u00e0 une certaine flexibilit\u00e9, on va dire dans ses alliances et danser coalition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [84%] :\r\nConstant inconstance a \u00e9t\u00e9 l'un de ses surnoms d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque, son oeuvre, donc vous vous citer quelques \u00e9crits l\u00e0 on peut aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [83%] :\r\n\u00e9videmment parler du romancier Benjamin Constant, Adolphe entre autres fameux roman avec \u00c9l\u00e9onore qui serait un m\u00e9lange de, de, de grands amoureux demain : Germain Constant c'est Madame de Staal et puis Adolphe alors Adolphe h\u00e9ros romantique pour certains ou h\u00e9ros tragique pour d'autres, parce que vraiment incapable de de prendre sa vie en main d'une vie d'abord vou\u00e9 au au destin aussi les \u00e9crits sur la religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [88%] :\r\nAbsolument, il \u00e9crit sur la religion, il d\u00e9fend la s\u00e9paration de l'\u00c9tat et l'\u00c9glise, la libert\u00e9 de conscience, la libert\u00e9 de croyance et il \u00e9crit aussi, beaucoup de philosophie politique o\u00f9 il va d\u00e9velopper justement sa vision lib\u00e9rale alors dans ces \u00e9l\u00e9ments de philosophie politique qu'il d\u00e9fend la limitation du pouvoir de l'\u00c9tat, \u00e9videmment, de ce qu'il appelle l'Autorit\u00e9 sociale dans le but de pr\u00e9server les droits des individus, il y a des fonds, l'id\u00e9e que le gouvernement fait des erreurs comme les individus qui n'est pas sup\u00e9rieur, il n'est pas clairvoyant mais que les erreurs du gouvernement ont alors davantage de cons\u00e9quences n\u00e9gatives que celle des individus, \u00e9videmment, et c'est aussi une des raisons qui il avance pour d\u00e9fendre une limitation de cette action gouvernementale, il critique la tendance du gouvernement \u00e0 multiplier les lois et intervenir dans la sph\u00e8re priv\u00e9e dans des d\u00e9cisions qui sont le fruit de la morale individuelle et sur lequel le gouvernement peut empi\u00e9ter il d\u00e9fend, on l'a dit, la libert\u00e9 de croyance, mais aussi de pens\u00e9e, d'expression de pignons, la libert\u00e9 de presse, il d\u00e9fend l'ind\u00e9pendance du pouvoir judiciaire vis-\u00e0-vis du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [84%] :\r\nOui, donc on voit que c'est vraiment un un pilier de la pens\u00e9e lib\u00e9rale ex- exactement, donc Benjamin Constant, qui en amour n'avait de Constant, que le nom rien et en politique, mais on a vu, c'est assez variable, en tout cas il \u00e9tait fid\u00e8le \u00e0 un principe dans sa d\u00e9fense des libert\u00e9s individuelles, mais jusqu'o\u00f9 vont ces libert\u00e9s individuelles et ce jusqu'\u00e0 celle de ne plus se soucier de politique, h\u00e9 bien c'est ce dont nous avons parl\u00e9 juste apr\u00e8s Kabadi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [98%] :\r\nPhilo in vivo jusqu'\u00e0 11 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [63%] :\r\nSur la 1\u00e8re regarde la devant, on leur fait croire, ils sont comme ces nu\u00e9e de papillons du o\u00f9 l'on voit elle est devienne ancien signifiant que les publicit\u00e9s de l'habitat il et le basculement, il m'a dit. \r\n\u00e0 quoi bon de dans les rues, quand on vote comme \u00e7a, dit oui samedi une id\u00e9e ou en girouette, on a 3 de sa maison \u00e0 ma gauche, la prolongation et apr\u00e8s \u00e7a, s'\u00e9tonne, \u00e7a se plaint plus je connais en plus, j'aime les chiens, c'est cette personne qui se plaint plus on alarme, j'aime les chiens. \r\n\u00e7a peu de l'imm\u00e9diat exister sans \u00e7a prend pas position \u00e0 qui et dans un stade adul\u00e9, parce qu'il est on Haqqani, alors vous allez rester le cul de consacrer les cantons voudra la pens\u00e9e Concarneau pas on aura sauv\u00e9 la nation mais pour certains, \u00e7a s'certains plus qui donne l'plus jamais \u00e0 cette personne va se pr\u00e9senter tout \u00e0 la rentr\u00e9e, j'aime les chiens, \u00e7a cet homme \u00e7a non plus, l'arme plus cher monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [83%] :\r\nKabadi groupe fran\u00e7ais fond\u00e9 en 2009 qui dans ce titre issu de leur 1er album sorti en 2012 porte un regard plut\u00f4t d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 sur une g\u00e9n\u00e9ration a tendance passive g\u00e9n\u00e9ration qui pr\u00e9f\u00e8re le ballon rond depuis son fauteuil \u00e0 la pens\u00e9e active g\u00e9n\u00e9ration qui, je cite votre comme un con, \u00e7a dit oui \u00e7a dit non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [92%] :\r\nHideo en girouette Adrien Faure on aborde cette question de la d\u00e9politisation ce matin avec vous et avec Benjamin Constant, donc qui va nous aider \u00e0 analyser un petit peu plus ce ce probl\u00e8me de la d\u00e9politisation pour le comprendre, il faut commencer par revenir sur une distinction que fait ce penseur entre la libert\u00e9 des anciens et celle des modernes, c'est dans un texte intitul\u00e9 tout simplement de la libert\u00e9 des anciens compar\u00e9e \u00e0 celle des modernes, un discours qu'il a prononc\u00e9 en 1819. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [88%] :\r\nAlors oui, la libert\u00e9 des anciens la libert\u00e9 des modernes, une opposition assez int\u00e9ressante, on va voir alors qu'est -ce que la libert\u00e9 des anciens d'abord Constant nous donne les \u00e9l\u00e9ments suivants : la libert\u00e9 selon les anciens, c'est-\u00e0-dire selon les Grecs antiques, c'est pouvoir d\u00e9lib\u00e9rer sur les places publiques, c'est voter des lois conclure des trait\u00e9s avec les \u00e9trangers, examiner les comptes de l'\u00c9tat, prononcer des jugements examiner la gestion des magistrats, les accus\u00e9s ou les absoudre si leur gestion est mis en accusation, c'est le contr\u00f4le par la loi des moeurs de comportement du comportement des individus et donc c'est l'individu qui est souverain dans les affaires publiques, mais qu'il est peut-\u00eatre moins dans les rapports priv\u00e9s en tout cas dans cette conception ancienne de la libert\u00e9, chaque citoyen a en poids politique \u00e9lev\u00e9 et la participation \u00e0 la vie politique et la vie de la cit\u00e9 est une source fondamentale de plaisir et d'occupation dans la vie, dans dans l'individu, les citoyens sont donc ainsi assez pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices pour l'\u00c9tat, puisqu'il se qu'ils s'identifient par passablement \u00e0 cet \u00e9tat qu'ils sont en train de g\u00e9rer directement, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a, c'est la libert\u00e9, la son ancienne voil\u00e0 la conception ancienne de la libert\u00e9 alors face \u00e0 cette conception ancienne, Benjamin Constant lui oppose une conception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:00) [93%] :\r\nModerne, moderne, qui consisterait en une s\u00e9rie de libert\u00e9 de droits, le droit \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique, la libert\u00e9 de g\u00e9rer sa propri\u00e9t\u00e9, comme on l'entend, le droit \u00e0 une aide soumis couloirs et non \u00e0 l'arbitraire, c'est la libert\u00e9 d'expression, le droit de d'exprimer son opinion, c'est la libert\u00e9 de mouvement son contr\u00f4le du gouvernement, c'est la libert\u00e9 de choisir sa profession de choisir son m\u00e9tier, la libert\u00e9 d'association et de r\u00e9union, la libert\u00e9 religieuse, confessionnelle, c'est aussi le droit d'agir sur l'action du gouvernement mais de mani\u00e8re n\u00e9gative, on va dire, c'est-\u00e0-dire de proposer une p\u00e9tition de d'exode exercer un droit de repr\u00e9sentation ou de nominations de certains fonctionnaires, mais dans cette conception moderne de la libert\u00e9, le citoyen \u00e9videmment poids plus faible politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:50) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, en vous \u00e9coutant, on a l'impression que cette conception moderne de la libert\u00e9, c'est elle va dans le sens de la d\u00e9politisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:57) [91%] :\r\nEffectivement d'une participation moindre \u00e0 la vie publique, la vie politique, on n'est plus d'abord en membre d'une communaut\u00e9 politique d'un \u00c9tat, on n'est plus d'abord dans une libert\u00e9 comme partage du pouvoir, mais on est dans une libert\u00e9 comme jouissance de ses affaires priv\u00e9es ou libert\u00e9 comme s\u00e9curit\u00e9 dans ses affaires priv\u00e9es dans sa sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:21) [86%] :\r\nEt alors, puisqu'on parle de ce th\u00e8me de d\u00e9politisation quelles seraient selon Benjamin Constant, dont on a bien compris en tout cas qu'il pr\u00e9f\u00e9rait un a priori cette cette conception moderne de la libert\u00e9, quels sont ses avantages : comment en avoir une interpr\u00e9tation positive de la d\u00e9politisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [93%] :\r\nAlors pour Benjamin Constant salut le fait que les individus se retire davantage de la sph\u00e8re politique, de la sph\u00e8re publique, 2 des affaires de l'\u00c9tat, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre \u00eatre comme en \u00e9l\u00e9ment positif en soi, peut-\u00eatre que cela signifie que si les individus se d\u00e9sint\u00e9ressent de la politique, ils ont davantage de plaisir dans leur vie priv\u00e9e, ils attendent de moi de la part de l'\u00c9tat, parce qu'ils ont moins besoin d'attente de la part de l'\u00c9tat ou de l'administration des \u00e9lus ou de la politique en g\u00e9n\u00e9ral, cela signifie peut-\u00eatre qu'ils sont plus ind\u00e9pendants qu'ils sont satisfaits de leur vie, de la soci\u00e9t\u00e9 avec Thuel telle qu'elle est et donc dans ce sens -l\u00e0, peut-\u00eatre que une moindre participation \u00e0 la vie politique n'est pas quelque chose de n\u00e9gatif comme on pourrait le penser de mani\u00e8re parfois intuitive aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [90%] :\r\nMais encore faut -il que cette d\u00e9politisation soit une une r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e7a est -ce que ce n'est pas aussi enfin voil\u00e0 une tendance \u00e0 dire : les jeunes sont tellement d\u00e9politis\u00e9s, quand on regarde les, les, les chiffres, ceci dit, les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, par exemple, de novembre 2015 le taux de participation \u00e9tait de48,4 pourcent et et chez les 18 29 ans environ 32 pourcent quand quand m\u00eame de tr\u00e8s grand \u00e9cart entre Gen\u00e8ve, hausse de taux \u00e9taient tr\u00e8s bas et Z\u00fcrich, o\u00f9 il \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 donc de ce point de vue l\u00e0 effectivement en terme de participation notamment \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on pourrait parler d'une d\u00e9politisation chez les jeunes, ceci \u00e9tant, d'autres formes d'engagement sont sont sont peut-\u00eatre privil\u00e9gier un par les jeunes des interventions un peu plus engag\u00e9e, militante parfois comment est -ce que vous pouvez nous aider \u00e0 comprendre cet cet a priori ce qui ressemblerait \u00e0 priori un paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:26) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que les jeunes ont tendance, on voit empiriquement, vous avez donn\u00e9 les chiffres \u00e0 moins s'investir en politique, peut-\u00eatre moins s'int\u00e9resser \u00e0 la politique \u00e0 premi\u00e8res vues, m\u00eame si apr\u00e8s il faut aussi prendre en compte que dans certains pays o\u00f9 la situation est peut-\u00eatre situation \u00e9conomique notamment, est moins bonne, je pense \u00e0 la Gr\u00e8ce ou \u00e0 l'Espagne, au Portugal, on a vu des mouvements de jeunes tout \u00e0 coup plus engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:52) [86%] :\r\nMais debout, par exemple, rencontre aujourd'hui absolument en France, pays dont on, on, on, on montre tr\u00e8s souvent du doigt la la d\u00e9politisation de ces jeunes et l\u00e0 soudain un grand mouvement, donc finalement \u00e7a voudrait dire que cette d\u00e9politisation serait peut-\u00eatre en effet comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure plut\u00f4t signe d'une bonne sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et puis d\u00e8s que \u00e7a commence \u00e0 aller mal, on se r\u00e9veillerait ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:12) [90%] :\r\nPossible en Espagne, on a vu avec la crise, le mouvement des indign\u00e9s qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s fort, tr\u00e8s tr\u00e8s actif, qui a occup\u00e9 beaucoup tout l'espace public, enfin, une \u00e9norme partie de l'espace public pendant un an en grand tant et aussi l'espace m\u00e9diatique du coup et et je pense que c'est signe qu'effectivement quand la soci\u00e9t\u00e9 va mal, il y a une autre mobilisation et un r\u00e9investissement de la politique par par les individus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [85%] :\r\nMais la hausse est vicieux, c'est que, h\u00e9 bien, dans ce temps de d\u00e9politisation, le risque c'est de perdre son pouvoir de laisser le pouvoir presque \u00e0 politique \u00e0 une caste non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:47) [88%] :\r\nC'est un risque qui existe clairement, et je pense que l\u00e0, on peut parler de de Benjamin Constant, Benjamin Constant dans dans son texte de 19 sur la libert\u00e9 des Anciens des modernes nous pr\u00e9sente donc ces 2 formes de libert\u00e9 mais ne dit pas qu'il faut compl\u00e8tement abandonn\u00e9 toute participation politique toute conception ancienne antiques de la libert\u00e9, au profit de la libert\u00e9 des modernes et des jouissances ignorance du 11 exactement, il nuance : il dit, n\u00e9anmoins, c'est tout de m\u00eame n\u00e9cessaire que les citoyens, les individus maintiennent une forme d'engagement politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:26) [88%] :\r\nJ'ai cit\u00e9 pardon Adrien, si vous le souhaitez, l'extrait le danger de la libert\u00e9 moderne c'est que absorb\u00e9 par la jouissance de notre ind\u00e9pendance et dans la poursuite de nos int\u00e9r\u00eats particuliers nous ne renoncions trop facilement \u00e0 notre droit de partage dans le pouvoir politique, c'est int\u00e9ressant parce que l\u00e0 vraiment \u00e7a une r\u00e9sonance contemporaine assez forte, ce qu'il nous dit, en gros, c'est que l'ind\u00e9pendance individuelle 2, elle ne peut pas tenir sans une forme d'engagement civique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:54) [91%] :\r\nAbsolument, et c'est probablement vrai que plus on abandonne les institutions politiques \u00e0 en nombre restreint de gens plus le risque de voir des abus, ou de la corruption se d\u00e9veloppait et plus le risque est grand, c'est s\u00fbr, et donc l'engagement politique et probablement comme le dit Constant malgr\u00e9 tout n\u00e9cessaire, m\u00eame si on adh\u00e8re \u00e0 une conception moderne de la libert\u00e9 qui favorisent la sph\u00e8re priv\u00e9e par rapport \u00e0 la sph\u00e8re publique, tout simplement pour des raisons finalement de prot\u00e9ger cette libert\u00e9 des modernes de prot\u00e9ger cette sph\u00e8re priv\u00e9e la possibilit\u00e9 m\u00eame de l'existence de jouissance priv\u00e9e, il y a une condition \u00e0 \u00e7a c'est vrai et c'est que le gouvernement, la sph\u00e8re politique n'en Vienne n'en deviennent pas en danger, pour la sph\u00e8re priv\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite probablement une forme d'engagement politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [90%] :\r\nMais l\u00e0, vous \u00eates en train de renier vos vos convictions politiques non Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [87%] :\r\nIl est vrai que, clairement, en tant que lib\u00e9ral, on peut, on peut se r\u00e9jouir de voir que les gens attendent moins de la part de l'\u00c9tat attendent moins du gouvernement, ils vivent leur vie de mani\u00e8re plus libre de notre c\u00f4t\u00e9, on peut aussi, et c'est tout le paradoxe, cette position se dire qu'il est n\u00e9cessaire qu'il y a un engagement militant politique de la part des gens qui partagent les positions de la philosophie lib\u00e9rale pour que une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale ou plus lib\u00e9ral devienne r\u00e9alit\u00e9, c'est une position qui n'est pas partag\u00e9 par tous les lib\u00e9raux, je pense qu'il y a un certain nombre de lib\u00e9raux qui se disparaissent pacifiste par exemple j'la cycliste, ce sont des forums, des lib\u00e9raux qui se qui rejettent l'engagement politique qui le trouve immoral et trouve immoral d'agir, m\u00eame en politique ou des images sur l'\u00c9tat immoral absolument pourquoi donc immoral immoral car violant des principes de je suis certaine conception du droit naturel ou certains principes moraux li\u00e9 \u00e0 l'existence m\u00eame de de notes invention de de l'\u00c9tat, mais ma position est plut\u00f4t qu'il convient de sont engag\u00e9es, m\u00eame en tant que que lib\u00e9ral pour essayer de prot\u00e9ger cette cette libert\u00e9 moderne de prot\u00e9ger ses droits individuels dont nous parler, dont l'affaire plus ou moins la liste avec Benjamin Constant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:10) [87%] :\r\nEt puis alors, c'est un ancien certes, mais il me semble qu'un certain n'Aristote a d\u00e9fini l'homme comme \u00e9tant un un animal politique est -ce que \u00e7a ne serait pas renoncer \u00e0 cette identit\u00e9 forte \u00e0 ce particularisme fort de l'homme que de de se d\u00e9politiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend finalement le sens que l'on donne l'eau \u00e0 cette expression d'Aristote de d'animal politique probablement qu'il entendait dans dans leurs assez traditionnelle de participation aux institutions politiques de l'\u00c9tat, mais dans un sens plus \u00e9nergique que je trouve int\u00e9ressant et pertinent, on peut voir la politique comme toute activit\u00e9 sociale visant \u00e0 exercer \u00e0 convaincre leur des membres de la soci\u00e9t\u00e9 d'autres membres de la soci\u00e9t\u00e9 nos contemporains de d'adh\u00e9rer \u00e0 telle ou telle position et je pense que, effectivement, de ce point de vue l\u00e0 il y a quelque chose de intrins\u00e8que \u00e0 l'homme de vouloir toujours peut-\u00eatre am\u00e9liorer la soci\u00e9t\u00e9, en essayant de convaincre pacifiquement autrui peut-\u00eatre d'avoir une plus grande ouverture une plus grande tol\u00e9rance, d'\u00eatre plus pacifique ou d'adopter telle ou telle mode de vie qui est jug\u00e9 bon, tant que ces pacifique, je pense que c'est une conception de l'homme qui est lib\u00e9rale et compatible avec cette expression d'animal politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:29) [90%] :\r\nEt vous- m\u00eame, Adrien Faure donc vous \u00eates engag\u00e9 politiquement est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre un OVNI parmi cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:36) [93%] :\r\nAlors c'est certain que je vois pas tant de jeunes s'engager, n\u00e9anmoins, je pense que c'est une question d'int\u00e9r\u00eat, c'est une question de de plaisir qu'on peut avoir ou pas militer \u00e0 s'engager politiquement et il me semble que tous les int\u00e9r\u00eats se valent et que la politique en ayant, comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:57) [88%] :\r\nConcilier plus tranquillement plaisir libre et conscience politique, voil\u00e0 peut-\u00eatre ce que nous souffle Benjamin Constant, merci beaucoup, Adrien Faure, d'\u00eatre venu de Gen\u00e8ve pour nous parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:07) [87%] :\r\nDe ce philosophe, vous l'avez vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques semaines, et nous l'Inde autre penseur lib\u00e9ral pour ne donner qu'une r\u00e9f\u00e9rence, un sur Benjamin Constant je citerai l'institut Benjamin Constant \u00e0 Lausanne, facile \u00e0 trouver en ligne vous aider couvriraient de quoi poursuivre s\u00e9rieusement votre rencontre avec ce penseur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:25) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Yves Rolland, qui \u00e9tait \u00e0 la technique aujourd'hui, il y a Yves H\u00e9l\u00e8ne \u00e9tait un choix musical, merci \u00e0 vous, chers auditeurs, que j'aurais, j'esp\u00e8re le bonheur de retrouver demain pour un nouvel \u00e9pisode de philo in vivo, au fait, savez -vous que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter partager nos \u00e9missions depuis le site de la RTS en vous rendant sur le player RTS Point CH barres obliques barres obliques radio et l\u00e0, vous choisissez des premi\u00e8res pluies philo in vivo, etc, demain, rien \u00e0 voir, Jean-Paul Sartre, sera au programme sur le th\u00e8me de l'homosexualit\u00e9, figurez -vous, en attendant, et dans l'esprit de Benjamin Constant je vous souhaite de passer une journ\u00e9e frivole, libre comme l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:03) [61%] :\r\nVous devez donc tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:05) [92%] :\r\nInfo trafic RTS soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Martini Vevey on signale la pr\u00e9sence d'un objet sur la chauss\u00e9e, entre l'aire de service de Yvorne et Villeneuve en direction de Vevey et sur l'axe Lucerne TSO comme d'hab, un bouchon de kilom\u00e8tres s'est form\u00e9 entre Vincennes et le portail nord du tunnel du Saint-Gothard en direction du Tessin soit une attente d'environ 20 Minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "id": "D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "name": "Philo in vivo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B55B071-85E8-4A46-8769-785EA359BA23", "internalArchiveId": "2B55B071-85E8-4A46-8769-785EA359BA23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9volte est-elle encore possible en Turquie pour instaurer une vraie d\u00e9mocratie?", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pinar Selek, sociologue et \u00e9crivain turc\r\nL'opposition a manifest\u00e9 dimanche Place Taksim. Mais les purges et la r\u00e9pression, apr\u00e8s la tentative de coup d'Etat, vont-elles d\u00e9courager les mouvements sociaux? Interview de Pinar Selek, sociologue et \u00e9crivain.\r\n\r\n* * La r\u00e9volte est-elle encore possible en Turquie pour instaurer une vraie d\u00e9mocratie? LANCEMENT 2 / PINAR SELEK\r\n***C'est maintenant l'avenir de la Turquie qui nous int\u00e9resse. La r\u00e9volte est-elle encore possible dans ce pays pour instaurer une vraie d\u00e9mocratie ? L'opposition a manifest\u00e9 dimanche sur la fameuse Place Taksim \u00e0 Istanbul... mais les purges et la repression apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00e9tat vont-elles d\u00e9courager les mouvements sociaux ?\r\nManuela Salvi, c'est de cela dont vous avez parl\u00e9 avec Pinar Selek, sociologue et \u00e9crivain turque... r\u00e9solument du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition...\r\nDIR STU LS\r\net de la lutte pour r\u00e9former la Turquie en profondeur. Pinar Selek, en exil forc\u00e9 en France depuis 2008. Elle vit aujourd'hui \u00e0 Nice...en deux jours, le 14 et le 15 juillet, elle a v\u00e9cu l'histoire en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, l'attentat promenade des anglais..et le coup d'\u00e9tat en Turquie. \r\nTortur\u00e9e, elle risque la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en Turquie pour un attentat qui n'a jamais eu lieu...c'\u00e9tait une fuite de gaz ! De jugements en recours, de condamnation annul\u00e9es en report de proc\u00e8s, elle atttend toujours son jugement d\u00e9finitif. \r\nLe coup d'\u00e9tat a sauv\u00e9 le semblant de d\u00e9mocratie turque, mais, estime Pinar Selek, le acteurs politiques changent, mais pas le syst\u00e8me.\r\n DIGAS\r\nLa r\u00e9pression rend la lutte plus difficile. Mais Pinar Selek est en convaincue :  un jour la Turquie sortira de ce syst\u00e8me autoritaire. Les purges qui visent des journalistes, des avocats, des intellectuels, ou des artistes, sont inqui\u00e9tantes...mais sur le fond rien ne change...  \r\n DIGAS\r\n***Pinar Selek n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 votre question, Manuela: une r\u00e9volte est-elle possible ?\r\nElle y croit \u00e0 la r\u00e9volte contre un syst\u00e8me injuste, inique et corrompu. Le coup d'\u00e9tat \u00e9loigne cet id\u00e9al de vraie d\u00e9mocratie que r\u00e9clamait les manifestants de la place Takisim, c'\u00e9tait en 2013.Ces mouvements sociaux sont en danger mais ils continuent leur lutte, moins m\u00e9diatis\u00e9e, mais toujours vivante..la r\u00e9pression change  la strat\u00e9gie, mais pas le combat. Pas question de se taire... Une strat\u00e9gie qui ressemble \u00e0 un marathon....\r\n  DIGAS\r\n***La Turquie, c'est une pi\u00e8ce importante sur l'\u00e9chiquier international, pour l'Europe avec les migrants, pour l'alliance atlantique, pour soutenir l'opposition. Quel r\u00f4le peut jouer la communaut\u00e9 internationale ?\r\nla carte de la solidarit\u00e9, insiste Pinar Selek, c'est tr\u00e8s important, mais pas n'importe laquelle.   \r\n DIGAS\r\nPinar Selek \u00e9voque souvent la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des espaces de participation d\u00e9mocratique, mais la r\u00e9pression cr\u00e9e non pas des espaces de libert\u00e9, mais des espaces de peur. une peur qui risque d'\u00e9touffer toute toute velleit\u00e9 de changement..et de r\u00e9volte.\r\n DIGAS\r\nPrendre des risques. La torture, la prison, \u00e7a fait partie de la lutte. Et Pinar Selek sait de quoi elle parle, tortur\u00e9e, en attente d'un jugement de condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, en exil forc\u00e9 en France...  Pinar Selek est devenue un symbole de la lutte pour la d\u00e9mocratie. \r\n***EXTRO: Pinar Selek \u00e0 retrouver dans votre \u00e9mission Haute D\u00e9finition, Manuela Salvi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans votre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \"l'espoir a-t-il un avenir ?\"\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886386", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volte est-elle encore possible en Turquie pour instaurer une vraie d\u00e9mocratie?  / TUM_2016-07-26T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'opposition a manifest\u00e9 dimanche Place Taksim. Mais les purges et la r\u00e9pression, apr\u00e8s la tentative de coup d'Etat, vont-elles d\u00e9courager les mouvements sociaux? Interview de Pinar Selek, sociologue et \u00e9crivain."], "variantIds": ["ece-7886386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:32Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nApr\u00e8s, c'est maintenant l'avenir de la Turquie qui nous int\u00e9resse, la r\u00e9volte est -elle encore possible dans ce pays pour instaurer une vraie d\u00e9mocratie, l'opposition a manifest\u00e9 dimanche sur la fameuse place Taksim \u00e0 Istanbul, mais les purges et la r\u00e9pression apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00e9tat vont -elles d\u00e9courager les mouvements sociaux, Manuela Salvi, c'est de \u00e7a dont vous avez parl\u00e9 avec Pinar Selek sociologue, \u00e9crivain turc est r\u00e9solument en du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nFarouchement dans la lutte avec courage, lucidit\u00e9 pers\u00e9v\u00e9rance pour, dit -elle, r\u00e9former la Turquie en profondeur alors depuis 2008, elle vit en exil forc\u00e9 en France, \u00e0 Nice, en 2 jours, le 14 et le 15 juillet elle a v\u00e9cu l'histoire en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'attentat, promenade des Anglais et \u00e0 distance, le coup d'\u00c9tat en Turquie de choc qu'elle tente de dig\u00e9rer avec difficult\u00e9 serait son histoire, c'est un combat pour la d\u00e9mocratie, pour un changement en profondeur aux c\u00f4t\u00e9s des minorit\u00e9s en Turquie, elle risque la prison \u00e0 vie pour un attentat qu'elle n'a jamais commis et pour cause, il n'a jamais exist\u00e9, c'est une fuite de gaz, elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e pour ne pas avoir livr\u00e9 des noms de minorit\u00e9 kurde, alors le coup d'\u00c9tat pour elle a sauv\u00e9 le semblant d\u00e9mocratie turque mais estime Pinar Selek les acteurs politiques changent, mais pas le syst\u00e8me turc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [86%] :\r\nMon probl\u00e8me c'est de pouvoir vraiment cr\u00e9er une d\u00e9mocratie en Turquie et ce n'est pas le cas il y a des m\u00e9canismes pourri, il y a des m\u00e9canismes qui sont cr\u00e9\u00e9s par les coups d'\u00c9tat, ancien il y a pas une syst\u00e8me juridique qui prot\u00e8ge les gens il y a la tour \u00e0 la torture ouverte et et et de toute aide donc dans la plupart des des d\u00e9cisions juridiques sont politiques, donc on a besoin de r\u00e9formes juridiques, on a besoin de r\u00e9formes politiques, on a besoin de changement fondamental tr\u00e8s et comprend aussi r\u00e9soudre les probl\u00e8mes du pass\u00e9 du g\u00e9nocide et de et avec les Kurdes de de plusieurs probl\u00e8mes : il y a pas eu l'espace libre, Peugeot plus fin \u00e0 tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [90%] :\r\nMais Pinar Selek en est convaincu : elle a un jour la Turquie sortira de ce syst\u00e8me autoritaire, m\u00eame si la r\u00e9pression rend la lutte plus difficile les purges qui visent, journalistes, avocats, intellectuels ou artistes, ce n'est pas nouveau, m\u00eame si c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [83%] :\r\nTr\u00e8s inqui\u00e9tant, mais ce n'est pas nouveau c'est qu'ont eu lieu depuis longtemps, mais \u00e0 ce temps- l\u00e0, il faut poss\u00e9der, il faut dire que d'accord, le coup d'\u00e9tat, il est fini, maintenant il faut construire la d\u00e9mocratie, il faut avoir ce discours il faut pas un discours tr\u00e8s top tr\u00e8s optimiste, Pinar Selek oui il faut y aurait besoin de \u00e7a, sinon c'est facile de dire encore, on a perdu, j'ai vu, c'\u00e9tait facile de faire des discours de de je ne sais pas de victimes, moi je n'aime pas \u00e7a, je lisais moi est -elle possible, donc je n'ai jamais fait le discours de victimes, m\u00eame pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nPinar Selek n'a pas r\u00e9pondu vraiment \u00e0 votre question, Manuela, une r\u00e9volte Poti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [88%] :\r\nMais elle y croit \u00e0 cette r\u00e9volte contre un syst\u00e8me inique, injuste, corrompu, alors le coup d'\u00e9tat \u00e9loigne cet id\u00e9al que r\u00e9clamait les manifestants de la place Taksim s'\u00e9tait en 2013, alors ces mouvements sociaux sont en danger, mais ils continuent la lutte est moins m\u00e9diatis\u00e9e mais toujours vivante la r\u00e9pression change la strat\u00e9gie mais pas le combat, pas question de se taire, une strat\u00e9gie qui ressemble \u00e0 un marathon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [85%] :\r\nAvec les r\u00e9pression, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne peut continuer \u00e0 manifester dans les rues, comme \u00e7a il y a des manifestations, mais ils n'ont pas choisi n'est -ce pas seulement pour manifester, de se sont faits discrets oui non, aussi on peut partout parce que, si vous voyez en Turquie, maintenant, si vous voyez aussi vous conduit Avis \u00e0 lire la presse alternative, il y a partout des grandes manifestations maintenant les gens manifestent, mais pas \u00e0 Taksim, seulement c'est pas une histoire d'honneur \u00e7a et aussi ces groupes, ils essaient de cr\u00e9er leur r\u00e9seau de, de, de d\u00e9velopper plut\u00f4t je cr\u00e9ais mes d\u00e9velopper leur r\u00e9seau et de de r\u00e9fl\u00e9chir, ils ont cr\u00e9\u00e9 plusieurs commissions, plusieurs groupes de travail juridique et parce que, et c'est s\u00fbr que, \u00e0 Taksim il luttait contre des entreprises multinationales qui voulait changer toutes, toutes, toutes, toutes, l'univers de la place, un espace commercial, c'est \u00e7a, donc on est maintenant dans plusieurs quartiers, il s'agit de la m\u00eame chose, donc c'est pas seulement Taksim donc comment lutter, comment ils ont cr\u00e9\u00e9 plusieurs collectifs pour discuter, pour emp\u00eacher, mais c'est dur et c'est marathon, ils ont dit que c'est un marathon, on va continuer longtemps, on a besoin de souffler, donc on va pas faire des des com\u00e9diennes pour la presse internationale manifester c'est important, mais lutter au long terme, c'est plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [91%] :\r\nLa Turquie, c'est une pi\u00e8ce importante sur l'\u00e9chiquier international pour l'Europe avec les migrants pour l'Alliance Atlantique pour soutenir l'opposition, quel r\u00f4le peut jouer la communaut\u00e9 internation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [97%] :\r\nAlors pour Pinar Selek la carte de la solidarit\u00e9, c'est tr\u00e8s important, mais pas n'importe quelle solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [87%] :\r\nTr\u00e8s important, j'ai surtout les \u00c9tats en jeu ah moi j'ai pas beaucoup de confiance, parce que toujours les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et \u00e9conomiques pas \u00e7a en avant, mais pour moi les, les, les, toutes les populations qui vivent dans plusieurs pays du monde, si \u00e7a int\u00e9resse, si tout le monde peut appeler \u00e0 quelque chose m\u00eame rendre invisibles et les petites besoin de de cette de cet espace est important et diffuser les informations Serbes pourtant et avoir des Liens avec les turcs, kurdes, arm\u00e9niens, des gens qui vivent en Turquie qu'il \u00e9tait impliqu\u00e9, tout le monde peut faire quelque chose et tout le monde peut trouver et ce qui peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [92%] :\r\nAlors, Pinar Selek \u00e9voque souvent m\u00eame toujours la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des espaces de participation d\u00e9mocratique mais la r\u00e9pression cr\u00e9e \u00e9videmment non pas des espaces de libert\u00e9 mais des espaces de peur, une peur qui risque d'\u00e9touffer toute l'\u00e9lite et de changement et de r\u00e9volte, question pos\u00e9e \u00e0 qui Pinar Selek. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est pour cela que j'ai, j'essaie de de parler de ce qu'il faut faire et de plus de de ne pas parler des des seulement parce qu'il y a de l'or, il y a, il y a eu toujours lors et quand les beaux en retire \u00e9clataient partout, ils ont voulu installer cette peur parce que le le syst\u00e8me avait besoin de la peur pour emp\u00eacher la avancement de de l'opposition en Turquie, parce que les vraiment cette opposition simplement avoir un Turquie avait cr\u00e9\u00e9 des espaces de participation et qui est en me faisant 13 heures pas attention \u00e0 la multiplicit\u00e9 des appartenances aussi et alors il faut continuer cette lutte avec 63. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nSang froid, prendre des risques, la torture, la prison dit Pinar Selek \u00e7a fait partie de la lutte, elle sait de quoi elle parle, elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e en attente d'un jugement de condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en exil forc\u00e9 Pinar Selek est devenue un symbole de la lutte pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [92%] :\r\nPinar Selek a retrouv\u00e9 dans votre \u00e9mission Haute d\u00e9finition Manuela Salvi plus et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans votre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, l'espoir a -t-il un avenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9954E48-C6D1-4FA9-AD2B-AE54B824DC88", "internalArchiveId": "C9954E48-C6D1-4FA9-AD2B-AE54B824DC88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux visages de l'Europe: privil\u00e9gier le statu quo?", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Christophe Beaudouin, docteur en droit et auteur de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'intr\u00e9gration europ\u00e9enne, paru chez chez La librairie g\u00e9n\u00e9rale de droit et de jurisprudence, en 2014\r\nCette semaine, Forum propose quatre regards sur l'Europe de demain. Apr\u00e8s le Brexit qui a rallum\u00e9 les querelles sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne (UE), celle-ci doit-elle se r\u00e9inventer? Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur de sciences politiques et relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global Studies Institute.\r\n\r\n* * Les nouveaux visages de l'Europe: privil\u00e9gier le statu quo?  \r\nOn termine ce forum avec notre s\u00e9rie sur les nouveaux visage de l'UE.\r\nDerri\u00e8re l'unit\u00e9 de fa\u00e7ade, le s\u00e9isme du Brexit a raviv\u00e9 les querelles au sein des EM. Des divergences en Europe entre tenants d'une relance f\u00e9d\u00e9raliste d'une union en crise et les partisans d'une pause, voire d'un retour de comp\u00e9tences aux Etats nationaux.\r\nApr\u00e8s Christophe Beaudouin hier qui nous a offert une vision tr\u00e8s souverainiste...\r\nRen\u00e9 Schwok ce soir, bonsoir!\r\nprofesseur de sciences politiques et relations inter \u00e0 l'UNIGE et directeur du Global Studies Institute\r\n- que faire de l'avenir de cette construction europ\u00e9enne? Pour bcp le Brexit est une formidable occasion de r\u00e9former l'ensemble... soit vers plus d'union politique ou vers plus de poids aux Etats nations. Qu'en pensez-vous?\r\n- statu quo... alors que la grogne populaire est forte, les Europ\u00e9ens ne comprennent plus cette UE... Bruxelles nous dicte tout, uniquement capable de pondre r\u00e9glements sur r\u00e9glements... loin des pr\u00e9ocupation citoyennes... irresponsable et peu visionnaire que de pr\u00f4ner le statu quo?\r\n- comment calmer le jeu alors et stopper la mont\u00e9e des partis populistes un peu partout dans l'UE (Italie, Pays-Bas, Belgique, Autriche, pays du Visegrad, France) qui tablent sur un rejet de l'Europe, un rejet de cette construction?\r\n- davantage de politique commune tout de m\u00eame? Souhaitable maintenant que les plus hostiles au f\u00e9d\u00e9ralisme (GB) sont sortis?\r\n- hier soir \u00e0 votre place, on recevait Christophe Beaudouin, docteur en droit, qui d\u00e9criait la structure supranationale de l'UE... on l'\u00e9coute on vous retrouve juste apr\u00e8s...\r\n- \u00e0 l'heure de l'instabilit\u00e9 politique et g\u00e9opolitique actuelle, ne serait-ce pas judicieux de redonner du poids aux Etats nations et miser moins sur la supranationalit\u00e9 de l'ensemble pour assurer d\u00e9mocratie et paix?\r\n- logique des grands bloc, termin\u00e9e.... le poids g\u00e9opolitique s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 l'est... l'ensemble \u00e0 27 correspond-il encore aux besoins d'aujourd'hui?\r\n- l'Europe de Jean Monet est-elle encore vivante et correpond-elle encore aux attentes? A la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui? Pour Christophe Beaudouin elle est morte..\r\n- zone euro, zone stagnante au niveau de la croissance... car construite \u00e0 l'envers nous disait Christophe Beaudouin, les dirigeants des ann\u00e9es 60 \u00e0 90 ont l\u00e2ch\u00e9 le gouvernail, d\u00e9missionn\u00e9 au niveau de leurs responsabilit\u00e9s... ils ont transf\u00e9r\u00e9 pan par pan la souverainet\u00e9 des EM dans les instances communes de l'UE qui ne remplissent pas les crit\u00e8res de la d\u00e9mocratie!\r\n- on n'a pas de d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne avec les droits d\u00e9mocratiques pour les citoyens...\r\n- Il y a eu le vote hollandais contre l'accord avec l'Ukraine : les instances europ\u00e9ennes ont fait comprendre que cela ne changerait rien. Il y a eu les non \u00e0 la constitution en France et aux Pays-Bas, et le trait\u00e9 de Lisbonne a \u00e9t\u00e9 fait comme si de rien \u00e9tait. Les grecs ont \u00e9lu Syriza, puis vot\u00e9 contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9s, et la vis a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9e. A chaque fois on donne l'impression de ne pas vouloir prendre en compte le vote de citoyens.n'est pas l\u00e0 le principal probl\u00e8me : on n'a jamais pris en compte la volont\u00e9 des citoyens.\r\n- Un des nouveaux mots pour esp\u00e9rer une relance du projet c'est de miser sur le \"G\u00e9n\u00e9ration Erasmus\", c'est aussi le titre du livre du secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes italien Sandro Gozi. Est-ce que cela n'illustre pas pr\u00e9cis\u00e9ment une des faiblesses du projet : un projet \u00e9litaire, fa\u00e7onn\u00e9 pour des gens au profil international, pour qui l'ouverture est une opportunit\u00e9 qui n'as pas forc\u00e9ment des racines fortes?", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886454", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les nouveaux visages de l'Europe: privil\u00e9gier le statu quo? / FOR_2016-07-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Forum propose quatre regards sur l'Europe de demain. Apr\u00e8s le Brexit qui a rallum\u00e9 les querelles sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne (UE), celle-ci doit-elle se r\u00e9inventer? Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur de sciences politiques et relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global Studies Institute."], "variantIds": ["ece-7886454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T16:45:31Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on termine cette \u00e9mission avec notre s\u00e9rie sur les nouveaux visages de l'Union europ\u00e9enne derri\u00e8re l'unit\u00e9 de fa\u00e7ade, le s\u00e9isme du Brexit du 23 juin dernier a raviv\u00e9 les querelles au sein des \u00c9tats-membres, des divergences entre en Europe entre tenants d'une relance f\u00e9d\u00e9raliste d'une union crise et partisan d'une pause, voire d'un retour de comp\u00e9tences aux \u00e9tats nationaux apr\u00e8s Christophe Beaudouin hier qui nous a offert une vision tr\u00e8s souverainiste place \u00e0 Ren\u00e9 Schwok ce soir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques et relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ou diriger le Global Studies Institute que faire les choix de l'avenir de cette construction europ\u00e9enne, pour beaucoup, je le disais, le Brexit \u00e9tait une formidable occasion de r\u00e9former l'ensemble soit vers une Europe plus politique, plus f\u00e9d\u00e9raliste, soit vers davantage de de poids, un retour de comp\u00e9tences aux \u00e9tats nations, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nOui, il y a, il y a ces 2 tendances, mais comme analyste moi je pense que toutes choses vont bouger, j'ai impression que on va maintenir le statu quo, peut-\u00eatre un peu plus ou un peu moins mais grosso-modo je crois que le syst\u00e8me est fait de telle sorte que toutes choses vont bouger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nC'est ce qu'il peut se passer ce qu'il devrait se passer selon vous mais que faudrait -il faire id\u00e9alement en termes de vision Ren\u00e9 Schwok. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nBon je suis pas tellement n'a pour donner ma vision, je suis un analyste un politologue je suis pas un militant mais enfin s'il me semble que, \u00e9videmment, si on veut une Europe plus efficace, il faudrait qu'elle soit f\u00e9d\u00e9raliste, mais de toute fa\u00e7on, je pense que \u00e7a va pas se passer il y a tellement de blocage, il y a tellement de gouvernements qui sont oppos\u00e9s \u00e0 transf\u00e9rer davantage de comp\u00e9tences \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il y a tellement de risques de r\u00e9f\u00e9rendum n\u00e9gatif que j'imagine pas que l'on aille vers une Europe plus f\u00e9d\u00e9rale et puis, il faut \u00eatre conscient qu'une Europe plus f\u00e9d\u00e9rale, c'est une Europe qui respecterait moins les identit\u00e9s nationales et on a vu que c'est une grande pr\u00e9occupation aujourd'hui, ce respect des identit\u00e9s nationales, donc j'ai l'impression qu'on va rester dans cet \u00e9quilibre boiteuse quel syst\u00e8me actuel pour paraphraser une phrase c\u00e9l\u00e8bre, c'est le plus mauvais syst\u00e8me, \u00e0 d\u00e9faut de toute autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [89%] :\r\nOui \u00e0 un statu quo, dites -vous, alors, finalement, qui va laisser la porte ouverte \u00e0 la grogne populaire qui ne cesse de monter au parti antisyst\u00e8me, un peu partout en Europe, populistes, dont le succ\u00e8s ne cesse de cro\u00eetre ces Europ\u00e9ens qui ne comprennent pas cette construction qui ne comprennent pas ce que fait Bruxelles est -ce que c'est pas irresponsable de ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre irresponsable mais mais de nouveau, je ne vois pas comment les gouvernements pourraient aller v\u00e9ritablement dans une direction dans une autre, l'autre direction, c'est celle de votre interlocuteur d'hier, monsieur Beaudouin qui lui dit : bah, il faut revenir \u00e0 une Europe des \u00c9tats nations, une Europe du souverainisme mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement on respecterait peut-\u00eatre mieux les identit\u00e9s, mais il y aurait plus rien qui se passerait on reviendrait au protectionnisme \u00e0 une Europe efficace et donc je pense moins prosp\u00e8res moi social moi avec moins d'\u00e9changes technologiques et culturels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [90%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout de plus en plus de partis populistes qui pr\u00f4nent le rejet de l'Europe, comment on est -on arriv\u00e9 l\u00e0 si on prend le projet d\u00e9part et comment peut-\u00eatre contrer cette tendance alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [82%] :\r\nComment on est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est \u00e0 la fois peut-\u00eatre des d\u00e9fauts de l'Union europ\u00e9enne c'est aussi quand m\u00eame des contestations internes qui n'ont rien \u00e0 faire ou peu \u00e0 faire avec l'Union europ\u00e9enne, on a pas les trams qui, \u00e0 2 minutes amateurs essence, les \u00c9tats-Unis font partie de l'Union europ\u00e9enne, donc ce genre de contestation, elles peuvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [67%] :\r\nIl en oui europ\u00e9enne, il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [85%] :\r\nIl y en a beaucoup dans europ\u00e9enne y en a en Suisse qui est pas membre de l'Union europ\u00e9enne, y en a en Turquie et on a en Russie donc Viel, visiblement, il y a un tra\u00eene mondiale vers la mont\u00e9e de 2 forces de la droite dure, alors l'Union europ\u00e9enne est peut-\u00eatre en partie responsables, et souvent aussi le bouc \u00e9missaire des probl\u00e8mes actuels et \u00e9videmment une des cl\u00e9s mais seulement partiel, ce serait d'arr\u00eater ce qu'on appelle ici ou bashing, c'est-\u00e0-dire de passer son temps \u00e0 critiquer l'Union europ\u00e9enne, les gouvernements devraient \u00e9videmment mettent la sourdine \u00e0 certaines de leurs critiques et assumer leur politique, c'est d'ailleurs ce que propose la nouvelle pr\u00e9sidence slovaque, arr\u00eatez de critiquer syst\u00e9matiquement l'Union europ\u00e9enne, autrement, on arrive \u00e0 la situation britannique les conservateurs Cameron en t\u00eate, ont pass\u00e9 des ann\u00e9es 30 ans, a critiqu\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, \u00e9videmment que le jour o\u00f9 il demande au britannique de soutenir le maintien dans l'Union europ\u00e9enne, les \u00e9lecteurs se souviennent de toutes les critiques qu'ils avaient eux- m\u00eames \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [90%] :\r\nMais s'il y a beaucoup de critiques, Ren\u00e9 Schwok, c'est qu'elles ont un sens, elles ne sont pas l\u00e0 pour rien, c'est toutes les critiques des citoyens qui ne comprend plus qu'ici ne s'y retrouve plus est ce qu'il ne faut pas davantage justement l'\u00e9couter, l'entendre et lui accorder du poids. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [86%] :\r\nOui, mais c'est pas \u00e9vident, on n'a pas, on n'a pas la la solution j'ai j'ai assist\u00e9 depuis au moins 30 ans \u00e0 des dizaines de colloques o\u00f9 chacun arrive avec sa grande solution miracle il y a Hyst\u00e9ria, y a qu'\u00e0 faire \u00e7a, le probl\u00e8me c'est que on est emp\u00eatr\u00e9 dans un syst\u00e8me on est d\u00e9pendant d'un cheminement Nancy et et c'est tr\u00e8s difficile de s'en sortir \u00e0 toute r\u00e9forme de l'Union europ\u00e9enne n\u00e9cessite une modification des trait\u00e9s, modification des trait\u00e9s n\u00e9cessite des acceptation par tous les pour les \u00c9tats-membres, les 27 \u00c9tats membres et leur parlement, on a 36 aujourd'hui Parlement il y a des risques de r\u00e9f\u00e9rendum, donc je ne fais pas beaucoup d'illusions sur les capacit\u00e9s de r\u00e9forme de l'Union europ\u00e9enne, ce qu'on peut, en attendant, c'est arr\u00eater le idiot bashing peut-\u00eatre mieux expliquer ce que l'on fait assumer ce que l'on fait que les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne, assument leur politique et et cesse de se d\u00e9fausser d'vers l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [74%] :\r\nEt on peut dire ce qu'il a pas cit\u00e9 une r\u00e9forme du tout finalement qu'est -ce qu'il faut faire, faut juste un peu calm\u00e9 le jeu et attendent que \u00e7a passe entre conservateurs que veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a passera pas mais si vous me posez la question est -ce que est -ce que les les dirigeants actuels sont capables de r\u00e9formes, je vous dis non ce qu'il faudrait faire quelques r\u00e9formes, peut-\u00eatre qu'il faudrait plus de flexibilit\u00e9 sur ce qu'on appelle le libre \u00e9tablissement des personnes et ne pas \u00e9riger ce cette ce libre \u00e9tablissement donne je pense que c'est quand m\u00eame la principale Pierre d'achoppement, non seulement en Suisse, mais on ne voit au Royaume-Uni et peut-\u00eatre plus de flexibilit\u00e9 l\u00e0 dessus, peut-\u00eatre donc arr\u00eatez avec ce dogme intangible du libre \u00e9tablissement des personnes, c'est peut-\u00eatre une piste plus fructueuse que beaucoup d'autres, mais il est pas facile \u00e0 r\u00e9aliser, parce que les pays de l'Est, par exemple, qui critique beaucoup l'Union europ\u00e9enne, ils veulent cette Libre circulation des personnes, parce qu'ils veulent que les Polonais, les Slovaques, ils ont un int\u00e9r\u00eat commercial, c'est en gros au Royaume-Uni, en Suisse, en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [87%] :\r\nSes dirigeants europ\u00e9ens capables de r\u00e9forme, incapable de se faire comprendre, c'est bien, effectivement, vous l'\u00e9voquiez contre que Christophe Beaudouin \u00e9voquer certaines critiques hier soir, il est, il est Docteur en droit, il a une vision assez souverainiste en Valais \u00e9coutez oui il regrettait le fait d'aider oui des des anciens dirigeants des \u00c9tats-Nations, de s'\u00eatre d\u00e9fauss\u00e9 d'avoir remis toutes leurs pr\u00e9rogatives dans cette structure supranationale comme une forme de d\u00e9mission, on l'\u00e9coute, on vous retrouve juste apr\u00e8s les chocs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [87%] :\r\nLa nation c'est la communaut\u00e9 humaine, alors j'ai \u00e9chelle qui est la plus la plus apais\u00e9, c'est le lieu de toutes les solidarit\u00e9s, par exemple pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale est possible, c'est le lieu de transmission et c'est l'habitacle naturel de la d\u00e9mocratie, si nous voulons pr\u00e9server la paix sur le continent, aujourd'hui menac\u00e9e alors que l'Europe est est existe et les menacer la paix, h\u00e9 bien c'est la c'est la d\u00e9mocratie et nos valeurs, qu'il faut pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0 l'analyse de Christophe Beaudouin, Ren\u00e9 Schwok effectivement, \u00e0 l'heure de l'instabilit\u00e9 politique et g\u00e9opolitique actuelle et ce qui serait pas judicieux de redonner plus de poids \u00e0 ses \u00e9tats nations de miser sur la dimension nationale moins sur la supranationalit\u00e9, quitte \u00e0 revoir peut-\u00eatre de fond en comble et trait\u00e9 s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [88%] :\r\nDes je pense que Monsieur Beaudouin beaucoup exag\u00e9r\u00e9, hier, dans son interview, pas tellement dans l'Express que vous devenez mais dans son interview, quand il dit qu'il a eu un transfert, point par point des comp\u00e9tences des \u00c9tats membres ne se trouve instances supranationales quand il dit que les \u00e9tats des \u00c9tats-Unis ont davantage de comp\u00e9tences que les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, il a exag\u00e9r\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, donc l'Union europ\u00e9enne n'est pas un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, c'est un compromis entre f\u00e9d\u00e9ralisme et intergouvernemental ici, mais les \u00c9tats ont gard\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de pr\u00e9rogatives et de comp\u00e9tences, donc je crois pas du tout que si on rapatriait \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences aux membres, cela permettrait de relancer soit l'\u00e9conomie soit la paix en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [83%] :\r\nMais face \u00e0 ce ce poids g\u00e9opolitique nouveau qui CFD, pla\u00e7ant en du souvent \u00e0 l'Est o\u00f9 les les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 50 \u00e0 cette cr\u00e9ation europ\u00e9enne est -ce que cet ensemble en l'\u00e9tat, aujourd'hui correspond encore vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 aux besoins d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a correspond pas aux besoins d'aujourd'hui ni d'hier ni demain, ce sera toujours des compromis boiteux, c'est une erreur d'artistes invit\u00e9s faisant il dit mais je voudrais peut-\u00eatre non c'est pas une erreur de plus d'un but, mais c'est le plus mauvais syst\u00e8me, \u00e0 des photos autre parce que notre syst\u00e8me, c'est, je le r\u00e9p\u00e8te, soit un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral mais c'est gommer les identit\u00e9s nationales et \u00e7a me para\u00eet pas du tout r\u00e9aliste et faisable, soit revenir au aux \u00e9tats nations et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a plus aucun poids sur la sc\u00e8ne internationale et les risques de d\u00e9rives autoritaristes sont beaucoup plus fortes, si la Gr\u00e8ce n'avait pas \u00e9t\u00e9 aid\u00e9, je pense qu'on aurait eu un r\u00e9gime \u00e0 la Chavez l'avait v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en Gr\u00e8ce et puis, si certains pays de l'Est n'\u00e9tait pas aid\u00e9 aujourd'hui s'il n'avait pas cette ce rep\u00e8re, quelles sont les valeurs sociale- lib\u00e9rale de l'Union europ\u00e9enne, certains sombrerait de l'autoritarisme nationaliste, donc je crois que ce n'est pas un bon syst\u00e8me, c'est le moins mauvais, \u00e0 d\u00e9faut de toute autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [84%] :\r\nC'est ce qui reste aujourd'hui ces valeurs, c'est ce qui reste de l'Europe de de Jean Monnet, parce que comme le disait Christophe Beaudouin, lui, il estime qu'elle est morte, mais c'est \u00e7a, ces valeurs qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [85%] :\r\nMais l'Europe qui s'est cr\u00e9\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 celle de Jean Monnet, elle a \u00e9t\u00e9 de nouveau celle de compromis boiteux entre des aides. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [77%] :\r\nId\u00e9al \u00e0 la cr\u00e9ation jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [87%] :\r\nNon mais vous savez Jean Monet, on a toujours dit que c'\u00e9tait un pragmatique quand on lit ses m\u00e9moires, il y a tr\u00e8s peu d'id\u00e9al, c'\u00e9tait pas un un grand penseur, c'\u00e9tait un self- Made man un marchand de Cognac, qui \u00e9tait tr\u00e8s fonctionnaliste et donc ne c'\u00e9tait pas un grand id\u00e9aliste, alors il y avait eu des penseurs id\u00e9aliste mais les p\u00e8res fondateurs de l'Union europ\u00e9enne n'\u00e9tait pas ces penseurs id\u00e9aliste, il faut pas tout confondre, si les p\u00e8res fondateurs, c'\u00e9tait du chef d'\u00c9tat nationaliste comme Adenauer et d'autre de Gasperi qui voulait simplement \u00e9viter certaines des d\u00e9rives ultranationalistes et qui voulait d\u00e9l\u00e9guer une partie de leurs comp\u00e9tences \u00e0 une instance supranationale pour \u00eatre plus efficace c'est grosso-modo, ce qui s'est fait, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s peu lisible et c'est vrai que les populations sont assez perdu par rapport \u00e0 cette construction extr\u00eamement bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [91%] :\r\nMais ce que cette possible en quelques en quelques secondes, on arrive au terme Ren\u00e9 Schwok de, de, de rendre digeste et compr\u00e9hensible pour tout le monde, ce projet europ\u00e9en parce qu'on bute toujours sur ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [87%] :\r\nOui, je, je, je crois que c'est effectivement pas facile, je peux m'en tirer, enfin par une pirouette en disant suivez des \u00e9tudes europ\u00e9ennes, celle que l'on administre dans nos master du Global Star des Institute, mais \u00e7a demande de la formation, et pas uniquement de la information et \u00e7a demande pas mal de temps, c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile de communiquer sur cet objet politique non identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:22) [91%] :\r\n\u00e0 vulgariser sur cette th\u00e9matique, merci beaucoup, Ren\u00e9 Schwok, professeur de sciences politiques, directeur du Global c'est-\u00e0-dire Institute pour votre lecture de ce projet europ\u00e9en, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "directeur du Global Studies Institute ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70B9B68B-A396-43F5-B21C-D81CF4CCC700", "internalArchiveId": "70B9B68B-A396-43F5-B21C-D81CF4CCC700", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale: le combat f\u00e9ministe et la gr\u00e8ve des femmes", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;extrait gr\u00e8ve des femmes, t\u00e9moignage d'une femme;extrait manifestation des femmes sur la place f\u00e9d\u00e9rale;extrait d'un homme sur cette manifestation;Coline de Senarclens, fondatrice de la Marche des salopes et charg\u00e9e de projet au Service de l'\u00e9galit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLa r\u00e9daction du Palais f\u00e9d\u00e9ral passe en revue dans cette s\u00e9rie la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les combats politiques...Son implication dans la votation du 28 f\u00e9vrier a marqu\u00e9 ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, au point de parler d'un effet 28 f\u00e9vrier. Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile s'est d\u00e9j\u00e0 immisc\u00e9e dans d'autres campagnes: pour une Suisse sans arm\u00e9e, le droit de vote des femmes, les initiatives Weber, nos relations internationales, le combat antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n* * Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale: le combat f\u00e9ministe et la gr\u00e8ve des femmes 6h40 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : La soci\u00e9t\u00e9 civile\r\nLa gr\u00e8ve des femmes, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les grands mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Suisse...\r\nNous sommes le 14 juin 1991... Ce jour l\u00e0, une mar\u00e9e rose et fuschia emplit les rues de toute la Suisse... Les femmes font gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires, alors que leur principe est inscrit dans la Constitution depuis 1981 d\u00e9j\u00e0.\r\nAujourd'hui, 25 ans apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas r\u00e9alit\u00e9.\r\nMuriel Ballaman.\r\n  SON\r\n((Des balais accroch\u00e9s aux fen\u00eatres, des femmes qui abandonnent leur place de travail ou leurs t\u00e2ches domestiques... Les femmes sont en gr\u00e8ve. Dans toutes les villes de Suisse, des piquets sont organis\u00e9s. On y passe la journ\u00e9e, ou quelques minutes comme cette femme \u00e0 Lausanne. \r\nGr\u00e8ve des femmes 1 ok SON 22\"\r\nDevant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, les femmes n'ont pas le droit de manifester. Peu importe: 2000 d'entre elles l'ont quand m\u00eame fait. \r\nGr\u00e8ve des femmes 2 def SON 10\"\r\nElles finiront par continuer leur gr\u00e8ve des femmes ailleurs que sur la place f\u00e9d\u00e9rale. Ce qui ne plait pas \u00e0 tout le monde... notamment \u00e0 ce monsieur:\r\nGr\u00e8ve des femmes 3 ok SON 3\"\r\n20 ans plus tard, nous sommes en 2011, une comm\u00e9moration de cette gr\u00e8ve des femmes a lieu... mais cette fois ci, c'est une timide vague qui tente de se faire entendre. Aujourd'hui, l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires a 35 ans. Et pourtant, dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, les femmes touchent environ 20% de salaire en moins. Ce qui signifie qu'aujourd'hui, une femme doit travailler deux mois et demi de plus qu'un homme qui a le m\u00eame emploi pour gagner la m\u00eame chose. ))\r\nEt Muriel Ballaman a rencontr\u00e9 l'une des militantes f\u00e9ministes qui aujourd'hui a repris le combat... Il s'agit de Coline de Senarclens, fondatrice de la Marche des salopes... et charg\u00e9e de projet au Service de l'\u00e9galit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nPour elle, cette gr\u00e8ve est d'autant plus exceptionnelle que les femmes sont plus difficiles \u00e0 mobiliser que les hommes. \r\n  SON 2'58\"\r\n20% de salaire en moins, tout le monde ou presque \"s'en fout\" aujourd'hui. Paroles de la f\u00e9ministe Coline de Sernarclens. Un \u00e9pisode r\u00e9alis\u00e9 par Muriel Ballaman.\r\nDemain, nous poursuivons notre s\u00e9rie sur les grands mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Suisse avec l'engagement d'un homme qui a incarn\u00e9 plusieurs combats \u00e9cologistes : Franz Weber.", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886405", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale: le combat f\u00e9ministe et la gr\u00e8ve des femmes / JDM_2016-07-26T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9daction du Palais f\u00e9d\u00e9ral passe en revue dans cette s\u00e9rie la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les combats politiques...Son implication dans la votation du 28 f\u00e9vrier a marqu\u00e9 ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, au point de parler d\u2019un effet 28 f\u00e9vrier. Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile s\u2019est d\u00e9j\u00e0 immisc\u00e9e dans d\u2019autres campagnes: pour une Suisse sans arm\u00e9e, le droit de vote des femmes, les initiatives Weber, nos relations internationales, le combat antinucl\u00e9aire\u2026"], "variantIds": ["ece-7886405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T05:44:08Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n42 la gr\u00e8ve des femmes, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les grands mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile, en Suisse, nous sommes le 14 juin 1991 ce jour l\u00e0 une mar\u00e9e rose et fushia, les rues de toute la Suisse, les femmes font gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires alors que leur principe est inscrit dans la Constitution depuis 1991 d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui 25 ans apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas r\u00e9alit\u00e9 Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nDes balais accroch\u00e9s aux fen\u00eatres des femmes qui abandonnent leur place de travail ou leurs t\u00e2ches domestiques, les femmes sont en gr\u00e8ve dans toutes les villes de Suisse des piquets sont organis\u00e9s, on y passe la journ\u00e9e ou quelques minutes, comme cette femme \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [80%] :\r\nNotre chef du personnel est arriv\u00e9, nous a dit qu'il fallait timbr\u00e9, qu'il acceptait pas qu'on fasse une petite revendication offre \u00e0 la maison, voil\u00e0 alors nous avons appris nos quand prendra je lors d'un vrai que nous sommes sortis et toutes les femmes de de votre entreprise, on fait ce geste non environ 5 pourcent seulement seulement cette tout l\u00e0 il y en a beaucoup qui ont peur pour leur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [96%] :\r\nEt devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, les femmes n'ont pas le droit de manifester, peu importe de 1000 d'entre elles l'ont quand m\u00eame fait. \r\nElles finiront par continuer leur gr\u00e8ve des femmes ailleurs que sur la place f\u00e9d\u00e9rale, ce qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, notamment \u00e0 ce monsieur Didier aussi plus que j'ai d'abord fait du service imm\u00e9diat pour nous 20 ans plus tard, nous sommes en 2011 une comm\u00e9moration de cette gr\u00e8ve des femmes a lieu, mais cette fois -ci c'est une timide vague qui tente de se faire entendre aujourd'hui l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires \u00e0 35 ans, et pourtant dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e les femmes touchent environ 20 pourcent de de salaire en moins, ce qui signifie qu'aujourd'hui une femme doit travailler 2 mois et demi de plus qu'un homme qui a le m\u00eame emploi pour gagner la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nEt Muriel en raconterez l'une des militantes f\u00e9ministes, qui aujourd'hui a repris le combat, il s'agit de Coline de Senarclens, fondatrice de la Marche des salopes et charg\u00e9e de projet au service de l'\u00e9galit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour elle, cette gr\u00e8ve est d'autant plus exceptionnelle que les femmes sont plus difficiles \u00e0 mobiliser que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [87%] :\r\nL'histoire des mobilisations sociales montrent que les premiers \u00e0 s'\u00eatre mobilis\u00e9s, des hommes d\u00e9j\u00e0 les hommes qui \u00e9taient regroup\u00e9s, qui, au m\u00eame endroit, en l'occurrence des ouvriers et donc clairement les femmes pour \u00e7a, elle, elle manque de certains outils, notamment le fait qu'elles sont souvent \u00e9clat\u00e9 au sein des familles qu'elles sont peu rassembler physiquement, elles sont au sein des familles elles travaillent \u00e0 temps partiel contre le travail historiquement elle travaillait aussi \u00e0 domicile, etc, donc il y a tout, avec 4 facteurs qui font que les, les, les mobilisations de des femmes sont un petit peu plus compliqu\u00e9 qu'est -ce qui a chang\u00e9 finalement depuis le 14 juin 1991 je pense que les g\u00e9n\u00e9rations de jeunes femmes un Champ des possibles qui est plus large mais je suis quand m\u00eame payer 20 pourcent de de moins que le p\u00e8re de mon fils, c'est toujours quand m\u00eame difficile pour les femmes, de mettre en place des carri\u00e8res, notamment parce que les structures sociales telles que la maternit\u00e9, tels que le manque de partage des t\u00e2ches etc freine consid\u00e9rablement les familles encore beaucoup d'a priori sur les capacit\u00e9s des femmes \u00e0 avoir des m\u00e9tiers en Suisse, presque toutes les femmes travaillent mais presque aucune travaille \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Christiane Brunner, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9g\u00e9rie, ceux de son logement, l'ancienne adjointe Christiane mon ancienne pr\u00e9sidente du Parti socialiste je vous vous avez \u00e9cout\u00e9 donc vous ne pr\u00e9voyez pas une nouvelle gr\u00e8ve dans des alors, en tout cas pas, ce serait l'horreur parce que vous vous rendez compte sur recommencer tous les 10 ans, \u00e7a veut dire que \u00e7a servait \u00e0 rien, c'est effectivement pour que dans 10 ans on ne doivent pas recommencer parce que dans 10 ans, en aura plus besoin, dans 10 ans, dans 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [88%] :\r\nCe que vous n'en n'a plus besoin d'une gr\u00e8ve des femmes non, on a toujours besoin d'une gr\u00e8ve des femmes, le f\u00e9minisme, \u00e7a ne fait plus tellement envie parce qu'aujourd'hui, une nouvelle gr\u00e8ve des femmes serait possible, alors \u00e7a, c'est justement le doute que j'ai, moi je pense qu'aujourd'hui, ce serait difficile parce que je pense qu'aujourd'hui, les femmes sont moins consciente des discriminations qu'elles subissent, qu'il y a 25 ans et le f\u00e9minisme a du plomb dans l'aile \u00e0 ce niveau -l\u00e0, alors je pense qu'une gr\u00e8ve des femmes serait difficile, maintenant quand on voit la mobilisation \u00e0 modeste hein vis-\u00e0-vis de la gr\u00e8ve des femmes de 1991 mais les mobilisations qu'on arrivera \u00e0 soulever avec la marche des salopes, je me dis qu'il y a quand m\u00eame un terreau de femmes et d'hommes qui soutiennent les uns les autres les unes les autres, je pense que c'est plus sur un Champ, on va dire, plus sociale, j'ai l'impression que les in\u00e9galit\u00e9s salariales en fait finalement, tout le monde a accept\u00e9 ce 20 pourcent et et tout le monde s'en fout, en fait, \u00e0 part \u00e9videmment les syndicats, les politiques et les f\u00e9ministe les luttes que nous emm\u00e8ne avec la marche des salopes, c'est des luttes qui sont beaucoup plus symbolique, qui sont aussi autour des questions de stigmatisation de violence sexiste du harc\u00e8lement de rue etc qui peut sembler compl\u00e8tement secondaire mais qui fait que les femmes ont moins acc\u00e8s \u00e0 l'espace public, elles ont moins acc\u00e8s, l'espace de travail parce qu'\u00e0 du harc\u00e8lement sur le travail, Coline Senarclens Hossam, le 14 juin 2041 qu'est -ce qui se passe, femmes, plus j'esp\u00e8re que les femmes seront plus pr\u00e9sentes dans les sph\u00e8res d\u00e9cisionnelles que les hommes sont plus pr\u00e9sents dans les foyers, donc les cat\u00e9gories femmes elles-m\u00eames seront discut\u00e9es qu'on sera un peu moins \u00e0 cheval sur est -ce que vous \u00eates une femme est -ce que vous \u00eates un homme, ce qui rendra la vie plus facile aux personnes transgenres aux couples LGBT etc et qu'on donne confiance au physique, on a une confiance en femmes et qu'on les mette dans une position d'actrices de leur vie et non plus d'objets, comme c'est encore largement le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [97%] :\r\n20 pourcent de de salaire en moins, tout le monde ou presque s'en moquent aujourd'hui, paroles de la f\u00e9ministe Coline de Senarclens \u00e9pisode r\u00e9alis\u00e9 par Muriel Ballaman demain, nous poursuivrons notre s\u00e9rie sur les grands mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Suisse avec l'engagement d'un homme qui a incarn\u00e9 plusieurs combats \u00e9cologistes Franz Weber. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEF34DBA-0BA6-4D52-BBB3-B50DC05C6B17", "internalArchiveId": "FEF34DBA-0BA6-4D52-BBB3-B50DC05C6B17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Gilbert Grellet revient sur l'\u00e9t\u00e9 1936, \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\"", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilbert Grellet, auteur de \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\", aux \u00e9ditions Albin Michel\r\nA l'\u00e9t\u00e9 1936, les troupes nationalistes du g\u00e9n\u00e9ral Franco, avec l'appui d'avions allemands et italiens, remontent du sud de l'Espagne vers Madrid. C'est une v\u00e9ritable \" colonne de la mort \": des massacres seront commis contre la population civile et les responsables politiques. Mais pourquoi la France et l'Angleterre n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide des r\u00e9publicains? Un livre retrace le r\u00e9cit de cette faute grave: \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" de Gilbert Grellet, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Gilbert Grellet revient sur l'\u00e9t\u00e9 1936, \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" C'\u00e9tait il y a 80 ans... \r\nJuillet 1936.. la guerre d'Espagne.. \r\nun coup d'\u00e9tat militaire est men\u00e9 contre le gouvernement de gauche.. de l'\u00e9poque.. \r\nDes massacres seront commis contre la population civile..et les responsables politique de cette jeune R\u00e9publique... \r\nEn t\u00eate de cette colonne de la mort qui r\u00e9ussit \u00e0 traverser le pays du sud au nord : le g\u00e9n\u00e9ral FRanco qui tient une arm\u00e9e de mercenaires et de l\u00e9gionaires du Maroc..\r\nIl est aid\u00e9 par l'Allemagne d'Hitler puis l'Italie de Mussolini.. \r\nMais pourquoi la France..l'Angleterre.. n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide des r\u00e9publicains ? \r\nUn livre retrace le r\u00e9cit de cette faute grave...\r\n\"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\".. \u00e9crit par Gilbert Grellet.. sorti aux editions Albin Michel...   \r\nL'\u00e9crivain et journaliste est l'invit\u00e9 du 12h30.. en duplex de Paris.. \r\nBonjour!", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886433", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Gilbert Grellet revient sur l'\u00e9t\u00e9 1936, \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\"", "Gilbert Grellet revient sur l'\u00e9t\u00e9 1936, \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" / 12H30_2016-07-26T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Gilbert Grellet revient sur l'\u00e9t\u00e9 1936, \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" / 12H30_2016-07-26T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["A l'\u00e9t\u00e9 1936, les troupes nationalistes du g\u00e9n\u00e9ral Franco, avec l'appui d'avions allemands et italiens, remontent du sud de l'Espagne vers Madrid. C'est une v\u00e9ritable \"colonne de la mort \": des massacres seront commis contre la population civile et les responsables politiques. Mais pourquoi la France et l'Angleterre n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide des r\u00e9publicains? Un livre retrace le r\u00e9cit de cette faute grave: \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" de Gilbert Grellet, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais.", "A l'\u00e9t\u00e9 1936, les troupes nationalistes du g\u00e9n\u00e9ral Franco, avec l'appui d'avions allemands et italiens, remontent du sud de l'Espagne vers Madrid. C'est une v\u00e9ritable \"colonne de la mort \": des massacres seront commis contre la population civile et les responsables politiques. Mais pourquoi la France et l'Angleterre n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide des r\u00e9publicains? Un livre retrace le r\u00e9cit de cette faute grave: \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" de Gilbert Grellet, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais.", "A l'\u00e9t\u00e9 1936, les troupes nationalistes du g\u00e9n\u00e9ral Franco, avec l'appui d'avions allemands et italiens, remontent du sud de l'Espagne vers Madrid. C'est une v\u00e9ritable \"colonne de la mort \": des massacres seront commis contre la population civile et les responsables politiques. Mais pourquoi la France et l'Angleterre n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide des r\u00e9publicains? Un livre retrace le r\u00e9cit de cette faute grave: \"Un \u00e9t\u00e9 impardonnable\" de Gilbert Grellet, \u00e9crivain et journaliste fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7886446", "ece-7886433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T11:38:57Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 96 ans, au mois de juillet 1936 la guerre d'Espagne, un coup d'\u00c9tat militaire est men\u00e9e contre le gouvernement de gauche de l'\u00e9poque des massacres seront commis contre la population civile et les responsables politiques de cette jeune R\u00e9publique en t\u00eate de cette colonne de la mort qui r\u00e9ussit \u00e0 traverser le pays du sud au nord, le g\u00e9n\u00e9ral Franco, qui tient une arm\u00e9e de mercenaires de l\u00e9gionnaires du Maroc il est aid\u00e9 par l'Allemagne d'Hitler, puis par l'Italie de Mussolini, mais pourquoi \u00e0 l'\u00e9poque, la France et l'Angleterre n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide des r\u00e9publicains, un livre retrace le r\u00e9cit de cette faute grave un \u00e9t\u00e9 impardonnable \u00e9crit par Gilbert Grellet, sorti aux \u00e9ditions Albin Michel, l'\u00e9crivain et journaliste, est l'invit\u00e9 du 12 30 en duplex de Paris bonjour, bonjour, vous avez dirig\u00e9 le bureau de l'AFP \u00e0 Madrid de 2005 \u00e0 2010 il y a donc ce mot qui revient dans votre livre, impardonnable, il raisonne \u00e0 plusieurs reprises et surtout pour vous, il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs prononc\u00e9 il y a 10 ans par une des derni\u00e8res survivantes de cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [86%] :\r\nC'est exact, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Madrid en 2006, elle s'appelle, elle s'appelait parce qu'elle est morte depuis, Lise London, c'\u00e9tait une brigadiste r\u00e9sistant tr\u00e8s connu et en m\u00eame temps, les postes d'Arthur Mendonca vous savez le l'auteur de la et quand elle \u00e9tait venue \u00e0 Madrid, \u00e0 cette \u00e9poque pour f\u00eater le 70\u00e8me anniversaire des Brigades internationales qui avaient \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s en octobre-novembre 1936 je vous avez interview\u00e9 n'avait pas voulu parler de cette histoire, en g\u00e9n\u00e9ral des Brigades internationales, mais elle avait insist\u00e9 pour me rappeler que la r\u00e9publique espagnole en 1936 avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e tout simplement par les grandes d\u00e9mocraties occidentales alors que les putschistes militaires est aid\u00e9 par Hitler et Mussolini et que cela a \u00e9t\u00e9 impardonnable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [92%] :\r\nEffectivement, c'est un terme qui est aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans la pr\u00e9face de votre livre, pr\u00e9face sign\u00e9e par Manuel Valls c'est plut\u00f4t rare pour un gouverneur chef de gouvernement en exercice d'\u00e9crire une pr\u00e9face d'un livre qui sort dans l'actualit\u00e9 il acceptait rapidement d'\u00e9crire sur la guerre d'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nC'est mon \u00e9diteur chez Albin Michel Almeida, un historien qui conna\u00eet bien Manuel Valls et qu'il lui a demand\u00e9, \u00e7a a pris du temps parce que il avait beaucoup d'sur l'affaire quant au 1er ministre mais finalement il nous a envoy\u00e9 sa pr\u00e9face juste avant le bouclage pourquoi parce que d'abord il a aim\u00e9 le livre et ensuite parce que, \u00e9tant d'origine espagnole, l'histoire de l'Espagne, l'int\u00e9r\u00eat c'est surtout cette histoire qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez dramatique, si vous voulez, dans la mesure o\u00f9 les gouvernements occidentaux \u00e0 l'\u00e9poque se sont montr\u00e9s ind\u00e9cis et n'ont pas voulu prendre la d\u00e9cision qui s'impose et c'est un peu ce que dit Manuel Valls dans sa pr\u00e9face, quand on est confront\u00e9 \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de ce type, il faut \u00eatre d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [89%] :\r\nIl parle effectivement d'ent\u00eatement d'aveuglement des de manque de courage aussi, c'\u00e9tait une pr\u00e9face autant particuli\u00e8rement libre et qui n'\u00e9pargne pas une figure du socialisme, L\u00e9on Blum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [92%] :\r\nC'est exact, il faut reconna\u00eetre que le principal responsable, m\u00eame s'il n'est pas le seul de cette erreur impardonnable, c'est une faute politique et morale de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 un gouvernement d\u00e9mocratique une r\u00e9publique aux abois, agress\u00e9 par des militaires putschistes fut L\u00e9on Blum, parce que c'est lui qui dirigeait le Front populaire, qui a refus\u00e9 d'aider le feinter populaire espagnol, alors il n'\u00e9tait pas le seul, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame le principal responsable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nMais pourtant, au d\u00e9but des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la mi- juillet, il y a exactement 91 ans, et il n'y avait aucun doute pour lui il disait : il faut intervenir en Espagne, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [90%] :\r\nAbsolument, c'est \u00e7a qui est d'autant plus \u00e9tonnant toute tr\u00e8s vite cependant, il a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 de multiples pressions d'abord une campagne tr\u00e8s virulent de la presse de droite qui \u00e0 l'\u00e9poque, enfin m\u00eame d'extr\u00eame droite, dirons -nous, qui \u00e0 l'\u00e9poque, flirter avec Hitler et Mussolini, elle ne voulait pas qu'on ait d'un r\u00e9gime socialiste sinon bolch\u00e9vique en Espagne, ensuite le Quai d'Orsay, qui \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9s aux Anglais et qui savait que Londres ne voulait pas non plus intervenir en Espagne et enfin il y avait ses alli\u00e9s radicaux avec Daladier notamment, qui \u00e9taient tr\u00e8s r\u00e9ticents et qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [88%] :\r\nVous parliez du Quai d'Orsay tout \u00e0 l'heure effectivement la position du Quai d'Orsay qui dit intervenir sur une catastrophe, un risque d'affrontement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 les routes Bloom s'est retrouv\u00e9 coinc\u00e9, mais il n'y avait pas de marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [91%] :\r\nC'est retrouver concernant notamment sous l'influence d'Alexis L\u00e9ger qui est comme vous savez \u00e9tait un po\u00e8te, diplomate sous le nom de Saint-John Perse, qui \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Quai, tr\u00e8s proche des Anglais et qui ne voulaient absolument pas d'intervention, ils craignaient, effectivement, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande erreur d'analyse faite par le Quai d'Orsay par les Anglais et que L\u00e9on Blum a repris \u00e0 son compte, c'est-\u00e0-dire si on se m\u00eale du conflit en Espagne, \u00e7a va d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Europe, peut-\u00eatre une erreur terrible parce que c'est exactement le contraire qui est arriv\u00e9 beaucoup de partisans de l'intervention en France, en Espagne et un peu partout, disait qu'au contraire, si on ne intervenait pas en Espagne, il y aurait \u00e0 terme la guerre en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [87%] :\r\nMais est -ce que d'apr\u00e8s les historiens nous avez interrog\u00e9 cette intervention aurait \u00e9vit\u00e9 la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [87%] :\r\nC'est difficile de dire \u00e7a, parce que c'est vrai qu'Hitler \u00e9tait engag\u00e9 dans une politique d'agression.. Dirig\u00e9 \u00e0 la fois vers l'Est mais aussi vers la France, il avait \u00e9crit un roman, un camp, mais au moins on aurait bloqu\u00e9 un putsch militaire soutenu par les puissances nazi et fasciste, or cette ann\u00e9e 1936 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante et l'une grande d\u00e9mocratie occidentale ont perdu de fois la vision de stopper Hitler moins d'interrompre sa marche en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [81%] :\r\nParce que L\u00e9on Blum va se rallier \u00e0 un trait\u00e9 de non- intervention qui, vous l'avez dit, donc ne sera \u00e9videmment pas respect\u00e9 ni pas \u00e9crit Hitler ni par Mussolini, est ce qu'il \u00e9tait \u00e0 ce point na\u00effs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [92%] :\r\nJe crois, oui, quand m\u00eame, en France, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de la na\u00efvet\u00e9 ou plut\u00f4t \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce que ce dont je parlais tout \u00e0 l'heure, une erreur d'analyse, c'est-\u00e0-dire surtout ne pas intervenir pour ne pas risquer la guerre en Europe, il faut rappeler qu'\u00e0 cette \u00e9poque, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque du pacifisme, personne ne voulait conna\u00eetre \u00e0 nouveau la boucherie de 14 suite 8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [89%] :\r\nOn peut comprendre quand m\u00eame la difficult\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de ne pas mettre de l'huile sur le feu \u00e0 la fois dans son pays en France et avec ses alli\u00e9s parce que tout peut pouvait rapidement explo exploser et L\u00e9on Blum, il en est conscient, il choisit finalement ne pas prendre de risques, on peut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [92%] :\r\nOn peut le comprendre, mais c'est une erreur d'analyse dans la mesure o\u00f9 face \u00e0 Blum, beaucoup de ses amis, je ne parle m\u00eame pas du Parti communiste, qui \u00e9tait tr\u00e8s en faveur de l'intervention lui disait il faut pas \u00eatre na\u00eff face \u00e0 Hitler et Mussolini, on sait tr\u00e8s bien que si on ne bloque pas cette agression en Espagne quasi ouverte et ils continueront, on peut toujours dire il \u00e9tait coinc\u00e9, mais il a fait une erreur d'analyse fondamentale mais vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [89%] :\r\nC'est d'ailleurs \u00e0 la fin de votre livre, cette phrase terrible de Churchill, au printemps 38 Blum, vous aviez raison il fallait aider les r\u00e9publicains espagnols m\u00eame Roosevelt \u00e0 vous, nous avons commis une erreur, c'est un l\u00e2chage historique, \u00e9crivez -vous, mais les \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9t\u00e9 rapides, il aurait fallu quasiment agir imm\u00e9diatement vers le 20 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [88%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire que, entre le le 18 et le 25 juillet il y a eu une semaine au cours de laquelle la France aurait pu, comme l'ont fait, fin juillet, clair, Mussolini envoyer une cinquantaine d'avions est bloqu\u00e9 Franco en Afrique du Nord au Maroc espagnol l'emp\u00eacher de traverser le Detroit de Gibraltar, il aurait suffi d'ailleurs c'est une Jos\u00e9 jeudi et les partisans de l'intervention donc toujours dit et c'est ce que pense et Malraux d'ailleurs quand il est parti avec son escadrille de briques et de Broca pour aller d\u00e9fendre la R\u00e9publique, \u00e0 Madrid, en disant il faut absolument intervenir tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans le quart d'heure, avait m\u00eame reconnu Blum pour bloquer la r\u00e9bellion non seulement donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une mesure g\u00e9ostrat\u00e9gique importante dans le contexte global \u00e0 l'Europe, mais aussi et surtout, \u00e7a aurait emp\u00each\u00e9 une guerre civile absolument atroce ce que je voudrais souligner ce que je dis dans mon livre aussi, c'est que la faillite d\u00e9mocratique des ann\u00e9es 30 de 1936 face Panth\u00e9on du fascisme et du nazisme \u00e9tait aussi une faillite des organisations internationales, vous rappelle, vous le savez bien qu'avait \u00e0 l'\u00e9poque, il avait la SDN, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [94%] :\r\nEt l\u00e0, aujourd'hui, vous n'avez pas l'impression qu'on assiste justement \u00e0 une certaine faillite des organisations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [84%] :\r\nOui, c'est la m\u00eame chose, oui, probablement, il y a une certaine impuissance de l'ONU, dont certains les cas tr\u00e8s particulier, on reproduit un petit peu ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [97%] :\r\nGilbert Grellet merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, vous signez un \u00e9t\u00e9 impardonnable, c'est aux \u00e9ditions Albin Michel, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T11:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00D42205-DBA8-40EF-8F89-F4F44C3475D2", "internalArchiveId": "00D42205-DBA8-40EF-8F89-F4F44C3475D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Petra G\u00f6ssi au PLR", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan.\r\n\r\n* * Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Petra G\u00f6ssi au PLR *** Suite de notre d\u00e9cryptage consacr\u00e9 aux nouveaux pr\u00e9sidents de parti suisse, 100 jours apr\u00e8s leur entr\u00e9e en fonction. \r\nAujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 Petra G\u00f6ssi. \r\nLa schwyzoise a repris les r\u00eanes du PLR en avril, succ\u00e9dant \u00e0 Philipp M\u00fcller. Seule candidate, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue sans contestation. \r\nChrystel Domenjoz... A-t-elle fait ses preuves? \r\nSi on devait se baser uniquement sur ses apparitions en Suisse romande, ce serait difficile de se faire une id\u00e9e. Tant elle est absente des d\u00e9bats, la faute \u00e0 un niveau de fran\u00e7ais encore insuffisant pour r\u00e9pondre \u00e0 des interviews politiques. \r\nMais elle a promis qu'elle y rem\u00e9dierait. \r\nEt certains \u00e9lus romands nous ont confi\u00e9 participer \u00e0 cet apprentissage linguistique. \r\nC'est vrai qu'un renforcement de sa pr\u00e9sence en Suisse romande serait bienvenu, car comme au PDC, les romands sont souvent plus critiques. \r\n*** Petra G\u00f6ssi n'a donc pas encore perc\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine. Fait-elle mieux en Suisse allemande? \r\nDisons qu'elle est toujours en apprentissage. \r\nIl faut dire qu'avant d'\u00eatre la seule candidate \u00e0 la succession de Philipp M\u00fcller, Petra G\u00f6ssi n'\u00e9tait pas une personnalit\u00e9 forte du Parlement. \r\nEt contrairement \u00e0 Philipp M\u00fcller - qui s'\u00e9tait fait un nom dans la politique d'asile et financi\u00e8re - elle n'\u00e9tait pas reconnue comme leader sur un dossier en particulier.\r\nElle vit d'ailleurs toujours un peu dans l'ombre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, encore tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias. \r\n*** Cela dit, Chrystel, ce n'est pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller, parti sur un succ\u00e8s pour le PLR\r\nSurtout que l'argovien est maintenant s\u00e9nateur. Et qu'il reste une personne cl\u00e9 pour les questions d'asile. \r\nUne anecdote, qui montre le difficile apprentissage de cheffe de parti.\r\nAu lendemain des votations du 5 juin, le PLR vient en conf\u00e9rence de presse pour annoncer de nouvelles mesures dans le domaine de l'asile. \r\nTout le monde attend un message fort de la part de la pr\u00e9sidente. \r\nAu final, c'est le sp\u00e9cialiste - Philipp M\u00fcller - qui a d\u00e9roul\u00e9 sur son th\u00e8me favori. \r\nUne comp\u00e9tition interne qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident du PDC, Gerhard Pfister, qui se demandait ouvertement au d\u00e9but du mois qui dictait vraiment le LA au PLR. \r\nPetra G\u00f6ssi souffre un peu de la comparaison avec son pr\u00e9decesseur. \r\nLe tandem qu'elle forme avec son chef de groupe, Ignazio Cassis, lui aussi nouveau, n'est de loin pas aussi fort que le duo Philipp M\u00fcller - Gabi Huber. \r\n*** Mais faut-il vraiment tout changer? apr\u00e8s tout, Philipp M\u00fcller avait r\u00e9ussi \u00e0 remettre le PLR sur les rails du succ\u00e8s...\r\nC'est vrai que le PLR vit une nouvelle jeunesse. \r\nMais il y a quand m\u00eame une attente pour que Petra G\u00f6ssi se profile plus sur les questions strat\u00e9giques, qu'elle montre o\u00f9 elle veut mener le parti.\r\nOn sent qu'elle aimerait le pousser un peu plus \u00e0 droite, mais qu'elle n'ose pas encore, faute d'avoir gagn\u00e9 totalement sa l\u00e9gitimit\u00e9. \r\nPour l'instant, elle a surtout montr\u00e9 les dents par ses critiques contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, trop mal pr\u00e9par\u00e9 au Brexit, ou contre les autres partis, en particulier le PDC.\r\n*** Le dossier test pour Petra G\u00f6ssi, c'est la politique europ\u00e9enne.. \r\nLa mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, c'est LE dossier de cette fin d'ann\u00e9e. \r\nLe PLR a un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer. C'est un faiseur de majorit\u00e9, il doit en profiter pour dicter le tempo. D'autant plus que ses 2 ministres, Didier Burkhalter et Johann Schneider Ammann sont aux premi\u00e8res loges. \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 l'on pourra juger des facult\u00e9s de Petra G\u00f6ssi \u00e0 diriger un parti \r\nEt bien s\u00fbr nous poursuivons ces bilans demain, avec le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886458", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Petra G\u00f6ssi au PLR / FOR_2016-07-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan."], "variantIds": ["ece-7886458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T16:35:12Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSuite de notre d\u00e9cryptage consacr\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident de parti suisse 100 jours apr\u00e8s leur entr\u00e9e en fonction, aujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la schwytzois a repris les r\u00eanes du PLR en avril, succ\u00e9dant \u00e0 Philipp M\u00fcller, seule candidate, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, sans contestation alors Chrystel Demangeot. \u00e0 -t-elle fait ses preuves, d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nAlors, si on devait se baser uniquement sur ses apparitions en Suisse romande, ce serait assez difficile de se faire une id\u00e9e tant elle est absente des d\u00e9bats, faute d'un niveau de fran\u00e7ais suffisant pour r\u00e9pondre \u00e0 des interviews politiques mais c'est le 1er cas d'Eramet dirait rapidement et certains \u00e9lus romands nous ont confi\u00e9 participer \u00e0 cet apprentissage linguistique, c'est vrai qu'un renforcement de sa pr\u00e9sence en Suisse romande, serait assez bienvenu car comme au PDC les romands sont souvent plus critiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [90%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi n'a donc pas encore perc\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine est -ce qu'elle fait mieux en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nAlors disons qu'elle est toujours en apprentissage, il faut pr\u00e9ciser qu'avant d'\u00eatre la seule candidate \u00e0 la succession de Philipp M\u00fcller P\u00e9tra G\u00f6ssi n'\u00e9tait pas une personnalit\u00e9 forte du Parlement, et contrairement \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'\u00e9tait fait un nom dans la politique d'asile ou encore la politique financi\u00e8re, elle n'\u00e9tait pas reconnue comme leader sur un dossier en particulier, elle vit d'ailleurs toujours un peu dans l'ombre de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, encore tr\u00e8s pr\u00e9sent aujourd'hui dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nOui, cela dit, Chrystel, pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller parti sur un succ\u00e8s, un pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, surtout que l'argovien maintenant, s\u00e9nateur, et qu'il reste une personnalit\u00e9 cl\u00e9 pour les questions d'asile une anecdote qui montre le difficile apprentissage de chef de parti, au lendemain des votations du 5 juin le PLR vient en conf\u00e9rence de presse pour annoncer de nouvelles mesures dans le domaine de l'asile, tout le monde attend un message fort de la part de la pr\u00e9sidente, au final, c'est le sp\u00e9cialiste Philipp M\u00fcller qui a d\u00e9roul\u00e9 sur son th\u00e8me favori, une comp\u00e9tition interne qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident du PDC qui se demandait ouvertement en d\u00e9but du mois de juillet qui dictait vraiment le la au PLR P\u00e9tra G\u00f6ssi souffre donc un peu de la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur et le tandem qu'elle forme avec son chef de groupe, Ignazio Cassis lui aussi nouveau \u00e0 son poste n'est de loin pas encore aussi redit que le duo Philipp M\u00fcller Gabi Huber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [97%] :\r\nFaut -il malgr\u00e9 tout tout changer apr\u00e8s tout Philipp M\u00fcller avait r\u00e9ussi \u00e0 remettre le PLR sur les rails du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nC'est vrai que le Parti lib\u00e9ral radical vit une nouvelle jeunesse, mais il y a quand m\u00eame une attente hein pour que P\u00e9tra G\u00f6ssi se profile plus sur les questions strat\u00e9giques, elle montre o\u00f9 elle veut mener le parti, on sent qu'elle aimerait le me le pousser un peu plus \u00e0 droite, mais qu'elle n'ose pas encore, peut-\u00eatre, faute d'avoir gagn\u00e9 totalement sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour l'instant, elle a surtout montr\u00e9 les dents contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral trop mal pr\u00e9par\u00e9es selon elle au break ou contre les autres partis, et en particulier le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [96%] :\r\nOui, et puis le le v\u00e9ritable dossier test pour P\u00e9tra G\u00f6ssi ce sera celui de la politique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [90%] :\r\nEt puis la maison 9 du 9 f\u00e9vrier c'est le dossier de cette fin d'ann\u00e9e et l\u00e0, le PLR, un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer, c'est un faiseur de majorit\u00e9, il doit en profiter pour dicter le Tempo, d'autant plus que ces 2 ministres Didier Burkhalter et Yoann Schneider Ammann sont aux premi\u00e8res loges et c'est v\u00e9ritablement l\u00e0 que l'on pourra juger des facult\u00e9s de P\u00e9tra G\u00f6ssi \u00e0 diriger un parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\nMerci Christelle Demangeot et nous poursuivons ces bilans demain avec le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC Albert Rushdie c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EB73994-A742-4A9F-AB40-D31234B073C7", "internalArchiveId": "7EB73994-A742-4A9F-AB40-D31234B073C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie vire au roman d'espionnage politique", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "La convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie aux Etats-Unis vire au roman d'espionnage politique. Des milliers d'e-mails internes du parti publi\u00e9s par Wikileaks montrent comment les responsables d\u00e9mocrates ont tent\u00e9 d'\u00e9carter Bernie Sanders au profit d'Hillary Clinton. Ces r\u00e9v\u00e9lations ont provoqu\u00e9 la fureur des partisans de Sanders et la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates, Debbie Wasserman Schultz.\r\n\r\n* * La convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie vire au roman d'espionnage politique LANCEMENT 1 / DEM CONVENTION - RUSSIE | REVAZ+CORNAZ\r\n***La convention d\u00e9mocrate, \u00e0 Philadelphie, aux Etats-Unis, vire au roman d'espionnage politique !\r\nDes milliers d'e-mails internes du parti publi\u00e9s par Wikileaks montrent comment les responsables d\u00e9mocrates ont tent\u00e9 d'\u00e9carter Bernie Sanders au profit d'Hillary Clinton... alors qu'un parti doit normalement rester neutre vis-\u00e0-vis de ses diff\u00e9rents candidats. R\u00e9v\u00e9lations qui ont provoqu\u00e9 la fureur des partisans de Sanders et la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates, Debbie Wasserman-Schultz.\r\nQUI \u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ces e-mails sur les serveurs du parti d\u00e9mocrates ? A QUI profite le crime ? Des doigts accusateurs sont point\u00e9s vers la Russie...\r\nDirection Philadelphie o\u00f9 on rejoint notre correspondant aux Etats-Unis... bonjour Philippe Revaz !\r\nDIGAS 4'07''\r\n***Merci Philippe Revaz ! Et de Philadelphie, nous partons \u00e0 Moscou o\u00f9 nous attend notre correspondante en Russie. Bonjour Isabelle Cornaz !\r\nD\u00eetes-nous comment la Russie r\u00e9agit aux accusations de piratage du parti d\u00e9mocrate...\r\nDIR VoIP\r\nEn renvoyant les journalistes aux propos de Trump Junior, qui qualifient ces accusations de \u00ab mensong\u00e8res \u00bb. Moscou avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9menti en juin dernier \u00eatre \u00e0 l'origine du piratage du comit\u00e9 national d\u00e9mocrate. Mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on soup\u00e7onne des hackers russes d'agir pour le compte de leurs services secrets... La question s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e il y a dix ans, quand des sites du gouvernement estonien avaient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s, dans un moment de crise avec la Russie.. le Kremlin avait alors \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 du doigt.Plus r\u00e9cemment, par ex les opposants syriens auraient aussi \u00e9t\u00e9 victimes de cyber-attaque depuis Moscou. sans qu'on arrive \u00e0 d\u00e9celer si le kremlin est derri\u00e8re tout cela, ou si dans certains cas ce sont des simples militants qui soutiennent l'id\u00e9ologie du kremlin et d\u00e9cident d'eux-m\u00eames de s'attaquer aux \u00abennemis\u00bb de la Russie.\r\n***Dans le cas d'aujourd'hui, est-ce que la Russie a int\u00e9r\u00eat \u00e0 influencer les \u00e9lections am\u00e9ricaines comme certains le disent aux Etats-Unis ?\r\nPour l'instant, officiellement, Vladimir Poutine accepte volontiers les compliments que lui adresse Donald Trump.et r\u00e9pond par des politesses similaires, sans pour autant s'\u00e9tendre sur les convictions politiques du candidat r\u00e9publicain. Donald Trump en 2013 se demandait si poutine \u00ab deviendrait son meilleur ami \u00bb. mais on ne sait pas si Poutine a exactement les m\u00eames attentes. Le gouvernement russe soutient n'avoir aucune pr\u00e9f\u00e9rence pour un candidat pr\u00e9cis aux \u00e9lections am\u00e9ricaines . et pourtant. en avril dernier, l'ambassadeur russe \u00e0 Washington a assist\u00e9 au discours de politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump.un fait assez rare parmi les diplomates, qui en g\u00e9n\u00e9ral respectent une stricte neutralit\u00e9 avant les \u00e9lections d'un pays \u00e9tranger.\r\n***Et tout r\u00e9cemment, c'est Carter Page, l'un des conseillers de Donald Trump (dont parlait PhilRevaz), qui s'est rendu en Russie.\r\nC'\u00e9tait au d\u00e9but du mois. Il a donn\u00e9 une conf\u00e9rence sur l'\u00e9conomie mondiale, qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 par un think tank proche du Kremlin, et les journalistes des m\u00e9dias pro-pouvoir sont venus en nombre pour lui poser des questions... C'\u00e9tait le 7 juillet, mais il est arriv\u00e9 deux jours plus t\u00f4t. or on ne sait pas s'il a vu des officiels. en tout cas le porte-parole de Vladimir Poutine assure qu'il n'y a pas eu de rencontre au Kremlin. Pendant sa conf\u00e9rence, Carter Page n'a pas a voulu s'exprimer sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines, assurant \u00eatre ici \u00e0 titre priv\u00e9. mais il en a clairement profiter pour vanter certains aspects de la politique russe, et laisser entendre que son pays, les Etats-Unis, n'\u00e9tait pas toujours aussi lib\u00e9ral et d\u00e9mocratique qu'il n'en avait l'air.\r\n***Quelle est l'image de Donald Trump aupr\u00e8s des Russes en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\nIl b\u00e9n\u00e9ficie d'un capital sympathie parce qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat antisyst\u00e8me, ce qui plait toujours ici. et parce que les m\u00e9dias relaient imm\u00e9diatement ses d\u00e9clarations pro-russes. Les Russes ont l'impression qu'il sera plus cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard de leur pays qu'une Hillary Clinton. Mais il faut remettre les choses dans leur contexte: tr\u00e8s peu de Russes suivent de pr\u00e8s les \u00e9lections am\u00e9ricaines, \u00e0 peine 15% selon les estimations du centre de sondage Levada.\r\n***EXTRO: Isabelle Cornaz en direct de Moscou... le FBI a ouvert une enqu\u00eate sur la fuite des e-mails d\u00e9mocrates et il faudra attendre encore un peu pour voir \u00e0 quel point le parti aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 et l'\u00e9lection influenc\u00e9e par cette affaire.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886388", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie vire au roman d'espionnage politique / TUM_2016-07-26T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["La convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie aux Etats-Unis vire au roman d'espionnage politique. Des milliers d'e-mails internes du parti publi\u00e9s par Wikileaks montrent comment les responsables d\u00e9mocrates ont tent\u00e9 d'\u00e9carter Bernie Sanders au profit d'Hillary Clinton. Ces r\u00e9v\u00e9lations ont provoqu\u00e9 la fureur des partisans de Sanders et la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates, Debbie Wasserman Schultz."], "variantIds": ["ece-7886388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:32Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie aux \u00c9tats-Unis vire au roman d'espionnage politique et des milliers d'e-mails internes du parti, publi\u00e9s par WikiLeaks montrent comment les responsables d\u00e9mocrates ont tent\u00e9 d'\u00e9carter Bernie Sanders au profit d'Hillary Clinton, alors qu'un parti doit normalement rester neutre vis-\u00e0-vis de ses diff\u00e9rents candidats r\u00e9v\u00e9lations qui ont provoqu\u00e9 la fureur des partisans de Sanders et la d\u00e9mission de la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates Debbie Wasserman Schultz, qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ces e-mails sur les serveurs du Parti d\u00e9mocrate, \u00e0 qui profite le Crime des doigts accusateurs sont point\u00e9s vers la Russie, direction Philadelphie on rejoint notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates dans les tribunes de la convention d\u00e9mocrate et il faut bien dire que l'ombre de Moscou plane sur cette convention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [85%] :\r\nOui, la feuille de Moscou, c'est vrai qu'il y a quelque chose, parce d'un peu parano\u00efaque, certains \u00e9voquent le film se man show rien de candidat ce candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, qui en fait manipuler par une puissance \u00e9trang\u00e8re dans le le chef de campagne de Clinton a dit \u00e7a doit sans doute \u00eatre un coup de des Russes pour aider Trump et pourquoi est -ce qu'il a dit \u00e7a, h\u00e9 ben parce que il semblerait d'apr\u00e8s certains services officiels un am\u00e9ricain, alors on n'a, on n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s, mais que ce serait possible, ce soit des biens \u00e0 coeur des pirates russes du service russe qui aurait vol\u00e9 ces e-mails internes au parti d\u00e9mocrate seraient les m\u00eames, et m\u00eames outils qui aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour d'autres, piratage avec, \u00e0 la Maison Blanche par exemple au d\u00e9partement d'\u00c9tat, et puis tout \u00e7a \u00e7a a r\u00e9sonn\u00e9 dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 Trump a fait lever beaucoup de sources il avec ses d\u00e9clarations notamment prenons en mati\u00e8re de de d\u00e9fense des pays de l'Otan, des alli\u00e9s de l'Otan, il a dit : on va pas forc\u00e9ment les d\u00e9fendre automatiquement si les pays baltes se font attaquer, pourquoi pas par la Russie, il faut d'abord qu'qui paye, il a dit que les \u00c9tats-Unis, pourquoi pas, pourrait sortir de l'OMC, il a dit que son tr\u00e8s bien avec la Russie, une fois \u00e9lu, et il a beaucoup de mieux tout \u00e0 fait comme \u00e7a d'indices qui montrent que, qui va dans le sens de la Russie, qui va dans le sens de la Russie, alors bon il y a aussi des, des, des, des points un peu un peu inform\u00e9s tr\u00e8s peu qui peuvent pr\u00eater \u00e0 rire, hein, parce que Poutine a dit du bien de lui \u00e0 l'autre du il a dit du bien de moi, donc je l'aime bien et c'est un peu de ce niveau -l\u00e0, mais aussi des choses plus plus concr\u00e8tes qui, \u00e0 son chef de campagne Polman \u00e0 fort qui \u00e9tait le le lobbyiste en chef de Ianoukovitch en Ukraine, un proche de Poutine, ou du moins quelqu'un qui \u00e9tait soutenu par poutinien il y a un autre conseiller dans l'\u00e9quipe de Trump Carter, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fortement pro- russe d\u00e9claration assez incendiaires aussi sur l'Ukraine et la politique russe en ne en Ukraine, donc il y a, il y a tout un oui il y a tout un arri\u00e8re- fond comme \u00e7a qui fait que on en vient m\u00eame dans des journaux, je veux dire la la la une du New-York Times \u00e0 \u00e0 lancer des hypoth\u00e8ses qui aurait paru compl\u00e8tement farfelu, il y a encore quelques mois, quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [91%] :\r\nPhilippe cela dit qu'elle Vienne de la Russie ou pas, cette affaire de hacking a d\u00e9j\u00e0 eu un impact sur la convention, en tout cas sur le parti, en for\u00e7ant la pr\u00e9sidente \u00e0 partir \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est effectivement \u00e0 la d\u00fb partir tr\u00e8s vite pour essayer de couper la la pol\u00e9mique, \u00e7a n'a pas compl\u00e8tement coup\u00e9 la la pol\u00e9mique, mais disons que le Parti d\u00e9mocrate a a bien fait de la la pouss\u00e9e dehors si tent\u00e9 \u00e9lu bien qu'on qu'on la pousse dehors, h\u00e9 bien Wasserman Schultz, mais manifestement l'avait compris que sa seule voix c'\u00e9tait de de d\u00e9missionner, donc on a tent\u00e9 de couper le narratif pour relancer aujourd'hui 1er jour de de convention le rassemblement derri\u00e8re Clinton mais la rue, enfin j'ai pass\u00e9 dans, dans, dans, dans les rues de Philadelphie aujourd'hui les les partisans de Sanders, mais ils sont, ils sont f\u00e2ch\u00e9s mais c'est du c'est du fer rouge, c'est vraiment une haine contre l'les chemins de terre d\u00e9mocrates compte le parti compte Clinton ces e-mails, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, il y avait, il y avait des soup\u00e7ons alors on pouvait les traits parano\u00efaques et l\u00e0, ils ont l'impression que tout ce dont ils craignaient tout ce dont ils accusaient les, les, les leaders du Parti d\u00e9mocrate et v\u00e9rifier dans ces e-mails. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question Philippe, vous \u00e9tiez \u00e0 la convention r\u00e9publicaine \u00e0 Cleveland, la semaine derni\u00e8re, vous \u00eates \u00e0 Philadelphie pour la convention d\u00e9mocrate cette semaine au fond des 2 parties pour l'instant, c'est quand m\u00eame le parti d\u00e9mocratique, l'air largement plus divis\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [82%] :\r\nOui, et c'est vrai que ce soir les la division, on avait l'impression par moment que c'\u00e9tait une salle pro- Sanders qu'pense mettre en train de faire la tradition de Sanders, au vu du les d\u00e9cibels que chaque camp faisait ben faut voir que la moiti\u00e9 de la salle de la moiti\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'est des, des gens de Sanders et il y on a l'impression qu'il y en tellement cru, ils \u00e9taient tellement engag\u00e9 dans cette campagne qu'ils arrivent pas \u00e0 la Chase arrive pas \u00e0 se faire \u00e0 l'id\u00e9e, \u00e0 faire le deuil que c'est fini Sanders, alors il a essay\u00e9 de les convaincre, c'est pas s\u00fbr que \u00e7a fonctionne, on va voir \u00e7a va \u00eatre passionnant \u00e0 suivre le reste de cette semaine ici, mais c'est vrai que c'est, c'est c'est une salle compl\u00e8tement divis\u00e9e mais qui est attention unis sur les id\u00e9aux sur les objectifs, on l'a vu avec les certains discours de de Stars du du du parti sur le fond, en fond, sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [91%] :\r\nMerci Philippe Revaz et de Philadelphie, nous partons \u00e0 Moscou o\u00f9 nous attend notre correspondante en Russie bonjour Isabelle Cornaz bonjour, \u00c9ric ah, dites -nous comment la Russie r\u00e9agit aux accusations de piratage du Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [92%] :\r\nAlors le porte- parole du Kremlin a envoy\u00e9 directement aux propos de Trump Junior qui a d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 ces accusations de mensong\u00e8res, il y a aussi Lavrov le chef de la diplomatie qui a r\u00e9agi un dans dans le Style cinglant et laconique qui le caract\u00e9rise, il a dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait tout simplement ne pas s'exprimer pour ne pas dire de gros mots, Moscou avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9menti d'ailleurs dans un dernier \u00eatre \u00e0 l'origine du piratage alors du comit\u00e9 national d\u00e9mocrate et c'est vrai que c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on soup\u00e7onne de hackers russes d'agir pour le compte de leurs services secrets, sans pour autant qu'on qu'on ait des preuves solides la question s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e il y a 10 ans, quand des sites du gouvernement estonien avaient \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s, vous vous souvenez peut-\u00eatre dans un moment de crise avec la Russie et le Kremlin avait alors \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e du doigt, plus r\u00e9cemment, par exemple, les opposants syriens auraient aussi \u00e9t\u00e9 victimes de cyber attaques depuis Moscou dit certains sont qu'on arrive, l\u00e0 non plus, \u00e0 d\u00e9celer si le Kremlin est derri\u00e8re tout cela, peut-\u00eatre que dans certains cas c'est simplement des simples militants qui soutiennent l'id\u00e9ologie du Kremlin qui d\u00e9cident m\u00eame de s'attaquer aux ennemis de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nAlors dans le cas d'aujourd'hui Isabelle est -ce que la Russie a int\u00e9r\u00eat \u00e0 influencer les \u00e9lections am\u00e9ricaines, comme certains le disent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [94%] :\r\nAlors pour l'instant officiellement Vladimir Poutine accepte volontiers les compliments que lui adresse Donald Trump il r\u00e9pond par des des politesses similaires, sans pour autant s'\u00e9tendra sur les convictions politiques du du candidat r\u00e9publicain en 2013, Donald Trump, un concours de Miss Univers \u00e0 Moscou, il se demandait surtout 8 heures si Poutine deviendrait son meilleur ami, alors on sait pas, hein, si Poutine a exactement les m\u00eames attentes vis-\u00e0-vis de Donald Trump, le gouvernement russe n'avoir aucune pr\u00e9f\u00e9rence pour un candidat pr\u00e9cis aux \u00e9lections am\u00e9ricaines, malgr\u00e9 tout, d'apr\u00e8s le Washington Post en avril dernier, l'ambassadeur russe \u00e0 Washington aurait assist\u00e9 au discours de politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump un fait assez rare quand m\u00eame parmi les diplomates puisqu'en g\u00e9n\u00e9ral ils respectent une stricte neutralit\u00e9 avant les \u00e9lections dans un pays \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [89%] :\r\nEt, tr\u00e8s r\u00e9cemment, c'est Carter, l'un des conseillers de Donald Trump dont nous parlait Philippe Revaz l'instant qui s'est rendu en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait au d\u00e9but du mois, il a donn\u00e9 une conf\u00e9rence sur l'\u00e9conomie mondiale qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs diffus\u00e9 par un film tank proche du Kremlin et les journalistes des m\u00e9dias pro- pouvoir se sont press\u00e9s en nombre pour venir lui poser des des questions, c'\u00e9tait le 7 juillet mais selon la presse russe, il serait arriv\u00e9 2 jours plus t\u00f4t \u00e0 Moscou, alors on ne sait pas s'il a vu des officiels, en tout cas le porte- parole de Vladimir Poutine assure qu'il n'y a pas eu de rencontre au Kremlin pendant sa conf\u00e9rence Carter, pays qui n'a pas voulu s'exprimer sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines, assurant qu'il \u00e9tait ici \u00e0 titre priv\u00e9, mais il en a clairement profiter pour vanter certains aspects de de la politique russe et pour laisser entendre aussi que son pays : les \u00c9tats-Unis n'\u00e9taient pas toujours aussi lib\u00e9ral et d\u00e9mocratique qu'il en avait l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [96%] :\r\nDites -nous encore Isabelle quelle est l'image de Donald Trump aupr\u00e8s des Russes en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [91%] :\r\nAlors, il b\u00e9n\u00e9ficie d'un d'un capital sympathie parce qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 en comme le candidat antisyst\u00e8me ce qui pla\u00eet toujours ici en Russie, et parce que les m\u00e9dias relaient imm\u00e9diatement \u00e0 ses d\u00e9clarations pro- russes, par exemple, comme en 2015 lorsque Trump disaient approuver la politique russe en Syrie, les Russes ont l'impression qu'il sera plus cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard de leur pays, qu'une Hillary Clinton, ceci dit il faut remette les choses dans leur contexte en tr\u00e8s peu de Russes suivent de pr\u00e8s les \u00e9lections am\u00e9ricaines, \u00e0 peine 15 pourcent selon selon les estimations du centre de sondage les dadas ici \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [91%] :\r\nMerci Isabelle Cornaz en Direct de Moscou, le FBI a ouvert une enqu\u00eate sur la fuite des e-mails d\u00e9mocrates, il faudra attendre encore un peu pour voir \u00e9videmment quel point le parti aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 et l'\u00e9lection, peut-\u00eatre influenc\u00e9 par cette affaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B721FB1-1A35-45AD-A72F-B074671F9F79", "internalArchiveId": "0B721FB1-1A35-45AD-A72F-B074671F9F79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment vivre avec des actes de violence au quotidien? : Interview de Jacques Semelin, historien et politologue fran\u00e7ais,  professeur \u00e0 l\u2019Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris et directeur de recherche au CNRS", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Un nouveau attentat a eu lieu en France, ainsi qu'une tuerie dans un h\u00f4pital en Allemagne et une autre tuerie \u00e0 l'arme blanche au Japon. Nos soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles vivre dans cette forme d'hyst\u00e9rie collective? Ne risque-t-on pas une forme de banalisation de l'horreur \u00e0 terme ? ", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886448", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Japon", "France", "Allemagne"], "thematicThemes": ["s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "peur", "terrorisme", "violence"], "alternativeTitle": ["Comment vivre avec des actes de violences au quotidien? / FOR_2016-07-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un nouvel attentat a eu lieu en France ce mardi, ainsi qu'une tuerie dans un h\u00f4pital en Allemagne \u00e0 la mi-journ\u00e9e et une autre tuerie \u00e0 l'arme blanche dans la nuit de lundi \u00e0 mardi au Japon. Nos soci\u00e9t\u00e9s peuvent-elles vivre dans cette forme d'hyst\u00e9rie collective? Ne risque-t-on pas une forme de banalisation de l'horreur \u00e0 terme? L'interview de Jacques Semelin, historien, politologue, chercheur au CNRS et sp\u00e9cialiste de la violence de masse."], "variantIds": ["ece-7886448"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T15:35:13Z", "webPublicationDate": "2016-07-26T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "S\u00e9melin, Jacques", "role": "historien et politologue fran\u00e7ais, professeur \u00e0 l\u2019Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris et directeur de recherche au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FB9253C-4594-45FD-8149-C6EC4BBA7F3B", "internalArchiveId": "6FB9253C-4594-45FD-8149-C6EC4BBA7F3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : A la rencontre des extr\u00eames: parole de r\u00e9gionaliste flamand aux Pays-Bas", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;extrait gr\u00e8ve des femmes, t\u00e9moignage d'une femme;extrait manifestation des femmes sur la place f\u00e9d\u00e9rale;extrait d'un homme sur cette manifestation;Coline de Senarclens, fondatrice de la Marche des salopes et charg\u00e9e de projet au Service de l'\u00e9galit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions? Quel est leur parcours, leur vision du monde? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole de r\u00e9gionaliste flamand aux Pays-Bas 6h40 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : La soci\u00e9t\u00e9 civile\r\nLa gr\u00e8ve des femmes, deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les grands mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Suisse...\r\nNous sommes le 14 juin 1991... Ce jour l\u00e0, une mar\u00e9e rose et fuschia emplit les rues de toute la Suisse... Les femmes font gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires, alors que leur principe est inscrit dans la Constitution depuis 1981 d\u00e9j\u00e0.\r\nAujourd'hui, 25 ans apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est toujours pas r\u00e9alit\u00e9.\r\nMuriel Ballaman.\r\n  SON\r\n((Des balais accroch\u00e9s aux fen\u00eatres, des femmes qui abandonnent leur place de travail ou leurs t\u00e2ches domestiques... Les femmes sont en gr\u00e8ve. Dans toutes les villes de Suisse, des piquets sont organis\u00e9s. On y passe la journ\u00e9e, ou quelques minutes comme cette femme \u00e0 Lausanne. \r\nGr\u00e8ve des femmes 1 ok SON 22\"\r\nDevant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, les femmes n'ont pas le droit de manifester. Peu importe: 2000 d'entre elles l'ont quand m\u00eame fait. \r\nGr\u00e8ve des femmes 2 def SON 10\"\r\nElles finiront par continuer leur gr\u00e8ve des femmes ailleurs que sur la place f\u00e9d\u00e9rale. Ce qui ne plait pas \u00e0 tout le monde... notamment \u00e0 ce monsieur:\r\nGr\u00e8ve des femmes 3 ok SON 3\"\r\n20 ans plus tard, nous sommes en 2011, une comm\u00e9moration de cette gr\u00e8ve des femmes a lieu... mais cette fois ci, c'est une timide vague qui tente de se faire entendre. Aujourd'hui, l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des salaires a 35 ans. Et pourtant, dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, les femmes touchent environ 20% de salaire en moins. Ce qui signifie qu'aujourd'hui, une femme doit travailler deux mois et demi de plus qu'un homme qui a le m\u00eame emploi pour gagner la m\u00eame chose. ))\r\nEt Muriel Ballaman a rencontr\u00e9 l'une des militantes f\u00e9ministes qui aujourd'hui a repris le combat... Il s'agit de Coline de Senarclens, fondatrice de la Marche des salopes... et charg\u00e9e de projet au Service de l'\u00e9galit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nPour elle, cette gr\u00e8ve est d'autant plus exceptionnelle que les femmes sont plus difficiles \u00e0 mobiliser que les hommes. \r\n  SON 2'58\"\r\n20% de salaire en moins, tout le monde ou presque \"s'en fout\" aujourd'hui. Paroles de la f\u00e9ministe Coline de Sernarclens. Un \u00e9pisode r\u00e9alis\u00e9 par Muriel Ballaman.\r\nDemain, nous poursuivons notre s\u00e9rie sur les grands mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Suisse avec l'engagement d'un homme qui a incarn\u00e9 plusieurs combats \u00e9cologistes : Franz Weber.", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7886407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole de r\u00e9gionaliste flamand aux Pays-Bas / JDM_2016-07-26T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 26.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions? Quel est leur parcours, leur vision du monde? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique."], "variantIds": ["ece-7886407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T05:45:34Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParoles de s\u00e9paratistes flamands ce matin dans notre s\u00e9rie sur ces fondamentalisme qui s'expriment toujours plus ouvertement en Europe et dans le monde, la Belgique est souvent compar\u00e9 \u00e0 la Suisse, par son caract\u00e8re multiethnique sa diversit\u00e9 linguistique sauf que dans le royaume, un vrai mouvement politique souhaite la s\u00e9paration du pays, un mouvement qui participe m\u00eame au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral depuis 2014 avec la NVA, la Nouvelle alliance flamande, mais c'est un autre parti, qui a longtemps port\u00e9 ce combat ind\u00e9pendantiste, le Vlaams Belang, soit l'ancien Vlaams Blok, un parti qui aussi entre nationalisme flamand et programmes anti- immigration et anti- Islam, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain, \u00e9crivain, a rencontr\u00e9 un de ses dirigeants les plus controvers\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral Philippe De Winter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [65%] :\r\nC\u00e9lim\u00e8ne national de mon celle de Lyon, flamand, c'est quand m\u00eame important d'avoir son plan prime son peuple Same Rosalie flamand et quand je l'entends, je suis toujours \u00e9motionnel ne sent pas, je suis flamand l'oui mais pas belge. \r\nJe m'appelle Philippe Guittet je suis d\u00e9put\u00e9 du Vlaams Belang lancent bloquent depuis 28 ans d\u00e9j\u00e0, je suis chef de groupe de mon parti dans le Parlement depuis 2 mois, peut-\u00eatre longtemps, je me bats pour imaginer, m\u00eame si des nationalistes flamands. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nLa forme la plus radicale de ce nationalisme flamand est incarn\u00e9 par Philippe De Winter depuis de nombreuses ann\u00e9es, personnage tr\u00e8s controvers\u00e9 en Belgique, surnomm\u00e9 par certains le ailleurs des Flandres, en r\u00e9f\u00e9rence au leader historique des nationalistes autrichiens de Winter et sans concession au moment d'aborder l'\u00c9tat et l'avenir de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [86%] :\r\nTout d'abord je voudrais dire que \u00e7a ne marche pas, le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral qu'on a d\u00e9j\u00e0 depuis 40 ans dans notre pays savent \u00e7a prolonge en fait la discrimination de flamand flamands sont avec 60 5 pourcent de de la population, mais il y a quand m\u00eame la parit\u00e9, la parit\u00e9, qui veut dire que les ballons la flamand toujours de la m\u00eame, m\u00eame si les ballons sont minorit\u00e9 dans notre pays, mais ils font de la politique, comme ils sont la marque de la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [81%] :\r\nDans ce cadre -l\u00e0, il faut savoir aussi que par exemple le Langhoff leur le n\u00e9erlandais, il n'y a que quand tant que nous avons l'enseignement de notre peuple, notre plan- plan que les universit\u00e9s qu'il y a des universit\u00e9s n\u00e9erlandophones flamands, qu'il y a l'administration qui attend flamand maintenant, mais il y a eu plus de 120 ans que c'\u00e9tait pas le cas de tout le monde veut parler le fran\u00e7ais que le Fran\u00e7ais \u00e9tait la langue officielle, m\u00eame dans l'enseignement, etc, etc, les flamands ont \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9s pendant tr\u00e8s longtemps et m\u00eame au jeudi, il y a encore discrimination oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [90%] :\r\nL'autre ressort du combat politique de Philippe De Winter, c'est un combat assum\u00e9 contre l'Islam, et pas seulement contre l'islamisme radical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [89%] :\r\nLa Belgique est devenue un sortent de terre d'accueil pour tous les islamistes du monde, m\u00eame les attentats qui sont commis \u00e0 Paris il y a quelques mois, c'\u00e9tait des des islamistes, il \u00e9tait leur liste islamique qui vivait en Belgique qui ont organis\u00e9 \u00e7a, alors \u00e7a veut dire que la Belgique certainement les grandes villes de la Belgique comme Bruxelles, Anvers s'Li\u00e8ge, Charleroi, Gand, Malines et tant d'autres sont sont en train de d'islamiser il faut stopper \u00e7a parce que l'Islam n'a rien \u00e0 voir avec notre culture ou identit\u00e9 europ\u00e9enne, je pense que l'Islam est un grand danger pour l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral, c'est Sylvie biologie multiculturaliste qui a donn\u00e9 la possibilit\u00e9, Islam, de s'installer ici et la politique de l'immigration qui a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 \u00e0 l'Islam, de s'installer chez nous et de s'organiser ici est d'islamiser notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [89%] :\r\nDes propos muscl\u00e9s sur l'Islam des Liens troubles entretenus par certains nationalistes flamands avec ceux qui ont collabor\u00e9 avec les nazis lors de la Seconde Guerre mondiale, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui les accusations d'extr\u00e9misme adress\u00e9e \u00e0 Philippe De Winter et le nationaliste du Vlaams Belang, l'ancien Vlaams Blok, l'accusation que Philippe De Winter rejette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [80%] :\r\nJ'ai rien \u00e0 voir avec le national socialisme o\u00f9 l'extr\u00eame- droite ou je ne sais pas quoi, oui, je suis la droite sans probl\u00e8me sans g\u00eane et sans complexe et je suis nationaliste complexe Angel mais \u00e7a ne veut pas dire que nous sommes extr\u00eame droite racistes c'est toujours facile de notre c\u00f4t\u00e9 de de des racistes de n\u00e9o- nazis ou de fascistes, alors celle la fin du d\u00e9bat, il faut plus augmenter plus donner, de donner des r\u00e9ponses \u00e0 nos questions, si on traite quelqu'un de nazis, \u00e7a finit pas, qui n'ont pas beaucoup d'arguments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [82%] :\r\nL\u00e0 il fait pas des p\u00e2t\u00e9s avec nous, il y a cette femme cordon sanitaire autour du vlaamsbelang qui existe d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps pour nous exclure du pouvoir, on peut entrer dans le gouvernement, on peut pas devenir bourgmestre au ministre qui \u00e9tait le mais nous sommes l\u00e0 dans le parlement, on joue le r\u00f4le englobe \u00e9coute avec le peuple contre les institutions avec les les gens ordinaires contre le gouvernement et en fait il faut app\u00e2ter pareil dans un syst\u00e8me vraiment d\u00e9mocratique, il faut app\u00e2ter par et qui se bat sans violence, mais de mani\u00e8re claire en faveur des gens ordinaires qui nomm\u00e9, ce que je voudrais c'est que ils ne veulent pas, mais c'est la mer et peut-\u00eatre parce qu'je ne suis en sorte de je pense que je l'ai le SIDA politique quoi il veut pas des scell\u00e9s la m\u00eame pas parler avec moi, les politiciens traditionnels et repr\u00e9sentants du gouvernement etc etc \u00e7a me g\u00eane pas pour moi en fait je suis content parce que \u00e7a veut dire que, on a peur de moi, qu'on a peur de nous, et c'est bien dans la politique, c'est toujours bien quand vous adversaires ont peu de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait parole de s\u00e9paratistes flamands sign\u00e9 Romain Clivaz et demain, d\u00e9tour par la France pour parole de gauche radicale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1531652", "internalArchiveId": "AA1607531733", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-26T00:00:00Z", "durationSec": 972, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7902006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7902017.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "La \"Patrouille des sentiers\" s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans les cantons de Vaud et Neuch\u00e2tel", "\u00c9tats-Unis: les D\u00e9mocrates se sont r\u00e9unis \u00e0 Philadelphie pour leur convention qui devrait confirmer l\u2019investiture d\u2019Hillary Clinton", "Au Japon, un homme a tu\u00e9 19 personnes \u00e0 l\u2019arme blanche", "GE: l\u2019\u00c9glise orthodoxe sera en r\u00e9novation tout l\u2019\u00e9t\u00e9", "En France, une prise d\u2019otage a eu lieu dans une \u00e9glise de Rouen", "Arriv\u00e9e Solar Impulse: la r\u00e9action de Bertrand Piccard", "Solar Impulse a boucl\u00e9 son tour du monde", "La Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage lance des op\u00e9rations de pr\u00e9vention"], "alternativeSummary": ["Cette aventure a pour but de favoriser les rencontres entre personnes en bonne sant\u00e9 et personnes avec des difficult\u00e9s psychiques.", "Bernie Sanders en a profit\u00e9 pour appeler \u00e0 voter Hillary Clinton.", "Il a \u00e9galement fait 25 bless\u00e9s, toutes ses victimes sont des patients d\u2019un centre pour handicap\u00e9s.", "Des artisans vont redorer les neuf bulbes de l\u2019\u00e9difice.", "Les deux preneurs d\u2019otage ont \u00e9t\u00e9 abattus.", "L\u2019avion solaire s\u2019est pos\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi 17 mois apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9.", "30 personnes se sont noy\u00e9es depuis le d\u00e9but de la saison, la plupart sont des migrants."], "variantIds": ["ece-7803501", "ece-7805673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T12:28:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026506\r\nDate de transcription : 01-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:05 > 0:00:06) [83%] : \r\nIl est l\u00e0 le sujet Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:31) [74%] : \r\nOn l'on a dit oui, saviez-vous doubler de tr\u00e8s peu, etc non Jacob une fois 4 je connais pas trop jeune, toi, t'as pas vu Rabbi Jacob oui ben moi aussi c'\u00e9tait m\u00eame nettement moi je en 78.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:33) [70%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:37) [61%] : \r\nL'par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:41) [67%] : \r\nC'est plut\u00f4t Ciprian oui parce qu'elle avait pass\u00e9 poker bonne part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:42 > 0:00:42) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:45) [58%] : \r\nEh oui, une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:03 > 0:01:49) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:02:47) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, l'exploit est historique, cela rime, Valls a fait le tour du monde sans carburant, l'avion solaire s'est pos\u00e9 cette nuit \u00e0 Abou Dhabi, il avait d\u00e9coll\u00e9 de l'\u00e9mirat, il y a presque un an et demi, prise d'otages dans une \u00e9glise en France ce matin pr\u00e8s de Rouen, en Normandie, un pr\u00eatre a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, un autre otage \u00eatre entre la vie et la mort, le parquet antiterroriste a \u00e9t\u00e9 saisie le point dans ce journal et ce reportage sur la patrouille des sentiers une semaine de randonn\u00e9e qui favorise la rencontre entre les oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:49 > 0:03:05) [88%] : \r\nAlors, veulent se a boucl\u00e9 cette nuit son tour du monde, l'avion solaire de Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg s'est pos\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi 17 mois apr\u00e8s en avoir d\u00e9coll\u00e9 en mars 2015, un tour de la plan\u00e8te en avion sans une goutte de carburant, l'exploit est historique, Diane Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:40) [86%] : \r\nL'aventure aura dur\u00e9 17 mois 17 \u00e9tapes pour 42000 kilom\u00e8tres un tour du monde historique que ce Polsat boucler cette nuit sur le tarmac d'Abou Dhabi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'\u00e9nergie Doris dalle qui, entour\u00e9 des repr\u00e9sentants de l'\u00e9mirat d'Abou Dhabi et du prince Albert II de Monaco, les proches de Bertrand Piccard sont l\u00e0 eux aussi sa famille une derni\u00e8re sortie du cockpit, Andr\u00e9 Borschberg avec Yves Bertrand Piccard, c'est partager les commandes ces derniers mois, lui ouvre oui, l'exploit est accomplie pour point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:41 > 0:03:58) [82%] : \r\nDernier vol \u00e9tait le plus difficile de tous objets faits avec sur la riposte depuis le d\u00e9but de Solar, une tonne, c'\u00e9tait extr\u00eamement turbulents, par moments, on est vraiment turbulents, au point que je pouvais rien faire d'autre que tenir le manche \u00e0 balai, les pas le nier essayer que l'avion ne se renversent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:09) [80%] : \r\nAu-del\u00e0 de cette ultime vol de l'aventure sur la rime pelouse, c'est un message, un message en faveur des \u00e9nergies renouvelables que le Vaudois, mart\u00e8le message politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:34) [89%] : \r\n\u00e7a donne le souffle parce que on sait depuis longtemps les renouvelables sont l'avenir, il faut diminuer la consommation d'\u00e9nergies fossiles et il faut \u00eatre beaucoup plus efficace dans la consommation d'\u00e9nergie et \u00e7a montre, c'est possible mais il faut vraiment avoir la volont\u00e9, il faut avoir l'industrie et maintenant je pense \u00eatre un d\u00e9but de d'une d'une phase d'innovation dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:41) [81%] : \r\nUne phase d'innovation, dop\u00e9 par un exploit aujourd'hui mais en Suisse, celui de Solar, une police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:47) [94%] : \r\nEt on \u00e9coute maintenant Bertrand Piccard, qui nous avons parl\u00e9 ce matin, dit avoir r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:05:20) [94%] : \r\nJ'ai eu des moments de doute depuis le d\u00e9but du projet, parce que si c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait facile, tout le monde l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait, je crois qu'il faut vraiment r\u00e9alis\u00e9 que chaque fois qu'on se lance dans une 1\u00e8re pas dans une qu\u00eate de records dans une 1\u00e8re il y a personne qui peut vous aider, personne ne sait comment \u00e7a marche, il y a aucune r\u00e9f\u00e9rence, donc il faut une \u00e9quipe tr\u00e8s soud\u00e9e, il faut cette amiti\u00e9 avec Andr\u00e9, il faut des nouvelles solutions des nouvelles mani\u00e8res de penser, mais c'est aussi \u00e7a qui a soulev\u00e9 toute l'\u00e9quipe, parce que on n'arrive pas souvent dans sa vie \u00e0 r\u00e9aliser l'impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:20 > 0:05:40) [95%] : \r\nEt ce soir le 19 heures 30 reviendra bien s\u00fbr sur ce tour du monde dans une page sp\u00e9ciale en France, prise d'otages ce matin dans une \u00e9glise de la banlieue de Rohan, 2 hommes arm\u00e9s sont entr\u00e9s au moment de la messe, ils ont tu\u00e9 un pr\u00eatre, un autre otage est entre la vie et la mort, les 2 preneurs d'otages ont \u00e9t\u00e9 abattus, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:40 > 0:05:41) [67%] : \r\nJe crois que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:42 > 0:06:48) [93%] : \r\nUn dispositif tr\u00e8s important de s\u00e9curit\u00e9 autour de l'\u00e9glise Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray dans la banlieue de Rouen, la prise d'otages s'est d\u00e9roul\u00e9e pendant la messe du matin, un peu avant 10 heures, 2 hommes arm\u00e9s de couteaux se sont introduits dans l'\u00e9glise, ils ont pris 5 personnes en otage dont le pr\u00eatre et 2 religieuses, les forces de police sont arriv\u00e9s tr\u00e8s rapidement sur place, bouclant totalement le quartier, les 2 preneurs d'otages sont sortis de l'\u00e9glise apr\u00e8s avoir, selon une source polici\u00e8re \u00e9gorger le pr\u00eatre et tent\u00e9 d'\u00e9gorger une autre personne qui se trouve entre la vie et la mort, c'est en sortant qu'ils ont \u00e9t\u00e9 abattus par les policiers, impossible de dire \u00e0 l'heure actuelle, quelles \u00e9taient leurs motivations, mais le parquet antiterroriste a \u00e9t\u00e9 saisie le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande originaire de Rouen se rend sur place, accompagn\u00e9 du ministre de l'Int\u00e9rieur, Manuel Valls a r\u00e9agi sur son compte ou Twitter en d\u00e9non\u00e7ant l'horreur face \u00e0 l'attaque barbare d'une \u00e9glise, la France et tous les catholiques sont meurtris, nous ferons bloc, signe que l'affaire est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, 12 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, on sait que les \u00e9glises font partie des cibles du groupe \u00c9tat islamique un attentat contre une \u00e9glise de Villejuif avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 en avril 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:49 > 0:07:00) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates sont r\u00e9unis \u00e0 Fidel Elfi pour leur convention qui doit confirmer l'investiture dit l\u00e0 il y Clinton le d\u00e9fi de ce 1er jour faire bloc derri\u00e8re la candidate Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:00 > 0:07:05) [73%] : \r\nBen c'est un destin vraiment un petit, c'est lui qui a perdu, mais alors, quel accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:09 > 0:07:14) [97%] : \r\nUne ovation de plusieurs minutes des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui l'emp\u00eache de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:14 > 0:07:15) [81%] : \r\nParis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:26) [97%] : \r\nSes partisans sont venus en nombre \u00e0 Philadelphie, certains pour protester contre le choix d'Hillary Clinton \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur de la convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:26 > 0:07:32) [91%] : \r\nJacques, je ne peux pas en bonne conscience voter Hillary Clinton, c'est comme si elle \u00e9tait r\u00e9publicaine et je ne vote pas r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:32 > 0:07:33) [60%] : \r\nCette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:33 > 0:07:38) [88%] : \r\nMais au final, l'appel du s\u00e9nateur du Vermont est tr\u00e8s clair : Herv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:39 > 0:07:44) [80%] : \r\nL'arr\u00eat Clinton sera l'exceptionnelle pr\u00e9sidente, je suis fier de la soutenir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:07:44 > 0:07:45) [72%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:08:00) [88%] : \r\nUn moment difficile \u00e0 n\u00e9gocier pour Bernie Sanders, mais il a r\u00e9ussi cette nuit \u00e0 la fois \u00e0 encourager ses supporters en leur promettant que le mouvement de contestation allait se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:00 > 0:08:10) [88%] : \r\nEt \u00e0 se ranger derri\u00e8re la candidate autre soutien, celui de Michelle Obama, un hommage appuy\u00e9 de premi\u00e8res dames \u00e0 Premi\u00e8re dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:10 > 0:08:22) [89%] : \r\nP\u00e9kin, on \u00e9coute gr\u00e2ce \u00e0 Hillary Clinton, mes filles et tous nos fils et nos filles trouve maintenant normal qu'une femme puisse \u00eatre pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:27 > 0:08:37) [95%] : \r\nLes d\u00e9mocrates ont franchi une \u00e9tape, ils savent qu'ils doivent s'unir pour gagner au programme ce mardi, le vote officielle d'investiture d'Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:39 > 0:08:57) [91%] : \r\nCe fait divers au Japon maintenant l'un des plus dramatiques de son histoire, un homme visiblement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 a tu\u00e9 froidement \u00e0 l'arme blanche 19 personnes et en a bless\u00e9 25, les victimes sont des patients d'un centre pour handicap\u00e9s mentaux, l'auteur du Crime, il travaillait et avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 il y a quelques mois, Delphine Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:58 > 0:09:28) [89%] : \r\nIl \u00e9tait 2 heures du matin, \u00e0 sa gamme Yara, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Tokyo, un homme de 26 ans, brise une vitre et s'introduit dans ce centre pour handicap\u00e9s mentaux, arm\u00e9 de plusieurs couteaux de cuisine ligote dabord les membres du personnel soignant, avant de s'attaquer aux passions un v\u00e9ritable massacre, 19 personnes sont assassin\u00e9es et 25 autres bless\u00e9es, les handicap\u00e9s devraient tous dispara\u00eetre aurait cr\u00e9\u00e9 le meurtrier avant de se rendre \u00e0 la police choc et stupeur dans cette ville sans histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:30 > 0:09:33) [96%] : \r\nIl y a du sang et des corps partout dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:33 > 0:09:38) [99%] : \r\nUn cauchemar dans ce centre m\u00e9dicalis\u00e9 qui accueille plus d'une centaine de passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:38) [96%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:38 > 0:09:41) [94%] : \r\nLes patients sont ceux qui n'arrivent pas \u00e0 parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:41 > 0:09:52) [95%] : \r\nLe meurtrier avait travaill\u00e9 dans l'\u00e9tablissement, avant d'\u00eatre licenci\u00e9 un acte isol\u00e9, sans aucun rapport avec les attentats de ces derni\u00e8res semaines, ailleurs dans le monde, selon les autorit\u00e9s japonaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:52 > 0:10:01) [83%] : \r\nQue l'on fait, c'est un incident d\u00e9chirant et choquant, la police et tentera donc \u00e9tait mais on peut d\u00e9j\u00e0 dire que le suspect n'a aucun rapport avec l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:02 > 0:10:16) [95%] : \r\nLes m\u00e9dias japonais, rapporte ce matin que l'homme avait \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, il mena\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 de tuer des personnes handicap\u00e9es, il avait \u00e9t\u00e9 ensuite lib\u00e9r\u00e9 un mois plus tard par un m\u00e9decin qui avait jug\u00e9 que son \u00e9tat s'\u00e9tait am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:17 > 0:10:21) [98%] : \r\nEn Suisse, cette information pour les usagers des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:21 > 0:10:42) [84%] : \r\nPublics biennois ils vont pouvoir payer leurs d\u00e9placements gr\u00e2ce \u00e0 une application sur leur smartphone le passage l'utilise quand ils montent dans le bus, laisse l'application ouverte pendant le trajet et signale sa descente, le logiciel qui r\u00e9pond au nom de Sertic et facture le prix du trajet en Suisse romande des transports publics fribourgeois utilisent d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:42 > 0:10:43) [77%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:43 > 0:11:01) [93%] : \r\nChaque \u00e9t\u00e9, les cours d'eau et lacs de Suisse font des victimes, plus de 30 personnes se sont noy\u00e9es depuis le d\u00e9but de la saison, selon la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage, plus de la moiti\u00e9 \u00e9taient des migrants, elle lance alors des op\u00e9rations de pr\u00e9vention, un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques adapt\u00e9 par Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:01 > 0:11:16) [86%] : \r\nThe viennent se l\u00e8ve Nasreddine \u00e0 M\u00e9dine vient d'\u00c9rythr\u00e9e et vit depuis 2 ans en Suisse cet \u00e9t\u00e9 il seconde les ma\u00eetres- nageurs de Berne, il pr\u00e9vient les clients de la piscine du Martini, des dangers de l'eau, il parle arabe ainsi que plusieurs langues \u00e9rythr\u00e9enne ou \u00e9thiopienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:16 > 0:11:26) [84%] : \r\nVous appliquez les journaux inform\u00e9s parfois les gens d'Afrique qui viennent ici me connaissent d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, oui ils sont heureux que je puisse leur expliquer les r\u00e8gles, a pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:36) [89%] : \r\n9 demandeurs d'asile occupent cette fonction dans les ils traduisent vous informe sur certains points essentiels car les nouveaux venus n'estime pas toujours correctement les risques d'un bain dans l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:37 > 0:11:38) [97%] : \r\nJe crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:38 > 0:11:49) [74%] : \r\nCatherine fait \u00e9t\u00e9 dans certains voient les autres qui sont dans l'eau et pour pouvoir y aller aussi, tout simplement il ne r\u00e9alise pas forc\u00e9ment qu'il faut savoir nager h\u00f4tesse, cela ne leur traverse pas l'esprit \u00e9tiez font route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:49 > 0:12:10) [84%] : \r\nLes rivi\u00e8res et les lacs sont les principaux lieux \u00e0 risques \u00e0 Lucerne, cette plage tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e d'\u00e9migrants, mais n'est pas toujours surveill\u00e9 par des secouristes la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage a donc lanc\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention Philippines Guy visite se de demandeurs d'asile lucernois pour rien, des r\u00e8gles de natation on pr\u00e9vient aussi d'autres risques comme l'insolation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:10 > 0:12:40) [82%] : \r\nOui, Talk Line, Sophie, je peux vous dire anti- somnolence oui certains voient une valeur plut\u00f4t sur les traits rouges, c'est parce qu'ils ne comprennent pas le rapport avec la chaleur, on ne satisfait maintenant r\u00e8gne Christophe, nous avons donc imaginer de nouveaux symboles dans l'\u00c9tat et je me cache, en fait, mais beaucoup de nouveaux venus ont aussi besoin de cours de natation informe Afghanistan oui je viens d'Afghanistan, c'est l\u00e0- bas, il y a connu aussi des montagnes et des cours d'eau, mais ce n'est pas un pays s\u00fbr et on n'a pas de temps pour apprendre et pour nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:40 > 0:12:41) [65%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:41 > 0:12:46) [89%] : \r\nNasreddine \u00e0 M\u00e9dine, lui, sait nager, mais jusqu'ici, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:12:55) [78%] : \r\nUn autre, il faut d'abord que je m'adapte la rivi\u00e8re est tr\u00e8s froide et tr\u00e8s profonde bien les p\u00f4les v\u00e9rit\u00e9 bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:01) [90%] : \r\nNasreddine \u00e0 M\u00e9dina encore quelques semaines pour s'exercer, il travaille tout l'\u00e9t\u00e9, Obbadi de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:22) [87%] : \r\nLa patrouille des sentiers a lieu cette semaine en Suisse romande, si jours de randonn\u00e9es sont organis\u00e9es sur les sentiers des cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel, le but de l'aventure, favoriser la rencontre entre des personnes en bonne sant\u00e9 et d'autres avec des difficult\u00e9s psychiques Mathieu qui et hors du pont, les ont suivis pour leur 1\u00e8re journ\u00e9e de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:23 > 0:13:52) [86%] : \r\n10 heures les derniers encouragements sont donn\u00e9s vous- m\u00eame, je suis toujours d'avoir choisi de faire cette 6\u00e8me patrouille que \u00e7a j'ai Emmanuel est l\u00e0 pour la 6\u00e8me fois des patrouilles des sentiers, elle n'en a pas louper une seule cette ann\u00e9e, elle est chef de patrouille, son r\u00f4le encadrer un groupe de 6 marcheurs, il faudra voir un petit peu l'\u00e9nergie qu'on a, il faudra voir si on si on se coordonne bien \u00e0 Toulouse c'est parti pour 25 kilom\u00e8tres de marche \u00e0 travers les gorges de l'Areuse dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:52 > 0:13:52) [84%] : \r\nEt puis peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:52 > 0:14:02) [82%] : \r\nJe pense que \u00e7a va, il y aura des moments difficiles avec du d\u00e9nivel\u00e9, mais voil\u00e0 qu'on est bien \u00e9quip\u00e9, je suis bien \u00e9quip\u00e9, Coco Felemg la marche, donc \u00e7a va bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:02 > 0:15:07) [88%] : \r\nPour Jo\u00ebl et son chien, c'est une premi\u00e8re, d\u00e9marrage en douceur au bord de la rivi\u00e8re et place aux premi\u00e8res discussions au bout de 10 kilom\u00e8tres, il est temps de se r\u00e9unir pour manger, de quoi prendre un peu de recul sur ces rencontres inhabituelles, je participe avec des gens en marchant de tous niveaux, on s'attend, on est dans une tr\u00e8s bonne camaraderie, c'est important pour les 2 bords fait savoir au aussi bien les personnes dites normales, vivre une vie scolaire que des personnes qui ont crois\u00e9 quelques difficult\u00e9s de leur vie favoriser cette rencontre humaine et sportive, c'est ce qui a motiv\u00e9 les organisateurs il y a 20 ans, regardez la patrie, les glaciers en disant c'est magnifique et l'esprit d'\u00e9quipe quelle solidarit\u00e9 il d\u00e9veloppe \u00e7a c'est vraiment des choses qui sont jamais pour nous et pourtant, et pourtant nous avons d\u00e9cid\u00e9 que nous voulons aussi participer \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement mais un \u00e9v\u00e9nement qui sont \u00e0 notre port\u00e9e, mission accomplie, arriv\u00e9 avec le sourire, reste \u00e0 reprendre des forces pour repartir le lendemain en direction du creux, du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:08 > 0:15:22) [93%] : \r\nL'\u00e9glise orthodoxe russe de Gen\u00e8ve est en cours de restauration et durant tout l'\u00e9t\u00e9, 2 artisans redore les 9 bulbe de l'\u00e9difice vieux de 150 ans, une t\u00e2che qui demande beaucoup de d\u00e9licatesse et de patience me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:24 > 0:15:36) [92%] : \r\nUne feuille d'or apr\u00e8s l'autre St\u00e9phane Roussel et sa coll\u00e8gue redonne \u00e0 cette coupole tout son \u00e9clat des feuilles si fine et si sensible que leur application se fait dans une zone \u00e9tanche aux intemp\u00e9ries et au moindre coup de vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:47) [74%] : \r\nD\u00e9tient courant d'air, une aspiration non pas ajouter de Biba les les feuilles sont vol ne peut pas, on ne peut pas contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:06) [87%] : \r\nCes artisans sont tr\u00e8s expos\u00e9s aux al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o, car c'est \u00e0 plus de 20 m\u00e8tres de hauteur qu'il redore les 9 coupole de l'\u00e9glise russe, il faut une semaine de travail pour recouvrir chaque bulbe de 2500 feuilles d'or de l'or 23 carats le m\u00eame que celui qu'ils il y a 50 ans lors de la derni\u00e8re restauration et manipulable uniquement avec des proc\u00e9d\u00e9s pinceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:06 > 0:16:27) [85%] : \r\nCe mat\u00e9riau qui para\u00eet impossible \u00e0 dompter, on arrive \u00e0 obtenir ces ces surfaces planes, lisses et avec des des reflets extraordinaire, c'est une pure merveille \u00e0 chaque jour de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:27 > 0:17:23) [87%] : \r\nC'est coupoles en or sont connus de tous les Genevois et suscite une certaine convoitise demande s'imaginent qu'on peut venir gratter l'oreille faire de de l'argent comme \u00e7a mais, finalement, sur les 120 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface ador\u00e9, on a besoin d'environ 18000 feuilles plus ou moins, ce qui repr\u00e9sente quelque chose comme 400 grammes d'or, c'est pas tr\u00e8s lourd finalement quantit\u00e9 d'or us\u00e9s par le temps, les structures en cuivre des coupoles ont d\u00fb \u00eatre refaite \u00e0 9 avant d'\u00eatre redorer co\u00fbt total de cette op\u00e9ration un 1000000 200 1000 francs financ\u00e9e par une fondation priv\u00e9e, le prix \u00e0 payer pour faire perdurer, c'est aux symboles religieux, \u00e7a repr\u00e9sente les flammes et cierges qui sont dans l'\u00e9glise rayonner r\u00e2le dans la dans l'orthodoxie russe toutes les toutes, toutes les \u00e9glises sont recouvertes de coupoles de cette forme l\u00e0, ou alors \u00e0 facettes de toutes les couleurs et d\u00e8s l'Automne prochain, toutes ces coupoles brilleront de 1000 feux ensemble dans le ciel Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:25 > 0:17:47) [96%] : \r\nCe soir, que l'heure d'\u00e9t\u00e9, passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine au bord du lac noir dans le canton de Fribourg, un v\u00e9ritable \u00e9crin de calme et de nature et c'est dans ce campus 5 \u00e9toiles que chaque ann\u00e9e passeront plus de 10000 civilistes on vous propose donc ce soir une immersion avec 2 des plus exp\u00e9riment\u00e9s d'entre eux l'occasion de faire le point sur cette alternative au service militaire qui s\u00e9duit de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:47 > 0:17:49) [65%] : \r\nOn \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:49 > 0:17:56) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef ce soir vous retrouver Agn\u00e8s W\u00fcthrich au 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:04 > 0:18:08) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:18 > 0:19:01) [71%] : \r\nOui, tout tient au S\u00e9nat oui \u00e7a va et toi, \u00e7a pose, oui, oui, a trop ras-le-bol, ras-le-bol oui de repartir en est conduite semaine oui oui oui, alors je pense une qu'on va \u00e9dicter une fois simultan\u00e9ment au Antoine oui oui, je m'\u00e9tonne petit matin avec nous pousse non, rien du tout, donc je m'\u00e9tonne oui allez un pinceau \u00e0 apr\u00e8s, savoir qui sait au son et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:01 > 0:19:06) [68%] : \r\nOui Bernard \u00e9coutez, moi j'avais un ami les montants \u00e9taient pas ni v\u00e9rifiables sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:06 > 0:19:09) [47%] : \r\nAh c'est toi a pr\u00e9l\u00e8vements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:14 > 0:19:17) [62%] : \r\nCe sur mon Dieu r\u00f4ti oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:17 > 0:19:26) [81%] : \r\nPur\u00e9e oui, une minute de jeu, alors ok je ne le j'ai pas mis la main dessus sur \u00e0 la petite armada quoi genre cherchait partout, c'\u00e9tait mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:26 > 0:19:30) [75%] : \r\nEt oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:31 > 0:19:42) [76%] : \r\nOui, alors \u00e9coutez oui, pendant les 15 doit garder la cas ok alors je vais encore chercher je trouvais plus c'est pour \u00e7a que j'ai fait un bidouillage, c'est bon, merci du coup il est hyper prennent mais on ne choisisse de 2 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:43 > 0:19:45) [78%] : \r\n6 ans, c'est pas que \u00e7a va quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:56 > 0:20:16) [75%] : \r\nPoint\u00e9e parce qu'point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:17 > 0:20:18) [75%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:24 > 0:22:37) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est l'activit\u00e9 orageuse sera d'actualit\u00e9 aujourd'hui encore et demain, a priori, plut\u00f4t \u00e0 la montagne, \u00e0 partir de jeudi, nous allons gagner en stabilit\u00e9 l\u00e0 sera plus sec, donc on aura pratiquement plus de l'orage \u00e0 la montagne, en tous les cas, les orages qui d\u00e9borde en pleine sont rares mais, lorsqu'il d\u00e9borde, h\u00e9 bien ils ont tendance \u00e0 \u00eatre stationnaire alors apr\u00e8s la grosse cellule sur et comptait dimanche soir nous annonce vont une surgir et qui a donn\u00e9 60 millim\u00e8tres d'eau en moins de 6 ans, donc ce qui est beaucoup, c'est vraiment en l'absence de ces vents que ces cellules ont le temps de donner beaucoup, beaucoup d'eau et on voit aussi en ce moment du c\u00f4t\u00e9 de l'Autriche et l'Allemagne et \u00e0 l'Est de constance, ces cellules qui des gens apprennent de de la vigueur pour cet apr\u00e8s- midi, on aura le long du Jura, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, ces 2 derniers jours est aussi encore une fois le long des Pr\u00e9alpes la crainte principale des Alpes valaisannes le temps sera sec a priori sur le Valais central le plateau l'\u00e9l\u00e9ment donc bien ensoleill\u00e9, avec parfois l'\u00e9talement de quelques cumulus \u00e0 priori donc, pas d'averses, par contre, \u00e7a sera beaucoup plus dynamique en Suisse orientale et m\u00e9ridionale avec donc ces cellules qui se sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s, pas loin, les temp\u00e9ratures sont toujours largement estivale de 25 \u00e0 26 degr\u00e9s par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve 31 au sud de 30 ans valait 0 degr\u00e9 \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude en air libre 22 degr\u00e9s \u00e0 N\u00eemes na\u00eetre avec des vents faibles plut\u00f4t de tendance au Nord-Est dans baisses de secteur ouest dans les Alpes pour demain matin, nous aurons encore des averses sur le Tessin plus de nuages en Suisse orientale ou \u00e7a s'annonce encore plus dynamique, alors que le temps sera sec en partie ensoleill\u00e9 dans les autres r\u00e9gions et \u00e0 nouveau cette activit\u00e9 orageuse sur l'Est, le sud possible \u00e9videmment en Valais et le long du Jura et normalement c'est son probl\u00e8me, encore une fois pour la peine, le plateau le \u00e9l\u00e9ments ou encore le Valais central avec des temp\u00e9ratures qui vont fl\u00e9chir d'un petit degr\u00e9 vraiment temporairement aura 27 ans 29 ans valait 29 au sud 24 \u00e0 27 sur le plateau et le 0 degr\u00e9 d'altitude, la descente de 200 m\u00e8tres pour se situer \u00e0 3800 m\u00e8tres avec des vents encore et toujours de secteur Nord-Est, donc une petite tendance \u00e0 la baisse dans les basses couches et de secteur ouest atteignant 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, voil\u00e0, vous \u00eates 18 du jour, mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:38 > 0:22:41) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:31 > 0:27:03) [89%] : \r\nPoint de leur point point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T00:52:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607533028", "durationSec": 123, "title": "MI BULBES EGLISE RUSSE_RTS000000887451", "excerpt": "Les bulbes de l'\u00e9glise orthodoxe russe de Gen\u00e8ve sont en cours de restauration. Des artisans redorent les coupoles durant l'\u00e9t\u00e9 2016, une t\u00e2che d\u00e9licate qui tient compte des conditions climatiques, vu la fragilit\u00e9 des feuilles d'or utilis\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DES MONUMENTS", "OR", "ARTISANAT", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "sequenceIds": ["1533036"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533029", "durationSec": 103, "title": "MI CONVENTION DEMOCRATE_RTS000000887410", "excerpt": "Lors de la convention du parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain \u00e0 Philadelphie, l'ex-candidat \u00e0 l'investiture Bernie Sanders a prononc\u00e9 un discours de soutien \u00e0 la future candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton. La pol\u00e9mique au sujet de la rivalit\u00e9 entre les 2 politiciens est donc close.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PHILADELPHIE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SANDERS, BERNIE"], "sequenceIds": ["1533013"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533030", "durationSec": 122, "title": "MI COURS DE NATATION BADI 3_RTS000000887449", "excerpt": "En Suisse al\u00e9manique, une campagne de pr\u00e9vention sur les risques de noyade est men\u00e9e aupr\u00e8s des migrants, comme ils constituent plus de la moiti\u00e9 des 30 personnes noy\u00e9es depuis le d\u00e9but 2016. Les immigrants ne savent pas forc\u00e9ment bien nager et ne connaissent pas les conditions particuli\u00e8res de baignade dans les lacs et rivi\u00e8res. Des requ\u00e9rants d'asile ont donc \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 pr\u00e9venir leurs compatriotes du danger.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NOYADE", "PR\u00c9VENTION DES ACCIDENTS DOMESTIQUES", "IMMIGRANT", "BAIGNADE"], "sequenceIds": ["1533028"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533031", "durationSec": 33, "title": "MI EXTRAIT PICCARD 2_RTS000000887605", "excerpt": "Itw en duplex d'Abou Dhabi de l'aventurier suisse Bertrand Piccard apr\u00e8s la fin du tour du monde de l'avion solaire Solar Impulse 2, qu'il a pilot\u00e9 lors de sa 17e et derni\u00e8re \u00e9tape. Il \u00e9voque le d\u00e9fi humain et technique de ce record in\u00e9dit.", "thematicGeographicals": ["ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["RECORD DU MONDE", "AVION SOLAIRE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND"], "thematicCorporations": ["SOLAR IMPULSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533032", "durationSec": 80, "title": "MI JAPON ATTAQUE COUTEAU_RTS000000887598", "excerpt": "Les transports publics biennois ont introduit une application pour smartphone, appel\u00e9e \"Fairtiq\", afin de payer les d\u00e9placements de fa\u00e7on \u00e9lectronique. Les usagers pourront donc d\u00e9sormais r\u00e9gler leur trajet gr\u00e2ce \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9phone portable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607533033", "durationSec": 23, "title": "MI JU APP TRANSPORTS PUBLICS_RTS000000887576", "excerpt": "D\u00e9but de la 6e patrouille des sentiers, une randonn\u00e9e de 6 jours par petits groupes sur des sentiers des cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel. Les participants de chaque groupe sont des personnes en bonne sant\u00e9 et d'autres avec des probl\u00e8mes psychiques, et la marche vise \u00e0 des rencontres in\u00e9dites et humaines afin de d\u00e9velopper la solidarit\u00e9, comme le souligne une des fondatrices Madeleine Pont.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["TICKET", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533034", "durationSec": 106, "title": "MI PATROUILLE DES SENTIERS_RTS000000887588", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse 2 a termin\u00e9 son tour du monde, r\u00e9alisant un record sans pr\u00e9c\u00e9dent, en atterrissant \u00e0 Abou Dhabi. Il \u00e9tait pilot\u00e9 pour sa derni\u00e8re \u00e9tape par l'aventurier Bertrand Piccard, qui a \u00e9t\u00e9 accueilli par des officiels \u00e9miratis et suisses, dont la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard. Ce tour du monde a finalement \u00e9t\u00e9 fait en 17 \u00e9tapes durant 17 mois, en utilisant uniquement de l'\u00e9nergie solaire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VAUD"], "thematicThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "PSYCHOPATHOLOGIE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533035", "durationSec": 69, "title": "MI PRISE OTAGES SEINE MARITIME_RTS000000887611", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607533036", "durationSec": 97, "title": "MI SOLAR IMPULSE_RTS000000887574", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ABOU DHABI"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "RECORD DU MONDE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "PICCARD, BERTRAND", "LEUTHARD, DORIS"], "thematicCorporations": ["SOLAR IMPULSE"], "sequenceIds": ["1532984"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607533062", "summary": "Nocturne, tarmac de l'a\u00e9roport : arriv\u00e9e de l'avion solaire Solar Impulse 2 atterrissant sur le tarmac, sous les applaudissements des officiels dont la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et le prince Albert de Monaco. Andr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse 2, aidant Bertrand Piccard, pilote de Solar Impulse 2, \u00e0 sortir de l'avion. Andr\u00e9 Borschberg et Bertrand Piccard se congratulant. Discours de Bertrand Piccard. L'\u00e9quipe de Solar Impulse 2 posant devant l'avion. Doris Leuthard serrant dans ses bras Bertrand Piccard puis Andr\u00e9 Borschberg. Doris Leuthard, Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg posant avec un drapeau suisse.\nInt : itw Bertrand Piccard, \u00e9mu. Itw Doris Leuthard.", "id": "1532984", "visualThemes": ["RECORD DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ABOU DHABI"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9", "LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["SOLAR IMPULSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533091", "summary": "Convention du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain : Bernie Sanders, s\u00e9nateur du Vermont, arrivant sur estrade. Partisans de Bernie Sanders manifestant. Itw femme partisan de Bernie Sanders.  Discours de Bernie Sanders. Statement. Discours de Michelle Obama, \u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama.", "id": "1533013", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PHILADELPHIE"], "visualPersons": ["SANDERS, BERNIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533106", "summary": "Berne : Nasredin Ahmedin, aide ma\u00eetre-nageur d'origine \u00e9rythr\u00e9enne, faisant de la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des usagers \u00e9rythr\u00e9ens de la piscine du Marzili. Itw Nasredin Ahmedin. Itw Beat W\u00fcthrich, surveillant du Marzili.\nLucerne : nombreux baigneurs sur une plage du lac des Quatre-Cantons. Philipp Binaghi, responsable communication de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage (SSS), discutant avec des requ\u00e9rants d'asile pour la pr\u00e9vention de noyade. Itw demandeur d'asile afghan.", "id": "1533028", "visualThemes": ["PR\u00c9VENTION DES ACCIDENTS DOMESTIQUES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607533114", "summary": "St\u00e9phane Roussel, artisan doreur, mettant des feuilles d'or sur le bulbe de l'\u00e9glise orthodoxe russe en restauration, et passant un pinceau pour \u00e9galiser. Itw St\u00e9phane Roussel. \u00c9chafaudages sur l'\u00e9glise russe. Bulbe dor\u00e9 dans les \u00e9chafaudages. Itw Stephan Meleshko, architecte. Itw Fran\u00e7ois Moser, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 Eglise russe.", "id": "1533036", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "RESTAURATION DES MONUMENTS", "ARTISANAT", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1662247", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026506", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-58B0FEC7-A960-428E-BA72-18F1FF212D43", "internalArchiveId": "58B0FEC7-A960-428E-BA72-18F1FF212D43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste blanc am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Jared Taylor, id\u00e9ologue du mouvement nationaliste blanc, directeur de la revue \"American Renaissance\"\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leur positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste blanc am\u00e9ricain 6h20 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"Paroles d'extr\u00eamistes\"\r\n\"Paroles d'extr\u00eamistes\"... C'est la nouvelle s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine \u00e0 6h20...\r\nUn peu partout dans le monde, fondamentalisme religieux ou dogmatisme politique s'exprime toujours plus ouvertement, se d\u00e9finissant souvent comme anti-syst\u00e8me... \r\nMais quel est le cheminement qui a conduit ces individus \u00e0 durcir leurs positions ?... Quel est leur parcours, leur vision du monde ?...\r\nDans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements... \r\nLe premier \u00e9pisode est intitut\u00e9 \u00ab Paroles de nationaliste blanc am\u00e9ricain \u00bb... \r\nNotre correspondant aux Etats-Unis Philippe Revaz s'est rendu dans le nord de la Virginie a la rencontre de Jared Taylor... Cet id\u00e9ologue du mouvement nationaliste blanc dirige la revue \"American Renaissance\" qui diffuse des th\u00e8ses nationalistes et s\u00e9gr\u00e9gationnistes...\r\n  05'25 \r\n\"Paroles de nationaliste blanc am\u00e9ricain\"... C'\u00e9tait le premier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux extr\u00eamistes... Demain, \"Paroles de s\u00e9paratistes flamands\".", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste blanc am\u00e9ricain / JDM_2016-07-25T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leur positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique."], "variantIds": ["ece-7884646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:09:28Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n19 Paroles d'extr\u00e9mistes, c'est la nouvelle s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine un peu partout dans le monde, fondamentalisme religieux ou dogmatisme politique qui s'exprime toujours plus ouvertement se d\u00e9finissant souvent comme anti- syst\u00e8me, mais au fond qu'est le cheminement qui a conduit ces individus \u00e0 durcir leur position, quelle est leur parcours, leur vision du monde dans 10 pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre, en rencontrant des acteurs de ces mouvements 1er \u00e9pisode Paroles de nationaliste blanc am\u00e9ricain notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz s'est rendu dans le nord de la Virginie, \u00e0 la rencontre de Jared Taylor cet id\u00e9ologue du mouvement nationaliste blanc dirige la revue American Renaissance qui diffuse des th\u00e8ses nationalistes et s\u00e9gr\u00e9gationnistes ah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [80%] :\r\nJe m'appelle Jared Taylor je me qualifie plut\u00f4t en tant que identitaire. \r\nComme tous les autres am\u00e9ricain les Am\u00e9ricains blancs ont -ils identit\u00e9 et ils ont le droit de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats, on pr\u00e9f\u00e8re fr\u00e9quenter les gens qui sont comme nous, c'est pas seulement les blancs, si on regarde partout dans le monde, les Asiatiques pr\u00e9f\u00e8rent fr\u00e9quenter les Asiatiques et si en proposer au Mexique par exemple de faire venir beaucoup de blanc d'Africains pour que les Mexicains pourraient devenir minoritaire, il serait enti\u00e8rement contre pourtant pour les pays blanc ici on r\u00e9siste, on est raciste, mais \u00e7a c'est un racisme qui est r\u00e9serv\u00e9, il y a uniquement aux blancs, je crois que c'est un standard double qui est vraiment dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nJared Taylor est un raciste au sens 1er du terme, il croit \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de certaines races sur d'autres mati\u00e8res d'Intelligence, par exemple, mais il rejette le terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [89%] :\r\nLe mot raciste et toujours p\u00e9joratif, si quelqu'un est raciste, \u00e7a veut dire que il manque d'une certaine moralit\u00e9 et moi, je rejette totalement cette d\u00e9finition de ce que je consid\u00e8re, moi, je reconnais l'importance de race et est -ce que \u00e7a veut dire que je suis raciste, alors moi j'ai rejette ce mot- l\u00e0 on consid\u00e8re l'\u00e9vidence en tire les conclusions scientifiquement si les conclusions scientifiques vont \u00e0 l'encontre des id\u00e9es re\u00e7ues ou des id\u00e9es, des bien- pensants est -ce que \u00e7a veut dire que on est immoral en manque de moralit\u00e9 non je rejette ce raisonnement totalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nJared Taylor et son mouvement, plaide pour la s\u00e9paration des races et, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a veut dire tr\u00e8s clairement, retour \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [87%] :\r\nCeux qui veulent d'une mani\u00e8re mixte alors bravo pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent rester entre eux, parmi les gens qui qui le rassemble bravo pour eux aussi, \u00e7a c'est la volontarisme totale, l\u00e0 je suis -je, moi j'ai aucune h\u00e9sitation \u00e0 dire que \u00e7a devrait \u00eatre la r\u00e8gle aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [94%] :\r\nUne nouvelle s\u00e9gr\u00e9gation en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [88%] :\r\nOh enfin volontaires si on veut, il y a des gens qui ne veulent pas \u00eatre s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es, alors ils peuvent \u00eatre dans une contexte mixte s'moi je crois que la libert\u00e9 totale doit r\u00e9gner dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [86%] :\r\nOui, mais la libert\u00e9, ce sont les blancs qui ont le pouvoir \u00e9conomique dans certaines villes d'Alabama, les caf\u00e9s et les transports, les piscines sont blanches, un noir dans la pas y aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [85%] :\r\nSi c'est les propri\u00e9taires cet organisme priv\u00e9, c'est quand m\u00eame ma maison, moi j'ai le droit de laisser entrer les gens que je pr\u00e9f\u00e8re, et si je ne pr\u00e9f\u00e8re que laisser entrer les noirs qui de de taille alors j'essaie de libert\u00e9 si je suis propri\u00e9taire de magasins, de restaurants, une bo\u00eete de nuit, je devrais avoir le droit de choisir moi client\u00e8le absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [89%] :\r\nOn dirait Taylor et les nationaliste blanc Donald Trump est une b\u00e9n\u00e9diction, ils soutiennent ardemment les th\u00e9ories de Jared Taylor inspire aussi en amont tout le mouvement des supprime insiste blanc et du Ku Klux Klan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [82%] :\r\nCutlog ce cr\u00e2ne, \u00e7a a exist\u00e9 dans le pass\u00e9 et maintenant ce vraiment on a une existence tout \u00e0 fait marginal je connais personne dans le cr\u00e2ne, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat de faire une comparaison la a une r\u00e9putation de violence moi je renonce toute violence, donc je, je, je, je crois que c'est vraiment pas quelque chose, il n'y a pas de de grand lien entre ce qu'il disait dans le pass\u00e9, moi ce que j'ai dit ce que j'ai fait dans le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [85%] :\r\nJared Taylor nationaliste blanc c'est th\u00e9orie inspire les mouvements racistes aux \u00c9tats-Unis, et pourtant, il dit ne pas appr\u00e9cier sa position d'extr\u00e9mistes en marge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nNon, je n'aime pas \u00e7a du tout, je pr\u00e9f\u00e9rerais avoir une vie tranquille \u00e0 vrai dire, la politique ne m'a jamais int\u00e9ress\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 parler de ces choses -l\u00e0 parce que j'ai consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait mon devoir et s'il n'y a pas quelque blanc qui disent : mais attendez, on ne veut pas devenir minoritaire, on veut garder notre propre culture on est vou\u00e9 \u00e0 l'extinction et il faut heure \u00e0 ce point- l\u00e0, lutter contre l'erreur, m\u00eame si on est marginalis\u00e9e, j'ai les voisins j'aime voisin en face \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a compris ce que c'\u00e9tait, mais politique, il ne s'agit m\u00eame pas avant ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s gentil avec moi, il m'a invit\u00e9 chez lui quelques fois j'ai invit\u00e9 chez moi maintenant, il ne s'agit m\u00eame pas il y a des camarades de classe dont les parents ont dit qu'il n'y aura jamais, j'\u00e9tais \u00e0 l'heure parce que lui c'est un sale raciste et sans doute que l'air est empoisonn\u00e9 dans la maison, ils vont tomber malades s'ils mettent le pied dans ma maison, c'est vraiment dommage, je prends ce qu'il ressent mes enfants d'\u00eatre trait\u00e9 de quelques unes de malsain \u00e0 cause de ce que pense sans peur, mais \u00e7a c'est des prix que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [92%] :\r\nParoles de nationaliste blanc am\u00e9ricain, c'\u00e9tait le 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux extr\u00e9mistes demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27C970F2-9863-4A3E-AD0E-010917587BE6", "internalArchiveId": "27C970F2-9863-4A3E-AD0E-010917587BE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel est-elle en train de payer le prix fort de sa politique migratoire?", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Le groupe terroriste Etat islamique (EI) revendique l'attentat commis dimanche \u00e0 Ansbach en Allemagne. L'organisation a affirm\u00e9 que l'auteur de l'explosion qui a fait 15 bless\u00e9s \u00e9tait l'un de ses soldats. Interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand CDU.\r\n\r\n* * Angela Merkel est-elle en train de payer le prix fort de sa politique migratoire?  \r\nSylvie: Le groupe terroriste Etat islamique revandique l'attentat d'hier \u00e0 Ansbach en Allemagne, Val\u00e9rie...\r\nVal: L'organisation a affirm\u00e9 que l'auteur de l'explosion en Bavi\u00e8re qui a fait 15 bless\u00e9s \u00e9tait l'un de ses soldats. \r\nCet apr\u00e8s-midi, le ministre bavarois et le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur ont fourni des nouveaux d\u00e9tails sur ce Syrien de 27 ans qui s'est fait explos\u00e9 devant un restaurant de la ville. \r\nBlandine Milcent, il a agi par conviction.... il avait fait all\u00e9geance \u00e0 Daesch...\r\nDIR\r\nc'est effectivement ce qu'une vid\u00e9o retrouv\u00e9e sur son portable a permis de confirmer: l'auteur dit en arabe qu'il agit au nom d'Allah, il annonce une attaque contre les Allemands qui ont tu\u00e9 des musulmans et se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'Etat islamique et \u00e0 son chef Al-bagdadi. Par ailleurs, lors de la perquisition effectu\u00e9e dans le centre o\u00f9 il \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 du mat\u00e9riel pouvant servir \u00e0 la fabrication de bombes, et un ordinateur portable avec des images de violence en relation avec l'Etat Islamique (qui le pr\u00e9sente donc comme \"son soldat\"). Il ne fait donc plus aucun que cette attaque \u00e9tait une attaque terroriste avec un arri\u00e8re plan islamiste, a comment\u00e9 le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur, ce syrien de 27 ans a bien agit par conviction id\u00e9ologique. M\u00eame s'il souffrait de probl\u00e8mes psychologiques, puisqu'il avait cherch\u00e9 par deux fois \u00e0 se suicider par le pass\u00e9. \"L'un peut aller avec l'autre\" a d'ailleurs comment\u00e9 le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur.\r\n*** cette attaque \u00e0 Ansbach, celle de la semaine derni\u00e8re dans un train de W\u00fcrtzburg montrent que la terreur de l'Etat islamique a donc atteint l'Allemagne, est-ce que cela a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure?\r\nOui forc\u00e9ment, le parti populiste AfD a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi pour demander au gouvernement de \"stabiliser la situation de la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays\" et l'AfD demande \u00e0 Angela Merkel de changer le cours de sa politique. Le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur, Joachim Hermann, qui est de la CSU, la branche bavaroise de la CDU, d\u00e9clare: \"la s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre notre priorit\u00e9 absolue\". Et il r\u00e9clame pluss de moyens en \u00e9quipement pour la police. De nombreuses voix se sont \u00e9lev\u00e9es ces derniers jours pour r\u00e9clamer plus de mesures parmi lesquelles: un renforcement de la l\u00e9gislation sur les armes, la possibilit\u00e9 de faire intervenir la Bundeswehr dans des op\u00e9rations int\u00e9rieures, le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. Le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re a d'ailleurs annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que la police allait renforcer sa pr\u00e9sence dans les gares et les a\u00e9roports. On entend aussi des voix pour dire qu'il faut justement renforcer l'accompagnement et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. Un exemple: le district de W\u00fcrtzburg a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'accorder plus de soutien financier aux communes qui prennent en charge des migrants.", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884683", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Angela Merkel est-elle en train de payer le prix fort de sa politique migratoire? / FOR_2016-07-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe terroriste Etat islamique (EI) revendique l'attentat commis dimanche \u00e0 Ansbach en Allemagne. L'organisation a affirm\u00e9 que l'auteur de l'explosion qui a fait 15 bless\u00e9s \u00e9tait l'un de ses soldats. Interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand CDU."], "variantIds": ["ece-7884683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:48:16Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe groupe terroriste \u00c9tat islamique revendique l'attentat d'hier annonce en Allemagne, Val\u00e9rie, l'organisation a affirm\u00e9 que l'auteur de l'explosion, en Bavi\u00e8re, qui a fait 15 bless\u00e9s \u00e9tait l'un de ses soldats, cet apr\u00e8s- midi le ministre bavarois et le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, ont fourni des nouveaux d\u00e9tails sur ce Syrien de 27 ans, qui s'est fait exploser devant un restaurant de la ville, Blandine Milcent, il a agi par conviction, il avait fait all\u00e9geance adage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nEffectivement, c'est ce qu'une vid\u00e9o, retrouv\u00e9e sur son portable a permis de confirmer dans cette vid\u00e9o, l'auteur dit en arabe qu'il agit au nom d'Allah, il annonce une attaque contre les Allemands qui ont tu\u00e9 des musulmans et il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00c9tat islamique et \u00e0 son chef, Al-Baghdadi, par ailleurs, lors de la perquisition effectu\u00e9e dans le centre o\u00f9 il \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 du mat\u00e9riel pouvant servir \u00e0 la fabrication de bombes et un ordinateur portable avec des images de violence en relation avec l'\u00c9tat islamique dont qui le pr\u00e9sente comme son soldats, il ne fait donc plus aucun doute que cette attaque \u00e9tait une attaque terroriste avec un arri\u00e8re plan islamiste, a comment\u00e9, c'est donc cet apr\u00e8s- midi le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur, ce Syrien de 27 ans a bien agit par conviction id\u00e9ologique, m\u00eame s'il souffrait de probl\u00e8mes psychologiques, puisqu'il avait cherch\u00e9, par 2 fois \u00e0 se suicider par le pass\u00e9, l'un peut aller avec l'autre, a d'ailleurs comment\u00e9 le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [87%] :\r\nCette attaque se barre, celle de la semaine derni\u00e8re, aussi dans un train \u00e0 W\u00fcrzburg montrent que la terreur de l'\u00c9tat islamique a donc atteint l'Allemagne est -ce que cela a relanc\u00e9 Blandine, le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, le parti populiste AFD par exemple pas publi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi un communiqu\u00e9 pour demander au gouvernement de stabiliser la situation de la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays et l'AFD demande \u00e0 Angela Merkel de changer le cours de sa politique, le ministre bavarois d'int\u00e9rieur, Gary qui est l\u00e0, c'est sous la branche bavaroise de la CDU d\u00e9clare la s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre notre priorit\u00e9 absolue, de nombreuses voix se sont \u00e9lev\u00e9es ces derniers jours pour r\u00e9clamer plus de mesures de ce de s\u00e9curit\u00e9, parmi lesquelles un renforcement de la l\u00e9gislation sur les armes, la possibilit\u00e9 de faire intervenir la Bundeswehr la Bundeswehr, l'arm\u00e9e allemande dans des op\u00e9rations int\u00e9rieures, le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, mais il faut pr\u00e9ciser aussi que l'on entend aussi des voix pour dire qu'il faut justement renforcer l'accompagnement et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s, un exemple, le District de W\u00fcrzburg, la ville o\u00f9 s'est produit cette attaque \u00e0 la hache, lundi dans un train, h\u00e9 bien le le District de W\u00fcrzburg a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'accorder plus de soutien financier aux communes qui prennent en charge des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [89%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante en Allemagne, on accueille Andreas Schwab bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [89%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [87%] :\r\nVous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 allemand de la de ou alors une semaine terrible en pour l'Allemagne touch\u00e9e par 4 attaques meurtri\u00e8res en une seule semaine, 3 de ces attaques, on le disait en titre ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 commises par des demandeurs d'asile, l'attaque d'un bar dont on parle a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 par un Syrien qui devait prochainement \u00eatre expuls\u00e9 est -ce que Angela Merkel risque t\u00f4t ou tard \u00e0 terme de payer politiquement le prix de son ouverture aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [89%] :\r\nD'abord, vous avez d\u00e9nonc\u00e9 les les attaques, c'est vrai que c'est grave ce que sur ce qui se passe en Allemagne, mais il faut encore quand m\u00eame avouer que, heureusement, les attaques ont \u00e9t\u00e9 moins grave que les attaques que la France a eu r\u00e9cemment mais quand m\u00eame, il faut s'interroger, o\u00f9 on peut aller ce qu'on peut faire pour faire en sorte que les citoyens soient sont prot\u00e9g\u00e9s de ces attaques, je pense, si vous prenez les sondages r\u00e9cents, c'est pas une question de Madame Merkel payant un prix, c'est clairement la question : si on peut garder nos soci\u00e9t\u00e9s tant dans leur \u00e9tat actuel et les les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont venus r\u00e9cemment mais c'est c'est des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont d'autres qui sont venus en Europe et en on doit pas maintenant s'interroger sur le futur b\u00e9b\u00e9 Angela Merkel la la confiance des Allemands vis-\u00e0-vis de Merkel est encore tr\u00e8s grand mais quand m\u00eame il faut trouver des solutions pour assurer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [89%] :\r\nMais ce que, en faisant en ouvrant largement les portes de l'Allemagne, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le lien politique elle aurait favoris\u00e9, finalement c'est c'est proportionnel une une un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 ou des des faits d'ins\u00e9curit\u00e9 en souviens des craintes au moment o\u00f9 elle a fait cette politique d'ouverture de d'opposants qui disait : c'est la voie facile pour des r\u00e9fugi\u00e9s de venir, mais \u00e9galement pour des djihadistes, personne n'en saura rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [87%] :\r\nLa la complexit\u00e9 de ces questions est tr\u00e8s grande, donc il faut commencer avec le fait que ces r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s en Hongrie, \u00e0 un certain moment donn\u00e9 \u00e0 Budapest et dans ce moment sp\u00e9cifique, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement allemand avec enqu\u00eateurs Angela Merkel avait d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut trouver une solution, on les aussi prenant en Allemagne et donc je pense que l'id\u00e9e que, quelquefois, dans les m\u00e9dias circuler que c'est que Madame Merkel qu'il y a invit\u00e9, c'est un peu facilit\u00e9 trop facile mais il faut prendre acte de ce qui fait donc il est clair que l'Allemagne est aussi une cible des attaques terroristes, mais si on prend d'autres \u00c9tats membres qui n'ont pas pris des r\u00e9fugi\u00e9s, je parle par exemple de la France, on a bien vu que l\u00e0 aussi ils se sont fait des des attentats et donc il faut faire attention maintenant \u00e0 ne pas faire des des fausses conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:27) [91%] :\r\nVrai que la situation est grave, c'est vrai que la police a agi, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, il y a pu aider facilement et fortement les citoyens \u00e0 M\u00fcnich lors de ces attaques, mais c'est vrai aussi qu'il fasse, qui qu'on se pose des questions, ce qui va se faire dans le futur et c'est vrai qu'il y a un certain nombre de gens qui utilisent aussi ce moment poursuivre \u00e0 ces attaques, mais c'est malheureusement quelque chose qui se fait dans tous partout ce moment d'histoire, donc c'est pas une question d'Angela Merkel, si je peux r\u00e9soudre \u00e7a c'est une question pour nos soci\u00e9t\u00e9s, il faut trouver des tra\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [90%] :\r\nPour l'heure, effectivement, il y a pas de de critiques virulentes \u00e0 l'\u00e9gard d'Angela Merkel, ce qui est pas le cas, par exemple en France o\u00f9 on r\u00e9agit par rapport au au pouvoir imm\u00e9diatement est -ce qu'\u00e0 votre avis, Andreas Schwab, c'est quand m\u00eame une question un peu culturel, l'Allemagne, c'est pas un pays latin il y a une prudence diff\u00e9rente, mais au final, Angela Merkel ne veut pas y \u00e9chapper, elle va \u00eatre critiqu\u00e9 pour sa politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:28) [86%] :\r\nC'est vrai que on Allemagne on a \u00e9t\u00e9 toujours assez prudent avec l'immigration, et on a eu le probl\u00e8me de ne pas avoir assez expliqu\u00e9 la situation extraordinaire que l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 il y avait des 200 1000 300 1000 r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en anglais et qu'il y avait l\u00e0 un grand probl\u00e8me, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je pense que la plupart des gens ne croient pas maintenant des slogans puis AFD qui la beaut\u00e9 AFD, vous n'avez plus des r\u00e9fugi\u00e9s, personne ne croit que \u00e7a, que c'est la r\u00e9alit\u00e9, donc je pense les Allemands vont continuer \u00e0 demander au gouvernement de trouver des vraies solutions, et c'est pas facile perd notre pays c'est quand m\u00eame habitu\u00e9s \u00e0 une situation tr\u00e8s fort en paix et donc par exemple nous en ce moment, on peut pas d'utiliser l'arm\u00e9e allemande dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [100%] :\r\nSamedi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:24) [93%] :\r\nL'utiliser seulement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a des questions qui font qu'il faut mettre maintenant sur la table pour \u00eatre capable pour pour r\u00e9pondre \u00e0 des de telles situations de crise et comme vous avez d\u00e9j\u00e0 dit c'est grave ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:37) [91%] :\r\nJustement, vous parlez de l'intervention de l'arm\u00e9e, c'est une des propositions, elle est \u00e0 l'\u00e9tude, est ce qu'il faut avoir recours \u00e0 l'arm\u00e9e pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays la dans ce cas -l\u00e0, vous y \u00eates favorable, c'est une bonne mesure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [90%] :\r\nBon, c'est toujours mieux d'avoir assez de de forces de police pour pour qu'il soit dans de telles situations, mais malheureusement, j'ai l'impression que, en ce moment il y a des situations o\u00f9 vous nous avons justement plus assez de forces de police assez de forces dans Londres et dans ce cas dans ses pens\u00e9es cas sp\u00e9cifique de mon point de vue, il faut aussi avoir l'id\u00e9e et la possibilit\u00e9 d'utiliser toutes forces disponibles pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la Bundeswehr serait s\u00fbrement un outil tr\u00e8s important pour rem\u00e9dier \u00e0 cette \u00e0 cette p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [89%] :\r\nUn dernier mot : Andreas Schwab au niveau tout \u00e0 fait symbolique en France, si on compare avec la France et les attentats Nice Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls, se sont rendus tout de suite sur place sur les lieux pour un geste fort symboliquement Angela Merkel est en vacances cette semaine, elle n'a pas boug\u00e9, elle a, elle, a condamn\u00e9 depuis son lieu de vacances, mais ne s'est pas rendu sur les lieux est -ce qu'elle aurait d\u00fb le faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:46) [86%] :\r\nBon, Madame Merkel et les les chanceli\u00e8re de l'Allemagne, c'est un poste tr\u00e8s important, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 aussi, des ministres qui doivent travailler, et le ministre de l'int\u00e9rieur de l'int\u00e9rieur s'est s'est rendu sur place, il a fait des des communications, un peu partout, je pense qu'on peut pas \u00e0 tout probl\u00e8me ont directement Madame Merkel, elle pourra pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me qui a imm\u00e9diatement et vous devez savoir que la police en Allemagne, elle est organis\u00e9e au niveau des L\u00e4nder, donc c'est le niveau r\u00e9gional qui prend en charge cette t\u00e2che donc th\u00e9oriquement et n'est m\u00eame pas responsable pour organiser l'ordre l\u00e0 si les L\u00e4nder, et donc je pense, elle a tout \u00e0 fait raison de se concentrer sur ses pas pour des d\u00e9fis qui sont devant nous, je sais pas, c'est pas un probl\u00e8me, et le ministre de l'Int\u00e9rieur a bien r\u00e9agi, il a, il a tout fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:36) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Andreas Schwab, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 allemand de l'\u00eatre pour toutes ces diff\u00e9rences tr\u00e8s marqu\u00e9es entre la France et l'Allemagne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [77%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci, madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4CAEF93-186E-491F-BF5A-43D3925CE925", "internalArchiveId": "A4CAEF93-186E-491F-BF5A-43D3925CE925", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Explosion en Bavi\u00e8re: probablement un attentat suicide islamiste", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "L'attentat qui a eu lieu dimanche soir en Allemagne, en marge d'un festival \u00e0 Ansbach, en Bavi\u00e8re est probablement un attentat suicide islamiste. Son auteur est un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, depuis 2 ans en Allemagne.\r\n\r\n* * Explosion en Bavi\u00e8re: probablement un attentat suicide islamiste  \r\nUn attentat suicide islamiste.. tr\u00e8s propablement.. \r\nLe ministe bavarois de l'int\u00e9rieur penche pour cette piste.. \r\nUn  homme s'est fait exploser hier soir en marge d'un festival, \u00e0 Ansbach, en Bavi\u00e8re.. \r\nBlandine Milcent.. on en sait plus ce matin sur l'identit\u00e9 de l'auteur de cette attaque suicide.. \r\nIl s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien d\u00e9bout\u00e9 de 27 ans.. \r\nOui un syrien de 27 ans, depuis deux ans en Allemagne, sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e il y a un an et il devait \u00eatre expuls\u00e9 vers la Bulgarie, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ce matin \u00e0 Berlin. Cet homme \u00e9tait connu des services de police pour des d\u00e9lits mineurs, notamment de drogue, et il souffrait de probl\u00e8mes psychiatrique. Il a \u00e9t\u00e9 en traitement en clinique pour avoir tent\u00e9 deux fois de mettre fin \u00e0 ses jours. Pour l'instant, les enqu\u00eateurs n'ont pas d\u00e9termin\u00e9s de lien avec un r\u00e9seau islamiste mais selon le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur, \"il est malheureusement fort probable que cette explosion soit un attentat suicide islamiste\". Pour l'instant, pas de confirmation officielle de cette th\u00e8se.\r\nRelance: est-ce cet attentat, tout comme celui de lundi dernier \u00e0 W\u00fcrtzburg, qui impliquent tous deux des r\u00e9fugi\u00e9s, peuvent mettre Angela Merkel en difficult\u00e9 en raison de sa politique d'accueil?\r\nNous sommes en \u00e9t\u00e9 et la vie politique tourne d\u00e9j\u00e0 au ralenti en Allemagne, mais oui \u00e9videmment. pour l'instant, seule l'Afd a cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9motion suscit\u00e9e par ces violences (et s'est d'ailleurs pour le moment plut\u00f4t discr\u00e9dit\u00e9e), mais plusieurs responsables du parti populiste ont r\u00e9agi sur le th\u00e8me: c'est bien ce qu'on vous avez dit, Merci madame Merkel pour cette terreur! Il y a un climat de peur et d'incertitude en Allemagne qui favorisera ce genre de discours parmi les opposants \u00e0 la politique d'ouverture de la chanceli\u00e8re de la chanceli\u00e8re. La CSU bavaroise a toujours critiqu\u00e9e cette politique. Pour l'instant, elle reste assez en retrait (elle est au gouvernement). Mais le ministre bavarois de l'int\u00e9rieur s'est dit inquiet ce matin \"que le droit d'asile soit discr\u00e9dit\u00e9 par ces \u00e9v\u00e9nements\". Et il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat sur le th\u00e8me: faut-il prendre de nouvelles mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9? Et il est fort \u00e0 parier en tout cas que la popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re sera en baisse dans les prochains sondages.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Explosion en Bavi\u00e8re: probablement un attentat suicide islamiste  / 12H30_2016-07-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'attentat qui a eu lieu dimanche soir en Allemagne, en marge d'un festival \u00e0 Ansbach, en Bavi\u00e8re est probablement un attentat suicide islamiste. Son auteur est un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, depuis 2 ans en Allemagne."], "variantIds": ["ece-7884667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:49:35Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl n'attentat suicide islamiste tr\u00e8s probablement le ministre bavarois de l'int\u00e9rieur penche pour cette piste, un homme s'est fait exploser hier soir, en marge d'un festival annonce Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondante en Allemagne, on en sait plus ce matin sur l'identit\u00e9 de l'auteur de cette attaque suicide, il s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien d\u00e9bout\u00e9 de 27 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, voil\u00e0 un syrien de 27 ans depuis 2 ans, en Allemagne et sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e il y a un an, il devait \u00eatre expuls\u00e9 vers la Bulgarie, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, ce matin \u00e0 Berne alors cet homme \u00e9tait connu des services de police, mais pour des d\u00e9lits mineurs, notamment de drogue et il souffrait de probl\u00e8mes cicatrice qu'il a \u00e9t\u00e9 en traitement en clinique pour avoir tent\u00e9 de fois de mettre fin \u00e0 ses jours, pour l'instant, les enqu\u00eateurs n'ont pas d\u00e9termin\u00e9s de lien avec un r\u00e9seau islamiste mais comme vous l'avez dit le mais, selon le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur, il est malheureusement fort probable que cette explosion soit un attentat suicide islamiste pour l'instant, donc pas de confirmation officielle de cette th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nEst -ce que ce nouvel attentat peut mettre Angela Merkel en difficult\u00e9 en raison de sa politique d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nAlors on est en \u00e9t\u00e9, la vie politique tourne d\u00e9j\u00e0 au ralenti en Allemagne, Angela Merkel est d'ailleurs en vacances dans sa maison de campagne, elle se dit boulevers\u00e9e par ces violences mais oui, \u00e9videmment, pour l'instant, seule la FDA a cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9motion suscit\u00e9e par ces violences et c'est d'ailleurs pour le moment plut\u00f4t discr\u00e9dit\u00e9, mais plusieurs responsables du parti populiste allemands ont r\u00e9agi sur le th\u00e8me : c'est bien ce que vous avez dit merci Madame Merkel pour cette erreur, il y a un climat de peur et d'incertitude en Allemagne aujourd'hui qui favorisera ce genre de discours parmi les opposants \u00e0 la politique d'ouverture de la chanceli\u00e8re la CSU bavaroise figurent parmi ses opposants \u00e0 la toujours critiqu\u00e9e cette politique pour l'instant, elle est assez en retrait parce qu'elle est au gouvernement, mais le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur s'est dit inquiet ce matin inquiet, Claude Roy d'asile soit discr\u00e9dit\u00e9 par cet \u00e9v\u00e9nement, il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat sur le th\u00e8me Faut -il prendre de nouvelles mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et il est fort \u00e0 parier, en tout cas que la popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re sera en baisse dans les prochains sondages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nBlandine Milcent, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin et en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51B3D500-64DE-4D89-B8C8-40DF92753C35", "internalArchiveId": "51B3D500-64DE-4D89-B8C8-40DF92753C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BILLETTE;Kemal Kilic-Daroglu, leader de l'opposition en Turquie;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE); Claudio Zanetti, conseiller national UDC de Zurich;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:04-07:00:18 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(29/ALLEMAGNE EXPLOSION 1) C'est donc une s\u00e9rie noire pour l'Allemagne...\r\nLa 4\u00e8me fois que le pays est confront\u00e9 \u00e0 la violence en l'espace d'une semaine...\r\nHier soir un homme s'est fait explos\u00e9 devant un restaurant \u00e0 Ansbach, en Bavi\u00e8re...\r\nBilan: 12 bless\u00e9s dont 3 graves...\r\nBlandine Milcent on vous retrouve \u00e0 Berlin...\r\nLes autorit\u00e9s parlent d'un attentat...\r\nL'explosion s'est produite \u00e0 22h10 hier soir, devant un restaurant du centre-ville d'Ansbach, qui se trouve \u00e0 40 km de Nuremberg. Un homme s'\u00e9tait vu refuser l'entr\u00e9e du festival de la ville, parce qu'il n'avait tout simplement pas de billet. Et il s'est donc fait exploser devant un restaurant. Il y avait des explosifs dans son sac \u00e0 dos, qui selon les enqu\u00eateurs auraient pu tuer beaucoup de monde. La police parle aussi d'indices selon lesquels des pi\u00e8ces de m\u00e9tal avaient \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es \u00e0 ces explosifs, donc il y avait la volont\u00e9 de tuer. Voil\u00e0 pourquoi le ministre bavarois de l'int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 \"il s'agit malheureusement d'un attentat\". Attentat qui a fait donc 12 bless\u00e9s donc dont trois graves mais leurs jours ne sont pas en danger.\r\nCC: Blandine 2 question:  est-ce qu'il peut s'agir d'un attentat islamiste? et que sait-on de son auteur?\r\nLa piste islamiste est bien entendu en cours de v\u00e9rification, l'auteur de cet attentat \u00e9tait un syrien de 27 ans, il \u00e9tait connu des services de police pour des d\u00e9lits de drogue ou d'agression. Mais pas pour des liens avec la sc\u00e8ne islamiste. \"on ne peut exclure que ce soit le cas\" a dit le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur. Ce syrien de 27 ans avait par ailleurs cherch\u00e9 par deux fois dans le pass\u00e9 \u00e0 se suicider et avait fait un s\u00e9jour en clinique psychiatrique, il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. Il se trouvait en Allemagne depuis deux ans, il avait le statut de quelqu'un qui est tol\u00e9r\u00e9 sur le territoire, car sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 il y a un an.\r\nBlandine Milcent merci...\r\nEt hier, un requr\u00e9ant d'asile syrien de 21 ans a tu\u00e9 une personne \u00e0 la machette...une femme avec laquelle il s'\u00e9tait disput\u00e9...La police parle d'un crime passionnel. L'auteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n***L'Allemagne encore sous le choc de la fusillade de M\u00fcnich...\r\nHier soir plusieur centaines de personnes se sont r\u00e9unies sur les lieux du drame pour rendre hommage aux 9 victimes...\r\nUne messe a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e..\r\nL'enqu\u00eate elle progresse...avec l'arrestation hier d'un ami du tueur pour non d\u00e9nonciation de crime. Les enqu\u00eateurs pense que ce jeune de 16 ans \u00e9tait peut-\u00eatre au courant des plans de son ami.\r\n(15/ MULTI RASSEMBLEMENT DE MASSE PLACE TAKSIM SONORE) ***L'actualit\u00e9 c'est aussi cette premi\u00e8re en Turquie...L'opposition et le pouvoir uni, pour la d\u00e9mocratie...\r\net contre le coup d'Etat...\r\nDes milliers de turcs se sont rassembl\u00e9s hier soir Place Taksim \u00e0 Istanbul...\r\nLa manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par le principal parti d'opposition, le parti r\u00e9publicain du peuple (k\u00e9maliste, social, d\u00e9mocrate et la\u00efc)...\r\nL'AKP de Recep Tayyip Erdogan s'y \u00e9tait ralli\u00e9...\r\nD'o\u00f9 cet appel lanc\u00e9 par le leader de l'opposition...\r\nKEMAL KILIC-DAROGLU\r\nle leader du parti d'opposition k\u00e9maliste qui rencontrera aujourd'hui le pr\u00e9sident Erdogan et le premier ministre...pour paler des cons\u00e9quences du putsch rat\u00e9...\r\nle chef du parti de l'action nationaliste sera aussi de la partie...\r\nLes leaders kurdes, en revanche ne sont pas convi\u00e9s.\r\n(01/ BURKHALTER ET LA TURQUIE, EXTRAIT FORUM ITV BURKHALTER) ...une Turquie qui profiterait du coup d'Etat manquer pour s'unifier...\r\nc'est l'espoir de la diplomatie suisse...\r\nHier notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendu sa politique vis \u00e0 vis de la Turquie...C'\u00e9tait dans Forum...\r\nDidier Burkhalter mise sur une diplomatie discr\u00e8te...\r\nne pas condamner...pour conserver un canal de discussion privil\u00e9gi\u00e9...tout en restant attentif aux \u00e9v\u00e9nements...\r\n  00'41\r\n(02/ ANALYSE BURKHALTER SUR LA TURQUIE PA)  ...crier avec les loups...ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse...pas dans celui de l'Europe non plus...\r\nDidier Burkhalter a r\u00e9pondu \u00e0 ses d\u00e9tracteurs...ceux qui \u00e0 gauche comme \u00e0 droite r\u00e9clament une r\u00e9ponse plus forte du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nChrystel Domenjoz...\r\n  01'00\r\n(22/ CIO DOPAGE RUSSE PA) ***au chapitre olympique...Le verdict tant attendu est tomb\u00e9 hier..\r\nEt il a d\u00e9\u00e7u..\r\nD\u00e9\u00e7u l'agence mondiale anti-dopage...\r\npuisque le Comit\u00e9 International Olympique a renonc\u00e9 \u00e0 \u00abl'option nucl\u00e9aire\u00bb...comprenez par l\u00e0 exclure la Russie des JO de Rio..\r\nMais la saga n'est pas termin\u00e9e...puisque le Comit\u00e9 international olympique demande maintenant aux f\u00e9d\u00e9rations internationales de statuer au cas par cas....les suites possibles avec Zo\u00e9 Decker...\r\n  00'56\r\n(17/ TRUMP ET SA VISION TRONQUEE DE L'OTAN ET OMC PA) Coup d'envoi aujourd'hui de la convention d\u00e9mocrates...\r\nA Philadelphie...\r\nDes milliers de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sont arriv\u00e9s hier...\r\nDebbie Wasserman Schultz la pr\u00e9sidente du parti a anhonc\u00e9 sa d\u00e9mission...favoris\u00e9 sanders...\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le \"manque de pr\u00e9paration\" dont Donald Trump fait preuve en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re.\r\nEn cause: ses r\u00e9cents propos sur l'Otan et la fin de la solidarit\u00e9 automatique entre alli\u00e9s. \r\nLes explications d'Alain Franco \r\n  01'06\r\n(09/ RECONNAISSANCE MUSULMANS ZURICH ITV ZANETTI) Le canton de Zurich envisage de reconna\u00eetre le communaut\u00e9 bosniaque musulmane. C'est la conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste Jacqueline Fehr qui le r\u00e9v\u00e9lait hier dans le Sonntagsblick. Elle y voit un moyen de lutter par l'int\u00e9gration et la reconnaissance contre la radicalisation qui menace. Pour Claudio Zanetti, conseiller national UDC de Zurich, la proposition de Jacqueline Fehr n'a aucune chance. Il l'a dit \u00e0 Alain Arnaud ....\r\n  00'51 \r\nEXTRO:\r\nA noter qu'en mati\u00e8re de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, Vaud est le plus avanc\u00e9 des cantons suisses. Mais l'UDC pr\u00e9pare une initiative populaire contre les potentielles \u00abd\u00e9rives communautaristes\u00bb  qui y sont li\u00e9es.\r\n(D1/ LA VIGNETTE ELECTRONIQUE PI) Finie la taxe sur l'essence, la redevance poids-lourd, la vignette difficile \u00e0 d\u00e9coller... Place au Mobility Pricing. Une tarification de la mobilit\u00e9 au plus pr\u00e8s de la consommation r\u00e9elle en kilom\u00e8tres. Tant pour la route que pour le rail. C'est un chantier voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va s'\u00e9taler sur des d\u00e9cennies. Il promet de faire des vagues. Pietro Bugnon, la premi\u00e8re \u00e9tape de ce grand chamboulement, ce sera le passage \u00e0 la vignette \u00e9lectronique...\r\n  01'35\r\n((D'ici quelques ann\u00e9es, la vignette sera virtuelle. Des bornes autorouti\u00e8res scanneront les plaques pour v\u00e9rifier que le conducteur a bien achet\u00e9 son droit de passage en ligne. Au Parlement, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 soutenue. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9senter un projet d'ici l'ann\u00e9e prochaine. Ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices du Mobility Pricing. Reste le gros du chantier: une tarification non plus forfaitaire, comme la vignette, mais en fonction de l'heure et des kilom\u00e8tres parcourus. Plus je roule, plus il y a de monde, plus je paie. Un changement qui est loin de faire l'unanimit\u00e9. A gauche, on d\u00e9nonce un projet anti-social. Jacques-Andr\u00e9 Maire soutient le principe de l'usager-payeur, mais il y voit un risque...\r\nSON 19''\r\nA droite, on craint que l'Etat et sa bureaucratie s'immisce trop dans la vie priv\u00e9e. Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois.\r\nSON 16''\r\nApr\u00e8s la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, la ministre des transport Doris Leuthard s'attaque \u00e0 un autre projet mammouth. Pas s\u00fbr qu'elle en voie le bout. Aujourd'hui, le monde politique ne semble pas pr\u00eat pour le Mobility Pricing, v\u00e9ritable changement de paradigme.))\r\n(Br\u00e8ve TDF) Un chiffre pour terminer...\r\nou plut\u00f4t...la vitesse du jour...\r\n39 km heure et demi...\r\nvous savez qui a roul\u00e9 \u00e0 cette vitesse l\u00e0 en moyenne pendant 3 semaines? \r\n...\r\n\u00e0 la force du molet?\r\nChris Froome...le vainqueur du Tour de France 2016...il a boucl\u00e9 la Grande Boucle \u00e0 39,571km/h...\r\nles coureurs roulent sensiblement moins vite que les pr\u00e9c\u00e9dantes ann\u00e9es...\r\nEn 2005, Lance Armstrong roulait \u00e0 41km de moyenne.\r\nIl faut remonter \u00e0 Marco Pantani en 1998 pour retrouver du 39km heure de moyenne...\r\n***Sinon un mot du reste du palmar\u00e8s de ce tour 2016.\r\nLe fran\u00e7ais Romain Bardet 25 ans monte sur la 2\u00e8me marche du podium.\r\nle colombien Nairo Quintana sur la 3\u00e8me...\r\nEt l'Allemand Andr\u00e9 Greipel s'est offert la victoire sur les champs Elys\u00e9es.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nUn lundi assez ensoleill\u00e9, un peu moins en montagne.\r\nQuelques averses ou orages sont possibles en seconde partie de journ\u00e9e sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes.\r\nMaximum 27 degr\u00e9s. \r\nDemain, m\u00eame programme.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve NIce pol\u00e9mique) il se dit d\u00e9go\u00fbt\u00e9, il dit avoir la naus\u00e9e...\r\nBernard Cazeneuve...", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude / JDM_2016-07-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Corale Claude / JDM_2016-07-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7884658", "ece-7884640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:02:56Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [82%] :\r\nSur la premi\u00e8re pas le journal Corale Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nLa violence encore en Allemagne, une explosion pr\u00e8s d'un festival en Bavi\u00e8re, hier soir, bilan 12 bless\u00e9s et un mort, l'assaillant, il s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, qui s'est fait exploser et les autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste floue, c'est le 4\u00e8me acte de violence en une semaine en Allemagne, nous ferons le point avec notre correspondante dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nEt ce qui frappe, c'est la succession justement assez rapide depuis plusieurs mois des attentats en France, en Belgique, aux \u00c9tats-Unis, en Turquie et, plus r\u00e9cemment, donc en Allemagne, alors peut -on parler d'effet d'entra\u00eenement, la r\u00e9ponse du psychiatre Daniel Zagury, vers 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [91%] :\r\nLa Turquie unis le temps d'un rassemblement Place Taksim l'opposition et le pouvoir ont d\u00e9fendu ensemble la d\u00e9mocratie, le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 va -t-il unifier le pays, c'est l'espoir de la diplomatie suisse qui veut conserver un canal de discussion privil\u00e9gi\u00e9 avec Ankara, pas s\u00fbr que la strat\u00e9gie nuanc\u00e9 de Didier Burkhalter soit comprise, c'est ce que nous expliquera Christelle Demongeot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [88%] :\r\nApr\u00e8s les r\u00e9publicains et Donald Trump, c'est au tour des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains ce soir de d\u00e9buter la convention d'investiture de leur candidate Hillary Clinton, l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat va tenter elle aussi de rassembler un parti divis\u00e9 par sa longue primaire contre Bernie \u00e7a Nurse nous retrouverons notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [88%] :\r\nLa Russie, l'AMA, d\u00e9pit\u00e9, le CIO ne prive pas la Russie de JO, il laisse les f\u00e9d\u00e9rations sportives statuer sur le sort des sportifs russes \u00e0 quoi faut -il s'attendre les sc\u00e9narios avec Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nDonc payer plus cher son moyen de transport aux heures de pointe, c'est l'une des pistes envisag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9duire les pics d'affluence sur les routes ou dans les trains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nOn appelle \u00e7a le Mobility pricing la Gauche parle d'une mesure antisociale La droite a peur que l'\u00c9tat se mette \u00e0 tracer le pendulaire, via notamment la vignette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors le Mobility pricing tarification de la mobilit\u00e9 est -ce vraiment la panac\u00e9e, on va en parler d\u00e8s 7 heures 35 avec Christophe Germain il est g\u00e9ographe et membre de la direction des transports lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [86%] :\r\nEt Enantone ce matin un hymne, hymne \u00e0 la laideur urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [87%] :\r\nOui, c'est le titre d'une toute nouvelle s\u00e9rie il y sera question de ces lieux \u00e0 l'esth\u00e9tique, on va dire controvers\u00e9e dans le paysage de Neuville cap ce matin sur Neuch\u00e2tel o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve au milieu des b\u00e2tisse patricienne la cit\u00e9 des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est donc une s\u00e9rie noire pour l'Allemagne, hier soir, un homme s'est fait exploser devant un restaurant en Bavi\u00e8re, bilan : 12 bless\u00e9s dont 3 graves, Blandine Milcent, on vous retrouve \u00e0 Berlin, les autorit\u00e9s parlent d'un attentat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nOui, absolument, l'explosion s'est produite donc \u00e0 22 heures 10 hier soir devant un restaurant du centre- ville d'Annecy, c'est une ville de 40000 habitants qui se trouve \u00e0 40 kilom\u00e8tres de Nuremberg, un homme s'\u00e9tait vu refuser l'entr\u00e9e du festival de la ville parce qu'il n'avait tout simplement pas de billet et il s'est donc fait exploser devant eux un restaurant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait, il y avait des explosifs dans son sac \u00e0 dos qui selon les enqu\u00eateurs auraient pu tuer beaucoup de monde, la police parle aussi d'indices selon lesquels des pi\u00e8ces de m\u00e9tal avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 ces explosifs, donc il y avait clairement la volont\u00e9 de tuer, voil\u00e0 pourquoi le ministre bavarois de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 : il s'agit malheureusement d'un attentat, un attentat donc qui a fait 12 bless\u00e9s dont 3 graves, mais leurs, leurs jours ne sont pas en danger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [81%] :\r\nBlandine 2 questions alors qu'est -ce est ce qu'il peut ainsi agir d'un attentat islamiste et que sait -on de de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [92%] :\r\nAlors la piste islamiste est bien entendu en cours de v\u00e9rification, l'auteur de cet attentat \u00e9tait un syrien de 27 ans, il \u00e9tait connu des services de police pour des petits d\u00e9lits, de drogue ou d'agression, mais pas pour des Liens avec la sc\u00e8ne islamiste mais on ne peut pas exclure que ce soit le cas, a dit le ministre d'avoir de l'Int\u00e9rieur ce syrien de 27 ans avait par ailleurs cherch\u00e9 Pardo fois dans le pass\u00e9 \u00e0 se suicider, il avait fait un s\u00e9jour en clinique psychiatrique \u00e0 cause de cela, il \u00e9tait trait\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et il se trouvait en Allemagne depuis 2 ans, il avait le statut de quelqu'un qui est tol\u00e9r\u00e9 sur le territoire car \u00e7a sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [94%] :\r\nBlandine Milcent merci hier un requ\u00e9rant d'asile syrien de 21 ans a tu\u00e9 une personne \u00e0 la machette, une femme avec laquelle il s'\u00e9tait disput\u00e9 la police parle dans ce cas -ci, d'un Crime passionnel, l'auteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [98%] :\r\nQui est toujours sous le choc de la fusillade de M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [94%] :\r\nHier soir, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies sur les lieux du drame pour rendre hommage aux 9 victimes, une messe a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 M\u00fcnich l'enqu\u00eate elle progresse avec l'arrestation, hier, d'en ami du tueur pour non d\u00e9nonciation de Crime, les enqu\u00eateurs pensent que ce jeune de 16 ans \u00e9tait peut-\u00eatre au courant des plans de son ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 c'est aussi cette premi\u00e8re en Turquie, l'opposition et le pouvoir uni pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [88%] :\r\nEt contre le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 des milliers de turcs se sont rassembl\u00e9s hier soir Place Taksim \u00e0 Istanbul, la manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par le principal parti d'opposition, le Parti r\u00e9publicain du peuple k\u00e9maliste sociale- d\u00e9mocrate et la\u00efque, l'AKP de Redjep Tayyip Erdogan One, soci\u00e9t\u00e9 ralli\u00e9 d'o\u00f9 cet appel lanc\u00e9 par le leader de l'opposition qui est mal \u00e9quilibre d'Haroldo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [82%] :\r\nC'est un Dieu, il y a eu les jouets de mes chers compatriotes, aujourd'hui c'est le jour de l'unit\u00e9, aujourd'hui c'est le jour de la r\u00e9sistance contre les dictatures et contre les putschistes, aujourd'hui c'est le jour o\u00f9 l'on \u00e9coute le peuple aujourd'hui, nous sommes sur la place Taksim ensemble pour nous, pour tous, c'est un joueur qui sera inscrit dans l'histoire et tous ensemble, nous sommes venus nous rassembler sur la place Taksim herm\u00e9tique pour leur donner une r\u00e9ponse du tib\u00e9riste activ\u00e9 d\u00e8s qu'il n'y avait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [93%] :\r\nQui les d'Harold, le leader du parti d'opposition k\u00e9maliste qui rencontrera aujourd'hui le pr\u00e9sident Erdogan et le 1er ministre pour parler des cons\u00e9quences du putsch rat\u00e9, le chef du parti de l'action nationaliste sera aussi de la partie, les leaders kurdes en revanche ne sont pas convi\u00e9s une Turquie qui profiterait du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 pour s'unifier \u00e7a c'est l'espoir de la diplomatie suisse hier notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendu sa politique vis-\u00e0-vis de la Turquie, c'\u00e9tait dans Forum Didier Burkhalter mise sur une diplomatie discr\u00e8te, ne pas condamner pour conserver un canal de discussion privil\u00e9gi\u00e9, tout en restant attentif aux \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:08) [89%] :\r\nLes Turcs ont connu un putch, encore une fois un putschistes la n\u00e9gation de la d\u00e9mocratie, et maintenant il est tr\u00e8s important qu'elle n'exag\u00e8re pas dans la r\u00e9pression, mais qu'elle avait d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures, selon leur constitution, encore une fois, c'est quelque chose qui leur appartient, donc il nous appartient \u00e0 nous de suivre cela de tr\u00e8s pr\u00e8s en effet la question des avocats et des juges est tr\u00e8s inqui\u00e9tante, c'est pourquoi nous avons aussi fait savoir : nous devons garder celui indirect \u00e9troit pour pouvoir faire conna\u00eetre nos positions, nous ne devons pas cass\u00e9 en quelque sorte la relation et crier avec les loups, je crois qu'il y a beaucoup de gens qui actuellement crier avec les loups et isolant quelques sorte la Turquie, je ne crois pas que ce soit dans l'int\u00e9r\u00eat ni de la Suisse, ni de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [93%] :\r\nCrier avec les loups, ce n'est dans l'int\u00e9r\u00eat de personne nous expliquer Didier Burkhalter qui a donc r\u00e9pondu \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, hier soir, sur nos ondes des d\u00e9tracteurs qui, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, r\u00e9clament une r\u00e9ponse plus forte du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, l'analyse de Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [93%] :\r\nDes \u00e9lus qui lui reproche d'avoir r\u00e9agi trop vite apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat et de se cantonner dans un silence coupable depuis que la r\u00e9pression a commenc\u00e9 Didier Burkhalter sort de sa r\u00e9serve et il met les points sur les il y non, la Suisse n'est pas rest\u00e9e inactive, son repr\u00e9sentant \u00e0 l'OSCE est intervenu mercredi dernier et elle est en contact Direct avec la Turquie, un des rares pays \u00e0 avoir entrepris une telle d\u00e9marche, selon Didier Burkhalter, or la recherche du dialogue, c'est dans l'ADN de la diplomatie suisse et surtout la diplomatie requiert de la nuance ainsi ceux qui attendaient une condamnation de la r\u00e9pression seront d\u00e9\u00e7us : oui, il y a des faits qu'il qualifie d'inqui\u00e9tant vous l\u00e8ve entendu comme le sort r\u00e9serv\u00e9 aux juges et aux avocats, mais la Turquie est aussi importante pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, pas question d'ajouter des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9stabilisant en isolant la Turquie sur la sc\u00e8ne internationale, Didier Burkhalter le reconna\u00eet lui- m\u00eame, son message n'est pas tr\u00e8s mainstream loin du courant dominant, pas s\u00fbr que cet exercice de p\u00e9dagogie tout en nuances, voire d'\u00e9quilibrisme calme ses d\u00e9tracteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [88%] :\r\nAu chapitre olympique Le verdict tant attendu est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [90%] :\r\nAilleurs, et il est d\u00e9\u00e7u, d\u00e9\u00e7u, l'Agence mondiale antidopage, puisque le comit\u00e9 international olympique a renonc\u00e9 \u00e0 l'option nucl\u00e9aire, comprenez par l\u00e0 : exclure la r\u00e9ussite des Jeux olympiques de Rio, mais la saga n'est pas termin\u00e9 pour autant puisque le comit\u00e9 international olympique demande maintenant aux f\u00e9d\u00e9rations internationales de statuer au cas par cas sur les sportifs russes les suites possibles avec Zo\u00e9 Decker. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [92%] :\r\nFace aux enjeux juridiques et politiques, le CIO a choisi de jouer l'\u00e9quilibre entre la responsabilit\u00e9 collective de la justice individuelle, c'est donc maintenant aux f\u00e9d\u00e9rations des 28 sports repr\u00e9sent\u00e9s aux jeux Olympiques de d\u00e9cider si les athl\u00e8tes russes pourront participer, chacune d'entre elle, va devoir faire le m\u00eame travail d'enqu\u00eate que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, c'est-\u00e0-dire trier et \u00e9liminer les sportifs contamin\u00e9s, selon des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes, les conditions d'entra\u00eenement seront capitales puisqu'il faudra d\u00e9terminer qui a profit\u00e9 ou non des installations national russe, au final, seuls ceux qui se sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger sans l'aide de l'appareil \u00e9tatique russe pourrait \u00eatre sauv\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations vont donc devoir travailler dans l'urgence et faire face \u00e0 d'in\u00e9vitables recours du comit\u00e9 olympique russe ou des athl\u00e8tes eux- m\u00eames, sans oublier que chaque d\u00e9cision pourra encore faire l'objet d'un appel devant le Tribunal arbitral du sport \u00e0 11 jours des Jeux olympiques, une v\u00e9ritable course contre la montre est donc lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [92%] :\r\nLe coup d'envoi aujourd'hui de la convention d\u00e9mocrate \u00e0 Philadelphie et des milliers de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti sont pas hier, mais le show, lui, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 puisque la pr\u00e9sidente des d\u00e9mocrates d\u00e9bit Wasserman Schultz a annonc\u00e9 qu'elle d\u00e9missionnerait \u00e0 la fin de cette convention des courriers en termes l'accuse d'avoir favoris\u00e9 Hillary Clinton face \u00e0 Bernie Sander puis et le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Barack Obama a aussi donn\u00e9 de la voix, hier, il a d\u00e9nonc\u00e9 le manque de pr\u00e9paration dont Donald Trump fait preuve en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re en cause, h\u00e9 bien les r\u00e9cents propos du candidat r\u00e9publicain sur l'Otan et la fin de la solidarit\u00e9 automatique entre alli\u00e9s, les explications d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [91%] :\r\nComment r\u00e9agiraient les \u00c9tats-Unis pr\u00e9sid\u00e9e par Donald Trump, si la Russie envahissait un pays baltes, membres de l'Otan question superflue jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en 67 ans d'existence, personne n'a jamais remis en cause ce principe fondateur de l'Alliance, la solidarit\u00e9, qui effectue une attaque contre un membre de l'Otan est consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque contre tous ses membres, mais le candidat r\u00e9publicain veut en finir avec cet automatisme avant d'aller \u00e0 son secours, je regarderai si ce pays respecte toutes ses obligations vis-\u00e0-vis de l'Otan, une position qui a fait de l'effet d'une bombe dans le monde de la d\u00e9fense pour Barack Obama peu et mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 devenir le chef de la plus puissante arm\u00e9e au monde, d'autant que l'attaque contre contre l'Otan n'est pas nouvelle, c'est une alliance obsol\u00e8te, nous y investissons trop d'argent pour prot\u00e9ger des pays qui arnaquent les \u00c9tats-Unis d\u00e9clarait d\u00e9j\u00e0 le candidat au printemps un Donald Trump, qui se montre r\u00e9fractaire \u00e0 toute organisation multilat\u00e9rale qui pourrait lier les \u00c9tats-Unis ou restreindre son libre- arbitre, hier c'\u00e9tait l'Organisation mondiale du commerce, qu'il s'en est pris l'OMC est un d\u00e9sastre, a -t-il dit, en \u00e9voquant une sortie possible des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [99%] :\r\nLe canton de Zurich envisage de reconna\u00eetre la communaut\u00e9 bosniaque musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [90%] :\r\nC'est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Jacqueline Fehr qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans le Sonntagsblick, elle y voit en moyen de lutter contre la radicalisation via l'int\u00e9gration \u00e0 la reconnaissance, alors quelles sont ses chances de voir sa proposition aboutir, h\u00e9 bien ils sont nuls pour Claudio Zanetti, conseiller national UDC de Zurich. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:44) [77%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 eu cette discussion dans le canton de th\u00e9orique et le peuple, clairement il y a non mais madame certes propos\u00e9 \u00e7a, on va perdre, j'en suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [91%] :\r\nL'id\u00e9e sur le fond est -ce qu'elle est pas quand m\u00eame relativement bonne, \u00e7a permettrait de mieux contr\u00f4ler par exemple la formation ou l'origine des des imams le financement des mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:04) [80%] :\r\nDe choisir leur et m\u00eame qu'ils veulent, \u00e7a, \u00e7a m'est \u00e9gal, ils doivent accepter nos lois et je ne lance pas d'autres choses qui peuvent faire vraiment quand je veux, je suis pour l'\u00c9tat lib\u00e9ral o\u00f9 les droits et citoyens sont importants et d\u00e9fendue par l'\u00c9tat, mais le probl\u00e8me avec les qu'on n'a pas un partenaire ou on peut dire oui, c'est celui -l\u00e0, il est bon, il a roul\u00e9 logistique parce que son p\u00e8re immense des variations des Lilas et \u00e0 cause de cela \u00e7a paie pas fonctionner, c'est donc pas d'une solution pour probl\u00e8mes tr\u00e8s tr\u00e8s classe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [92%] :\r\n\u00e0 noter qu'en mati\u00e8re de reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, l'UDC pr\u00e9pare une initiative populaire contre les potentielles d\u00e9rives communautaristes qui sont li\u00e9s Focus dans ce journal du matin sur le Mobility pricing une tarification de la mobilit\u00e9 au plus pr\u00e8s de la consommation r\u00e9elle en km tant pour la route, que pour le rail, c'est un chantier voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va aller sur des d\u00e9cennies, il promet de faire des vagues Pietro Bugnon la 1\u00e8re \u00e9tape de ce grand chamboulement ce sera h\u00e9 bien, passage de la vignette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:06) [94%] :\r\nD'ici quelques ann\u00e9es, la vignette sera virtuelle des bornes autorouti\u00e8res scanne les plaques pour v\u00e9rifier que le conducteur a bien achet\u00e9 son droit de passage en ligne au Parlement, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 soutenue, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit pr\u00e9senter rapprocha d'ici l'ann\u00e9e prochaine, ce sont l\u00e0 les pr\u00e9mices du Mobility pricing reste le gros du chantier, une tarification non plus forfaitaire comme la vignette mais en fonction de l'heure et des kilom\u00e8tres parcourus, plus je roule, plus il y a de monde, plus je paye un changement qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un projet antisocial Jacques Andr\u00e9 Maire soutient le principe de l'usager payeur mais il y voit un risque. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:45) [83%] :\r\nJe crains fortement et des effets pervers et en particulier vis-\u00e0-vis des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, dossier, r\u00e9gion o\u00f9 l'on a besoin d'utiliser ces moyens de transport pour se rendre \u00e0 son travail pour \u00e9tudier, etc, et d'un sans cela je crains des exc\u00e8s de p\u00e9nalisation des en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:04) [95%] :\r\n\u00e0 droite, on craint que l'\u00c9tat et sa bureaucratie, s'immisce trop dans la vie priv\u00e9e, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:11) [89%] :\r\nAujourd'hui, nous pouvons utiliser les routes on peut d\u00e9placer librement et on n'est pas surveill\u00e9 en permanence par un organisme \u00e9tatique, et je crois que si chaque v\u00e9hicule doit avoir un compteur kilom\u00e8tres Rick pour ensuite faire une facture \u00e0 la fin de chaque mois ou de chaque ann\u00e9e, on sera dans une situation de Big Brothers qui me para\u00eet tr\u00e8s dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [92%] :\r\nApr\u00e8s la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et la ministre des transports, Doris Leuthard s'attaque \u00e0 un autre projet mammouth, pas s\u00fbr qu'elle voit le bout, aujourd'hui, le monde politique ne semble pas pr\u00eat pour le Mobility pricing v\u00e9ritable changement de paradigme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [88%] :\r\nEt qu'en pensent les experts en valoir avec Christophe Jamain d\u00e8s 7 heures 35 il est g\u00e9ographe et Docteur en sciences de l'EPFL, membre de la direction des transports lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:52) [93%] :\r\nUn chiffre pour terminer au plus t\u00f4t la vitesse du jour39,5 kilom\u00e8tres heure, vous savez qui a roul\u00e9 \u00e0 cette vitesse, en moyenne, pendant 3 semaines, vous allez me dire oui, Chris Froome tout \u00e7a \u00e0 la force du mollet, hein, le vainqueur du Tour de France 2016, les coureurs roulent en fait sensiblement moins vite que les pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es en 2005 Lance Armstrong roulait \u00e0 41 kilom\u00e8tres heure de moyenne, il faut remonter \u00e0 Pantani en 1998 pour retrouver retrouver du 39 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Flashback et sinon un mot du reste du palmar\u00e8s quand m\u00eame pour 2016. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:22) [92%] :\r\nLuc : c'est fini, c'est la derni\u00e8re fois qu'on en parle le fran\u00e7ais Romain Bardet 25 ans monte sur la 2\u00e8me marche du podium le colombien Nairo Kintana sur la 3\u00e8me et puis l'Allemand Andr\u00e9 Greipel cette affaire la victoire sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie clos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4C92527-F218-4B11-AD56-3257FFEA8532", "internalArchiveId": "A4C92527-F218-4B11-AD56-3257FFEA8532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidature officielle de Donald Trump fait r\u00e9agir Bruxelles", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne\r\nParmi les opposants au candidat r\u00e9publicain se trouve l'un des plus importants dirigeants communautaires, le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * La candidature officielle de Donald Trump fait r\u00e9agir Bruxelles  \r\nIl n'y a pas que les Etats-Unis, Cleveland et Philadelphie qui vivent au rythme de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de cet automne.\r\nA Bruxelles, la candidature officielle de Donald Trump fait r\u00e9agir.\r\nEt parmi les opposants au candidat r\u00e9publicain se trouve l'un des plus importants dirigeant communautaire..... le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker!... Romain Clivaz...\r\nDIR\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qui a fait son coming out aujourd'hui chez nos coll\u00e8gues de France 2, dans l'\u00e9mission T\u00e9l\u00e9 Matin.\r\nOn connaissait d\u00e9j\u00e0 son opinion sur Donald Trump, par l'entremise du chef de cabinet de Juncker, qui dans un tweet l'avait rang\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des \u00ab populistes \u00bb, soit la pire des insultes politiques pour le Luxembourgeois et son entourage.aux c\u00f4t\u00e9s de Marine Le Pen, Boris Johnson ou encore l'italien Beppe Grilllo\r\n*** Quelles ont \u00e9t\u00e9 les mots de Jean-Claude Juncker pour affirmer ce soutien \u00e0 Hillary Clinton, contre Donald Trump ? \r\nA sa mani\u00e8re, sans avoir l'air d'y toucher.il r\u00e9pond \u00e0 la question apr\u00e8s une pr\u00e9caution oratoire, puis la petite phrase.\r\nSON 24'\r\nJ'ai une pr\u00e9f\u00e9rence, pour \u00ab devrais-je dire une candidate \u00bb. on l'aura compris Juncker soutient Hillary Clinton, un manque de r\u00e9serve de la part d'une pr\u00e9sident de la commission qui peut surprendre.\r\n*** Un autre dirigeant europ\u00e9en, pourtant de la m\u00eame famille politique que Jean-Claude Juncker, s'est aussi exprim\u00e9.mais dans une tout autre direction..\r\n\u00ab Comme europ\u00e9en, j'aurais eu de la peine \u00e0 mieux articuler ce sont l'Europe a besoin \u00bb le premier ministre hongrois Viktor Orban, tout en disant qu'il ne fait pas campagne pour Donald Trump, n'a pas cach\u00e9 son admiration pour le candidat r\u00e9publicain en fin de semaine.\r\nViktor Orban, qui comme Jean-Claude Juncker aime bien les petites phrases,\r\nOrban qui s'est f\u00e9licit\u00e9 des propositions de Trump contre le terrorisme.pas exemple en mati\u00e8re de renseignements renforc\u00e9e, \r\nOu encore en pr\u00f4nant l'abandon des politiques imprudents voulant imposer la d\u00e9mocratie, des politique qui dans des cas comme la Libye, l'Irak et la Syrie n'ont au final apport\u00e9 que l'instabilit\u00e9.\r\nDonald Trump qui a donc non seulement r\u00e9ussi l'exploit d'\u00eatre le candidat surprise des r\u00e9publicains. il para\u00eet m\u00eame capable de diviser les europ\u00e9ens alors qu'il n'est pas encore le locataire de la Maison blanche.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884684", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La candidature officielle de Donald Trump fait r\u00e9agir Bruxelles / FOR_2016-07-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Parmi les opposants au candidat r\u00e9publicain se trouve l'un des plus importants dirigeants communautaires, le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7884684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:37:34Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt il n'y a pas que les \u00c9tats-Unis, Cleveland et Philadelphie qui vivent au rythme de cette pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de cet Automne \u00e0 Bruxelles \u00e9galement o\u00f9 la candidature officielle de Donald Trump fait r\u00e9agir et parmi les opposants au candidat r\u00e9publicain se trouve l'un des plus emportant dirigeant communautaire, le Luxembourgeois Jean-Claude Junker Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a fait son coming-out pro- Hillary Clinton aujourd'hui chez nos coll\u00e8gues de France 2 dans l'\u00e9mission T\u00e9l\u00e9matin alors on connaissait d\u00e9j\u00e0 son opinion sur Donald Trump, par l'entremise de son tout-puissant chef de cabinet Martin c'est meilleur, c'est le meilleur qui dans un tweet arranger Trump dans la cat\u00e9gorie des populistes, soit que la pire des insultes politiques pour Junker et son entourage Trump assimil\u00e9 \u00e0 Marine Le Pen, Boris Johnson, ou encore l'italien Beppe gris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [95%] :\r\nMais quelles ont \u00e9t\u00e9 les mots de Jean-Claude Junker pour affirmer ce soutien \u00e0 Clinton contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nAlors il le fait \u00e0 sa mani\u00e8re, sans avoir l'air d'y toucher, comme il le fait souvent, il r\u00e9pondait ce matin \u00e0 une question sur son \u00e9ventuelle recommandation aux \u00e9lecteurs am\u00e9ricains Jean-Claude Juncker commence par une pr\u00e9caution oratoire, puis l\u00e2che \u00e7a pete phrase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [83%] :\r\nOui, que de pouvoir intervenir et interf\u00e9rer dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique am\u00e9ricain, j'ai une pr\u00e9f\u00e9rence pour un autre candidat, ou devrais -je dire, candidate m\u00e9thadone, enfin il ne rassure pas des catalogues les comp\u00e9tences que non, vous avez cette pr\u00e9f\u00e9rence, vous le dites vous- m\u00eame, vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence, moi j'\u00e9tais imprudents \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 votre place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nCette fausse na\u00efvet\u00e9 typiquement typiquement You terrienne, j'ai une pr\u00e9f\u00e9rence pour un autre candidat, ou devrais -je dire, une candidate, on l'aura compris, coeur soutient Hillary Clinton, un manque de r\u00e9serve de la part d'un pr\u00e9sident de la commission qui peut surprendre, lui qui devra travailler avec le ou la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [90%] :\r\nOui, un autre dirigeant pourtant de la m\u00eame famille politique que Jean-Claude Junker s'est aussi exprim\u00e9e Romain Clivaz mais dans une toute autre direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [89%] :\r\nComme europ\u00e9en, j'aurais eu de la peine la mieux articuler ce dont l'Europe a besoin citation du 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n et il n'a pas cach\u00e9 son admiration pour le candidat r\u00e9publicain Trump en fin de semaine, le qualifiant de courageux et cela m\u00eame si lui aussi avec une pr\u00e9caution oratoire a dit ne pas faire campagne pour Donald Trump Viktor Orb\u00e1n qui, comme Jean-Claude Humbert aime bien ces petites phrases provocatrices Orban qui s'est f\u00e9licit\u00e9e des propositions de Trump contre le terrorisme par exemple en mati\u00e8re de renseignements renforc\u00e9e ou encore en pr\u00f4nant l'abandon des politiques qualifi\u00e9 d'imprudente qui veulent imposer la d\u00e9mocratie des politique qui, dans le cas de la Libye de l'Irak ou la Syrie n'aurait au final apport\u00e9 que l'instabilit\u00e9 selon Orban et tr\u00e8s peu de la tr\u00e8s a donc non seulement r\u00e9ussi l'exploit d'\u00eatre le candidat r\u00e9publicain peu attendu, il para\u00eet maintenant m\u00eame capable de diviser les Europ\u00e9ens lui l'Am\u00e9ricain alors qu'il n'est que pr\u00e9tendant \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [84%] :\r\nRomain Clivaz d\u00e9tient directes de Bruxelles, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B76E41F7-F5CC-4BB6-86B4-19A39F2B111C", "internalArchiveId": "B76E41F7-F5CC-4BB6-86B4-19A39F2B111C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barbara Steudler, fondatrice de l'association NiceFuture.", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "* * Barbara Steudler, fondatrice de l'association NiceFuture, se dit \"passionn\u00e9e par la vie, l'\u00e9cologie et les nouveaux mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9\". Cette pionni\u00e8re du \"durable\", engag\u00e9e, positive, m\u00e8re de 4 enfants semble ne reculer devant aucun d\u00e9fi! \r\nNiceFuture est l'une des structures leader en Suisse romande pour la communication et la promotion de la durabilit\u00e9 envers le grand public. Un exemple? Le festival de la Terre, bien connu des Lausannois! Barbara Steudler organise aussi le G21 Swisstainability Forum, un rendez-vous unique en Suisse qui r\u00e9unit les milieux \u00e9conomiques, politiques et acad\u00e9miques autour des grands enjeux de la transition.", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7839225", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement durable"], "thematicPersons": ["Steudler, Barbara", "NiceFuture"], "alternativeTitle": ["Deux heures avant la nuit du 25.07.2016", "Barbara Steudler, fondatrice de l\u02b9association NiceFuture. / DHN_2016-07-25T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit", "Deux heures avant la nuit du 25.07.2016", "Barbara Steudler, fondatrice de l\u02b9association NiceFuture. / DHN_2016-07-25T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Barbara Steudler, fondatrice de l\u02b9association NiceFuture, se dit \"passionn\u00e9e par la vie, l\u02b9\u00e9cologie et les nouveaux mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9\". Cette pionni\u00e8re du \"durable\", engag\u00e9e, positive, m\u00e8re de 4 enfants semble ne reculer devant aucun d\u00e9fi! \n\nNiceFuture est l'une des structures leader en Suisse romande pour la communication et la promotion de la durabilit\u00e9 envers le grand public. Un exemple? Le festival de la Terre, bien connu des Lausannois! Barbara Steudler organise aussi le G21 Swisstainability Forum, un rendez-vous unique en Suisse qui r\u00e9unit les milieux \u00e9conomiques, politiques et acad\u00e9miques autour des grands enjeux de la transition.", "Barbara Steudler, fondatrice de l\u02b9association NiceFuture, se dit \"passionn\u00e9e par la vie, l\u02b9\u00e9cologie et les nouveaux mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9\". Cette pionni\u00e8re du \"durable\", engag\u00e9e, positive, m\u00e8re de 4 enfants semble ne reculer devant aucun d\u00e9fi! \n\nNiceFuture est l'une des structures leader en Suisse romande pour la communication et la promotion de la durabilit\u00e9 envers le grand public. Un exemple? Le festival de la Terre, bien connu des Lausannois! Barbara Steudler organise aussi le G21 Swisstainability Forum, un rendez-vous unique en Suisse qui r\u00e9unit les milieux \u00e9conomiques, politiques et acad\u00e9miques autour des grands enjeux de la transition."], "variantIds": ["ece-7839226", "ece-7839225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-02T06:40:48Z", "speechToTexts": ["02.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nNous. \r\n2 heures avant la nuit, Laurence Froidevaux Laurence Froidevaux orange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [89%] :\r\nEt Isabelle parte en r\u00e9gie, bonsoir \u00e0 tous, bonsoir, Barbara Steudler, bonsoir, ravi de vous rencontrer, de mettre enfin un visage sur votre personne vous \u00eates ma 1\u00e8re invit\u00e9 pour 2 heures avant la nuit, \u00e9mission de portraits d'\u00e9t\u00e9 qui va s'achever \u00e0 la fin de cette semaine, je vais vous pr\u00e9senter en quelques mots et apr\u00e8s on discutera ensemble toutes les 2, \u00e7a vous va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, vous \u00eates Barbara Steudler, une femme militante engag\u00e9e depuis longtemps, entre autres, en faveur de l'\u00e9cologie, mais pas uniquement, vous dirigez naissent futur depuis 15 ans, c'est une association \u00e0 but non lucratif, vous \u00eates tr\u00e8s active, vous vous mobilisez pour acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on appelle la transition \u00e9cologiste \u00e9cologique de la Suisse vers une soci\u00e9t\u00e9 durable, vous avez entre autres lanc\u00e9 le festival de la Terre, vous avez aussi cr\u00e9\u00e9 la 1\u00e8re, agence de communication dans le durable, l'\u00e9thique, aujourd'hui c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode, on en parle beaucoup, \u00e7a n'\u00e9tait pas du tout, il y a 15 ans est -ce que vous diriez que vous \u00eates une pionni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [82%] :\r\nPionni\u00e8re, donc c'est difficile \u00e0 dire parce que il y avait vraiment des couronnes tr\u00e8s importante, bien avant, dans les ann\u00e9es 20 d'autrui tout le 20\u00e8me si\u00e8cle avec le Club de Rome et et beaucoup de, de, de vrais pionniers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nMais c'\u00e9tait tout de m\u00eame moins \u00e0 la mode il y a 15 ans lorsque vous \u00eates lanc\u00e9 qui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [82%] :\r\nEffectivement, oui c'est \u00e7a, on n'en parlait pas, d'ailleurs, la majorit\u00e9 des j'ai des, des gens ne savaient pas ce que \u00e7a voulait dire : d\u00e9veloppement durable, donc au tout d\u00e9but les sutures, on avait parl\u00e9 de qualit\u00e9 de vie de pour plus de qualit\u00e9, de dire : c'\u00e9tait vraiment notre notre discours parce qu'il et on parlait de pr\u00e9server la nature, de prendre soin de soi et de la vie, mais le terme m\u00eame d\u00e9veloppe lien d'exister pas pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nEt on entendait votre discours est -ce que vous souhaitiez faire c'\u00e9tait quelque chose de compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [82%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez \u00e9coutez, mais pas toujours respect\u00e9e, c'est dire qu'on a eu un soutien important d\u00e8s le d\u00e9part de de d'un public vraiment la soci\u00e9t\u00e9 civile assez nombreux et puis d\u00e8s que d\u00e8s qu'on \u00e9tait \u00e0 un autre niveau de de responsabilit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0, non, il n'y avait pas d'\u00e9couter, c'\u00e9tait une nouvelle utopie, je me suis un discours assez blessant que j'ai re\u00e7u homme indique que, effectivement, qu'de mes enfants, ils nous arnaquent j'arr\u00eate de r\u00eaver parce que voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que je c'est ce que je veux dire on vous traitait de de de quoi d'une Dewinter douce r\u00eaveuse oui avait vraiment cette cette cette approche -l\u00e0, mais vraiment depuis les les qui \u00e9tait vraiment plut\u00f4t \u00e9conomique ou politique, et \u00e7a a chang\u00e9 en 15 ans beaucoup \u00e7a clairement beaucoup chang\u00e9 oui on re\u00e7oit tr\u00e8s vous expliquer, c'est une vraie prise de conscience, oui, il y a une vraie prise de conscience, effectivement, il y a, il y a eu un grand sens o\u00f9 on peut y tapissier de la soci\u00e9t\u00e9, surtout en Suisse je pense parce que pas forc\u00e9ment donc sur toute la plan\u00e8te, oui, une vraie conscience disons ce climatique, disons ceux de ressources, je pense que toutes ces informations l\u00e0, elles ont bien pass\u00e9, maintenant je pense qu'on entre dans une autre dimension de, de, de, de l'\u00e9cologie qui est vraiment comme on l'int\u00e8gre comme on en fait un facteur de de de progr\u00e8s humain et un mode de vie et un mode de vie et et aussi courts, on passe \u00e0 une nouvelle dimension autour de de de syst\u00e9matique, l\u00e0, parce que pour l'instant, ils ont surtout \u00e9t\u00e9 saisi par des approches plut\u00f4t politique ou culpabilisante, ils ont bloqu\u00e9 beaucoup le la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [82%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a, jamais \u00e9t\u00e9 votre votre fa\u00e7on de faire, Ana\u00efs futuro dans votre agence de communication ou tr\u00e8s concr\u00e8tement, Barbara se dire comment est -ce que vous mettez en pratique dans votre vie de tous les jours, vos convictions \u00e9colo notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [84%] :\r\nAlors j'ai essay\u00e9 \u00e0 titre personnel de l'int\u00e9grer dans toutes les dimensions de ma vie, donc \u00e7a va, \u00e9videmment, de la nourriture approche quotidienne des choses toutes simples, \u00e7a s'amuse Hassan II de, de, de produits de sa sert etc et puis de, de, de, de notre part j'essaie aussi de de ou pour moi, c'est l'\u00e9cologie a une dimension qui est beaucoup plus importante que juste la ressource, c'est-\u00e0-dire que pour l'instant on on a encore cette perception au niveau de la, de l'inconscient collectif, on parle de ressources qui vont dispara\u00eetre, donc on passe d'abord par exemple qu'on qu'on va exploiter et on n'est pas encore dans une dimension o\u00f9 on se rencontre qu'une arbre, c'est plus que juste une ressource justement puisque de la mati\u00e8re qui a une dimension sensible autour de l'arbre, et je pense que \u00e7a c'est vraiment la prochaine \u00e9tape n\u00e9cessaire pour notre pour nous, pour notre soci\u00e9t\u00e9 parce que donc la br\u00e8ve et vu mes 16 c'est un exemple, on peut le le le qui est compos\u00e9, enfin, donc l\u00e0, aurait vu comme une ressource mati\u00e8re qu'il faut garder pour pour un climat pour pouvoir l'exploiter avoir regard\u00e9 au pouvoir garder un climat telle qu'il est aujourd'hui, il y aura toujours quelqu'un pour le vendre cet arbre alors si c'est pas ici seront aussi nourrir par contre le Zorro retrouve en tant qu'\u00eatre humain, la dimension sensible et puis qu'on se rend compte que c'\u00e9tait Robin c'est une ressource d'imaginaire, si vous avez d\u00e9j\u00e0 fait un canard, un arbre, c'est une fa\u00e7on absolue, jamais on a eu parfois tent\u00e9 alors je voulais dire c'est qu'on peut faire des terrains, je vous le conseille, c'est vraiment une fa\u00e7on Xavier quoi alors les s\u00e9ries oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [94%] :\r\nJe je je m'imagine en train de faire un footing au bord du lac qu'est -ce que \u00e7a fait de prendre en armes dans ses bras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [88%] :\r\nC'est la mani\u00e8re la plus sentir ect et rapide de se reconnecter avec soi -m\u00eame, c'est vraiment un recentrage imm\u00e9diat et je pense que cette dimension -l\u00e0, il faut qu'on la retrouve c'est-\u00e0-dire et \u00e7a, \u00e7a se passe au niveau de de chaque \u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire un monde heureux de se redonner le droit aussi, en tant qu'\u00eatre humain, de ne pas \u00eatre seulement de l'efficacit\u00e9 du du du lieu de la rentabilit\u00e9 de, de, d'une il y a mati\u00e8re en mais aussi d'avoir le droit de retourner en soi, elle dire qu'est ce que je ressens clairement l'intuition comme j'ai comme je d\u00e9veloppe un imaginaire avec cet \u00e0 ce moment l\u00e0, espace autre chose, autre chose nous nourrir beaucoup plus que que cette mati\u00e8re qui nous entoure et automatiquement, on cr\u00e9e une autre relation \u00e0 la vie et \u00e0 la passion pour l'arbre et on s'en sont absolument responsable mais un autre niveau que que de ressources mat\u00e9rielles oui et \u00e7a, \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [80%] :\r\nVous \u00eates tomb\u00e9e dedans toute petite vous Barbara Steudler dans cette grande marmite \u00e9colo est proche de la nature ou est -ce qu'il y a eu un d\u00e9clic \u00e0 un moment donn\u00e9, une envie d'changer de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [82%] :\r\nAlors, j'avais des parents qui \u00e9taient, qui \u00e9tait effectivement \u00e0 s'engager au niveau de l'\u00e9cologie qu'avait surtout cette dimension du respect de la vie de la nature, Perquis et qui \u00e9tait capable de m'amener devant c'est pas en cours d'eau et de rester \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi pendant une heure, \u00e0 me dire : tu as vu comme c'est beau, hein, donc qui avait vraiment cette dimension contemplative d'Alain Turq lesquels tr\u00e8s t\u00f4t et puis quelque part cette venue d\u00e8s le d\u00e9part une ressource pour moi et puis une profonde notion de de de int\u00e9rieur de, de, de, d'injustice par rapport au monde et avec une envie de, de, de, de transformer le monde pour que pour que \u00e7a soit pas, comme \u00e7a vous avez grandi en ville \u00e0 la campagne, j'ai grandi on en ville oui mais alors, comment est venue c'\u00e9tait \u00e7a sa quand avoir gr\u00e2ce \u00e0 votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [86%] :\r\nC'est une comp\u00e9tence qui s'acqui\u00e8rent petit \u00e0 petit, ou c'est une soci\u00e9t\u00e9, une chose qui vous est donn\u00e9e, les plus petits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [86%] :\r\nLa sensibilit\u00e9 \u00e0 la nature, j'ai eu toute petite, j'ai toujours eu ensuite effectivement la la le sur le parcours et le cheminement et qui repasse captive au d\u00e9but, je ne suis tueur, je pense que j'\u00e9tais beaucoup plus dans une approche qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dans la communication, dont l'envie de faire passer des messages dans l'importance de faire de transmettre en fait toutes les informations et tout et tout et tout, toutes les connaissances que que je que j'avais aussi de faire conna\u00eetre un peu tous les acteurs et aujourd'hui jour compte que c'est beaucoup plus dans le dans dans l'exploration dans l'exp\u00e9rience commune dans une dimension qui est aussi plus proche de nous qu'on transforme les choses durablement, donc il y a une messe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [81%] :\r\nDe profondes, r\u00e9alis\u00e9 par la t\u00eate, mais peut-\u00eatre plus par les sensations la sensibilit\u00e9 le le coeur de tout un chacun face \u00e7a vous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [84%] :\r\nIl y a cette dimension -l\u00e0, il y a, et en fait il y a 3, 4 ans en arri\u00e8re, j'ai vraiment v\u00e9cu un moment d'assez grand d\u00e9sespoir parce que quand j'ai lanc\u00e9 NiceFuture j'avais imagin\u00e9 d'ailleurs, on avait fait des premiers sc\u00e9narios de ce que pourrait \u00eatre le monde du futur donc 10 ans apr\u00e8s, pour moi \u00e0 l'\u00e9poque et j'avais imagin\u00e9 un monde compl\u00e8tement \u00e0 int\u00e9grer la durabilit\u00e9, on vivait dans les \u00e9co- quartiers on se d\u00e9placer tout \u00e0 fait diff\u00e9remment etc etc et puis 3 3 en arri\u00e8re, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 force d'\u00eatre aussi on lien et en contact avec des chercheurs et des des acad\u00e9miciens j'ai j'ai quand je suis entr\u00e9 vraiment o\u00f9 j'ai re\u00e7u en retour de plus en plus de d'\u00e9tudes au niveau mondial sur ce r\u00f4le du GIEC, la Banque mondiale, etc, avecD.D. sc\u00e9nario qui qui nous conduisait vraiment droit dans le mur, il y a, sont volages, je me suis dit mais on on n'y avoir jamais c'est juste impossible et et l\u00e0 et j'ai vraiment eu un moment de d'assez fort, d\u00e9sespoir et aussi avec avec une prise de cause osent de plus en plus importante qu'on fait, derri\u00e8re tout ce qui se manifeste aujourd'hui c'est c'est la plupart du temps, le facteur humain qui est, qui nous m\u00e8ne o\u00f9 on est, c'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 de puissance, la volont\u00e9 de, de, de, de, de pouvoir etc etc et puis donc il y a toujours ce ce comment on compte montrant son d\u00e9saccord, on passe \u00e0 autre chose et puis \u00e0 ce moment l\u00e0, effectivement, il y a eu beaucoup de rencontres, de r\u00e9flexion et il y a aussi des r\u00e9flexions avec des milieux acad\u00e9miques, donc c'est assez \u00e9tonnant parce que il y a passablement de monde qui sont arriv\u00e9s aux m\u00eames conclusions que moi \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames de la m\u00eame \u00e9poque la semaine d\u00e9sarroi \u00e0 ce m\u00eame d\u00e9sarroi aussi en fait si on continuait dans une logique absolument cart\u00e9sienne tout ce qu'on nous aide, n'avait pas de sens, il est \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a, il y a vraiment en tout cas pour moi mais je pense que c'\u00e9tait leur vraiment partag\u00e9 \u00e0 la prise de conscience, quoi, il fallait transcender fallait passer \u00e0 autre chose, \u00e7a veut dire fallait sortir de cette les geeks absolument rationnel pour essayer de trouver et de transcender collectivement, c'est cette dimension -l\u00e0 et l\u00e0 ce moment l\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait assez, j'ai compris assez fortement \u00e0 quel point dans un \u00eatre humain, on a ce qu'on appelle un cerveau \u00e7a voudra tous une partie f\u00e9minine et masculine, ou au la partie sensible, intuitive et la partie rationnelle est la pens\u00e9e cart\u00e9sienne et formatrice et \u00e0 quel point on avait mis de c\u00f4t\u00e9, en fait, cette dimension sensible, intuitive connect\u00e9e \u00e0 la terre en fait et puis f\u00e9minine ou qu'on pourrait qualifier de plus f\u00e9minine, qui existe aussi chez les hommes et \u00e0 quel point, en fait, tout c'\u00e9tait nous-m\u00eames et \u00e0 quel point la situation d'aujourd'hui, elle \u00e9tait aussi li\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'un esp\u00e8ce de s'il y a, il y a quelqu'un qui en parle tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, qui, qui explique en fait depuis l'inquisition depuis qu'on a quelque part supprimer toutes les sorci\u00e8res, on a, on est entr\u00e9 dans une dose, une dose en fonctionnement qui est plus masculin ou plus organis\u00e9e, plus t\u00f4t ce que le masculin et vraiment c'est juste une image organis\u00e9 on on va l'horizon \u00e0 la pens\u00e9e structur\u00e9e, l'efficacit\u00e9, le retour sur sur sur le sur le sur le faire et en fait on a compl\u00e8tement supprim\u00e9, on a mis, on a remis \u00e0 la dans le monde, plut\u00f4t du priv\u00e9 toute la partie plus sensible et probablement qu'une des cons\u00e9quences de la situation donn\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la \u00e0 \u00e7a \u00e0 cette prise de conscience Lama amen\u00e9 \u00e0 mener d'autres projets d'autres chemins, et notamment \u00e0 rejoindre D D D D des projets comme le projet de 2 derni\u00e8res sont donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:43) [87%] :\r\nSa chef amazonien avec vous venez de faire un voyage que vous allez nous raconter, vous avez d'ailleurs aussi fait un voyage en Amazonie, Barbara Steudler au au Br\u00e9sil j'bien vous nous parlez de cette exp\u00e9rience, parce que j'imagine que \u00e7a va \u00eatre une exp\u00e9rience marquante, on va se retrouver dans 2 heures avant la nuit juste apr\u00e8s une Lanvin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [49%] :\r\nForte tu\u00e9 par le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:13) [69%] :\r\nIl y en a qui vendent leur pragmatisme pour nous parlons jamais oui, il y en a qui est s'explose certains d'avoir \u00e9t\u00e9 choisie, y en a qui se plante et donc qui est vraiment pas et pourquoi Star de tourner qui ose encore tout mobilis\u00e9 pour point le dans le dos de la lumi\u00e8re surtout \u00eatre oui, hier, c'est surtout, bon, on peut passer \u00e0 travers ou pas, comme l'a fait d\u00e9couvrir. \r\nC'\u00e9tait en p\u00e9ril, c'est-\u00e0-dire d'. \r\nDonc, \u00e0 ce qui \u00e9tait un potager, c'est pas parce qu'a perdu la t\u00eate. \r\nSur les 3 il y a peu d'Allemands ou pas du tout insurmontable d'assistance \u00e0 l'\u00e9lecteur Contador de Brest se fait au point dans un au-del\u00e0 de ce au d\u00e9but, on te raison de sel. \r\nEh bien, on va pas vraiment. \r\nOui, bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:53) [81%] :\r\nAllez, une l'ombre dans doute dans 2 heures avant la nuit, avec vous, Barbara Steudler, juste avant la la musique, on parlait de d'\u00eatre connect\u00e9 de nouveau avec la Terre avec nos racines avec la nature tout toutes ces choses, effectivement, on a perdu, je dis on, peut-\u00eatre nous, citadins gender vivent beaucoup revenait d'un voyage que vous avez fait notamment en compagnie d'un en chef amazonien tr\u00e8s connu, Almir Surui dites en 2 mots, qu'il est et ce qu'il vous a appris transmis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:24) [78%] :\r\nElle n'y a secou\u00e9 donc le leader de d'une tribu \u00e0 la tribune, histoire oui qui qui vit encore dans la fin amazonienne, effectivement, on a invit\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e au G21 et puis on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:38) [84%] :\r\nLe G21 c'est un congr\u00e8s que vous organisez avec NiceFuture voil\u00e0 encore des raccourcis oui si vous faites beaucoup de choses, voil\u00e0, c'est vraiment ce qui va suivre, effectivement il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:47) [81%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un depuis 6 ans, on organise s'\u00e9tait vainement qui a qu'un \u00e9v\u00e9nement quelques vraiment comme but de f\u00e9d\u00e9rer, de faire converger les milieux \u00e9conomiques et acad\u00e9miques politique autour de la transition \u00e9cologique et d'\u00e9changer et de suite et l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc ce qui est invit\u00e9 \u00e0 \u00e7a s'\u00e9tait vainement et puis ensuite on a poursuivi durant l'ann\u00e9e, un travail exploratoire qu'on m\u00e8ne, qui s'appelle Lina Islam o\u00f9 on essaye de vraiment d\u00e9velopper de la fiction et de l'Intelligence collective sur les week- ends et dans ce travail qu'on m\u00e8ne, on trouvait int\u00e9ressant, on s'est dit que nous on est arriv\u00e9 \u00e0 notre pays de logique en tant que que soci\u00e9t\u00e9 et qu'on pourrait se qualifier en Guin\u00e9e de 2\u00e8me Monde et le 1er monde qu'il peut 1er ils avaient tout \u00e0 notre rapport \u00e0 la la, \u00e0 la plan\u00e8te, mais qui sont aussi dans une logique qui qui qui risque de, de, de, de compl\u00e8tement changer dans les ann\u00e9es qui viennent, il aurait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:51) [85%] :\r\nTr\u00e8s de Cop\u00e9 Barbara Steudler parce qu'en m\u00eame temps ils vivent de mani\u00e8re j'imagine un relativement traditionnel, mais ils sont inform\u00e9s, un jet, ils ont des t\u00e9l\u00e9phones portables, ils sont inform\u00e9s de la mani\u00e8re dont on vit, nous, et ceux qui sont tiraill\u00e9s entre 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:07) [79%] :\r\nJ'ai pas j'ai pas un \u00e9norme t\u00e9moignage j'ai vu, donc on a \u00e9t\u00e9 effectivement donc juste pour expliquer, on nous a invit\u00e9s, il nous a invit\u00e9s \u00e0 la suite de plusieurs week- ends qu'on a pass\u00e9 \u00e0 le la bas pour continuer et pour nous montrer, en fait, comment ils vivaient l\u00e0- bas, on \u00e9tait en \u00e9t\u00e9 de 3 villages, donc on n'a pas pu tout tout pouvoir \u00eatre constat\u00e9, mais je pense pas qu'ils sont tiraill\u00e9s, ils sont, ils sont au coeur de la transition, moi, c'est un choc quand m\u00eame, on attend, pr\u00e9sente sur place, \u00e0 quel point nous ici, on vit dans un esp\u00e8ce de o\u00f9 on parle d'\u00e9cologie de Orange Impact etc mais il ne touche pas de vie quotidienne Touche pas vous changez de comportement vous pas de comportement, vous \u00eates pour qu'on ne l'\u00e9cologie pour compte le social enfin \u00e7a vous touche peu d'hommes Touvier r\u00e9el, il y a peu de contraintes, il y a peu de contraintes, tandis que l\u00e0 bas, c'est leur vie qui est en danger, concr\u00e8tement c'est \u00e7a se passe \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc, s'ils ont des zones des attaques d'orpailleurs ils ont isol\u00e9 d\u00e9foreste reconduit quand il commen\u00e7a \u00e0 d\u00e9noncer ces situations, le tout de suite, association bien entendu qui se font menacer les soutiens notamment sur directement nous-m\u00eames, enfin on a l'ambition de l'\u00e2ge du tuner, le but qu'on avait, c'\u00e9tait de utiliser leurs ressources alimentaires parce qu'ils sont presque en auto- suffisance de suffisance, donc nous on a toujours dit : on va chercher l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on on \u00e9tait n'\u00e9tait pas moi j'\u00e9tais avec avec une ou 2 personnes et des de oui, chercher de faire des achats pour le groupe n'\u00e9tait une \u00e9poque 13 14 ans, et je me suis sont -ils en danger, je ne suis sorti Clermont dans Jasey-Jay pourquoi, parce qu'on va regarder ce qui s'est gringos qui viennent chez chez chez les souris et ce qui vous d\u00e9ranger et puis en revenons G20 des Forrester qui tunnel pendant un arbre et puis mon 1er r\u00e9flexe non c'est pas possible lorsqu'filmer, alors j'ai compris mon t\u00e9l\u00e9phone et puis commence \u00e0 le filmer et l\u00e0 les soins aux yeux cache \u00e7a tout de suite parce que, enfin, on sait la situation peut -elle bien peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de mani\u00e8re tr\u00e8s violente et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis rendu compte \u00e0 quel point voil\u00e0, ici on est dans des messages, on le vit pas nous nous tout notre quotidien l\u00e0- bas, c'est vraiment ils se battent pour leur foi, m\u00eame au prix de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:41) [96%] :\r\nL'habitat du peuple sur lui, a \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9truit d\u00e9vast\u00e9 \u00e0 travers les ann\u00e9es notamment \u00e0 cause de la d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [86%] :\r\nAlors ils vivent encore de mani\u00e8re compl\u00e8tement traditionnel, donc c'est extraordinaire de pouvoir partager leur vie, ils ont une richesse extraordinaire \u00e0 partager avec nous, il y en a vraiment beaucoup, beaucoup \u00e0 apprendre, \u00e0 mon avis, parce que c'est nos racines, c'est pas je pense, enfin moi je per\u00e7ois pas en tout cas comme comme un autre peuple \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, le per\u00e7oit vraiment comme un peu plus press\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui sont encore proche de nos propres racines et qu'on a perdu, au fond, au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:21) [87%] :\r\nIl commence \u00e0 se manifester qu'est -ce que vous avez ressenti quand vous \u00e9tiez sur place parce que vous donnez \u00e0 votre place, j'aurais un peu d'appr\u00e9hension les passer comme \u00e7a quelques semaines au fond de l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:31) [79%] :\r\nAlors qu'il y a d'abord cette force de vie, cette force de vie, la la for\u00eat qui ne porte donc c'est concr\u00e8tement c'est c'est c'est une \u00e9nergie extraordinaire et puis les soirs o\u00f9 il y a une ont une une une bienveillance, ils vivent vraiment aux dimensions \u00e0 la dimension du coeur qui qui qui fait qu'ils en ont p\u00e2ti absolue avec nous, nous qui, malgr\u00e9 le climat par la longue, on se comprenait pas il savait en permanence comme on nous sanction et chacun individuellement et on \u00e9tait vraiment dans des autres, il y a il il est certain, donc nous avait beaucoup voyag\u00e9, d'autres pas, il y avait des personnes plus jeunes, je ne peux plus \u00e2g\u00e9es etc ils avaient vraiment une perception sensible en permanence de l'o\u00f9 nous \u00e9tions dans notre propre v\u00e9cu, un pays qui se manifestait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:23) [86%] :\r\nQuoi, des sourires, des regards de l'attention de l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:26) [81%] :\r\nDe tout \u00e7a en fait vraiment toutes ces dimensions -l\u00e0 et est de faire en sorte que on se sente bien, en permanence, alors \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s touchant et tr\u00e8s marquant parce que je crois que, ici, on n'a absolument pas la capacit\u00e9 d'accueillir des gens de cette mani\u00e8re -l\u00e0, et puis moi, ce qui maintenant \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9, c'est la dimension du nous, j'avais jamais \u00e7a fait, on a un grand moment que je travaille sur le sur, sur la gouvernance, parce qu'\u00e0 mon avis, c'est vraiment au niveau de la gouvernance, que se passe la majorit\u00e9 des enjeux aujourd'hui et c'est l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 c'est important de, de, de, d'avancer et et en miroir \u00e0 ce moment -l\u00e0, chez eux, je me suis rendu compte \u00e0 quel point, moi j'avais \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 depuis que j'\u00e9tais enfant, dans le jeu alors depuis, depuis, depuis, une piscine et c'est j'ai je suis identifi\u00e9 je suis \u00e7a je suis sage si \u00e7a et chez eux leur jeu, il passe toujours apr\u00e8s le nous, \u00e7a veut dire que vraiment depuis l'enfance, c'est le non qui prime, c'est la le nous, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:26) [80%] :\r\nQui sait, la communaut\u00e9 sur, en l'occurrence c'est plus large que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:30) [77%] :\r\nAlors ils ont vraiment et vision plus large, \u00e7a veut dire un mot de la plan\u00e8te, la for\u00eat apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre la la communaut\u00e9 La Tribune il y a cette dimension du nom qui est en permanence pr\u00e9sente dans l'esprit, alors que nous, automatiquement on on repart au et le jeu fait que je ne sont s\u00e9par\u00e9s de l'autre, alors que comme ils sont dans le nous, ils sont bons permanents sont en lien avec tout et cette dimension -l\u00e0, leur donne une force extraordinaire, ce qui m'a aussi beaucoup marqu\u00e9 c'est que j'aime les un font pleurer un enfant qui a un enfant est tr\u00e8s agit\u00e9e, chez eux, alors que chez nous, c'est malheureusement le le le comment chaque jour et et cette capacit\u00e9 \u00e0 prendre les genres, enfin vraiment cette dimension -l\u00e0. \r\nC'est vrai, c'\u00e9tait pour moi, vraiment une exp\u00e9rience de vie qui et et en miroir, elle comprend 100 de, de, de, de, de, de ce que nous on a fait \u00e0 travers notre \u00e9ducation, mis en place qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:35) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates une femme exp\u00e9riment\u00e9e et intelligente, Barbara Steudler et j'imagine avec un esprit critique, moi je vous \u00e9coute, j'ai envie de dire, Mesquer et c'est pas un peu d'ang\u00e9lisme dans cette mani\u00e8re de voir, de voir les choses est -ce que v\u00e9ritablement on peut nous en comprendre et en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:52) [86%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est une des voix pour le futur, moi je pense que c'est vraiment un chemin qu'on doit prendre qu'on doit explorer, simplement parce qu'en fait notre civilisation, elle cr\u00e9e pas vraiment du bonheur et quand moi je vois chez eux il y a vraiment une capacit\u00e9 d'\u00eatre heureux, \u00eatre satisfait, qui est beaucoup plus grande que la n\u00f4tre, en dehors de tous les 2 enjeux environnementaux et sociaux, je pense que plus loin que \u00e7a, simplement de retrouver notre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre heureux ensemble, c'est quand m\u00eame le but de notre existence sur terre je crois fin d\u00e9cembre que l'on est tous \u00e0 l'appel de cette dimension -l\u00e0 et c'est pour \u00e7a, ils ont d\u00e9clic : on a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:34) [82%] :\r\n\u00e0 lire sur lui, qui est le chef amazonien embl\u00e9matique, hein, de cette tribu sur lui, a \u00e9t\u00e9 soutenu par 2 de grands artistes et des gens tr\u00e8s connus, je pense, Hastings 1 par exemple est -ce que la m\u00e9diatisation peut aider dans ce cas d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:48) [80%] :\r\nLe mill\u00e9sime, la m\u00e9diatisation des gestes indispensables, ils sont, ils sont vraiment tr\u00e8s bien s\u00fbr fragile, moi ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9 aussi, c'est et en Suisse, on a un nombre d'associations incroyable qui existe et qui cohabitent qui sont parfois m\u00eame concurrentiel, c'est un peu terrible qui, dans des environnements o\u00f9 on n'aurait pas de concurrence, et l\u00e0 bas en fait y a quasiment personne pour les soutenir, ils sont 2 associations qui tentent avec des tout-petits moyens de les aider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:19) [87%] :\r\nAu Br\u00e9sil, a, finalement, ils sont mis \u00e0 l'\u00e9cart, comme s'il n'\u00e9tait pas important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:25) [76%] :\r\nAlors, alors, bien s\u00fbr, mais une vraie hein et et et vraiment bien relay\u00e9e par les m\u00e9dias du Br\u00e9sil, mais effectivement il d\u00e9range en fait qu'il faut se rendre compte que sur le Br\u00e9sil, les les for\u00eats qui reste, c'est soit des for\u00eats des peu 1er \u00e7a des r\u00e9serves naturelles et comme ils ont exploit\u00e9 tous ceux qui, avec celle du dernier lutter pour leur pour leur for\u00eat, c'est clair que, potentiellement, c'est beaucoup d'argent, donc mon niveau vous au niveau politique en mai et \u00e0 d'autres niveaux, c'est s\u00fbr, parfois que qui soit pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:02) [80%] :\r\nOui, on parlait des des artistes engag\u00e9s comme entre autres Rastignac qui a soutenu Almir Surui y a un autre artiste engag\u00e9, que l'on conna\u00eet bien ces ces mobiliers, artiste de musiques \u00e9lectroniques am\u00e9ricain qui est aussi photographe alors lui d'engager notamment Reagan, fervent d\u00e9fenseur des droits des animaux, entre autres, et il s'initie Sunday. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:21) [86%] :\r\nMobile dans 2 heures avant la nuit, avec vous, Barbara Steudler on parlait juste avant le bide de cette rencontre avec le peuple sur lui que vous avez fait en Amazonie, je vous taquiner en vous disant enfin ce que vous pas quand m\u00eame le leur mani\u00e8re de vivre tr\u00e8s concr\u00e8tement qu'est -ce que \u00e7a peut donner comme type de projet peut-\u00eatre avec votre association n'a NiceFuture ce type de rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:45) [80%] :\r\nAlors nous on effectivement on on en discussion avec Alain quaternaire inqui\u00e8te \u00e0 quoi, c'est l'association qui qui se qui des Soukho\u00ef depuis 15 ans et qui les soutient et qui se maintient \u00e0 Douala et donc on sait en fait tout s'est vraiment mis ensemble NiceFuture et quoi Verdet parce que \u00e7a nous paraissait important et que nous on a un vrai r\u00e9seau ici alors que \u00e0 quoi Berlin n'avait pas, donc on s'est dit : on met nos forces ensemble pour les soutenir, alors on est parti sur un sur 2 principes pouvant beaucoup de projets, mais 2 principaux lent, donc si les paris sur l'avenir, la l'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er enfin oui veut il souhaite cr\u00e9er une universit\u00e9 indig\u00e8nes sur leur savoir et sur leur savoir- faire sur leur sur leur culture et l'id\u00e9e, \u00e7a serait \u00e7a n'existe pas aujourd'hui, \u00e7a n'existe pas du tout voir, c'est enfin, il y a vraiment une tentative de notre civilisation occidentale de de de rabaisser de traiter le receleur soci\u00e9t\u00e9 leur culture comme comme quelque chose d'absolument sans int\u00e9r\u00eat et. \r\nEt, voire, voire de sauvage quoi vraiment il y a cette dimension -l\u00e0 qui, qui est tr\u00e8s forte, ils sont tr\u00e8s peu consid\u00e9r\u00e9 l\u00e0- bas, donc il y a vraiment cette id\u00e9e de ne pouvoir la revaloriser ou la valorisant, alors jeune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:07) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire notamment de d'observer leurs croyances, leurs coutumes, leur savoir toute leur connaissance j'imagine aussi par rapport au au plan Tenzin jeunes par exemple est de recenser toutes ces informations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:20) [81%] :\r\nExactement une l\u00e0 vraiment la dimension d'abord de de leur, de leur culture profonde an\u00e9mie rendrait vraiment travailler sur leur longue sur leur sur leur leur non seulement gouvernance allait extr\u00eamement int\u00e9ressante, je pense qu'on a beaucoup \u00e0 apprendre sur leur fa\u00e7on de fonctionner sur leur ils ont dit et leurs rites sont pas du tout, ils ne sont notamment par exemple au niveau de la nous nutrition immense panne importe quoi, n'importe quel \u00e2ge, en fonction de ce qui arrive dans la vie et c'est pas du tout, ils ne sont qu'on r\u00e9fl\u00e9chit avec avec justement un esprit critique, c'est extr\u00eamement intelligent, donc ce que toutes ces, toutes ces th\u00e8mes aussi une dimension de vie sociale de culture de vie spirituelle aussi parce qu'ils ont une spiritualit\u00e9 d'une richesse extraordinaire, ils aimeraient l\u00e0 en faire une, enfin la la la cultiver la garder vivante et puis la la traduire tr\u00e8s un univers c'est indig\u00e8nes et vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:21) [85%] :\r\nPouvez -vous aussi depuis la Suisse, Barbara Steudler, avec la col\u00e8re des cette association et avec NiceFuture aider \u00e0 faire en sorte que cette universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:30) [79%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e9sent mais aussi qu'il la partager, parce qu'\u00e0 mon avis aujourd'hui, on a vu les Tib\u00e9tains qui sont, qui ont conduit partir malheureusement du Tibet et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 transmettre leurs connaissances qui ont fait le tour du monde, qui sont un vrai rapport pour notre civilisation, son devenir Tib\u00e9tains, je pense que on a tout ce qu'on s\u00e8me \u00e0 se poser des questions par rapport \u00e0 la m\u00e9ditation, d'autres outils qui sont venus du Tibet, ils ont des outils alors le Tibet aupr\u00e8s, comme c'est une sorte de possibilit\u00e9 de connexion \u00e0 la sagesse l'\u00e2me puisque depuis Nery et ils \u00e9tudient \u00e7a, elles sont oui oui zone connexion \u00e0 la sagesse de la Terre, c'est la aussi les sionistes oui 6 ans dans la mer, les esprits la nature oui et si peu juste porter mon t\u00e9moignage en ce soir chez eux, on \u00e9tait s\u00fbr de devant une maison avec avec ah il y a la m\u00eame, la maman de 2, ici on parle avec chamans qui \u00e9tait l'un de l'esprit du mur dans 9 \u00e9t\u00e9 c'est un moment un peu magique, un peu intime comme \u00e7a, il y a bien quelqu'un qui traduisait il y avait effectivement thomas-k o\u00f9 qu'elle Vienne, responsable de la section quoi Verdun qui a, qui est oui, qui nous a soutenus autrement au frais, on \u00e9tait compl\u00e8tement perdu si par portugais, ils ont un un dialecte samedi pas soir oui enfin il parle leur langue \u00e0 celui qui n'est donc pas le qui n'est pas le donc il y a parfois de traduction, les jeunes savent souvent le Portugais n'allez -y, mais les anciens que sa soeur l'ne connaissent pas partir et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ah il y a la maman a dit il aurait \u00e9voqu\u00e9 qu'il \u00e9tait important de nettoyer nous esprit parce que la la situation en parler murmure non du murmure de l'esprit, l'obscurit\u00e9, c'\u00e9tait assez assez fort et assez intense et \u00e0 l'anis je vais infl\u00e9chit m\u00eame outil, elle a chant\u00e9 pour 2 minutes et 2 minutes apr\u00e8s, il y a un \u00e9norme vent qui s'est lev\u00e9, il y a une trombes de pluie qui est tomb\u00e9e, et, et comment vous vivez \u00e7a vous dites \u00e0 qui on est peut-\u00eatre extr\u00eamement intelligent, on a peut-\u00eatre une technologie d'un raffinement absolu, mais il y a certaines choses qu'on n'a pas acc\u00e8s et qu'ils ont acc\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:49) [78%] :\r\nVous pensez qu'elle a su convoqu\u00e9 devant pour nettoyer vos esprits auquel savait qu'il allait et je ou qu'elle savait qu'il allait pleuvoir \u00e0 cette, \u00e0 cette heure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:59) [75%] :\r\nJe pense que, il y va avec 2 trains les technos oui clairement et que ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0, elle, elle, elle se manifeste dans la vie de mani\u00e8re concr\u00e8te et qu'ils font partie de leur de leur syst\u00e8me social, mais quelle zone r\u00e9alit\u00e9 propre dans leur existence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:15) [86%] :\r\nAlors quand vous revenez en Suisse, Barbara Steudler, charg\u00e9 de toute cette exp\u00e9rience de cette fascination aussi comme on dit, qu'est -ce que vous pouvez en faire, vous venez avec quel type d'outils dans votre bo\u00eete que vous pouvez ensuite transmettre ici pour continuer le combat, dans, dans lequel vous \u00eates lanc\u00e9 \u00e0 plus de 15 ans notamment avec Ana\u00efs qui lutta \u00e0 favoriser la notamment la transition \u00e9cologique en Suisse et dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:41) [81%] :\r\nJuste pour finir en fait l'id\u00e9e de l'universit\u00e9 indig\u00e8ne c'est aussi qui redonne \u00e7a ici, donc on est en train de discuter avec les diff\u00e9rents professeur pour que il y a aussi des cours qui s'adonne ici et puis hier, naissent quand Bresson, ce qui se passe parce que nous on a besoin de \u00e0 mon avis, c'est 16 pour r\u00e9pondre r\u00e9pondre \u00e0 votre question n'a clairement besoin de on a besoin de se r\u00e9approprier ce ce cette dimension de de de la Terre, un autre projet qu'on aimerait lancer et qui fait le pont, on fait avec tous les milieux de la transition ici parce qu'aujourd'hui on n'en aura pour tout cas pour moi, ce qui est le plus int\u00e9ressant, c'est toute la dynamique autour de ce qu'on appelle l'\u00e9conomie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 l'\u00e9conomie pas comme destructrice, mais de se dire : l'\u00eatre humain, il peut faire le meilleur et le pire, il pourrait aussi reconstruire, on pourrait pas instaurer et donc autour de cette dynamique a autour de cette r\u00e9flexion l\u00e0, il y a beaucoup de quoi vont ne pensez, il y a beaucoup d'chercheur en Europe et probablement dans les milieux d'un durabilit\u00e9 forte comme on appelle \u00e7a, c'est ce qui qui est ce qui est ce qui passionne tout le monde et puis l\u00e0- bas, on a un peuple qui a un vrai savoir- faire avec la for\u00eat qui sait -on prendre soin qui c'est la la la faire prosp\u00e9rer qui conna\u00eet tous les enfants \u00e9coutent toutes les plantes qui une connaissance extraordinaire 10 c'est connaissent \u00e0 100 pourcent de de la for\u00eat leur leur vertueuse et j'imagine plusieurs centaines de plantes diff\u00e9rentes ah oui, j'ai des ressources alors extraordinairement en pharmacop\u00e9e c'est juste, c'est juste foulage reprends d'experts \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le vote est pass\u00e9 au projet l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire pour l'instant la logique qui a, l\u00e0- bas, c'est qu'on a des colons qui sont n\u00e9s des sont assez simples que Pasteur de soit en tr\u00e8s pauvre pour les enfants, enfin qui sont sous un soleil qu'\u00e0 45 degr\u00e9s, alors que dans la for\u00eat fait 35 degr\u00e9s donc compar\u00e9 \u00e0 une situation de vie facile et, dit -on, qui voit cette fois que pour cette for\u00eat, c'est un arbre savent autant d'argent \u00e7a vaut ton argent, c'est-\u00e0-dire le confort pour l'enfant, etc, etc, on peut pas leur en vouloir non plus y sont dans cette situation -l\u00e0, \u00e0 l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on arriverait \u00e0 faire une zone tampon autour de leurs for\u00eats en travaillant avec tout, toute une dynamique qui existe de plus en plus en qui elle impact investi n'ont vraiment le ce qu'on appelle la microfinance ou du des projets de ces types l\u00e0 et puis de Mon\u00e9o Surui former colons pour planter des arbres qui sont ceux que vous appelez les colons les colons, c'est tous les gens qui jouent autour, l'\u00e9quipe jusqu'\u00e0 maintenant, on se sont servis de, de, de, de la for\u00eat, mais il a plus plus, l\u00e0 on a une fronti\u00e8re en fait le le territoire, il \u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 par le peuple, ne parlent pas le Br\u00e9sil, c'est une forme cubique comme \u00e7a un peu et et donc on on arrive devant la la la fronti\u00e8re de la de de du territoire soit oui et on a la fronti\u00e8re d'Armor c'est vraiment assez impressionnant et donc il y a plus d'arbre, donc \u00e7a veut dire qu'il faudrait, il faut pouvoir proposer quelque chose d'autre aux colons pour montrer aussi dans l'esprit de la durabilit\u00e9 mais aussi r\u00e9unir parce que si on a 2 populations qui se craignent et qui se et qui se qui qui qui vont, qui ont des int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents, divergents : on n'a aucune solution au fait, la pression est tellement forte sur ce peuple que que c'est intenable, ce sont les Br\u00e9siliens parce qu'il faut convaincre d'abord, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on arriverait \u00e0 proposer un mod\u00e8le financier pour les br\u00e9siliens, o\u00f9 ils auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 planter plut\u00f4t qu'\u00e0 essayer de voler les arbres avec de l'impact, estime Europe avec vraiment une zone qui les prot\u00e8ge aussi et puis l\u00e0 les souhaits pour avoir une vraie valeur ajout\u00e9e parce qu'ils savent comment replanter la for\u00eat et personne ne sait le faire autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:29) [92%] :\r\nMais quel sera le b\u00e9n\u00e9fice alors pour ces colons gagner leur vie, comment les convaincre en les aidant, en leur proposant d'aider les peuples autochtones \u00e0 replanter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:39) [84%] :\r\nAlors non, et enfin alors, c'est-\u00e0-dire en plantant des arbres et en ramassant quelques arbres au fil des ann\u00e9es mais il existe d\u00e9j\u00e0 des projets de Satie plein avec de l'impact, la Sting sur d'autres parties de la Terre, \u00e7a veut dire qu'il faut de l'argent, il faut de l'argent mais c'est ce qu'on appelle le micro- cr\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des dizaines de l'investissement qui est qui est mis \u00e0 disposition contre effectivement \u00e0 un moment il faut une rentabilit\u00e9, donc on peut imaginer qu'une partisante sera exploit\u00e9, mais c'est une zone tampon qui les prot\u00e8ge, la r\u00e9ponse de solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes, finalement, on a une son tr\u00e8s concr\u00e8tes et puis, \u00e7a pourrait \u00eatre un projet pilote qui pourrait d\u00e9velopper sur plein d'autres territoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:14) [83%] :\r\nVous y croyez \u00e0 ce \u00e0 cette possibilit\u00e9 de projets Barbara Steudler ah oui oui, ah oui, vraiment beaucoup, et le peuple surveillent aussi y croit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:24) [74%] :\r\nOui, oui, et c'est un projet qui, qui, sur lesquels ils ont vite investir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:29) [88%] :\r\nEt alors l\u00e0, vos comp\u00e9tences \u00e0 vous, notamment dans le marketing et la communication, votre immense agent d'un carnet d'adresses, va vous servir notamment voulait leur donner un coup de main pour mettre des gens comment chercher des fonds par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:44) [83%] :\r\nIl y a \u00e7a, mais je pense aussi au niveau de ma\u00efs il y a vraiment une depuis 3 raisons donc je vous parlais avant il y avait vraiment une dimension autour du nouveau, c'est-\u00e0-dire que l'objectif c'est pas sa semaine et surtout \u00e7a ce qu'on qu'on puisse f\u00e9d\u00e9rer tous tout se confond vides fin de fa\u00efence les choses et l\u00e0 il y a vraiment raison de plus, en passe de plus en plus important dans cette dimension -l\u00e0 et donc c'est ce r\u00e9seau qui qui qui est qui est sollicit\u00e9 pour \u00eatre mis \u00e0 contribution mais toute personne qui nous \u00e9coute et envie de participer \u00e0 la bienvenue, c'est un appel et alors il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:17) [84%] :\r\nJe veux prendre contact avec vous, notamment via la passe fort menace future tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:41) [68%] :\r\nJe sais le bruit des camions chacun d'\u00eatre un peu disons les bottes qui, \u00e0 l'unisson de fa\u00e7on \u00e0 l'\u00e9poque, point ah ben dis \u00e7a c'est s\u00fbr, la et point le vent se l\u00e8ve et l'tous qui sait prendre les choses il y la l\u00e9g\u00e8re. \r\nDonc pour lui la c'est sur le toit, le mot qui fait des courants d'air doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:52) [87%] :\r\nPrendre les choses \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re nous chante fait F\u00e9loche, \u00e7a fait du bien, apr\u00e8s tout ce qu'on s'est dit ce soir, Barbara Steudler vous disiez tout \u00e0 l'heure pendant la chanson, c'est important de de garder un imaginaire positif, c'est vrai qu'on est abreuv\u00e9 de films catastrophe vous taquiner en faisant c'est pas un peu na\u00eff votre fascination, notamment pour les souris et vous h\u00e9 oui mais on a cette capacit\u00e9 l\u00e0 aussi \u00e0 s'enthousiasmer un exemple le film demain monter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:17) [81%] :\r\nM\u00eame moi ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9, ce qui m'a beaucoup c'est qu'on ait \u00e0 effectivement si on regarde de mani\u00e8re que tr\u00e8s cart\u00e9sienne, le nombre de films catastrophes qui sortent, on a tout imagin\u00e9 toutes les femmes de de la plan\u00e8te qui existe, qui pourrait qui pourrait nous arriver, qu'on les a tous, on a tout, toute pens\u00e9e, on a tout mis en sc\u00e8ne et par contre des imaginaires positif des utopies nous n'a quasiment pas, et quand un seul petit film sort, il est m\u00eame c'est m\u00eame pas une utopie parce qu'il \u00e9tait chercher des vrais projets du petit des vrais projets et qu'il qui qui qui \u00e9tait montr\u00e9 tout \u00e0 coup il y a un succ\u00e8s effroyable ou apr\u00e8s, a plut\u00f4t que le effroyable non monsieur, non en effet et \u00e7a monte vraiment \u00e0 quel point notre imaginaire aujourd'hui a besoin d'\u00eatre nettoy\u00e9 et notre imaginaire est pas du tout neutre si on le si on regarde de mani\u00e8re un peu froide ou pas froide mais de mani\u00e8re un peu un peu justement cart\u00e9sienne les choses et qu'on regarde ce qui va nous plomber ce qui va nous nous nous nourrir peur ce qui va nourrir en on amour on chaleur en l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et on vision positive et ce qui va nous enthousiasmer de donner de l'\u00e9nergie, il y a une disproportion compl\u00e8te et je pense qu'aujourd'hui il y a vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 de, de, de passer \u00e0 autre chose, j'ai j'ai souvent pour je c'est pas parce que je suis pas psychologue ni psychiatre que cette dimension de l'imaginaire n\u00e9gatif qu'on a, on a aujourd'hui d'indices, \u00e7a c'\u00e9tait et peut-\u00eatre qu'il y a des d\u00e8s que Simco son collectif qu'on n'a pas nettoy\u00e9 des guerres, des choses comme \u00e7a et et que peut-\u00eatre il fallait ce ton -l\u00e0 mais je pense qu'on peut passer \u00e0 autre chose, la vie ont elles-m\u00eames la Terre ont elles-m\u00eames juste de le de de l'opulence de la joie si on si on se si on enl\u00e8ve un peu les elle est pens\u00e9e conceptuelle qui nous habite, notre \u00e9tat naturel, c'est les joyeux et on est juste, donc faites par les les postiers conceptuel et cet imaginaire affreuse qui domine et et en fait \u00e7a nous \u00e7a nous \u00e7a nous enl\u00e8ve toute notre \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:30) [87%] :\r\nLa peur, le stress, les soucis d'argent, pas r\u00e9ussir sa vie, ce genre de choses oui \u00e7a nous pond compl\u00e8tement 4 enfants Barbara Steudler vous avez une une petite quarantaine d'ann\u00e9es, comment on fait pour mener tous ces projets de front vos gamins, vous les embarquer, parfois avec vous beaucoup oui la semaine pass\u00e9e, on \u00e9tait Pierre Rabhi et Nicolas Hulot il d\u00e9barque avec effectivement Pierre Rabhi, qui est un pionnier de de l'\u00e9cologie, quoi, comme on peut la qualifier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:56) [83%] :\r\nAlors Pierre a gliss\u00e9, pionnier de l'\u00e9cologie, effectivement, il a lanc\u00e9 un mouvement qui est extraordinaire, citoyen en France, ont -ils annonc\u00e9 aussi les oasis, enfin il est vraiment le symbole d'un mouvement citoyen pour la pr\u00e9servation de la vie, le bon sens quelque part et puis c'est quelqu'un qui est qui est vraiment une dimension 13 fin qui est tr\u00e8s habit\u00e9 par la par la par la vie dans ce sens dans le sens nature et qui a \u00e9galement aussi beaucoup travaill\u00e9 sur l'agriculture et puis qui a une dimension de de po\u00e8tes, pense aussi qu'il faut c'est vraiment quelqu'un de tr\u00e8s facile, donc, vous, les relations entre la semaine derni\u00e8re et l\u00e0 vous avez 4 enfants mes 4 enfants et surtout en fait le feu principal c'\u00e9tait de de permettre \u00e0 venir de rencontrer samedi donc, c'\u00e9tait surtout cette cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:59) [82%] :\r\nTous 2, et tous 2 donc, ce chef amazonien, qui se bat pour la pr\u00e9servation de de son peuple et de son esp\u00e8ce Pierre Rabhi, qui est cultivateur, agriculteur en Ard\u00e8che en sa faveur, c'est enfin tous 2 se sont rencontr\u00e9s, comment s'est pass\u00e9e la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:12) [82%] :\r\nAh, c'\u00e9tait magnifique, parce que pour Pierre Rabhi, ce que je vis aujourd'hui et ce que vivent aujourd'hui les Swiss juste une cons\u00e9quence une logique qui a eu ici bien avant, il a expliqu\u00e9 avec beaucoup d'amour d'ailleurs \u00e0 venir qu'auparavant ce cette esp\u00e8ce de pers\u00e9cution de de pass\u00e9 ici, c'est-\u00e0-dire qu'avant on avait des paysans qu'avaient chacun leur patois que leur culture qui amoureusement conserv\u00e9 des saumons celle, ce qui est trop ce matin, g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration avec un savoir- faire toujours am\u00e9liorer pour prendre soin de la terre et de la vie \u00e0 un moment donn\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9chets en Guin\u00e9e, qu'une serveuse, c'est-\u00e0-dire des, des, des, des, des populations qui ne m\u00e9ritait pas qui \u00e9tait pas de la m\u00eame valeur que ce qu'on appelait du bureaucrate et ils ont \u00e9t\u00e9 vraiment mis en arri\u00e8re de la de la soci\u00e9t\u00e9 et en fait on les a transform\u00e9s on agriculture industrielle qui d\u00e9truisent la terre, voyez, l\u00e0, de, de, de prendre soin et et leur patois \u00e9tait d\u00e9truit leur culture \u00e9tait triple savoir- faire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit d'essence ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, on a vraiment dans un dans une destruction massive et pour lui, il a expliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mir que c'est juste cette logique -l\u00e0, c'est la logique du profit de leur art en tout qui est en train de conqu\u00e9rir le monde qui a, qui a d\u00e9j\u00e0 conqu\u00e9rir leur pays qui passent et on laisse les premi\u00e8res premi\u00e8res victimes \u00e7a et maintenant qu'passe \u00e0 toutes les autres parties de la plan\u00e8te, qui sont quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:45) [81%] :\r\nMais Pierre Rabhi fait partie ces gens qui ont r\u00e9sist\u00e9, qui est aujourd'hui tr\u00e8s consid\u00e9rer qu'un peu comme un sage, alors quelles qualit\u00e9s lui ont permis d'acqu\u00e9rir cette notori\u00e9t\u00e9 qu'il a aujourd'hui aujourd'hui Pierre quelqu'un de tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e, tr\u00e8s respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:06) [82%] :\r\nPierre Avila une dimension de coeur extraordinaire et je pense que c'est vraiment cette dimension -l\u00e0 qui qui qui fait qu'il est tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9, et puis apr\u00e8s la fin des vrais projets les plus extraordinaires, le r\u00e9seau des colibris c'est un projet extraordinaire, les proches du pr\u00e9sident d'agriculture biologique, qui est qu'il a mont\u00e9 son Desproges extraordinaire dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:28) [83%] :\r\nUn homme qui a r\u00e9ussi \u00e0 semer des graines, petit \u00e0 petit et \u00e0 convaincre et et et et v\u00e9ritablement ses id\u00e9es ont fait des petits, tout \u00e0 fait, c'est \u00e7a que vous souhaitez faire vous aussi Barbara Steudler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:38) [84%] :\r\nJe pense \u00e0 la seule mani\u00e8re de faire il y a pas d'autres et puis je pense qu'on va jamais personne ne peut justement pas l'exemple. \r\nOn ne peut convaincre quelqu'un, c'est un, c'est un non- sens chez les souris, la v\u00e9rit\u00e9 n'a aucun sens chez nous la v\u00e9rit\u00e9, c'est tout, et si les sauts et c'est \u00e7a en Corse on sait plus avant dans la vie et puis je me dis que, effectivement, la v\u00e9rit\u00e9 n'a aucun sens parce que la v\u00e9rit\u00e9, elle existe pas par contre effectivement de d'\u00eatre juste par rapport \u00e0 soi, de montrer l'exemple, ou d'essayer d'\u00eatre \u00eatre coh\u00e9rent face \u00e0 soi -m\u00eame, je pense que c'est ce qui peut le plus port\u00e9 autour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:17) [85%] :\r\nDonner l'exemple et sem\u00e9 d\u00e9clin de garanties oui merci beaucoup Barbara d'ailleurs d'\u00eatre venu nous ne voir dans 2 heures avant la nuit pour les auditeurs qui souhaiteraient en savoir plus et se rendent sur votre plateforme ou conna\u00eetre un petit peu plus tout ce que vous faites un il y a un magazine que vous avez apport\u00e9, il y a le festival de la Terre dont on appelle -t-on parler que vous organisez chaque ann\u00e9e depuis, maintenant quoi, une dizaine d'ann\u00e9es toute une seule adresse ou est -ce qu'on se rend compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:42) [76%] :\r\nAlors sommeil futur Point com et puis un projet qui peut aussi parler beaucoup \u00e0 aux avec au public celle la plateforme n'-ce transition contre aussi, depuis NiceFuture, qui a acquis, peut-\u00eatre un mot pr\u00e9sente des des centaines de d'initiatives qui changent le monde, un peu comme le film de demain et \u00e0 on nous pr\u00e9sente dans son th\u00e8me qui n'existe pas, souvent Suisse et on esp\u00e8re en fait inspir\u00e9 en Suisse pour que les projets Securities ce qui serait vraiment du sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:12) [81%] :\r\nDonc vous recens\u00e9s d\u00e9cortiqu\u00e9s, analys\u00e9s, des projets porteurs d'espoir qui tiennent la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:16) [73%] :\r\nQui tient la route, effectivement, qu'on une vraie Bleecker forte parce qu'elles sont les efforts mon quand tout ce qui est quand m\u00eame vraiment du sens ici, en plus, \u00e7a veut dire des projets qui qui faudrait jusqu'\u00e0 quelqu'un, les portes et puis pourrait se d\u00e9velopper demain ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:30) [83%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Barbara Steudler de joue, c'est une une belle suite merci 1000 fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:35) [96%] :\r\nTunisie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:01) [88%] :\r\nNous \u00e9tions donc en compagnie ce soir de de vous Barbara Steudler je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, bon app\u00e9tit si vous avez mang\u00e9 demande toute autre chose, on fera la rencontre d'un couple totalement exceptionnelle et son avocat, tous 2 \u00e0 Paris, alors, jusque l\u00e0 rien de rien de tr\u00e8s surprenant, mais ils ont une passion folle, ce sont les r\u00e9gions polaires, elles ont r\u00e9alis\u00e9 plusieurs exp\u00e9ditions dans ces r\u00e9gions, le speed, le Spitzberg le Groenland ou l'Antarctique, ils ont notamment couru un marathon bonheur par moins 30 degr\u00e9s traverser le continent Antartique \u00e0 ce qui est sur plus de 2000 kilom\u00e8tres alors on se r\u00e9jouit de les d\u00e9couvrir tous les 2, demain, ils ont peut-\u00eatre \u00e7a en comment avec vous, Barbara c'est une une certaine pugnacit\u00e9 voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission grand merci \u00e0 St\u00e9phanie et Jovanovic pour le choix musical Annette Lebert pour l'assistanat l'\u00e9mission \u00e0 la technique, ce soir, Isabelle Barth grand merci \u00e0 elle dans un instant les informations et puis derni\u00e8re avant la nuit, des r\u00e9cits, des histoires que l'on vous raconte ou que l'on vous chuchote et qui font r\u00eaver : il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T19:13:00Z", "program": {"href": "/programs/695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "id": "695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "name": "Deux heures avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steudler, Barbara", "role": "Directrice Association NiceFuture,Fondatrice du Festival de la Terre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-307E572F-56A1-4D7A-BDEA-E5EDC470D663", "internalArchiveId": "307E572F-56A1-4D7A-BDEA-E5EDC470D663", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale: qu'en est-il du combat antinucl\u00e9aire?", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016; Frank Musy, journaliste;Denis de Rougemont, intellectuel de renom;Cha\u00efm Nissim, \u00e9cologiste, militant genevois\r\nLa r\u00e9daction du Palais f\u00e9d\u00e9ral passe en revue dans cette s\u00e9rie la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les combats politiques...Son implication dans la votation du 28 f\u00e9vrier a marqu\u00e9 ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, au point de parler d'un effet 28 f\u00e9vrier. Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile s'est d\u00e9j\u00e0 immisc\u00e9e dans d'autres campagnes: pour une Suisse sans arm\u00e9e, le droit de vote des femmes, les initiatives Weber, nos relations internationales, le combat antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n* * Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale: qu'en est-il du combat antinucl\u00e9aire? 6h40 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale\"\r\n\"Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale\"... C'est la nouvelle s\u00e9rie que vous propose la rubrique politique...\r\nL'implication de la soci\u00e9t\u00e9 civile lors de la votation du 28 f\u00e9vrier dernier sur le renvoi des criminels \u00e9trangers a marqu\u00e9 ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, au point de parler d'un \"effet 28 f\u00e9vrier\".\r\nMais ce n'est pas le premier combat port\u00e9 par la rue. \r\nCe matin, on revient au millieu des ann\u00e9es 70, avec le combat contre le projet de construction de la centrale nucl\u00e9aire de Kaiseraugst... commune du canton d'Argovie mais situ\u00e9 \u00e0 11 km seulement du centre de B\u00e2le...\r\nUn projet qui a mobilis\u00e9 la population bien au del\u00e0 des partis... La soci\u00e9t\u00e9 civile s'est oppos\u00e9e physiquement au d\u00e9marage du chantier, St\u00e9phane Deleury.\r\n  01'03\r\n((C'\u00e9tait du jamais vu en Suisse... Plusieurs centaines de militants occupent durant 11 semaines le terrain qui doit recevoir la nouvelle centrale nucl\u00e9aires. Ils sont rejoint le week-end par 10 \u00e0 15'000 antinucl\u00e9aires qui emp\u00eachent le chantier. Le journaliste Frank Musy d\u00e9crit ceux qui protestent les pieds dans la boue de Kaiseraugst en avril 1975. \r\nSON MUSY 32''\r\nC'est un tournant dans l'\u00e9motionnel d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire. La soci\u00e9t\u00e9 civile suisse choisit l'action ill\u00e9gale en occupant un chantier.))\r\n- L'ill\u00e9galit\u00e9. On est au coeur du probl\u00e8me. Cette occupation pacifique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e dans cette Suisse des ann\u00e9es 70...\r\n  01'25\r\n((Oui. Les militants sont d\u00e9crit dans la presse de l'\u00e9poque comme les fossoyeurs de la d\u00e9mocratie. Mais les occupants de Kaiseraugst peuvent compter sur le soutient d'un intellectuel de renom. Il est int\u00e9rog\u00e9 par Laurent Rebeaud en \u00e9t\u00e9 1975.\r\nSON : DDR 52''\r\nSous la tutelle mythique de Guillaume Tell, le combat se poursuit sans rela\u00e2che. Et apr\u00e8s 14 ans de mobilisation sans relache, le projet est finalement abandonn\u00e9 en 1988 par des autorit\u00e9s us\u00e9es par l'opposition et  traumatis\u00e9es par l'accident de Tchernobyl survenu deux ans plus t\u00f4t.))\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous avez rencontr\u00e9 un \u00e9cologiste qui croit dur comme fer au pouvoir de la mobilisation citoyenne... Cha\u00efm (Ka\u00efm) Nissim... militant vert genevois qui est all\u00e9 jusqu'\u00e0 tirer au Bazooka contre la centrale en construction de Creys Malville pr\u00e8s de Gen\u00e8ve...\r\nCha\u00efm Nissim faisait partie des manifestants r\u00e9guliers de Kaiseraugst en 1975... Et aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre, ses souvenirs passent d'abord par les papilles.\r\n  02'07\r\nDu Bazooka \u00e0 Ghandi...  une plong\u00e9e dans le combat contre les centrales nucl\u00e9aires des ann\u00e9es 70 et 80... Un \u00e9pisode r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane Deleury.\r\nDemain, nous poursuivons notre exploration des grandes mobilisation citoyennes en Suisse... avec une mar\u00e9e rose et fuschia: la gr\u00e8ve des femmes, le 14 juin 1991.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884642", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale: qu'en est-il du combat antinucl\u00e9aire? / JDM_2016-07-25T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9daction du Palais f\u00e9d\u00e9ral passe en revue dans cette s\u00e9rie la soci\u00e9t\u00e9 civile dans les combats politiques...Son implication dans la votation du 28 f\u00e9vrier a marqu\u00e9 ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, au point de parler d\u2019un effet 28 f\u00e9vrier. Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile s\u2019est d\u00e9j\u00e0 immisc\u00e9e dans d\u2019autres campagnes: pour une Suisse sans arm\u00e9e, le droit de vote des femmes, les initiatives Weber, nos relations internationales, le combat antinucl\u00e9aire\u2026"], "variantIds": ["ece-7884642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:45:00Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn 2 quand la soci\u00e9t\u00e9 civile s'en m\u00eale, c'est la nouvelle s\u00e9rie que vous propose notre rubrique politique l'implication de la soci\u00e9t\u00e9 civile, lors de la votation du 28 f\u00e9vrier dernier sur le renvoi des criminels \u00e9trangers a marqu\u00e9 ce d\u00e9but d'ann\u00e9e au printemps de parler m\u00eame d'un effet 28 f\u00e9vrier mais ce n'est pas le premier combat port\u00e9 par la rue ce matin, on revient au milieu des ann\u00e9es 70 avec le combat contre le projet de construction de la centrale nucl\u00e9aire de 15 heures \u00e0 communes du canton d'Argovie mais situ\u00e9 \u00e0 11 kilom\u00e8tres seulement du centre de B\u00e2le, un projet qui a mobilis\u00e9 la population bien au-del\u00e0 des partis politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile s'est oppos\u00e9e physiquement au d\u00e9marrage du chantier St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nOui, c'\u00e9tait du jamais vu en Suisse 500 militants occupent durant 11 semaines le terrain qui doit recevoir la nouvelle centrale, ils sont rejoint le week- end par 10 \u00e0 15000 antinucl\u00e9aire pour emp\u00eacher le d\u00e9marrage du chantier sur les ondes de la radio suisse romande, le journaliste Frank Musy d\u00e9crit ceux qui protestent les pieds dans la boue de Kaiseraugst on est en avril 1975. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [87%] :\r\nDes jeunes et vieux, les chevelures des cravates et qui sont venus l\u00e0 pour l'entendre, une dizaine d'orateurs, leur dire qu'ils avaient raison, raison de dire non \u00e0 cette centrale des gauchistes, ces gens -l\u00e0 de trop pour nous tous qui a toutes les couleurs politiques de l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite, monsieur Valentin \u00e9tait l\u00e0 en personne, cet apr\u00e8s- midi, en passant par les socialistes et les ind\u00e9pendants tout ce monde- l\u00e0 pour cautionner une occupation une occupation ill\u00e9gale, c'est entendu, mais dont on va continuer de parler puisqu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de la poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [97%] :\r\nC'est un tournant dans l'\u00e9motionnel, d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire, la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse choisit l'action ill\u00e9gale en occupant un chantier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nL'ill\u00e9galit\u00e9, on est au coeur du probl\u00e8me cette occupation pacifique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, hein, dans cette suite des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [97%] :\r\nLes militants sont d\u00e9crit dans la presse de l'\u00e9poque, comme les fossoyeurs de la d\u00e9mocratie, mais les occupants de Kaiseraugst peuvent compter sur le soutien d'un intellectuel de renom, il est interrog\u00e9 par Laurent Rebeaud en \u00e9t\u00e9 1975. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [90%] :\r\nAh ben \u00e7a pour pour un 2\u00e8me entretien de la s\u00e9rie utopie pour la Suisse avec ce soir Denis de Rougemont \u00e0 Guillaume Tell d\u00e9pla\u00eet pas particuli\u00e8rement respectueux de la l\u00e9galit\u00e9, \u00e7a veut dire, selon vous, que Guillaume Tell, aurait \u00e9t\u00e9 un des manifestants de 15 ans mais typiquement dispara\u00eet exemplairement et tout ce qui s'est pass\u00e9 Altorfer mettons, c'\u00e9tait le Kaiseraugst de l'\u00e9poque, si bien que j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 \u00e9crire dans un message que j'ai fait lors du fameux dimanche sous la pluie, o\u00f9 10000 personnes ont \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9e \u00e0 Kaiseraugst j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 leur dire, vous \u00eates hors de la l\u00e9galit\u00e9, c'est \u00e9vident, vous le savez, vous \u00eates pour la justice et vous \u00eates de plus en \u00e9tat de l\u00e9gitime d\u00e9fense, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates en train de livrer le v\u00e9ritable Morgarten du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nSous la tutelle mythique de Guillaume Tell, le combat se poursuit donc sans rel\u00e2che il y apr\u00e8s 14 ans de lutte, le projet est finalement abandonn\u00e9 en 1988 par des autorit\u00e9s, disons -le, us\u00e9 par l'opposition mais aussi par l'accident de Tchernobyl, survenue 2 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nAlors, St\u00e9phane Deleury, vous avez rencontr\u00e9 un \u00e9cologiste qui croit dur comme fer, on peut dire au pouvoir de la mobilisation citoyenne Cha\u00efm Nissim, militant Vert Genevois qui est all\u00e9 jusqu'\u00e0 tirer au bazooka contre la centrale en construction de Creys Malville, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, Cha\u00efm Nissim faisait partie d'ailleurs des manifestants r\u00e9guliers de 15 \u00e0 Auguste, en 1975 et aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre, ses souvenirs passent d'abord par les papilles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [81%] :\r\nIl y avait des paysans qui venaient nous nourrir parce que \u00e9videmment comment dormaient sur place, y a pas de bistrot, y avait rien, donc on a pass\u00e9 3 jours comme des, comme des chefs \u00e0 manger ce riz complet nous rappelle la couleur, il \u00e9tait brun \u00e0 ce moment de coups, ils ont trouv\u00e9 Sri c'\u00e9tait l'enthousiasme, on a r\u00e9ussi \u00e0 bloquer un chantier qui \u00e9tait, qui devait d\u00e9marrer le c'\u00e9tait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [80%] :\r\nEt ce genre d'action non violente d'occupation de mobilisation de soci\u00e9t\u00e9s si c'\u00e9tait quelque chose d'assez nouveau en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [87%] :\r\nC'\u00e9tait nouveau partout, c'est une invention g\u00e9niale l'occupation non violente d'un site \u00e7a truc on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e suivante \u00e0 Malville, on a aussi r\u00e9ussi \u00e0 entrer sur le site, \u00e0 s'asseoir par terre, \u00e0 ne pas affronter les flics \u00e0 avoir une attitude non violente et a bloqu\u00e9 en tout cas un moment les travaux quoi et puis derni\u00e8rement AMD Galen en Allemagne il y a eu aussi une occupation o\u00f9 j'\u00e9tais et on a aussi l'a r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher les ouvriers d'extraire du charbon pendant 3 jours, c'est peut-\u00eatre l'avenir du mouvement, c'est \u00e7a qui est passionnant, violente, on a pris les les techniques de la communication non violente comment regarder adversaire dans les yeux, comment lui montrer qu'on est pacifique, on veut pas l'attaquer lui personnellement, il y a, il y a des tas de techniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [86%] :\r\nEn 1982 vous m\u00eame, vous utilisez une arme de guerre contre Creys Malville contre l'usine Creys Malville oui, c'\u00e9tait un aveu d'\u00e9chec de la mobilisation citoyenne de, de, de 6 mobilisation non violente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [83%] :\r\nLaurent, la mobilisation avait malheureusement atteint ses limites, moi je continue \u00e0 dire que ce qu'on a fait, c'\u00e9tait non violent, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on en s'en est pris \u00e0 un chantier \u00e0 du b\u00e9ton glacier on a fait tr\u00e8s attention qui est personne en face, donc en fait pour nous, c'\u00e9tait plus un sabotage quels attentats violents mais l\u00e0 \u00e9videmment, oui \u00e7a fait partie de de la limite, c'est-\u00e0-dire que si le gouvernement, le Parlement avait accept\u00e9 d'organiser un d\u00e9bat sur l'opportunit\u00e9 de construire ou non des surg\u00e9n\u00e9rateurs m'appara\u00eet bien tirer dessus, \u00e9videmment, moi je pense souvent \u00e0 cette phrase de Gandhi ou un peu plus exactement comment elle va mais il disait au d\u00e9but vous ignore apr\u00e8s ils vous m\u00e9prisent apr\u00e8s vous enferme et pour finir, vous gagnez du de \u00e7a je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [89%] :\r\nA du Bazooka une plong\u00e9e dans le combat contre les centrales nucl\u00e9aires des ann\u00e9es 70 et 80 un \u00e9pisode r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane Deleury demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:10:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFA415F5-3934-4331-B1D3-6790BD360031", "internalArchiveId": "BFA415F5-3934-4331-B1D3-6790BD360031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Herrmann, ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re;t\u00e9moignage d'un riverain, recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande;SaysFr;Sandra Bertin, responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice;Bernard Cazeneuve, Ministre de l'Int\u00e9rieur en France;Billette Alexandre;Alfred Heer, Conseiller national UDC Zurichois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:07-08:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(30/ALLEMAGNE EXPLOSION 2 TEMOIGNAGE) Un attentat dans le sud de l'Allemagne a fait douze bless\u00e9s... dont trois gri\u00e8vement... \u00e0 Ansbach, pr\u00e8s de Nuremberg... \r\nIl \u00e9tait 22h10 hier soir lorsqu'un homme s'est fait explos\u00e9 devant un restaurant de cette petite ville de Bavi\u00e8re... \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival... \r\nIl s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans... Il avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 du festival, faute de billet...et portait un sac \u00e0 dos rempli d'explosif.\r\nLes autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste flou.\r\nElles pr\u00e9cisent que l'auteur avait tent\u00e9 de se suicider par le pass\u00e9... Il avait s\u00e9journ\u00e9 en clinique psychiatrique.\r\nJoachim Herrmann, ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re...\r\nPlus de victimes, puisque les quantit\u00e9s d'explosif retrouv\u00e9es auraient pu rendre l'attaque plus meurtri\u00e8res...\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de ce riverain, recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande... \r\nL'Allemagne qui est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'incidents violents... C'est le quatri\u00e8me en une semaine en Allemagne... Vendredi, neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un centre commercial de Munich... Des centaines de personnes ont rendu hommage aux victimes d'un jeune forcen\u00e9, dans la capitale bavaroise...\r\n(D4/ SUITE POLEMIQUE NICE PI) Dix jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'efficacit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 continue d'\u00eatre questionn\u00e9e. \r\nEt ces interrogations prennent d'ailleurs un tour de plus en plus pol\u00e9mique, entre la mairie de Nice et le gouvernement fran\u00e7ais. \r\nUne polici\u00e8re Ni\u00e7oise, responsable de la vid\u00e9osurveillance, met en cause le Ministre de l'Int\u00e9rieur... Elle l'accuse de pressions. Hier soir, Bernard Cazeneuve a d\u00e9nonc\u00e9 de basses manoeuvres politiques.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris. \r\n   01'39\r\n((Sandra Bertin est la responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice. Cette polici\u00e8re municipale, plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du maire de Nice, accuse le gouvernement de pressions. Selon elle, une personne repr\u00e9sentant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur lui aurait rendu visite, au lendemain de l'attentat. \r\nSON\r\nT\u00e9moignage diffus\u00e9 par France 2, qui sous-entend que le ministre de l'Int\u00e9rieur aurait cherch\u00e9 \u00e0 escamoter des failles de s\u00e9curit\u00e9. Sur la m\u00eame cha\u00eene, Bernard Cazeneuve a ni\u00e9 ces accusations. Il porte plainte pour diffamation. \r\nSON\r\n Depuis le 14 juillet, la pol\u00e9mique enfle, entre la mairie de Nice, de droite, et le gouvernement fran\u00e7ais, de gauche. Une campagne de basses manoeuvres politiques, selon Bernard Cazeneuve. \r\nSON \r\nBernard Cazeneuve, jusqu'ici respect\u00e9 pour sa gestion calme et pr\u00e9cise des attentats de janvier et de novembre 2015, est cette fois la cible de la droite, et du Front National. Le parti de Marine Le Pen r\u00e9clame sa d\u00e9mission. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS Info, Paris.))\r\n(14/ MULTI RASSEMBLEMENT DE MASSE PLACE TAKSIM PA) Ni coup d'Etat, ni Diktat... Des milliers de turcs ont dit hier leur rejet du coup d'Etat manqu\u00e9... Ils ont dit aussi leur inqui\u00e9tude devant la riposte du pouvoir...\r\nApr\u00e8s plusieurs soir\u00e9es de manifestations du parti du pr\u00e9sident Erdoan, c'est l'opposition qui \u00e9tait dans la rue, hier soir \u00e0 Istanbuk... Un grand rassemblement \"pour la d\u00e9mocratie\" organis\u00e9 par le parti k\u00e9maliste, le C.H.P, principal parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e.. \r\nUn grand symbole d'unit\u00e9 nationale...  Mais au final un pari risqu\u00e9 pour l'opposition et qui pourrait surtout b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan. Istanbul... Alexandre Billette.\r\n  00'52\r\n(03/ FREDDY HERR ET PROPOSITION VIS A VIS TURQUIE ITV) Et la situation politique en Turquie fait r\u00e9agir aussi en Suisse... \r\nAvec cette proposition notamment... Du Conseiller national UDC Zurichois Alfred Heer... \r\nIl estime que le Conseil de l'Europe devrait retirer le droit de vote \u00e0 la Turquie... Proposition dans la presse dominicale hier... Et quant aux chances de succ\u00e8s d'une telle proposition... Pour lui, l'accord pass\u00e9 entre l'Union et la Turquie dans la crise migratoire pourrait peser... Alfred Heer... \r\n   00'50\r\nDes propos recueillis par Chrystel Domenjoz.\r\n(11/ GE : CHANGEMENT POSTE CHEZ LES CONSEILLERS MUNICIPAUX  PA) Gen\u00e8ve est sur la bonne voie pour remporter \u00e0 nouveau le titre du canton romand qui voit le plus de d\u00e9missions dans ses conseils munucupaux... \r\nUn \u00e9lu municipal sur six a quitt\u00e9 son poste, apr\u00e8s un an de mandat... Selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s hier par l'ATS...  \r\nEt ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, inqui\u00e8te la classe politique. Mathieu Cupelin.\r\n  00'59\r\n(20/ CHINE : MARCHE DE L'ART PA) Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par les Etats-Unis, la Chine est redevenu leader mondial du march\u00e9 de l'art au cours des six derniers mois... \r\nUn march\u00e9 qui s'est essouffl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais que l'Empire du Milieu domine en captant un tiers des transactions, selon le site d'informations Artprice. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  00'50\r\n(CIO Village olympique) Et puis, \u00e0 peine inaugur\u00e9... c'\u00e9tait hier... Le village olympique est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nigr\u00e9 et boud\u00e9 par deux \u00e9quipes qui refusent de s'y installer pour cause de finitions... \r\nA savoir, l'Australie et le Br\u00e9sil... La d\u00e9l\u00e9gation australienne \u00e9voquait hier matin, de l'eau qui coule du plafond, une odeur de gaz dans certains appatementes et un court circuit \u00e9lectrique... \r\nL'\u00e9quipe britannique a \u00e9t\u00e9 plus diplomate, parlant de diffucult\u00e9s de manintenance... ce qui est courant pour de nouvelles constructions... \r\nLes br\u00e9siliens eux m\u00eame qui devaient prendre leurs quartiers dimanche ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 l'h\u00f4tel... Face aux critiques, le comit\u00e9 d'organisation a engag\u00e9 500 ouvriers et leur a donn\u00e9 deux jours pour finir les travaux...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7884660", "ece-7884648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:17Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAilleurs, le journal de Blandine L\u00e9vite une nouvelle attaque en Allemagne, un jeune homme de 27 ans, s'est fait exploser hier soir \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival pr\u00e8s de Nueremberg 12 personnes sont bless\u00e9es : c'est le 4\u00e8me incidents violents dans le pays, en une semaine, une pol\u00e9mique est un bras de fer, le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais porte plainte contre une polici\u00e8re municipale de Nice, elle d\u00e9non\u00e7ait des pressions dans l'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9 lors de l'attentat, Bernard Cazeneuve porte plainte pour diffamation par manque de temps, d\u00e9bat politique de plus en plus dur dossier trop complexes dans le canton de Gen\u00e8ve, ils sont de plus en plus nombreux, ces conseillers municipaux \u00e0 d\u00e9missionner, apr\u00e8s un an de mandat, un \u00e9lu sur 6 quitte son poste et puis encore un domaine o\u00f9 les Chinois sont num\u00e9ro un depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la Chine d\u00e9tr\u00f4ne les \u00c9tats-Unis sur le march\u00e9 de l'art un attentat dans le sud de l'Allemagne a fait 12 bless\u00e9s dont 3 gri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\n\u00e0 Annecy, pr\u00e8s de Nueremberg, il \u00e9tait 22 heures 10 hier soir, lorsqu'un homme s'est fait exploser devant un restaurant de cette petite ville de Bavi\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9 d'un festival, il s'agit d'un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 27 ans, il avait \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 du festival et portait un sac \u00e0 dos rempli d'explosifs, les autorit\u00e9s parlent d'un attentat dont le motif reste flou, elle pr\u00e9cise que l'auteur avait tent\u00e9 de se suicider par le pass\u00e9, il avait s\u00e9journ\u00e9 en clinique psychiatrique Joachim Herrmann est ministre de l'int\u00e9rieur de Bavi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [77%] :\r\nEt c'est celle sur les fesses et vous fasse le m\u00eame qu'c'est vraiment triste de voir quand m\u00eame, qui a trouv\u00e9 refuge dans notre pays puisse commettre un Crime aussi cruel et je pr\u00e9sume ce sous que nous voulons, il y a \u00e9t\u00e9 avec reste qui plus est, et en blessant de nombreuses personnes dont certaines gravement \u00e7a et personne qui habite ici et puis il fallait East, je vais faire le test, les finales, nous avons eu de la chance, dans ces circonstances qu'il n'y a pas eu plus de victimes, \u00e7a signifie quoi, m\u00eame je ne vous le c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nPlus de victimes puisque les quantit\u00e9s d'explosifs retrouv\u00e9s auraient pu rendre l'attaque bien plus meurtri\u00e8res, toujours selon la police, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de ce riverain, t\u00e9moignage recueilli par une t\u00e9l\u00e9vision allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [76%] :\r\nQu'voici ne va pas d\u00e9but on ne savait pas trop ce que c'\u00e9tait, je dis la rumeur parlait d'une explosion gazon, mais les gens sont arriv\u00e9s et musique, un vrai club exploser en parler clairement qu'un sac \u00e0 dos et l'explos\u00e9 et que quelqu'un s'\u00e9tait fait exploser Manilov apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Reutlingen il est -ce que vous entendez, c'est tr\u00e8s perturbant, et surtout quand vous voyez qu'une telle chose peut se produire si pr\u00e8s de chez vous, dans une petite ville commence par ce qu'soit honor\u00e9 \u00e7a, nous ne sommes quand je de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nL'Allemagne qui est touch\u00e9e par une s\u00e9rie d'incidents violents, c'est le 4\u00e8me en une semaine dans le pays vendredi, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un centre commercial de M\u00fcnich, des centaines de personnes ont d'ailleurs rendu hommage hier soir aux victimes d'un jeune forcen\u00e9 dans la capitale bavaroise, 10 jours apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'efficacit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 continue d'\u00eatre questionn\u00e9e et ces interrogations prennent d'ailleurs un tour de plus en plus pol\u00e9mique entre la mairie de Nice et le gouvernement fran\u00e7ais, une polici\u00e8re Ni\u00e7oise, responsable de la vid\u00e9osurveillance, met en cause le ministre de l'Int\u00e9rieur, elle l'accuse de pressions, hier soir, Bernard Cazeneuve, a r\u00e9agi, a d\u00e9nonc\u00e9 de basses manoeuvres politiques Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [96%] :\r\nSandra Bertin et la responsable de la cellule de vid\u00e9osurveillance de Nice cette polici\u00e8re municipale plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du maire de Nice, accuse le gouvernement de pressions, selon elle, une personne repr\u00e9sentant le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui aurait rendu visite au lendemain de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [88%] :\r\nElle me demande une version modifiable de mon rapport, ce \u00e0 quoi je me p\u00e8se et l\u00e0 je suis litt\u00e9ralement harcel\u00e9 t\u00e9l\u00e9phoniquement \u00e0 l'issue de cet envoi rappelle de nouveau la personne qui \u00e9tait donc le commandant de police qui \u00e9taient en a pr\u00e9sence et lui demande de me faire modifier certains \u00e9l\u00e9ments certains paragraphes en me demandant notamment de faire appara\u00eetre sur certains endroits, des positions de la police nationale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [96%] :\r\nT\u00e9moignage diffus\u00e9 par France 2 qui sous- entend que le ministre de l'Int\u00e9rieur aurait cherch\u00e9 \u00e0 escamoter des failles de s\u00e9curit\u00e9 sur la m\u00eame cha\u00eene, Bernard Cazeneuve, a ni\u00e9 ces accusations, il porte plainte pour diffamation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [94%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait serein quant \u00e0 l'issue que la justice donnera \u00e0 la plainte que j'ai d\u00e9pos\u00e9e parce que je connais la v\u00e9rit\u00e9, je sais qu'aucun membre de mon cabinet n'a jamais \u00e9t\u00e9 en contact avec Madame Bertin, donc je dis maintenant \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [95%] :\r\nDepuis le 14 juillet la pol\u00e9mique enfle entre la mairie de Nice, de droite et le gouvernement fran\u00e7ais de gauche, une campagne de basses manoeuvres politiques, selon Bernard Cazeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [93%] :\r\nJ'ai la naus\u00e9e de voir ce qui se passe et un profond d\u00e9go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9gard de tout ce qui abaisse notre pays avec des proc\u00e9d\u00e9s qui sont des proc\u00e9d\u00e9s indignes du moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [93%] :\r\nBernard Cazeneuve jusqu'ici respect\u00e9 pour sa gestion, calme et pr\u00e9cise des attentats de 2015 et cette fois -ci la cible de la droite et du Front national, le parti de Marine Le Pen r\u00e9clame sa d\u00e9mission, Fr\u00e9d\u00e9ric salissent rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [93%] :\r\nNi coup d'\u00c9tat ni diktats de milliers de Turcs ont dit hier leur rejet du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 du 15 juillet ils ont dit aussi leur inqui\u00e9tude devant la riposte du pouvoir apr\u00e8s plusieurs soir\u00e9es de manifestations du parti du pr\u00e9sident Ardoyne, c'est l'opposition qui \u00e9taient dans la rue hier soir Istanbul, un grand rassemblement pour la d\u00e9mocratie, organis\u00e9 par le parti k\u00e9maliste, le CHP, principal parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un grand symbole d'unit\u00e9 nationale, mais au final, c'est un pari risqu\u00e9 pour l'opposition et qui pourrait surtout b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 Redjep Tayyip Erdogan d'Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [90%] :\r\nDes milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es dimanche soir sur la place Taksim d'Istanbul, donc l'opposition du de GP a r\u00e9ussi son pari, mais \u00e0 quel prix pour certains, on a offert un boulevard au pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan en d\u00e9filant ainsi pour l'unit\u00e9 nationale, alors que le pays est traumatis\u00e9, non seulement par le putsch rat\u00e9, mais aussi par les purges qui frappent la fonction publique, et bien au-del\u00e0, pour la 1\u00e8re fois depuis les grandes manifestations de GECI en 2013, une partie de l'opposition, a donc pu se rassembler sur cette place symbolique traditionnellement le th\u00e9\u00e2tre des grandes luttes pour la d\u00e9mocratie et pour la gauche turque, mais c'est une manifestation risqu\u00e9 pour l'opposition k\u00e9maliste qui isole par ailleurs encore plus la gauche pro- kurde, leH.D.P. qui a tenu rassemblement samedi et dont la voix est de plus en plus inaudible en Turquie Alexandre Billette pour rtsinfo d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [91%] :\r\nUn Suisse Gen\u00e8ve est sur la bonne voie pour remporter \u00e0 nouveau le titre du canton Romand, qui voit le plus de d\u00e9missions parmi ses conseillers municipaux, un \u00e9lu municipal sur Six a quitt\u00e9 son poste apr\u00e8s un an de mandat, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s hier par l'ATS et ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, inqui\u00e8te la classe politique Mathieu Copeland. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 17 pourcent c'est c'est la proportion des conseillers municipaux Genevois qui ont rendu leur tablier entre juin 2015 d\u00e9but de leur mandat et juin 2016, cit\u00e9 par l'ATS, le vice- chancelier de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve Christophe Genoud souligne de plus que les d\u00e9missions s'acc\u00e9l\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement au fil des ann\u00e9es de la l\u00e9gislature, ces chiffres semblent confirmer une tendance lourde : les communes genevoises peinent de plus en plus \u00e0 conserver leurs \u00e9lus il y a 30 ans, le taux de d\u00e9missions se montait \u00e0 un peu plus de 20 pourcent un un chiffre \u00e0 comparer avec la l\u00e9gislature 2011, 2015, qui a enregistr\u00e9 un taux record de plus de 50 pourcent de de d\u00e9missions ou refus de si\u00e9ger, de la part des viennent ensuite joint hier, le pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises Thierry Apoth\u00e9loz d\u00e9plore le ph\u00e9nom\u00e8ne il y voit diverses explications dont la difficult\u00e9 de mener de front vie politique et familial et professionnel, mais aussi le durcissement du d\u00e9bat politique et la plus grande complexit\u00e9 des dossiers pour lui les partis doivent mieux pr\u00e9parer leur candidats \u00e0 entrer dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, la Chine est redevenu leader mondial du march\u00e9 de l'art au cours des 6 derniers mois, un march\u00e9 qui s'est essouffl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais que l'Empire du Milieu domine en captant un tiers des transactions, selon le site d'informations Artprice Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [90%] :\r\n5 des 10 plus grandes maisons d'ench\u00e8res au monde sont chinoises dans un pays o\u00f9 les ventes ont tripl\u00e9 en 8 ans, la plus importante de ces enseignes China p\u00e8se 10 fois moins que l'ind\u00e9tr\u00f4nable Christie's, mais les maisons de vente ne sont qu'une pi\u00e8ce du menu de la boulimie chinoise, un homme plus que toute autre incarne \u00e0 lui tout seul l'irruption orientale au sommet du march\u00e9 de l'art, le collectionneur et milliardaire Elio Isik Yann l'an dernier il s'est offert un mieux couch\u00e9 de Modigliani au prix record de 170 millions de dollars sa collection majestueuse alimentera son futur mus\u00e9e de Shanghai le l'homme au mus\u00e9um les mus\u00e9es justement estomacs insatiables est essentielle pour engloutir un march\u00e9 en forte croissance, Hart Price rappelle qu'ils sont construits chaque ann\u00e9e plus de 700 \u00e0 travers le monde sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il en est sorti beaucoup plus que durant les 2 derniers si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [89%] :\r\nEt puis \u00e0 peine inaugur\u00e9, c'est-\u00e0-dire le village olympique est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nigr\u00e9 et boud\u00e9 par 2 \u00e9quipes qui refusent de s'y installer pour cause de finitions \u00e0 revoir, \u00e0 savoir l'Australie et le Br\u00e9sil, la d\u00e9l\u00e9gation australienne \u00e9voquait hier matin de l'eau qui coule du plafond, une odeur de gaz dans certains appartements et puis les court- circuit \u00e9lectrique, l'\u00e9quipe britannique a \u00e9t\u00e9 plus diplomate, elle parlait, elle, de difficult\u00e9s, de maintenance, ce qui est courant pour de nouvelles constructions, les br\u00e9siliens eux- m\u00eames qui devaient prendre leurs quartiers hier ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 l'h\u00f4tel face aux critiques, le comit\u00e9 d'organisation a engag\u00e9 500 ouvriers et leur a donn\u00e9 2 jours pour finir les travaux pour ces Jeux de Rio Loco, \u00e7a chaque fois non je voudrais bon tout comme sa soeur le 9 ans, c'est \u00e7a, vous voyez bien partout et je ne vois absolument rentrer il faut boycotter de la m\u00e9daille, il faut merci Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E602F806-51D0-4F3C-BF21-C37A0C1CEA72", "internalArchiveId": "E602F806-51D0-4F3C-BF21-C37A0C1CEA72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la cit\u00e9 universitaire de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Forc\u00e9ment subjective, cette s\u00e9rie se propose de faire un tour d'horizon de b\u00e2timents, places ou monuments en Suisse souvent qualifi\u00e9s de \"laids\" ou qui ont mal vieilli.\r\n\r\n* * Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la cit\u00e9 universitaire de Neuch\u00e2tel **************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli...et pour commencer cet appel, pour le moins radical: \" suisses armez-vous\"\r\nsz: \"Schweizer bewaffnet euch\": l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick, les \u00e9v\u00e8nements de ces derniers mois le montre: les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens, et c'est la m\u00eame chose en Suisse\" selon lui: il faut donc une mesure radicale, un changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener, porter cette arme dans l'espace publique et, cas \u00e9ch\u00e9ant, l'utiliser, cela permettra de sauver des vies! la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti: \"nous ne voulons pas de farwest  en Suisse\" lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann...\r\nM\u00eame sujet dans l'Aargauer Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas Reimann, \u00e9galement UDC, qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non, mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur  service....\r\nlb: \"A un moment, il faut savoir s'arr\u00eater\". ce sont les mots du caricaturiste Faro du quotidien Nice-Matin. C'est le Matin (le suisse) qui relaie le ras-le-bol de ce dessinateur qui s'st refus\u00e9 \u00e0 dessiner sur les attentats de sa ville... Le Suisse Patrick Chappate qui, lui, croque pour le Temps et International New york Times rench\u00e9rit... il se dit \"aussi d\u00e9prim\u00e9 que tout le monde par cette routine de l'horreur...\" Ce que r\u00e9futent ces dessinateurs? l'urgence. Le besoin de fournir tout de suite pour nourrir les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir, apporter un regard d\u00e9cal\u00e9... \r\net ce dessin de Chapatte, sobre... un camion qui roule... un camion en forme de corbillard, et des objets au sol, pas de cadare, mais un sac, une poup\u00e9e, une oussette, un chapeau... fait au moment des attentats de Nice pour le new york times... \r\n*** Apr\u00e8s la d\u00e9cision du CIO de... ne pas d\u00e9cider, la presse romande commente ardemment...\r\nlb:\"Courage, fuyons\", c'est par ce titre que l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9bute... et cette pr\u00e9diction: \"Un sportif russe tr\u00f4nera sur un podium, \u00e0 la plus haute marche, avec une m\u00e9daille d'or olympique autour du coup... ce sportif aura le triomphe triste des vainqueurs troubles...\" Et ce regret... Le CIO n'a pas os\u00e9 profiter de cette opportunit\u00e9 in\u00e9dite... L'express commente sous forme de rappel historique .. \"Le CIO n'a donc pas pris pour la Russie la mesure qu'il avait su prendre avec le comit\u00e9 oylmpique koweitien pour ing\u00e9rence gouvernementale indue... pour pour l'afghanistan des Talibans en 2000, ou encore pour l'afrique du Sud de l'Apartheid, exclue urant sept oylpiades cons\u00e9cutive...  Le Temps... ajoute que le CIO n'a pas suivi l'agence mondiale antidopage qui appelait une sanction exemplaire... \"L'organisation reste prisonni\u00e8re de ses imp\u00e9ratifs politiques et \u00e9conomiques...\" estime l'\u00e9ditorialiste.\r\nsz: M\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre pour ceux qui se battent contre le dopage c'est un grave revers\" selon le Bund, \" Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme  sur celles de ceux qu'il aime appeler \" nos amis du CIO\" Thomas BAch en t\u00eate... \r\nle commentateur de la NZZ se montre particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux: \" Comme Whistleblower, la Russe a mis sa vie en danger\" et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio, \" comme remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage: \"da bleibt einem das Lachen im Halse stecken\": le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge....autrement dit: difficile \u00e0 avaler!!!!\r\n****************...lui il n'a pas fait rire, mais plut\u00f4t peur  \u00e0 tout le monde: Georg Miez (prononcer G\u00e9orgue Mitz)\r\nle nom ne vous dit rien....et bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO: 8 m\u00e9dailles, c'est la Berner Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winterthur, qui avait tout juste assez d'argent pour se payer un billet 3\u00e8me classe pour les jeux de Paris en 1924, qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg, \u00e7A sonne un peu plus international, Georges Miez qui se fera remarquer \u00e0 Paris non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze,  mais \u00e9galement, et peut-\u00eatre surtout  pour le stand qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi pour son refus de faire le salut d'Hitler...\r\nlb: Sport toujours avec le championnat suisse \u00e0 peine commenc\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 une grosse col\u00e8re du pr\u00e9sident du FC Sion dans le Nouvelliste... Et toujours avec po\u00e9sie, Christian Constantin d\u00e9clare \"J'ai vu une \u00e9quipe avec la mentalit\u00e9 des gars qui partent en cours de r\u00e9p\u00e9tition qui se font ch... parce que c'est le premier jour...Rappelons que Sion a encaiss\u00e9 3 buts en un quart d'heure en fin de premi\u00e8re mi-temps... Le Matin tire d'ailleurs... Le retour du tintin flingueur... et un floril\u00e8ge de petites phrases... dont il a le secret... \"Ce que j'ai vu m'a fait mal aux yeux... \" Ca explique peut-\u00eatre la photo... Christian constantin, le visage ferm\u00e9 arbore... des lunettes noires... \r\nsz: Tout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup:  Bertrand Piccard, lui aussi parfois controvers\u00e9 comme dans la Berner Zeitung aujourd'hui: \"la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter Kaffe: du caf\u00e9 froid, selon Andrea Reinhard de la soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de d\u00e9veloppement 3-Solutions: \" ce n'est pas solar-impulse qui fait le tour du monde, mais \"Piccard-impulse\": les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es et tous les autres probl\u00e8mes techniques sont totelment contre-productives pour la promotion du solaire....\r\n*** Et 24h nous propose un autre portrait, celui de l'aum\u00f4nier du monde agricole vaudois\r\nAu travers de son portrait, de son inqui\u00e9tude, de sa col\u00e8re aussi, on d\u00e9couvre, ou red\u00e9couvre, le d\u00e9sarroi des paysans suisses. Engag\u00e9 il y a moins d'un an, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz se dit boulevers\u00e9. \"Ils sont de plus en plus nombreux, dt-il, \u00e0 vouloir abandonner leur m\u00e9tier, \u00e0 voir leurs \u00e9pouses les quitter, \u00e0 prdre pied devant les dettes qui s'accumulent... Et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir de se donnr la mort... C'est pourquoi le poste d'aum^nier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux quelques 3400 entreprises agricoles du canton de Vaud. Pierre-andr\u00e9 Sch\u00fctz oblig\u00e9 petit \u00e0 devenir paysan, choisit la th\u00e9ologie apr\u00e8s une d\u00e9pression, apr\u00e8s avoir compris aussi, comme il le dit, que son meilleur ami, c'\u00e9tait J\u00e9sus... Il sait donc de quoi il parle quand il rencontre les paysans... toujours plus esseul\u00e9s selon lui.\r\nsz: .....l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique: on parle, ou plut\u00f4t le Tages Anzeiger et le Bund, parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un des plus gros chantier de la r\u00e9gion et que font les CFF? ils importent le granit d'Espagne....alors qu'on en a au Tessin et en plus qu'il se veulent et disent  exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social! au TEssin on est pas tr\u00e8s content..\r\nlb: L'\u00e9cologie aussi en quelques sortes \u00e0 Corserey dans le canton de Fribourg.  Chaque ann\u00e9e, depuis 1993, une famille offre aux autorit\u00e9s et habitants du village, une journ\u00e9e de moisson made in 1900. C'est la Libert\u00e9 qui retrace cette tradition. Pas de moisonneuse batteuse, mais une faux, une fourche, des ficelles tress\u00e9es et des muscles. Le tout en costume. Plusieurs photos dont la principales qui montrent des jeunes filles en habit d'\u00e9poques, dentelle blanche, remettant les \u00e9pis dans l'ordre avnat de les nouer... bucollique...", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884650", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Hymne \u00e0 la laideur urbaine: la cit\u00e9 universitaire de Neuch\u00e2tel / JDM_2016-07-25T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Forc\u00e9ment subjective, cette s\u00e9rie se propose de faire un tour d'horizon de b\u00e2timents, places ou monuments en Suisse souvent qualifi\u00e9s de \"laids\" ou qui ont mal vieilli."], "variantIds": ["ece-7884650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:09:27Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n25 places ce matin une nouvelle s\u00e9rie intitul\u00e9e Hymne \u00e0 la laideur urbaine il y sera question de ces lieux \u00e0 l'esth\u00e9tique controvers\u00e9e dans le paysage de nos villes, cap ce matin sur Neuch\u00e2tel o\u00f9 s'\u00e9l\u00e8ve au milieu des b\u00e2tisse patricienne la cit\u00e9 des \u00e9tudiants au de 9 \u00e9tages avec une capacit\u00e9 d'accueil de 103 chambres la tour \u00e9t\u00e9 construite par Georges Jacques et folie en 1971 class\u00e9 depuis au Patrimoine cantonal et g\u00e9r\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Alpha n'est -ce pas le b\u00e2timent a travers\u00e9 des \u00e2ges sans bouger, alors que la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re s'est transform\u00e9e, Coraline Pauchard est all\u00e9 visiter la tour et ses habitants, vestige d'un temps r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [70%] :\r\nAlors l\u00e0, on a la larme qui s'est d\u00e9clench\u00e9e, du coup, on doit d\u00e9sempar\u00e9s, moi, je veux dire c'est aussi qui plusieurs coups, une fois sur 1000, c'est une vraie allure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [63%] :\r\nT\u00e9moignage contredit la peine mais sont sans sans compter ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:03) [94%] :\r\nC'est quelque chose qui arrive souvent des alarmes qui se d\u00e9clenchent \u00e0 tout-va, pendant un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [87%] :\r\nC'est vraiment savez o\u00f9 on est habitu\u00e9, la preuve en est, personne n'est descendu aujourd'hui, il y avait pas de probl\u00e8me donc puis doctorant en biologie, l'efficacit\u00e9 depuis \u00e0 peine un an mais qui habite \u00e0 Neuch\u00e2tel depuis 2012 donc je connaissais bien les lieux depuis cette date, m\u00eame si George que depuis une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:25) [85%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre 1\u00e8re que vous avez eue en voyant le b\u00e2timent ne serait -ce que l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [77%] :\r\nDehors, voil\u00e0 donc c'est \u00e0 l'architecture bi\u00e9lorusse p\u00e9riode stalinienne, \u00e7a, \u00e7a c'est un petit charme et une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e7a manquait pas r\u00e9ussi que des briques du gris a vraiment aucune peinture Amen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [86%] :\r\nVictime il y a l'\u00e9poque c'est-\u00e0-dire que ici on pourrait effectivement agrandir et puis rajouter en fait une dizaine de chambres suppl\u00e9mentaires et ce malgr\u00e9 les pr\u00e9sident du conseil administration \u00e7a a malheureusement il y avait plusieurs l'opposition et notamment le fait que ce b\u00e2timent malgr\u00e9 la laideur suppos\u00e9e qui l\u00e0 est un b\u00e2timent qui est d\u00e9fini comme \u00e9tant repr\u00e9sentatif de l'architecture des ann\u00e9es 70, donc on peut m\u00eame pas faire une peinture ce b\u00e2timent fait- on peut m\u00eame pas repeindre un mur ne pas absolument rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [92%] :\r\nOn a des des chambres, un peu comme dans toutes les cit\u00e9s \u00e9tudiantes finalement et puis la salle commune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [81%] :\r\nPour effectivement 17 clients, on a une salle commune qui permet de faire \u00e0 manger, puisque la particularit\u00e9, ici, c'est que dans chaque chambre, qui font 10 m\u00e8tres carr\u00e9s il y a une salle de bain qui est comprise, c'est-\u00e0-dire sombrer mais pas tr\u00e8s grand, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [77%] :\r\n\u00e0 l'Espagne, moi j'ai pas \u00e0 la r\u00e8gle, il y a un espagnol GD Kessel bancaires parce que c'est comme un b\u00e2timent tr\u00e8s bizarre, h\u00e9 bien j'ai autre b\u00e2timent tout s'appelle et ces coupes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [84%] :\r\nQuand on est face \u00e0 la cit\u00e9 des \u00e9tudiants, on a une tour qui s'\u00e9l\u00e8ve je sait pas de combien de m\u00e8tres elle est ce qu'il y a 8 \u00e9tages habitable 900 tout qui sait \u00e0 quoi \u00e7a vous fait penser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [85%] :\r\nOn voit bien qu'on n'a pas affaire \u00e0 une architecture avant- guerre, on a plut\u00f4t affaire NH apr\u00e8s guerre, je m'appelle Yves Olivier Joseph je suis architecte cantonal, c'est moi qui occupe de la gestion globale du Patrimoine de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, donc c'est l'expression de volume \u00e7a que et puis avec l'utilisation d'une mati\u00e8re r\u00e9volutionnaire quel b\u00e9ton arm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait extr\u00eamement moderne et effectivement le butoir mais a toujours cette connotation un petit peu brutale Histe mais il y a cette homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 quand m\u00eame cette min\u00e9ralit\u00e9 qui lui donne sur l'identit\u00e9, en fait, tr\u00e8s forte quoi, par contre, l\u00e0 o\u00f9 ce b\u00e2timent l\u00e0 plus de probl\u00e8me c'est son obsolescence programmatique, c'est-\u00e0-dire c'est le programme qui l'offre all\u00e9chante d'\u00e9tudiants, elle fonctionne parce que les \u00e9tudiants ont besoin d'une chanson pour dormir, par contre Stoke, dans lequel on a les, comment, h\u00e9 bien, lui, ne fonctionne plus et donc on gros, on a l'auditoire qui est pas \u00e9norm\u00e9ment utilis\u00e9 mais qui est quand m\u00eame utiliser, on a un restaurant qui lui effectivement cherche \u00e0 devenir et puis ici en quelques salles de travail qui sont relativement peu utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nAlors ici, on arrive dans ce qu'il a autrefois \u00e9t\u00e9 un lieu de vie pour tous les \u00e9tudiants, c'est aussi un lieu d'\u00e9tudes puisque il y avait des bonnes mis \u00e0 disposition par l'universit\u00e9 pour aller sur internet et \u00e0 la restaurant de quoi se restaurer mais m\u00eame pendant la nuit, on fait les \u00e9tudiants pouvaient venir ici pour travailler, pour discuter, pour se retrouver, mais aujourd'hui qui est ferm\u00e9 d\u00e8s 18 heures lorsque la librairie ferme puisque il y a plus de la volont\u00e9 d'en faire un lieu d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [77%] :\r\nBonjour Gilles, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [80%] :\r\nQuand m\u00eame poste pareil pour la RTS Radio laisse la musique il y a pas de probl\u00e8me avec la librairie est ouverte et que vous \u00eates l\u00e0 est -ce que vous savez juste d'accord de nous dire comment \u00e7a marche pour vous ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [85%] :\r\nAlors au d\u00e9but, il y a 40 ans quand je venais comme \u00e9tudiant, c'\u00e9tait rempli de l'Otan en bas il y avait un service de petit-d\u00e9jeuner de repas \u00e0 midi de repas le soir il y avait toujours du monde, Stanislas Joly propri\u00e9taire- g\u00e9rant de la librairie Forum le restaurant a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 en d\u00e9but de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a plus personne qui vient ici, vous avez vu que vous \u00eates rentr\u00e9, j'ai sursaut\u00e9, parce que j'ai tellement eu l'habitude de voir du monde, voil\u00e0 oui, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [99%] :\r\nCe lieu va mourir selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [93%] :\r\nNon, certainement pas, puisque comme lieu de repos pour les \u00e9tudiants, enfin pour les chambres, \u00e7a \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [90%] :\r\nJe ne vois pas ce b\u00e2timent changer pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, je pense qu'il va rester telle quelle, je suis quasiment convaincu que ce b\u00e2timent par la force de son architecture va certainement rester plus longtemps que les b\u00e2timents plus r\u00e9cents envie de Neuch\u00e2tel dans le secteur, \u00e7a j'en suis alors alors fermement convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la cit\u00e9 des \u00e9tudiants Neuch\u00e2tel premi\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la laideur urbaine : rendez- vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E475042-BE7F-4E8E-B2C8-CBEE0AA112AE", "internalArchiveId": "1E475042-BE7F-4E8E-B2C8-CBEE0AA112AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Tim Kaine, catholique et colistier de Hillary Clinton", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Aux Etats-Unis, la convention d\u00e9mocrate du parti d\u00e9mocrate d\u00e9bute lundi \u00e0 Philadelphie. Hillary Clinton a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 son colistier: Tim Kaine, l'ancien gouverneur de Virginie, un catholique. Tim Kaine, 58 ans, repr\u00e9sente l'Am\u00e9ricain blanc, s\u00e9rieux, bosseur, celui qui ne fait pas de vagues. Cet avocat se qualifie lui-m\u00eame de \"type ennuyeux\". Et c'est un catholique convaincu.\r\n\r\n* * Tim Kaine, catholique et colistier de Hillary Clinton (RTS RELIGION : TIM KAINE) 6h27 La chronique de RTSreligion\r\n DIR STUDIO LAUSANNE \r\nLa chronique de RTSreligion, avec vous Bernard Litzler... bonjour !\r\nAux Etats-Unis, la convention du Parti d\u00e9mocrate d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Philadelphie... Hillary Clinton a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 son colistier : Tim Kaine, l'ancien gouverneur de Virginie, un catholique...\r\nTim Kaine, 58 ans, c'est l'Am\u00e9ricain blanc, s\u00e9rieux, bosseur, celui qui ne fait pas de vagues. Cet avocat se qualifie lui-m\u00eame de \u00abtype ennuyeux\u00bb. Et c'est un catholique convaincu.\r\n- En quoi le choix d'Hillary Clinton est-il int\u00e9ressant ?\r\nDonald Trump a choisi comme second Mike Pence, gouverneur de l'Indiana, un chr\u00e9tien conservateur, qui est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement et \u00e0 l'homosexualit\u00e9. Kaine sera donc, du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pendant de Pence. Tous deux invoquent souvent leur foi chr\u00e9tienne.\r\n- Mais Tim Kaine n'est-il pas aussi conservateur que Mike Pence ?\r\nL'itin\u00e9raire de Kaine est int\u00e9ressant. Comme \u00e9tudiant en droit, il a pass\u00e9 neuf mois au Honduras, en Am\u00e9rique centrale. Il a travaill\u00e9 pour un projet missionnaire des j\u00e9suites. Ce s\u00e9jour, dit-il, a transform\u00e9 sa foi et sa vision du monde.\r\nMais il distingue aussi ses positions personnelles et sa fonction de responsable politique. Il est oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement, mais il ne veut pas imposer ses vues morales aux femmes. Idem pour la peine de mort qu'il condamne personnellement, mais qu'il a d\u00fb assumer 11 fois comme gouverneur de Virginie.\r\n- Tim Kaine est donc un atout pour Hillary Clinton ?\r\nEn s'alliant avec un catholique, la protestante m\u00e9thodiste Hillary Clinton reproduit un peu le tandem actuel de la Maison-Blanche: Obama l'\u00e9vang\u00e9lique et Biden le catholique.\r\nEt Tim Kaine est aussi repr\u00e9sentatif de l'\u00e9volution des catholiques des Etats-Unis. Une Eglise de moins en moins blanche et moins conservatrice qu'on ne l'imagine. Pour certains observateurs, le choix de Mme Clinton est donc porteur d'une vision progressive de la religion. Un excellent atout pour prendre des voix \u00e0 Trump, qualifi\u00e9 d'extr\u00e9miste par certains r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s...\r\nC'\u00e9tait la chronique de RTSreligion, sign\u00e9e Bernard Litzler.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884633", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Tim Kaine, catholique et colistier de Hillary Clinton", "Tim Kaine, catholique et colistier de Hillary Clinton / JDM_2016-07-25T06:27:00_rtsreligion", "Tim Kaine, catholique et colistier de Hillary Clinton / JDM_2016-07-25T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, la convention d\u00e9mocrate du parti d\u00e9mocrate d\u00e9bute lundi \u00e0 Philadelphie. Hillary Clinton a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 son colistier: Tim Kaine, l'ancien gouverneur de Virginie, un catholique. Tim Kaine, 58 ans, repr\u00e9sente l'Am\u00e9ricain blanc, s\u00e9rieux, bosseur, celui qui ne fait pas de vagues. Cet avocat se qualifie lui-m\u00eame de \"type ennuyeux\". Et c'est un catholique convaincu.", "Aux Etats-Unis, la convention d\u00e9mocrate du parti d\u00e9mocrate d\u00e9bute lundi \u00e0 Philadelphie. Hillary Clinton a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 son colistier: Tim Kaine, l'ancien gouverneur de Virginie, un catholique. Tim Kaine, 58 ans, repr\u00e9sente l'Am\u00e9ricain blanc, s\u00e9rieux, bosseur, celui qui ne fait pas de vagues. Cet avocat se qualifie lui-m\u00eame de \"type ennuyeux\". Et c'est un catholique convaincu.", "Aux Etats-Unis, la convention d\u00e9mocrate du parti d\u00e9mocrate d\u00e9bute lundi \u00e0 Philadelphie. Hillary Clinton a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 son colistier: Tim Kaine, l'ancien gouverneur de Virginie, un catholique. Tim Kaine, 58 ans, repr\u00e9sente l'Am\u00e9ricain blanc, s\u00e9rieux, bosseur, celui qui ne fait pas de vagues. Cet avocat se qualifie lui-m\u00eame de \"type ennuyeux\". Et c'est un catholique convaincu."], "variantIds": ["ece-7884651", "ece-7884633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:38:20Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn retrouve la chronique de RTS religion avec vous Bernard Litzler bonjour bonjour Mehmet aux \u00c9tats-Unis, la convention du Parti d\u00e9mocrate d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Philadelphie, Hillary Clinton a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 son colistier, Tim Kaine, l'ancien gouverneur de Virginie, un catholique tim Kaine 58 ans, c'est l'Am\u00e9ricain blanc s\u00e9rieux, bosseur, celui qui ne fait pas de vagues, cet avocat se qualifie se qualifie lui- m\u00eame de type ennuyeux, c'est assez \u00e9tonnant mais c'est un catholique convaincu et en quoi le choix d'Hillary Clinton est -il int\u00e9ressant alors d'abord une premi\u00e8re pr\u00e9cision Donald Trump la semaine derni\u00e8re lors de l'investiture du parti r\u00e9publicain n'a pas du tout mentionner le nom de Dieu dans son discours d'investiture, ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant dans la culture politique am\u00e9ricaine mais Donald Trump a choisi comme second, le gouverneur de l'Indiana peine c'est un chr\u00e9tien conservateur, farouchement oppos\u00e9s \u00e0 l'avortement et \u00e0 l'homosexualit\u00e9 Kaine sera donc du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pendant de peine s'et tous deux invoquent souvent leur foi chr\u00e9tienne mais Tim Kaine n'est -il pas aussi conservateur comme un l'itin\u00e9raire de Tim Kaine est assez particulier comme \u00e9tudiant en droit, il a pass\u00e9 9 mois au Honduras en Am\u00e9rique centrale, il a travaill\u00e9 pour un projet missionnaire des j\u00e9suites ce s\u00e9jour, dit -il, a transform\u00e9 sa foi et sa vision du monde mais Tim Kaine distinguer ses positions personnelles de sa fonction de responsable politique, il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement, mais s'il ne veut pas imposer ses vues morales aux femmes, idem pour la peine de mort qu'il condamne \u00e0 titre personnel, mais qu'il a d\u00fb assumer 11 fois comme gouverneur de Virginie, ce qu'on peut dire que Tim Cahill, finalement, est un atout pour Hillary Clinton, en fait, en s'alliant avec un catholique la protestante m\u00e9thodiste qu'Hillary Clinton reproduit un peu le tandem actuel de la Maison- Blanche, Obama \u00e9vang\u00e9lique et by Dan le catholique et Tim Kaine est aussi repr\u00e9sentatif de l'\u00e9volution des catholiques des \u00c9tats-Unis une \u00e9glise de moins en moins blanche, on le sait, les latinos progresse surtout dans le monde catholique aux \u00c9tats-Unis et une h\u00e9lice de moins 5 et moins conservatrice qu'on imagine pour certains observateurs, le choix de Madame Clinton est donc porteur d'une vision progressiste de la religion, un excellent atout pour prendre des voix \u00e0 donner \u00e0 Trump qualifi\u00e9 d'extr\u00e9miste par certains r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s, c'\u00e9tait la chronique de RTS religion sign\u00e9e Bernard l'hyst\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37CFA4A3-9765-48BC-8431-F2C56E422EBF", "internalArchiveId": "37CFA4A3-9765-48BC-8431-F2C56E422EBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister au PDC", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan.\r\n\r\n* * Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister au PDC  \r\nD\u00e9but ce soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouveaux pr\u00e9sidents de partis suisses. Tous les partis gouvernementaux, sauf le PS, ont chang\u00e9 de chef en avril. \r\nIls ont d\u00e9sormais pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan. \r\nA commencer par Gerhard Pfister. Il a repris le PDC des mains de Christophe Darbellay. \r\nSeul candidat, mais avec beaucoup de r\u00e9ticences de la part de l'aile plus progressiste du parti. \r\nChrystel Domenjoz... a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 rassurer depuis son entr\u00e9e en fonction?\r\nDIR\r\nOn est de loin de l'apocalypse annonc\u00e9e par certains d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens romands avant son \u00e9lection. \r\nOn se souvient que sur cette antenne l'ancien Conseiller national Jacques Neyrinck le qualifiait d'autiste. \r\nEt Christophe Darbellay estimait que si Gerhard Pfister devenait pr\u00e9sident, ce serait \"probl\u00e9matique\" pour le parti. \r\nPour l'instant, pas de remises en question. En tout cas en public. Il faut dire que le zougois a su mettre de l'eau dans son vin, dans une op\u00e9ration s\u00e9duction avant son \u00e9lection.\r\nEt dans le r\u00e9cent classement publi\u00e9 par la Schweiz am Sonntag, il appara\u00eet qu'il politise certe toujours \u00e0 droite de son parti, mais sans d\u00e9border sur le PLR. Ce qui est nouveau. \r\n*** Gerhard Pfister a donc parfaitement endoss\u00e9 ses habits de pr\u00e9sident?\r\nDynamique, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, y-compris les m\u00e9dias sociaux, peut-\u00eatre encore un peu discret en Suisse romande, le zougois semble se plaire dans la fonction. \r\nCela dit, chassez le naturel, il revient parfois au galop: Gerhard Pfister a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire face \u00e0 quelques pouss\u00e9es de fi\u00e8vre internes.\r\nQuelques d\u00e9clarations sur l'asile - tr\u00e8s proches de l'UDC - ou sur l'enseignement des religions, peu go\u00fbt\u00e9es par l'aile plus centriste du parti, qui d\u00e9nonce un virage \u00e0 droite du PDC. \r\nMais ce qui est frappant, c'est que personne n'exprime son m\u00e9contentement publiquement. \u00e7a reste confin\u00e9 aux appart\u00e9s discrets. \r\n*** Et comment expliquer ce silence ? \r\nSigne que le point de non-retour n'est pas atteint, qu'on veut lui laisser une chance. \r\nParce que le PDC doit stopper l'h\u00e9morragie qu'il conna\u00eet dans les urnes, notamment dans les cantons catholiques conservateurs o\u00f9 l'UDC grignote des parts de march\u00e9.\r\nUn parti ouvertement divis\u00e9, c'est ce qu'il y aurait de pire.\r\nMais cela montre aussi que Gerhard Pfister aura fort \u00e0 faire pour rassembler ses troupes autour d'un projet commun. \r\n*** Et c'est l\u00e0 le grand d\u00e9fi qui attend le pr\u00e9sident du PDC: faire la synth\u00e8se entre des positions parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es...\r\nPeu de partis ont un spectre politique aussi large parmi ses \u00e9lus: de catholique conservateur des champs, \u00e0 centriste des milieux urbains. \r\nEt c'est l\u00e0 qu'on verra s'il tient la distance, le v\u00e9ritable test.\r\nLe potentiel de conflit est \u00e9norme sur les questions d'asile. Il a d\u00e9j\u00e0 peu le v\u00e9rifier. \r\nPas moins grand sur les questions qui ont trait \u00e0 la famille, LE sujet phare du PDC. Le tout est de savoir quelle famille le parti d\u00e9fend: traditionnelle ou plus moderne. \r\nLe d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 en est un exemple parfait: c'est parti des rangs du PDC, mais suscite un d\u00e9bat interne tr\u00e8s vif. \r\nAutre potentiel de discorde, le fameux d\u00e9bat sur le C de PDC. \r\n*** D\u00e9bat r\u00e9current au sein du parti, et toujours assez vif... que mettre dans cette notion de \"chr\u00e9tien\"? \r\nEt avec ses d\u00e9clarations sur l'enseignement de la religion, l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse, ou sa proposition d'hier en faveur d'un article constitutionnel sur la religion, on comprend que Gerhard Pfister voit dans ce d\u00e9bat l'occasion de repositionner le PDC comme parti conservateur... autour de certaines valeurs.\r\nMais certains pr\u00e9f\u00e8reraient que le C signifie \"centriste\".\r\nOr l\u00e0 ils seront d\u00e9\u00e7us: l'alliance avec le PBD semble plus al\u00e9atoire que jamais. Gerhard Pfister ne cache en effet pas qu'il n'a plus besoin de ce parti pour faire la politique qu'il veut: plus proche du PLR, et moins versatile que sous Christophe Darbellay. \r\n*** Et demain, on s'int\u00e9ressera aux premiers pas de la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884695", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les 100 jours des nouveaux pr\u00e9sidents de parti: Gerhard Pfister au PDC / FOR_2016-07-25T18:14:00_developpement-8", "Forum du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les partis gouvernementaux sauf le PS ont chang\u00e9 de chef en avril. Les nouveaux pr\u00e9sidents ont pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat. L'heure de dresser un premier bilan."], "variantIds": ["ece-7884695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T04:01:36Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nD\u00e9but ce soir d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e aux nouveaux pr\u00e9sidents de partis suisses tous les partis gouvernementaux, sauf le PS ont chang\u00e9 de pr\u00e9sident au mois d'avril, ils ont d\u00e9sormais pass\u00e9 la barre symbolique des 100 jours de mandat lors de dresser un 1er bilan, \u00e0 commencer par Gerhard Pfister, qui a repris le PDC des mains de Christophe Darbellay, seul candidat, mais avec beaucoup de r\u00e9ticences de la part de l'aile la plus progressiste du parti Chrystel Demangeot a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 rassurer depuis son entr\u00e9e en fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nAlors, on est loin de l'apocalypse annonc\u00e9e par certains d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens surtout romands avant son \u00e9lection, on se souvient que, sur cette antenne, l'ancien conseiller national Jacques Neyrinck le qualifiait d'autiste et Christophe Darbellay, estimait que, si Gerhard Pfister devenait pr\u00e9sident ce serait probl\u00e9matique pour le parti, alors pour l'instant pas de remises en question, en tout cas en public, il faut dire que le zougois a su mettre de l'eau dans son vin dans une op\u00e9ration s\u00e9duction avant son \u00e9lection et, dans un r\u00e9cent classement publi\u00e9 par la Schweiter nous au n'il appara\u00eet qu'il politise certe toujours \u00e0 droite de son parti, mais sans d\u00e9border sur le PLR, ce qui est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nUn garde Pfister a donc parfaitement endoss\u00e9 ses habits de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, dynamique, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, y-compris les m\u00e9dias sociaux peut-\u00eatre encore un peu discret en Suisse romande, le zougois semble se plaire dans la fonction cela dit chassez le naturel il revient parfois au galop Gerhard Pfister a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire face \u00e0 quelques pouss\u00e9es de fi\u00e8vre internes quelques d\u00e9clarations sur l'asile, tr\u00e8s proche de l'UDC ou sur l'enseignement des religions peu go\u00fbt\u00e9es par l'aile plus centriste du parti, qui d\u00e9nonce un virage \u00e0 droite du PDC, mais pas au point d'exprimer ses m\u00e9contentement publiquement, \u00e7a reste pour l'instant confin\u00e9s aux apart\u00e9s discret alors ce silence justement comment l'explique -t-on, signe que le point de non- retour n'est pas atteint qu'on veut lui laisser une chance parce que le PDC doit stopper l'h\u00e9morragie qu'il conna\u00eet dans les urnes, notamment dans les cantons catholiques conservateurs o\u00f9 l'UDC grignote des parts de march\u00e9, un parti ouvertement divis\u00e9, c'est ce qu'il y aurait de pire mais cela montre aussi que Gerhard Pfister aura fort \u00e0 faire pour rassembler ses troupes autour d'un projet commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\nMais c'est l\u00e0 le grand d\u00e9fi qui attend \u00e0 le pr\u00e9sident du PDC, faire la synth\u00e8se la synth\u00e8se entre des positions parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nOui peut partis ont un spectre politique aussi large parmi ses \u00e9lus de catholique conservateur des champs \u00e0 centriste de milieux urbains et c'est l\u00e0 qu'on verra s'il tient la distance sera le v\u00e9ritable test le potentiel de conflit est \u00e9norme sur les questions d'asile l'a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pu le v\u00e9rifier pas moins grand sur les questions qui ont trait \u00e0 la famille, pourtant c'est le sujet phare du PDC, le tout est de savoir quelle famille le parti entend d\u00e9fendre traditionnelle ou plus moderne, le d\u00e9bat sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 en \u00e9tant parfaite exemple c'est parti des rangs du PDC mais pourtant \u00e7a suscite un d\u00e9bat interne tr\u00e8s vif autre potentiel de discorde, le fameux d\u00e9bat sur le C de PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un d\u00e9bat r\u00e9current au sein du parti et toujours assez vif commettre dans cette notion de chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [94%] :\r\nEt avec ses d\u00e9clarations sur l'enseignement de la religion, l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien de la Suisse ou sa proposition d'hier, hein, en faveur d'un article constitutionnel sur la religion, on comprend que Gerhard Pfister voit dans ce d\u00e9bat, l'occasion de repositionner le PDC comme parti conservateur autour de certaines valeurs, mais certains dans le parti pr\u00e9f\u00e9rerait que le C signifie centriste l\u00e0 ils seront d\u00e9\u00e7us : l'alliance avec le PBD semble plus al\u00e9atoire que jamais, il y a Pfister ne cache pas en effet qui n'a plus besoin de ce parti pour faire la politique qu'il veut plus proche du PLR et moins versatile que sous Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [85%] :\r\nChristelle demain jour merci \u00e0 noter que demain on s'int\u00e9ressera aux premiers pas de la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra si rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F7F0908-8EBD-43CB-BCD7-E6A3A897B63D", "internalArchiveId": "6F7F0908-8EBD-43CB-BCD7-E6A3A897B63D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli (Revue de presse) **************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli...et pour commencer cet appel, pour le moins radical: \" suisses armez-vous\"\r\nsz: \"Schweizer bewaffnet euch\": l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick, les \u00e9v\u00e8nements de ces derniers mois le montre: les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens, et c'est la m\u00eame chose en Suisse\" selon lui: il faut donc une mesure radicale, un changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener, porter cette arme dans l'espace publique et, cas \u00e9ch\u00e9ant, l'utiliser, cela permettra de sauver des vies! la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti: \"nous ne voulons pas de farwest  en Suisse\" lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann...\r\nM\u00eame sujet dans l'Aargauer Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas Reimann, \u00e9galement UDC, qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non, mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur  service....\r\nlb: \"A un moment, il faut savoir s'arr\u00eater\". ce sont les mots du caricaturiste Faro du quotidien Nice-Matin. C'est le Matin (le suisse) qui relaie le ras-le-bol de ce dessinateur qui s'st refus\u00e9 \u00e0 dessiner sur les attentats de sa ville... Le Suisse Patrick Chappate qui, lui, croque pour le Temps et International New york Times rench\u00e9rit... il se dit \"aussi d\u00e9prim\u00e9 que tout le monde par cette routine de l'horreur...\" Ce que r\u00e9futent ces dessinateurs? l'urgence. Le besoin de fournir tout de suite pour nourrir les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir, apporter un regard d\u00e9cal\u00e9... \r\net ce dessin de Chapatte, sobre... un camion qui roule... un camion en forme de corbillard, et des objets au sol, pas de cadare, mais un sac, une poup\u00e9e, une oussette, un chapeau... fait au moment des attentats de Nice pour le new york times... \r\n*** Apr\u00e8s la d\u00e9cision du CIO de... ne pas d\u00e9cider, la presse romande commente ardemment...\r\nlb:\"Courage, fuyons\", c'est par ce titre que l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9bute... et cette pr\u00e9diction: \"Un sportif russe tr\u00f4nera sur un podium, \u00e0 la plus haute marche, avec une m\u00e9daille d'or olympique autour du coup... ce sportif aura le triomphe triste des vainqueurs troubles...\" Et ce regret... Le CIO n'a pas os\u00e9 profiter de cette opportunit\u00e9 in\u00e9dite... L'express commente sous forme de rappel historique .. \"Le CIO n'a donc pas pris pour la Russie la mesure qu'il avait su prendre avec le comit\u00e9 oylmpique koweitien pour ing\u00e9rence gouvernementale indue... pour pour l'afghanistan des Talibans en 2000, ou encore pour l'afrique du Sud de l'Apartheid, exclue urant sept oylpiades cons\u00e9cutive...  Le Temps... ajoute que le CIO n'a pas suivi l'agence mondiale antidopage qui appelait une sanction exemplaire... \"L'organisation reste prisonni\u00e8re de ses imp\u00e9ratifs politiques et \u00e9conomiques...\" estime l'\u00e9ditorialiste.\r\nsz: M\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre pour ceux qui se battent contre le dopage c'est un grave revers\" selon le Bund, \" Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme  sur celles de ceux qu'il aime appeler \" nos amis du CIO\" Thomas BAch en t\u00eate... \r\nle commentateur de la NZZ se montre particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux: \" Comme Whistleblower, la Russe a mis sa vie en danger\" et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio, \" comme remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage: \"da bleibt einem das Lachen im Halse stecken\": le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge....autrement dit: difficile \u00e0 avaler!!!!\r\n****************...lui il n'a pas fait rire, mais plut\u00f4t peur  \u00e0 tout le monde: Georg Miez (prononcer G\u00e9orgue Mitz)\r\nle nom ne vous dit rien....et bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO: 8 m\u00e9dailles, c'est la Berner Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winterthur, qui avait tout juste assez d'argent pour se payer un billet 3\u00e8me classe pour les jeux de Paris en 1924, qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg, \u00e7A sonne un peu plus international, Georges Miez qui se fera remarquer \u00e0 Paris non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze,  mais \u00e9galement, et peut-\u00eatre surtout  pour le stand qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi pour son refus de faire le salut d'Hitler...\r\nlb: Sport toujours avec le championnat suisse \u00e0 peine commenc\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 une grosse col\u00e8re du pr\u00e9sident du FC Sion dans le Nouvelliste... Et toujours avec po\u00e9sie, Christian Constantin d\u00e9clare \"J'ai vu une \u00e9quipe avec la mentalit\u00e9 des gars qui partent en cours de r\u00e9p\u00e9tition qui se font ch... parce que c'est le premier jour...Rappelons que Sion a encaiss\u00e9 3 buts en un quart d'heure en fin de premi\u00e8re mi-temps... Le Matin tire d'ailleurs... Le retour du tintin flingueur... et un floril\u00e8ge de petites phrases... dont il a le secret... \"Ce que j'ai vu m'a fait mal aux yeux... \" Ca explique peut-\u00eatre la photo... Christian constantin, le visage ferm\u00e9 arbore... des lunettes noires... \r\nsz: Tout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup:  Bertrand Piccard, lui aussi parfois controvers\u00e9 comme dans la Berner Zeitung aujourd'hui: \"la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter Kaffe: du caf\u00e9 froid, selon Andrea Reinhard de la soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de d\u00e9veloppement 3-Solutions: \" ce n'est pas solar-impulse qui fait le tour du monde, mais \"Piccard-impulse\": les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es et tous les autres probl\u00e8mes techniques sont totelment contre-productives pour la promotion du solaire....\r\n*** Et 24h nous propose un autre portrait, celui de l'aum\u00f4nier du monde agricole vaudois\r\nAu travers de son portrait, de son inqui\u00e9tude, de sa col\u00e8re aussi, on d\u00e9couvre, ou red\u00e9couvre, le d\u00e9sarroi des paysans suisses. Engag\u00e9 il y a moins d'un an, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz se dit boulevers\u00e9. \"Ils sont de plus en plus nombreux, dt-il, \u00e0 vouloir abandonner leur m\u00e9tier, \u00e0 voir leurs \u00e9pouses les quitter, \u00e0 prdre pied devant les dettes qui s'accumulent... Et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir de se donnr la mort... C'est pourquoi le poste d'aum^nier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux quelques 3400 entreprises agricoles du canton de Vaud. Pierre-andr\u00e9 Sch\u00fctz oblig\u00e9 petit \u00e0 devenir paysan, choisit la th\u00e9ologie apr\u00e8s une d\u00e9pression, apr\u00e8s avoir compris aussi, comme il le dit, que son meilleur ami, c'\u00e9tait J\u00e9sus... Il sait donc de quoi il parle quand il rencontre les paysans... toujours plus esseul\u00e9s selon lui.\r\nsz: .....l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique: on parle, ou plut\u00f4t le Tages Anzeiger et le Bund, parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un des plus gros chantier de la r\u00e9gion et que font les CFF? ils importent le granit d'Espagne....alors qu'on en a au Tessin et en plus qu'il se veulent et disent  exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social! au TEssin on est pas tr\u00e8s content..\r\nlb: L'\u00e9cologie aussi en quelques sortes \u00e0 Corserey dans le canton de Fribourg.  Chaque ann\u00e9e, depuis 1993, une famille offre aux autorit\u00e9s et habitants du village, une journ\u00e9e de moisson made in 1900. C'est la Libert\u00e9 qui retrace cette tradition. Pas de moisonneuse batteuse, mais une faux, une fourche, des ficelles tress\u00e9es et des muscles. Le tout en costume. Plusieurs photos dont la principales qui montrent des jeunes filles en habit d'\u00e9poques, dentelle blanche, remettant les \u00e9pis dans l'ordre avnat de les nouer... bucollique...\r\n(rev. al\u00e9ma) **************la presse Laurence Bolomay, Sandra Zimmerli...et pour commencer cet appel, pour le moins radical: \" suisses armez-vous\"\r\n\"Schweizer bewaffnet euch\": l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick, les \u00e9v\u00e8nements de ces derniers mois le montre: les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens, et c'est la m\u00eame chose en Suisse\" selon lui: il faut donc une mesure radicale, un changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener, porter cette arme dans l'espace publique et, cas \u00e9ch\u00e9ant, l'utiliser, cela permettra de sauver des vies! la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti: \"nous ne voulons pas de farwest  en Suisse\" lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann...\r\nM\u00eame sujet dans l'Aargauer Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas Reimann, \u00e9galement UDC, qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non, mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur  service....\r\nLaurence dessinateurs..et CIO\r\nM\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre pour ceux qui se battent contre le dopage c'est un grave revers\" selon le Bund, \" Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme  sur celles de ceux qu'il aime appeler \" nos amis du CIO\" Thomas BAch en t\u00eate... \r\nle commentateur de la NZZ se montre particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux: \" Comme Whistleblower, la Russe a mis sa vie en danger\" et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio, \" comme remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage: \"da bleibt einem das Lachen im Halse stecken\": le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge....autrement dit: difficile \u00e0 avaler!!!!\r\n****************...lui il n'a pas fait rire, mais plut\u00f4t peur  \u00e0 tout le monde: Georg Miez\r\nle nom ne vous dit rien....et bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO: 8 m\u00e9dailles, c'est la Berner Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winterthur, qui avait tout juste assez d'argent pour se payer un billet 3\u00e8me classe pour les jeux de Paris en 1924, qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg, \u00e7A sonne un peu plus international, Georges Miez qui se fera remarquer \u00e0 Paris non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze,  mais \u00e9galement, et peut-\u00eatre surtout  pour le stand qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi pour son refus de faire le salut d'Hitler...\r\nLaurence Constantin\r\nTout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup:  Bertrand Piccard, lui aussi parfois controvers\u00e9 comme dans la Berner Zeitung aujourd'hui: \"la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter Kaffe: du caf\u00e9 froid, selon Andrea Reinhard de la soci\u00e9t\u00e9 de recherche et de d\u00e9veloppement 3-Solutions: \" ce n'est pas solar-impulse qui fait le tour du monde, mais \"Piccard-impulse\": les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es et tous les autres probl\u00e8mes techniques sont totelment contre-productives pour la promotion du solaire....\r\nLaurence pasteur\r\n.....l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique: on parle, ou plut\u00f4t le Tages Anzeiger et le Bund, parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un des plus gros chantier de la r\u00e9gion et que font les CFF? ils importent le granit d'Espagne....alors qu'on en a au Tessin et en plus qu'il se veulent et disent  exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social! au TEssin on est pas tr\u00e8s content..", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884649", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Laurence Bolomey et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7884661", "ece-7884649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:53:35Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa presse avec Laurence Bolomay, Sandra Tinari et pour commencer cet appel pour le moins radical suisses, armez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nSchweizerbauer 29, il est l'auteur se nomme Jean-Luc Addor, selon le conseiller national UDC Valaisan qui s'exprime dans Blick les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers mois, le montre les \u00e9tats ne sont plus capables de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens et c'est la m\u00eame chose en Suisse, il faut donc une mesure radicale : changement de loi pour que le plus de suisses possibles puissent s'armer, s'entra\u00eener porter cette arme dans l'espace publique et cas \u00e9ch\u00e9ant l'utiliser cela permettra de sauver des vies, alors la proposition, vous vous en doutez, ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame au sein de son propre parti, nous ne voulons pas de Far West en Suisse, lui r\u00e9pond son coll\u00e8gue Soleurois Walter Wobmann m\u00eame sujet ou presque dans l'art d'avoir Zeitung qui revient sur la proposition du conseiller national Lukas sera \u00e9manent \u00e9galement UDC qui lui ne propose pas d'armer tout le monde non mais que les policiers et douaniers puissent porter et utiliser leurs armes en dehors de leur service. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [92%] :\r\n\u00e0 un moment il faut savoir s'arr\u00eater, ce sont les mots du caricaturiste Faro du quotidien Nice- Matin, c'est le Matin le Suisse qui relaie le ras-le-bol de ce dessinateur qui s'est refus\u00e9 \u00e0 dessiner apr\u00e8s les attentats de sa ville, le Suisse Patrick Chappatte lui Croque pour le Temps et International New York Times, il rench\u00e9rit en se disant tout aussi d\u00e9prim\u00e9 que tout le monde par cette routine de l'horreur Ce que r\u00e9futent en fait, ce dessinateur c'est l'urgence, le besoin de fournir tout de suite afin de nourrir les r\u00e9seaux sociaux alors qu'il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir apporter un regard d\u00e9cal\u00e9 et puis ce dessin de Chapatte dans Le Matin sobre, un camion qui roule en camion, en forme de corbillard et des objets au sol pas de cadavre, mais un sac, une poup\u00e9e, une poussette renvers\u00e9e un chapeau un dessin au moment des attentats de Nice pour l'international New-York Times. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [98%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision du CIO de ne pas d\u00e9cider la presse romande commente ardemment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nCourage, fuyons, c'est par ce titre que l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9bute et cette pr\u00e9diction Un sportif russe tr\u00f4nera sur un podium \u00e0 la plus haute marche avec une m\u00e9daille d'or olympique autour du cou, ce sportif aura le triomphe triste des vainqueurs, troubles L'Express commande sous forme de rappel historique, en disant que le CIO n'a pas pris pour la Russie, la mesure qu'il avait su prendre avec le comit\u00e9 olympique kowe\u00eftien pour ing\u00e9rence gouvernementale indue ou bien encore pour l'Afghanistan des talibans en 2000, ou pour l'Afrique du Sud, de la partie, il faut rappeler que l'Afrique du Sud avait \u00e9t\u00e9 exclue durant cette olympiade cons\u00e9cutive le temps ajoute que le CIO n'a pas suivi l'Agence mondiale antidopage qui appelait une sanction exemplaire, l'organisation reste prisonni\u00e8re de ses imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques et politiques sur le souligne l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [92%] :\r\nM\u00eame ton c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique la d\u00e9cision du CIO est une bonne nouvelle pour les tricheurs, par contre, pour ceux qui se battent contre le dopage, c'est un grave revers selon le Bund Poutine peut se taper sur l'\u00e9paule comme sur celles de ceux qu'il aime appeler nos amis du CIO Thomas se barre en t\u00eate, note la base leur Zeitung et puis le commentateur de la NZZ se montre lui particuli\u00e8rement outr\u00e9 par la d\u00e9cision de priver Julia Stepanova des Jeux comme whistleblowers, la Russe a mis sa vie en danger et voil\u00e0 que le CIO l'invite avec son mari comme spectateurs \u00e0 Rio en guise de remerciement pour sa participation \u00e0 la lutte contre le dopage da bleibt \u00e7a dans cela reniement rasage quand m\u00eame le rire vous reste coinc\u00e9 dans la gorge, autrement dit difficile \u00e0 avaler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [96%] :\r\nLui, il n'a pas fait rire mais plut\u00f4t peur \u00e0 tout le monde, Georg mis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nC'est alors le nom ne vous dit peut-\u00eatre rien, moi non plus, rassurez -vous, h\u00e9 bien c'est tout simplement le sportif suisse le plus m\u00e9daill\u00e9 de toute l'histoire des JO 8 m\u00e9dailles, c'est la Bernard Zeitung qui dresse le portrait de ce gymnaste de Winthertour qui avait tout juste assez d'argent pour ceux de payer un billet 3\u00e8me place pour les jeux de Paris en 1924 qui s'inscrit sous le nom de Georges aulieu de Georg \u00e7a sonne un peu plus international Georg mise ce qui se fera remarquer \u00e0 Paris, non seulement pour sa m\u00e9daille de bronze mais \u00e9galement et peut-\u00eatre surtout, c'est pour \u00e7a qu'il a fait peur \u00e0 tout le monde avec son de qu'il a fait sur la barri\u00e8re du 3\u00e8me \u00e9tage de la Tour Eiffel et puis aussi un peu pour son refus de faire le salut d'Hitler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nSport toujours, avec le championnat suisse, on ne s'en lasse pas : \u00e0 peine commenc\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 une grosse col\u00e8re du pr\u00e9sident du FC Sion dans le Nouvelliste toujours avec po\u00e9sie Christian Constantin, d\u00e9clare : J'ai vu une mais il n'\u00e9quipe avec la mentalit\u00e9 des gars qui partent en cours de paix r\u00e9p\u00e9tition et qui se font ch 3 petits points, parce que c'est le 1er jour Rappelons que Sion a encaiss\u00e9 3 buts en un quart d'heure en fin de premi\u00e8re mi- temps et le Matin titre le retour du Tintin flingueur et un floril\u00e8ge de petites phrases du pr\u00e9sident, ce que j'ai vu m'a fait mal aux yeux, \u00e7a explique peut-\u00eatre la photo, on y voit Christian Constantin, le visage ferm\u00e9, qui arbore des lunettes noires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [90%] :\r\nUn tout autre genre, mais \u00e9galement un homme dont on parle beaucoup, Bertrand Piccard, lui aussi, parfois controvers\u00e9 comme de la Bernard aujourd'hui la mani\u00e8re hautement stylis\u00e9e du vol de nuit d'un avion solaire est depuis longtemps Kalter caf\u00e9 du caf\u00e9 froid selon Andr\u00e9a sera une art\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9, de recherche et de d\u00e9veloppement 3 Solutions, ce n'est pas Solar in Paul, ce qui fait le tour du monde, mais Piccard in Paul les cellules solaires ab\u00eem\u00e9es, les batteries surchauff\u00e9es autres probl\u00e8mes techniques sont totalement contre- productif pour la promotion du solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [96%] :\r\nEt 24 heures nous propose un autre portrait, celui de l'aum\u00f4nier du monde agricole Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [92%] :\r\nEt, au travers de son portrait de son inqui\u00e9tude de sa col\u00e8re aussi, on d\u00e9couvre ou on red\u00e9couvre le d\u00e9sarroi des paysans suisses engag\u00e9 il y a moins d'un an, Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz, se dit boulevers\u00e9, ils sont de plus en plus nombreux, dit -il, \u00e0 vouloir abandonner leur m\u00e9tier \u00e0 voir leur \u00e9pouse les quitter \u00e0 perdre pied devant les dettes qui s'accumulent, et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 choisir de se donner la mort, c'est d'ailleurs pourquoi le ce poste d'aum\u00f4nier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour venir en aide aux quelques 3400 entreprises agricoles du canton de Vaud il faut dire que Pierre-Andr\u00e9 Sch\u00fctz est un ancien paysan, il a choisi la th\u00e9ologie apr\u00e8s une d\u00e9pression apr\u00e8s avoir aussi rencontrer celui qu'il appelle son ami, son meilleur ami J\u00e9sus il sait donc de quoi il parle quand il rencontre les paysans toujours plus et solide selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0 on aurait plut\u00f4t tendance \u00e0 parler d'une affaire pas tr\u00e8s catholique en parle, ou plut\u00f4t le Tages 25 guerre et le Bund parle du chantier du Pont rouge \u00e0 la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve, l'un des plus gros chantiers de la r\u00e9gion et que font les CFF ils importent le granit d'Espagne alors qu'on en a aussi au Tessin et en plus il se veulent et disent exemplaire au niveau \u00e9cologique, \u00e9conomique et social au Tessin, inutile de vous dire qu'on n'est pas tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [92%] :\r\nEt l'\u00e9cologie aussi en quelque sorte, accord serait dans le canton de Fribourg chaque ann\u00e9e depuis 1900 dans Land 3 une famille offre aux autorit\u00e9s, habitants du village, une journ\u00e9e de moisson M\u00e9dine 1900 c'est la Libert\u00e9 qui retrace cette tradition, pas de moissonneuses-batteuses mais une faux une fourche des ficelles tress\u00e9es et des muscles tout en costume, il en faut des muscles plusieurs photos dont la principales qui montrent des jeunes filles en habit d'\u00e9poques dentelle blanche remettant les \u00e9pis dans l'ordre avant de les nouer assez bucolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [76%] :\r\nTiens absolument, c'\u00e9tait la revue de presse de Laurence Bolomey de Sandra si Merli il y a 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-25T05:10:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-638B598A-4FED-4E08-9432-6AA476D66D52", "internalArchiveId": "638B598A-4FED-4E08-9432-6AA476D66D52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux visages de l'Europe: le risque de l'int\u00e9gration supranationale", "publicationDate": "2016-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Beaudouin , Christophe \r\nCette semaine, Forum propose quatre regards sur l'Europe de demain. Apr\u00e8s le Brexit qui a rallum\u00e9 les querelles sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne (UE), celle-ci doit-elle se r\u00e9inventer? Interview de Christophe Beaudouin, docteur en droit, auteur de \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\" (Librairie g\u00e9n\u00e9rale de droit et de jurisprudence, 2014).\r\n\r\n* * Les nouveaux visages de l'Europe: le risque de l'int\u00e9gration supranationale  \r\nOn termine ce forum avec un nouvelle s\u00e9rie toute cette semaine sur le nouveau visage de l'UE.\r\nApr\u00e8s le Brexit qui a rallum\u00e9 les querelles sur l'avenir de l'Europe, l'UE doit-elle se r\u00e9inventer? Vers plus d'Europe politique comme une relance f\u00e9d\u00e9raliste de la construction? Faut-il marquer une pause et cesser l'\u00e9largissement... ou carr\u00e9ment revenir en arri\u00e8re et attribuer plus de comp\u00e9tences aux Etats nationaux?\r\nOn vous propose 4 regards cette semaines sur l'Europe de demain\r\nEt on commence avec vous Christophe Beaudouin bonsoir!\r\nDocteur en droit et auteur de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'intr\u00e9gration europ\u00e9enne, paru chez chez La librairie g\u00e9n\u00e9rale de droit et de jurisprudence, en 2014\r\n- le Brexit, personne ne l'a vu venir.... une sortie des Britanniques qui questionne l'avenir de l'UE... un peu partout, l'opinion publique est en d\u00e9saccord avec cette appartenance... les Europ\u00e9ens ne s'y retrouvent plus... un grand \"machin\" bureaucratique... plus d'id\u00e9e nouvelle... que faut-il pour l'avenir? Occasion d'une formidable mue pour l'UE?\r\n- essence m\u00eame de cette construction avec le trait\u00e9 de Rome de 57, sortie des guerres mondiales..  \"plus jamais \u00e7a\"... construction indispensable tout de m\u00eame pour assurer paix et prosperit\u00e9 sur le continent... les moteurs aujourd'hui ne sont plus \u00e7a?\r\n- sans l'UE qui cr\u00e9e des solidarit\u00e9s de fait, des habitudes de collaboration, n'y a-t-il pas un risque de voir les Europ\u00e9ens se refaire la guerre?\r\n- Au vu de l'int\u00e9gration inachev\u00e9e de la zone euro, un saut f\u00e9d\u00e9raliste para\u00eet in\u00e9vitable. Il faut une fiscalit\u00e9 et un vrai budget europ\u00e9en, car d\u00e9faire l'euro para\u00eet impossible.\r\n- Vous croyez aux dominos : Le Nexit (netherlands) ; Frexit (France) ; Dexit (Denmark) ; Swexit (Sweden)\r\n- Quand on voit la tendance des grands voisins comme la Turquie et la Russie \u00e0 montrer les muscles, n'est-ce pas le moment de s'unir plut\u00f4t que de se diviser ?  De consolider plut\u00f4t que de d\u00e9faire ? \r\n-------------------------------------------------------\r\n- pourquoi les Europ\u00e9ens ne s'y retrouvent plus?\r\n- le Brexit, pr\u00e9visible depuis longtemps? Vous dites dans votre livre que tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis 20 ans env... que les Europ\u00e9ens ont chang\u00e9 de r\u00e9gime politique?\r\n- probl\u00e8me de construction de l'ensemble \u00e0 28 ou probl\u00e8me de ce qu'il est devenu? Du temps des p\u00e8res fondateurs, du temps de la commission de Jacques Delors, le projet \u00e9tait populaire.. il y avait une vision, les Europ\u00e9ens s'identifaient..\r\n- UE: projet d\u00e9mocratique qui ne l'est plus? Le citoyen, grand oubli\u00e9?\r\n- pourquoi les EM ont-il alors accept\u00e9 d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 ce grand tout? Ils savaient qu'ils allaient perdre en souverainet\u00e9....\r\n- comment r\u00e9former? Que garder? \r\n- quand un Etat s'en remet \u00e0 une supranationalit\u00e9, qu'est-ce que \u00e7a dit?\r\nExtro: Demain la vision du directeur du Global study Institute de l'UNIGE, Ren\u00e9 Schwok....", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7884689", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les nouveaux visages de l'Europe: le risque de l'int\u00e9gration supranationale  / FOR_2016-07-25T18:16:00_developpement-9", "Forum du 25.07.2016"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Forum propose quatre regards sur l'Europe de demain. Apr\u00e8s le Brexit qui a rallum\u00e9 les querelles sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne (UE), celle-ci doit-elle se r\u00e9inventer? Interview de Christophe Beaudouin, docteur en droit, auteur de \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\" (Librairie g\u00e9n\u00e9rale de droit et de jurisprudence, 2014)."], "variantIds": ["ece-7884689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:12:58Z", "webPublicationDate": "2016-07-25T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1531279", "internalArchiveId": "AA1607531360", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-24T20:06:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par S\u00e9bastien Faure \u00e0 Nyon lors du festival Paleo.", "durationSec": 2103, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7898990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7898995.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Menaces sur la foule / Profession sexologue / Tronches de cake", "Profession sexologue", "Menaces sur la foule", "Tronches de cake", "Rencontre avec Patrizia Anex", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- L'apr\u00e8s Nice\n- Profession sexologue\n- Itw: Patrizia Anex, SEXOLOGUE\n- TRONCHE DE CAKE", "- L'apr\u00e8s Nice\n- Profession sexologue\n- Itw: Patrizia Anex, SEXOLOGUE\n- TRONCHE DE CAKE", "- L'apr\u00e8s Nice\n- Profession sexologue\n- Itw: Patrizia Anex, SEXOLOGUE\n- TRONCHE DE CAKE", "Patrizia Anex est sexologue \u00e0 Orbe, elle a accept\u00e9 la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra pour des consultations tr\u00e8s d\u00e9licates avec ses patients.", "Comment minimiser la menace terroristes ? Quelques jours seulement apr\u00e8s l'attentat de Nice, mise au point suivi les organisateurs de grand rassemblements de foule comme le Pal\u00e9o, le Tour de France et les f\u00eates de Gen\u00e8ve.", "Mise au point f\u00eate ses 20 ans, cette semaine plong\u00e9e dans les relations entre l'\u00e9mission et le monde politique. Des relations parfois tumultueuses.", "La sexologue d'Orbe explique pourquoi elle cherche \u00e0 changer le discours et le regard des gens sur la sexualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7803181", "ece-7803163", "ece-7805323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:08Z", "webPublicationDate": "2016-10-23T00:54:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512480469", "durationSec": 904, "title": "Docteur Rut", "excerpt": "Portrait de Patrizia Anex, sexologue \u00e0 Orbe et chroniqueuse radio \u00e0 la RTS. Selon cette sp\u00e9cialiste,  les troubles  et la baisse du d\u00e9sir sont les principaux probl\u00e8mes des personnes qui viennent en consultation.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SEXOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532792", "durationSec": 675, "title": "Troubles f\u00eates", "excerpt": "Apr\u00e8s l'attentat terroriste au camion-b\u00e9lier de Nice le 14.07.2016, les organisateurs de plusieurs \u00e9v\u00e9nements de Suisse romande ont \u00e9lev\u00e9 leur niveau de s\u00e9curit\u00e9. C'est le cas pour le Tour de France qui passe par le Valais et pour les F\u00eates de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la police a pris des mesures suppl\u00e9mentaires pour veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des participants et des spectateurs. Quant au festival de musique Paleo, les mesures restent inchang\u00e9es pour les festivaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE-VILLE", "NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "FESTIVAL DE MUSIQUE", "F\u00caTES DE GEN\u00c8VE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1543832"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532799", "durationSec": 228, "title": "Vous reprendrez bien une tronche de cake : les politiciens", "excerpt": "Pr\u00e9prod humoristique \u00e0 base d'archives pour marquer le 20\u00e8me anniversaire de l'\u00e9mission Mise au point. Les diff\u00e9rents pr\u00e9sentateurs qui se sont succ\u00e9d\u00e9s durant 20 ans \u00e9voquent des anecdotes sur une th\u00e9matique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609543883", "summary": "Site du Paleo Festival : ouvriers participant \u00e0 montage. Membres s\u00e9curit\u00e9 avec gilet jaune attendant \u00e0 l'entr\u00e9e. Itw Daniel Rossellat, directeur Paleo Festival. Festivaliers arrivant. Blocs de b\u00e9ton dispos\u00e9s sur le chemin de l'entr\u00e9e du festival. Ouverture des portes du festival et entr\u00e9e des premiers festivaliers. B\u00e9n\u00e9voles surveillant et contr\u00f4lant billets \u00e0 l'entr\u00e9e.", "id": "1543832", "visualThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "FESTIVAL DE MUSIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543902", "summary": "Duplex Nyon, camping du Paleo Festival : itw Patrizia Anex, sexologue.", "id": "1543851"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668762", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027213", "position": "1"}}, {"id": "1662048", "comment": "Durant le 1er reportage ( Troubles f\u00eates ) de 10:01:30:19 \u00e0 10:11:26:00 Le son est souvent sur un canal (1 ou 2 ).\nBip audio \u00e0 10:01:27:19 et 10:30:02:12.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026474", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-67592CE3-7D68-44C9-B7E0-21B86D2E9C01", "internalArchiveId": "67592CE3-7D68-44C9-B7E0-21B86D2E9C01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 jeune: Amanda Ioset", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amanda Yozey, 26 ans et 3 casquettes. Cette neuch\u00e2teloise est au l\u00e9gislatif de la Ville de Neuch\u00e2tel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de solidarit\u00e9s sans fronti\u00e8res et assistante parlementaire du seul \u00e9lu popiste \u00e0 Berne, Denis de la Reussille\r\nDurant tout l'\u00e9t\u00e9 et chaque dimanche, Forum consacre une s\u00e9rie \u00e0 la nouvelle garde politique suisse. Aujourd'hui, la popiste neuch\u00e2teloise Amanda Ioset. Ag\u00e9e de 26 ans, elle collectionne d\u00e9j\u00e0 les casquettes: conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Neuch\u00e2tel, attach\u00e9e parlementaire de Denis de la Reussille, seul conseiller national du Parti Ouvrier Populaire, et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de Solidarit\u00e9s sans fronti\u00e8res, une organisation qui se bat pour les droits des migrants.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 jeune: Amanda Ioset 18h46: place aux jeunes! C'est l'\u00e9t\u00e9 et ce sont les jeunes pousses prometteuses de la politique qui prennent le pouvoir dans nos grands entretiens du dimanche. Aujourd'hui, nous vous proposons de rencontrer la popiste Amanda Yozey, 26 ans et 3 casquettes. Cette neuch\u00e2teloise est au l\u00e9gislatif de la Ville de Neuch\u00e2tel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de solidarit\u00e9s sans fronti\u00e8res et assistante parlementaire du seul \u00e9lu popiste \u00e0 Berne, Denis de la Reussille. Vincent Bourquin l'a rencontr\u00e9e... il lui a demand\u00e9 pourquoi s'engager dans un petit parti comme le P.O.P.?\r\nLa popiste Amanda Yozet \u00e9tait avec Vincent Bourquin...", "durationSec": 768, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883226", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 jeune: Amanda Ioset / FOR_2016-07-24T18:18:00_developpement-10", "Forum du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["Durant tout l'\u00e9t\u00e9 et chaque dimanche, Forum consacre une s\u00e9rie \u00e0 la nouvelle garde politique suisse. Aujourd'hui, la popiste neuch\u00e2teloise Amanda Ioset. Ag\u00e9e de 26 ans, elle collectionne d\u00e9j\u00e0 les casquettes: conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Neuch\u00e2tel, attach\u00e9e parlementaire de Denis de la Reussille, seul conseiller national du Parti Ouvrier Populaire, et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de Solidarit\u00e9s sans fronti\u00e8res, une organisation qui se bat pour les droits des migrants."], "variantIds": ["ece-7883226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-30T16:46:44Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBient\u00f4t, place aux jeunes, c'est l'\u00e9t\u00e9, ce sont les jeunes pousses prometteuses de la politique qui prennent le pouvoir dans nos grands autres tient du dimanche, aujourd'hui nous vous proposons de rencontrer la popiste Amanda il Yozey 26 ans 3 casquettes cette neuch\u00e2teloise est au l\u00e9gislatif de la Ville de Neuch\u00e2tel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res et aussi assistante parlementaire du seul \u00e9lu popiste \u00e0 Berne, Denis de la Russie, Vincent Bourquin l'a rencontr\u00e9e, il lui a demand\u00e9 pourquoi s'engager dans un petit parti, comme le P O P. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [85%] :\r\nLe OPA jamais \u00e9t\u00e9 un grand parti en Suisse, on a eu dans l'apr\u00e8s- guerre, notre de gloire, si on peut dire, avec quand m\u00eame plusieurs \u00e9lus au Parlement, apr\u00e8s, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un petit parti apr\u00e8s, faut dire que, dans le canton d'o\u00f9 je viens, on est quand m\u00eame un parti qui a un certain poids, en particulier dans les montagnes, mais qui a aussi des \u00e9lus, dans, dans, dans d'autres communes comme le Val-de-Travers, le canton de Neuch\u00e2tel et donc moi j'ai jamais vu le P O P comme un un petit parti qui est, qui a pas de sens, mais en partie du pass\u00e9, en fait, je trouve au contraire que c'est un parti qui met le doigt sur des enjeux tr\u00e8s importants et actuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nMais en m\u00eame temps \u00e0 Berne, vous avez un seul \u00e9lu Denis de la Russie, c'est difficile de faire entendre votre voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nC'est vrai mais en m\u00eame temps, pendant 4 ans, n'avait plus d'\u00e9lus et l\u00e0, on a de nouveau un \u00e9lu \u00e0 Berne, donc c'est plut\u00f4t par rapport \u00e0 mon v\u00e9cu et mon histoire, c'est plut\u00f4t qu'on nous \u00e9coute un peu plus maintenant que il y a accueillis \u00e0 4 ou 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [93%] :\r\nEt un des probl\u00e8mes, c'est que vous n'existait quasiment pas en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [87%] :\r\nAlors on a 2 sections en Suisse al\u00e9manique en Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, qui sont effectivement des petites sections tr\u00e8s combatif mais des petites sections, il faut dire qu'en Suisse al\u00e9manique, il y a vraiment un \u00e9clatement \u00e0 gauche tr\u00e8s fort et beaucoup de de petits partis de gauche, d'extr\u00eame gauche de gauche radicale, etc, et l\u00e0 c'est vrai que c'est assez difficile de ne se renforcer mais non un emp\u00eache quand m\u00eame qu'on a ces 2 sections qui qui existe depuis 75 francs 70 ans, comme le reste du parti et puis qui continue d'exister malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [85%] :\r\nC'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me, vous parliez d'\u00e9clatement, c'est qu'en fait, \u00e0 l'extr\u00eame gauche ne cesse de de de s'\u00e9clater, ne cesse de de se quereller, il y a chaque fois les nouveaux partis qui qui se cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [87%] :\r\nDisons en ce qui me concerne, j'aime pas trop le terme d'extr\u00eame gauche, parce que je me trouve pas du tout extr\u00e9miste, et puis je trouve pas du tout les id\u00e9es extr\u00e9mistes trouve je dirais plut\u00f4t \u00e0 leur gauche radicale, s'il faut mettre un terme aux gauche simplement qu'effectivement il y a beaucoup de de de pneus, parfois il y a parfois des probl\u00e8mes parfois des conflits en ce qui me concerne je je suis membre du parti de gauche radicale qui existe depuis 70 ans, et j'ai j'ai aucune raison de d'aller ailleurs et, moi, mon objectif en autre directive, c'est de le renforcer, de, de, d'aller de l'avant et pas de de cr\u00e9er des scissions de de red\u00e9marrer un nouveau groupuscule qui va revenir avec 99 pourcent des des id\u00e9es pareilles pourcent divergences qui vont \u00eatre mont\u00e9s en pol\u00e9miques, je pense, si on a vraiment une pratique populaire dans le sens o\u00f9 on est, on est pas dans un discours d'intellectuels coup\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s, mais qu'on est vraiment \u00e0 la rencontre des gens comme nous, on essaie de le faire en tout cas je pense qu'on a vraiment un grand potentiel de renforcement d'autant plus qu'on voit que l\u00e0 o\u00f9 leO.P. : je prends toujours l'exemple de Neuch\u00e2tel, parce que c'est l\u00e0 que je viens, mais la et au pays, il y a pas de place pour l'extr\u00eame droite, par exemple, ou disons plut\u00f4t : pourquoi utiliser le terme extr\u00eame pour les nationaux- conservateurs de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [81%] :\r\nAttend dans le canton de Neuch\u00e2tel UDC devenu assez forte quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [82%] :\r\nBon, si vous voulez en ville de Neuch\u00e2tel, l'UDC n'a pas d'\u00e9lus \u00e0 Chopin et donc ils sont, ils sont renforc\u00e9s pendant l'et aux derni\u00e8res \u00e9lections communales effectivement mais, \u00e7a, non, \u00e7a n'emp\u00eache pas que la ou le, ou leP. OPF Orl\u00e9ans, on va dire les travailleurs votent plut\u00f4t pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [91%] :\r\nL'un des th\u00e8mes de l'UDC, c'est justement la la migration aussi que vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien est -ce que vous avez l'impression qu'on pourrait vivre en Suisse une une crise migratoire que finalement pour l'instant, on n'a, on n'a pas connu dans d'autres pays europ\u00e9ens, beaucoup de gens sont arriv\u00e9s pour l'instant pas vraiment suite penser que on peut avoir une crise migratoire ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [89%] :\r\nMais je pense pas que on va parler d'une crise migratoire, je pense qu'il faut parler plut\u00f4t d'une crise de la politique d'asile ou si on parle vraiment d'asile ou une crise de l'accueil, au niveau de l'asile, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pour la ville effectivement Suisse a vraiment il y a vraiment un un discours sur l'asile par le l'UDC mais aussi par la la droite lib\u00e9rale avec une enfin moi ce que je qualifie de pollution politique qui revient tout le temps au parlement avec des questions, pol\u00e9mique sur les requ\u00e9rants d'asile est -ce que c'est normal qu'un requ\u00e9rant d'asile est un smartphone est -ce que c'est normal qu'un jeune musulman ne serre pas la main sa prof etc donc finalement des questions pour peu d'impact sur la vie r\u00e9elle de l'de la population en g\u00e9n\u00e9ral mais qui occupe vraiment une grande partie de l'espace politique et qui occultent aussi certaines vraies questions qui sont en jeu, en ce moment en Suisse, comme par exemple la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui l\u00e0 va vraiment avoir des cons\u00e9quences r\u00e9elles et et n\u00e9gatives sur la vie des gens, mais si vous allez discuter dans la rue, r\u00e9colter des signatures, vous vous rendez compte que tout le monde a un avis sur est -ce que c'est normal ou non car requ\u00e9rant d'asile est un smartphone par compte la plupart des gens ne savent pas que le Parlement vient d'adopter des cadeaux fiscaux pour les multinationales qui vont co\u00fbter 4 milliards aux cantons aux communes et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [91%] :\r\nOn tout de m\u00eame on, on constate que, au niveau de l'asile, il y a un certain nombre de de crainte hein est -ce que ce vote, cette nouvelle r\u00e9forme de l'asile va pas un peu calm\u00e9 le jeu maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [91%] :\r\nHonn\u00eatement je pense pas, je veux juste rappeler qu'en fait cette ann\u00e9e, \u00e7a fait 30 ans que on a vot\u00e9 sur le 1er r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision des lois sur l'asile, donc c'\u00e9tait la 2\u00e8me r\u00e9vision de la loi sur l'asile, c'\u00e9tait en 1986 et c'est la 1\u00e8re fois qu'avant le r\u00e9f\u00e9rendum que la compte depuis la cr\u00e9ation de la loi sur l'asile, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 11 fois, donc c'est la loi qui a \u00e9t\u00e9 le plus r\u00e9vis\u00e9 il y a jamais eu r\u00e9\u00e9valuation qui a \u00e9t\u00e9 faite d'une r\u00e9vision, avant de passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure et quand je regarde ce qui se disait en 1986 au moment de du 1er r\u00e9f\u00e9rendum, je retrouve les m\u00eames arguments qu'aujourd'hui avec la r\u00e9vision de la loi sur l'asile de Madame Sommaruga, donc on veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, on veut centraliser les les proc\u00e9dures dans des grands des grands centres, ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait en 1986 avec la cr\u00e9ation des des centres d'enregistrement et de proc\u00e9dure et on veut acc\u00e9l\u00e9rer les renvois, donc c'est exactement la m\u00eame chose qui se fait depuis 30 ans voire plus et on joue toujours sur cette peur donc cette peur ne dispara\u00eet pas, puisqu'on l'alimente donc moi mon avis cette nouvelle r\u00e9vision, elle va pas vraiment amener des am\u00e9liorations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [89%] :\r\nMais qu'est -ce qu'il faut faire pour faire dispara\u00eetre cette peur donc parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [88%] :\r\nJe pense que peut-\u00eatre il faudrait d\u00e9j\u00e0 moins parler et moins pol\u00e9miquer sur l'asile et peut-\u00eatre un peu plus parler des causes de fuite des motifs de fuite et un peu reconna\u00eetre aussi qui est derri\u00e8re tout \u00e7a il y a une certaine hypocrisie quand on est un pays qui accueille \u00e0 bras ouverts des multinationales qui pillent les ressources de certains pays du Sud quand on est un pays qui vont par ann\u00e9e pour 200 millions de mat\u00e9riel militaire \u00e0 des pays comme l'Arabie Saoudite et leurs alli\u00e9s militaires qui soutiennent des groupes terroristes qui joue un r\u00f4le dans la d\u00e9stabilisation au Moyen-Orient quand on est un pays qui fait \u00e7a, moi je trouve que ces questions qu'on devrait plut\u00f4t poser plut\u00f4t que de dire est -ce qu'on devrait accueillir 3000 requ\u00e9rants d'asile de plus 3000 requ\u00e9rants d'asile de moins, il faut aussi pointer l\u00e0 o\u00f9 il y a les vrais probl\u00e8mes, on peut pas d'un c\u00f4t\u00e9, alimenter des conflits ou des pillages et puis apr\u00e8s, se dit, et puis apr\u00e8s, dire oui, non, nous on refuse d'accueillir ces ces migrants apr\u00e8s c'est tout soup\u00e7on c'est tous des des migrants \u00e9conomiques etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [82%] :\r\nPendant les f\u00eates, immigrants sont quand m\u00eame accueilli d'ailleurs une augmentation du nombre de personnes qui arrivent en Suisse il y a aussi les \u00c9rythr\u00e9ens qui viennent on, on, on, on accueille des gens Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [87%] :\r\nOui, y a dit il y a des gens qui sont accueillis parce que la Suisse a sign\u00e9 la convention de Gen\u00e8ve avec elle doit les accueillir apr\u00e8s ce que j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser, c'est qu'il y a tr\u00e8s peu d'efforts qu'ont \u00e9t\u00e9 faits pour que ces personnes puissent arriver ensuite de mani\u00e8re s\u00fbre, il faut pas oublier que la 1\u00e8re chose qui se passe quand quelqu'un d\u00e9pose une demande asile en Suisse et que la Suisse va essayer de voir qu'est -ce que cette personne est pass\u00e9 par un autre \u00c9tat vers lequel ampoules on pourrait renvoyer cette personne donc la 1\u00e8re question que se posent les autorit\u00e9s c'est pas est -ce que cette personne a besoin de protection c'est est -ce que on pourrait la renvoyer en Italie, en Hongrie, en Bulgarie, en Espagne, etc, moi ce que j'aurais attendu est ce que mon parti aurait attendu cette c'est un ou attend encore sa plus d'engagement pour que ces personnes justement puisse arriver de mani\u00e8re s\u00fbre en Suisse et en Europe, disons je rappelle juste que cette ann\u00e9e, entre le 1er janvier et aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 eu presque 3000 morts en M\u00e9diterran\u00e9e et ces morts en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est pas des personnes stupides qui prennent un bateau parce que \u00e7a les amuse, c'est des gens qui ont aucune possibilit\u00e9 d'arriver en Europe par un autre moyen l\u00e9gal et s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [81%] :\r\n\u00e0 Mao d\u00e9cid\u00e9 par exemple d'accepter des contingents, \u00e7a va dans dans votre sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [89%] :\r\nAlors oui, effectivement, elle a pris un certain nombre de mesures, je dis pas qu'il y a rien qui a \u00e9t\u00e9 fait effectivement somme un regard accept\u00e9 d'accueillir 500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens sur 3 ans, donc ces personnes sont arriv\u00e9es sur 3 ans 500 c'est pas grand chose quand on pense qu'un pays comme le Liban, qui a une population de 4 millions d'habitants, a d\u00e9j\u00e0 accueilli un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s syriens ou la Turquie de Millon, la Jordanie a aussi un 1000000, un peu, c'est vraiment pas le grand chose compl\u00e8tement leur travail, et \u00e7a c'est aussi un probl\u00e8me et il faut dire aussi que c'est une cons\u00e9quence du syst\u00e8me Dublin parce que vous avez un un un syst\u00e8me europ\u00e9en d'asile est bas\u00e9e sur les accords de Dublin donc cesser ce fameux ces fameux accords qui permettent de renvoyer un requ\u00e9rant d'asile vers un peu un \u00c9tat europ\u00e9en par lequel il est pass\u00e9 et, en fait, \u00e7a, \u00e7a date d'une part \u00e7a bon, d'une part \u00e7a respecte pas la volont\u00e9 du requ\u00e9rant d'asile d\u00e9poser sa demande d'asile, oui, \u00e7a c'est une chose mais en plus \u00e7a un poids trop important sur certains pays qui sont aux fronti\u00e8res de l'Europe qui sont en plus par les pays les plus riches de l'Europe, donc en fait il y a les pays du centre et du nord de l'Europe qui se d\u00e9chargent de leurs responsabilit\u00e9s d'accueil sur les pays du sud \u00e0 travers les accords de Dublin et puis c'est, c'est aussi ce ce m\u00e9canisme qui fait que ces pays au bout d'un moment -il bon l\u00e0 leur solution, je la soutiens pas non plus, mais il commence \u00e0 construire des murs \u00e0 fermer les fronti\u00e8res, mais \u00e7a, c'est aussi un r\u00e9sultat de la politique d'asile europ\u00e9enne selon vous, il faut donc supprimer les accords de Dublin d\u00e9noncer oui, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 compte les accords de Dublin, bon malheureusement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es en Suisse en 2004 ou 2003, j'avais pas encore le droit de vote mais oui et d\u00e9nonce les accords Dublin et je pense que la Suisse l'ann\u00e9e pass\u00e9e a renvoy\u00e9 2500 r\u00e9fugi\u00e9s vers notre \u00c9tat europ\u00e9en dans le cadre des accords de Dublin h\u00e9 ben moi je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux qu'elle traite elle- m\u00eame les demandes d'asile, \u00e7a n'aurait certainement pas co\u00fbter plus cher parce que tout le dispositif s\u00e9curitaire et puis d'ex\u00e9cution des renvois qui est mis en place, \u00e7a co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher, et m\u00eame peut-\u00eatre plus cher que l'accueil finalement et en plus, ben \u00e7a aurait permis que ces personnes puissent d\u00e9poser leur demande d'asile dans le pays o\u00f9 elle le souhaite, par exemple, parce qu'elles ont de la famille en Suisse parce qu'elles ont un r\u00e9seau qui fait que ils vont r\u00e9ussir \u00e0 mieux s'int\u00e9grer que si on les renvoie en Hongrie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [76%] :\r\n\u00e7a ferait un appel d'air si \u00e0 la Suisse, des noms, ces accords de Dublin et beaucoup de gens aimeraient en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [87%] :\r\nMoi je pense pas que \u00e7a ferait un un appel d'air, je prends ce qui cause l'\u00e9migration c'est pas je veux dire personne, par exemple, que imaginez -vous \u00eatre en Afghanistan dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les talibans, vous allez pas au moment o\u00f9 vous fuyez, vous allez pas vous dire est -ce que la Suisse traite de 1000 demandes d'asile de plus par an sur sa survie dans dans son pays ou bien ou bien pas je veux dire la plupart des requ\u00e9rants d'asile qui arrivent en Europe, ils ont aucune id\u00e9e de ce que c'est que le syst\u00e8me Dublin, ils savent pas du tout d'ailleurs, ils sont souvent tr\u00e8s surpris quand ils se retrouve bloqu\u00e9s en Italie ou ailleurs, parce qu'on leur a pris leurs empreintes digitales, de force et puis voil\u00e0 donc appel d'air, je trouve \u00e7a un peu, hein, c'est un peu un terme pol\u00e9mique, puis c'est un peu un mythe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [86%] :\r\nEn ligne des populations dont on parle maintenant beaucoup dans les questions d'asile c'est c'est les \u00c9rythr\u00e9ens, avec notamment ces informations qui disent qu'un certain nombre d'entre eux rentrent et reviennent est parce que \u00e7a, \u00e7a fait pas un grand tort \u00e0 ces populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [87%] :\r\nBon, au moins, l\u00e0 aussi, je trouve qu'on est un peu dans la pol\u00e9mique dans le sens o\u00f9, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 interdit en fait en vendant ensuite dans tous les pays, il y a une certaine logique l\u00e0 derri\u00e8re, c'est interdit de retourner dans son pays d'origine, quand on est au b\u00e9n\u00e9fice d'une demande d'asile apr\u00e8s si certains et retourne en cachette ou comme \u00e7a, j'imagine que c'est une c'est une part tr\u00e8s minoritaire, je pense pas que ce que les \u00c9rythr\u00e9ens et peut-\u00eatre d'autres, qui essaye de faire la m\u00eame chose parce que peut-\u00eatre ils ont envie de revoir des proches ou pour je ne sais quelle raison mais je pense pas qu'on peut, enfin, c'est ce qui fait du tort aux \u00c9rythr\u00e9ens c'est pas les gens qui font \u00e7a, je trouve \u00e7a plut\u00f4t les gens qui instrumentalisent se fait minime et puis vraiment mineur par rapport \u00e0 \u00e0 la probl\u00e9matique de base et puis qui le montrent pour pour qu'en fait pour criminaliser une population et puis on voit le r\u00e9sultat de \u00e7a hein, parce que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a annonc\u00e9 qu'ils allaient durcir les pratiques vis-\u00e0-vis des \u00c9rythr\u00e9ens, tout en sachant qu'on peut pas renvoyer des gens en \u00c9rythr\u00e9e, \u00e7a signifie plus de gens \u00e0 l'aide d'urgence non plus de de son papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [82%] :\r\nJustement, on parlait des sans- papiers, a l'impression que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne dont on parle de moins en moins en Suisse est -ce que c'est parce que il y a moins de sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [89%] :\r\nNon, il y a pas moins de sans papiers, d'ailleurs il y a une \u00e9tude du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui est paru il y a un ou 2 mois, qui, qui montre que, en fait, les chiffres sont \u00e0 peu pr\u00e8s stable, ce qui est logique puisque, en fait, on sait que les sans- papiers sont l\u00e0 aussi pour r\u00e9pondre \u00e0 un besoin \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des gens qui travaillent m\u00eame qui cotisent aux assurances sociales etc, donc non il a pas moins de sans- papiers, peut-\u00eatre qu'on en parle moins, parce qu'en ce moment, c'est vraiment l'asile qui a qui prend beaucoup de place, avec cette crise humanitaire v\u00e9ritablement qu'on a en fronti\u00e8res europ\u00e9ennes mais je rappelle juste que tant qu'il aura la politique des 2 cercles il y aura des sans- papiers, donc il y aura une politique diff\u00e9rente pour les citoyens europ\u00e9ens et pour les citoyens du reste du monde, il y aura des sans- papiers, la Suisse, en plus, a besoin de sans- papiers, je veux dire la plupart des sans- papiers qui sont ici, ils ont un travail, c'est pas pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [87%] :\r\nLa popiste, Amanda Yozey \u00e9tait avec Vincent Bourquin un entretien \u00e0 retrouver sur notre site internet rtsinfo ainsi que toute la s\u00e9rie sur les jeunes pousses de la politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}