{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1300&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-7D902E1E-4B71-4D97-8FF3-77B3F7676418", "internalArchiveId": "7D902E1E-4B71-4D97-8FF3-77B3F7676418", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les FARC devraient annoncer leur transformation en mouvement politique", "publicationDate": "2016-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RenaudatCh\r\nEn Colombie, la gu\u00e9rilla des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaire de Colombie (FARC) tient sa 10\u00e8me et derni\u00e8re conf\u00e9rence. Le groupe arm\u00e9 a sign\u00e9 le mois dernier un cessez-le-feu d\u00e9finitif avec le pouvoir apr\u00e8s plus d'un demi-si\u00e8cle de guerre. Il doit maintenant annoncer son d\u00e9sarmement et sa transformation en mouvement politique.\r\n\r\n* * Les FARC devraient annoncer leur transformation en mouvement politique En Colombie... la gu\u00e9rilla des Farc.. .. tient sa 10\u00e8me et derni\u00e8re conf\u00e9rence.. \r\nLe groupe arm\u00e9, a sign\u00e9 le mois dernier un cessez-le-feu d\u00e9finitif avec le pouvoir, apr\u00e8s plus d'un demi si\u00e8cle de guerre.. \r\nIL doit maintenant annocer son d\u00e9sarmement et sa transformation en mouvement politique... \r\nCorrespondance.. Christine Renaudat...\r\nMAG", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8007090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les FARC devraient annoncer leur transformation en mouvement politique / 12H30_2016-09-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.09.2016"], "alternativeSummary": ["En Colombie, la gu\u00e9rilla des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaire de Colombie (FARC) tient sa 10\u00e8me et derni\u00e8re conf\u00e9rence. Le groupe arm\u00e9 a sign\u00e9 le mois dernier un cessez-le-feu d\u00e9finitif avec le pouvoir apr\u00e8s plus d\u2019un demi-si\u00e8cle de guerre. Il doit maintenant annoncer son d\u00e9sarmement et sa transformation en mouvement politique."], "variantIds": ["ece-8007090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T04:14:51Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Colombie, la gu\u00e9rilla des Farc tient sa 10\u00e8me et derni\u00e8re conf\u00e9rence le groupe arm\u00e9 a sign\u00e9 le mois dernier un cessez-le-feu d\u00e9finitif avec le pouvoir apr\u00e8s plus dans demi- si\u00e8cle de guerres, il doit maintenant annoncer son d\u00e9sarmement et sa transformation, mouvement politique correspondance Christine Renaudat habill\u00e9s de tee-shirts blancs et sans arme, l'\u00c9tat-Major de la gu\u00e9rilla colombienne a officiellement ouvert sa 10\u00e8me conf\u00e9rence devant plusieurs centaines de gu\u00e9rilleros rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 5, Vicente Del Caguan, fief de la gu\u00e9rilla dans le centre du pays, sur la tribune, le chef des Farc s'immoler Menezes a assur\u00e9 que le groupe arm\u00e9 ratifierait l'accord de paix trouver avec le pouvoir le 24 ao\u00fbt et annoncerait la cr\u00e9ation d'un mouvement politique, gr\u00e2ce auquel les gu\u00e9rilleros esp\u00e8re lutter pour les id\u00e9es qu'ils ont d\u00e9fendue les armes \u00e0 la main pour ce grand rassemblement, une v\u00e9ritable citadelle a surgi en quelques jours tente baraquements en salle de presse ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s plusieurs centaines de journalistes et de personnalit\u00e9s sont sur place mais aussi des artistes de renomm\u00e9e internationale qui, chaque soir, se produiront sur la sc\u00e8ne, \u00e9quip\u00e9e de baffles et de projecteurs apr\u00e8s un conflit qui a tu\u00e9 pr\u00e8s de 300000 personnes la gu\u00e9rilla se donne un bain de foule avant sa disparition officielle comme groupe arm\u00e9 et la signature de l'accord de paix le 26 septembre Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota et nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-18T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE3BEA0D-3940-49D7-B6FE-746AFF8F564B", "internalArchiveId": "CE3BEA0D-3940-49D7-B6FE-746AFF8F564B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat des langues agite la Suisse et des scientifiques se plaignent de subir des pressions du monde politique pour prouver l'avantage de l'enseignement pr\u00e9coce d'une langue \u00e9trang\u00e8re", "publicationDate": "2016-09-18T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs sur l'apprentissage des langues disent craindre pour leur carri\u00e8re ou leur fonds de recherche parce qu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que l'apprentissage pr\u00e9coce n'est pas un id\u00e9al absolu. ", "durationSec": 527, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8007096", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement public", "plurilinguisme", "enseignement des langues"], "alternativeTitle": ["Des chercheurs sur l'apprentissage des langues d\u00e9noncent des pressions politiques / FOR_2016-09-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat des langues agite la Suisse et des scientifiques se plaignent de subir des pressions du monde politique pour prouver l'avantage de l'enseignement pr\u00e9coce d'une langue \u00e9trang\u00e8re. D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9-Maire, Conseiller national socialiste et pr\u00e9sident d'Helvetia Latina et Fran\u00e7ois Grosjean psycholinguiste et professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8007096"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-25T12:22:31Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nParce que le d\u00e9bat des langues agite la Suisse des scientifiques se plaignent de subir des pressions du monde politique pour prouver l'Avantage l'enseignement pr\u00e9coce d'une langue \u00e9trang\u00e8re plusieurs chercheurs t\u00e9moignent dans une enqu\u00eate de la NZZ un zone ils disent craindre pour leur carri\u00e8re ou leur fonds de recherche parce qu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que l'apprentissage pr\u00e9coce n'est pas un id\u00e9al absolu, alors on va en parler avec Jacques-Andr\u00e9 Maire bonsoir bonsoir, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina et avec Fran\u00e7ois Grosjean bonsoir, bonsoir, vous \u00eates psycholinguiste, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et peut-\u00eatre ma 1\u00e8re question s'adresse \u00e0 vous justement Fran\u00e7ois Grosjean est -ce que c'est quelque chose qui vous para\u00eet plausible est -ce que c'est cr\u00e9dible que, effectivement, en Suisse, des autorit\u00e9s politiques et d'exercer une pression sur les chercheurs s'agissant donc de ce d\u00e9bat sur l'apprentissage d'une langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [94%] :\r\nMerci de de me poser cette question, sachez que vous parlez \u00e0 quelqu'un qui a v\u00e9cu en Angleterre aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:56) [77%] :\r\nIl n\u00e9 en France et en Suisse 3. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [92%] :\r\nEn Suisse, mais 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, et je suis naturalis\u00e9 suisse et c'est un pays qui me convient parfaitement bien, d'o\u00f9 la la naturalisation et je vous cache pas du tout que je suis choqu\u00e9, mais vraiment abasourdi par cette nouvelle et j'esp\u00e8re que quelqu'un quelque part \u00e9tudiera exactement ce qui en train de se passer, parce que j'ai comme l'impression que nous sommes en train de d\u00e9raper dans cette question d'apprentissage des langues, et \u00e7a, on n'arrivera je, je suis vraiment choqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [87%] :\r\nQuand vous dites c'est c'est un d\u00e9rapage, vous faites allusion justement ces pressions politiques ou \u00e0 d'autres choses encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [85%] :\r\nVous savez, c'est une question difficile m\u00eame parce que \u00e7a m\u00e9lange autocritique culturel moyens logistique et des expressions comme guerre des langues, donc j'ai pour la coh\u00e9sion nationale et sont utilis\u00e9es \u00e0 tour de Rome si c'est d'une certaine mani\u00e8re, plus simple, c'est clair, c'est une blague, je crois que, avec monsieur nous sommes tout \u00e0 fait d'accord que il faut que dans la scolarit\u00e9 obligatoire mais \u00e9l\u00e8ve puisse voter atteindre un bon niveau donc demande dites \u00e9trang\u00e8re n'est -ce pas une hautement nationale et anglais et si possible avoir le go\u00fbt des langues, \u00e7a on est parfaitement d'accord avec la dessus, mais ensuite il y a les moyens et c'est sur les moyens pour arriver \u00e0 ce but ultime de garder, si vous n'aimez mieux qui linguistiquement Suisse qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bon, c'est sur les moyens que les choses ont d\u00e9rap\u00e9 et je je ne regrette profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nOui, Jacques-Andr\u00e9 Maire un autre linguiste fribourgeois dit que ce d\u00e9bat, et au fond empoisonn\u00e9 le contexte est si chaud dans dans ce d\u00e9bat des langues que la politique que le politique en vient faire pression sur des scientifiques, c'est gravissime non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s grave si cette avait fait j'aimerais tout d'abord dire que l'article de la NZZ AM Sonntag, donne la parole \u00e0 une chercheuse qui \u00e0 ma connaissance, s'est vu de certaines activit\u00e9s de certains d\u00e9bats, non pas parce qu'elle a affirm\u00e9 des choses qui fait \u00e0 l'encontre de telle ou telle prise de position, mais bien parce que 6 recherche n'\u00e9tait pas d'une ampleur suffisante, donc il faudra bien v\u00e9rifier d\u00e9j\u00e0 quels sont les affirmations mais si jamais il devait y avoir, pressions sur l'ind\u00e9pendance de la recherche, alors bien s\u00fbr, ce serait tr\u00e8s grave, et puis je d\u00e9plore comme le professeur Grosjean alors tout \u00e0 fait la d\u00e9rive \u00e0 laquelle on assiste actuellement en Suisse al\u00e9manique, je crois qu'il faut le dire d\u00e9bat c'est surtout en Suisse al\u00e9manique, qu'il \u00e9tait et on a aujourd'hui au niveau de la population aussi des initiatives populaires, des choses comme \u00e7a qui veulent remettre en question d\u00e8s qu'une strat\u00e9gie des langues qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'et de fa\u00e7on extr\u00eamement sage \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 jusqu'\u00e0 donner un accord en 2004 o\u00f9 la \u00e9taient tomb\u00e9s d'accord sur une strat\u00e9gie qui devaient \u00eatre mis en oeuvre dans tous les cantons de Suisse, tout allait bien jusque -l\u00e0 et on assiste ces derniers mois, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, disons \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation, sous la pression justement de certains milieux politiques qui aimerait absolument mettent la priorit\u00e9 sur l'anglais Me, le Fran\u00e7ais a au second plan l'ordre m\u00eame facultatif au etc, donc l\u00e0, nous assistons \u00e0 une prise de pouvoir de certains milieux politiques ou non, des \u00e9motions, et je pense que \u00e7a c'est effectivement tr\u00e8s pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Grosjean au fond qui pourrait ramener le calme dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [87%] :\r\nJe crois que vraiment si ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui dans dans les journaux et correct, il faudrait qu'au plus haut niveau donc, vous le CDIP je suppose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [81%] :\r\nQue nous allons le conseil g\u00e9n\u00e9ral au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [86%] :\r\nParce que Alain Berset on alterne \u00e9coutez sur la question, il a, il a pris partie, ne pas, il faudrait que quelque part quelqu'un non petite d'un petit groupe de recherche mais vraiment ind\u00e9pendants, vraiment ind\u00e9pendants, \u00e9ventuellement, de, de, de, d'experts qui viennent d'autres pays qui connaissent parfaitement bien ce question de, de, de, de linguistique d'apprentissage et au travail pendant 6 mois, un an pour qu'un jeu qu'on ne prenne pas de d\u00e9cision h\u00e2tive et que, ensuite, qu'on accepte la d\u00e9cision et le rapport de de de cette commission, notez que la Suisse s'est dot\u00e9 de l'Institut du plurilinguisme \u00e0 Fribourg et c'est Fribourg justement qu'on attaque alors la la Conf\u00e9d\u00e9ration est en train d'attaquer ou disons certains morceaux de conf\u00e9d\u00e9rations un institut de 15 pour qu'elle subventionne \u00e0 nous-m\u00eames, je crois que maintenant il faut absolument que qu'on qu'on revienne au calme qu'on donne \u00e0 un groupe d'experts internationaux et suisses on peut m\u00eame Roger c'est avoir mais bref un beau travail, qu'on arr\u00eate tout pendant 6 mois, un an et qu'on mette un peu d'or maintenant, mais c'est vraiment tr\u00e8s triste \u00e0 voir, et comme je vous ai dit j'ai connu de nombreuses situations de nombreux pays et je regrette profond\u00e9ment que Suisse qui fonctionne parfaitement bien normalement et d\u00e9rap\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [92%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire sur l'intervention du ministre de l'int\u00e9rieur Alain Berset ce que vous estimez qu'il faudrait qu'il intervienne justement pour ramener un peu de calme pour pour aussi voir si effectivement il y a eu de tels d\u00e9rapages de la part des autorit\u00e9s non pas f\u00e9d\u00e9ral mais cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [88%] :\r\nAlors effectivement, il faut d'abord \u00e0 disqualifier les f\u00eates et personnellement je pense que l'intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hein, parce que bon on Alain Berset, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se tr\u00e8s pas intervenir, il le fait au nom de la constitution, je crois qu'il faut bien r\u00e9aliser qu'en 2006 le peuple suisse a une tr\u00e8s tr\u00e8s large majorit\u00e9 et tous les cantons suisses ont accept\u00e9 qu'en mati\u00e8re d'Instruction publique si les cantons ne parviennent pas \u00e0 \u00e7a, d'accord, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait intervenir mais nous n'en sommes en faisant pas encore l\u00e0, la CDIP rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait donner une strat\u00e9gie en 2004 d\u00e9j\u00e0, tout le monde \u00e9tait d'accord tous les cantons aujourd'hui la situation semble d\u00e9raper, il appartient donc en priorit\u00e9 \u00e0 la CDIP de reprendre l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [85%] :\r\nLa conf\u00e9rence des directeurs d'instruction de destruction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:56) [87%] :\r\nPublic exactement qui doit r\u00e9affirmer sa position, sa strat\u00e9gie peut-\u00eatre avec encore c'est vrai le le pr\u00e9avis d'exp\u00e9rience, l\u00e0 je pense que la professeur, le professeur Grosjean une proposition tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais il faut pas oublier non plus qu'il n'y a pas que la dimension psycho- p\u00e9dagogique qui doit \u00eatre prise en compte, il y a aussi d'autres enjeux pour notre pays, les enjeux de coh\u00e9sion socio- culturel des anges \u00e9galement \u00e9conomique : l'instruction publique doit pr\u00e9parer aussi les jeunes \u00e0 un avenir professionnel et il est d\u00e9montr\u00e9 que dans ce pays, la ma\u00eetrise d'une 2\u00e8me langue nationale est fondamentale pour l'avenir proche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Grosjean l\u00e0- dessus effectivement sur la question de la coh\u00e9sion nationale, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [83%] :\r\nPardon pour moi oui, ma m\u00e8re, question de demain coh\u00e9sion nationale est cruciale, mais je ne sais pas ce qui la question de \u00c9tat une apprentissage des langues sur le primaire et secondaire, tellement d'\u00eatre un moment etc \u00e9tait mais en question coh\u00e9sion nationale, je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne crois pas, je crois que c'est c'est je, je comprends parfaitement bien certains arguments qui disent les petits suisses al\u00e9maniques commence avec le suisse allemand doivent apprendre maintenant, c'est presque une \u00e9trang\u00e8re ensuite le ensuite rendrait donnez -nous un peu de marge et je suis plut\u00f4t partisan de morts 2000 dimanche tant que et l\u00e0 je crois que tout le monde serait d'accord \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire, nous avons un bon niveau dans votre langue nationale et en anglais, \u00e7a c'est absolument. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:20) [75%] :\r\nPrimordial, tr\u00e8s bien sur moi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:21) [82%] :\r\nSur les mois d'accord l\u00e0- dessus et il y a des exp\u00e9riences tr\u00e8s int\u00e9ressantes aussi d'enseignement par immersion qui conduit vous avez non seulement \u00e0 s'r\u00e9sultats mais en plus, un amoureux de la 2\u00e8me, langue, \u00e7a je crois qu'il faudra aussi l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:33) [91%] :\r\nAbsolument, je suis ravi d'avoir accord tout \u00e0 fait d'accord avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [77%] :\r\nIl a d\u00e9couvert l'atome on arrive des pressions politiques, \u00e0 l'amour, je leur si vous faites Jacques-Andr\u00e9 Maire et Fran\u00e7ois Grosjean d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 mois pour y renoncer voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-18T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grosjean, Fran\u00e7ois", "role": " psycholinguiste, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste, pr\u00e9sident d'Helvetia Latina", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CB92332-41A8-4CE1-8A47-40ABFA021C48", "internalArchiveId": "0CB92332-41A8-4CE1-8A47-40ABFA021C48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Panteleimon Giannakopoulos, psychiatre, directeur m\u00e9dical de Curabilis, \u00e9tablissement d'ex\u00e9cution de mesures pour les d\u00e9linquants les plus dangereux de Romandie et du Tessin", "publicationDate": "2016-09-18T00:00:00Z", "summary": "Panteleimon Giannakopoulos a rendu, en juin 2016, un rapport aux autorit\u00e9s genevoises au sujet du traitement des personnes radicalis\u00e9es. ", "durationSec": 895, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8007102", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["prison", "terrorisme", "d\u00e9linquance", "radicalisme"], "thematicPersons": ["Giannakopoulos, Panteleimon"], "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-09-18T18:16:00_developpement-9", "Forum du 18.09.2016"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Panteleimon Giannakopoulos, psychiatre."], "variantIds": ["ece-8007102"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-25T12:08:22Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n24 l'heure de retrouver la grande interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Panteleimon d'Giannakopoulos, dans l'entretien qu'il a accord\u00e9 \u00e0 Laetitia Guinand, le psychiatre Genevois \u00e9voque le probl\u00e8me de la radicalisation en Suisse, directeur m\u00e9dical de Curabilis \u00e9tablissement d'ex\u00e9cution de mesures pour les d\u00e9linquants les plus dangereux de Suisse romande et du Tessin Pantelimon Giannakopoulos a rendu en juin un rapport aux autorit\u00e9s genevoises au sujet du traitement des personnes radicalis\u00e9es et son postulat un grand nombre de radicalis\u00e9s passent aujourd'hui par la case prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [82%] :\r\nBonne Telemann Giannakopoulos bonjour bonjour quand on parle de radicalisation n'a imm\u00e9diatement en t\u00eate \u00e0 l'image de ces terroristes apr\u00e8s les attentats de Nice Paris Bruxelles salle Abdeslam les fr\u00e8res Al-Bakr ah oui en Suisse les radicalis\u00e9s c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [85%] :\r\nAlors les radicalis\u00e9es, ce sont des personnes en qu\u00eate d'une perspective d'avenir en 1er lieu dans des contextes o\u00f9 vont sociaux et puisque je suis difficile le chemin vers la radicalisation et les chemin vers l'appropriation d'un possible avenir parfois un avenir glorieux dans l'esprit des personnes donc d'assistance, l\u00e0 on suit jusqu'au bout Fran\u00e7ois les robots, vous retrouvez le m\u00eame principe d'adh\u00e9sion \u00e0 la radicalisation la particularit\u00e9 de ce qu'on vit ce jour, c'est que cette voie -l\u00e0 est associ\u00e9e \u00e9galement \u00e0 une dimension religieuse, c'est qui est une nouveaut\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres courants qui proposait des id\u00e9ologies dominantes dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [87%] :\r\nMais le pass\u00e9 de la migration en Suisse n'est pas le m\u00eame qu'en France, hein, ces, ces jeunes qui se radicalise son d'origine chr\u00e9tienne d'origine musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\nOui, c'est une B est une des erreurs qui ont fait souvent, c'est de consid\u00e9rer que le processus de radicalisation est li\u00e9 ou peut \u00eatre il li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin, avec une appartenance religieuse ou des racines religieuses, je pense que c'est c'est secondaire, il est vrai que l'exemple de la France le montre, vous avez des radicalis\u00e9s qui viennent du monde chr\u00e9tien et d'autres qui ont des des racines musulmanes, c'est qui est plus important, c'est la possibilit\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 un nouveau discours et \u00e0 une id\u00e9ologie nouvelle alors aujourd'hui, c'est l'id\u00e9ologie est port\u00e9 par la violence de mise la mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [85%] :\r\nEst ce qu'on peut dire combien de personnes sont concern\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0, Manuel Valls, vient de dire que 15000 personnes \u00e9taient suivis pour la France, en Suisse et combien peu pr\u00e8s, on a une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [91%] :\r\nOn n'a pas d'id\u00e9es, et \u00e7a c'est un autre \u00e9l\u00e9ment, on est confront\u00e9 \u00e0 une nouveaut\u00e9, on n'a pas d'id\u00e9e, on n'a pas des registres, on sait qu'on les retrouve dans certains milieux, mais on ne peut pas faire une estimation quantitative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [90%] :\r\nL'\u00c9tat islamique \u00e7a c'est Roland Coutanceau et criminologue et psychiatre en charge de nombreux dossiers d'islamistes pour les tribunaux fran\u00e7ais dit l'\u00c9tat islamique offrent ce dont r\u00eavent tous les psychopathes en qu\u00eate d'identification est -ce que vous \u00eates d'accord, faut -il \u00eatre fou pour faire ce choix de la radicalisation de la mort pour soi, et peut-\u00eatre pour les autres \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [88%] :\r\nAlors je serai d'accord avec une partie de la presse, mais pas avec le reste, c'est-\u00e0-dire j'enl\u00e8verai peut-\u00eatre le terme psychopathe qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une situation qu'conna\u00eet bien dans la clinique psychiatrique et qui est fondamentalement diff\u00e9rente, un psychopathe n'a pas besoin d'une glorification des n'avenir qui est port\u00e9 par une id\u00e9ologie parce que il y a investi sur investit son propre moi finalement sa propre existence, donc la gloire se trouvant lui souvent et il essaye de la montrer et de la d\u00e9montrer parfois \u00e0 travers des actes qui sont des actualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [87%] :\r\nClaude et Fabrice A, dont le proc\u00e8s va s'ouvrir dans quelques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [83%] :\r\nJe pense que les personnes qui pr\u00e9sentent des aspects des personnalit\u00e9s pathologiques avec des \u00e9l\u00e9ments c'est compatible ne sont pas le plus fr\u00e9quent dans ces populations par contre le reste de la phrase, je suis pass\u00e9 d'accord, c'est-\u00e0-dire que cette id\u00e9ologie, port\u00e9e par la violence arm\u00e9e complet un discours religieux offre et une vraie chemin qui peut \u00eatre un chemin dans l'esprit de certains de r\u00e9alisation personnelle jusqu'\u00e0 l'apoth\u00e9ose et l'apoth\u00e9ose, peut \u00eatre la guerre, la participation \u00e0 la guerre ou une mort h\u00e9ro\u00efque, alors il faudrait dire compte que compte entre dans cette logique -l\u00e0, dans une logique de qu\u00eate de l'absolu et la mort n'est pas l'obstacle essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre faut -il faire une distinction sur le plan de la de la d\u00e9marche au niveau psychologique entre adh\u00e9rer au fondamentalisme et adh\u00e9rer au terrorisme djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nJe pense que ce n'est pas la m\u00eame chose, il faut dire qu'il y a 2 ingr\u00e9dients qui sont diff\u00e9rents et qui aujourd'hui se retrouvent mis ensemble, il y a bien \u00e9videmment la lutte, la guerre et il y a les discours religieux l'Occident Akoun mais depuis de nombreuses ann\u00e9es des mouvances qui prenait la violence ou la lutte, je ne parle pas l\u00e0 de la lutte politique ou id\u00e9ologique qui par certains aspects, fait aujourd'hui cruellement d\u00e9faut \u00e0 l'Occident, mais je parle aussi de la lutte arm\u00e9e, je parle aussi des mouvements extr\u00eames droites qui ont pu exister alors la lutte en tant que telle \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment qui existait d\u00e9j\u00e0 mais qui a tir\u00e9 un certain nombre de personnes sur le plan psychologique, souvent des personnes qui peuvent ressembler \u00e0 des radicalis\u00e9es des personnes vuln\u00e9rables, mais c'est qui vient potentiel c'est cela et la dimension religieuse, c'est un r\u00e9f\u00e9rentiel la puret\u00e9 par rapport \u00e0, c'est que l'Occident porte aujourd'hui qui peut \u00eatre v\u00e9cue comme la d\u00e9cadence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [88%] :\r\nOn a vu dans les tentatives d'attentats r\u00e9cemment d\u00e9jou\u00e9 \u00e0 Paris, donc il y a ans plus de femmes qui se radicalisent est -ce que c'est le cas aussi en Suisse, c'est ce que vous avez constat\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [85%] :\r\nJe n'ai pas constat\u00e9 personnellement, je pense aussi que la d\u00e9mographie et la g\u00e9ologie n'est pas la m\u00eame dans la t\u00eate \u00e0 des figures, on ne peut pas exclure, bien \u00e9videmment, cette possibilit\u00e9, mais ce n'est pas aujourd'hui une tra\u00eene qui inqui\u00e8te, peut-\u00eatre parce qu'il n'est pas d\u00e9tect\u00e9 ou d\u00e9tectable en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [84%] :\r\nComment est -ce qu'on peut expliquer que des femmes, parfois m\u00eame des chr\u00e9tiennes adh\u00e8re justement \u00e0 cette forme radicale de religion qu'est l'islamisme jusqu'au Djihad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [84%] :\r\nOn aurait tort de penser dans une optique d\u00e9j\u00e0 un peu de na\u00efvet\u00e9 pour par certains aspects, que la seule aspiration aujourd'hui que peut avoir, c'est valable pour les femmes \u00e9galement et celle de la lib\u00e9ration par rapport \u00e0 un cocon moral, on a fait \u00e9norme, la soci\u00e9t\u00e9 a fait la norme, moi qui, on le, on le retrouve d'ailleurs \u00e0 travers l'\u00e9volution de la psychopathologie et aujourd'hui, c'est plut\u00f4t l'absence des valeurs et des limites qui angoisse et probablement les femmes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 cela alors qu'on venait mais l\u00e0 je parle quasiment de mani\u00e8re arch\u00e9ologique d'un mondain qui pourrait \u00eatre un moindre oppressant monde qui punissait qui, dans les jardins de on appelle Graine de cr\u00e9ateurs de n\u00e9vrose et puis peu \u00e0 peu avec la r\u00e9volution de avec l'ouverture, notre tr\u00e8s grande Alcatel on serait trop belle place du monde o\u00f9 les limites des beaucoup plus flou, alors c'est impressionnant de voir comme on causes qui peut para\u00eetre tr\u00e8s radical sur le plan de marche sur le plan des valeurs qui propose un \u00e0 qui elle a un b\u00e9b\u00e9 qui \u00e9tait et pas un qui vont finir \u00eatre appel\u00e9 Jupp\u00e9 divis\u00e9 par 2 comment peuvent \u00eatre rapidement et pouss\u00e9 par des gens qui veulent se sentir on s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 travers des d\u00e9codeurs qui ne sont pas n\u00e9gociables \u00e0 chaque moment, bien \u00e9videmment, de l\u00e0 \u00e0 passer \u00e0 l'acte il y a un pas \u00e9norme qui est franchi en fonction ont r\u00e9alit\u00e9 des m\u00eames d\u00e9terminante pour les gens qui sont les d\u00e9terminants sociaux, psychologiques individuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [88%] :\r\nEt pour les homosexuels : on a beaucoup parl\u00e9 justement du lien entre homosexualit\u00e9 d'il y a 2 notamment en relation avec avec le tueur d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [84%] :\r\nJe je ne vous dirai jamais que il y a, il y a l'a d\u00e9\u00e7u parce que je viens d'une discipline qui a pay\u00e9 tribut tr\u00e8s important \u00e0 l'amalgame qui a \u00e9t\u00e9 fait, on entre typiquement dans les premiers \u00e9crits des fraudes, la proposition d'il y a entre la parano\u00efa l'homosexualit\u00e9 par la suite, le mot sexualit\u00e9 entendu perversion, donc il faut se m\u00e9fier \u00e9norm\u00e9ment quand on parle des orientations sexuelles des personnes, des effets de mode et pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de penser que par le pass\u00e9, donc \u00e7a veut dire derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a fait d'\u00eatre une trentaine d'ann\u00e9es, c'est si vous \u00eates qui, homosexuel, c'est-\u00e0-dire plus que 15 pourcent de de l'op\u00e9ration, vous savez, selon les classifications des comme pervers, aujourd'hui, je ne voudrais pas que, il y a un amalgame ou l'homosexuel va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme l'antichambre o\u00f9 la personne particules vuln\u00e9rable pour devenir djihadiste ou pour devenir radicalis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [86%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, comment est -ce qu'on s'attaque \u00e0 \u00e7a, comment est -ce que individuellement, justement, on arrive \u00e0 d\u00e9samorcer, c'\u00e9tait les violences Del\u00e9mont peut-\u00eatre fois \u00e0 outrance chez chez les personnes radicalis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [86%] :\r\nJe pense que l\u00e0 il y a un travail qui doit se faire sur le plan de chaque individu et de sa famille et de ses proches, peut-\u00eatre d'abord vous dire qu'ils se fassent alors c'est une vraie question : o\u00f9 est -ce qu'on peut trouver sa personne, alors bien s\u00fbr qu'il existe \u00e0 la communaut\u00e9, et je vois la difficult\u00e9 que l'on a, c'est que on cherche il n'aiguille dans une botte de foin c'est c'est tr\u00e8s difficile, il y a des portes d'entr\u00e9e, il y a l\u00e0 pour autant pr\u00eats \u00e0 travers les soins, la clinique n'est pas la plus fr\u00e9quente, je vois ces personnes ne sont pas des personnes qui re\u00e7oivent des soins parce que re\u00e7oivent des soins qui peuvent aussi aller mieux et tisser des Liens pour les autres, on les retrouve souvent par la case prison parce que, \u00e0 travers l'air situation sociale leur situation \u00e9conomique qui sont expos\u00e9s \u00e0 fermer des lits, \u00e7a peut \u00eatre des \u00e7a peut \u00eatre des l\u00e9sions corporelles simples, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9galisation de substance, \u00e7a peut \u00eatre finalement ce qui peut para\u00eetre, je dirais tout d'eau mesurant le terme relativement banal, il faut que vous arrivez \u00e0 avoir une d\u00e9tection, apr\u00e8s il y a un vrai travail de pr\u00e9vention ou d'une mani\u00e8re de de corriger les pires si j'ose dire, \u00e0 travers une approche individuelle ou une approche de la famille, alors \u00e7a fait suffisamment longtemps que je fais ce m\u00e9tier pour n'est pas avoir une vision Ang\u00e9lique, croyant que dans toutes les situations, on va trouver une solution miracle, moi sur le fond, il y aura des rat\u00e9s, mais il y aura aussi la possibilit\u00e9 pour certains de ces personnes, de les remettre dans une logique qui n'est plus une logique de apocalyptique de sortie glorieuse mais une logique relationnelle de lien avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:21) [84%] :\r\nMais comment est -ce qu'on s'attaque \u00e0 la fois lorsqu'on se souvient des membres de la arm\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 20 ans apr\u00e8s leur lib\u00e9ration, ils \u00e9taient toujours aussi convaincu et des \u00e9tudes d'ailleurs qu'ont \u00e9t\u00e9 faites sur des sur des djihadistes de retour et m\u00eame apr\u00e8s un passage en prison leurs convictions \u00e9taient aussi indemne masque c'est pareil dans l'heure que d'imaginer qu'on arrivera \u00e0 convaincre les gens qu'il y a un autre projet possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [86%] :\r\nPour le technicien que je suis sur la partie qui est la plus d\u00e9licate, l'effet de d'opposer au discours d'un extr\u00e9misme violent religieux un discours progressiste, la\u00efque, d\u00e9mocratique ne suffit pas mais suffit pas parce que, et \u00e7a c'est une diff\u00e9rence qu'il faut souligner, dans un cas de figure notre discours les discours autour de l'\u00e9galit\u00e9 autour des valeurs fondamentales que l'occident porte est un discours qui est ou qui peut para\u00eetre d\u00e9nu\u00e9 d'action tandis que les discours fondamentaliste avec la violence qu'il pr\u00f4ne Marie en m\u00eame temps, action et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [96%] :\r\nDonc le contre- mod\u00e8le, \u00e7a pourrait \u00eatre un peu Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [78%] :\r\nJ'ai des r\u00e8gles et sans prendre comme positionnement politique, bien \u00e9videmment, et le risque, hein, la d\u00e9\u00e7u, c'est que la r\u00e9ponse \u00e0 au mariage actions violentes, religion, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'avoir le mariage action plus ou mois violentes d\u00e9termin\u00e9 et la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [90%] :\r\nMais ce que notre soci\u00e9t\u00e9 sombre pas justement elle aussi un dans une forme de parano\u00efa aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [86%] :\r\nC'est un r\u00e9flexe d'une soci\u00e9t\u00e9 de crainte et on a pass\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 d'espoir parfois d'illusion de l\u00e9sions id\u00e9ologique \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui est domin\u00e9, beaucoup plus par la crainte, donc on le voit, diff\u00e9rents niveaux, \u00e7a ne concerne pas d'ailleurs seulement mis les psychopathes 1000 personnes radicalis\u00e9es, on le voit, face aux diff\u00e9rentes formes d\u00e9faillance, la tendance est une tendance contr\u00f4ler la protection, parce qu'on se sent tr\u00e8s ins\u00e9cure alors il est probable que plus on renforce la logique de la protection, seul le plus appris par d\u00e9faut, parce que chaque fois, et il y aura une cr\u00e8che Endo, il y aura l'exception qui va confirmer la r\u00e8gle, et qu'on pourra toujours dire : vous voyez, on a pris toutes ses pr\u00e9cautions, et pourtant il y a une fois o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 donc je dirais la protection \u00e9tait importante, la s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s importante, \u00e7a, d'ailleurs mal plac\u00e9 pour dire le contraire, mais il y a un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, qui est le il y a le travail avec les autres tirs au-del\u00e0 de la crainte, vous ne pouvez pas construire la soci\u00e9t\u00e9 de demain, une ic\u00f4ne avec, c'est une r\u00e8gle, ce qui est pass\u00e9 sur la crainte sur laquelle la peur, la peur, qui peut \u00eatre de la peur de la personne qui a des pathologies psychiatriques ou alors des personnes radicalis\u00e9es et m\u00eame pas des personnes qui ont psychopathie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:29) [87%] :\r\nJustement, le proc\u00e8s de Fabrice \u00e0 sourire, pensez -vous que le procureur g\u00e9n\u00e9ral 20 pr\u00e9cis\u00e9ment, plaider l'internement \u00e0 vie comme dans le cas de Claude D. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [93%] :\r\nLa question de l'internement \u00e0 vie, ou de l'internement simple est aussi une r\u00e9flexion de ce que notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 de se mettre \u00e0 l'abri pour toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup professeur Giannakopoulos merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-18T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giannakopoulos, Panteleimon", "role": "psychiatre, directeur m\u00e9dical de Curabilis", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1543340", "internalArchiveId": "AA1609543391", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 3004, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8025638", "imageURL": "http://www.rts.ch/8025637.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Les porcs dans notre assiette / Des pansements \u00e0 prix d\u2019or / Mariages forc\u00e9s d\u2019enfants", "Des pansements \u00e0 prix d\u2019or", "Interview Mauro Poggia", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Veut-on vraiment voir d\u2019o\u00f9 viennent les porcs avant d\u2019arriver dans notre assiette ?", "Mariages forc\u00e9s d\u2019enfants", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Porcherie\n- Notre si ch\u00e8re sant\u00e9\n- Mari\u00e9es avant 15 ans", "- Porcherie\n- Notre si ch\u00e8re sant\u00e9\n- Mari\u00e9es avant 15 ans", "- Porcherie\n- Notre si ch\u00e8re sant\u00e9\n- Mari\u00e9es avant 15 ans", "- Porcherie\n- Notre si ch\u00e8re sant\u00e9\n- Mari\u00e9es avant 15 ans", "Une vid\u00e9o montrant une porcherie plong\u00e9e dans le noir avec des b\u00eates pataugeant dans leurs excr\u00e9ments et cohabitant avec un cadavre de porc a sem\u00e9 l\u2019\u00e9moi en Suisse Romande. La porcherie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e et pourtant est-ce vraiment diff\u00e9rent ailleurs ? Notre enqu\u00eate montre qu\u2019en Suisse les \u00e9quipements et mat\u00e9riels m\u00e9dicaux co\u00fbtent souvent deux fois plus cher que chez nos voisins europ\u00e9ens et ces achats p\u00e8sent lourd sur nos d\u00e9penses de sant\u00e9. Pourtant les h\u00f4pitaux n\u2019arrivent pas \u00e0 commander \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et les assurances ne remboursent pas toujours les achats faits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. L\u2019Inde est le pays o\u00f9 les mariages forc\u00e9s d\u2019enfants sont les plus courants. Dans l\u2019\u00e9tat du Rajasthan, une avocate se bat pour faire annuler ces mariages et des ONG suisses financent une \u00e9cole qui prot\u00e8ge ces filles d\u2019un mariage avec un homme qui pourrait \u00eatre leur grand-p\u00e8re.", "Notre enqu\u00eate montre qu\u2019en Suisse les \u00e9quipements et mat\u00e9riels m\u00e9dicaux co\u00fbtent souvent deux fois plus cher que chez nos voisins europ\u00e9ens et ces achats p\u00e8sent lourd sur nos d\u00e9penses de sant\u00e9. Pourtant les h\u00f4pitaux n\u2019arrivent pas \u00e0 commander \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et les assurances ne remboursent pas toujours les achats faits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.", "Le conseiller d\u2019\u00e9tat genevois en charge de la sant\u00e9 est interrog\u00e9 sur cette diff\u00e9rence de prix criante entre la Suisse et les pays voisins concernant le mat\u00e9riel m\u00e9dical.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine de mise au point. Cette semaine, il est consacr\u00e9 \u00e0 la politique ou plut\u00f4t \u2026.aux femmes et aux hommes politiques.", "Une vid\u00e9o montrant une porcherie plong\u00e9e dans le noir avec des b\u00eates pataugeant dans leurs excr\u00e9ments et cohabitant avec un cadavre de porc a sem\u00e9 l\u2019\u00e9moi en Suisse Romande. La porcherie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e et pourtant est-ce vraiment diff\u00e9rent ailleurs ?", "L\u2019Inde est le pays o\u00f9 les mariages forc\u00e9s d\u2019enfants sont les plus courants. Dans l\u2019\u00e9tat du Rajasthan, une avocate se bat pour faire annuler ces mariages et des ONG suisses financent une \u00e9cole qui prot\u00e8ge ces filles d\u2019un mariage avec un homme qui pourrait \u00eatre leur grand-p\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7929730", "ece-7929379", "ece-7929683", "ece-7928880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-27T10:06:32Z", "subTitles": ["00:05:17:20  00:05:26:01\r\n...\r\n\r\n00:05:26:06  00:05:29:07\r\n-L'affaire Jaussi est 100 % louche.\r\n\r\n00:05:29:11  00:05:34:06\r\n  Pourquoi ce sont les proches\r\n  qui donnent des pr\u00e9cisions,\r\n\r\n00:05:34:11  00:05:37:03\r\n   et pourquoi pas la police ?\r\n\r\n00:05:37:08  00:05:41:11\r\n-M. Ruey a raison, il ne faut pas\r\n     sous-payer un ministre,\r\n\r\n00:05:41:15  00:05:45:06\r\n  sinon il y aura un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat\r\n       pour la politique.\r\n\r\n00:05:45:11  00:05:49:10\r\n -A vous qui diminuez le revenu\r\n   des gens \u00e0 l'aide sociale,\r\n\r\n00:05:49:14  00:05:51:03\r\n       \u00e0 l'AI ou \u00e0 l'AVS,\r\n\r\n00:05:51:08  00:05:56:00\r\npourquoi ne seriez-vous pas d'accord\r\n   de faire vous-m\u00eame un effort ?\r\n\r\n00:05:56:05  00:06:00:11\r\n   -Notre mariage nous a co\u00fbt\u00e9\r\n56 dollars aux USA, il y a 28 ans.\r\n\r\n00:06:00:15  00:06:03:12\r\n      Pourvu que la dur\u00e9e\r\n    de ce mariage \u00e0 Florence\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:07:08\r\n    ne soit pas inversement\r\n  proportionnel \u00e0 leur budget.\r\n\r\n00:06:07:12  00:06:10:09\r\n    -Nous ne connaissions pas\r\n        Trou aux Biches,\r\n\r\n00:06:10:13  00:06:13:11\r\n     merci d'avoir am\u00e9lior\u00e9\r\n       notre g\u00e9ographie.\r\n\r\n00:06:17:19  00:06:20:03\r\n -Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:06:20:08  00:06:23:00\r\n    Une porcherie d'Echallens\r\n          a d\u00fb fermer,\r\n\r\n00:06:23:05  00:06:26:03\r\n     alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9\r\n         jug\u00e9e conforme.\r\n\r\n00:06:26:08  00:06:29:03\r\n        Notre reportage.\r\n\r\n00:06:29:08  00:06:35:02\r\nDes appareils m\u00e9dicaux sont 4 fois\r\nplus chers en Suisse qu'ailleurs.\r\n\r\n00:06:35:07  00:06:38:13\r\n           Les h\u00f4pitaux\r\nd\u00e9noncent les abus des fabricants.\r\n\r\n00:06:38:18  00:06:41:01\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:06:41:06  00:06:45:11\r\n     En Inde, on s'organise\r\n contre les mariages d'enfants.\r\n\r\n00:06:45:15  00:06:49:16\r\n     Une tradition ill\u00e9gale\r\n  pratiqu\u00e9e dans les campagnes.\r\n\r\n00:06:49:21  00:06:52:18\r\n       Reportage exclusif.\r\n\r\n00:06:56:20  00:07:00:12\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:04:05\r\n        Avant toute chose,\r\n  notre retour sur une actualit\u00e9\r\n\r\n00:07:04:10  00:07:08:22\r\n      qui concerne les femmes\r\n     et les hommes politiques.\r\n\r\n00:07:09:03  00:07:13:02\r\n        C'est notre s\u00e9quence\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n00:07:13:07  00:07:20:01\r\n...\r\n\r\n00:07:24:22  00:07:28:11\r\n-Premier jour de session \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:28:15  00:07:32:06\r\n      Au Conseil des Etats,\r\n elle d\u00e9bute par l'\u00e9loge fun\u00e8bre\r\n\r\n00:07:32:11  00:07:37:11\r\n    de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nAlphons Egli qui vient de d\u00e9c\u00e9der.\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:41:03\r\n        Mais que voit-on,\r\n   des \u00e9paules nues, Liliane !\r\n\r\n00:07:41:08  00:07:44:19\r\n         Heureusement,\r\n   le pr\u00e9sident Rapha\u00ebl Comte\r\n\r\n00:07:45:00  00:07:48:18\r\n       veille et rappelle\r\n   les r\u00e8gles vestimentaires.\r\n\r\n00:07:48:23  00:07:53:07\r\n-Les hommes doivent porter un costume\r\n          avec une cravate.\r\n\r\n00:07:53:11  00:07:58:23\r\nEt la tenue plus libre des femmes \r\ndoit couvrir au moins les \u00e9paules.\r\n\r\n00:07:59:04  00:08:04:07\r\n         -Et Jean-Ren\u00e9,\r\n    sa veste n'a pas de col !\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:14:14\r\n   Diego vit dans l'archipel \r\n  des Galapagos, il a 100 ans.\r\n\r\n00:08:14:19  00:08:20:09\r\n Il a r\u00e9ussi \u00e0 sauver son esp\u00e8ce\r\n     du danger d'extinction.\r\n\r\n00:08:20:13  00:08:24:09\r\n      Il est l'heureux papa\r\n         de 800 tortues.\r\n\r\n00:08:24:13  00:08:30:11\r\nDans les bons m\u00e2les reproducteurs\r\n      qui p\u00e8tent la forme,\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:33:15\r\n    il y a aussi Mick Jagger.\r\n\r\n00:08:33:20  00:08:39:21\r\nA 72 ans, il s'appr\u00eate \u00e0 devenir\r\n  p\u00e8re pour la huiti\u00e8me fois.\r\n\r\n00:08:40:02  00:08:44:12\r\n   Et le pr\u00e9sentateur d'Arena,\r\n  Jonas Projer, est devenu papa\r\n\r\n00:08:44:17  00:08:50:03\r\n     pour la quatri\u00e8me fois\r\n      pendant l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:08:52:18  00:08:56:18\r\n    Et puis, il y a aussi...\r\n\r\n00:09:02:06  00:09:05:05\r\n      Pendant que sa rivale\r\n      est en convalescence,\r\n\r\n00:09:05:10  00:09:10:05\r\n  Donald Trump tente de gagner des\r\nvoix au sein de la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n00:09:10:10  00:09:15:01\r\nDans cette \u00e9glise de Flint, ville\r\ndont l'eau est pollu\u00e9e au plomb,\r\n\r\n00:09:15:06  00:09:17:06\r\nc'est toujours le m\u00eame discours.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:36:20\r\n-Mais ils m'ont invit\u00e9 pourquoi ?\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:46:12\r\n  Le point de presse d'un d\u00e9put\u00e9\r\npolonais du parti Droit et Justice\r\n\r\n00:09:46:17  00:09:50:17\r\n   avait bien commenc\u00e9 jusqu'\u00e0\r\n ce qu'un repr\u00e9sentant d'une ONG\r\n\r\n00:09:50:22  00:09:53:15\r\ntente de lui poser une question.\r\n\r\n00:09:53:20  00:09:58:23\r\n    Le porte-parole du d\u00e9put\u00e9\r\ns'interpose... mal lui en a pris.\r\n\r\n00:10:05:10  00:10:10:03\r\nSur Twitter, l'Association polonaise\r\n   de judo a rep\u00e9r\u00e9 la technique\r\n\r\n00:10:10:08  00:10:14:11\r\n          Harai-Goshi,\r\n  soit balayage avec la hanche.\r\n\r\n00:10:14:15  00:10:18:23\r\n    D\u00e9s\u00e9quilibrer en amenant\r\n      l'adversaire \u00e0 soi,\r\n\r\n00:10:19:04  00:10:22:19\r\n    ne pas sortir la hanche,\r\n  ne pas lever le coude droit,\r\n\r\n00:10:23:00  00:10:27:11\r\n  attaquer avec la jambe tendue\r\net basculer le corps vers l'avant.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:30:21\r\n     L'association conclut:\r\n    \"Le judo peut \u00eatre utile\r\n\r\n00:10:31:02  00:10:33:11\r\n  \u00e0 tout un chacun et partout.\"\r\n\r\n00:10:33:16  00:10:38:20\r\n-Depuis quelques jours, cette vid\u00e9o\r\n  s\u00e8me l'\u00e9moi en Suisse romande:\r\n\r\n00:10:39:01  00:10:44:22\r\n des b\u00eates dans leurs excr\u00e9ments,\r\n   \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un cadavre de porc.\r\n\r\n00:10:45:03  00:10:49:11\r\n        L'\u00e9leveur de porcs\r\na d\u00fb fermer une de ses porcheries.\r\n\r\n00:10:49:15  00:10:52:12\r\n          Migros et Coop\r\n   ont suspendu leurs commandes.\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:57:04\r\n       Mais est-ce vraiment \r\n      si diff\u00e9rent ailleurs ?\r\n\r\n00:10:57:09  00:11:00:02\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:11:03:01  00:11:05:07\r\n                -Oh, c'est tout pr\u00e8s.\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:08:16\r\n         -Elle a marqu\u00e9\r\n d'un point rouge les porcheries\r\n\r\n00:11:08:21  00:11:10:20\r\n  qu'elle souhaite surveiller.\r\n\r\n00:11:11:01  00:11:15:05\r\nKate Amiguet est un peu le cauchemar\r\n       des \u00e9leveurs romands.\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:17:08\r\n         Depuis 15 ans,\r\n\r\n00:11:17:12  00:11:22:22\r\n   elle d\u00e9nonce les conditions\r\n     de d\u00e9tention du b\u00e9tail.\r\n\r\n00:11:23:03  00:11:28:00\r\n   -On arrive vers une porcherie\r\n           bien cach\u00e9e.\r\n\r\n00:11:28:05  00:11:34:03\r\n On ne peut pas imaginer qu'il y a \r\ndes cochons en souffrance l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:11:34:08  00:11:38:16\r\n     Il n'y a pas de fen\u00eatres\r\n   et quasiment pas de ventilos.\r\n\r\n00:11:38:21  00:11:45:05\r\n  -Pour alerter l'opinion, Kate\r\nfilme l'int\u00e9rieur des porcheries.\r\n\r\n00:11:45:10  00:11:50:08\r\n       -Je mets la cam\u00e9ra,\r\n     si j'arrive \u00e0 la passer.\r\n\r\n00:11:50:12  00:11:54:14\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n    elle n'y parviendra pas.\r\n\r\n00:11:54:19  00:12:00:13\r\n Mais voici des images qu'elle \r\na tourn\u00e9es il y a deux semaines.\r\n\r\n00:12:00:18  00:12:04:06\r\n   On y voit un animal mort...\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:09:00\r\nEt des cochons dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n00:12:09:05  00:12:13:01\r\n       Des images appuy\u00e9es\r\npar une musique de film d'horreur\r\n\r\n00:12:13:06  00:12:17:04\r\n que des milliers d'internautes\r\n   s'empressent de partager.\r\n\r\n00:12:17:09  00:12:19:13\r\n       En quelques heures,\r\n\r\n00:12:19:18  00:12:23:23\r\n    les porcheries vaudoises\r\n       squattent la une.\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:27:10\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n\r\n00:12:27:14  00:12:29:12\r\n      par le buzz m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:12:29:17  00:12:33:13\r\n Il y a 15 ans, quand je publiais\r\n     le m\u00eame genre d'images,\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:36:16\r\n          on me traitait\r\n      d'extr\u00e9miste, de barjo.\r\n\r\n00:12:36:21  00:12:40:22\r\n     Maintenant, j'ai presque\r\n une saturation de \"bravo, Kate\".\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:44:05\r\n        Pourtant, je montre\r\n       les m\u00eames situations.\r\n\r\n00:12:44:10  00:12:47:02\r\n Ce sont les gens qui ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:12:56:01  00:12:59:15\r\n   -Voici l'une des porcheries\r\n   d\u00e9nonc\u00e9e dans cette vid\u00e9o.\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:01:19\r\n        A Echallens (VD).\r\n\r\n00:13:02:00  00:13:05:07\r\n       L'\u00e9leveur a annonc\u00e9\r\n     sa fermeture imminente.\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:10:16\r\n Le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal a s\u00e9vi \r\npour manque d'intensit\u00e9 lumineuse\r\n\r\n00:13:10:21  00:13:15:06\r\n     et d\u00e9passement de 2 %\r\n du nombre d'animaux autoris\u00e9s.\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:17:21\r\n     Le sujet est \u00e9motionnel\r\n\r\n00:13:18:02  00:13:22:08\r\n    et la pression politique\r\n        est importante.\r\n\r\n00:13:25:23  00:13:28:16\r\n-On consid\u00e8re le cumul d'infractions,\r\n\r\n00:13:28:21  00:13:31:18\r\n plus que l'infraction elle-m\u00eame.\r\n\r\n00:13:31:23  00:13:35:18\r\n         Il n'y avait pas\r\n     beaucoup plus d'animaux.\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:40:01\r\n      Mais cette infraction\r\n plus d'autres petits manquements\r\n\r\n00:13:40:06  00:13:44:02\r\n       dans l'installation,\r\n       plus la luminosit\u00e9,\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:49:06\r\n     font que le tout devient\r\n     d'une certaine gravit\u00e9.\r\n\r\n00:13:51:20  00:13:54:13\r\n-Corcelles-pr\u00e8s-Payerne, ce jeudi.\r\n\r\n00:13:54:18  00:13:59:22\r\n   C'est ici que Daniel Annen,\r\n membre des \u00e9leveurs incrimin\u00e9s,\r\n\r\n00:14:00:03  00:14:02:12\r\n   a choisi de nous recevoir.\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:07:18\r\nAvec cette installation dernier cri,\r\n        il veut nous montrer\r\n\r\n00:14:07:23  00:14:15:01\r\n   qu'il n'exploite pas que des\r\nporcheries comme celle d'Echallens.\r\n\r\n00:14:18:17  00:14:21:23\r\n -On produit environ 20'000 porcs\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:07\r\n            par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:24:11  00:14:28:13\r\n      Pour le canton de Vaud,\r\n          c'est beaucoup.\r\n\r\n00:14:28:18  00:14:34:11\r\nParce que c'est un petit producteur\r\n    de porcs au niveau suisse.\r\n\r\n00:14:34:16  00:14:40:17\r\n        En Suisse romande, \r\n       on est les plus gros.\r\n\r\n00:14:40:22  00:14:45:16\r\n      -La famille exploite\r\n  une vingtaine de porcheries.\r\n\r\n00:14:45:21  00:14:48:23\r\n       Depuis la parution\r\n    de la vid\u00e9o clandestine,\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:52:11\r\n     les Annen sont expos\u00e9s \r\n     aux r\u00e9actions hostiles.\r\n\r\n00:14:52:16  00:14:55:04\r\n    Le patron a re\u00e7u un mail\r\n\r\n00:14:55:09  00:15:00:22\r\n  lui promettant une vengeance\r\n  au nom de la cause animale.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:05:13\r\n -Je me suis r\u00e9veill\u00e9 en sursaut.\r\n\r\n00:15:05:18  00:15:08:15\r\n    Je suis all\u00e9 vers mon fils,\r\n           j'avais peur.\r\n\r\n00:15:08:20  00:15:13:02\r\n  Il m'a dit: \"Papa, ton cochon,\r\n       c'est le meilleur.\"\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:17:08\r\nIl m'a \u00e9norm\u00e9ment remont\u00e9 le moral.\r\n\r\n00:15:17:12  00:15:21:19\r\n            Il a 9 ans,\r\n   donc il ne comprend pas tout.\r\n\r\n00:15:22:00  00:15:25:13\r\n   C'est mon psychologue actuel.\r\n\r\n00:15:29:15  00:15:35:20\r\n    -L'exploitant a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9\r\n       par Coop et Migros.\r\n\r\n00:15:36:01  00:15:39:11\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n00:15:39:16  00:15:45:11\r\n  On doit prouver qu'on est bien.\r\n\r\n00:15:45:16  00:15:51:02\r\n     Toutes les exploitations,\r\n        y compris celle-ci,\r\n\r\n00:15:51:07  00:15:56:13\r\n       vont \u00eatre inspect\u00e9es\r\n   par le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal.\r\n\r\n00:15:56:17  00:16:03:02\r\n   Il \u00e9mettra une certification\r\n   de conformit\u00e9, selon la loi.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:10:16\r\n-Qu'en est-il du nombre de contr\u00f4les\r\n         en temps normal ?\r\n\r\n00:16:14:05  00:16:16:07\r\n -Pour la protection des animaux,\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:18:07\r\n    on les contr\u00f4le au minimum\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:20:13\r\n   une fois tous les quatre ans.\r\n\r\n00:16:20:18  00:16:24:11\r\n      En fonction du risque\r\n   ou d'un constat particulier,\r\n\r\n00:16:24:15  00:16:28:04\r\n           la fr\u00e9quence\r\n    sera beaucoup plus courte.\r\n\r\n00:16:28:09  00:16:36:12\r\nOn ajoute d'autres contr\u00f4les relatifs\r\n \u00e0 la production, au label ou autre.\r\n\r\n00:16:36:17  00:16:39:19\r\n M\u00eame un producteur en conformit\u00e9\r\n\r\n00:16:40:00  00:16:47:00\r\n pourrait avoir un contr\u00f4le annuel\r\n   pour ces diff\u00e9rents aspects.\r\n\r\n00:16:50:14  00:16:56:16\r\n    -Moudon, jour de contr\u00f4le\r\n  chez Andr\u00e9 et Philippe Hofer.\r\n\r\n00:16:56:21  00:17:02:10\r\n          L'inspecteur\r\n     n'est pas v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n00:17:02:14  00:17:07:20\r\n  Il s'assure de la conformit\u00e9 \r\n aux crit\u00e8res du label IP-Suisse\r\n\r\n00:17:08:01  00:17:13:22\r\n     qui garantit notamment\r\n   la protection des animaux.\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:16:16\r\n        -Je mesure le box.\r\n\r\n00:17:20:20  00:17:25:15\r\n          On a 13,10 m2.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:32:17\r\n    Ca correspond \u00e0 tes plans.\r\n\r\n00:17:33:10  00:17:36:08\r\n    Allons voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:17:40:23  00:17:43:18\r\n        Ici, on a 13,31 m2.\r\n\r\n00:17:43:23  00:17:48:06\r\n  Ca repr\u00e9sente l'\u00e8re de sortie.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:51:02\r\n   -Soulagement pour l'\u00e9leveur\r\n\r\n00:17:51:07  00:17:56:05\r\ndont le nombre de porcs n'exc\u00e8de pas\r\n  la surface requise par le label.\r\n\r\n00:17:57:17  00:18:01:05\r\n -Parfois, il y a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:18:01:10  00:18:03:15\r\n   Maintenant que les porcs gras\r\n\r\n00:18:03:20  00:18:08:21\r\n        nous sont pas pris\r\nparce qu'il y a trop sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:18:09:02  00:18:15:23\r\n          On a les petits\r\net des box sont un peu en surcharge.\r\n\r\n00:18:17:10  00:18:21:18\r\n       -Mais le contr\u00f4le\r\n ne se limite pas \u00e0 la surface.\r\n\r\n00:18:21:23  00:18:26:01\r\n-Je vais aussi contr\u00f4ler la propret\u00e9\r\n\r\n00:18:26:06  00:18:29:18\r\n  des auges, selon ma check-list.\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:39:16\r\nIci, on est dans le label IP-Suisse,\r\n  donc la paille est obligatoire.\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:43:18\r\n On v\u00e9rifie la propret\u00e9 des b\u00eates.\r\n\r\n00:18:43:23  00:18:48:02\r\n   Ici, les porcs sont \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:18:48:07  00:18:51:01\r\n         Ils sont dehors.\r\n\r\n00:18:51:06  00:18:58:22\r\n    C'est tout \u00e0 fait conforme\r\n        \u00e0 ce qu'on attend.\r\n\r\n00:19:01:12  00:19:04:19\r\n        -Pour les Hofer,\r\n     ce sera donc 10 sur 10.\r\n\r\n00:19:05:00  00:19:07:09\r\n    Cette qualit\u00e9 a un prix.\r\n\r\n00:19:07:13  00:19:11:09\r\nLa viande IP-Suisse est plus ch\u00e8re.\r\n\r\n00:19:11:13  00:19:15:01\r\n       Elle ne repr\u00e9sente \r\n       que 20 % du march\u00e9.\r\n\r\n00:19:15:06  00:19:21:00\r\n Les consommateurs lui pr\u00e9f\u00e8rent\r\n  encore du porc non labellis\u00e9.\r\n\r\n00:19:26:19  00:19:33:21\r\n Comptoir Suisse Lausanne, comme \r\nchaque ann\u00e9e, la ferme du comptoir\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:39:20\r\n   propose une image d'Epinal\r\n   du monde agricole romand.\r\n\r\n00:19:40:01  00:19:46:23\r\n    On joue du cor des Alpes\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:50:22\r\n      -J'adore les cochons !\r\n\r\n00:19:51:03  00:19:55:10\r\n      -Mes animaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s,\r\n        c'est les cochons.\r\n\r\n00:19:55:14  00:19:59:03\r\n        -Ils sont mignons !\r\n\r\n00:19:59:08  00:20:04:06\r\n -C'est pas comme hier, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n  o\u00f9 on a vu des pauvres cochons\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:08:11\r\n \u00e0 Echallens... moi, je pleurais !\r\n\r\n00:20:08:16  00:20:12:05\r\n         J'ai d\u00fb \u00e9teindre.\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:19:21\r\n    -Gianni Haver est professeur\r\nde sociologie de l'image \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:20:20:02  00:20:23:18\r\n       Nous le rencontrons\r\n  dans cette ferme d'exposition\r\n\r\n00:20:23:23  00:20:26:16\r\n    qui fleure bon la sciure.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:22\r\n-La ferme sent bon dans les clich\u00e9s,\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:35:21\r\net \u00e7a sent moins bon dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:20:36:02  00:20:39:11\r\n     L'\u00e9levage a \u00e9t\u00e9 id\u00e9alis\u00e9\r\n        par la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:20:39:15  00:20:43:11\r\n  Notre viande est confectionn\u00e9e\r\n      de mani\u00e8re aseptis\u00e9e.\r\n\r\n00:20:43:15  00:20:47:15\r\n     Donc, nous nous attendons\r\n \u00e0 une ferme tout aussi aseptis\u00e9e,\r\n\r\n00:20:47:20  00:20:51:18\r\n   o\u00f9 les animaux vivent heureux\r\n    et courent dans la nature.\r\n\r\n00:20:51:23  00:21:02:03\r\n...\r\n\r\n00:21:14:15  00:21:20:10\r\n  -Entre l'imaginaire construit \r\n autour de cette viande aseptis\u00e9e\r\n\r\n00:21:20:14  00:21:24:18\r\n  et la vid\u00e9o prise en cachette,\r\n   avec une musique dramatique\r\n\r\n00:21:24:23  00:21:29:17\r\n         qui met l'accent\r\nsur les probl\u00e8mes dans un \u00e9levage,\r\n\r\n00:21:29:22  00:21:32:11\r\n on n'est pas pr\u00eat \u00e0 le supporter.\r\n\r\n00:21:32:16  00:21:37:02\r\n  Parce qu'on en est quelque part\r\n  responsables, et que c'est nous\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:41:13\r\n  qui mettons dans notre assiette\r\n          ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n00:21:41:18  00:21:46:07\r\n     -Sauf que chaque ann\u00e9e,\r\n       la Suisse engraisse\r\n\r\n00:21:46:11  00:21:49:19\r\n et abat 2,5 millions de porcs.\r\n\r\n00:21:53:13  00:21:58:14\r\n-On doit produire plus, plus vite.\r\n\r\n00:21:58:19  00:22:03:01\r\nOn fait aussi \u00e9voluer ces pratiques\r\n\r\n00:22:03:06  00:22:08:08\r\n        vers des pratiques \r\n       plus industrialis\u00e9es.\r\n\r\n00:22:11:02  00:22:14:16\r\n      -D\u00e8s septembre 2018, \r\n      toutes les porcheries\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:18:08\r\n        devront int\u00e9grer\r\nde nouvelles normes de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:22:18:12  00:22:21:22\r\n  Les \u00e9leveurs ont eu le temps\r\n        de s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n00:22:22:03  00:22:26:03\r\n     Des belles porcheries,\r\n     tout le monde en veut,\r\n\r\n00:22:26:08  00:22:29:03\r\n  mais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi.\r\n\r\n00:22:32:10  00:22:35:03\r\n-Il faut trouver un endroit id\u00e9al,\r\n\r\n00:22:35:08  00:22:39:02\r\npuis discuter avec la municipalit\u00e9\r\n\r\n00:22:39:07  00:22:40:23\r\n         et la population.\r\n\r\n00:22:41:04  00:22:45:14\r\n    Et il faut faire des \u00e9tudes\r\n   d'impact sur l'environnement,\r\n\r\n00:22:45:19  00:22:53:04\r\n        sur les nuisances,\r\n     l'odeur, principalement.\r\n\r\n00:22:53:09  00:22:59:11\r\n   Lors de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate, \r\n  il y a souvent des oppositions.\r\n\r\n00:22:59:16  00:23:02:18\r\n  Donc il faut encore les lever.\r\n\r\n00:23:02:23  00:23:07:00\r\n  Et une fois qu'on a construit,\r\n        on peut exploiter.\r\n\r\n00:23:07:05  00:23:11:10\r\n    Il faut \u00eatre un combattant.\r\n\r\n00:23:11:14  00:23:14:09\r\n   -Combattante et combative,\r\n\r\n00:23:14:13  00:23:20:19\r\nKate Amiguet continuera \u00e0 d\u00e9noncer\r\n  ces abus et ces maltraitances,\r\n\r\n00:23:21:00  00:23:26:05\r\n         et peu importe\r\n    les dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:34:19\r\n  -Coop et Migros ont suspendu \r\n leur relation avec cet \u00e9leveur,\r\n\r\n00:23:35:00  00:23:38:07\r\nqui peut quasiment mettre la clef\r\n         sous la porte.\r\n\r\n00:23:38:11  00:23:40:17\r\n   Est-ce que \u00e7a vous \u00e9meut ?\r\n\r\n00:23:40:22  00:23:43:14\r\n                -Vous plaisantez !\r\n\r\n00:23:43:19  00:23:46:05\r\n          Ces gens sont responsables\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:49:19\r\n        de la maltraitance\r\n de milliers d'animaux par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:52:06\r\n Ils n'ont qu'\u00e0 trouver un m\u00e9tier\r\n\r\n00:23:52:11  00:23:55:21\r\nqui ne g\u00e9n\u00e8re pas de la souffrance\r\n         sur les animaux.\r\n\r\n00:23:56:02  00:24:01:11\r\n  Ils ont amass\u00e9 assez d'argent\r\nsur le dos des cochons, notamment.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:07:18\r\n -Pour la militante, la partie est\r\ntoutefois encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n00:24:07:23  00:24:14:15\r\nLe porc reste la viande pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des\r\nSuisses: 23 kg par habitant, par an.\r\n\r\n00:24:26:11  00:24:33:02\r\n   -A suivre dans \"Mise au point\",\r\nla lutte contre le mariage d'enfants.\r\n\r\n00:24:33:07  00:24:35:09\r\n    -Elles ont \u00e0 peine 15 ans\r\n\r\n00:24:35:13  00:24:39:02\r\n    et d\u00e9couvrent leur mari \r\n    le jour de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:24:39:07  00:24:44:04\r\n  En Inde, le mariage d'enfants\r\n perdure m\u00eame s'il est interdit.\r\n\r\n00:24:44:09  00:24:48:02\r\nC'est \u00e0 voir dans quelques instants.\r\n\r\n00:24:50:20  00:24:52:16\r\n    -C'est dans quelques jours\r\n\r\n00:24:52:21  00:24:56:14\r\n   que tomberont les primes 2017\r\n     pour l'assurance-maladie.\r\n\r\n00:24:56:19  00:24:59:07\r\n On s'attend \u00e0 une hausse s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n00:24:59:11  00:25:04:09\r\n  Les d\u00e9penses de sant\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0\r\n    plus que doubl\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:09:02\r\n       10'630 frs en moyenne\r\n      par an et par habitant.\r\n\r\n00:25:11:13  00:25:14:20\r\n        Parmi les raisons\r\n   qui expliquent ces chiffres,\r\n\r\n00:25:15:01  00:25:18:08\r\n il y a les \u00e9quipements m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:25:18:12  00:25:22:14\r\n        Ce poste p\u00e8se lourd\r\n    dans le budget de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:25:22:19  00:25:26:15\r\n   Ce soir, notre enqu\u00eate montre\r\n     que la diff\u00e9rence de prix\r\n\r\n00:25:26:20  00:25:31:20\r\nentre la Suisse et les pays voisins\r\n  peut aller du simple au double.\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:34:18\r\n         Musique techno\r\n\r\n00:25:34:23  00:25:39:00\r\n        -Je veux voir du mouvement !\r\n\r\n00:25:39:05  00:25:41:21\r\n      -Jos\u00e9 est diab\u00e9tique.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:46:09\r\nCe banquier, professeur de fitness\r\n      \u00e0 ses heures perdues,\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:49:06\r\n     vit avec cette maladie\r\n         depuis 15 ans.\r\n\r\n00:25:49:11  00:25:53:11\r\n       Apr\u00e8s chaque effort,\r\nil doit v\u00e9rifier son taux de sucre.\r\n\r\n00:25:56:06  00:25:58:23\r\n       -Je dois me contr\u00f4ler\r\n        4 \u00e0 5 fois par jour\r\n\r\n00:25:59:04  00:26:04:17\r\npour calibrer la glyc\u00e9mie donn\u00e9e par\r\nl'appareil avec ma pompe \u00e0 insuline.\r\n\r\n00:26:04:22  00:26:06:18\r\n   -L'indicateur est positif.\r\n\r\n00:26:06:23  00:26:10:23\r\n     Une information vitale,\r\n mais ces appareils ont un co\u00fbt.\r\n\r\n00:26:13:03  00:26:15:19\r\n           -Entre 8'000\r\n      et 10'000 frs par ann\u00e9e\r\n\r\n00:26:16:00  00:26:18:19\r\n sont \u00e0 la charge des assurances.\r\n\r\n00:26:19:00  00:26:22:20\r\nJe prends \u00e0 ma charge 10 % par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:27:14\r\n -Les bandelettes \u00e0 usage unique\r\n    alourdissent la facture.\r\n\r\n00:26:27:19  00:26:30:23\r\n  87,60 frs le paquet de cent,\r\n        achet\u00e9 par Jos\u00e9.\r\n\r\n00:26:31:04  00:26:36:10\r\n On les trouve \u00e0 moins de 40 frs\r\n   en Allemagne et en France.\r\n\r\n00:26:36:14  00:26:40:13\r\n     -Les produits sont faits\r\n         au m\u00eame endroit.\r\n\r\n00:26:40:18  00:26:43:13\r\n           -En Suisse,\r\n    des milliers de personnes\r\n\r\n00:26:43:18  00:26:47:00\r\n     souffrent du m\u00eame type\r\n      de diab\u00e8te que Jos\u00e9.\r\n\r\n00:26:47:05  00:26:51:10\r\n    Les \u00e9conomies potentielles\r\nsont de 50'000 millions par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:26:51:14  00:26:54:01\r\n rien que pour les bandelettes.\r\n\r\n00:27:00:07  00:27:02:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n00:27:02:14  00:27:05:11\r\n   l'h\u00f4pital ressemblait \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:27:05:15  00:27:12:23\r\n Les m\u00e9decins n'avaient pas besoin\r\nde grand-chose pour l'auscultation.\r\n\r\n00:27:13:04  00:27:15:19\r\n    -Ce bless\u00e9 vient d'arriver,\r\n\r\n00:27:16:00  00:27:18:11\r\n       \u00e0 moiti\u00e9 inconscient.\r\n\r\n00:27:18:15  00:27:23:12\r\n   Il a re\u00e7u un coup \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n00:27:23:17  00:27:28:11\r\n     -Depuis, la technologie\r\n     s'est impos\u00e9e partout.\r\n\r\n00:27:28:15  00:27:31:14\r\n      A c\u00f4t\u00e9 des appareils\r\n       pour diab\u00e9tiques,\r\n\r\n00:27:31:19  00:27:35:06\r\n    il existe 500'000 types \r\n    de dispositifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:27:35:11  00:27:38:20\r\n     C'est un demi-million \r\n     d'appareils diff\u00e9rents\r\n\r\n00:27:39:01  00:27:43:17\r\n  entre les outils de chirurgie\r\n et les proth\u00e8ses artificielles.\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:47:19\r\n    A l'h\u00f4pital universitaire\r\n       de Lausanne (CHUV),\r\n\r\n00:27:48:00  00:27:50:19\r\nle stockage au sous-sol d\u00e9borde.\r\n\r\n00:27:53:06  00:27:56:06\r\n -On est dans le magasin principal\r\n\r\n00:27:56:11  00:27:59:12\r\n      o\u00f9 on stocke 2 \u00e0 3 mois\r\n\r\n00:27:59:17  00:28:02:01\r\n       de mat\u00e9riel m\u00e9dical.\r\n\r\n00:28:02:06  00:28:07:23\r\n -Pr\u00e8s de 7 % du budget du CHUV est\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 ces dispositifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:28:08:04  00:28:11:00\r\n      -Le dispositif m\u00e9dical\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:15:10\r\n  qui \u00e9tait nettoy\u00e9 et st\u00e9rilis\u00e9\r\n         il y a dix ans,\r\n\r\n00:28:15:14  00:28:19:08\r\n     aujourd'hui, il est jet\u00e9\r\n     apr\u00e8s le premier usage.\r\n\r\n00:28:19:12  00:28:22:04\r\n        -Reste \u00e0 n\u00e9gocier\r\n       face aux fabricants\r\n\r\n00:28:22:09  00:28:24:20\r\n  et leurs tarifs helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:28:25:01  00:28:30:13\r\n  -La Suisse est un march\u00e9 cher \r\n  pour les dispositifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:28:30:18  00:28:35:21\r\n    On se compare aux centrales\r\n       d'achat europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:28:36:02  00:28:41:01\r\nLes diff\u00e9rences de prix peuvent \u00eatre\r\n  de 2 \u00e0 4 fois le prix du produit\r\n\r\n00:28:41:06  00:28:43:15\r\n   entre la Suisse et l'Europe.\r\n\r\n00:28:43:20  00:28:49:10\r\n   -La chert\u00e9 du niveau de vie\r\n en Suisse ne justifie pas tout.\r\n\r\n00:28:49:14  00:28:52:18\r\n            -J'admets\r\n que le co\u00fbt de commercialisation\r\n\r\n00:28:52:23  00:28:55:00\r\n     est plus cher en Suisse.\r\n\r\n00:28:55:05  00:28:58:03\r\n    Une diff\u00e9rence de 15 \u00e0 20 %\r\n          est acceptable.\r\n\r\n00:28:58:08  00:29:01:01\r\n  Mais des facteurs quatre, cinq,\r\n\r\n00:29:01:06  00:29:04:19\r\n de certains dispositifs m\u00e9dicaux\r\n        sont injustifi\u00e9s.\r\n\r\n00:29:08:22  00:29:13:20\r\n -Les leaders de ce business, comme\r\nAbbott, Roche, ou Johnson et Johnson\r\n\r\n00:29:14:01  00:29:17:07\r\n        aiment s'afficher\r\n  dans leur vid\u00e9o de promotion.\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:22:02\r\n  Mais face \u00e0 nos questions sur\r\nles prix suisses et leurs marges,\r\n\r\n00:29:22:07  00:29:25:10\r\n         plus personne\r\n ne voulait se mettre en avant.\r\n\r\n00:29:25:14  00:29:30:14\r\nOn s'est rendu \u00e0 la r\u00e9union annuelle\r\n des professionnels de la branche.\r\n\r\n00:29:30:19  00:29:35:16\r\n       Ici, les b\u00e9n\u00e9fices\r\n    sont en hausse: plus 6 %.\r\n\r\n00:29:35:21  00:29:42:22\r\nLes prix suisses, un sujet tabou\r\nd\u00e9rangeant un peu Armin Schrick,\r\n\r\n00:29:43:03  00:29:46:12\r\n       le vice-pr\u00e9sident\r\n    de l'association FASMED.\r\n\r\n00:29:46:17  00:29:49:19\r\n      -Certains dispositifs\r\n     sont 3 \u00e0 4 fois le prix\r\n\r\n00:29:50:00  00:29:53:23\r\n     que paient les h\u00f4pitaux\r\n     allemands et fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:29:54:04  00:29:57:04\r\n   -Ca d\u00e9pend de quoi on parle.\r\n\r\n00:29:57:09  00:30:00:21\r\n   Il y a un total de 8 millions\r\n\r\n00:30:01:02  00:30:04:04\r\n       d'habitants en Suisse\r\n\r\n00:30:04:09  00:30:07:14\r\n    et un total de 80 millions\r\n          en Allemagne,\r\n\r\n00:30:07:19  00:30:13:04\r\n         donc ces h\u00f4pitaux\r\n     ach\u00e8tent un autre volume.\r\n\r\n00:30:13:09  00:30:18:07\r\n -Pour les fabricants, les prix\r\n seraient parfaitement adapt\u00e9s.\r\n\r\n00:30:18:11  00:30:21:15\r\n -Vous pouvez demander une dizaine\r\n\r\n00:30:21:20  00:30:26:08\r\n      d'offres diff\u00e9rentes,\r\net vous aurez dix diff\u00e9rents prix.\r\n\r\n00:30:26:12  00:30:32:06\r\n  Il y a une forme de comp\u00e9tition\r\n      entre les fournisseurs.\r\n\r\n00:30:32:11  00:30:35:07\r\n      Et c'est dur, parfois.\r\n\r\n00:30:35:11  00:30:42:15\r\n    -Le CHUV essaye d'importer\r\ndirectement de l'\u00e9tranger, en vain.\r\n\r\n00:30:42:20  00:30:45:13\r\n         -C'est un combat.\r\n\r\n00:30:45:18  00:30:49:05\r\n       Car quand on contacte\r\n\r\n00:30:49:10  00:30:51:10\r\n     un fabricant \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:30:51:14  00:30:55:02\r\n  et qu'il identifie la centrale\r\n         d'achat du CHUV,\r\n\r\n00:30:55:07  00:30:58:06\r\n         il nous renvoie\r\n    sur le distributeur suisse\r\n\r\n00:30:58:10  00:31:01:08\r\n      pour pouvoir appliquer\r\n        les prix suisses.\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:09:07\r\n-Selon S.Meierhans, il est urgent\r\nde faire le m\u00e9nage sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:31:09:12  00:31:13:00\r\n    -On paie des prix surfaits.\r\n\r\n00:31:13:05  00:31:16:02\r\n   Ca se r\u00e9percute sur la prime\r\n\r\n00:31:16:07  00:31:20:14\r\n      de la caisse maladie,\r\n   et tout le monde en souffre.\r\n\r\n00:31:20:19  00:31:25:08\r\n    Ce march\u00e9 ne fonctionne pas\r\n      comme un autre march\u00e9.\r\n\r\n00:31:25:12  00:31:30:16\r\n On n'a pas assez suivi ce march\u00e9.\r\n\r\n00:31:30:21  00:31:33:22\r\n -La critique cible directement\r\n\r\n00:31:34:03  00:31:38:06\r\n        l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n      de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:31:44:01  00:31:46:16\r\n             -On ne fixe pas de prix.\r\n\r\n00:31:46:21  00:31:48:19\r\n                  On a un nombre\r\n\r\n00:31:49:00  00:31:52:15\r\n      relativement important\r\n   de variantes de ces produits.\r\n\r\n00:31:52:20  00:31:57:07\r\n  Diff\u00e9rents fabricants peuvent \r\n les offrir sans passer par nous.\r\n\r\n00:31:57:11  00:32:01:14\r\nPour autoriser la commercialisation\r\n       en Suisse, on ne fait\r\n\r\n00:32:01:19  00:32:05:02\r\n  que d\u00e9terminer un prix maximum\r\n        de remboursement.\r\n\r\n00:32:05:07  00:32:07:11\r\n    -Voici ces prix maximums.\r\n\r\n00:32:07:15  00:32:09:11\r\n   Une liste de remboursement\r\n\r\n00:32:09:16  00:32:12:21\r\n      bas\u00e9e sur un calcul\r\n    de co\u00fbt et d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n00:32:13:02  00:32:16:02\r\n   Mais elle n'est pas \u00e0 jour.\r\n\r\n00:32:16:07  00:32:18:16\r\n  -Fin 2015, on a lanc\u00e9 un projet\r\n\r\n00:32:18:21  00:32:21:12\r\npour actualiser la liste compl\u00e8te.\r\n\r\n00:32:21:17  00:32:26:01\r\n    Il y a certainement encore\r\n  une r\u00e9duction de prix possible.\r\n\r\n00:32:26:06  00:32:29:12\r\n      Le potentiel d'\u00e9conomie\r\n      est largement surestim\u00e9\r\n\r\n00:32:29:17  00:32:33:08\r\n   dans la discussion politique\r\n      autour de cette liste.\r\n\r\n00:32:33:12  00:32:35:13\r\n    On va essayer d'\u00e9conomiser.\r\n\r\n00:32:35:18  00:32:38:05\r\n   -Et la liste est lacunaire.\r\n\r\n00:32:38:10  00:32:40:04\r\n     Ne cherchez pas le prix\r\n\r\n00:32:40:09  00:32:43:16\r\n         de cet engin,\r\n ou de cette proth\u00e8se de genou.\r\n\r\n00:32:43:21  00:32:47:14\r\n     Les appareils achet\u00e9s\r\npar les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux\r\n\r\n00:32:47:19  00:32:52:03\r\nsont exclus, soit l'immense majorit\u00e9\r\n     des dispositifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:32:52:08  00:32:57:02\r\nDans le contr\u00f4le de ce business,\r\nil y a un probl\u00e8me: la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:32:57:07  00:33:00:22\r\n     La gestion des risques\r\n   est laiss\u00e9e aux fabricants.\r\n\r\n00:33:01:03  00:33:05:11\r\n   Les cons\u00e9quences ne sont pas\r\nque financi\u00e8res pour les patients.\r\n\r\n00:33:05:16  00:33:08:20\r\n       -Bonjour, Professeur.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n00:33:09:01  00:33:15:22\r\n-Nadine Ganshof porte une hanche\r\n artificielle depuis sept ans.\r\n\r\n00:33:16:03  00:33:19:18\r\n       Factur\u00e9e 2'000 frs\r\n     plus cher qu'en France,\r\n\r\n00:33:19:23  00:33:22:21\r\nsa proth\u00e8se s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 risque.\r\n\r\n00:33:23:02  00:33:26:15\r\n     -Je ne peux plus rentrer\r\n         dans la voiture.\r\n\r\n00:33:26:20  00:33:29:05\r\n   -Vous peinez \u00e0 vous relever.\r\n\r\n00:33:29:10  00:33:33:18\r\n            Le probl\u00e8me\r\n   est au niveau de l'interface.\r\n\r\n00:33:33:23  00:33:37:17\r\n     -Une usure trop rapide\r\n   et des particules nocives.\r\n\r\n00:33:37:22  00:33:41:14\r\n   Cette proth\u00e8se m\u00e9tal-m\u00e9tal\r\n    a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e du march\u00e9.\r\n\r\n00:33:44:09  00:33:46:18\r\n      -Ces nouveaux mat\u00e9riaux\r\n\r\n00:33:46:23  00:33:50:21\r\nont-ils \u00e9t\u00e9 suffisamment examin\u00e9s ?\r\n\r\n00:33:51:02  00:33:54:20\r\n   J'aime bien savoir pourquoi.\r\n\r\n00:33:55:01  00:33:59:06\r\n     -Une nouvelle op\u00e9ration\r\n         est envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:33:59:11  00:34:04:16\r\nLa facture explose et les risques\r\n   ne sont pas \u00e0 sous-estimer.\r\n\r\n00:34:04:21  00:34:09:17\r\n Les fabricants n'auraient pas \r\nsuffisamment test\u00e9 ces implants.\r\n\r\n00:34:09:22  00:34:13:08\r\n  -Ils voulaient mettre leur produit\r\n\r\n00:34:13:12  00:34:16:11\r\n le plus rapidement sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:34:16:16  00:34:20:08\r\n   Et faire une \u00e9tude clinique,\r\n    \u00e7a prend entre 2 et 5 ans.\r\n\r\n00:34:20:12  00:34:23:23\r\nCa retarde d'autant la mise en place.\r\n\r\n00:34:24:04  00:34:27:20\r\n    On veut donner la meilleure\r\n      technologie au patient,\r\n\r\n00:34:28:01  00:34:31:01\r\n        mais on est oblig\u00e9\r\n      de tester la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:34:31:06  00:34:35:10\r\n    -Compar\u00e9s aux Europ\u00e9ens,\r\n on pensait que les prix suisses\r\n\r\n00:34:35:14  00:34:38:22\r\n     garantissaient au moins\r\n     une meilleure s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:34:39:03  00:34:43:00\r\n      Des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\n        de certification\r\n\r\n00:34:43:05  00:34:45:04\r\n   donnent les autorisations.\r\n\r\n00:34:45:09  00:34:49:20\r\nA l'image de QS, ces sp\u00e9cialistes\r\n de la s\u00e9curit\u00e9 certifient tout:\r\n\r\n00:34:50:01  00:34:54:18\r\n appareils m\u00e9dicaux, croquettes\r\n pour chien, test de pollution.\r\n\r\n00:34:57:20  00:35:03:10\r\nL'administration f\u00e9d\u00e9rale se limite\r\n  \u00e0 superviser ce contr\u00f4le priv\u00e9.\r\n\r\n00:35:04:23  00:35:08:23\r\n-Les fabricants choisissent eux-m\u00eames\r\n\r\n00:35:09:04  00:35:11:20\r\n      les soci\u00e9t\u00e9s de certification.\r\n\r\n00:35:12:01  00:35:16:18\r\nElles v\u00e9rifient le dossier technique\r\n     et contr\u00f4lent le produit.\r\n\r\n00:35:16:23  00:35:21:07\r\nElles sont \u00e0 leur tour surveill\u00e9es\r\n  par les autorit\u00e9s nationales.\r\n\r\n00:35:21:11  00:35:24:11\r\n            Swissmedic\r\n    surveille les surveillants.\r\n\r\n00:35:24:15  00:35:27:14\r\n-Le syst\u00e8me a montr\u00e9 ses limites.\r\n\r\n00:35:27:19  00:35:32:03\r\n   En 2012, \u00e9clate le scandale\r\n   des implants mammaires PIP,\r\n\r\n00:35:32:08  00:35:35:06\r\nremplis de substances dangereuses.\r\n\r\n00:35:37:15  00:35:41:19\r\n    -En 2012, il y avait cinq\r\nsoci\u00e9t\u00e9s suisses de certification.\r\n\r\n00:35:42:00  00:35:47:03\r\n Dans le cadre du renforcement de la\r\nsurveillance, il y avait des lacunes.\r\n\r\n00:35:47:08  00:35:50:03\r\n    -Depuis la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       a fait le m\u00e9nage.\r\n\r\n00:35:50:08  00:35:53:04\r\n     Trois des cinq soci\u00e9t\u00e9s\r\n        de certification\r\n\r\n00:35:53:09  00:35:55:18\r\n  ne font plus dans le m\u00e9dical.\r\n\r\n00:35:55:23  00:35:58:07\r\n   Des contr\u00f4les plus stricts\r\n\r\n00:35:58:11  00:36:02:08\r\n     ont encore de la peine\r\n \u00e0 s'imposer au niveau des prix.\r\n\r\n00:36:02:12  00:36:06:10\r\n  L'Allemagne a mis de l'ordre,\r\n    pourquoi pas la Suisse ?\r\n\r\n00:36:06:14  00:36:10:11\r\nEn attendant, N.Ganshof risque une \r\nnouvelle op\u00e9ration \u00e0 30'000 francs.\r\n\r\n00:36:10:16  00:36:15:06\r\n A l'heure o\u00f9 les d\u00e9penses de la\r\n sant\u00e9 explosent, tous les co\u00fbts\r\n\r\n00:36:15:11  00:36:19:19\r\nrestent permis dans le march\u00e9 suisse\r\n     des dispositifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:36:22:17  00:36:24:23\r\n      -Mauro Poggia, bonsoir.\r\n\r\n00:36:31:00  00:36:36:06\r\n    Vous \u00eates conseiller d'Etat\r\n  en charge de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:36:36:11  00:36:38:10\r\n      Vous \u00eates aussi avocat.\r\n\r\n00:36:38:14  00:36:40:11\r\n      Quand vous voyez cela,\r\n\r\n00:36:40:14  00:36:46:02\r\n    cet exemple des bandelettes\r\n       pour les diab\u00e9tiques,\r\n\r\n00:36:46:07  00:36:48:21\r\n    50 % plus ch\u00e8res chez nous.\r\n\r\n00:36:49:01  00:36:52:08\r\n   On nous danse sur le ventre.\r\n\r\n00:36:52:11  00:36:56:16\r\n    -On subit les inconv\u00e9nients\r\n      de la libre circulation\r\n\r\n00:36:56:21  00:36:58:21\r\n     sans avoir les avantages.\r\n\r\n00:36:59:01  00:37:02:08\r\nOn pourrait se fournir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:37:02:12  00:37:05:22\r\n            et profiter\r\n     des prix plus favorables.\r\n\r\n00:37:06:02  00:37:10:05\r\n     Les importateurs suisses\r\n     adapteraient leurs prix.\r\n\r\n00:37:10:09  00:37:15:08\r\n-Pourquoi ne peut-on pas le faire ?\r\n\r\n00:37:15:11  00:37:17:15\r\n    -Il y a un protectionnisme.\r\n\r\n00:37:17:20  00:37:21:19\r\n       Le fabricant \u00e9tranger\r\n       prend des engagements\r\n\r\n00:37:22:00  00:37:25:18\r\nvis-\u00e0-vis de l'importateur exclusif\r\n              suisse.\r\n\r\n00:37:25:22  00:37:29:00\r\n             -Au CHUV,\r\n\r\n00:37:29:04  00:37:34:19\r\n     la centrale d'achat butte\r\n        contre ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:37:34:23  00:37:37:18\r\n      Qu'en est-il aux HUG ?\r\n\r\n00:37:37:22  00:37:43:06\r\n  -C'est une question d'\u00e9chelle.\r\n\r\n00:37:43:10  00:37:45:19\r\n            Par contre,\r\n\r\n00:37:45:23  00:37:50:04\r\n il n'y a pas de raison que ce que\r\n   l'on fait pour des voitures,\r\n\r\n00:37:50:08  00:37:52:05\r\n          des motocycles,\r\n\r\n00:37:52:09  00:37:56:11\r\n    on ne puisse pas le faire \r\n    pour ce genre de produits.\r\n\r\n00:37:56:15  00:38:00:16\r\n     Il faut faire le travail \r\n     par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:00:20  00:38:06:18\r\n   Il faut autoriser l'ouverture\r\n          des fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:38:06:22  00:38:12:14\r\nIl y a des projets pilotes dans le \r\ndomaine de la m\u00e9decine ambulatoire.\r\n\r\n00:38:12:19  00:38:16:06\r\n              Gen\u00e8ve\r\n  est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e\r\n\r\n00:38:16:11  00:38:19:14\r\n     avec 100 km de fronti\u00e8res\r\n          avec la France.\r\n\r\n00:38:19:19  00:38:23:12\r\n       On a des possibilit\u00e9s\r\n      de faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:38:23:17  00:38:27:12\r\n-C'est vous qui poussez les patients\r\n\r\n00:38:27:17  00:38:31:14\r\n        \u00e0 se faire soigner \r\n        en France voisine ?\r\n\r\n00:38:31:19  00:38:34:11\r\n-On peut faire des projets pilotes.\r\n\r\n00:38:34:16  00:38:37:21\r\n         Il ne s'agit pas\r\n     de cr\u00e9er une concurrence\r\n\r\n00:38:38:02  00:38:41:19\r\n      entre m\u00e9decins suisses\r\n      et m\u00e9decins \u00e9trangers.\r\n\r\n00:38:41:23  00:38:44:10\r\nMais quand on voit de tels produits,\r\n\r\n00:38:44:13  00:38:48:05\r\n        alors qu'on a plus\r\n      de contr\u00f4les chez nous,\r\n\r\n00:38:48:10  00:38:52:16\r\n        elles sont vendues\r\n   sans aucune s\u00e9curit\u00e9 accrue,\r\n\r\n00:38:52:21  00:38:54:17\r\n      \u00e0 des prix sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:38:54:22  00:38:57:13\r\n         On peut se poser\r\n          des questions.\r\n\r\n00:38:57:17  00:39:02:11\r\n   -Il y a une hausse des primes\r\n        pour l'an prochain.\r\n\r\n00:39:02:16  00:39:07:14\r\n-J'esp\u00e8re que pour la premi\u00e8re fois,\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle loi\r\n\r\n00:39:07:19  00:39:11:13\r\n        sur la surveillance\r\n      de l'assurance-maladie,\r\n\r\n00:39:11:17  00:39:17:15\r\n     on pourra mettre en place\r\n       un contr\u00f4le efficace.\r\n\r\n00:39:19:02  00:39:22:12\r\n         On peut craindre\r\nque les hausses d\u00e9passent les 5 %.\r\n\r\n00:39:22:16  00:39:28:13\r\nCe qui est inadmissible pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:39:28:18  00:39:35:20\r\n         Principalement,\r\n     la m\u00e9decine ambulatoire.\r\n\r\n00:39:36:00  00:39:39:23\r\n      -On va peut-\u00eatre revoir\r\n           ces chiffres.\r\n\r\n00:39:40:03  00:39:45:11\r\n            Sur 20 ans,\r\n\r\n00:39:45:15  00:39:51:06\r\n il y a presque eu deux fois plus\r\n      de d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\n\r\n00:39:51:10  00:39:54:10\r\nComment est-ce qu'on est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:39:54:13  00:40:00:11\r\n    Que faites-vous pour cela ?\r\n\r\n00:40:02:16  00:40:04:22\r\n   -Il faut changer de syst\u00e8me.\r\n\r\n00:40:05:03  00:40:08:03\r\n            Les assur\u00e9s\r\n     n'ont pas leur mot \u00e0 dire\r\n\r\n00:40:08:08  00:40:11:09\r\n        et n'ont pas acc\u00e8s\r\n        \u00e0 la transparence.\r\n\r\n00:40:11:12  00:40:17:11\r\n  Il y a un delta qui se recr\u00e9e.\r\n\r\n00:40:19:11  00:40:21:12\r\n           Aujourd'hui,\r\n\r\n00:40:21:16  00:40:25:17\r\n   on ne rembourse que la moiti\u00e9\r\n     \u00e0 ceux qui ont trop pay\u00e9.\r\n\r\n00:40:25:21  00:40:29:04\r\n           Aujourd'hui,\r\n  on recommence dans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:40:29:09  00:40:33:12\r\n Il faut laisser les cantons avoir\r\n      les outils de pilotage.\r\n\r\n00:40:33:16  00:40:37:17\r\n      -Une caisse cantonale ?\r\n\r\n00:40:37:22  00:40:43:18\r\n     -Il y avait un projet que\r\n   personnellement je soutenais,\r\n\r\n00:40:43:23  00:40:49:18\r\net que d'autres conseillers d'\u00c9tat\r\n       charg\u00e9s de la sant\u00e9\r\n\r\n00:40:49:23  00:40:51:09\r\n        soutenaient aussi.\r\n\r\n00:40:51:13  00:40:55:20\r\n On consid\u00e8re que les Al\u00e9maniques\r\n     ne sont pas encore m\u00fbrs\r\n\r\n00:40:56:01  00:40:57:02\r\n         pour ce passage.\r\n\r\n00:40:57:07  00:41:00:00\r\nNous sommes dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste.\r\n\r\n00:41:00:04  00:41:04:18\r\n  Nous ne disons pas \u00e0 nos amis \r\n al\u00e9maniques de changer la LAMAL.\r\n\r\n00:41:04:23  00:41:06:19\r\n    On leur demande simplement\r\n\r\n00:41:07:00  00:41:11:08\r\n   de pouvoir changer le syst\u00e8me\r\n de l'assurance-maladie pour nous.\r\n\r\n00:41:11:12  00:41:12:19\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:41:13:00  00:41:18:09\r\n   Cette enfant s'appelle Guita\r\n et sera bient\u00f4t mari\u00e9e \u00e0 un homme\r\n\r\n00:41:18:13  00:41:21:02\r\n   qu'elle n'a jamais rencontr\u00e9.\r\n\r\n00:41:21:07  00:41:25:01\r\n      Guita vit au Rajasthan,\r\n  l'\u00e9picentre des mariages forc\u00e9s\r\n\r\n00:41:25:06  00:41:29:09\r\n    qui auraient d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9\r\n quelques 700 millions de mineurs.\r\n\r\n00:41:29:13  00:41:32:20\r\n            Pour tenter\r\nd'abolir cette tradition s\u00e9culaire,\r\n\r\n00:41:33:01  00:41:36:07\r\n        une avocate se bat\r\n  pour faire annuler ces mariages\r\n\r\n00:41:36:11  00:41:40:22\r\n   et des ONG suisses financent\r\nune \u00e9cole qui prot\u00e8ge ces enfants.\r\n\r\n00:41:41:03  00:41:43:05\r\n  -Dans le d\u00e9sert du Rajasthan,\r\n\r\n00:41:43:10  00:41:46:06\r\n      une noce se pr\u00e9pare \r\n      en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:41:46:11  00:41:49:04\r\n        La future mari\u00e9e\r\n      est une adolescente.\r\n\r\n00:41:49:09  00:41:52:03\r\n  Ce qui est ill\u00e9gale en Inde.\r\n\r\n00:41:52:08  00:41:55:16\r\n         Toute personne\r\nqui assiste \u00e0 un mariage d'enfant\r\n\r\n00:41:55:21  00:41:58:15\r\nrisque jusqu'\u00e0 deux ans de prison.\r\n\r\n00:41:58:20  00:42:00:17\r\n    -N'entrez pas maintenant !\r\n\r\n00:42:00:22  00:42:04:04\r\n    -Nous nous faisons passer\r\n       pour des touristes.\r\n\r\n00:42:04:09  00:42:08:03\r\n         La femme chante\r\n\r\n00:42:17:10  00:42:22:16\r\n    -Entour\u00e9e de ses amies,\r\n voici la future mari\u00e9e, Guita.\r\n\r\n00:42:22:21  00:42:27:22\r\n      Face \u00e0 notre cam\u00e9ra,\r\n   elle pr\u00e9tend avoir 18 ans.\r\n\r\n00:42:28:03  00:42:32:09\r\n             En Inde,\r\n50 % des jeunes filles sont mari\u00e9es\r\n\r\n00:42:32:13  00:42:36:08\r\n  alors qu'elles sont mineures.\r\n\r\n00:42:36:12  00:42:41:20\r\nDans l'Etat du Rajasthan, ce serait\r\n  pr\u00e8s de deux filles sur trois.\r\n\r\n00:42:42:01  00:42:45:04\r\n        Depuis dix ans,\r\n    des Indiennes se battent\r\n\r\n00:42:45:09  00:42:49:22\r\n         pour en finir\r\navec cette tradition mill\u00e9naire.\r\n\r\n00:43:02:01  00:43:05:16\r\nGuita n'a jamais vu son futur mari.\r\n\r\n00:43:05:21  00:43:11:13\r\nDerni\u00e8res paroles d'innocence avant\r\nde se soumettre au diktat familial.\r\n\r\n00:43:11:18  00:43:16:02\r\n -Tu es contente de te marier ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:43:16:07  00:43:21:23\r\n     -Qu'aimerais-tu faire ?\r\n           Elles rient\r\n\r\n00:43:22:04  00:43:24:13\r\n      -Je ne veux pas partir.\r\n\r\n00:43:26:09  00:43:29:13\r\n-Elle ne veut pas quitter sa famille.\r\n\r\n00:43:29:18  00:43:34:00\r\n-Et toi, tu es mari\u00e9e depuis quand ?\r\n\r\n00:43:34:05  00:43:38:12\r\n         -J'avais 15 ans.\r\n\r\n00:43:38:17  00:43:43:02\r\n-Et toi, tu t'es mari\u00e9e \u00e0 15 ans ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:43:43:07  00:43:48:07\r\n     -C'est nous qui d\u00e9cidons \r\n     et arrangeons le mariage.\r\n\r\n00:43:48:11  00:43:51:19\r\n La fille n'a pas son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:43:52:00  00:43:58:09\r\n Peut-\u00eatre qu'\u00e0 Delhi ou Bombay, \r\n les filles donnent leur opinion.\r\n\r\n00:43:58:13  00:44:04:03\r\n   Ici, c'est le p\u00e8re, l'oncle \r\n  et le grand-p\u00e8re qui d\u00e9cident.\r\n\r\n00:44:04:07  00:44:09:01\r\n      -C'est la derni\u00e8re fois\r\nque nous verrons le visage de Guita.\r\n\r\n00:44:09:06  00:44:14:19\r\n  A l'instant de devenir femme,\r\n son sourire d'enfant la quitte.\r\n\r\n00:44:15:00  00:44:19:04\r\n     Deux heures plus tard,\r\n        elle est pr\u00eate.\r\n\r\n00:44:19:09  00:44:22:06\r\n        La tradition veut\r\n       qu'elle soit voil\u00e9e\r\n\r\n00:44:22:11  00:44:25:14\r\n et muette durant la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:44:25:19  00:44:29:06\r\n      Les invit\u00e9s chantent\r\n\r\n00:44:29:11  00:44:35:09\r\n...\r\n\r\n00:44:35:13  00:44:39:04\r\n            Son mari,\r\n   c'est ce gar\u00e7on au chapeau.\r\n\r\n00:44:39:09  00:44:42:08\r\n       Guita peut \u00e0 peine \r\n       deviner ses traits.\r\n\r\n00:44:42:12  00:44:45:14\r\nCe soir, elle va quitter sa famille.\r\n\r\n00:44:45:19  00:44:50:02\r\n    Elle n'ira plus \u00e0 l'\u00e9cole\r\net devrait devenir m\u00e8re tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:44:50:07  00:44:54:22\r\nPr\u00e8s d'une Indienne sur dix tombent\r\n  enceinte durant l'adolescence.\r\n\r\n00:44:58:20  00:45:03:06\r\n Jodhpur, l'une des principales\r\n      villes du Rajasthan\r\n\r\n00:45:03:11  00:45:06:20\r\n o\u00f9 les traditions sont fortes.\r\n\r\n00:45:07:01  00:45:11:02\r\n         Ici, on combat\r\n contre le mariage des enfants.\r\n\r\n00:45:14:23  00:45:18:00\r\n   -Bonjour, comment vas-tu ?\r\n\r\n00:45:18:05  00:45:22:10\r\n  -A 15 ans, Bhanu a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e\r\n      contre 3'000 francs.\r\n\r\n00:45:22:14  00:45:27:17\r\n Ses parents \u00e9taient contre, mais \r\nson grand-p\u00e8re a impos\u00e9 sa volont\u00e9.\r\n\r\n00:45:27:21  00:45:32:04\r\n Bhanu n'oubliera jamais ce jour\r\n      o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 vendue\r\n\r\n00:45:32:08  00:45:36:09\r\n       et emmen\u00e9e de force\r\n   dans la maison de son mari.\r\n\r\n00:45:36:13  00:45:39:11\r\n -Je ne supporte plus de le voir.\r\n\r\n00:45:39:16  00:45:43:22\r\n    Quand il vient au tribunal,\r\n        \u00e7a me rend malade.\r\n\r\n00:45:44:03  00:45:47:20\r\nCette photo, je n'aime pas la tenir.\r\n\r\n00:45:48:01  00:45:53:13\r\n -La m\u00e8re de Bhanu a finalement\r\n  ramen\u00e9 sa fille \u00e0 la maison\r\n\r\n00:45:53:18  00:45:56:14\r\n    contre l'avis du village.\r\n\r\n00:45:56:19  00:46:00:20\r\n        -Elle avait 15 ans\r\n    et cet homme avait 55 ans.\r\n\r\n00:46:01:01  00:46:05:05\r\n        Ses petits-enfants\r\n    avaient l'\u00e2ge de ma fille.\r\n\r\n00:46:05:10  00:46:09:11\r\n       -La m\u00e8re et la fille\r\nse sont tourn\u00e9es vers Kriti Bharti.\r\n\r\n00:46:09:15  00:46:12:03\r\n Cette activiste est la premi\u00e8re\r\n\r\n00:46:12:08  00:46:16:18\r\n      \u00e0 avoir obtenu en 2012\r\nl'annulation d'un mariage d'enfant.\r\n\r\n00:46:20:02  00:46:22:23\r\n-J'ai fait annuler trente mariages.\r\n\r\n00:46:23:04  00:46:26:08\r\n          Onze affaires\r\n   sont en train d'\u00eatre jug\u00e9es.\r\n\r\n00:46:26:12  00:46:29:10\r\nJ'en pr\u00e9pare une dizaine d'autres.\r\n\r\n00:46:29:14  00:46:31:12\r\n      Ca commence \u00e0 changer.\r\n\r\n00:46:31:17  00:46:37:14\r\n  Je r\u00eave de faire annuler 500,\r\n5'000, 500'000 mariages d'enfants.\r\n\r\n00:46:42:14  00:46:46:00\r\n      -Le lendemain, Kriti\r\n   se rend au Tribunal d'Ajmer\r\n\r\n00:46:46:05  00:46:50:10\r\n      pour d\u00e9fendre le cas\r\n    d'une autre jeune fille.\r\n\r\n00:46:50:14  00:46:53:16\r\n          -Les gens d'ici\r\n   marient parfois leurs enfants\r\n\r\n00:46:53:21  00:46:57:11\r\n      quand ils sont encore\r\n   dans le ventre de leur m\u00e8re,\r\n\r\n00:46:57:16  00:47:00:22\r\n    ou quand ils sont sur Terre\r\n         depuis un jour !\r\n\r\n00:47:01:03  00:47:05:18\r\n       Ils ont l'impression \r\n      d'ob\u00e9ir \u00e0 la tradition.\r\n\r\n00:47:05:23  00:47:10:09\r\n      -En Inde, un mariage \r\n      est d'abord consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:47:10:13  00:47:13:23\r\ncomme l'union entre deux familles.\r\n\r\n00:47:14:04  00:47:17:15\r\n         Pour beaucoup,\r\n  peu importe l'\u00e2ge des mari\u00e9s.\r\n\r\n00:47:17:20  00:47:20:13\r\n  -Je vais changer cette soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:47:20:18  00:47:25:21\r\n    en finir avec ces mentalit\u00e9s\r\narcha\u00efques et cette pratique injuste.\r\n\r\n00:47:26:02  00:47:29:05\r\n-Kriti a re\u00e7u des menaces de mort.\r\n\r\n00:47:29:10  00:47:32:06\r\n         Avec ses succ\u00e8s\r\n     relay\u00e9s dans la presse,\r\n\r\n00:47:32:10  00:47:37:00\r\nde plus en plus de jeunes filles\r\nviennent lui demander de l'aide.\r\n\r\n00:47:37:05  00:47:41:02\r\n   Aujourd'hui, Kriti Bharti\r\n accompagne Kavita au tribunal.\r\n\r\n00:47:41:07  00:47:45:18\r\nA 18 ans, la jeune fille fait partie\r\n   de cette minorit\u00e9 d'Indiennes\r\n\r\n00:47:45:23  00:47:48:10\r\n qui ont le courage de dire NON.\r\n\r\n00:47:48:14  00:47:50:12\r\n      -Je suis tr\u00e8s nerveuse.\r\n\r\n00:47:50:17  00:47:53:15\r\n Je ne sais pas \u00e0 quoi m'attendre.\r\n\r\n00:47:53:20  00:47:56:12\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e\r\n       \u00e0 l'\u00e2ge de deux ans,\r\n\r\n00:47:56:17  00:47:58:17\r\n     mais ce n'est qu'\u00e0 15 ans\r\n\r\n00:47:58:22  00:48:01:22\r\n           qu'on m'a dit\r\n   que moi aussi j'\u00e9tais mari\u00e9e.\r\n\r\n00:48:02:03  00:48:04:17\r\n       Mes parents m'ont dit\r\n         que c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n00:48:04:22  00:48:08:22\r\n   Ca m'a compl\u00e8tement d\u00e9prim\u00e9e \r\n   et perturb\u00e9e dans mes \u00e9tudes.\r\n\r\n00:48:09:03  00:48:12:12\r\n -Le mariage signifie en g\u00e9n\u00e9ral\r\n       l'arr\u00eat des \u00e9tudes,\r\n\r\n00:48:12:17  00:48:17:03\r\n consid\u00e9r\u00e9es comme incompatibles\r\n  avec les t\u00e2ches domestiques.\r\n\r\n00:48:17:08  00:48:18:23\r\n        -Mon mari a 23 ans.\r\n\r\n00:48:19:04  00:48:23:03\r\n         C'est un paysan\r\n    qui n'a pas fait d'\u00e9tudes.\r\n\r\n00:48:23:08  00:48:27:04\r\n       Moi, je veux devenir\r\n      ing\u00e9nieur informatique\r\n\r\n00:48:27:09  00:48:30:07\r\n et aller travailler \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:48:30:11  00:48:33:09\r\n  -La plupart ne le savent pas,\r\n\r\n00:48:33:13  00:48:37:21\r\n mais elles ont jusqu'\u00e0 20 ans \r\npour faire annuler leur mariage.\r\n\r\n00:48:38:02  00:48:40:01\r\n  Au del\u00e0, il deviendra l\u00e9gal.\r\n\r\n00:48:40:06  00:48:44:20\r\nLe dernier recours sera le divorce,\r\n  une proc\u00e9dure plus compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:48:45:01  00:48:48:00\r\n  Nous n'aurions pas pu filmer\r\n          au tribunal.\r\n\r\n00:48:48:05  00:48:51:10\r\n      Mais de toute fa\u00e7on,\r\n    l'audience est report\u00e9e.\r\n\r\n00:48:51:14  00:48:56:00\r\n        Le mari de Kavita\r\n   ne la prend pas au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:48:56:05  00:49:00:05\r\n         Dans ce combat,\r\n    la justice ne suffit pas.\r\n\r\n00:49:00:10  00:49:03:04\r\n Il faut changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:49:03:09  00:49:07:00\r\n          Au Rajasthan,\r\n les hommes sont tout puissants.\r\n\r\n00:49:07:05  00:49:12:18\r\n     Dans ce petit village,\r\nla r\u00e9volution s'appelle Santosh.\r\n\r\n00:49:16:11  00:49:19:09\r\n  -Voici le village de Lakkhasar.\r\n\r\n00:49:19:13  00:49:21:23\r\n  L\u00e0, c'est la maison de Santosh.\r\n\r\n00:49:22:04  00:49:24:23\r\n    Elle est l\u00e0 avec son p\u00e8re.\r\n\r\n00:49:25:04  00:49:28:14\r\n          -Il y a 4 ans,\r\nle p\u00e8re Santosh voulait la marier.\r\n\r\n00:49:28:19  00:49:32:11\r\n       Il a chang\u00e9 d'avis,\r\n     convaincu par sa fille.\r\n\r\n00:49:32:15  00:49:36:10\r\n-Au d\u00e9but, je refusais de l'\u00e9couter.\r\n\r\n00:49:36:14  00:49:39:20\r\n   Je me disais que nous \u00e9tions\r\n\r\n00:49:40:01  00:49:44:08\r\n     trop pauvres pour garder\r\n    quatre filles \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:49:44:12  00:49:49:10\r\n     Elles ont toutes insist\u00e9\r\n  et j'ai accept\u00e9 \u00e0 contrecoeur.\r\n\r\n00:49:49:14  00:49:53:17\r\n Finalement, je ne marierai aucune\r\n       de mes quatre filles\r\n\r\n00:49:53:22  00:49:58:10\r\n    avant qu'elles n'aient fini\r\n           leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n00:49:58:14  00:50:03:07\r\n -Quand on est vraiment d\u00e9termin\u00e9,\r\n       on peut tout obtenir.\r\n\r\n00:50:03:11  00:50:08:06\r\n        Ca prend du temps\r\n    de changer les mentalit\u00e9s,\r\n\r\n00:50:08:11  00:50:10:20\r\n       mais c'est possible.\r\n\r\n00:50:11:01  00:50:15:11\r\n     -Depuis un an et demi,\r\n  plus aucun mariage d'enfants\r\n\r\n00:50:15:16  00:50:19:15\r\n          n'est c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n   dans le village de Santosh.\r\n\r\n00:50:19:20  00:50:25:23\r\n La jeune fille tente de convaincre\r\nd'autres familles d'autres villages.\r\n\r\n00:50:26:04  00:50:30:19\r\n     -Comment t'appelles-tu ?\r\n            -Sanju.\r\n\r\n00:50:31:00  00:50:36:09\r\n            -En quelle classe es-tu ?\r\n-En seconde.\r\n\r\n00:50:36:13  00:50:40:02\r\n              -Je m'appelle Santosh.\r\n\r\n00:50:40:07  00:50:43:10\r\nJe suis dans la m\u00eame classe que toi.\r\n\r\n00:50:43:14  00:50:46:11\r\n          On a cr\u00e9\u00e9 une organisation\r\n\r\n00:50:46:16  00:50:49:11\r\n   avec une vingtaine de filles.\r\n\r\n00:50:49:15  00:50:53:10\r\nQuand on sait qu'un mariage d'enfant\r\n           va avoir lieu,\r\n\r\n00:50:53:14  00:50:58:09\r\n  on vient convaincre les parents\r\n      que ce n'est pas bien.\r\n\r\n00:50:58:13  00:51:00:13\r\n     -Sanju est tr\u00e8s timide.\r\n\r\n00:51:00:18  00:51:04:15\r\n  Orpheline de p\u00e8re, elle est \r\n sous la pression de ses oncles\r\n\r\n00:51:04:20  00:51:06:19\r\n      pour se marier vite.\r\n\r\n00:51:07:00  00:51:12:12\r\n  Les deux activistes s'arment \r\n de patience pour la convaincre.\r\n\r\n00:51:12:17  00:51:19:12\r\n-Que pr\u00e9f\u00e8res-tu \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n           -Les sciences.\r\n\r\n00:51:19:17  00:51:23:22\r\n  -Tu pourrais devenir docteur !\r\n\r\n00:51:24:03  00:51:28:17\r\n          -A quelle \u00e2ge,\r\n   une fille devrait se marier ?\r\n\r\n00:51:28:22  00:51:32:06\r\n      -Quel est l'\u00e2ge l\u00e9gal ?\r\n\r\n00:51:32:10  00:51:38:03\r\n  -Entre 18 et 20 ans, je crois.\r\n\r\n00:51:38:08  00:51:41:17\r\n      -Et pour les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n00:51:41:22  00:51:45:08\r\n    -Tu veux te marier ou pas ?\r\n\r\n00:51:45:12  00:51:48:11\r\n   -Non, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00e9tudier.\r\n\r\n00:51:48:15  00:51:51:05\r\n-Tu devrais avoir confiance en toi.\r\n\r\n00:51:51:10  00:51:55:12\r\n      Si moi j'ai os\u00e9 parl\u00e9, \r\n      tu peux aussi le faire.\r\n\r\n00:51:55:17  00:51:58:21\r\n          -Pour lutter\r\n contre les mariages d'enfants,\r\n\r\n00:51:59:01  00:52:02:14\r\n      la meilleure solution\r\n    reste sans doute l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:52:02:19  00:52:06:14\r\n     Ici, plus d'une \u00e9l\u00e8ve\r\n sur deux a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e mineure.\r\n\r\n00:52:06:18  00:52:10:02\r\n      -Que l'auteur veut dire\r\n          dans ce texte ?\r\n\r\n00:52:10:07  00:52:14:23\r\n -Gr\u00e2ce \u00e0 une association suisse, \r\nle Projet Veerni, ses jeunes filles\r\n\r\n00:52:15:04  00:52:20:11\r\n peuvent continuer leurs \u00e9tudes,\r\n    comme Dhapu qui a 17 ans.\r\n\r\n00:52:20:16  00:52:24:05\r\n  -Un jour, quand j'avais 7 ans,\r\n\r\n00:52:24:10  00:52:27:09\r\n     il y a eu des pr\u00e9paratifs\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:52:27:13  00:52:30:06\r\nJe ne savais pas ce qui se passait.\r\n\r\n00:52:30:11  00:52:33:16\r\n       Beaucoup de membres\r\n    de notre famille venaient.\r\n\r\n00:52:33:21  00:52:38:13\r\n   C'est le jour du mariage que\r\nj'ai appris que j'\u00e9tais la mari\u00e9e.\r\n\r\n00:52:38:18  00:52:41:17\r\n  J'\u00e9tais une enfant, innocente.\r\n\r\n00:52:41:22  00:52:45:05\r\n  -Une femme mari\u00e9e doit vivre\r\n     dans sa belle-famille\r\n\r\n00:52:45:10  00:52:48:01\r\n         et se consacrer\r\n     aux t\u00e2ches domestiques.\r\n\r\n00:52:48:06  00:52:52:15\r\nPour leur \u00e9viter ce destin, Dhapu\r\n et ses camarades sont h\u00e9berg\u00e9es\r\n\r\n00:52:52:20  00:52:55:00\r\n     pendant leur scolarit\u00e9.\r\n\r\n00:52:55:05  00:53:00:01\r\n Cette pension a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des\r\nSuisses, mais dirig\u00e9e par un Indien.\r\n\r\n00:53:00:06  00:53:03:00\r\n      -Si elles sont mari\u00e9es jeunes,\r\n\r\n00:53:03:05  00:53:05:05\r\n          souvent elles ne vont plus\r\n\r\n00:53:05:10  00:53:07:03\r\n                     \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:53:07:08  00:53:11:06\r\n    Leurs parents les envoient\r\n     dans leur belle-famille.\r\n\r\n00:53:11:11  00:53:15:17\r\n       Pourtant, aujourd'hui,\r\nles mentalit\u00e9s des parents changent.\r\n\r\n00:53:15:22  00:53:19:03\r\n         Ce n'est plus que\r\n     dans les familles pauvres\r\n\r\n00:53:19:08  00:53:23:00\r\n    que les mariages d'enfants\r\n      sont encore pratiqu\u00e9s.\r\n\r\n00:53:23:05  00:53:25:06\r\n Ces gens ne se rendent pas compte\r\n\r\n00:53:25:11  00:53:28:14\r\n   que l'\u00e9ducation de leur fille\r\n          peut les aider.\r\n\r\n00:53:28:19  00:53:33:03\r\n   Elle peut trouver un travail\r\n et am\u00e9liorer le revenu familial.\r\n\r\n00:53:33:08  00:53:37:11\r\n         -Dhapu, elle,\r\n  s'est d\u00e9j\u00e0 choisi un m\u00e9tier.\r\n\r\n00:53:37:16  00:53:41:10\r\n -Je veux devenir agent de police.\r\n\r\n00:53:41:14  00:53:44:01\r\n    Les gens dans les villages\r\n\r\n00:53:44:06  00:53:46:14\r\n ne laissent pas les jeunes filles\r\n\r\n00:53:46:19  00:53:48:13\r\n     poursuivre leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n00:53:48:18  00:53:52:10\r\n       Les parents pensent\r\nque les filles n'ont pas d'avenir.\r\n\r\n00:53:52:14  00:53:55:12\r\n         Leur seule t\u00e2che\r\n    est de rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:53:55:18  00:53:59:09\r\n          Mais c'est faux,\r\ntoutes les filles veulent un avenir,\r\n\r\n00:53:59:13  00:54:02:19\r\n         \u00eatre respect\u00e9es\r\n et faire la fiert\u00e9 de leur pays.\r\n\r\n00:54:03:00  00:54:05:07\r\n  Quand je serai agent de police,\r\n\r\n00:54:05:11  00:54:09:23\r\nje pourrai emp\u00eacher que tout ce mal\r\n   soit fait aux jeunes filles.\r\n\r\n00:54:10:04  00:54:12:23\r\n         -Dhapu risque\r\n  d'avoir beaucoup de travail.\r\n\r\n00:54:13:04  00:54:16:19\r\n       C'est dans son pays\r\nque l'on compte plus de la moiti\u00e9\r\n\r\n00:54:17:00  00:54:20:04\r\n     des mariages d'enfants \r\n     c\u00e9l\u00e9br\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n00:54:30:12  00:54:33:12\r\n-Merci d'avoir suivi \"Mise au point\".\r\n\r\n00:54:33:17  00:54:38:18\r\n  Nous attendons vos commentaires\r\n par mail, sur notre bo\u00eete vocale,\r\n\r\n00:54:38:23  00:54:44:22\r\n   sur Facebook ou sur Twitter \r\n   avec le hashtag miseaupoint.\r\n\r\n00:54:45:03  00:54:49:10\r\n  Passez une excellente semaine,\r\n           au revoir !\r\n\r\n00:54:55:17  00:55:01:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-18T01:51:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609544465", "durationSec": 845, "title": "Le mariage pour toutes", "excerpt": "L'Inde est le pays o\u00f9 les mariages forc\u00e9s d'enfants sont les plus courants. Dans l'\u00e9tat du Rajasthan, Kriti Bharti, activiste et avocate, se bat pour faire annuler ces mariages et des ONG suisses, comme le projet Veerni, financent une \u00e9cole qui prot\u00e8ge ces filles d'un mariage non d\u00e9sir\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SIMON, Constantin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDE", "RAJASTHAN"], "thematicThemes": ["FEMME", "MARIAGE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544466", "durationSec": 723, "title": "Qui se sucre?", "excerpt": "Les \u00e9quipements et mat\u00e9riels m\u00e9dicaux co\u00fbtent souvent deux fois plus cher en Suisse que dans d'autres pays europ\u00e9ens voisins. Des d\u00e9penses de sant\u00e9 \u00e9lev\u00e9es pour les citoyens helv\u00e9tiques car les h\u00f4pitaux n'arrivent pas \u00e0 commander \u00e0 l'\u00e9tranger et les assurances ne remboursent pas toujours les achats faits \u00e0 l'\u00e9tranger.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "sequenceIds": ["1567507", "1567509", "1567510", "1567511", "1567512", "1567521"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544467", "durationSec": 874, "title": "De la d\u00e9confiture aux cochons", "excerpt": "Une vid\u00e9o amateur montrant des cochons d'\u00e9levage en souffrance dans leur enclos a provoqu\u00e9 l'indignation de la population et des m\u00e9dias. Le Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires du canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de contr\u00f4ler toutes les exploitations porcines du propri\u00e9taire. D'autres organisations effectuent \u00e9galement des contr\u00f4les dans ces \u00e9levages de porcs pour \u00e9viter la maltraitance animale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "\u00c9LEVAGE INDUSTRIEL", "PROTECTION DES ANIMAUX", "MALTRAITANCE", "PORC", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1553030", "1553045", "1553058"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545027", "durationSec": 209, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610553091", "summary": "Ext b\u00e2timent Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires. Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal Vaud, assis derri\u00e8re son bureau. Giovanni Peduto tapant sur clavier ordinateur. Itw Giovanni Peduto.", "id": "1553030", "visualGeographicals": ["EPALINGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553106", "summary": "Ext exploitation porcine. Daniel Annen, \u00e9leveur de porcs, dans son exploitation. Porcs dans enclos. Itw Daniel Annen.", "id": "1553045", "visualThemes": ["PORC", "\u00c9LEVAGE PORCIN"], "visualGeographicals": ["CORCELLES-PR\u00c8S-PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553119", "summary": "Comptoir Suisse : Gianni Haver, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), marchant pr\u00e8s d'une ferme d'exposition urbaine. Itw Gianni Haver. Images publicit\u00e9 Coop. Images Fondation Mouvement pour les Animaux & le Respect de la Terre (MART).", "id": "1553058", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553127", "summary": "Plateau : itw Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat Gen\u00e8ve.", "id": "1553066", "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567548", "summary": "Ricardo Avvenenti, directeur centrale d'achats h\u00f4pitaux Vaud-Gen\u00e8ve, marchant des les sous-sols du CHUV o\u00f9 sont stock\u00e9s les mat\u00e9riels m\u00e9dicaux et d'exploitation. Itw Ricardo Avvenenti. Couloirs remplis de cartons de mat\u00e9riel. Employ\u00e9s du CHUV transportant mat\u00e9riel. Employ\u00e9s du CHUV devant ordinateur. Employ\u00e9s du CHUV posant mat\u00e9riel sur \u00e9tag\u00e8re.", "id": "1567507", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567550", "summary": "Hotel Schweizerhof : Devanture h\u00f4tel. Industriels dans salle de r\u00e9union. Gens se parlant. Armin Schrick, vice-pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration technologie m\u00e9dicale Suisse (FASMED) parlant \u00e0 deux personnes. Itw Armin Schrick. Armin Schrick trinquant un homme.", "id": "1567509", "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567551", "summary": "Lieu inconnu : Itw Stefan Meierhans, surveillant des prix.", "id": "1567510", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567552", "summary": "Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) : Ext b\u00e2timent et entr\u00e9e avec inscription \"Bundesamt f\u00fcr Gesundheit BAG\". Itw Oliver Peters, vice-pr\u00e9sident Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.", "id": "1567511", "visualGeographicals": ["LIEBEFELD"], "visualPersons": ["PETERS, OLIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567553", "summary": "Lieu inconnu : salle d'op\u00e9ration avec chirurgiens. Chirurgiens mettant en place une proth\u00e8se de genou sur personne. Gros plan mise en place proth\u00e8se de genou. Femme avec combinaison transportant puis manipulant proth\u00e8ses.\nCabinet m\u00e9dical de Brigitte Jolles-Haeberli, professeur chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologue : Nadine Ganshof, porteuse d'une hanche artificielle, entrant dans cabinet. Nadine Ganshof s'entretenant avec Brigitte Jolles-Haeberli. Brigitte Jolles-Haeberli manipulant une proth\u00e8se de hanche. Itw Nadine Ganshof. Brigitte Jolles-Haeberli montrant image radio. Itw Brigitte Jolles-Haeberli.", "id": "1567512", "visualThemes": ["PROTH\u00c8SE", "CABINET M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567562", "summary": "Ext b\u00e2timent Swissmedic et entr\u00e9e avec inscription \"Institut suisse des produits th\u00e9rapeutiques\". Itw Bernhard Bichsel, chef division dispositifs m\u00e9dicaux Swissmedic.", "id": "1567521", "visualGeographicals": ["BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668794", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027222", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9F96DF65-4FC3-47CC-8253-11361DAFE07F", "internalArchiveId": "9F96DF65-4FC3-47CC-8253-11361DAFE07F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2016-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9v\u00e9lations sur son enfant n\u00e9 hors mariage vont-elles compromettre sa course au Conseil d'Etat valaisan ? La question fait d\u00e9bat depuis les aveux de Christophe Darbellay. Et elle en soul\u00e8ve une autre, d\u00e9velopp\u00e9e avec Anne Laure Gannac : les hommes politiques doivent-ils \u00eatre exemplaires jusque dans le moindre d\u00e9tail de leur vie priv\u00e9e ? \r\nLa sauvagerie humaine r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les m\u00e9thodes d'\u00e9levage au 21\u00e8me si\u00e8cle : dans \" R\u00e8gne animal \", Jean-Baptiste Del Amo suit 5 g\u00e9n\u00e9rations d'une famille de petits \u00e9leveurs du Gers pouss\u00e9s au pire par la folie du rendement. Une immersion dans l'\u00e9levage porcin tel qu'on le d\u00e9nonce aujourd'hui. \r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nCatherine Cawood est officier de police dans une petite ville du Yorkshire, elle est charg\u00e9e de retrouver vivante une jeune femme victime d'un enl\u00e8vement organis\u00e9 par un comptable finalement d\u00e9pass\u00e9 par son geste crapuleux. Une affaire qui va faire resurgir une trag\u00e9die personnelle dont Catherine ne s'est jamais remise.\r\n\"Happy Valley\" Saison 1 (Grande-Bretagne, 2014, 6 x 52'). Diffusion: RTS Un, d\u00e8s vendredi 22.09 \u00e0 22:45 \r\nPar Pascal Bernheim\r\n\r\n* * Les r\u00e9v\u00e9lations sur son enfant n\u00e9 hors mariage vont-elles compromettre sa course au Conseil d'Etat valaisan ? La question fait d\u00e9bat depuis les aveux de Christophe Darbellay. Et elle en soul\u00e8ve une autre, d\u00e9velopp\u00e9e avec Anne Laure Gannac : les hommes politiques doivent-ils \u00eatre exemplaires jusque dans le moindre d\u00e9tail de leur vie priv\u00e9e ? \r\nLa sauvagerie humaine r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les m\u00e9thodes d'\u00e9levage au 21\u00e8me si\u00e8cle : dans \" R\u00e8gne animal \", Jean-Baptiste Del Amo suit 5 g\u00e9n\u00e9rations d'une famille de petits \u00e9leveurs du Gers pouss\u00e9s au pire par la folie du rendement. Une immersion dans l'\u00e9levage porcin tel qu'on le d\u00e9nonce aujourd'hui. \r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nCatherine Cawood est officier de police dans une petite ville du Yorkshire, elle est charg\u00e9e de retrouver vivante une jeune femme victime d'un enl\u00e8vement organis\u00e9 par un comptable finalement d\u00e9pass\u00e9 par son geste crapuleux. Une affaire qui va faire resurgir une trag\u00e9die personnelle dont Catherine ne s'est jamais remise.\r\n\"Happy Valley\" Saison 1 (Grande-Bretagne, 2014, 6 x 52'). Diffusion: RTS Un, d\u00e8s vendredi 22.09 \u00e0 22:45 \r\nPar Pascal Bernheim", "durationSec": 1455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7989004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-09-17T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9v\u00e9lations sur son enfant n\u00e9 hors mariage vont-elles compromettre sa course au Conseil d'Etat valaisan ? La question fait d\u00e9bat depuis les aveux de Christophe Darbellay. Et elle en soul\u00e8ve une autre, d\u00e9velopp\u00e9e avec Anne Laure Gannac : les hommes politiques doivent-ils \u00eatre exemplaires jusque dans le moindre d\u00e9tail de leur vie priv\u00e9e ? \n\nLa sauvagerie humaine r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les m\u00e9thodes d\u02b9\u00e9levage au 21\u00e8me si\u00e8cle : dans \" R\u00e8gne animal \", Jean-Baptiste Del Amo suit 5 g\u00e9n\u00e9rations d\u02b9une famille de petits \u00e9leveurs du Gers pouss\u00e9s au pire par la folie du rendement. Une immersion dans l\u02b9\u00e9levage porcin tel qu\u02b9on le d\u00e9nonce aujourd\u02b9hui. \nPar Genevi\u00e8ve Bridel\n\nCatherine Cawood est officier de police dans une petite ville du Yorkshire, elle est charg\u00e9e de retrouver vivante une jeune femme victime d'un enl\u00e8vement organis\u00e9 par un comptable finalement d\u00e9pass\u00e9 par son geste crapuleux. Une affaire qui va faire resurgir une trag\u00e9die personnelle dont Catherine ne s'est jamais remise.\n\"Happy Valley\" Saison 1 (Grande-Bretagne, 2014, 6 x 52\u02b9). Diffusion: RTS Un, d\u00e8s vendredi 22.09 \u00e0 22:45 \nPar Pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-7989004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T02:47:41Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nPascal Bernheim Anne-Laure Gannac Genevi\u00e8ve Bridel dans la radio jusqu'\u00e0 8 heures pour parler d'exemplarit\u00e9 politique pour \u00e9voquer cette nouvelle s\u00e9rie TV prometteuse happy Val\u00e9rie et puis pour feuilleter ce livre de Jean-Baptiste Del Amo r\u00e8gne animal, un titre ambigu, hein, pour un ouvrage sur l'\u00e9levage porcin, c'est un roman, Genevi\u00e8ve, mais c'est aussi un r\u00e9quisitoire contre le principe du rendement \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nBah, disons que \u00e7a c'est surtout perceptible dans la 2\u00e8me partie du livre qui situe en 1980 \u00e7a correspond 80 \u00e0 la naissance de cet \u00e9crivain toulousain qui a donc 35 ans qui est travailleur social de m\u00e9tier et qui est un militant v\u00e9g\u00e9taliens qui s'est pas mal exprim\u00e9 sur la question de l'\u00e9levage est pas uniquement pour 100, mais attention, il est aussi et avant tout \u00e9crivain, \u00e7a se remarque dans son talent, il a eu le Goncourt du 1er roman il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il vient de recevoir le 1er prix litt\u00e9raire de la s\u00e9rie des prix qui s'annonce et il est d'ailleurs s\u00e9lectionnez un peu par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [80%] :\r\nTout donc alors on reste sur l'\u00e9levage porcin, oui, qui est donc au centre de vives c'est vraiment saltimbanque oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nDisons que c'est vraiment un roman sur la boucherie la boucherie \u00e0 toute petite \u00e9chelle avec la la mise \u00e0 mort du cochon dans une toute petite ferme \u00e7a d\u00e9bute au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, dans le Gers, o\u00f9 il y a juste une truie 2 ou 3 porcelets pas davantage, ensuite il y a une esp\u00e8ce de ralentissement de l'activit\u00e9, avec l'arriv\u00e9e de la Grande Guerre et du coup, on comprend que la boucherie prend une importance particuli\u00e8re parce que c'est une id\u00e9e du m\u00e2t c'est presque une m\u00e9taphore, c'est le massacre \u00e0 la fois de l'animal, mais il y a le massacre des soldats et puis je vais pas tout raconter, mais \u00e0 partir du retour de la Grande Guerre, il y a une esp\u00e8ce d'acc\u00e9l\u00e9ration du mouvement et on se dirige vers le l'\u00e9levage intensif et c'est vraiment une description de d'un massacre de m\u00eame de l'animal pour en faire une machine \u00e0 viande un massacre du m\u00e9tier de l'environnement et au final de l'homme lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [75%] :\r\nDonc ce que dit le dire ce qu'il y a clairement un avant et un apr\u00e8s pour ce m\u00e9tier, belle veut rester expliquer \u00e7a dans le lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors, comme c'est pas un essai, mais une fiction autour de 2 personnages assez fort, c'est pas et d\u00e9montr\u00e9 vraiment directive politique \u00e0 l'appui, mais on sent une acc\u00e9l\u00e9ration du rythme et une esp\u00e8ce de fuite en avant de 2 vers la rentabilit\u00e9 dont vous parliez l'histoire d\u00e9bute de, je le disais au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle autour d'une petite fille \u00c9l\u00e9onore qui est solitaire dans cette ferme mis\u00e9rable avec 2 personnes qui ne sont jamais nomm\u00e9s la g\u00e9nitrice et sa m\u00e8re qu'elle n'aime pas et le p\u00e8re, c'est son p\u00e8re qu'elle adore et ces \u00eatre humains ont l'air d'\u00eatre pris dans le d\u00e9cor dans l'environnement de faire partie de quelque chose de plus grand que et de 13 ancestral de tr\u00e8s anciens, comme le dit l'auteur, et leurs gestes, leurs actes dans l'histoire dans la description du livre sont plus importants que leurs caract\u00e9ristiques propres, c'est-\u00e0-dire que les phrases d\u00e9crit vraiment chaque geste qu'ils font dans leur quotidien ne d\u00e9crivent de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9aliste aussi leur leur non pas promenade en for\u00eat mais la cueillette des champignons, le ramassage des feuilles, etc, avec des mots tr\u00e8s des PoCs c'est hyper r\u00e9aliste et, pour cette certaines sc\u00e8nes, je dirais m\u00eame que le quand on a une \u00e2me sensible, vaut mieux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [79%] :\r\nTennis : vous voyez, c'est c'est rustique, c'est laborieux et ce qui, quand m\u00eame, cette esp\u00e8ce de fantasme de l'harmonie entre l'homme et et l'animal orange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [83%] :\r\nSans en tout cas au d\u00e9but du livre, effectivement, quand tout est en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [79%] :\r\nLaura oui Aldag humaine mais aussi celui du 20\u00e8me si\u00e8cle, voil\u00e0, si vous le disiez tout \u00e0 l'heure une tuerie et que pour ce exactement et on va aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [83%] :\r\nPetit chiot qui t\u00eate la truie, on sent une la chaleur du du feu ni les m\u00eames ce qu'ils appellent la sous- pour la porcherie n'est pas n'est pas terrifiante n'est pas d\u00e9go\u00fbtante du Tony malodorante, alors que la salle de bain n'existe pas pour les humains, on sent plut\u00f4t une violence entre humains et \u00e7a sert \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fort dans dans le livre les les rapports conjugaux je moche mais le carr\u00e9 blanc dessus parce que c'est pas tr\u00e8s rigolo de toute mani\u00e8re et dans le livre et puis alors les les grossesses non d\u00e9sir\u00e9es les le Belize, voil\u00e0 les infanticides, tout \u00e7a est assez terrifiant, je dessine grande boucherie, vraiment, on en vient \u00e0 \u00e7a et la 1\u00e8re partie s'ach\u00e8ve sur la d\u00e9couverte d'un h\u00e9ritage familial qui va permettre alors de passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure en termes d'\u00e9levage de porcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [88%] :\r\nAnne-Laure Gannac il y a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences dans la philo, si on veut dire, enfin si on peut le dire comme \u00e7a sur ce traitement inflig\u00e9s aux animaux dans dans dans les abattoirs beaucoup alors le rendement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [88%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'il y a la la la philosophie animal de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le droit des animaux leur statut de fa\u00e7on sont des gens qui attire toujours plus d'\u00e9tudiants et de chercheurs en en sciences humaines et tout particuli\u00e8rement en philosophie, mais sur cette stricte question de la rationalisation industrielle de l'abattage des animaux oui, plusieurs se sont exprim\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s d'\u00e9crivains, pas seulement des philosophes et il y a un parall\u00e8le qui revient tr\u00e8s souvent entre ces lieux d'extermination aux proportions d\u00e9mesur\u00e9es et les camps de concentration Isaac Singer Grossman Primo Levi Cavanna jusqu'\u00e0 lui, Marguerite Yourcenar mais pour n'en citer qu'un, le prix Nobel de litt\u00e9rature, John Kodsi au XXe si\u00e8cle, je cite, un groupe d'hommes puissant et sanguinaire en Allemagne, a eu l'id\u00e9e d'adapter des m\u00e9thodes de parc \u00e0 bestiaux, tels qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es et perfectionn\u00e9es \u00e0 Chicago pour le massacre, ou ce qu'il pr\u00e9f\u00e9rait nommer le traitement des animaux, donc \u00e7a en fait il fait l\u00e0 r\u00e9f\u00e9rence au Unione il y a ce qui a \u00e9t\u00e9 le 1er complexe gigantesque concentrationnaire d'abattage de porcs, c'\u00e9tait en 1865 d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 qui va fasciner d'ailleurs un certain Ford, connu pour son \u00e9laboration de la production industrielle automobile, mais aussi pour son amour \u00e9perdu pour les id\u00e9es d'Hitler, donc \u00e7a prouve bien que ce parall\u00e8le : c'est pas juste une figure de Style, il y a entre l'abattoir industriel la taille d\u00e9mesur\u00e9e et le camp de concentration, ce qu'on pourrait appeler avec une philosophe fameuse de la philosophie animal une communaut\u00e9 de destin \u00c9lisabeth de Fontenay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [82%] :\r\nOui parce qu'Bernard il oui parce que leur maladie, oui, il y a, il y a quelque chose du c'\u00e9tait mieux avant quand m\u00eame Dogu j'ai, j'ai senti dans vos propos, Genevi\u00e8ve que j'c'est-\u00e0-dire mais vous avez un enfant on a, on n'a plus que 2 \u00e9chappatoires si on aime la viande c'est soit on laisse tomber et puis on vient v\u00e9g\u00e9talien, soit on a un jardin avec un une truie et quelques petits cochons qui seront trait\u00e9s par les chiens et puis si on aime le boeuf faut avoir une vache, puis on fait tout, on fait soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nCependant, on voit quand m\u00eame revient de plus en plus la m\u00e9thode enfin s'imposer peu \u00e0 peu \u00e0 travers des personnes, la m\u00e9thode de l'abattage, dans le cadre de la ferme o\u00f9 on lui a eu un un tr\u00e8s bel article dans dans le temps, il y a quelques semaines sur un un agriculteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [83%] :\r\nC'est, c'est une renaissance, \u00e7a c'est une partie infime \u00e9videmment des combien 52 kilos de viande que les Suisses mangent chaque ann\u00e9e par personne, c'est un film le la m\u00eame battage dans une ferme o\u00f9 on s'excuse aupr\u00e8s de lavage, on la regarde dans les yeux ou anti- je jouerai ma\u00e7on sp\u00e9cialis\u00e9 en ce qui s'est pass\u00e9, c'est c'est pas, c'est pas le le enfin pour la vache il faut pas de gens \u00e9videmment, mais pour les petits cochons, c'est pas le jambon, on retrouve apr\u00e8s en grande surface, sachant qu'il faut pas mentir, mais le le je veux dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [83%] :\r\nMais pour en revenir au lit, je crois pas qu'il y a l'id\u00e9e de c'est mieux avant, il y a l'id\u00e9e de est -ce que on n'est pas devenu un peu dingue dans le dans les m\u00e9thodes et dans la oui parce que le volume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [86%] :\r\nC'est pas parce qu'il y a pas que le Gers dans ce livre, Genevi\u00e8ve Bridel y a aussi, par la suite, d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [87%] :\r\nC'est toujours dans le Gers, c'est l'\u00e2me c'est la c'est m\u00eame pas chang\u00e9, qui est devenu, qui a perdu le le sens de la mesure vraiment la petite \u00c9l\u00e9onore et l'arri\u00e8re- grand- m\u00e8re, donc on voit jusqu'\u00e0 ses arri\u00e8re- petits-enfants et l\u00e0 on est dans The hein, vraiment une esp\u00e8ce de d'univers concentrationnaire, j'ai un peu de peine avec cette comparaison mais mais bon en tout, c'est vrai, les humanisation voil\u00e0 c'est vrai que les truies sont attach\u00e9s dont elles sont porteuses ont pass\u00e9 les caillebotis en b\u00e9ton, on patauge dans les excr\u00e9ments, le sang et les fluides divers les descriptions de saillies aussi sont assez en rock'n'roll, encore une, et de fera des c'est un peu \u00e7a, \u00e7a a des cons\u00e9quences familiales m\u00eame sanitaire et il y a un moment o\u00f9 l'un des d\u00e9fis, ce qui fait tourner l'entreprise dit la porcherie est ainsi faite que ces limites ne peuvent contenir ce qu'il lui faut pourtant et r\u00e9gurgiter sans cesse, elle est un univers en soi, en perp\u00e9tuelle expansion qu'il s'\u00e9chine \u00e0 ma\u00eetriser et tout \u00e7a finira par l'effondrement ma jambe j'en dis pas plus, mais en m\u00eame temps l'effondrement, c'est le titre de la derni\u00e8re partie de ce livre qui montre simplement que l'homme finalement est encore moins libre aujourd'hui que l'animal, qui l'a servi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [90%] :\r\nUn livre qui s'appelle la r\u00e8gne animal chez Gallimard sign\u00e9e Jean-Baptiste Del Amo a not\u00e9 que le magazine 15 minutes est consacr\u00e9 cette semaine aux probl\u00e8mes r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans des porcheries vont vaudoise a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re pour l'instant \u00e0 7 heures 42 on se tourne vers vous Anne-Laure Gannac on ne peut que constater que les commentaires vont bon train depuis la confession de Christophe Darbellay dimanche dernier, \u00e0 propos de son enfant n\u00e9 d'une relation extraconjugale alors il y a les c'est sa vie, il fait ce qu'il veut, et puis il y a les quelle honte Lui qui a mis\u00e9 sur la m\u00e9diatisation de sa vie de mari\u00e9 p\u00e8re id\u00e9al ou encore les inadmissible de la part de l'ex- pr\u00e9sident du PDC, un parti qui pr\u00f4ne les valeurs de la famille traditionnelle, bon bref, de quoi se demander alors ce matin, si les hommes politiques doivent vraiment \u00eatre exemplaires jusque dans les moindres recoins de leur vie intime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [86%] :\r\nAlors d'abord c'est quoi l'exemplarit\u00e9 est -ce que c'est moral ou pas, oui, oui, oui, pendant la d\u00e9finition voil\u00e0 classique, c'est la capacit\u00e9 au fond du politique, autre figure d'autorit\u00e9 en quelle qu'elle soit \u00e0 traduire en actes dans sa vie ce qu'il dit attendre des autres donc citoyen ou employ\u00e9 ou enfants selon les cas, c'est donc leb.a-ba de la responsabilit\u00e9, on ne peut pas demander \u00e0 ses enfants de ranger sa chambre, leurs jambes si on vit soi -m\u00eame dans un des innommable voil\u00e0 et on peut pas imaginer un un ministre du Budget qui demande aux citoyens de payer leurs imp\u00f4ts, donc lui son argent \u00e0 l'\u00e9tranger et dissimule une grande partie de son Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [89%] :\r\nAllusion \u00e9l\u00e9gante \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Cahuzac c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que vous pensez en pleine activit\u00e9 bonsoir Louis vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 3 ans ferme pour fraude fiscale et blanchiment, sauf que \u00e7a, c'est une affaire publique tromper le Fisc, c'est ill\u00e9gal, \u00e7a nuit \u00e0 l'\u00c9tat mais M\u00e9lenchon affectif intime pourquoi est -ce que l\u00e0 aussi l'exemplarit\u00e9 devrait \u00eatre de mise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [88%] :\r\nAlors donc on reprend cette d\u00e9finition exemplarit\u00e9 capacit\u00e9 \u00e0 mettre en actes, ce qu'on attend des autres, donc si on pr\u00f4ne dans son discours public un mode de vie empreint de valeurs telles que monogamie fid\u00e9lit\u00e9 sinc\u00e9rit\u00e9 avec force et vigueur mais il est entendu qu'on se soumette soi -m\u00eame \u00e0 ces m\u00eames valeurs sinon \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire je suis au-dessus des r\u00e8gles, ce qui est assez anti- d\u00e9mocratique de toute fa\u00e7on dans nos soci\u00e9t\u00e9s ont ont la majorit\u00e9 des gens sont tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 entendre parler de tromperie d'enfants ill\u00e9gitimes, \u00e7a ne choque pas vraiment, m\u00eame si on pense par exemple \u00e0 Mitterrand et Mazarine et encore c'est un autre quart parce que c'est en France et en France, disons qu', la France a une tol\u00e9rance plus grande en tout cas les moins marqu\u00e9e par le protestantisme que peut-\u00eatre par Henri IV, qui se targuer d'avoir cru, je le cite : jusqu'\u00e0 40 ans, que c'est un os, c'est-\u00e0-dire il a, il y a quand m\u00eame toute une culture voil\u00e0 fran\u00e7aise un brin disons le match offre d'eau hypocrite qui se cachent pour penser bon, donc c'est pas bien, il a tromp\u00e9 sa femme mais quand m\u00eame \u00e7a prouve qu'il a l'\u00e9nergie qui a de la libido \u00e0 revendre, voil\u00e0 \u00e7a c'est un mec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [68%] :\r\nParieur c'est voil\u00e0, malgr\u00e9 son \u00e2ge, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [91%] :\r\nNous perdons, ne perdons pas de vue notre ambivalence par rapport \u00e0 \u00e7a aussi qui est, qui peut \u00eatre dans dans les esprits de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [84%] :\r\nIl est, il a quel \u00e2ge Darbellay j'ai pas comme vous dites, malgr\u00e9 son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [68%] :\r\nDonc c'est pas, c'est pas une grosse allumant son ardoise Rhodia sont attention \u00e0 ce que vous \u00e9lisent dimanche vous c'est donc le grand par les militaires ont apport\u00e9 pourcent vous Center. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [91%] :\r\nMais revenons \u00e0 nos moutons helv\u00e8te donc imaginons qu'un politique pr\u00f4nant la libert\u00e9 sexuelle soit surpris \u00e0 la sortie d'un club \u00e9changiste, personne ne s'en offusque, au contraire, \u00e7a prouverait qu'il a une coh\u00e9rence et une logique est respect\u00e9e, on s'y retrouve, c'est clair, donc ne pas confondre finalement l'exigence d'exemplarit\u00e9, avec l'exigence d'une perfection morale l'exemplarit\u00e9, elle fait juste appel \u00e0 cette exigence de coh\u00e9rence parce que l'incoh\u00e9rence brouille le message envoy\u00e9 dire une chose et en faire une autre, h\u00e9 bien c'est perdre l'autre qui ne sait plus \u00e0 quoi se filles et donc la confiance est atteinte \u00e0 la confiance \u00e9videmment est est crucial dans la relation politique publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:07) [86%] :\r\nPascal Bernheim oui et c'est int\u00e9ressant parce que j'ai regard\u00e9 un peu dans le cin\u00e9ma, s'il y avait des, des, des films ou des s\u00e9ries consacr\u00e9es \u00e0 ce sujet -l\u00e0, il y en a aucun dans l'histoire actuelle parce que le les probl\u00e8mes avec les b\u00e2tards n'avait de sens qu'elle est, qu'\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le pouvoir \u00e9tait h\u00e9r\u00e9ditaire, il n'est plus aujourd'hui un et enfin pas partout, disons, donc les enfants ill\u00e9gitimes de peu de politiciens, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat sauf pour les gazettes et pour la caisse de r\u00e9sonance des imb\u00e9ciles, \u00e0 savoir Facebook si on regarde pr\u00e9sente guimauve chose le b\u00e2tard, John Snow, l\u00e0 \u00e7a une vraie importance la la fille ou le fils, enfin pardon, l'erreur de Darbellay indon\u00e9sienne a retenti, a un int\u00e9r\u00eat, c'est lui qui a donn\u00e9, c'est une erreur, donc voil\u00e0, tant pis lourd destin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [88%] :\r\nOui, bon, en m\u00eame temps l'organe qu'il y a, on a l\u00e0 une grande d'hypocrisie par rapport \u00e0 ce que vous disiez avant, on a l'air de Sophie, ce qui est quand m\u00eame d'un homme politique puisse tromper sa femme, comme si les politiques \u00e9taient par nature m\u00eame, par essence, des mod\u00e8les de pieuses fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:10) [84%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai qu'en d\u00e9pit des, des, des scandales est une esp\u00e8ce comme \u00e7a de fantasme de l'homme politique dou\u00e9 de toutes les vertus, et \u00e7a c'est, c'est vraiment pas nouveau, on retrouve sa des Platon chez Aristote et il y a plus tard qu'aussi dans ses pr\u00e9ceptes le trouve int\u00e9ressant \u00e7a sa pr\u00e9sentation de cette attente id\u00e9ale, je le cite, ce n'est pas seulement de ses discours et de ses actes publics qu'un homme d'\u00c9tat irresponsable ces repas son lit son m\u00e9nage ce d\u00e9lassement ses \u00e9tudes tout est l'objet d'une inqui\u00e8te curiosit\u00e9 et donc il donne des exemples Simon on lui reprochait d'\u00eatre port\u00e9 \u00e0 l'ivrognerie un autre empereur Scipion d'\u00eatre trop dormeurs et je le cite : de quoi les ennemis du grand pomp\u00e9e lui faisait -il un Crime de ce qui l'avait remarqu\u00e9 qu'il se gratter la t\u00eate avec un seul doigt alors comment plus tard si voil\u00e0 et donc comment plus tard qui explique \u00e7a, c'est vraiment, vraiment int\u00e9ressant, comme dans le visage, une verrue et plus d\u00e9sagr\u00e9able que ne le serait des balafres des cicatrices en toute autre partie du corps, de m\u00eame les fautes l\u00e9g\u00e8res prennent de grandes proportions si on les signale dans la vie des hommes d'\u00c9tat \u00e0 la haute opinion qu'inspire commun\u00e9ment le pouvoir et les emplois politique c'est pr\u00e9sumer que ses positions consid\u00e9rables doivent \u00eatre exemptes de toute incons\u00e9quence et de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [91%] :\r\nTous 2 avaient donc donc \u00e7a North amener vraiment en \u00e9vidence la d\u00e9mesure des attentes \u00e0 l'\u00e9gard des figures politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:28) [88%] :\r\nC'est exactement, voil\u00e0, donc on peut y voir peut-\u00eatre 2 origines : d'une part, alors cette id\u00e9e de la de la philosophie classique antique qu'on ne peut bien gouverner les autres quand sachant se gouverner parfaitement soi -m\u00eame ou peut-\u00eatre une autre vision plus psychologique et la volont\u00e9 de prot\u00e9ger \u00e0 tout prix l'image de la figure d'autorit\u00e9, je sais bien que ce n'est qu'un homme mais quand m\u00eame, j'aimerais bien qu'il soit plus ce qu'il soit mieux alors est-ce l'attente mythique de l'homme providentiel, incapable de lui de tout changer, d'\u00eatre si diff\u00e9rents ou bien les vestiges peut-\u00eatre d'un id\u00e9alisme infantile comme \u00e7a qui enveloppait qui prot\u00e8ge la figure d'autorit\u00e9, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [85%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel oui, la face cach\u00e9e des hommes ou femmes publiques, c'est \u00e9videmment un mat\u00e9riau histoire les livres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:08) [89%] :\r\nParce que le secret : le myst\u00e8re, c'est un mat\u00e9riau litt\u00e9raire par excellence, mais ce que j'aime bien dans : dans cette histoire, c'est qu'il y a le le c\u00f4t\u00e9 proximit\u00e9 et secret et dans le c\u00f4t\u00e9 Darbellay un homme qu'on croyait conna\u00eetre et c'est le le ressort du livre de Daniel habits Mini qui \u00e9crit des polars chez Bernard Campiche dont celui qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2012, le cadeau de No\u00ebl, qui fait qui montrent que, dans un d\u00e9cor qu'on conna\u00eet, Lausanne ou c\u00f4toie des gens dont on ignore toutes les torts turpitudes les les d\u00e9lits qui qui se qui se commettent et c'est cette notion de croiser des gens sans vraiment savoir qu'ils sont, qui est tr\u00e8s forte au sein du livre qui frappe les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [89%] :\r\n7 heures 49 Pascal Bernheim, vous, vous avez choisi ce matin une s\u00e9rie anglaise s'appelle happy Val\u00e9rie, la 1\u00e8re saison date de 2014, mais elle est encore in\u00e9dite sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision libre acc\u00e8s, elle sera diffus\u00e9e d\u00e8s vendredi prochain sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:11) [89%] :\r\nOui, sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision francophone dans les mois, c'est je, je, il faut pr\u00e9ciser, pr\u00e9cis, soyons pr\u00e9cis, si cela et ce sera donc vendredi effectivement en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e d\u00e8s 22 heures 45 sur RTS Un parce que c'est du lourd, hein, contrairement \u00e0 ce que le titre, c'est de nous faire croire, nous sommes dans une vall\u00e9e du Yorkshire de l'Ouest durant en gros, en plein centre de l'Angleterre, dans une ville moyenne, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle r\u00e9gion, comme l'attestent les paysages qu'on voit, mais c'est pas parce que c'est beau clavier l\u00e9g\u00e8re, au contraire, alors je vous plante le d\u00e9cor, le personnage principal de la s\u00e9rie est une femme, elle s'appelle Catherine Cawood L \u00e0, 47 ans, le sergent de police divorc\u00e9e, elle a eu 2 enfants, et elle en a plus qu'un parce que elle tente toujours de se remettre du suicide de sa fille, survenue 8 ans plus t\u00f4t, sur 8 ans avant le d\u00e9but de la s\u00e9rie et, dans une enqu\u00eate enfin non pas dans une enqu\u00eate, elle a, elle apprend que l'homme qu'elle juge responsable du suicide de sa fille vient de sortir de prison, il a peur, j'ai purg\u00e9 une peine de 8 ans pour trafic de drogue et elle devient tr\u00e8s rapidement, obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e de se confronter \u00e0 ce mec, mais elle ne sait pas encore au d\u00e9but de la s\u00e9rie qu'il est impliqu\u00e9 dans un Crime visant \u00e0 enlever une jeune femme afin d'obtenir une ran\u00e7on, elle va devoir, elle va devoir \u00e9videmment investiguer dans cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [77%] :\r\nBon, on sent d\u00e9j\u00e0 pas mal de lignes de tension, de celles qui font les bons r\u00e9cits \u00e9videmment ah bon pitch, mais \u00e7a ne ou je ne fait qu'un thriller 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:33) [88%] :\r\nPlus ben justement \u00e0 le thriller n'est pas la plus mauvaise ce qualit\u00e9 de la s\u00e9rie, mais c'est pas la seule, et loin de l\u00e0, c'est une s\u00e9rie de portraits absolument saisissante, tant chez les gentils chez les m\u00e9chants, alors \u00e9videmment il y a pas de manich\u00e9isme primaire 1 dans cette s\u00e9rie, par exemple, l'un des personnages les plus ignobles, enfin m\u00eame dire le plus ignoble de la s\u00e9rie a un c\u00f4t\u00e9 attachant et mais la subtilit\u00e9 de la sc\u00e9nariste fait que c'est pas une excuse mais \u00e7a \u00e9claire, \u00e7a, \u00e7a donne des \u00e9clairages sur sur ces ces, ces personnages tortur\u00e9s alors cette sc\u00e9nariste qui est la cr\u00e9atrice de la s\u00e9rie aussi s'est sali Wahid \u00e9l\u00e8ve parfaitement dans la lign\u00e9e de ce couple de romancier su\u00e9dois Siwa les valeurs qui \u00e9tait l'initiateur du genre aujourd'hui tr\u00e8s florissant du polar, miroir de la soci\u00e9t\u00e9 et d'ailleurs Robert Deleu, ce qui a \u00e9t\u00e9, romancier et essayiste a dit qu'il faisait une scanners Sion de la soci\u00e9t\u00e9, et l\u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vrai et en m\u00eame temps il y a des personnages tr\u00e8s tr\u00e8s fort happy Valliet exactement dans cette \u00e9cole, la fronti\u00e8re est tr\u00e8s perm\u00e9able, d'ailleurs, entre la vie professionnelle et la vie priv\u00e9e et et c'est encore plus aigu\u00eb quand on a une fonction qui impose une s\u00e9paration claire comme par exemple le sergent de police oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [86%] :\r\nOu hommes politiques, \u00e7a c'est pareil on revient Anne-Laure Gannac sur les secr\u00e9taires sur les secrets de famille sur les les non- dits, l\u00e0 aussi, la la psychologie et l\u00e0 elle a eu de cesse d'en d'en r\u00e9v\u00e9ler leur impact aussi et c'est int\u00e9ressant sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:58) [85%] :\r\nOui, effectivement, la psychanalyse des la psychologie et c'est aussi une sp\u00e9cialit\u00e9, surtout de la psycho- g\u00e9n\u00e9alogie, l'occasion de, de, de faire un un hommage comme \u00e7a, \u00e7a la cr\u00e9atrice de cette, de cette technique, disons, c'est \u00e0 l'ancien Judson Berger, une femme exceptionnelle de 97 ans l\u00e0 aujourd'hui toujours en vie, en France, \u00e0 Paris, un ouvrage cl\u00e9 mais a\u00efeux qui avait \u00e9t\u00e9 dit \u00e9viter pour la 1\u00e8re fois en 1908 ensuite, r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [65%] :\r\n2 ans et c'est c'est ce que j'allais dire, elle voit Marie immense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:25) [86%] :\r\nSucc\u00e8s de librairie, voil\u00e0 qui montre, exemple de patients \u00e0 l'appui, c'est vraiment passionnant \u00e0 lire et tellement instructif qu'on n'h\u00e9rite pas juste des chandeliers de sa grand- m\u00e8re, mais des silences, des traumatismes interg\u00e9n\u00e9rationnel, c'est-\u00e0-dire les g\u00e9n\u00e9rations qui s'et transg\u00e9n\u00e9rationnelle, c'est-\u00e0-dire sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations au risque donc de la r\u00e9p\u00e9tition de la pathologie du suicide parfois en tout cas voil\u00e0, ceux de la souffrance, suivant un syst\u00e8me de de loyaut\u00e9 inconsciente qu'elle a mis en lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [86%] :\r\nOui, Pascal Bernheim, on imagine qu'il y a plut\u00f4t pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout m\u00e9langer \u00e7a dans la s\u00e9rie, comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:58) [87%] :\r\nC'est un m\u00e9lange et le le priv\u00e9 le alors c'est pas terrible d'ailleurs d'autant plus quand le m\u00e9lange s'op\u00e8re \u00e0 votre insu, ce qui est le cas de de cette femme, c'est, c'est encore plus difficile d'o\u00f9 du coup de ranger chaque chose \u00e0 sa bonne place, entre guillemets, et cette diminution cette dimension humaine, de la difficult\u00e9, c'est aussi ce qui m'a beaucoup plu dans rapide aller outre le thriller c'est un un magnifique portrait de femme de de femmes d'abord Catherine Cawood bien s\u00fbr, la, la, la, l'Afrique, il y a le suicide de sa fille et il vit avec son petit-fils parce que Sophie c'est suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir donn\u00e9 la vie \u00e0 un petit gar\u00e7on, suite \u00e0 un viol et donc le personnage qu'elle va devoir traquer celui qui a viol\u00e9 sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:40) [75%] :\r\nVoir Naples la r\u00e9alisation \u00e0 Madrid avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:43) [84%] :\r\nEt d'apr\u00e8s dans l'a promis, dans le 1er responsable maintenant, je vais quand m\u00eame pas divulgation \u00e9tait ensuite elle doit divorcer, enfin bon bref. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [85%] :\r\nMais m\u00eame d'autres causes, ce qu'on comprend bien, c'est pas tellement le le l'histoire qui est int\u00e9ressante et les portraits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:56) [84%] :\r\nCe que l'le le le l'histoire elle est absolument passionnant, l'enqu\u00eate, c'est un vrai thriller, mais en plus de \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est Balzac dire c'est vraiment la description d'une soci\u00e9t\u00e9 de personnages qui sont vraiment pr\u00eats et les com\u00e9diennes et les com\u00e9diens sont absolument exceptionnels, c'est vraiment une une r\u00e9ussite Walsh aussi pardon Claire Carr\u00e9 poils en clair qu'\u00e0 droite, Serrano, un autre personnage, c'est la soeur de de Catherine et c'est elle, elle est toxico en r\u00e9mission, elle vit sous le m\u00eame toit, et c'est une \u00e9paule dans les 2 sens du terme, c'est-\u00e0-dire qu'elle la soutient, et en m\u00eame temps et lui offre son \u00e9paule pour qu'elle puisse venir pleurer quand elle a besoin de pleurer et il y a des moments o\u00f9 elle a besoin non c'est vraiment et et c'est cette 80 \u00e9tait un peu interpr\u00e9t\u00e9 par par ci sur Ban finale voil\u00e0 je retrouve son nom, on l'a vu dans Downtown ob\u00e9it -elle jouer la la, le, le r\u00f4le de Sarah Brian, qui est la 2\u00e8me, femme de chambre de la et des chips ou \u00e0 la est exceptionnelle, vraiment, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s tr\u00e8s bonne s\u00e9rie, donc vous \u00eates s\u00e9duits oui vivement la 2\u00e8me saison que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder mais il faut pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:56) [92%] :\r\nPour voir pour voir la 1\u00e8re saison, donc on on se branche sur RTS Un d\u00e8s vendredi prochain \u00e0 22 heures 45 c'est aussi disponible sur sur Netflix absolument Genevi\u00e8ve Bridel rapidement un dernier mot sur ces vieilles histoires qui colle \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui veut que qui vous conna\u00eet basque et qui finalement d\u00e9terminent votre destin un livre vraiment coup de poing qui s'appelle loin du monde de David Bergen, qui raconte l'histoire d'une famille qui se retrouve dans un coin perdu des \u00c9tats-Unis pour resserrer les Liens familiaux etc Lado tombe amoureuse d'un Indien oh boy OJ bou\u00e9es et du coup toute la communaut\u00e9 blanche du coin et c'est de de briser cette idylle qui na\u00eet entre parce que \u00e7a ce n'est pas avec un Indien et et ce gar\u00e7on qui est parfaitement int\u00e9gr\u00e9e et qui a, qui a plein de belles choses devant lui qui l'attendent finalement \u00e0 un destin trac\u00e9 et il n'\u00e9chappera pas \u00e0 la \u00e0 \u00e0 l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, \u00e0 ceux qui lui colle \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:56) [86%] :\r\nNotre sujet ce matin avec Pascal Bernheim Anne-Laure Gannac et Genevi\u00e8ve Bridel, c'\u00e9tait ce livre R\u00e8gne animal de Jean-Baptiste Del Amo c'\u00e9tait cette s\u00e9rie TV qu'ador\u00e9 parce que Berne ah oui oui, et puis c'\u00e9tait l'exemplarit\u00e9 des politiques, merci \u00e0 vous 3, bon week- end bien s\u00fbr merci Jean-Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-17T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C7B13E1-A4B0-4134-8C59-F58452091F27", "internalArchiveId": "5C7B13E1-A4B0-4134-8C59-F58452091F27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marine Le Pen d\u00e9voile le ton de sa campagne pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2016-09-17T00:00:00Z", "summary": "Ce week-end, le Front National est r\u00e9uni \u00e0 Fr\u00e9jus pour son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, rebaptis\u00e9e \"les Estivales de Marine Le Pen\". L'occasion pour la pr\u00e9sidente du parti de donner le ton de sa campagne en vue de la pr\u00e9sidentielle. Une campagne qui reprend le slogan de sa strat\u00e9gie politique \"La France apais\u00e9e\". L'interview de J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur du D\u00e9partement opinion publique \u00e0 l'IFOP.\r\n\r\n* * Marine Le Pen d\u00e9voile le ton de sa campagne pr\u00e9sidentielle 18h France : Marine Le Pen se pr\u00e9pare au second tour de la pr\u00e9sidentielle\r\nEn France, le Front National est r\u00e9uni ce week-end \u00e0 Fr\u00e9jus pour son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, rebaptis\u00e9e \"les Estivales de Marine le Pen\".... \r\nL'occasion pour la pr\u00e9sidente du parti de donner le ton de sa campagne en vue de la pr\u00e9sidentielle...\r\nUne campagne qui se veut apais\u00e9e pour reprendre le slogan de sa communication politique \"La France apais\u00e9e\"...\r\nOn va tenter de d\u00e9crypter cette strat\u00e9gie avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet, bonsoir... directeur du D\u00e9partement opinion publique \u00e0 l'IFOP\r\n- Ces estivales se d\u00e9roulent \u00e0 Fr\u00e9jus, cette ville du Sud dont le maire David Rachline a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 choisi comme directeur de campagne...David Rachline qui a 28 ans seulement, ce choix participe \u00e0 la strat\u00e9gie d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e de Marine le Pen de vouloir rajeunir l'image du parti? \r\n- Marine le Pen semble chercher \u00e0 adoucir son discours notamment sur l'islam, dans une interview sur TF1, \u00e0 la question l'islam est-il compatible avec la r\u00e9publique ? la pr\u00e9sidente du FN a estim\u00e9 que oui, comment analyser ce revirement ou du moins cette retenue sur ces questions sensible? \r\n- Le FN est souvent accus\u00e9 de nourrir les troubles communautaires, est ce qu'il faut voir dans la strat\u00e9gie de Marine Le pen, une volont\u00e9 d'\u00eatre un parti plus rassembleur ? \r\n- Le contexte d'attentats terroristes pourrait \u00e0 priori favoriser la rh\u00e9torique du Front National, alors pourquoi changer de discours?  \r\n- L'objectif assum\u00e9 de Nicolas Sarkosy est de s\u00e9duire les \u00e9lecteurs du FN, en r\u00e9pondant \u00e0 leurs craintes s\u00e9curitaires, est ce qu'en jouant sur le m\u00eame tableau face \u00e0 Sarkozy, Marine le Pen a des chances?\r\n- Est ce qu'on peut penser que c'est la fin des discours offensifs, d\u00e9termin\u00e9 et virulent de Marine le Pen? au profit d'un discours plus pos\u00e9 peut \u00eatre? \r\n- Certains \u00e9lecteurs pensent que le FN amplifiera les fractures d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre dans le pays. \r\n- Si Marine le Pen devait passer le premier tour en 2017, quel serait son meilleur ennemi dans un face face au second tour ? Alain Jupp\u00e9 ?", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8005690", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Marine Le Pen d\u00e9voile le ton de sa campagne pr\u00e9sidentielle / FOR_2016-09-17T18:08:00_developpement-4", "Forum du 17.09.2016"], "alternativeSummary": ["Ce week-end, le Front National est r\u00e9uni \u00e0 Fr\u00e9jus pour son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, rebaptis\u00e9e \"les Estivales de Marine Le Pen\". L'occasion pour la pr\u00e9sidente du parti de donner le ton de sa campagne en vue de la pr\u00e9sidentielle. Une campagne qui reprend le slogan de sa strat\u00e9gie politique \"La France apais\u00e9e\". L'interview de J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur du D\u00e9partement opinion publique \u00e0 l'IFOP."], "variantIds": ["ece-8005690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe en France o\u00f9 le Front national est r\u00e9uni ce week- end \u00e0 Fr\u00e9jus s'pour son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e les estivales de Marine Le Pen, l'occasion pour la pr\u00e9sidente du parti, de donner le ton de sa campagne en vue de la pr\u00e9sidentielle, une campagne qui se veut apais\u00e9e pour reprendre le slogan de sa communication politique la France apais\u00e9e, on va tenter de d\u00e9crypter cette strat\u00e9gie avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du d\u00e9partement opinion publique \u00e0 l'IFOP, alors ces estivales se d\u00e9roulent \u00e0 Fr\u00e9jus, cette ville du sud un dont le maire David trash a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 choisi comme directeur de campagne David racheter une qui a 28 ans seulement est -ce que vous diriez que ce choix s'inscrit justement dans cette strat\u00e9gie d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e de Marine Le Pen de vouloir rajeunir en quelque sorte l'image du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [90%] :\r\nAlors effectivement, il y a, il y a une une strat\u00e9gie de de rajeunissement, comme vous l'indiquez aussi il y a une strat\u00e9gie de lissage de l'image du du parti cette cette d\u00e9cision ce choix strat\u00e9gique a \u00e9t\u00e9 pris au lendemain des \u00e9lections r\u00e9gionales o\u00f9 le Front national et Marine Le Pen en personne, ont de nouveau touch\u00e9 du doigt le fait que une majorit\u00e9 absolue de Fran\u00e7ais refusaient encore tout Net l'hypoth\u00e8se de l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une victoire et une accession pouvoir de son parti, partant de l\u00e0, Marine Le Pen et ses principaux lieutenants ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler \u00e0 essayer de changer l'image du parti pour la rendre moins sulfureuse moins mena\u00e7ante, essayer de casser ce qu'on appelle encore le fameux plafond de verre, allez donc le rajeunissement du parti le changement, le choix du th\u00e8me la France apais\u00e9e, nous sommes ici en radio, mais on peut se r\u00e9f\u00e9rer sur internet \u00e0 des images, vous regarderez les couleurs qui sont employ\u00e9es pour les affiches qui sont aujourd'hui celles des estivales ou du Front national, on est sur des tons pastels, donc on est sur toute une strat\u00e9gie de com qui vient encore une fois \u00e0 un petit peu \u00e9dulcor\u00e9 le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [85%] :\r\nEt surtout \u00e0 donner du Front national, une image, plus rassurante et moi diabolisant tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [87%] :\r\nMais franchement, est -ce que \u00e7a peut marcher, ce genre de de strat\u00e9gie quel \u00e9lectorat vise Marine Le Pen exactement c'est l'\u00e9lectorat de droite qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [87%] :\r\nAlors pour pour pour acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique en France, il faut faire 50 pourcent des des voix plus une et donc l\u00e0, les enqu\u00eates d'opinion, la cr\u00e9dite de 25 \u00e0 30 pourcent ce ce qu'il y a un score tout \u00e0 fait impressionnant et donc pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, ceux qui sont vis\u00e9s bien on vit tout azimut alors pour essayer de monter le plus haut possible maintenant la question de savoir est secr\u00e8te est -ce que cette strat\u00e9gie peut \u00eatre payante, on peut en douter \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, on voit bien, et nous faisons ensemble, ce soir, mais nous ne sommes pas l'bien \u00e9videmment, tout \u00e7a, c'est une strat\u00e9gie, d'une part qui est d\u00e9cod\u00e9 et d'autre part qui est mis en place par un parti, il y a parti connu en France et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, la preuve en est la famille de peine et tr\u00e8s clairement identifi\u00e9s, et m\u00eame le public le moins politis\u00e9s, chacun son opinion sur le Front national, donc on ne change pas l'image d'une famille du image d'un parti politique, d'un claquement doit \u00e7a peut \u00e9ventuellement jouer un petit peu \u00e0 la marge, mais on peut douter de l'efficacit\u00e9 pleine et enti\u00e8re de cette strat\u00e9gie, en tout cas dans les 6 mois ou 2, un nom qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [87%] :\r\nEn tout cas pas d'autre choix ont effectivement si elle veut aller un r\u00e9servoir de voix est oblig\u00e9 de passer par ce par cette \u00e9tape j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [80%] :\r\nAlors vous avez tout \u00e0 fait raison souvent on se dit : mais quel pourquoi sous les victimes de telle ou telle strat\u00e9gie on ne on oublie parfois que les acteurs politiques n'ont pas forc\u00e9ment le choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [89%] :\r\nLa Marine Le Pen, encore une fois, au lendemain des r\u00e9gionales, alors que dans sa r\u00e9gion, leur Pas-de-Calais Picardie puis sa ni\u00e8ce en PACA chacune faisait plus de 40 pourcent des des voix au 1er tour subissent un v\u00e9ritable Tir de barrage et ne progresse que de quelques points dans l'entre- 2 tours parce que massivement l'\u00e9lectorat de gauche est report\u00e9 sur la droite donc il leur co\u00fbt absolument essayer de contourner cette difficult\u00e9 avec, si je puis dire, les moyens du bord, les moyens du bord, quels sont -ils, aujourd'hui, il y a cette esp\u00e8ce de ripolinage de l'image du parti qui, de mon point de vue ne va pas trop tromp\u00e9 grand monde oui, en revanche, ce qui est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant, c'est que dans le climat extr\u00eamement tendu et anxiog\u00e8ne que la France traverse depuis des mois et des mois, le public, le contexte de menace terroriste, j'ai bien Marine Le Pen s'est abstenu de jeter d'huile sur le feu \u00e0 elle, elle a pris la r\u00e9solution de rester en retrait en pensant sans doute l\u00e0 pour le coup, \u00e0 juste titre que ces \u00e9v\u00e9nements tragiques, il y a un certain nombre de d\u00e9bats il agit\u00e9 la la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 long terme, travailler pour elle et donc l'id\u00e9e c'est de ne pas appara\u00eetre comme \u00e9tant encore plus mena\u00e7ant mais si elle le fait, c'est parce qu'elle, elle a int\u00e9gr\u00e9 l'id\u00e9e selon laquelle tout le monde conna\u00eet les positions du Front national sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [89%] :\r\nOui, notamment Royal sur l'Islam, hein, elle a, elle, a bien adouci son discours puisque avant elle trouvait que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s compatible avec avec la France chr\u00e9tienne, enfin elle ou ou ses proches et puis l\u00e0 on on l'entend dire on l'a entendu, dans une interview sur TF1 que finalement l'Islam \u00e9tait compatible avec la R\u00e9publique ce qui ce qui fait dire \u00e0 \u00c9ric Zemmour, le journaliste le pol\u00e9miste, devrais -je dire que finalement, Marine Le Pen et de gauche, dit -il, elle m\u00e8ne, elle a abandonn\u00e9 la la bataille contre l'islamisme et que elle se elle se limite uniquement \u00e0 la bataille pour la pour la souverainet\u00e9, si j'ose dire, les souverainistes et les chev\u00e8nementistes, dit -il, m\u00eame et que quelque part et l\u00e0, elle a 25 ans de retard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [84%] :\r\nAlors oui et non, on comprend le positionnement d'\u00c9ric Zemmour, il est dans la droite ligne de son engagement maintenant qui commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 adapter \u00e0 et le le d\u00e9bat l\u00e0 qui qui ne remet en lumi\u00e8re, c'est un affrontement id\u00e9ologique aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du Front national et si on ne tout \u00e7a \u00e7a ou ou ou entre d'une part le courant incarn\u00e9 par Marion Mar\u00e9chal- Le Pen inqui\u00e8te plus, on se souvient de ses propos au moment des r\u00e9gionales, oui, dans la ligne traditionnelle du Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [79%] :\r\nL'identit\u00e9, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:29) [88%] :\r\nIdentitaire et une pause l'Islam en France comme \u00e9tant un probl\u00e8me et de l'autre, la branche Florian Philippot, qui revendique sa filiation chev\u00e8nementistes qui, ni de voil\u00e0 le le principal combat c'est l'Euro, la souverainet\u00e9, le rapport \u00e0 l'Europe pour revenir \u00e0 la question qui \u00e9tait la v\u00f4tre tout \u00e0 l'heure, quel \u00e9lectorat est vis\u00e9 sur une pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen a besoin de tout le monde et donc elle personnellement, elle peut peut-\u00eatre mettre un peu d'eau dans son vin, mais il y a fort \u00e0 parier que elle va laisser s'exprimer dans les semaines et les mois qui viennent, un certain nombre de ses lieutenants, dont sa ni\u00e8ce qui vont continuer \u00e0 assurer si vous voulez le service apr\u00e8s- vente ou la fille de logique la fid\u00e9lit\u00e9 de logique sur la ligne traditionnelle, donc l'id\u00e9e c'est d'essayer de rassembler et aussi peut-\u00eatre un peu d'\u00e9dulcorer par- ci par- l\u00e0, le discours, m\u00eame si, encore une fois, Marine Le Pen peut se permettre cela, lorsqu'elle sait que le climat dans lequel nous \u00e9voluons actuellement lui est extr\u00eamement favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question rapidement J\u00e9r\u00f4me Fourquet, quel serait le le meilleur ennemi de Marine Le Pen pour le second tour, Derrick c'est \u00e7a serait Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [95%] :\r\nAlors le meilleur ennemi, ce serait un candidat de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [74%] :\r\nOui, \u00e7a c'est clair, parce qu'on a cru, mais en m\u00eame temps qui ait pas de candidat de gauche, puisque d'apr\u00e8s les sondages, en tout cas, oui \u00e7a semblait pas \u00eatre le cas \u00e0 droite \u00e0 droite se sont sont sont oui mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [83%] :\r\nCe serait Alain Jupp\u00e9 oui, ce sera l'\u00e2ge \u00e9tait manifestement mais ce qu'il faut rappeler c'est que le front r\u00e9publicain devrait de nouveau fonctionner la fonctionnaire r\u00e9gional alors que les enjeux de pouvoir \u00e9tait bien moindres, on voit bien qu'on ne voit pas pourquoi elle fonctionnerait par la pr\u00e9sidentielle quand on sonde les Fran\u00e7ais sur, par exemple, cette hypoth\u00e8se, un 2\u00e8me tour Jupp\u00e9 Le Pen ou Sarkozy le Pen on est aujourd'hui \u00e0 des scores de 60 40 ou 65 35, donc il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de marge et le Pandi, DAL, Droit qui Marine Le Pen aurait une avance consid\u00e9rable si on compare ce score \u00e0 celui qui avait ceux qui \u00e9taient sortis des urnes en 2002 il y avait eu le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [82%] :\r\nJean-Marie cha\u00eenes oui contre Jacques Chirac oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:30) [82%] :\r\nOn rappelle \u00e0 vos auditeurs, on \u00e9tait s\u00fbr du 82. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [98%] :\r\nC'est clair. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [89%] :\r\nDonc on voit qu'en 15 ans, si d'aventure ce ce ce sc\u00e9nario se d\u00e9rouler qu'on a une r\u00e9union Pen aux alentours de 30 35 c'est un doublement oui du score du Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [80%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [87%] :\r\nDonc, donc, le Front national compte connu une incontestable dynamique, il y a un niveau historiquement \u00e9lev\u00e9 n\u00e9anmoins pas suffisamment encore pour devenir majoritaire et c'est toute l'ambigu\u00eft\u00e9 et toute la difficult\u00e9 de la situation strat\u00e9gique qui est pos\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat-Major du Front aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [92%] :\r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Fourquet personnalise, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi au revoir, au revoir dimanche prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-17T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fourquet, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02D6A65A-7010-4D0E-88D6-A2F454A6696E", "internalArchiveId": "02D6A65A-7010-4D0E-88D6-A2F454A6696E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matteo Renzi m\u00e9content \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava", "publicationDate": "2016-09-17T00:00:00Z", "summary": "Matteo Renzi a affirm\u00e9 \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava que l'Italie n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 faire semblant de rien alors que l'Europe ne fonctionne pas. Le chef du gouvernement italien n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester sa mauvaise humeur.\r\n\r\n* * Matteo Renzi m\u00e9content \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava 18h Sommet europ\u00e9en : le clash de Renzi\r\nL'Italie n'est pas pr\u00eate \u00e0 faire semblant de rien quand l'Europe ne fonctionne pas ! c'est ce qu'a affirm\u00e9 Matteo Renzi, \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava. Le chef du gouvernement italien n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester sa mauvaise humeur....\r\nalors on a tenter d'analyser les raisons de la col\u00e8re...avec vous Eric Joszef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome...\r\n- Comment Matteo Renzi explique-t-il son clash puisqu'il a refus\u00e9 de participer \u00e0 la conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande et d'Angela Merkel ?\r\n- C'est assez coh\u00e9rent ce qu'il dit... Il n'est pas en porte-\u00e0 faux avec sa ligne politique anti-aust\u00e9rit\u00e9 et la politique migratoire ?\r\n- Qu'en dit la presse ?\r\n- Motifs de politique int\u00e9rieure ?", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8005699", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Matteo Renzi m\u00e9content \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava / FOR_2016-09-17T18:03:00_developpement-2", "Forum du 17.09.2016"], "alternativeSummary": ["Matteo Renzi a affirm\u00e9 \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava que l'Italie n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 faire semblant de rien alors que l'Europe ne fonctionne pas. Le chef du gouvernement italien n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester sa mauvaise humeur."], "variantIds": ["ece-8005699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T01:33:02Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'Italie n'est pas pr\u00eate \u00e0 faire semblant de rien quand l'Europe ne fonctionne pas, c'est ce qui a affirm\u00e9 Matteo Renzi, \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en de Bratislava, le chef du gouvernement italien n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester sa mauvaise humeur, alors on va tenter d'analyser les raisons de sa col\u00e8re avec vous \u00c9ric Joseph bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome d'abord comment Matteo Renzi explique -t-il son clash de puisqu'il a refus\u00e9 de participer \u00e0 la conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande et d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [86%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez Matteo Renzi, est revenu sur ce sur ce clash qui s'est d\u00e9roul\u00e9 donc hier \u00e0 \u00e0 Bratislava, il est intervenu ce matin une conf\u00e9rence \u00e0 Florence et il a donc de nouveau fait part de sa mauvaise humeur de son insatisfaction apr\u00e8s donc cette r\u00e9union europ\u00e9enne et vous l'avez dit, hier, \u00e0 l'issue du sommet du Matteo Renzi, en quelque sorte mis les pieds dans le plat en refusant notamment donc de participer \u00e0 une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande et la sant\u00e9, Angela Merkel, il a affirm\u00e9 je cite ne partageait pas les conclusions du sommet et de la m\u00eame mani\u00e8re que et qu'il a, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas satisfait, et cela pour l'essentiel sur sur 2 points : le 1er point, h\u00e9 bien c'est la politique d'aust\u00e9rit\u00e9, le 1er ministre italien h\u00e9 bien en fait voudrait plus de flexibilit\u00e9, plus de marge de malaise budg\u00e9taire et cela pour relancer la croissance, \u00e9videmment cela s'oppose \u00e0 la position allemande et du respect des id\u00e9es limites budg\u00e9taires et puis de l'autre grande question, h\u00e9 bien c'est l'arr\u00eater, r\u00e9partition des immigrants d'Europe, vous savez, il y un plan de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s ce en panne : ceux qui viendront inqui\u00e8te Matteo Renzi, alors qu'il est encore en environ 140000 personnes sont arriv\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e sur les c\u00f4tes italiennes alors ce matin il y a maintenant, m\u00eame s'il est revenu sur la il est reparti \u00e0 l'attaque, l'Italie n'est pas pr\u00eate \u00e0 faire semblant de rien, quoi que l'Europe ne fonctionne pas, a -t-il affirm\u00e9, il a d\u00e9nonc\u00e9 le, le fait que son plan pour l'Afrique, visant \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9parts des migrants, h\u00e9 bien, n'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e Bratislava et puis, il s'est insurg\u00e9 contre le refus des Europ\u00e9ens, h\u00e9 bien de de soulager l'Italie dans l'accueil de ces migrants et il a de nouveau critiqu\u00e9, je cite, la fausse recette de de l'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [87%] :\r\nAlors c'est assez coh\u00e9rent \u00e0 ce qu'il dit finalement, avec tout ce qu'il avait affirm\u00e9 jusque -l\u00e0, il n'est pas en porte-\u00e0-faux, si j'ose dire, avec sa ligne politique anti- aust\u00e9rit\u00e9 et concernant \u00e7a la politique migratoire, dit ce matin la presse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [80%] :\r\nAlain par le mot qui revient dans tous les journaux du pays, ce mot c'est ce drapeau sur fractures, d\u00e9chirures r\u00e9ussit on vendu Merkel c'est le sport comme \u00e7a, explique \u00e0 nous avons, nous n'avons pas la m\u00eame de l'Europe, rapporte la Stampa en tant que le 1er ministre Matteo Renzi le colis, il y a pas d'un pr\u00e9sident du Conseil italien qui d\u00e9fie allemand Berliner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [89%] :\r\nOn vous entend mal \u00c9ric Joseph malheureusement vous \u00eates sur portable, je sais pas si vous pouvez quelque peu aller un endroit un peu plus, un peu plus clair, la question du PC voil\u00e0, allez -y poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [64%] :\r\nQue entendez mieux. \r\nIl y a un point \u00e0 coup int\u00e9ressant de la part de du cholest\u00e9rol qui dit que Matteo Renzi seraient sentis trahis, l\u00e2ch\u00e9s par le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, vous savez, il y a une sorte de Dax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [91%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:12) [78%] :\r\nQui semble s'\u00eatre la semaine derni\u00e8re \u00e0 \u00e0 peine et c'est \u00e0 l'occasion d'une d'une r\u00e9union qui avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par par le le 1er ministre grec l'ces traces ne sort donc Brion d'Union m\u00e9diterran\u00e9enne, allant de la Gr\u00e8ce, Espagne oui pour contrebalancer le poids, l'Allemagne et les petits aust\u00e9rit\u00e9 h\u00e9 bien Fran\u00e7ois Hollande semblait \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de cette nouvelle strat\u00e9gie alors aujourd'hui pour le Parti d\u00e9mocrate, Matteo Renzi Pierre selon que a fait la guerre, Fran\u00e7ois Hollande serait, je cite le camarade pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [94%] :\r\nIl y a -t-il des motifs de politique int\u00e9rieure pour se clash. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [89%] :\r\nOui, effectivement, c'est une, c'est une hypoth\u00e8se qui est avanc\u00e9e aussi par une partie de la presse ce matin, Matteo 26 les les journaux ce matin disait que que Matteo, un petit peu mis en sc\u00e8ne sa rupture avec Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande, et cela pour des motifs de quotidiens Pernier certains commentateurs vont m\u00eame jusqu'\u00e0 dire qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question qui participaient \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse commune H\u00e9l\u00e8ne qui aurait pu avant m\u00eame d'arriver \u00e0 Bratislava de faire une sorte de de coup d'\u00e9clat dans quel but, h\u00e9 bien, pour s\u00e9duire une partie de l'\u00e9lectorat de force Alitalia et du Mans 5 \u00e9toiles qui, vous le savez, sont tr\u00e8s eurosceptique et donc cela \u00e0 quelques semaines d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme institutionnelle qui sera crucial pour l'avenir politique de Matteo Renzi tout \u00e7a sachant que les sondages indiquent pour l'instant que le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum il y qu'encore tr\u00e8s tr\u00e8s incertain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [95%] :\r\nJe vous remercie beaucoup \u00c9ric Joseph pour cet \u00e9clairage. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-17T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C8447BA-7634-46CA-A34B-8D93CFBD531F", "internalArchiveId": "3C8447BA-7634-46CA-A34B-8D93CFBD531F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse d\u00e9connect\u00e9e", "publicationDate": "2016-09-17T00:00:00Z", "summary": "La Suisse est-elle vraiment d\u00e9connect\u00e9e du num\u00e9rique ? Pas d'engagement politique, mis \u00e0 part quelques initiatives individuelles ; pas d'engagement \u00e9tatique, mis \u00e0 part une \" strat\u00e9gie Suisse num\u00e9rique \" lanc\u00e9e en avril 2016 seulement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pendant ce temps, les entreprises am\u00e9ricaines de la branche \u00e9tendent leur emprise et certains pays de la vieille Europe lancent des programmes \u00e0 coup de millions d'euros. Comment la Suisse peut-elle combler son retard ? Doit-elle vraiment combler ce retard, malgr\u00e9 sa situation \u00e9conomique florissante ? Oui, et c'est urgent, selon Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, actuellement en s\u00e9jour acad\u00e9mique en Cor\u00e9e du sud, l'un des pays les plus num\u00e9ris\u00e9s du monde.\r\nChroniqueurs : St\u00e9phane Laurenceau et Th\u00e9o Chavaillaz\r\n\r\n* * La Suisse est-elle vraiment d\u00e9connect\u00e9e du num\u00e9rique ? Pas d'engagement politique, mis \u00e0 part quelques initiatives individuelles ; pas d'engagement \u00e9tatique, mis \u00e0 part une \" strat\u00e9gie Suisse num\u00e9rique \" lanc\u00e9e en avril 2016 seulement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pendant ce temps, les entreprises am\u00e9ricaines de la branche \u00e9tendent leur emprise et certains pays de la vieille Europe lancent des programmes \u00e0 coup de millions d'euros. Comment la Suisse peut-elle combler son retard ? Doit-elle vraiment combler ce retard, malgr\u00e9 sa situation \u00e9conomique florissante ? Oui, et c'est urgent, selon Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, actuellement en s\u00e9jour acad\u00e9mique en Cor\u00e9e du sud, l'un des pays les plus num\u00e9ris\u00e9s du monde.\r\nChroniqueurs : St\u00e9phane Laurenceau et Th\u00e9o Chavaillaz", "durationSec": 1525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7989001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La Suisse d\u00e9connect\u00e9e / 69S_2016-09-17T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.09.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse est-elle vraiment d\u00e9connect\u00e9e du num\u00e9rique ? Pas d\u02b9engagement politique, mis \u00e0 part quelques initiatives individuelles ; pas d\u02b9engagement \u00e9tatique, mis \u00e0 part une \" strat\u00e9gie Suisse num\u00e9rique \" lanc\u00e9e en avril 2016 seulement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pendant ce temps, les entreprises am\u00e9ricaines de la branche \u00e9tendent leur emprise et certains pays de la vieille Europe lancent des programmes \u00e0 coup de millions d\u02b9euros. Comment la Suisse peut-elle combler son retard ? Doit-elle vraiment combler ce retard, malgr\u00e9 sa situation \u00e9conomique florissante ? Oui, et c\u02b9est urgent, selon Jean-Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, actuellement en s\u00e9jour acad\u00e9mique en Cor\u00e9e du sud, l\u02b9un des pays les plus num\u00e9ris\u00e9s du monde.\n\nChroniqueurs : St\u00e9phane Laurenceau et Th\u00e9o Chavaillaz"], "variantIds": ["ece-7989001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T02:50:51Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [77%] :\r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, 3 cyber attaques ont vis\u00e9 le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res une le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, manifeste le Nasdaq il y a des buts d'espionnage \u00e9conomique, voire industrielle et ce qui a en Suisse somme protection suffisant ce qu'on vient de comparaison avec les profs, toujours tr\u00e8s difficile de faire une moyenne \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [84%] :\r\nDans nos \u00e9coles au apprennent beaucoup de choses, on apprenne les langues qu'on apprenne l'histoire on apprenne au Sud-Kivu des math\u00e9matiques, mais on n'apprenne pas d'\u00e9tudes, la vraie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [85%] :\r\nInformatique : le jour o\u00f9 on aura des hommes politiques ont bien compris \u00e7a, je pense qu'ils ont un potentiel de r\u00e9forme de transformation d'innovation qui sera beaucoup plus fort que ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [92%] :\r\nLa Suisse est -elle vraiment d\u00e9connect\u00e9e du num\u00e9rique : pas d'engagement politique, mis \u00e0 part quelques initiatives individuelles, pas d'engagement \u00e9tatique, mis \u00e0 part une strat\u00e9gie Suisse num\u00e9rique lanc\u00e9e en avril 2016 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant ce temps, les entreprises am\u00e9ricaines de la branche \u00e9tendent leur emprise et certains pays de la vieille Europe lancent des programmes \u00e0 coup de millions d'euros, comment la Suisse peut -elle combler son retard doit -elle vraiment combler ce retard malgr\u00e9 sa situation \u00e9conomique florissante mais on d\u00e9cortique cette th\u00e9matique jusqu'\u00e0 9 heures sur la 1\u00e8re avec avec nos 2 chroniqueurs Th\u00e9o Chavaillaz et St\u00e9phane Laurenceau, bienvenue \u00e0 vous devez bonjour, bonjour, notre invit\u00e9 est Jean Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de S\u00e9oul gr\u00e2ce \u00e0 notre confr\u00e8re de la BBC et Kevin Kim, que nous remercions chaleureusement Jean-Henry Morin, vous \u00eates en Cor\u00e9e du Sud \u00e0 l'occasion d'un d'un cong\u00e9 scientifique vous y travaillez sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [96%] :\r\nAlors effectivement, c'est un projet scientifique dans lequel je d\u00e9veloppe un projet de recherche sur notamment les technologies et puis aussi c'est un poste d'observation tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport au d\u00e9veloppement du num\u00e9rique dans un dans un pays comme la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [89%] :\r\nOui, justement, je veux dire la Cor\u00e9e du Sud, c'est un des pays les plus num\u00e9ris\u00e9s du monde, \u00e7a se traduit comment concr\u00e8tement au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [95%] :\r\nOn peut, on peut voir \u00e7a absolument partout, c'est-\u00e0-dire que, tant du point de vue des infrastructures que les services que de la vision strat\u00e9gique du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'\u00c9tat, tout est mis en oeuvre pour permettre en fait cette cette \u00e9mancipation de cette, de cette transformation num\u00e9rique qui s'op\u00e8rent aujourd'hui partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [76%] :\r\nVous me disiez, c'\u00e9tait assez amusant, en arrivant \u00e0 l'a\u00e9roport directement l'Euro, on est dans le bain, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est exactement \u00e7a, j'ai tweet\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure de photos que que j'ai pris mon arriv\u00e9e ici \u00e0 S\u00e9oul honte en sortant de des arriv\u00e9es, la 1\u00e8re chose qu'on voit c'est 2 stands voil\u00e0 ce temps sur la cr\u00e9atine et puis un autre stand sur quand m\u00eame23,0, sachant que la Cor\u00e9e du Sud est class\u00e9e dans les 3 premiers depuis depuis de nombreuses ann\u00e9es dans les classements des Nations-Unies en mati\u00e8re de Igor et des participations, c'est pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, donc, ils ont, ils auraient -ils m\u00eame \u00e7a, je veux dire l'arriv\u00e9e que vous veniez en avec un sac \u00e0 dos, mais en tant qu'entrepreneur ou en tant qu'acad\u00e9mique, sa premi\u00e8re chose que vous voyez en d\u00e9barquant \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nJean-Henry Morin on vous a re\u00e7u il y a pratiquement une ann\u00e9e, hein, vous, un des un des premiers invit\u00e9s de cette nouvelle \u00e9mission 6 ans avoir le samedi sur sur la 1\u00e8re on vous avait demand\u00e9 de poser un regard \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an dernier sur la num\u00e9risation de la Suisse \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez \u00e9t\u00e9 il y a une ann\u00e9e tr\u00e8s critique aujourd'hui, on voulait faire un peu le point des avanc\u00e9es, c'est pass\u00e9 pas mal de choses en une ann\u00e9e de nouveaux parlementaires de nouveaux rapports du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a va mieux, du c\u00f4t\u00e9 de la num\u00e9risation de la Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [85%] :\r\nJe peux, j'ai presque envie de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, on en disant pr\u00e9c\u00e8de pr\u00e9c\u00e9demment dans 6 heures 9 heures le samedi qui j'avais conclu -il si je me souviens bien, j'avais conclu la fin de l'\u00e9mission, vous m'aviez pos\u00e9 la question : que se passe -t-il si on ne fait rien et je crois que ma conclusion : ma chute avait \u00e9t\u00e9 agonie stationnaire Morland, oui c'est \u00e7a et cependant, moi je pense, avait conclu, l\u00e0 dessus, si je me souviens bien, ben, c'est un petit peu, ce qui est en train de se passer si on vit une p\u00e9riode d'agonie stationnaire et on est en train de mourir lentement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [88%] :\r\nOk alors va revenir quand m\u00eame sur tout \u00e7a d'ici 9 heures avec vous donc en rappel de Cor\u00e9e du Sud, c'est pour \u00e7a que le son est un petit peu particulier m\u00eame si il reste excellent St\u00e9phane Laurenceau bah d\u00e9j\u00e0 pour poser un peu le d\u00e9cor, la Suisse, elle va bien d'apr\u00e8s ce m\u00eame trop bien, parce qu'elle devient au fil du temps, une esp\u00e8ce de cibles de choix un n'a pas m\u00eame carr\u00e9ment pour les pour les pirates, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [88%] :\r\nDemande \u00e0 la Suisse jouit encore d'une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation niveau mondial, hein, c'est celle d'un pays riche et attrayant qui \u00e9volue dans une situation \u00e9conomique florissante bah du coup le num\u00e9ro de carte de cr\u00e9dit d'un particulier suisse aura plus de valeur sur le Dark Net qu'une carte de cr\u00e9dit grec, par exemple, et puis l'autre aspect qu'incite aussi les pirates \u00e0 venir fouiner en Suisse, en fait, c'est la pr\u00e9sence massive de petites et moyennes entreprises, notamment dans les secteurs pointus, c'est une aubaine pour les pirates qui pr\u00e9f\u00e8rent largement attaqu\u00e9 plusieurs petits plut\u00f4t que de s'en prendre \u00e0 une grosse entreprise g\u00e9n\u00e9ralement mieux prot\u00e9g\u00e9s et encore au printemps dernier, on a vu tr\u00e9bucher ce qu'on peut appeler les gros sites suisses comme les CFF la Migros dit Gitega LeShop pour r\u00e9sumer en fait sur le web, bah la Suisse aujourd'hui est per\u00e7u comme une grosse tirelire bien pleines, ou comme un touriste jovial dans un quartier malfam\u00e9 avec son appareil photo en bandouli\u00e8re et puis une grosse banane qui passer D\u00e9lia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [84%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [86%] :M. Laurenceau pourtant autour de nous en Europe on on s'organise \u00e7a bouge parce que on prend conscience des dettes de la probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [88%] :\r\nLe mot est l\u00e2ch\u00e9 conscience exactement, en France on Alan si donc c'est l'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2009 c'est rattach\u00e9 au secr\u00e9tariat de la d\u00e9fense \u00e7a tourne avec plus de 80 millions de budget d'euros cette ann\u00e9e, ils vont atteindre 600 collaborateurs et puis autrement en Angleterre, on peut aussi parler d'ouverture imminente du National \u00e7a Ebbers et du r\u00e9ticente heures \u00e0 Londres, \u00e7a en fait c'est le regroupement de tout ce qui s'est fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans le pays pour proposer une r\u00e9ussit \u00e0 une r\u00e9ponse coh\u00e9rente aux enjeux de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, une esp\u00e8ce de gestion transversal, c'est un organe qui travaillent de concert avec la Banque d'Angleterre, on y trouve en fait toute une s\u00e9rie de guides pour le public et pour le secteur priv\u00e9 en seulement 10 points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [91%] :\r\nJean-Henry Morin bombies beaucoup d'Chosun transversalit\u00e9 apr\u00e8s de la Suisse, d'une certaine, un certain niveau de dangerosit\u00e9 hein pour pour les entreprises, pour les petites, les moyennes m\u00eame certaines grosses entreprises, tout \u00e7a fait le tissu \u00e9conomique de la Suisse, il y a des enjeux absolument spectaculaire pour notre pays, pourquoi est -ce qu'on trouve pas l'argent aujourd'hui en Suisse pour faire pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [92%] :\r\nD'autres pensent qu'il y a, il y a, il y a un enjeu qui est un enjeu politique, c'est-\u00e0-dire que d'un point de vue de de de politique politicienne, vouloir d\u00e9gager des Budgets qui sont quand m\u00eame des Budgets cons\u00e9quents, c'est quelque chose qui politiquement n'est pas porteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Laurenceau \u00e0 votre avis, que doit faire la conversion la la la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [92%] :\r\nC'est pas pour tout le monde, mais je pense que dans cette certains secteurs d'activit\u00e9 typiquement louer li\u00e9es \u00e0 Internet en fait doit d\u00e8s qu'on a affaire \u00e0 un traitement donn\u00e9es clients une facturation en ligne les dossiers m\u00e9dicaux, je pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00e9riger des lois pour d\u00e9finir une esp\u00e8ce de standards de s\u00e9curit\u00e9, d'autant que dans le secteur priv\u00e9 justement bien on s'organise et puis aujourd'hui, ben certains \u00e9changes commerciaux ne peuvent se faire que si l'entreprise suisse r\u00e9pond aux m\u00eames crit\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 pour moi personnellement, je trouve que l'\u00c9tat devrait agir pour r\u00e9glementer et prot\u00e9ger les entreprises et les particuliers, un petit peu comme elle le fait pour le code de la route avec des limitations de vitesse, la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [65%] :\r\nOui, c'est que, aujourd'hui, absolument oui Jean Henry Morin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [81%] :\r\nOui, c'est absolument \u00e7a c'est il faut fixer des conditions cadres de dans lesquels on on d\u00e9veloppe cette \u00e9conomie et c'est ici qu'on les conditions de d\u00e9veloppement de cette \u00e9conomie l\u00e0 et \u00e7a rev\u00eat des aspects de s\u00e9curit\u00e9 des aspects ceux de de de soci\u00e9t\u00e9s, des aspects juridiques et en fait \u00e7a c'est \u00e9poque des, des, des politiques, cadres des 2 autour du d\u00e9veloppement de ce de ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [90%] :\r\nOui mais Jean-Henry Morin le le le Suisse est responsable, il est libre de faire ce qu'il veut la preuve le l'\u00e9tat florissant de notre de notre de notre \u00e9conomie, pourquoi est -ce qu'il faut lui lui mettre des des barri\u00e8res de plus d'administratifs de plus des, des, des bases de plus l\u00e9gal pour l'obliger \u00e0 faire attention \u00e0 son syst\u00e8me informatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [88%] :\r\nOui, il y a peut-\u00eatre 2 choses : la premi\u00e8re chose, c'est qu'on parle d'une \u00e9conomie florissante mais c'est vrai qu'elle repose tr\u00e8s tr\u00e8s largement sur les brevets des pharmas et du m\u00eame, on a quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un des domaines qui aujourd'hui influent significativement les rankings de la Suisse, qui permet \u00e0 la Suisse de dire oui en mati\u00e8re d'innovation, on est les meilleurs au monde, mais vous enlever \u00e7a, je pense qu'il faudrait repenser un tout petit peu le le le rendent la Suisse, l'eau, l'autre aspect c'est que est -ce qu'on peut continuer \u00e0 se faire dicter gouverner le comportement je dirais de, de, de nos concitoyens et de nos institutions par des grandes entreprises de l'\u00e9conomie priv\u00e9e en dehors de notre pays \u00e7a, il faut prendre acte aussi de ces questions- l\u00e0 et puis de se poser nous-m\u00eames la question en tant que soci\u00e9t\u00e9 de de quelle quelle soci\u00e9t\u00e9 de l'information \u00e0 ce qu'on va avoir pour \u00e9mettre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [80%] :\r\nEst ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 un comme les le le souhaite l'appel de ces notre chroniqueur St\u00e9phane Laurenceau ce matin, ce qu'il faut aller jusqu'\u00e0 faire une base l\u00e9gale parce que quand on ouvre une entreprise il y a plein de crit\u00e8res auquel on doit r\u00e9pondre un vis-\u00e0-vis de de de la loi, est ce qu'il rajouter le crit\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 informatique d'donc dans ces ces, ces obligations \u00e0 respecter pour pouvoir ouvrir sa bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [94%] :\r\nOn n'est pas n\u00e9cessairement dans dans une dans une obligation de l\u00e9gif\u00e9rer, comme la France le fait syst\u00e9matiquement avec des tas de projets de loi qui sont qui qui sont jamais mais c'est vrai que les, les, les, les, les, les conditions cadres dans lesquels il faut inscrire ses politiques de d\u00e9veloppement num\u00e9rique \u00e9conomiques peuvent peuvent recouvrir certains aspects de lois, mais pas seulement, \u00e7a peut \u00eatre des mesures d'incitation, \u00e7a peut \u00eatre un ensemble d'autres \u00e9l\u00e9ments, il y a pas que l'instrument juridique pour faire ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [88%] :\r\nJean Henry Morin, professeur associ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en Direct ce matin avec nous sur la 1\u00e8re depuis S\u00e9oul, la Cor\u00e9e du Sud, pays hyper connect\u00e9, on l'a dit, la France, la Grande-Bretagne, on le citait \u00e0 l'instant investissent des millions pour pour comme on va dire m\u00eame St\u00e9phane muscler leur leur s\u00e9curit\u00e9 informatique int\u00e9grer le num\u00e9rique dans la soci\u00e9t\u00e9, pays aussi pour int\u00e9grer num\u00e9rique dans la soci\u00e9t\u00e9 aussi en Europe, Th\u00e9o Chavaillaz, il y a le cas de de l'Estonie, qui est aussi \u00e0 la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [85%] :\r\nAbsolument, ils ont tout mis\u00e9 sur le le citoyen num\u00e9rique et du balayeur au pr\u00e9sident, comme disait le la, la chanson puisque 80 pourcent des des Estoniens poss\u00e8de une id\u00e9e \u00e9carte donc une id\u00e9e carte c'est une carte d'identit\u00e9 plus num\u00e9rique hyper s\u00e9curis\u00e9 cette petite carte honn\u00eate, elle vous permet de t\u00e9l\u00e9charger logiciel officiel du pays pour voter par exemple le le plus \u00e9difiant, vous choisissez votre candidat d'un parti d'extr\u00eame, \u00e7a rentre, tiens par exemple et vous validez votre choix entrant juste votre code ultra- secret en Estonie, on se sert d'Internet pour tout faire, vraiment tout, prenez le gouvernement est publi\u00e9 en Direct le d\u00e9roulement d'un conseiller minist\u00e9riel au plus vite en Direct quand une 10, d\u00e9cision est prise, les parents contre en Direct leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole parce que les professeurs mettent un jour quotidiennement les notes et les appr\u00e9ciations les incidents fiche personnelle sur les \u00e9l\u00e8ves, l'\u00e9tat des devoirs et tout \u00e7a est possible gr\u00e2ce \u00e0 cette petite id\u00e9e car. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [86%] :\r\nJean-Henry Morin l'Estonie, forc\u00e9ment, \u00e7a vous parle, vous vous \u00eates dit citoyen de ce pays, vous \u00eates un citoyen num\u00e9rique estonien, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [92%] :\r\nAlors c'est techniquement s'appelle y r\u00e9sident sa derni\u00e8re que j'ai demand\u00e9 \u00e0 pouvoir avoir une identit\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e au niveau de l'Estonie, ce qui m'a donn\u00e9 effectivement les cl\u00e9s pour pouvoir faire de la signature \u00e9lectronique et du cryptage et \u00e9ventuellement ouvrir un Business en Estonie, ouvrir un compte en banque en Estonie, sans n\u00e9cessairement avoir besoin de me d\u00e9placer enfin b\u00e9n\u00e9ficier des des services qui sont \u00e0 faire par un pays qui a pris un ascendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur les services num\u00e9riques, il y a tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:57) [76%] :\r\nVous vous \u00eates rendu pour pour r\u00e9tablir cette il citoyennet\u00e9 donc la fin, c'est-\u00e0-dire cette pr\u00eatre y r\u00e9sident c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [89%] :\r\nPas du tout, pas du tout, j'ai jamais mis les pieds en Estonie, donc la seule chose qu'il faut faire c'est v\u00e9rifier Herv\u00e9 Rivier par la police estonienne, effectivement, il y a un dossier qui est d\u00e9pos\u00e9 en ligne et ensuite il faut aller r\u00e9cup\u00e9rer, c'est son sa carte d'r\u00e9sidant dans un lieu notamment une ambassade ou un service consulaire, en l'occurrence, \u00e9tait \u00e0 Paris parce que j'\u00e9tais encore \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le plus pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [86%] :\r\nEt il para\u00eet que Kant les Estoniens se d\u00e9place dans un autre pays, ils ont l'impression de faire un bon 15 ans en arri\u00e8re dans la avion, rien n'est encore en place puisque ont commenc\u00e9 \u00e0 voter en 2005, on a une petite id\u00e9e, nous en Suisse on est je crois au 5\u00e8me qui se pose la question du du du vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [90%] :\r\nJean-Marie Morin aussi j'adore \u00eatre l'avocat du diable qui le dit mais bon et il faut quand m\u00eame pas d\u00e9lirer, si on regarde le le PIB, l'Estonie et puis qu'on le compare au PIB de la Suisse, ben, on comprend qu'ils aient une obligation de s'avancer et de cr\u00e9er de la richesse d'innover, je reviens quand m\u00eame avec cette question parce qu'il sent que c'est un peu l\u00e0 le noeud du probl\u00e8me, en Suisse, on n'a pas besoin de se num\u00e9ris\u00e9s, aujourd'hui, on a peu de ch\u00f4mage on vote tout le temps, on d\u00e9pose plainte brevet et puis encore une fois, l'\u00e9conomie est florissante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [86%] :\r\nOui, c'est toujours la m\u00eame histoire : si on prend pas l'ascendant sur une forme de vision strat\u00e9gique du d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien on reste en retard et l\u00e0 en l'occurrence les transformations qui sont en train de se passer, notamment en mati\u00e8re de, de, de, de protection de la vie priv\u00e9e et \u00e7a peut \u00eatre en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, \u00e7a peut \u00eatre en mati\u00e8re de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques, de nouveaux services, c'est toute une industrie et qui est en train de se mettre en place, \u00e0 laquelle la Suisse ne ne mettent pas en oeuvre des conditions qui permettent, c'\u00e9tait passion je vous donne un exemple : la Cor\u00e9e-du-Sud typiquement c'est parce que j'y suis donc j'ai je regarde pas mal de choses qui se passent ici il y a quand m\u00eame dans les 18 derniers mois 17 incubateur qui se sont ouverts autour de S\u00e9oul dans le pays, avec des montants qui ont \u00e9t\u00e9 investis dans autour de la hauteur du \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a donne le vertige, on et on parle de 50 milliards de de dollars c'est c'est c'est pour permettre l'\u00e9closion, effectivement, je dirais, de ces, de ces, de ces initiatives et de ses nouveaux mod\u00e8les, ces nouvelles entreprises qui vont qui vont demain apporter quelque part une une une durabilit\u00e9 dans dans cette \u00e9conomie, ce qui est int\u00e9ressant de noter, c'est que le mod\u00e8le cor\u00e9en qui \u00e9tait typiquement bas\u00e9e sur les conglom\u00e9rats qu'on appelle, qui \u00e9tait en fait le le r\u00eave d'aller travailler l\u00e0- bas, de tout jeunes aujourd'hui s'effrite un tout petit peu et on on se rend compte que les jeunes commencent \u00e0 \u00e0 \u00e0 embarquer un petit peu sur le fait de peut-\u00eatre gagner un petit peu moins d'argent mais \u00e7a un peu plus plaisir avec des id\u00e9es, une cr\u00e9ativit\u00e9 et des textes et des choses dans ce genre de de milieu -l\u00e0 et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que voyons \u00e7a va aller les les conglom\u00e9rats cor\u00e9ens aujourd'hui sont partie prenante dans les investissements de ces incubateurs, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais en Suisse quand on parle, on parle d'incubation, on est on est on est on est des rigolos, on fait fait c'est quoi en fait un petit peu de leur liste et iPhones digne, on est capable d'aligner anti- parlons c'est pas dur de stage femme c'est le c'est celui -ci de c'est du site Finding c'est du c'\u00e9tait quoi aussi, donc bon les, les, les, les jeunes pousses enfin les id\u00e9es, donc c'est les premiers, les premiers milliers millions de francs qu'on va investir pour permettre \u00e0 une entreprise de tester son id\u00e9e, mais d\u00e8s qu'il s'agit d'investir dans 50 Google d'un coup, il y a plus personne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [95%] :\r\nClairement Jean-Henry Morin pour vous les brevets de la Pharma il faut passer \u00e0 autre chose maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [83%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a juste apr\u00e8s c'est autre chose : non, non c'est c'est-\u00e0-dire qu'faut juste ouvrir les yeux et puis se poser la question de se dire : OK, maintenant notre et notre \u00e9conomie et notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et il y a toute une tout un pan qui assure la num\u00e9risation et la transformation num\u00e9rique donc soci\u00e9t\u00e9 ne nous au fond voilons pas la face : ne fermons pas cette industrie au contraire permettons lui d\u00e9clarer la suite \u00e0 d'excellents aux ing\u00e9nieurs d'excellentes hautes \u00e9coles permettons \u00e0 ce h\u00e9ros de, de, de, de venir nourrir et s'\u00e9manciper dans dans ce pays qu'est la Suisse qui, qui a d'excellentes conditions Karembeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [89%] :\r\nOn va faire, comment on va faire comme tous les tous les riches qui peuvent se le permettre, de quoi prendre un retard, on va se payer le le le l'avance qu'on aurait d\u00fb avoir, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:27) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a c'est la m\u00e9nag\u00e8re Mario, c'est le meilleur sc\u00e9nario, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ne sc\u00e9nario dans lequel on se dit, on peut encore rebondir, moi ce que je crains c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on juste et puis qu'on n'existe plus, soit des, des, des, des, des nains dans une cour, on les d\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par d'autres dans d'autres pays et qu'on subisse effectivement le jour o\u00f9 je dirais DD voil\u00e0 des, des, des, des grands, des grands acteurs du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [86%] :\r\nAgonistes AscioneR. Morland, c'est ce que vous nous pr\u00e9disez Jean-Henry Morin en Direct de S\u00e9oul, ce matin, Th\u00e9o Chavaillaz oui, tous ces ing\u00e9nieurs ce formidable terreau ben ils ont fait leurs \u00e9coles en Suisse, ils sont form\u00e9s en Suisse pourtant visiblement cette ce num\u00e9rique au sens scientifique et pas une prime, une priorit\u00e9 dans dans l'enseignement obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est juste \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez bien expliqu\u00e9 dans l'hebdo du 18 ao\u00fbt dernier par Fran\u00e7ois Pilet le syst\u00e8me scolaire suisse continue de former des techno- plouc oui c'est dur comme jugement \u00e9videmment alors maintenant, vous savez, je suis assez d'accord si vous consid\u00e9rez que savoir exploiter des logiciels comme Word, Excel, SAP est \u00e9gal \u00e0 ma\u00eetriser l'informatique, c'est un peu, savoir se cuire un oeuf et les pr\u00e9tendre qu'on a de bonnes notions de gastronomie, dans ce cas -l\u00e0, on sera tous, vous comme moi, des gastro- plouc voil\u00e0 et plus s\u00e9rieusement la la bureautique Arondel c'est essentiel, c'est essentiel, bien s\u00fbr, mais \u00e7a repr\u00e9sente une fraction de ce qu'est l'informatique, donc quand on parle, on parlait de cours d'informatique \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s biais\u00e9 on aurait mieux fait de parler dactylo ou de comptabilit\u00e9 assist\u00e9e par ordinateur, bon on notera toutefois que certains \u00e9l\u00e8ves en fin de cycle d'orientation si peuvent \u00eatre initi\u00e9s au multim\u00e9dia prise d'images montage vid\u00e9o, illustrations etc, mais on est, on est dans la dans le multim\u00e9dia dans la cr\u00e9ativit\u00e9 donc dans ce qu', ce sont les les les mythiques comme il les appellent les m\u00e9dias images technologies de l'information de la communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:17) [86%] :\r\nOui, donc \u00e7a aussi, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici m\u00eame un samedi matin, il faut parler de de de programmation, il faut parler de robotisation Anissa d\u00e9j\u00e0 aux \u00e9l\u00e8ves tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:26) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il faut revenir, je pense aux sons sens scientifique donc on conna\u00eet la programmation \u00e0 la robotique et puis ce jour de ce genre de cours existe dans certaines \u00e9coles secondaires en Suisse romande de la de la robotique de la programmation mais c'est facultatif, donc \u00e7a veut dire que pour les et les \u00e9l\u00e8ves qui veulent suivre ce genre de corps de cours, \u00e7a va se faire en dehors des heures normales durant la pause de midi ou apr\u00e8s l'\u00e9cole, ces courants en plus ils sont super fr\u00e9quent\u00e9 il y a une forte demande de la part des \u00e9l\u00e8ves, mais en revanche en terme de p\u00e9dagogie, ces cours sont tr\u00e8s bien le fait qu'il soit facultatif, donc ouvert \u00e0 tous les niveaux scolaires, c'est-\u00e0-dire de toutes les classes, exigence de base au Gymnasium, les enseignants ont constat\u00e9 que \u00e7a pouvait vraiment aider des \u00e9l\u00e8ves en situation d'\u00e9chec, il se r\u00e9v\u00e8le, ils se sentent valoris\u00e9s, \u00e7a aide, par exemple, les \u00e9l\u00e8ves pays enfants et ados \u00e0 haut potentiel intellectuel qui sont souvent en un peu ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [78%] :\r\nSur sc\u00e8ne, rupture scolaire ce genre Jean-Henry Morin faut faut rendre \u00e7a aussi obligatoire, on revient sur cette notion ben voil\u00e0 bien quand on discute avec les profits vont mais bon on enl\u00e8ve quoi ce qu'il faut enlever le Fran\u00e7ais c'est indispensable parce qu'il faut r\u00e9v\u00e9ler maintenant, c'est indispensable, faut enlever l'allemand, etc, les sciences et pourtant il y a quand m\u00eame un \u00e0 tr\u00e8s une certaine utilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 envisager des cours de programmation de robotique dans dans l'\u00e9cole obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [87%] :\r\nC'est plus qu'\u00e0 l'attrait, c'est carr\u00e9ment, je pense, bon, je pense qu'on peut, sans, sans, sans d\u00e9tour, parler d'une d\u00e9faillance de la mission de service public d'\u00e9ducation aujourd'hui qui consiste \u00e0 se voiler la face sur le fait d'embrasser cette discipline quelque part de se dire ok bon bah, le num\u00e9rique, \u00eatre une forme de, de, de, de, de, de connaissance aujourd'hui comme apprendre \u00e0 lire, \u00e9crire et compter, ben vivra l'aire du num\u00e9rique, qui fait partie de ses comp\u00e9tences, ne pas le voir, c'est une d\u00e9faillance, la mission de service public d'\u00e9ducation maintenant aujourd'hui on repose sur des approches qui sont compl\u00e8tement de de briquettes Brock, c'est la bonne volont\u00e9 d'un d'un prof quelque part qui, quelque part, se dit ah bah oui tiens, moi j'ai quelques comp\u00e9tences qui va prendre sur son temps de travail priv\u00e9 sur les endroits o\u00f9 il y a actuellement pas c'est c'est exactement la situation, alors quand on parle de plus de conditions cadre au d\u00e9veloppement du num\u00e9rique dans une soci\u00e9t\u00e9, pas des dicast\u00e8res, de responsabilit\u00e9, c'est l'\u00e9ducation, c'est-\u00e0-dire bon ben voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait maintenant pour pr\u00e9parer, parce qu'il y a quand m\u00eame une latence le temps forme ces jeunes moi quand j'ai vu le le \u00e0 Gen\u00e8ve il y a, il y a, il y a un an le le plan du Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 l'informatique, j'ai pas j'ai un peu de gros pav\u00e9s j'ai ouvert \u00e0 la page informatique qui avait une page blanche, moi j'ai pas compris quand j'ai vu \u00e7a c'est, c'est c'est parce qu'on se pose la question, on se dit : mais dans quel monde ce qu'on vit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Laurenceau vous votre sp\u00e9cialit\u00e9, c'est le domaine du jeu vid\u00e9o, vous produisez l'\u00e9mission point barre sur Couleur3 depuis des ann\u00e9es maintenant, la Suisse et le et est il y a un il y a beaucoup de de choses qui se passent dans ce domaine en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [86%] :\r\nOui mais, probl\u00e8me, c'est qu'il y a pas d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e dans le jeu vid\u00e9o important l\u00e0 beaucoup de potentiels, comme on l'a dit, mais pas suffisamment de structures pour l'exploiter tout ce potentiel, ce qui donne : bah souvent lieu \u00e0 des d\u00e9fis de cerveaux qui partent se former en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame en France, notamment dans des \u00e9coles d'animation avec un peu chance ils reviennent au pays, c'est vrai, mais bon, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a quand m\u00eame vu qu'il avait des routes des cols qui s'y mettez mais pas encore vraiment assumer, c'est toujours du bout du doigt principalement par un prisme artistique \u00e7a en Suisse, on est tr\u00e8s fort pour faire de l'art, de plus en plus d'\u00e9coles proposent des formations d\u00e9veloppement n'a la ZH d\u00e9cal\u00e9 PACA la aide \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il manque encore une \u00e9cole qui regrouperait tous \u00e7a commence \u00e0 arriver en France seulement, mais le probl\u00e8me, en Suisse et qu'on n'a pas d'\u00e9cole, d'animation et ce sont des m\u00e9tiers qui se qui se qui se rencontrent beaucoup aujourd'hui, l'animation, la 3D les jeux vid\u00e9o, le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [93%] :\r\nHeureusement Jean-Henry Morin et on arrive d\u00e9j\u00e0 vers vers la fin de cette cette s\u00e9quence, heureusement, parce qu'on est tr\u00e8s pessimiste l\u00e0 depuis une vingtaine de minutes sur la 1\u00e8re heureusement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pens\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a et il a publi\u00e9 en avril 2016 une strat\u00e9gie Suisse num\u00e9rique on est sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:18) [85%] :\r\nC'est bon, non, juste un mot encore juste un mot sur le l'aspect de l'\u00e9ducation, \u00e0 la une approche qui \u00e9tait, qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante aujourd'hui, je pense qu'elle m\u00e9rite qu'on y conduit regarde un tout petit peu plus pr\u00e8s l'approche des femmes aujourd'hui est une approche qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc, c'est ce qu'on appelle, c'est tout ce mouvement des \u00e9metteurs, des laboratoires de fabrication ces Fab Labs aujourd'hui sont en train d'en, en tout cas en Suisse d'entrer aussi dans des, dans le monde acad\u00e9mique et Servent en fait quelque part un petit peu aussi de vecteur pour pouvoir permettre de rencontrer des jeunes de l'ext\u00e9rieur, le monde acad\u00e9mique, les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9, les politiques, la soci\u00e9t\u00e9 civile autour de th\u00e9matiques, et puis 2 projets de r\u00e9alisation de fabrication, c'est pas juste de l'impression 3D ou d\u00e9compose laser, hein, on parle d'innovation de service aussi dans ce contexte, je voulais juste mentionner \u00e7a par rapport \u00e0 la sp\u00e9culation non mais concernant l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:09) [95%] :\r\nLa strat\u00e9gie Suisse num\u00e9rique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avril 2000 salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:13) [87%] :\r\nJ'ai rien contre le pour, le seul probl\u00e8me, l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 je suis totalement offusqu\u00e9, c'est de voir qu'\u00e0 la fin de ces documents, il y a marqu\u00e9 sous budget budget sont pris sous les d\u00e9partements, les Budgets existants des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux et \u00e7a c'est, c'est donc une strat\u00e9gie \u00e0 budget 0 donc une strat\u00e9gie \u00e0 budget 0, autant dire qu'on peut avoir c'est c'est oui faut le film King, c'est un voeu pieux, on est l\u00e0 en train dira ben voil\u00e0, voil\u00e0 un un inventaire de choses qu'il faudrait faire, mais on n'a pas d'argent et on le fait sur des Budgets existants, donc partant de l\u00e0, est -il doubler du fait que les responsabilit\u00e9s sont dilu\u00e9es entre les d\u00e9partements et les offices, h\u00e9 ben, c'est le probl\u00e8me de tout le monde, donc c'est le probl\u00e8me de personnes donc il se passera rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:56) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Laurenceau l\u00e0 on tape un peu sur la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je pense que c'est un souci qui est pour tout le monde depuis l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique et d'Internet, qu'on soit une PME un particulier ou un \u00c9tat, on est oblig\u00e9 de s'adapter \u00e0 cette nouvelle donne qui n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:08) [91%] :\r\nAbsolument, mais il y a une responsabilit\u00e9 aussi de l'\u00c9tat \u00e0 encadrer et \u00e0 mettre en oeuvre les moyens de je prenais juste l'exemple de la Cor\u00e9e quant la Cor\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement dans le d\u00e9veloppement num\u00e9rique de son pays dans les dans les ann\u00e9es 80 et 90, bon ben c'est voil\u00e0 c'est des gros investissements qui sont consentis, vous parliez tout \u00e0 l'heure de l'Estonie et m\u00eame chose etc c'est c'est c'est c'est une volont\u00e9 incarn\u00e9e avec une vision, un pr\u00e9nom et un rendez- vous qui est fix\u00e9, avec un objectif en Suisse il y a pas de plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:40) [86%] :\r\nAgonistes assis honneur mort lente, donc ce qui nous attend Jean-Henry Morin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:45) [83%] :\r\nOn fera le point dans le prochain \u00e9pisode Rendez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:48) [91%] :\r\nDans une ann\u00e9e d'ores et d\u00e9j\u00e0 l'Automne prochain, vous serez peut-\u00eatre de retour de Cor\u00e9e, vous serez de retour Jean-Henry Morin merci beaucoup, un professeur associ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en duplex de S\u00e9oul gr\u00e2ce \u00e0 notre coll\u00e8gue de la BBC, Kevin Kim qui vous a ouvert ses studios cet apr\u00e8s- midi, mais cet apr\u00e8s- midi puisque il ne vous reste plus beaucoup d'or pour cette journ\u00e9e du 17 septembre merci beaucoup \u00e0 vous et \u00e0 tous, bient\u00f4t, au revoir, merci \u00e0 vous voir et puis le chroniqueur ce matin Th\u00e9o savoyard vous entend r\u00e9guli\u00e8rement on en parle sur la 1\u00e8re et St\u00e9phane Laurenceau, rendez- vous d\u00e8s 10 heures sur Couleur3 pour une nouvelle \u00e9dition de point barre, \u00e7a va vous avez encore le temps de vous faire un caf\u00e9 toutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-17T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morin, Jean-Henry", "role": "Professeur associ\u00e9, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,Professeur en syst\u00e8me d'information", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E430A491-CCE2-447E-9D43-038DE417E9AC", "internalArchiveId": "E430A491-CCE2-447E-9D43-038DE417E9AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Le regard du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse sur la fin d'un couple", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Lafosse, r\u00e9alisateur;extrait bande annonce \"L'\u00e9conomie du couple\";Baumgartner , Georges \r\nAu moment de se s\u00e9parer apr\u00e8s une histoire d'amour qui a dur\u00e9 15 ans, Marie et Boris se disputent la part financi\u00e8re de leur maison. Un d\u00e9chirement qui prend vie dans \"L'\u00e9conomie du couple\" de Joachim Lafosse, \u00e0 l'affiche du Festival fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie ce week-end \u00e0 Bienne et ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n* * Le regard du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse sur la fin d'un couple (Joachim Lafosse) 12h30 Joachim Lafosse\r\nL'\u00e9conomie du couple du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse est l'un des films \u00e0 l'affiche du Festival fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie ce week-end \u00e0 Bienne... \r\nL'\u00e9conomie du couple, c'est la fin d'une histoire d'amour qui a dur\u00e9 15 ans... Marie et Boris se s\u00e9parent... Ils cohabitent avec leurs deux filles dans leurs maisons qu'elle a achet\u00e9e mais que lui a r\u00e9nov\u00e9... Ils se disputent la part finan\u00e7i\u00e8re du bien... \r\nextrait de la bande annonce... \r\nL'\u00e9conomie du couple du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse avec B\u00e9r\u00e9nice BEJO, C\u00e9dric KAHN et Marthe KELLER \r\nla s\u00e9paration Joachim Lafosse nous en parle \r\nL'\u00e9conomie du couple du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse sera projet\u00e9 ce soir \u00e0 19h00 au cin\u00e9ma Empire \u00e0 Gen\u00e8ve, en pr\u00e9sence de Joachim Lafosse.. le film sort en salles le 29 septembre. \r\n ***vous avez voulu nous montrer une sorte de radiographie de la s\u00e9paration...pourquoi c'est un th\u00e8me qui vous a int\u00e9ress\u00e9?\r\n*** Joachim Lafosse... on ressent une tension quasi permanente entre les deux parents... comment avez-vous travaill\u00e9 pour cr\u00e9er - faire ressentir cette ambiance ?\r\n***Il faut que cette tension soit cr\u00e9dible... et l\u00e0 c'est compl\u00e8tement le cas... \u00e9tait-ce \u00e9prouvant pour vos acteurs de puiser dans ces sentiments l\u00e0 ...car ce ne sont pas des sentiments agra\u00e9bles ? \r\n***Dans ce huit clos, le spectateur a le sentiment d'\u00eatre assis dans ce salon et d'assister \u00e0 leurs disputes... Vouliez-vous que l'on ressente la douleur de cette s\u00e9paration ?\r\n***Ils se sont vraiment aim\u00e9, beaucoup aim\u00e9... vos personnages ont-ils la m\u00eame capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9tester qu'\u00e0 s'aimer ?\r\n***On parlait de la tension... c'est surtout le personnage de Marie interpr\u00e9t\u00e9 B\u00e9r\u00e9nice Bejo qui est constamment sur la d\u00e9fensive... et pourtant elle craque \u00e0 un moment donn\u00e9...elle craque lors d'un derniers instants de complicit\u00e9 avec son mari et ses filles, ils dansent ensemble.... que repr\u00e9sente cette sc\u00e8ne de la danse... elle r\u00e9alise quoi Marie \u00e0 ce moment l\u00e0, elle se rend compte de ce qu'elle perd cette vie de famille ?\r\n***Et puis il y a l'argent qui f\u00e2che et les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques entre l'homme et la femme...c'est ce qui a amen\u00e9 le titre ?\r\n***Les deux petites filles sont extr\u00eamement naturelles, dans un contexte de d\u00e9chirement... comment les avez-vous encadr\u00e9es pour qu'elles parviennent \u00e0 un tel naturel ? comment avez-vous travailler avec elles ...en les consid\u00e9rant comme des actrices comme les autres ?\r\n***Parlons aussi de la place de l'homme dans ce film... le personnnage de Boris est tr\u00e8s malmen\u00e9 par Marie...elle fixe un cadre, des r\u00e9gles strictes, parfois absurde... est-ce qu'il subi tout ce qui se passe ? est-ce presque une victime ??\r\n***Tout le film se passe dans la maison, un nid d'amour devenu champ de bataille... ce lieu symbolise la joie et l'\u00e9chec ?\r\n***Vous le savez sans doute Joachim Lafosse....nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 O\u00d9 les mariages finissent majoritairement en divorce...aujourd'hui se s\u00e9parer est chose courante.... croyez-vous aux histoires d'amour qui durent toujours ?\r\n(Br\u00e8ve turquie) br\u00e8ve ambassade\r\nLa Grande- Bretagne a ferme aujourd'hui ses ambassades en Turquie pour\r\ndes raisons de s\u00e9curit\u00e9. Les autorit\u00e9s ont arr\u00eat\u00e9 quatre personnes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer des attaques contre les missions diplomatiques allemandes et britanniques. \r\nL'ambassade allemande en Turquie a de son c\u00f4t\u00e9 limit\u00e9 son\r\nactivit\u00e9.\r\n(br\u00e8ve Zika) Br\u00e8ve Zika\r\nDes chercheurs recommandent de se pr\u00e9parer \u00e0 une \"\u00e9pid\u00e9mie globale\" de microc\u00e9phalies dans les pays touch\u00e9s par le virus Zika. Dans une \u00e9tude, ils apportent des preuves suppl\u00e9mentaires de l'existence d'un lien entre ce virus et la microc\u00e9phalie du foetus.\r\nDans l'\u00e9tude publi\u00e9e vendredi, la grande majorit\u00e9 des femmes test\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es par Zika pendant la grossesse: 80% de celles qui avaient mis au monde des b\u00e9b\u00e9s microc\u00e9phales et 64% de celles qui avaient eu des b\u00e9b\u00e9s en bonne sant\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve soudan du sud) Br\u00e8ve Soudan du sud\r\nPlus d'un million de Soudanais du Sud ont fui leur pays pour se r\u00e9fugier dans des pays voisins, selon un bilan \u00e9tabli cette semaine par le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU et publi\u00e9 aujourd'hui.\r\nL'\u00e9clatement de nouvelles violences \u00e0 Juba le 8 juillet ont d\u00e9clench\u00e9 cet exode massif.\r\n(Japon 1\u00e8re femme opposition Baumgu) 12h30 Japon\r\nAu Japon, pour la premi\u00e8re fois, la principale force de l'opposition, le Parti d\u00e9mocratique sera dirig\u00e9 par une femme. Renho, un ancien mannequin de 48 ans, bouleverse d'autres conservatismes.Elle est bi-culturelle dans une soci\u00e9t\u00e9 japonaise qui se veut homog\u00e8ne. Autre surprise, c'est la troisi\u00e8me femme a acc\u00e9der \u00e0 une poste \u00e0 haute responsabilite politique au Japon en l'espace de deux mois. Tokyo Georges Baumgartner...", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Le regard du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse sur la fin d'un couple", "Le regard du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse sur la fin d'un couple / 12H30_2016-09-16T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Le regard du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse sur la fin d'un couple / 12H30_2016-09-16T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Au moment de se s\u00e9parer apr\u00e8s une histoire d'amour qui a dur\u00e9 15 ans, Marie et Boris se disputent la part financi\u00e8re de leur maison. Un d\u00e9chirement qui prend vie dans \"L'\u00e9conomie du couple\" de Joachim Lafosse, \u00e0 l'affiche du Festival fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie ce week-end \u00e0 Bienne et ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur.", "Au moment de se s\u00e9parer apr\u00e8s une histoire d'amour qui a dur\u00e9 15 ans, Marie et Boris se disputent la part financi\u00e8re de leur maison. Un d\u00e9chirement qui prend vie dans \"L'\u00e9conomie du couple\" de Joachim Lafosse, \u00e0 l'affiche du Festival fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie ce week-end \u00e0 Bienne et ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur.", "Au moment de se s\u00e9parer apr\u00e8s une histoire d'amour qui a dur\u00e9 15 ans, Marie et Boris se disputent la part financi\u00e8re de leur maison. Un d\u00e9chirement qui prend vie dans \"L'\u00e9conomie du couple\" de Joachim Lafosse, \u00e0 l'affiche du Festival fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie ce week-end \u00e0 Bienne et ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur."], "variantIds": ["ece-8003145", "ece-8003135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:58:28Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'\u00e9conomie du couple du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse est l'un des films \u00e0 l'affiche du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie suit \u00e0 Bienne, l'\u00e9conomie du couple, c'est la fin d'une histoire d'amour qui a dur\u00e9 15 ans Marie et Boris se s\u00e9parent ils cohabitent avec leurs 2 filles dans leur maison, qu'elle a achet\u00e9e mais que lui a r\u00e9nov\u00e9, ils se disputent la part financi\u00e8re de ce bien, extrait de la bande- annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [70%] :\r\nAlors je crois que j'ai fait un peu plus t\u00f4t, je cite, et puis moi j'aime les gens, c'est-\u00e0-dire. \r\nQui vous faire voter sur la du la chercher comme tu vois partout, donc qui c'est sur une trace, quelque chose comme les SMS \u00e0 manger tout le fromage, tu arr\u00eates de manger la peau, ce qui explique qu'il tient bon fromage, parce que c'est le suffisante et Francis \u00e9tait enfin vous voyez, c'est \u00e7a la moiti\u00e9 de la moiti\u00e9, c'est toi qui l\u00e2che pas actuellement qui n'ont pas parce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [85%] :\r\nMathieu c'est ce est de l'\u00e9conomie du couple du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse avec B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo, C\u00e9dric Kahn et Marthe Keller, la s\u00e9paration dont le r\u00e9alisateur Joachim Lafosse nous parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nBah, parce que pour se s\u00e9parer, il faut avoir \u00e9t\u00e9 ensemble, donc c'est une mani\u00e8re de parler de ce qui s'est jou\u00e9, on peut pas se disputer avec quelqu'un qu'on n'a pas aim\u00e9 quoi enfin c'est il y a pas de raison donc film\u00e9 les filmer le la fin d'une histoire, c'est pour moi, \u00e7a a quelque chose d'\u00e9mouvant fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nOn ressent en tout cas une tension quasi permanente entre les 2 parents Boris et Marie qui se s\u00e9parent, comment est -ce que vous avez travaill\u00e9 notamment sur le tournage pour cr\u00e9er faire ressentir vraiment cette tension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [87%] :\r\nEn demandant aux acteurs, vraiment de d\u00e9fendent personnage de s'emparer du r\u00f4le pour moi les, les, les grands films c'est pas laisser \u00e0 \u00eatre cin\u00e9aste, c'est pas, c'est pas \u00eatre intellectuel c'est pas d\u00e9velopper ses id\u00e9es, cin\u00e9aste, c'est raconter une histoire et et et s'arranger pour que les personnages naissent et soit des tiroirs que chaque spectateur peut utiliser pour venir d\u00e9poser sa propre histoire et c'est ce qui se passe avec l'\u00e9conomie du couple, c'est-\u00e0-dire que je ne rencontre comme vous venez de le faire avant qu'on se parle, je me rends compte que des spectateurs qui, vous savez j'ai j'ai v\u00e9cu \u00e7a, o\u00f9 on voit \u00e7a, m\u00eame ma soeur, mon fr\u00e8re, c'est \u00e7a, c'est ma plus grande fiert\u00e9 en fait les les chanteurs pop Bailly quand ils arr\u00eatent de chanter le le le public prend le refrain, les cin\u00e9astes leur quart d'heure de gloire c'est quand le spectateur vient leur dire : mais votre film, c'est ma vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [99%] :\r\nEt surtout, c'est \u00e7a qui qui met en avant la cr\u00e9dibilit\u00e9 de vos propos et votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [90%] :\r\nOui, mais aussi par Yoann, une des choses qu'on voulait absolument traiter avec le film, c'est le le le monde change Les avec le f\u00e9minisme et la lutte heureusement le, le, il arrive que des femmes soient plus riches que leurs hommes mais \u00e7a n'est pas sain dans le couple et on on voulait qu'on voulait traiter de \u00e7a et et montrer que, voil\u00e0 comment Boris et Marie se d\u00e9brouille avec cette r\u00e9alit\u00e9, il ne grands- parents sont ne se s\u00e9parait pas pour des raisons morales, nos parents ont acquis cette libert\u00e9, ils ont choisi le d\u00e9sir et puis nous peut-\u00eatre aujourd'hui pour des raisons sociales, \u00e9conomiques, parfois on reste ensemble on on capitule sur le d\u00e9sir, parce que les loyers sont chers parce que c'est difficile de se reloger, chacun de son c\u00f4t\u00e9, j'en fais pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, mais on observe \u00e7a de plus en plus dans les capitales occidentales et les grandes villes occidentales et puis c'\u00e9tait aussi le film de mani\u00e8re que de de montrer que finalement on amour si on devient comptable, c'est assez compliqu\u00e9, que c'est pas possible de quantifier ce qu'on a engag\u00e9 dans une affaire dans une histoire d'une rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [90%] :\r\nJoachim Lafosse il y a aussi un aspect qu'on peut soulever, c'est qu'aujourd'hui on se s\u00e9pare aussi beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [89%] :\r\nPlus facilement ah oui tout \u00e0 fait, on pense que qu'on va tout liquid\u00e9s comme \u00e7a peut-\u00eatre justement par des aspects \u00e9conomiques, alors que les choses restent, c'est peut-\u00eatre un peu des lieux communs mais le deuil, \u00e7a prend du temps quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [90%] :\r\nComment est -ce que vous avez fait pour que les acteurs puissent justement dans les sentiments que vous leur avez demand\u00e9 de jouer parce que B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et est tr\u00e8s dures, tr\u00e8s tendues et on voit, C\u00e9dric Kahn, lui qui subit un peu plus, ils ont vraiment d\u00fb aller chercher quelque chose en eux non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [88%] :\r\nQuand j'ai choisi les acteurs, c'est souvent par le retour qui me au fond sur la lecture du sc\u00e9nario et quand j'entends chez eux que, que \u00e7a leur parle que quand fait en parlant du sc\u00e9nario parle de alors, il y a une forte chance que je travaille avec ses acteurs la B\u00e9r\u00e9nice et C\u00e9dric, le sc\u00e9nario leur parler, ils m'ont parl\u00e9 de leur vie de de la perception qu'ils avaient de cette cette lecture et et et c'est l\u00e0 que, on s'est mis \u00e0 travailler, moi je, je ne cesse de dire aux acteurs, mais commettait un hold-up sur le film qui qui se sentent libres oui exactement et c'est mon travail c'est de des acteurs, c'est des gens tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux qui finalement accepte les accidents se mettent plus souvent du c\u00f4t\u00e9 du ridicule que du g\u00e9nial et moi je suis l\u00e0 pour rattraper et et et saisir les moments o\u00f9 o\u00f9 il y a la justesse mais pour arriver \u00e0 la justesse, il faut faire beaucoup d'erreurs, et \u00e7a, il faut donc il faut que les met en confiance, il faut qu'ils aient, il faut qu'ils sachent et qu'ils comprennent que je ne vais pas moqu\u00e9 de quoi, c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [85%] :\r\nOn parlait au tout d\u00e9but de l'interview de l'attention qu'il y a entre entre ces 2 personnages, ses 2 parents et je disais, c'est surtout le personnage de Marie interpr\u00e9t\u00e9 donc par B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo qui est constamment un peu sur la d\u00e9fense, il y a un moment donn\u00e9, elle craque, il y a cette dizaine de la danse ces ces petites filles commencent \u00e0 danser le mari va aller rejoint cette sc\u00e8ne est absolument superbe, pleine d'\u00e9motion qu'est -ce qu'elle raconte pour vous cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [86%] :\r\nJe pense que si elle est aussi \u00e9mouvante et qu'on en parle tant que tout le monde ne parle de cette sc\u00e8ne, c'est la sc\u00e8ne dont on parle le plus probablement il y a quelque chose de tr\u00e8s inconscient, c'est-\u00e0-dire que cette sc\u00e8ne traduit le fait d'abord le fait que les enfants n'ont jamais envie que leurs parents, c'est parce que c'est des r\u00e9conciliateur, je dirais que si ici a une br\u00e8che pour que leurs parents se remettent ensemble vont la saisir et l\u00e0 c'est les filles qui invitent leurs parents \u00e0 danser, donc les filles voient que leurs parents jouent le jeu, on sent leur \u00e9motion et on sent l'\u00e9motion des parents \u00e0 voir l'\u00e9motion des enfants mais c'est aussi la derni\u00e8re fois qu'vont qui qui qui vont qui vont partager un qui vont partager \u00e0 l'instant exactement, h\u00e9 ben il faut toujours une derni\u00e8re fois et c'est terrible quand on se doute bien que \u00e7a va \u00eatre la derni\u00e8re et puis la derni\u00e8re fois dans la vie pour savoir que c'est la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [84%] :\r\nEt puis ces 2 petites filles si elles sont absolument incroyable sont extr\u00eamement naturelles dans ce contexte de d\u00e9chirement, de leurs parents, qui se disputent m\u00eame devant elle, j'aimerais savoir comment vous avez travaill\u00e9 avec elle passe \u00e0 l'air d'\u00eatre d'une simplicit\u00e9 d'enfants janvier dire de jouer pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [84%] :\r\nBah, c'est bien normal que ce soit dans 5 pour les les enfants de jouer 16 c'est un peu leur boulot, quoi, c'est ce soir, voil\u00e0, c'est ce qui plus de plus une naturel chez un fran\u00e7ais, je leur avais dit les enfants jouer les enfants, c'est un fait, \u00eates -vous non surtout pas, surtout pas, je les ai mis en situation sans rien leur dire, je ne parle pas aux enfants sur le plateau, c'est les acteurs qui les dirigent, apr\u00e8s il y avait un truc formidable c'est je, je, je suis jumeaux, demi- fr\u00e8re de jumeaux mon parfait des enfants qui n'jumelle, \u00e7a me parle et le le couple g\u00e9mellaire c'est une excessive IT que que je connais, ce que je sais aussi c'est que quand on est jumeaux, on est un champion du monde du jeu puisque depuis le 1er jour on a un partenaire de jeu et donc je n'avais pas doute sur le fait que ces petits ces enfants serait juste et \u00e7a me mais c'\u00e9tait \u00e9mouvant aussi pour moi de confronter un couple d'adultes qui s\u00e9pare et qui a mis au monde ses jumelles et de voir que Coop lui cette s\u00e9paration d'adultes existe plus ses jumelles fusionn\u00e9es \u00e7a d'une certaine mani\u00e8re, ce qui est un probl\u00e8me parce que normalement tant que jumelles, elle devrait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9loignement et \u00e0 et \u00e0 une forme de s\u00e9paration par leurs parents, mais quand les parents s\u00e9parent avant d'avoir fait ce s\u00e9parer les jumeaux, c'est o\u00f9 les jumelles, c'est \u00e7a, c'est un peu probl\u00e9matique quand, quand mes parents se sont s\u00e9par\u00e9s et nous ont dit \u00e0 mon vraiment, mais vous, vous restez ensemble, \u00e7a on peut faire un film avec une parole comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [91%] :\r\nTout le film se passe dans dans la maison de cette famille c'est \u00e0 huis-clos, c'est un nid d'amour qui est devenu un Champ de bataille, le lieu, il est tr\u00e8s important parce qu'il symbolise la joie et l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [83%] :\r\nOui, c'est surtout un lieu qu'on a sans doute trop peu quitt\u00e9 pour que le d\u00e9sir reste, il faut s'\u00e9loigner si si si votre femme ou votre homme vous sentez qui s'\u00e9loigne un peu avant lui qui va revenir vite, c'est ce qui c'est ce qu'il dit, c'est ce qui fait le d\u00e9sir faut du manque pour lui pour qu'il y a du d\u00e9sir, or quand on quitte plus un lieu il y a plus de monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [87%] :\r\nVous savez aussi, sans doute, mais on en discutait avant disait c'est c'est plus facile de s\u00e9parer aujourd'hui en plus facilement et comme dit Marc Keller dans le film, alors aujourd'hui on jette un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [85%] :\r\nTout est mis en place pour que, pour qu'on puisse liquider facilement jeter facilement, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a parce que parce que parce que l'inconscient est beaucoup plus, beaucoup plus vaste et beaucoup plus complexe que le rationalisme, mais est -ce que \u00e7a veut dire qu'on se bat plus pour son histoire d'amour, mais c'est comme \u00e7a pour tout, je pense que on pense que la difficult\u00e9, celle des plaisirs, alors que pour moi, c'est de l\u00e0 que vient le plaisir, vous vous croyez aux histoires d'amour qui dure, moi je suis pas du tout, moi je, je, je, je, je regarde pas les gens jouer en se disant : OK, \u00e0 quoi quelle quelle quelle perte de temps, alors moi j'y vais, je joue, moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [94%] :\r\nL'\u00e9conomie du couple, c'est le titre du film du r\u00e9alisateur Joachim Lafosse, qui sera projet\u00e9 ce soir \u00e0 19 heures au cin\u00e9ma Empire \u00e0 Gen\u00e8ve en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur, le film sort en salles le 29 septembre prochain aura termin\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98D2B9E2-9876-4E15-84AA-2F24A0EB458E", "internalArchiveId": "98D2B9E2-9876-4E15-84AA-2F24A0EB458E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un sommet \u00e0 Bratislava pour dessiner l'avenir d'une Europe post-Brexit", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Les dirigeants des pays de l'Union europ\u00e9enne (UE) se sont retrouv\u00e9s vendredi, sans le Royaume-Uni, dans la capitale slovaque Bratislava pour une \"discussion honn\u00eate\" sur les contours d'une Europe \u00e0 27 Etats.\r\n\r\n* * Un sommet \u00e0 Bratislava pour dessiner l'avenir d'une Europe post-Brexit 12h30 Bratislava sommet \r\nLe sommet europ\u00e9en de Bratislava s'est ouvert ce matin en Slovaquie. Une r\u00e9union qui doit \u00eatre le commencement d'un processus visant \u00e0 amener les 27, sans Londres, \u00e0 tenter de r\u00e9former la construction europ\u00e9enne. Dans la capitale slovaque, c'est maintenant l'heure de faire un \u00e9tat des lieux.  Romain Clivaz, parmi les diff\u00e9rents p\u00f4les au sein de l'Union, le groupe de Visegrad s'est manifest\u00e9 ce matin avec une prise de position commune.\r\n((La Pologne, la Tch\u00e9quie, la Slovaquie et la Hongrie l'avaient annonc\u00e9, ils tenaient \u00e0 marque le terrain.\r\nConcr\u00e8tement, le document exige, entre autres, un renforcement de la l\u00e9gitimation d\u00e9mocratique de l'action de l'Union. Cela passe par un renforcement des r\u00f4les des chefs de gouvernements, et des parlements nationaux.\r\nSur les dossiers, le renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieurs, une politique migratoire plus restrictive,ou encore une acc\u00e9l\u00e9ration de l'int\u00e9gration du march\u00e9 int\u00e9rieurs sont souhait\u00e9.\r\nCe document a tout d'abord valeur de symbole, pour positionner une r\u00e9gion qui est parfois toujours vue comme celle qui re\u00e7oit des subventions, et ne veut pas se montrer solidaire en mati\u00e8re migratoire.\r\nMais ce groupe de Visegrad, le V4, n'est pas aussi homog\u00e8ne qu'il n'y para\u00eet Varsovie-Budapest forment un bin\u00f4me de la droite conservatrice plus affirm\u00e9. \r\nLa Slovaquie, membre de la zone euro, et qui pr\u00e9side actuellement l'Union se montre plus prudente. Et avec la Tch\u00e9quie, les forts liens avec l'Allemagne influence leurs positions.\r\nEt puis sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 par exemple, la Pologne se caract\u00e9rise par des positions plus conservatrices.\r\nC'est donc une image tout en nuance qui se d\u00e9gage de ce groupe de Visegrad.\r\nRestent tout de m\u00eame une certitude. Ils s'entendent sur une id\u00e9e : ils veulent moins de pouvoir \u00e0 Bruxelles, et plus dans les capitales, notamment dans le domaine migratoire.))\r\nLa Bulgarie a pour sa part demand\u00e9 160 millions d'euros d'aide \u00e0 la Commission europ\u00e9enne pour prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re avec la Turquie et r\u00e9duire les flux migratoires. La Bulgarie, pays le plus pauvre de l'Union, est une des portes d'acc\u00e8s au territoire europ\u00e9en. Le pays a \u00e9rig\u00e9 une barri\u00e8re le long de la fronti\u00e8re turque et d\u00e9ploy\u00e9 des soldats.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un sommet \u00e0 Bratislava pour dessiner l'avenir d'une Europe post-Brexit / 12H30_2016-09-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants des pays de l'Union europ\u00e9enne (UE) se sont retrouv\u00e9s vendredi, sans le Royaume-Uni, dans la capitale slovaque Bratislava pour une \"discussion honn\u00eate\" sur les contours d'une Europe \u00e0 27 Etats."], "variantIds": ["ece-8003136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:33:40Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSommet europ\u00e9en de Bratislava s'est donc ouvert ce matin, en Slovaquie, une r\u00e9union qui doit \u00eatre le commencement d'un processus visant \u00e0 amener les 27 sans Londres \u00e0 tenter de r\u00e9former la construction europ\u00e9enne dans la capitale slovaque, c'est maintenant l'heure de faire un \u00e9tat des lieux, Romain Clivaz sur place et parmi les diff\u00e9rents p\u00f4les au sein de l'Union, le groupe de Visegrad s'est manifest\u00e9, ce matin, Romain avec une prise de position commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, la Pologne, la Tch\u00e9quie, la Slovaquie et la Hongrie, l'avaient annonc\u00e9, il tenait \u00e0 marquer le terrain concr\u00e8tement le document exige, entre autres, un renforcement de la l\u00e9gitimation d\u00e9mocratique de l'action de l'Union, cela passe par un renforcement des r\u00f4les des chefs de gouvernement et des parlements nationaux et puis sur les dossiers, le renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, une politique migratoire plus restrictive ou encore une acc\u00e9l\u00e9ration de l'int\u00e9gration du march\u00e9 int\u00e9rieurs sont souhait\u00e9 sont exig\u00e9es lance document ce document qui a valeur de symbole pour positionner une r\u00e9gion qui est parfois toujours vue \u00e0 l'ouest comme celle qui re\u00e7oit des subventions, et ne veut pas se montrer solidaire en mati\u00e8re migratoire mais ce groupe de Visegrad le V4 n'est pas aussi homog\u00e8ne qu'il n'y para\u00eet, Varsovie et Budapest forment un bin\u00f4me de la droite conservatrice plus affirm\u00e9, la Slovaquie, membre de la zone Euro et qui pr\u00e9side actuellement l'Union se montre plus prudente et avec la Tch\u00e9quie de forts Liens avec l'Allemagne influence leurs positions et puis sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 par exemple la Pologne se caract\u00e9rise par des positions plus conservatrices, c'est donc l'image tout en nuance qui se d\u00e9gage de ce groupe de Visegrad reste tout de m\u00eame une certitude, il s'entendent sur une id\u00e9e, ils veulent moins de pouvoirs \u00e0 Bruxelles et plus dans les capitales, notamment dans le domaine du gras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [96%] :\r\nEt puis sachez \u00e9galement que la Bulgarie a pour sa part demand\u00e9 160 millions d'euros d'aide \u00e0 la Commission europ\u00e9enne pour prot\u00e9ger sa fronti\u00e8re avec la Turquie et r\u00e9duire les flux migratoires, la Bulgarie, pays le plus pauvre de l'Union et d'une des portes d'acc\u00e8s au territoire europ\u00e9en, le pays a d'ailleurs \u00e9rig\u00e9 une barri\u00e8re le long de la fronti\u00e8re turque et d\u00e9ploy\u00e9 des soldats. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C018E6D9-2A5E-46A3-8E11-23474E720BE9", "internalArchiveId": "C018E6D9-2A5E-46A3-8E11-23474E720BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les armes \u00e0 feu prolif\u00e8rent en Suisse", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Kuhn, directeur du Centre romand de recherche en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Max Hofmann, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Fonctionnaires de Police\r\nCes derniers mois, les ventes d'armes \u00e0 des priv\u00e9s ont explos\u00e9 en Suisse. En parall\u00e8le, plusieurs corps de police veulent armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9. Et il y a quelques jours, les CFF proposaient d'\u00e9quiper leurs policiers du rail d'armes automatiques.\r\n\r\n* * Les armes \u00e0 feu prolif\u00e8rent en Suisse  \r\n7h15, on va parler tout de suite de la banalisation des armes \u00e0 feu... Ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on le constate \u00e0 travers la tr\u00e8s forte augmentation des ventes d'armes \u00e0 des priv\u00e9s... Mais aussi \u00e0 travers plusieurs annonces entendus ces derni\u00e8res semaines: des polices qui veulent armer les auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9... Ou encore les CFF qui ont propos\u00e9 il y a quelques jours d'\u00e9quiper leurs policiers du rail d'armes automatiques... On en parlera d'ici une vingtaine de minutes avec notre invit\u00e9 Bernard Wicht, il est expert des questions strat\u00e9giques \u00e0 l'universit\u00e9 de lausanne... Dans l'imm\u00e9diat, coup de projecteur sur une r\u00e9alit\u00e9 qui laisse songeur avec vous Alain Arnaud.\r\nToujours plus d'armes \u00e0 feu, c'est un constat qui vaut pour le monde entier, et la tendance est \u00e9galement tr\u00e8s nette dans nos contr\u00e9es. Elle inqui\u00e8te le professeur Andr\u00e9 Kuhn, directeur du Centre romand de recherche en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel .\r\n  16'' (KUHN) \r\n(( . plus d'ins\u00e9curit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale))\r\nUne ins\u00e9curit\u00e9 croissante qui pr\u00e9occupe \u00e9galement Max Hofmann, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Fonctionnaires de Police  \r\n  37'' (HOFMANN) \r\n (( . Si elle aurait assez de policiers, assez de s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a arriverait pas.))\r\n*** . davantage de policiers, c'est une revendication qui est dans l'air depuis des d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 . ***\r\nMais les budgets serr\u00e9s et les oppositions politiques permettent difficilement de beaucoup renforcer les corps de police. Certains envisagent donc d'armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 - certains l'ont d\u00e9j\u00e0 fait -, et de leur confier des t\u00e2ches de protection de b\u00e2timents publics, ou d'escorte pour les transports de prisonniers. Ce qui permettrait de mieux engager leurs coll\u00e8gues sur les t\u00e2ches polici\u00e8res pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s. Mais pour Andr\u00e9 Kuhn, vouloir armer davantage le personnel policier, c'est une fause bonne id\u00e9e ..\r\n  24'' (KUHN) \r\n ((. le CRS prend plus de pav\u00e9s sur la t\u00eate que le bobby anglais.))\r\nMais le bobby anglais non arm\u00e9 est une esp\u00e8ce en voie de disparition. Alors qu'en Suisse, le mythe du citoyen arm\u00e9 si bien entretenu par Guillaume Tell et ses puissants lobbies perdure. Ajoutez-y la tradition du tir sportif mais aussi la menace globale - qui a jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9 la Suisse, mais jusqu'\u00e0 quand - et vous aurez compris que la prolif\u00e9ration des armes \u00e0 feu va sans doute se poursuivre encore longtemps.\r\n*** Merci Alain Arnaud. La prolif\u00e9ration des armes \u00e0 feu, faut-il forc\u00e9ment s'en inqui\u00e9ter ? Nous poserons la question \u00e0 notre invit\u00e9 \u00e0 7h35. Le sp\u00e9cialiste de strat\u00e9gie Bernard Wicht nous dira que c'est une cons\u00e9quence logique de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9.***", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les armes \u00e0 feu prolif\u00e8rent en Suisse / JDM_2016-09-16T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Ces derniers mois, les ventes d\u2019armes \u00e0 des priv\u00e9s ont explos\u00e9 en Suisse. En parall\u00e8le, plusieurs corps de police veulent armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9. Et il y a quelques jours, les CFF proposaient d\u2019\u00e9quiper leurs policiers du rail d\u2019armes automatiques."], "variantIds": ["ece-8003097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:19:48Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors on va parler tout de suite de la banalisation des armes \u00e0 feu, ce ph\u00e9nom\u00e8ne on constate \u00e0 travers la tr\u00e8s forte augmentation des ventes d'armes \u00e0 des priv\u00e9s, mais aussi \u00e0 travers plusieurs annonces entendus ces derni\u00e8res semaines des polices qui veulent armer les auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 ou encore les CFF qui ont propos\u00e9 il y a quelques jours, d'\u00e9quiper leurs policiers du rail d'armes automatiques, on en parlera d'ici une vingtaine de minutes environ, avec notre invit\u00e9 Bernard Wicht il est expert des questions strat\u00e9giques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, mais dans l'imm\u00e9diat, coup de projecteur sur une r\u00e9alit\u00e9 qui laisse un peu songeur avec vous, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nOui, toujours plus d'armes \u00e0 feu, c'est un constat qui vaut pour le monde entier et la tendance est \u00e9galement tr\u00e8s nette dans notre pays elle inqui\u00e8te, le professeur Andr\u00e9 Kung, directeur du Centre Romand de recherche en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [88%] :\r\nIl y a une corr\u00e9lation \u00e9vidente entre le nombre d'armes \u00e0 feu qui existe et le nombre de morts trou de suicides ou de mort accidentelle par armes \u00e0 feu plus d'armes \u00e0 feu \u00e9gal plus de violence \u00e9gal donc plus chic de la s\u00e9curit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nUne ins\u00e9curit\u00e9 croissante qui pr\u00e9occupe aussi Max Hofmann, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des fonctionnaires de police. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:09) [89%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 une situation o\u00f9 chaque citoyen aura un pistolet, une arme \u00e0 la maison, je pense que c'est non plus ce qu'on voudrait, \u00e0 la fin, c'est clair qu'avoir une arme, c'est pas facile, c'est pas \u00e9vident, il faut quand m\u00eame une formation, il faut quand m\u00eame \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'utiliser, l\u00e0 c'est clair, plus d'armes peut aussi dire plus de risques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nC'est une \u00e9volution qui inqui\u00e8te la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des fonctionnaires de police. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:31) [91%] :\r\nNous, \u00e7a nous inqui\u00e8te principalement pour le fait que l'\u00c9tat n'a pas donn\u00e9 les r\u00e9ponses correctes afin que la population ne doit pas se poser la question : est ce que je veux une arme potentielle aurait assez de policiers, assez de s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a arriverait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nDavantage de policiers, alors c'est c'est une revendication qui est dans l'air depuis des d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, mais, mais les Budgets serr\u00e9s et les oppositions politiques permettent difficilement de beaucoup, renforcer les corps de police certains envisagent donc d'armer leurs auxiliaires de sant\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, quelques-uns l'ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait et de leur confier des t\u00e2ches de protection de b\u00e2timents publics ou alors d'escorte pour les transports de prisonniers, ce qui permettrait de mieux engager leurs coll\u00e8gues sur les t\u00e2ches polici\u00e8res pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour Andr\u00e9 Cools vouloir armer davantage le personnel policier c'est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [90%] :\r\nC'est \u00e0 croire que le citoyen qui veut vraiment commettre une infraction \u00e9tant n'avait, s'il faut pas se leurrer le citoyen qui veut commettre une infraction, il va simplement s'armer un peu plus que ce que ne l'est le policier qui sera face \u00e0 lui, et donc on va vers une recrudescence, encore une fois, hein, le le le bobby anglais qui n'est pas arm\u00e9 n'est pas moins respect\u00e9 que le CRS fran\u00e7ais qui est surarm\u00e9, j'irais m\u00eame jusqu'\u00e0 dire le contraire, le CRS il prend plus de pav\u00e9s sur la t\u00eate que le bobby anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [93%] :\r\nOuais mais le bobby anglais Monard mais d'une esp\u00e8ce en voie disparition alors qu'en Suisse, le mythe du citoyen arm\u00e9 si bien entretenu par Guillaume Tell et ses puissants lobbies perdure ajoutez si la tradition du Tir sportif mais aussi la menace globale qui a jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9, la Suisse, mais jusqu'\u00e0 quand et vous aurez compris que la prolif\u00e9ration des armes \u00e0 feu va sans doute se poursuivre encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [96%] :\r\nMerci Alain Arnaud la prolif\u00e9ration des armes \u00e0 feu, faut -il forc\u00e9ment s'en inqui\u00e9ter, on posera la question \u00e0 notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 c'est le sp\u00e9cialiste de strat\u00e9gie Bernard Wicht qui sera avec nous, nous dira que c'est une cons\u00e9quence logique de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C33A6CF-9840-4F3C-8354-257CC55F8696", "internalArchiveId": "1C33A6CF-9840-4F3C-8354-257CC55F8696", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un manuel ironique pour rater sa carri\u00e8re politique en France", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthieu Verrier, \u00e9ditorialiste de la Voix du Nord, auteur de \u00ab\u00a0contre manuel de la politique, l'art et la mani\u00e8re de flinguer sa carri\u00e8re\u00a0\u00bb\r\nEntre d\u00e9rapages linguistiques, erreurs m\u00e9diatiques ou encore lieux communs de la langue de bois, l'\u00e9ditorialiste du journal la Voix du Nord Matthieu Verrier d\u00e9cortique tout ce qui fait le sel de la vie politique fran\u00e7aise dans \"Le contre-manuel de la politique: l'art et la mani\u00e8re de flinguer sa carri\u00e8re en 200 histoires vraies\" (Ed.Tana).\r\n\r\n* * Un manuel ironique pour rater sa carri\u00e8re politique en France 12h30 contre manuel \r\nComment rater sa carri\u00e8re politique\u00a0en France? D\u00e9rapages linguistiques, erreurs m\u00e9diatiques, mauvaises r\u00e9ponses, la langue de bois, ou complications sentimentales en 200 anecdotes, l'\u00e9ditorialiste de la Voix du Nord Matthieu Verrier d\u00e9cortique le sel de la vie politique fran\u00e7aise dans un \u00ab\u00a0contre manuel de la politique, l'art et la mani\u00e8re de flinguer sa carri\u00e8re\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions Tana. Ariane Hasler notre correspondante \u00e0 Paris a parcouru cette compilation pour nous.\r\nIl y a ces phrases historiques qui tuent .\u00a0 : Val\u00e9rie Giscard d'Estaing \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand en 74 \u00ab\u00a0vous n'avez pas le monopole du coeur monsieur Mitterrand\u00a0\u00bb. plus contemporain le candidat Hollande sur le pr\u00e9sident Sarkozy \u00ab\u00a0\u00a0il est pass\u00e9 de la pr\u00e9sidence bling bling \u00e0 la pr\u00e9sidence couac couac\u00a0\u00bb. quelques exemples parmi tous ceux que Matthieu Verrier convoque.l'art de la rh\u00e9torique \u00e0 la fran\u00e7aise.qu'on le savoure ou qu'il nous navre, il fascine toujours un peu les romands.. Mais d'o\u00f9 leur vient cette verve\u00a0? la r\u00e9ponse de Matthieu Verrier.\r\n'24 (la culture fran\u00e7aise)\r\nIl y a les \u00e9changes qui font mouche, mais il y a aussi les flops, les rat\u00e9s. en 2011 Eric Besson alors ministre tweet par erreur \u00e0 tous ses abonn\u00e9s. \u00ab\u00a0quand je rentre, je me couche, avec toi\u00a0?\u00a0\u00bb on ignore toujours qui est la destinataire de ce message qui auarit du rester priv\u00e9.. Ou cette fois o\u00f9 la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Rachida Dati, peste au t\u00e9l\u00e9phone avec une amie depuis l'h\u00e9micycle strasbourgeois o\u00f9 elle est je cite \u00ab\u00a0oblig\u00e9e de rester l\u00e0 de faire la maligne, parce qu'il y a un peu de presse\u00a0\u00bb. alors qu'elle a un micro d'm6 sur elle.Matthieu Verrier\r\n'30 (les d\u00e9rapages) \r\nCompilant les bonheurs et les malheurs de la communication politique au fil des si\u00e8cles et class\u00e9s par anti commandements, \u00ab\u00a0des r\u00e9f\u00e9rences culturelles tu massacreras, du copier-coller tu abuseras.ce contre manuel alliant ludisme et regard sarcastique.comme pour ce jeu de loi du quinquennat Hollande. o\u00f9 la case 2 annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9sastre \u00ab\u00a0votre compagne commet un tweet ravageur contre votre ex. reculez d'une case\u00a0\u00bb.et o\u00f9 le parcours jusqu'\u00e0 2017 est parsem\u00e9 d'embuche, avec cette case ponctuelle \u00ab\u00a0ch\u00f4mage en hausse\u00a0\u00bb qui propulse imm\u00e9diatement le pr\u00e9sident en arri\u00e8re.\r\nLe tout se cl\u00f4t par un quizz pour savoir si le lecteur a bien suivi. au-del\u00e0 de dix bonnes r\u00e9ponses l'auteur conseille de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections. juste pour nous faire rire conclut-il\r\nAriane Hasler RTS info, Paris", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un manuel ironique pour rater sa carri\u00e8re politique en France / 12H30_2016-09-16T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Entre d\u00e9rapages linguistiques, erreurs m\u00e9diatiques ou encore lieux communs de la langue de bois, l\u2019\u00e9ditorialiste du journal la Voix du Nord Matthieu Verrier d\u00e9cortique tout ce qui fait le sel de la vie politique fran\u00e7aise dans \"Le contre-manuel de la politique: l\u2019art et la mani\u00e8re de flinguer sa carri\u00e8re en 200 histoires vraies\" (Ed.Tana)."], "variantIds": ["ece-8003142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:45:28Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRio et cette question maintenant : comment rater sa carri\u00e8re politique en France, d\u00e9rapages linguistiques erreurs m\u00e9diatiques mauvaises r\u00e9ponses, langue de bois ou complications sentimentales en 200 anecdotes l'\u00e9ditorialiste de La Voix du Nord Matthieu Verrier d\u00e9cortique le sel de la vie politique fran\u00e7aise dans un livre contre Manuel de la politique, l'art et la mani\u00e8re de flinguer sa carri\u00e8re c'est paru aux \u00e9ditions Tana Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris a parcouru cette compilation pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [92%] :\r\nIl y a ces phrases historiques qui tuent, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand en 74, vous n'avez pas le monopole du coeur monsieur Mitterrand plus contemporain, le candidat Hollande sur le pr\u00e9sident Sarkozy, il est pass\u00e9 de la pr\u00e9sidence bling-bling \u00e0 la pr\u00e9sidence couac couac quelques exemples parmi tous ceux que Matthieu Verrier convoque l'art de la rh\u00e9torique \u00e0 la fran\u00e7aise, qu'on le savoure ou qu'il nous navre il fascine toujours un peu les romands mais d'donc leur vient cette verve la r\u00e9ponse de Matthieu Verrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOn est une nation de, de, de belles o\u00f9 il faut tuer l'adversaire, effectivement, on est une nation de on a bien l'humour, la petite phrase, voil\u00e0 donc les 2, les 2, \u00e7a donne \u00e7a donne la politique chez nous dans un duel t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 bien retenir les petites phrases aussi, donc, du coup, les politiques, les pr\u00e9parer, on construit beaucoup la politique autour de \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [93%] :\r\nIl y a les \u00e9changes qui font mouche, mais il y a aussi les flops les rat\u00e9s en 2011 \u00c9ric Besson alors ministre tweet par erreur \u00e0 tous ses abonn\u00e9s quand je rentre je me couche avec toi, on ignore toujours \u00e0 qui ce message qui aurait d\u00fb rester priv\u00e9 \u00e9tait destin\u00e9, ou encore Rachida Dati, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, qui peste au t\u00e9l\u00e9phone avec une amie depuis l'h\u00e9micycle strasbourgeois o\u00f9 elle est, je cite, oblig\u00e9e de rester l\u00e0 \u00e0 faire la maline parce qu'il y a un peu de presse alors qu'elle a un micro d'M6 sur elle, Matthieu Verrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame beaucoup de ces moments o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 ressort o\u00f9 le l'humanit\u00e9 aussi quelque part des des hommes politiques, ressort dans ces instants o\u00f9 il y a une petite faille o\u00f9 il y a un petit lapsus, une petite faute de car sur la sur la communication, aujourd'hui on a l'impression que c'les les hommes politiques sont des produits, des produits marketing tr\u00e8s entour\u00e9 par des des communicants dans ces instances, c'est un peu le politique qui prend le pas sur son entourage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [92%] :\r\nCompilant les bonheurs et les malheurs de la communication politique au fil des si\u00e8cles, class\u00e9s par anti commandements des r\u00e9f\u00e9rences culturelles du massacreur \u00e0 du copi\u00e9-coll\u00e9 tu abuses ce contre Manuel ludisme et regard sarcastique comme pour ce jeu de loi du quinquennat Hollande o\u00f9 la case 2 annonce d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9sastre votre compagne commet en tweet ravageur contre votre ex recul\u00e9 d'une case et o\u00f9 le parcours jusqu'\u00e0 2017 est parsem\u00e9 d'emb\u00fbches avec cette case ponctuelle, ch\u00f4mage en hausse qui propulse imm\u00e9diatement le pr\u00e9sident en arri\u00e8re, le tout se cl\u00f4t par un quiz pour savoir si le lecteur a bien suivi au-del\u00e0 de 10 bonnes r\u00e9ponses l'auteur conseille de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections juste pour nous faire rire, conclut -il, Ariane Hasler RTS info Paris du tennis en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T10:54:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3163D1C5-B330-4CC0-9C82-F88D5D0F201C", "internalArchiveId": "3163D1C5-B330-4CC0-9C82-F88D5D0F201C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Le march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse en retour de gr\u00e2ce", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Le site d'Alstom \u00e0 Belfort s'est invit\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au-del\u00e0 des enjeux \u00e9conomico-politiques, Alstom c'est le TGV. Et le TGV, c'est le march\u00e9 mondial des trains \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n* * Le march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse en retour de gr\u00e2ce  *** \r\nNota bene, avec vous Fabrice Gaudiano...\r\nLe site d'Alstom \u00e0 Belfort. s'est invit\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au-del\u00e0 des enjeux \u00e9conomico-politiques. Alstom. c'est le TGV. Et le TGV. c'est le march\u00e9 mondial des trains \u00e0 grande vitesse. un march\u00e9 qui revient en gr\u00e2ce!\r\nAujourd'hui.\r\nPour les distances comprises entre 300 et 500 kilom\u00e8tres... les voyageurs pl\u00e9biscitent les trains \u00e0 grande vitesse. \r\nNotamment gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cologie. \r\nMais aussi. gr\u00e2ce \u00e0 la rapidit\u00e9 et au confort des embarquements / d\u00e9barquements. \r\n*** C'est donc un second souffle. pour cette industrie?\r\nLe march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse devrait avoisiner les 6 milliards et demi de francs l'ann\u00e9e prochaine. \r\nEt d'ici 2030. quelque 60'000 kilom\u00e8tres de lignes \u00e0 grande vitesse suppl\u00e9mentaires. devraient \u00eatre construites. \r\nBref. ce march\u00e9 est donc redevenu porteur. m\u00eame si difficile.\r\nCar comme dans le cas Alstom Belfort. les constructeurs sont fragilis\u00e9s par la rar\u00e9faction des investissements publics.\r\n*** J'imagine que la concurrence fait rage.\r\nLes constructeurs historiques. comme le fran\u00e7ais Alstom. l'allemand Siemens. ou encore le canadien Bombardier. sont confront\u00e9s \u00e0 des challengers asiatiques. japonais et chinois en t\u00eate. \r\nLes Chinois qui semblent \u00eatre les mieux plac\u00e9s. car les r\u00e9seaux ferroviaires grande vitesse de demain se construisent dans les pays \u00e9mergents: Nig\u00e9ria. Arabie Saoudite. Tha\u00eflande. Russie. ou encore Br\u00e9sil et Argentine. \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9gions. o\u00f9 via une politique de pr\u00eats/investissements ultra-agressive. P\u00e9kin a plac\u00e9 ses billes.\r\n*** Et l' \u00ab expertise \u00bb chinoise dans les TGV. d'o\u00f9 vient-elle? \r\nDes occidentaux. pardi!\r\nEn 10 ans. la Chine s'est dot\u00e9e du plus grand r\u00e9seau ferroviaire grande vitesse au monde. avec plus 10'000 km \u00e0 300 \u00e0 l'heure!\r\nEt contre des gros contrats conclus avec les constructeurs historiques. la Chine a acquis un v\u00e9ritable savoir-faire. \r\nTant et si bien que d\u00e9sormais. les TGV chinois sont des copies am\u00e9lior\u00e9es. qui co\u00fbtent 2 fois moins cher.\r\n*** Donc l\u00e0 aussi. les Europ\u00e9ens sont mal pris.\r\nMalheureusement. oui.\r\nCar pour r\u00e9sister aux Chinois. il  va falloir baisser massivement les co\u00fbts. \r\nDonc. un mariage de raison. comme dans l'a\u00e9ronautique. semblerait opportun.\r\nFusionner le meilleur du Vieux continent. y compris. pourquoi pas. les Suisses de Stalder Rail. et cr\u00e9er un superchampion europ\u00e9en des TGV. \r\nLa ligne de survie. semble toute trac\u00e9e.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Le march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse en retour de gr\u00e2ce", "Le march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse en retour de gr\u00e2ce / JDM_2016-09-16T07:26:00_nota-bene", "Le march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse en retour de gr\u00e2ce / JDM_2016-09-16T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le site d\u2019Alstom \u00e0 Belfort s\u2019est invit\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au-del\u00e0 des enjeux \u00e9conomico-politiques, Alstom c\u2019est le TGV. Et le TGV, c\u2019est le march\u00e9 mondial des trains \u00e0 grande vitesse.", "Le site d\u2019Alstom \u00e0 Belfort s\u2019est invit\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au-del\u00e0 des enjeux \u00e9conomico-politiques, Alstom c\u2019est le TGV. Et le TGV, c\u2019est le march\u00e9 mondial des trains \u00e0 grande vitesse.", "Le site d\u2019Alstom \u00e0 Belfort s\u2019est invit\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Au-del\u00e0 des enjeux \u00e9conomico-politiques, Alstom c\u2019est le TGV. Et le TGV, c\u2019est le march\u00e9 mondial des trains \u00e0 grande vitesse."], "variantIds": ["ece-8003122", "ece-8003104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:13:48Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui et non parce que moi j'\u00e9tais un le Festival des fromages suisses du 23 au 25 septembre \u00e0 la vall\u00e9e de voil\u00e0 Nota bene avec vous Fabrice Gaudiano bonjour, bonjour le site d'Alstom \u00e0 Belfort, il s'est invit\u00e9 dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, au-del\u00e0 des enjeux \u00e9conomiques et politiques, Alstom, Alstom c'est le TGV, le TGV, c'est le march\u00e9 mondial des trains \u00e0 grande vitesse, un march\u00e9 qui revient en gr\u00e2ce aujourd'hui pour les distances comprises entre 300 et 500 kilom\u00e8tres les voyageurs pl\u00e9biscitent les trains \u00e0 grande vitesse, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cologie, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 la rapidit\u00e9 au confort des embarquements, d\u00e9barquements mieux que l'avion, c'est donc un second souffle pour cette industrie, le march\u00e9 des trains \u00e0 grande vitesse devrait avoisiner les 6 milliards et demi de francs l'ann\u00e9e prochaine et d'ici 2030 quelque 60000 kilom\u00e8tres de lignes \u00e0 grande vitesse suppl\u00e9mentaires devraient \u00eatre construites, bref, ce march\u00e9 est donc redevenu porteur m\u00eame si difficile car, comme dans le cas Alstom Belfort, les constructeurs sont fragilis\u00e9s par la rar\u00e9faction des investissements ou aides publiques, j'imagine que la concurrence fait rage, les constructeurs historiques comme le fran\u00e7ais Alstom, on vient d'en parler l'allemand Siemens ou encore le canadien Bombardier sont confront\u00e9s \u00e0 d'\u00eatre challengers asiatiques, japonais et chinois en t\u00eate les Chinois qui semblent \u00eatre les mieux plac\u00e9s, car les r\u00e9seaux ferroviaires grande vitesse de demain se construisent dans les pays \u00e9mergents Nigeria arabie Saoudite Tha\u00eflande Russie ou encore Br\u00e9sil et Argentine pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9gions o\u00f9 via une politique de pr\u00eats, investissements ultra- agressive, P\u00e9kin a plac\u00e9 ses billes et l'expertise chinoise dans les TGV, Fabrice, 12 untel des occidentaux paradis en disant la Chine s'est dot\u00e9e du plus grand r\u00e9seau ferroviaire \u00e0 grande vitesse au monde, et contre des gros contrats conclus avec les constructeurs historiques, la Chine a acquis un v\u00e9ritable savoir- faire, tant et si bien que d\u00e9sormais les TGV chinois sont des copies mais am\u00e9lior\u00e9es et qui co\u00fbte 200 fois moins cher, donc l\u00e0 aussi, les Europ\u00e9ens sont un peu mal pris malheureusement oui, car pour r\u00e9sister aux Chinois, il va falloir comme toujours massivement baisser les co\u00fbts, donc un mariage de raison, comme dans l'a\u00e9ronautique semblerait opportun fusionner le meilleur du Vieux Continent, y compris, pourquoi pas, les Suisses de Stalder Rail et cr\u00e9er un super champion europ\u00e9en des TGV, la ligne de survie semble toute trac\u00e9e merci Fabrice Gaudiano vous retrouve lundi Nota Bene avec le Festival des fromages suisses information chez watts Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C43A43B6-B2BA-4933-A6EE-75B5896FDEAA", "internalArchiveId": "C43A43B6-B2BA-4933-A6EE-75B5896FDEAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aide humanitaire tarde \u00e0 arriver en Syrie", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tawfik Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des Organisations de Secours et Soins M\u00e9dicaux;Chamaa, Tawfik \r\nLa tr\u00eave en Syrie tient \u00e0 peu pr\u00e8s le coup, mais l'aide humanitaire pourtant promise ne passe toujours pas. Quarante camions sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque, mais sont pr\u00eats \u00e0 partir en deux convois, selon l'ONU. L'interview de Tawfik Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de secours et soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n* * L'aide humanitaire tarde \u00e0 arriver en Syrie LANCEMENT 1 / SYRIE SUR LE TERRAIN\r\n***La tr\u00e8ve en Syrie tient \u00e0 peu pr\u00e8s le coup... mais l'aide humanitaire pourtant promise -- qui fait partie de l'accord de cessez-le-feu sign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve entre la Russie et les Etats-Unis - ne passe toujours pas. Vous l'avez entendu en ouverture du journal de 8h. Quarante camions sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque mais sont pr\u00eats \u00e0 partir en deux convois, selon l'ONU.\r\nNous sommes en ligne de Gen\u00e8ve avec le Docteur Tawfik Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des Organisations de Secours et Soins m\u00e9dicaux. Bonjour !\r\nTawfik Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des Organisations de Secours et Soins M\u00e9dicaux\r\n DIR TEL ** 21 ** 90)\r\n- vous \u00eates en contact direct et permanent avec le terrain, notamment des m\u00e9decins, des humanitaires sur place en Syrie. D\u00eetes-nous d'abord \u00e0 quel point l'aide est n\u00e9cessaire... \u00e0 quel point il faudrait qu'elle passe !\r\n\t- l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Staffan de Mistura a insist\u00e9 sur l'urgence...\r\n\t- cette aide dont ils besoin... de la nourriture et des m\u00e9dicaments ?\r\n\t- quelles sont les r\u00e9gions qui en ont le plus besoin... on parle beaucoup d'Alep...\r\n- le blocage est purement politique ? Est-ce que la tr\u00eave telle qu'elle est en vigueur maintenant assure bel et bien les conditions s\u00e9curitaires qui permettraient \u00e0 l'aide humanitaire de passer ?\r\n\t- l'aide humanitaire comme levier ? Utilis\u00e9e comme chantage ?\r\n- quelle solution permanente/durable ? On imagine qu'un \"one shot\" de 40 camions n'est pas suffisant...\r\n- on entend bien et on comprend bien l'urgence et la n\u00e9cessit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'aide humanitaire pour la population syrienne. Est-ce qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie malgr\u00e9 tout un tant soit peu et comment de la tr\u00eave, de l'arr\u00eat des violences ?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003080", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'aide humanitaire tarde \u00e0 arriver en Syrie / TUM_2016-09-16T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["La tr\u00eave en Syrie tient \u00e0 peu pr\u00e8s le coup, mais l'aide humanitaire pourtant promise ne passe toujours pas. Quarante camions sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque, mais sont pr\u00eats \u00e0 partir en deux convois, selon l'ONU. L'interview de Tawfik Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de secours et soins m\u00e9dicaux."], "variantIds": ["ece-8003080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:49Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa tr\u00eave en Syrie tient \u00e0 peu pr\u00e8s le coup mais l'aide humanitaire qui font pourtant partie de l'accord de cessez-le-feu sign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve entre la Russie et les \u00c9tats-Unis ne passe toujours pas, vous l'avez entendu en ouverture du journal de 8 heures 40 camions sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re turque, ils sont pr\u00eats \u00e0 partir en deux convois selon l'ONU, nous sommes en ligne de Gen\u00e8ve avec le Docteur Tawfik Chamaa, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de secours et soins m\u00e9dicaux bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates -vous en contact Direct permanent avec le terrain, notamment des des m\u00e9decins sur place en Syrie, dites -nous d'abord \u00e0 quel point cette aide est n\u00e9cessaire, \u00e0 quel point il faut, il faudrait qu'elle passe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [84%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vraiment n\u00e9cessaire, parce que on n'a absolument plus rien dans les h\u00f4pitaux, les r\u00e9serves qu'on a \u00e9tabli avant le d\u00e9lai les derni\u00e8res encerclement d'Alep Est- son temps 37 puiser l'angoisse monte, il y a 300 \u00e0 400 1000 personnes qui sont dans le besoin et on sait que dans ces camions, il y a le n\u00e9cessaire, pas seulement pour alimentation mais pour le m\u00e9dical, mais malheureusement il y a un blocage et clairement il a dit Monsieur James Stora hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nAlors voyez sp\u00e9cial de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, il l'a dit clairement, \u00e7a vient du gouvernement syrien lui- m\u00eame qui retient les autorisations n\u00e9cessaires au passage ces 40 camions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors on va, on va venir dans un instant qu'elle les r\u00e9gions qui ont le plus besoin de cette aide, c'est \u00e9videmment on parle beaucoup d'Alep, la ville d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [85%] :\r\nC'est la ville d'Alep, il faut pas oublier qu'il y a 5 r\u00e9gions encercl\u00e9 pr\u00e9sent pourtant dans l'ensemble de la Syrie, mais actuellement, c'est 40 camions bloqu\u00e9s, qui repr\u00e9sente un test majeur pour cette c'est c'est cette c'est un arrangement, on peut dire, en clair ici les Am\u00e9ricains, c'est un test majeur pour la volont\u00e9 russe de faire valoir que un cessez-le-feu conduit parrainer les Jeux un all\u00e9gement de la situation humanitaire pour l'instant, malheureusement ce test \u00e9choue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nLe blocage, vous l'\u00e9voquez un instant, il est, il est purement politique est -ce que est -ce que la tr\u00eave, telle qu'elle est en vigueur, maintenant elle assurerait sinon bel et bien les conditions s\u00e9curitaires pour permettre \u00e0 l'aide humanitaire de passer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [86%] :\r\nAlors que la Russie a \u00e9vacu\u00e9 dites la route de cas stylo qui est une route du nord dans l'par lequel ces camions doivent passer mais attends, attends, on ne sait pas pourquoi sur les Syriens pour d\u00e9livrer les les autorisations du gouvernement syrien et cette pression attendue tant attendu de la part de la Suisse sur le gouvernement syrien ne vient pas et on ne sait pas exactement quelle est la la partie politique de cette, de ce monsieur, c'\u00e9tait change de ce chantage sur le plan humanitaire, on le sait pas, malheureusement, la Russie joue toujours sur ce plan, et on ne sait pas jusqu'o\u00f9 on va avec ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [83%] :\r\nEt quelle quelle solution permanente durable devrait pourrait \u00eatre \u00e9tabli en Syrie Tawfik Chamaa on, on imagine de toute fa\u00e7on que m\u00eame si le pass\u00e9 finiront probablement par passer ses 40 camions ont bah c'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [86%] :\r\nMalheureusement, ce 40 camions non non repr\u00e9sente qu'une goutte dans un oc\u00e9an dans les besoins d'un pays qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de ses populations \u00e0 moiti\u00e9 13 millions de d\u00e9plac\u00e9s, dont la moiti\u00e9 qui sont des r\u00e9fugi\u00e9s et les autres dans d'autres zones de la s\u00e9rie cette c'\u00e9tait change encore une fois est symbolique, la vraie solution, c'est une cessation d'hostilit\u00e9 globale et totale dans l'ensemble de la Syrie, y compris les frappes a\u00e9riennes par les Albanais, la coalition internationale sur les ondes dites de la chose parce que malheureusement tous ces frappes a\u00e9riennes qui sont, entre guillemets, peu pr\u00e9cis, frapper les civils et avant hier encore une ville Allemagne Mayadine qui qui est dans la dans la zone de des ressorts qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, malheureusement, a frapp\u00e9 une march\u00e9 il y avait des femmes et des enfants qui \u00e9taient morts, une solution par le ciel ne r\u00e9glera pas le probl\u00e8me : une guerre ne r\u00e9glera pas ce probl\u00e8me, il faut une \u00e9tape de n\u00e9gociations globales qui mais toutes les parties \u00e0 la n\u00e9gociation pour trouver une solution, sans \u00e7a, malheureusement, on n'arrivera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Tawfik Chamaa d'\u00eatre pass\u00e9 dans tout un monde ce matin, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des organisations de secours et soins m\u00e9dicaux, merci et bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE09F3EB-2149-445F-994A-12ADF18BC23E", "internalArchiveId": "AE09F3EB-2149-445F-994A-12ADF18BC23E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Irina Bokova, Directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO;Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC;Robert Badinter, avocat, universitaire, essayiste et homme politique fran\u00e7ais;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;GassotPh;Extrait musical, Sophie Hunger\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/ SOMMET BRATISLAVA THERAPIE DE GROUPE) Dans l'actualit\u00e9 aujourd'hui...\r\nUn ch\u00e2teau qui surplombe le Danube...\r\nou plut\u00f4t ce qui se passera entre ses murs.\r\nA savoir un sommet europ\u00e9en...\r\nC'est dans ce cadre, \u00e0 Bartislava en Slovaquie que les premi\u00e8res lignes de l'histoire europ\u00e9enne post-Brexit, vont s'\u00e9crire.\r\nBonjour Romain Clivaz...\r\n...\r\nVous \u00eates justement \u00e0 Bratislava....\r\nalors aujourd'hui il s'agit pluS de se retrouver que de prendre de grandes d\u00e9cisions strat\u00e9giques. \r\nEt c'est une famille \u00e0 27, recompos\u00e9e, \r\nqui se r\u00e9unit...\r\nUne famille recompos\u00e9e, une famille d\u00e9compos\u00e9e m\u00eame---puisqu'un de ses membres sera absent de ce sommet de Bratislava.\r\nMais le Royaume-Uni \u00e9tant encore officiellement dans le club, cette r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement est qualifi\u00e9e d'informelle,\r\nelle se passe hors les murs bruxellois et les infrastructures communautaires, et sans Londres.\r\nCC: une r\u00e9union remplies de symboles.\r\nCes derniers jours politiques et commentateurs se sont livr\u00e9s \u00e0 une surench\u00e8re verbales : \u00ab moment historique \u00bb,\r\n\u00ab doutes existentiels \u00bb, \u00ab \u00e9viter l'implosion \u00bb, \u00ab chercher une ambition \u00bb. \r\nDans un tel contexte, pas question d'\u00e9voquer les th\u00e8mes qui f\u00e2chent, migration ou rigueur budg\u00e9taire.\r\nLa concorde doit \u00eatre au rendez-vous, avec en ligne de mire la c\u00e9l\u00e9bration, d\u00e9but 2017, des 60 ans du trait\u00e9 de Rome instituant la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne.\r\nCC: Depuis le vote britannique de juin Romain, apr\u00e8s le choc et les grandes d\u00e9clarations, difficile de voir \u00e9merger un vrai leadership.\r\nLe ballet diplomatique de cet \u00e9t\u00e9 illustre parfaitement cette incertitude, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e9tait omnipr\u00e9sente.\r\nIl y a ces alliances plus ou moins solides : \r\nLe couple franco-allemand, souvent qualifi\u00e9 de moteur, qui sera \u00e0 la manoeuvre aujourd'hui sur la s\u00e9curit\u00e9 militaire et civile.\r\nLe groupe de Visegrad, le V4. Pologne Hongrie, Slovaquie Tch\u00e9quie qui veut incarner les \u00ab valeurs de l'europe \u00bb, et une politique migratoire plus restrictive.\r\nPlus informel, l'alliance contre \u00ab l'Europe allemande \u00bb de l'aust\u00e9rit\u00e9, autour d'Alexis Tsipras ou Matteo Renzi, alliance qualifi\u00e9e de club Club Med par des esprits taquins .\r\n(D6/ ONU IRINA BOKOVA PI) Et si l'ONU se dotait d'une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale...\r\nUne femme est toujours en course pour succ\u00e9der \u00e0 Ban Ki Moon.\r\nIrina Bokova...ultime rescap\u00e9e des premi\u00e8res auditions.\r\nIl s'agit de la patronne de l'Unesco. \r\nLa bulgare \u00e9tait un temps favorite...\r\nLe portugais Antonio Guterres lui a grill\u00e9 la politesse...\r\nMais la bulgare y croit encore...\r\nManuel Salvi l'a rencontr\u00e9e...\r\n  1'39 \r\n..Irina Bokova rencontr\u00e9e \u00e0 Paris pour Haute d\u00e9finition...\r\nprochain tour de scurtin \u00e0 l'ONU le 26 septembre...\r\navant un round d\u00e9cisif le 4 octobre o\u00f9 les 5 grandes puissances pourront utiliser leur droit de veto pour disqualifier l'un ou l'autre des candidats.\r\nBan Ki Moon quitte son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...\r\nc'est \u00e0 ce moment qu'on saura si le temps des femmes est venu. \r\nQuant \u00e0 Irina Bokova vous la retrouvez \u00e0 8h10 dans l'\u00e9mission Tout un monde...\r\ndans son r\u00f4le de directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Unesco...sur les destructions du patrimoine en Syrie et en Irak.\r\n(ban part \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, scurtin d\u00e9cisif le 4 octobre puis que 5 grandes puissansce memvbre du conseil ont droi de veto et peuvent pblquer un candidat)\r\n((C'est le temps des femmes.D\u00e9termin\u00e9e, courageuse, visionnaire, Irina Bokova y croit.\r\nSON (je crois que le 21\u00e8me si\u00e8cle.)\r\n..Irina Bokova \u00e0 l'ONU. Elle r\u00e9pond.\r\n(pourquoi pas.question de comp\u00e9tence)\r\nComp\u00e9titions des id\u00e9es ou comp\u00e9tition f\u00e9roce dans les coulisses ?\r\n(il y a plus de transparence pour cette \u00e9lection, c'est plus ouvert donc favorable aux femmes)\r\nSes atouts ? Son bilan \u00e0 la t\u00eate de l'UNESCO, son parcours professionnel.\r\nSON \r\nUn bilan qu'elle d\u00e9fend avec force.\r\nSon point faible ? Il se murmure que la Russie la soutient. Verdict le 26 septembre. Date de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle avant l'\u00e9lection du nouveau ou de la nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale en d\u00e9cembre prochain.))\r\n(Br\u00e8ve Deutsche Bank) La somme du jour: 14 milliards de dollars...\r\npour une amende record que les Etats-Unis veulent infliger \u00e0 Deutsche Bank.\r\npour solder un litige immobilier qui remonte \u00e0 la crise des subprimes en 2008...\r\nLe d\u00e9partement am\u00e9ricain de justice prie la banque allemande de lui soumettre une contre-offre. \r\nDeutsche Bank ne manquera pas de le faire. \r\nElle a dors et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle n'avait pas l'intention de payer autant. \r\nGoldman Sachs, l'am\u00e9ricaine, avait \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 5 milliards de dollars pour des faits presque similiaires.\r\n(05/FRC GEL CAISSE UNIQUE ITV FLEURY (REPRISE 22H30)) ***Retour en Suisse...les caisses maladies cantonales...ce n'est pas pour toute de suite!\r\net non...La F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs g\u00e8le son projet d'initiative Elle voulait cr\u00e9er des caisses de compensation cantonales d'assurance-maladie, en pluS des caisses priv\u00e9es. \r\nLes suisses romands \u00e9taient s\u00e9duits...les al\u00e9maniques nettement moins.\r\nMathieu Fleury secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC...\r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Br\u00e8ve enfants plac\u00e9s) 300 millions de francs pour les enfants plac\u00e9s de force.\r\nsoit 20 mille francs environ par victimes.\r\nle conseil des Etats a accept\u00e9 hier le contre-projet \u00e0 l'initiative sur la r\u00e9paration.\r\nLe national avait fait pareil.\r\nLes initiants devraient retirer leur texte apr\u00e8s le vote final m\u00eame si la solution est moins g\u00e9n\u00e9reuse que ce qu'ils demandaient.\r\n(D2/ ITW ROBERT BADINTER - 35 ANS APRES LA SUPRESSION DE LA PEINE DE MORT) Un ancien ministre fran\u00e7ais s'exprime sur le proc\u00e8s Claude D...c'est Robert Badinter...\r\nIl y a 35 ans il demandait \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise dans un discours historique...  l'abolition de la peine de mort ! \r\nL'ancien ministre de la justice fran\u00e7aise s'invite sur la question de l'internement \u00e0 vie.\r\nvot\u00e9e par le peuple suisse en 2004. \r\nRobert Badinter signe la pr\u00e9face du livre de Lo\u00efc Parein, l'avocat de Claude D., l'assassin de Marie condamn\u00e9 par la justice vaudoise \u00e0 l'internement \u00e0 vie. \r\nRobert Badinter esp\u00e8re que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral cassera cette d\u00e9cison. \r\nIl l'a dit \u00e0 Julien Magnollay\r\n 1'23\r\nRobert Badinter que vous pourrez retrouver plus longuement dans l'\u00e9mission Tribu, d\u00e8s 11h sur la Premi\u00e8re.\r\n(Br\u00e8ve NE manif) Une ren\u00e9gociation ou la gr\u00e8ve.\r\nA Neuch\u00e2tel les syndicats ont pos\u00e9 un ultimatum au gouvernement...\r\nIl a jusqu'au 26 septembre pour accepter de revoir la nouvelle grille salariale. \r\nElle provoque la col\u00e8re des fonctionnaires...\r\nEnseignants, policiers, employ\u00e9s de l'administration...ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 manifester hier dans les rues de Neuch\u00e2tel.\r\n((contre cette grille qui touche selon eux s\u00e9v\u00e8rement la progression salariale des enseignants et d\u00e9valorise les basses classes de l'administration))\r\n(12/BE JENICHES ITV BERSET) Il ne faut plus dire \u00ab gens du voyage \u00bb, mais \u00ab Y\u00e9niches et Sinti \u00bb. \r\nLa le\u00e7on est sign\u00e9e Alain Berset!\r\n***Le ministre de l'int\u00e9rieur l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne en inaugurant une f\u00eate \r\ntraditionnelle propre \u00e0 ces communaut\u00e9s. \r\nles festivit\u00e9s du \u00ab Feckerchilbi \u00bb...\r\nIl satisfait donc la demande des Y\u00e9niches et des Sinti qui lui avaient adress\u00e9 une p\u00e9tition en ce sens.\r\nPromesse de langage tenue...mais promesse qui ne fait pas avancer la question des aires de s\u00e9jours et de transit...\r\nAlain Arnaud l'a fait remarqu\u00e9 au ministre.\r\n  48''\r\n(Br\u00e8ve Syrie) En Syrie...l'ONU esp\u00e8re pouvoir distribuer aujourd'hui de l'aide humanitaire aux 250 mille habitants des quartiers assi\u00e9g\u00e9s d'Alep. \r\nMais pour ce faire, la principale route d'acc\u00e8s doit \u00eatre d\u00e9militaris\u00e9e. \r\nD'apr\u00e8s la Russie et l'Observatoire syrien des droits de l'homme, l'arm\u00e9e syrien aurait commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer la zone...\r\nmais d'autres sources d\u00e9mentent...\r\n(17court/TRUMP SANTE PA) Hillary Clinton de retour aux affaires. \r\nPour un meeting de campagne hier en Caroline du Nord. \r\nEt \u00e0 la croire, la candidate d\u00e9mocrate \u00e9tait ravie de remonter sur sc\u00e8ne...\r\n\"A deux mois de l'\u00e9lection, rester chez moi \u00e9tait la derni\u00e8re chose que j'avais envie de faire\".\r\nAvec 4 jours d'arr\u00eat, elle eu le temps de r\u00e9diger une nouvelle pique pour Donald Trump:\r\n\"Nous proposons des id\u00e9es, pas des insultes\"...\r\nCorrespondance, Philippe Gassot.\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil) ...de washington \u00e0 Sao Paulo o\u00f9 Lula a r\u00e9pliqu\u00e9 hier aux procureurs qui l'accusent d'\u00eatre le cerveau du sch\u00e9ma de corruption au sein de Petrobras. \r\nProuvez que je suis coupable et je me rendrais! \r\nVoil\u00e0 ce que l'ex-pr\u00e9sient a d\u00e9clar\u00e9 devant les m\u00e9dias...en versant quelques larmes, pour sa femme. inculp\u00e9e dans cet affaire et qui se sentirait humili\u00e9e...\r\nMais en ajoutant une touche d'humour aussi: seul le christ est plus populaire que moi au Br\u00e9sil!\r\n(24/CHINE STATION SPATIALES HABITEE) ***on prend de la hauteur pour terminer...La Chine vient de placer sur orbite une nouvelle station spatiale. \r\nTiangong 2 (ti\u00e8ne gongue). \r\nUne station capable d'accueillir des ta\u00efkonautes durant 30 jours maximum. \r\nJamais la Chine n'a men\u00e9 une aussi longue mission spatiale habit\u00e9e...\r\non embarque en compagnie de Rapha\u00ebl Grand...\r\n...LA Chine qui ambitionne encore d'explorer la Lune  et la plan\u00e8te Mars.tout un programme.\r\n(Br\u00e8ve foot) Zurich qui perd 2 \u00e0 1 contre Villarreal.\r\nYoung Boys qui s'incline \u00e0 domicile face \u00e0 l'Olympiakos Pir\u00e9e. 1 \u00e0 0.\r\nC'est du football...europa ligue...premi\u00e8re journ\u00e9e.\r\nUne premi\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la Suisse aux jeux paralympiques de rio.\r\nCelle de Marcel Hug en 800m\u00e8tres en fauteuil roulant. \r\net puis une autre en bronze. Celle de Tobias Franckhauser en handbike, course en ligne.\r\n(00/Br\u00e8ve fin)  \r\nOn a ouvert ce journal avec une femme...Irina Bokova candidate \u00e0 la t\u00eate de l'ONU...\r\nJe propose de le refermer en compagnie d'une autre femme..\r\nSophie Hunger.\r\nLaur\u00e9ate du Grand Prix Suisse de musique...\r\nElle l'a re\u00e7u hier des mains d'Alain Berset, ministre de la culture, \u00e0 Lausanne. \r\nL'artiste bernoise \u00e9crit, compose et chante en fran\u00e7ais, anglais et allemand...\r\nSi la musique adoucit les moeurs...\r\nla sienne peut peut-\u00eatre adoucir le d\u00e9bat sur les langues...\r\nSophie Hunger se produira aujourd'hui au festival Label Suisse \u00e0 Lausanne.\r\n((Sophie Hunger, \r\nWalzer f\u00fcr niemand...\r\nsur l'album Monday's Ghost...sorti en 2008.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nGris, humide et plus frais. 20 degr\u00e9s au maximum.\r\nLes averses seront plus fr\u00e9quentes en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e.\r\nDemain: des nuages et des pluies intermittentes mais aussi quelques degr\u00e9s en moins.\r\n((dimanche, un peu moins de pluie))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/ARMEE CONTROLE PROCESSUS PA) L'arm\u00e9e en mode introspection. Apr\u00e8s les incidents de ces derniers jours, elle va passer en revue tous ses processus internes. En effet, en quelques jours, des explosifs ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 Aarau. Un char a tir\u00e9 par erreur sur un b\u00e2timent civil \u00e0 Thoune. A cela s'ajoutent encore deux autres cas o\u00f9 du mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9. Pietro Bugnon, les militaires ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9viser toutes leurs proc\u00e9dures...\r\n  53''\r\n((\"Ne rien faire aurait \u00e9t\u00e9 une grave erreur\", confie le porte-parole de l'arm\u00e9e. Autrement dit, ces incidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition plut\u00f4t inhabituels ne pouvaient rester sans suite. Le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann a donc ordonn\u00e9 un contr\u00f4le syst\u00e9matique de toutes les normes de s\u00e9curit\u00e9 relatives au stockage, \u00e0 la livraison ou encore \u00e0 l'utilisation du mat\u00e9riel. Objectif: voir s'il y a un lien entre ces divers \u00e9v\u00e9nements. Etablir si des erreurs semblables ont \u00e9t\u00e9 commises dans ces incidents. Trop d'ennuis en peu de temps... Qui plus est, le vol d'explosifs survenu dans le canton d'Argovie s'av\u00e8re plus grave qu'annonc\u00e9 dans un premier temps. En plus d'une quantit\u00e9 \"significative\" d'explosifs, l'arm\u00e9e s'est aussi fait subtiliser des d\u00e9tonateurs et des grenades d'entra\u00eenement. A la suite des r\u00e9centes attaques terroristes en Europe, l'arm\u00e9e avait d\u00e9cid\u00e9 de mieux surveiller certains de ses sites sensibles: comme les arsenaux, les d\u00e9p\u00f4ts de munition ou les garages de v\u00e9hicules blind\u00e9s. Des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires qui n'ont semble-t-il pas \u00e9t\u00e9 suffisantes.))\r\n(Br\u00e8ve Holcim)", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003111", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8003127", "ece-8003111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:01Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [72%] :\r\n\u00e0 c'est journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nUne femme \u00e0 la t\u00eate de l'ONU, Irina Bokova y croit, la patronne de l'Unesco se r\u00eave en madame la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale et les candidate \u00e0 la succession de Ben Ki-moon persuad\u00e9e que le temps des femmes est venu, mais plus que sur son genre c'est sur ces id\u00e9es qu'elle compte miser pour faire la diff\u00e9rence, elle nous l'expliquera en sommet europ\u00e9en ou une th\u00e9rapie de groupe en Slovaquie, les 28 moins en se r\u00e9unissent d\u00e8s aujourd'hui pour relancer le projet europ\u00e9en assembler les pi\u00e8ces du puzzle la reste \u00e0 savoir qui fixera les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nC'est une enqu\u00eate qui a n\u00e9cessit\u00e9 3 ans de travail, l'ONG et ancienne d\u00e9claration de Berne r\u00e9v\u00e8le comment le g\u00e9ant suisse du n\u00e9goce p\u00e9trolier ont fourni \u00e0 l'Afrique, un carburant particuli\u00e8rement toxique en profitant all\u00e8grement des faiblesses en mati\u00e8re de r\u00e9glementation et de la complicit\u00e9 de certains gouvernants le responsable des enqu\u00eates de l'ONG Marc Gu\u00e9niat nous rejoindra dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [90%] :\r\nEncore des b\u00e2tons dans les roues des caisses maladies cantonales version FRC cette fois -ci la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs g\u00e8le son initiative face \u00e0 un mur al\u00e9maniques, un appel a cass\u00e9 et l'internement \u00e0 vie de Claude id\u00e9es et celui de Robert Badinter, ex- ministre fran\u00e7ais de la justice, partisan de l'abolition de la peine de mort, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nLa banalisation des armes \u00e0 feu, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on observe \u00e0 travers la forte augmentation des ventes d'armes \u00e0 des priv\u00e9s, il peut sembler paradoxal dans une Europe o\u00f9 l'on parle de plus en plus de d\u00e9sarmer les civils et pour mieux pr\u00e9venir le risque terroriste est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin et l'historien Bernard vichyste, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense pour lui, on est peut-\u00eatre en train de revenir \u00e0 une forme de d\u00e9fense citoyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [95%] :\r\nEt dans ce journal aussi une le\u00e7on de vocabulaire sign\u00e9e Alain Berset, ainsi que des nouvelles de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain se porte comme un charme, y compris dans les sondages et si l'ONU se dote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [88%] :\r\nC'est d'une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, une femme est toujours en course pour succ\u00e9der \u00e0 Ban Ki-moon Irina Bokova ultime rescap\u00e9e des premi\u00e8res auditions, il s'agit de la patronne de l'Unesco, la bulgare \u00e9tait un temps favorite mais le Portugais Antonio lui a grill\u00e9 la politesse, la bulgare y croit encore Manuela Salvi, l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [93%] :\r\nC'est le temps des femmes Irina Bokova en est convaincu, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [84%] :\r\nLe 21\u00e8me si\u00e8cle quand on parle de l'inclusion sociale, de la justice, mais aussi de la croissance \u00e9conomique d'un implosion, ce sont des choses qui ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s sont la pleine participation des femmes, on voit plus de femmes aujourd'hui que club de telles positions cet homme fort message aux jeunes femmes pour qu'ils puissent aussi r\u00eaver et puissent aussi avoir des abysses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [75%] :\r\nBeaucoup plus grande, l'ONU New-Yorkais sans r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nMais pourquoi pas, il a des femmes comp\u00e9tentes partout, je crois que c'est tout \u00e0 fait naturel on ne parle pas seulement de 2 femmes, on ne parle des comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [92%] :\r\nMais pour succ\u00e9der \u00e0 Ban Ki-moon, la lutte est f\u00e9roce, Irina Bokova rel\u00e8ve que le jeu est plus ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [75%] :\r\nJ'esp\u00e8re bien que c'est transparent, c'est B\u00e9thio cette comp\u00e9tition des id\u00e9es change, on peut le don et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [84%] :\r\nSes atouts : son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [88%] :\r\nJe viens de l'Europe de l'Est, j'ai v\u00e9cu la transition, j'ai particip\u00e9, dans la transformation de mon pays, aujourd'hui on parle de la transformation sociale partout dans le monde et je cacherais pas que mon exp\u00e9rience avec le Unesco, ces derniers 7 ans donner beaucoup d'exp\u00e9rience au sein de l'Ionesco mais aussi sur les d\u00e9fis du monde actuel, qui est pleine d'opportunit\u00e9s, mais aussi qu'il y a de nouvelles menaces pour la paix, je parle de l'extr\u00e9misme de terrorisme et et je trouve que \u00e7a c'est exp\u00e9rience mais tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [88%] :\r\nIrina Bokova a plaid\u00e9 pour plus de diplomatie, donc plus d'ONU son point faible : il se murmure que Vladimir Poutine la sortir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [94%] :\r\nIrina Bokova rencontr\u00e9e par Manuela Salvi \u00e0 Paris pour Haute d\u00e9finition prochain tour de scrutin \u00e0 l'ONU le 26 septembre Ben Ki-moon quitte son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est donc \u00e0 ce moment qu'on saura si le temps des femmes est v\u00e9ritablement venu quant \u00e0 Irina Bokova, vous la retrouverez \u00e0 8 heures 10 dans l'\u00e9mission, tout un monde dans son r\u00f4le de directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Unesco, cette fois -ci sur les destructions du Patrimoine en Syrie et en Irak dans l'actualit\u00e9 aujourd'hui un ch\u00e2teau qui surplombe le Danube, ou plut\u00f4t ce qui se passera entre ses murs, \u00e0 savoir un sommet europ\u00e9en, c'est dans ce cadre, \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, que les premi\u00e8res lignes de l'histoire europ\u00e9enne post- break sites vont s'\u00e9crire bonjour Romain qui va bonjour, vous \u00eates justement \u00e0 Bratislava, alors aujourd'hui il s'agit plus de se retrouver que de prendre de grandes d\u00e9cisions strat\u00e9giques et c'est une famille \u00e0 27 recompos\u00e9e qui se r\u00e9unit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [92%] :\r\nOui, une famille recompos\u00e9e, une famille d\u00e9compos\u00e9e surtout puisqu'un de ses membres, sera absent de ce sommet de Bratislava, mais le Royaume-Uni \u00e9tant encore officiellement dans le club cette r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement est qualifi\u00e9e d'informelle, elle se d\u00e9roule d'ailleurs hors les murs bruxellois, les infrastructures communautaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [98%] :\r\nUne r\u00e9union remplies de symboles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [94%] :\r\nOui, ces derniers jours, politiques et commentateurs se sont livr\u00e9s \u00e0 une surench\u00e8re verbales moment historique doutes existentiels \u00e9viter l'implosion chercher une ambition contexte : pas question d'\u00e9voquer les th\u00e8mes qui f\u00e2chent migration ou Igor budg\u00e9taire la Concorde doit \u00eatre au rendez- vous, avec en ligne de mire la c\u00e9l\u00e9bration d\u00e9but 2017 des 60 ans du trait\u00e9 de Rome, qui a lanc\u00e9 la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [90%] :\r\nAlors, depuis le vote britannique de juin Romain apr\u00e8s le choc et les grandes d\u00e9clarations, c'est difficile de voir Merger un vrai Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [91%] :\r\nLe ballet diplomatique de cet \u00e9t\u00e9, illustre \u00e0 merveille cette incertitude, la chanceli\u00e8re Angela Merkel s'est d\u00e9multipli\u00e9, cet \u00e9t\u00e9 il y a aussi ces alliances plus ou moins solides, le couple franco- allemand, souvent qualifi\u00e9 de moteur qui sera \u00e0 la manoeuvre \u00e0 Bratislava sur la s\u00e9curit\u00e9 militaire et civil, le groupe de Visegrad le V4 : Pologne, Hongrie, Slovaquie, Tch\u00e9quie, qui veut incarner les valeurs de l'Europe \u00e0 tendance chr\u00e9tienne et une politique migratoire plus restrictive, plus informel, l'alliance contre l'Europe allemande de l'aust\u00e9rit\u00e9 autour d'Alexis prace ou Matteo Renzi alliance qualifi\u00e9e de Club Med par certains esprits taquins, pas seulement une \u00e9vocation de la g\u00e9ographie, d'ailleurs, et beaucoup d'id\u00e9es, on le voit bien l'objectif au ch\u00e2teau de Bratislava l'unit\u00e9 plut\u00f4t que le grand chambardement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [91%] :\r\nUn roman qu'il va en Slovaquie, merci la somme du jour 14 milliards de dollars pour une amende record que les \u00c9tats-Unis veulent infliger \u00e0 Deutsche Bank, tout \u00e7a pour solder un litige immobilier qui remonte \u00e0 la crise des subprimes en 2008 le d\u00e9partement am\u00e9ricain de justice prie la banque allemande de lui soumettre une contre- of Deutsche Bank ne manquera pas le fait de le faire, elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle n'avait pas longtemps sur le payer autant Goldman Sachs l'am\u00e9ricaine avait \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 5 milliards de dollars pour des faits presque similaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [95%] :\r\nRetour en Suisse, les caisses maladies cantonales ce n'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [93%] :\r\nNon, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs g\u00e8le son projet d'initiative Elle voulait cr\u00e9er des caisses de compensation cantonales d'assurance- maladie, en plus des caisses priv\u00e9es les Suisses romands \u00e9taient s\u00e9duits les al\u00e9maniques nettement moins Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:08) [90%] :\r\nAlors c'est une consultation, donc on a test\u00e9 une hypoth\u00e8se on a mesur\u00e9 ses chances de succ\u00e8s et on se heurter, malheureusement, un mur de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine et c'est pour \u00e7a que nous avons gel\u00e9 ce projet, nous ne l'abandonnons pas parce que nous continuons de croire \u00e0 sa pertinence comme on voit que devant le peuple, il n'y a pas de sens, on va travailler sur la Suisse allemande, c'est \u00e7a notre notre projet pour la suite, c'est trouver les partenaires qui seront d'accord de travailler l\u00e0- dessus et puis justement passer cette barri\u00e8re et l\u00e0, avec les primes qui vont sortir, on va voir si il y a un \u00e9lectrochoc du c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique puisque cette partie du pays, vous le savez, a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e jusque -l\u00e0 par des hausses de primes \u00e9lev\u00e9es et a \u00e9t\u00e9 aussi par le probl\u00e8me des r\u00e9serves, donc la situation est en route, \u00e7a va se normaliser, ils vont s'ouvrira \u00e9galement et peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il sera possible de sortir notre projet de gagner cette fois -ci devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [91%] :\r\nMathieu Fleury avec \u00c9tienne Kocher, un ancien ministre fran\u00e7ais s'exprime sur le proc\u00e8s Claude c'est Robert Badinter il y a 35 ans, il demandait \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise dans un discours historique : l'abolition de la peine de mort, l'ancien ministre de la justice fran\u00e7aise s'invite donc sur la question de l'internement \u00e0 vie, vot\u00e9e par le peuple suisse en 2004, Robert Badinter, signe la pr\u00e9face du livre de Lo\u00efc parrain, l'avocat de ClaudeD. l'assassin de Marie condamn\u00e9 il y a peu par la justice vaudoise \u00e0 l'internement \u00e0 vie, h\u00e9 bien, Robert Badinter, esp\u00e8re que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral cassera cette d\u00e9cision, il l'a dit Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [88%] :\r\nApr\u00e8s la cour d'appel qui a confirm\u00e9 la cong\u00e9lation, vous avez une d\u00e9cision tr\u00e8s importante de de la F\u00e9d\u00e9ral que j'attends avec le plus vive int\u00e9r\u00eat pourquoi parce que c'est une haute juridiction p\u00e9n\u00e9trer des principes du droit et je dirais tr\u00e8s en phase avec la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [96%] :\r\nDonc le peuple suisse a eu tort en disant oui \u00e0 l'internement \u00e0 vie, comme c'est d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [87%] :\r\nPermis non parce que le peuple suisse, c'est s\u00fbr, je ne crois pas d'ailleurs que ce soit pas r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9ni sciatique populaire qu'initiative populaire mais cela voulait dire, bien entendu, dans le cas du respect aussi des l\u00e9gislations internationales et dans le cadre du contr\u00f4le exerc\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a raison on peut conserver la perp\u00e9tuit\u00e9 perp\u00e9tuelle certains ce en Europe ne le font pas, donc on le peut, mais \u00e0 la condition au moment du prononc\u00e9 de la d\u00e9cision fasse savoir \u00e0 celui qui est condamn\u00e9, qu'il y aura de toute fa\u00e7on \u00e0 un examen de sa situation, j'ai une p\u00e9riode fix\u00e9e v\u00e9g\u00e9tation pr\u00e8s de 25 ans, ce po\u00e8te 30 ans, \u00e7a ne peut pas \u00eatre plus voil\u00e0 c'est \u00e7a et c'est ce que j'attends et que j'esp\u00e8re du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une chose quoi Laurence conforme d\u00e9cision conforme \u00e0 la jurisprudence de la Cour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [91%] :\r\nDonc voil\u00e0, Robert Badinter, que vous pouvez retrouver dans l'\u00e9mission Tribu d\u00e8s 11 heures sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [89%] :\r\nUne ren\u00e9gociation ou la gr\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, les syndicats posent un ultimatum au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [92%] :\r\nIl a jusqu'au 26 septembre pour accepter de revoir la nouvelle grille salariale, elle provoque la col\u00e8re des fonctionnaires, enseignants, policiers, employ\u00e9 de l'administration, ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 manifester hier dans les rues de Neuch\u00e2tel contre cette grille qui touche, selon eux, s\u00e9v\u00e8rement \u00e0 la progression salariale des enseignants et d\u00e9valorise les basses classes de l'administration, il ne faut plus dire, gens du voyage, mais Y\u00e9niches et Sinti, la le\u00e7on est sign\u00e9e Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [92%] :\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur l'hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, en inaugurant une f\u00eate traditionnelle propre \u00e0 ces communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [86%] :\r\nLes festivit\u00e9s de fait qu'Air Philby il satisfait donc Alain Berset la demande des Y\u00e9niches, des Sinti qui lui avaient adress\u00e9 une p\u00e9tition en ce sens, promesse de langage tenu mes promesses qui ne fait pas avancer la question des aires de s\u00e9jour et de transite Alain Arnaud l'affaire marqu\u00e9e au ministre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:56) [88%] :\r\nJe crois pouvoir dire aujourd'hui que nous sommes plus loin que nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s vous me direz, mais il faut encore des qu'il faut encore que \u00e7a se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 il est, c'est \u00e0 \u00e7a que nous nous appelons alors justement le Grand Conseil Bernois vient de donner son accord \u00e0 la cr\u00e9ation de 3 places pour les gens, indig\u00e8nes et de refuser un cr\u00e9dit de9,3 millions pour la cr\u00e9ation d'une aire de transite pour les gens du voyage \u00e9trangers en disant c'est beaucoup trop cher et surtout il faudrait 2 \u00e0 3 millions de la Conf\u00e9d\u00e9ration vous entrez pas en mati\u00e8re effectivement \u00e7a appartient aux cantons, les cantons les responsabilit\u00e9s avec les communes dans ce domaine -l\u00e0, le groupe de travail qui existent permet pr\u00e9cis\u00e9ment de th\u00e9matiser ces questions et s'il y a des probl\u00e8mes qu'il faut encore r\u00e9soudre, alors il faut il faut avancer, enfin, c'est une bonne chose d'un bon signal aujourd'hui qui a donn\u00e9 le le Grand Conseil Bernois de d'avancer, de consid\u00e9rer qu'il faut faire quelque chose, mais on voit bien que le d\u00e9bat est encore aux murs partout et il faut, il faut continuer s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [96%] :\r\nEn bref, en Syrie : l'ONU esp\u00e8re pouvoir distribuer aujourd'hui de l'aide humanitaire aux 250000 habitants des quartiers assi\u00e9g\u00e9s d'Alep, et pour ce faire, la principale route d'acc\u00e8s doit \u00eatre d\u00e9militaris\u00e9e d'apr\u00e8s la Russie et l'Observatoire syrien des droits de l'homme, l'arm\u00e9e syrienne a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer la zone, mais d'autres sources d\u00e9mentent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [94%] :\r\nHillary Clinton de retour aux affaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [94%] :\r\nPour un meeting en camp de campagne hier en Caroline du Nord et \u00e0 la croire la candidate d\u00e9mocrate \u00e9tait ravie de remonter sur sc\u00e8ne, \u00e0 2 mois de l'\u00e9lection, rester chez moi, \u00e9tait la derni\u00e8re chose que j'avais envie de faire, avec 4 jours d'arr\u00eat, elle a eu le temps de r\u00e9diger une nouvelle pique pour Donald Trump, je cite, nous proposons des id\u00e9es, pas des insultes correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:29) [91%] :\r\nLe cerveau est comme 9, rien \u00e0 signaler, la campagne de la candidate d\u00e9mocrate est reparti apr\u00e8s 48 heures d'interruption avec un sourire un peu trop fig\u00e9 la candidate dans son avion semblait \u00eatre elle aussi en pilotage automatique, dans son discours, elle parle de son \u00e9tat de sant\u00e9 et a tout fait pour faire oublier qu'elle avait omis d'en faire \u00e9tat, elle donne le change et tout l'incident \u00e0 son Avantage, Donald Trump, lui aussi, se porte comme un charme, mis \u00e0 part un peu de cholest\u00e9rol et quelques kilos en trop, va -t-on croire les 2 candidats sur parole, \u00e7a n'est pas s\u00fbr, ils sont aujourd'hui \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans les sondages et tremp\u00e9 dans l'avance dans l'et en Floride, c'est une surprise, Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [97%] :\r\nEt on prend de la hauteur pour terminer la Chine vient de placer sur orbite une nouvelle station spatiale Tiangong- 2 une station capable d'accueillir des ta\u00efkonautes durant 30 jours maximum jamais la Chine n'a men\u00e9 une aussi longue mission spatiale habit\u00e9e on embarque en compagnie de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:34) [91%] :\r\nUn nuage brun et des flammes ont jailli dans le d\u00e9sert de Gobi, au nord de la Chine : une fus\u00e9e chinoise a plac\u00e9 sur orbite Tiangong- de litt\u00e9ralement le palais c\u00e9leste 2\u00e8me \u00e9tape d'un programme en 3 phases qui doit d\u00e9boucher sur la cr\u00e9ation d'une station spatiale habit\u00e9e en permanence cette nuit Tiangong- 2 s'est mise en orbite \u00e0 quelque 380 kilom\u00e8tres de la Terre, la Station chinoise doit permettre de mener diff\u00e9rentes missions scientifiques et accueillir des humains \u00e0 son bord, d'ici la fin octobre, 2 ta\u00efkonautes vont passer un mois dans la station, un laboratoire cylindrique de 10 m\u00e8tres de long pour 4 de diam\u00e8tre, c'est une nouvelle \u00e9tape d\u00e9cisive dans la conqu\u00eate de l'espace que m\u00e8ne la Chine d\u00e9mission \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e qui symbolise la mont\u00e9e en puissance de la nation en 2022 obtiennent 3 devrait \u00eatre op\u00e9rationnel une station habit\u00e9e qui entrera en fonction au moment o\u00f9 l'ISS, la station spatiale internationale devrait cesser de fonctionner \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Chinois pourraient \u00eatre les seuls locataires permanents de l'espace Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [94%] :\r\nLa Chine, qui ambitionne encore d'explorer la Lune et la plan\u00e8te Mars, tout un programme, on a ouvert ce journal avec une femme, je vous propose de le refermer en compagnie d'une autre femme Sophie Ungerer laur\u00e9ate du Grand Prix Suisse de musique, elle a re\u00e7u hier des mains d'Alain Berset, ministre de la Culture, \u00e0 Lausanne, l'artiste bernoise \u00e9crit, compose et chante en fran\u00e7ais, en anglais et en allemand, on peut l'entendre derri\u00e8re, derri\u00e8re moi, si la musique adoucit les moeurs, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que la sienne peut adoucir le d\u00e9bat sur les langues, ce fut une guerre se produira aujourd'hui au festival Label Suisse \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Coralie Claude la m\u00e9t\u00e9o, il fera gris, humide et plus frais de 20 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui les averses seront plus fr\u00e9quentes en seconde partie de journ\u00e9e demain des nuages et des pluies intermittentes mais aussi quelques degr\u00e9s en moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5AF3481-B13C-4D97-A9EA-9ED76F245C49", "internalArchiveId": "F5AF3481-B13C-4D97-A9EA-9ED76F245C49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Diane James, le bon choix \u00e0 la t\u00eate de Ukip apr\u00e8s Nigel Farage?", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jon Henley, grand reporter au Guardian\r\nL'interview de Jon Henley, grand reporter au quotidien britannique \"The Guardian\".\r\n\r\n* * Diane James, le bon choix \u00e0 la t\u00eate de Ukip apr\u00e8s Nigel Farage? 18h SLV Henley\r\n Jon Henley, grand reporter au Guardian\r\nDirect t\u00e9l: +**67\r\nAvec nous Yon Henley, bonsoir... Vous \u00eates grand reporter au quotidien  britannique The Guardian...\r\nCette \u00e9lection de Diane James \u00e0 la t\u00eate du UKIP. Est-ce la bonne personne pour reprendre le parti apr\u00e8s Nigel Farage\u00a0?\r\nHenley\u00a0: UKIP a \u00e9vit\u00e9 le pire. Elle est comp\u00e9tente. B\u00e9n\u00e9ficie de la confiance de Farage qui va garder un oil sur le parti depuis le parlement europ\u00e9en. Mais elle h\u00e9rite d'un parti qui se fractionne et qui vit fondre ses effectifs. Car Theresa Maye n'est pas loin d'appliquer la politique UKIP. Le gvt a accept\u00e9 de contr\u00f4ler la politique migratoire, la fin de la contribution britannique au budget de l'UE et ne veut plus de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne. Exactement ce que demandait Ukip.\r\n- Maintenant que le gouvernement britannique applique plus ou moins la politique de UKIP, est-ce que cette formation a encore une raison d'exister ?\r\n- 1er sommet europ\u00e9en sans le Royaume-Uni aujourd'hui \u00e0 Bratislava en Slovaquie. Le gouvernement britannique a-t-il une strat\u00e9gie Brexit\u00a0?\r\nHenley\u00a0: Le gvt vient de se rendre compte de l'ampleur et de la complexit\u00e9 de la chose. Jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, on \u00e9tait encore en mode campagne Brexit. Aujourd'hui on commence \u00e0 esquisser un plan m\u00eame si on n'a toujours pas d\u00e9finit exactement chez nous quelles relations ont veut avec Bruxelles.\r\nSi l'\u00e9co va bien mieux que pr\u00e9vu, c'est parce que le Brexit n'a pas encore eu lieu. Lorsqu'on sera sorti du march\u00e9 unique, \u00e7a sera diff\u00e9rent. Et la livre a quand m\u00eame perdu 10%\r\n- Le gouvernement britannique prend son temps. Ne veut rien pr\u00e9cipiter. Logique\u00a0? Normal= ou faudrait-il aller plus vite\u00a0?\r\n- Selon vous Jon Henley, on se dirige vers une version dure du Brexit. On veut v\u00e9ritablement couper les liens avec Bruxelles...\r\n- Le gouvernement va-t-il profiter du chaos qui r\u00e8gne chez les travaillistes. Ce parti va-t-il exploser\u00a0? On attend le we prochain la r\u00e9\u00e9lection de J\u00e9r\u00e9my Corbin \u00e0 la t\u00eate du parti. Clivage entre \u00e9lites et militants de base\u00a0?", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003151", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Diane James, le bon choix \u00e0 la t\u00eate de Ukip apr\u00e8s Nigel Farage? / FOR_2016-09-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019interview de Jon Henley, grand reporter au quotidien britannique \"The Guardian\""], "variantIds": ["ece-8003151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-22T16:11:17Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henley, Jon", "role": "Chroniqueur, Grand Reporter, ex-correspondant et directeur du Bureau Parisien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84870247-94F2-4088-B5D1-490742F0F427", "internalArchiveId": "84870247-94F2-4088-B5D1-490742F0F427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\r\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\r\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\r\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\r\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\r\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n* * Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique (SIGNATURE : LA SANTE DEMOCRATIQUE DE L'AFRIQUE) \"La sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique\", c'est le commentaire de Laurent Caspary\r\n  1'38\r\n((Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine. Le Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzavile, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.  C'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous. L'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive - le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la populaiton est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse. Croire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaines stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir. Il faut pour cela se d\u00e9barraser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.))\r\nLe commentaire de Laurent Caspary, \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch barre oblique signature", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique", "Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique / JDM_2016-09-16T06:49:00_signature", "Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique / JDM_2016-09-16T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.", "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\n\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\n\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\n\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\n\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\n\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.", "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\n\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\n\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\n\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\n\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\n\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer."], "variantIds": ["ece-8003112", "ece-8003094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:10:19Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt tout de suite la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique, c'est le commentaire de Laurent Caspary une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique depuis des semaines au Gabon le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions, la cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine le Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo- Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme d\u00e9mocratique est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'\u00c9thiopie ou l'\u00c9rythr\u00e9e, c'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connu en Europe, et pourtant la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous : l'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dans la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie, si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse, croire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas, est une erreur, l'Occident devrait s'engager davantage au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir, il faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation, qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales, le poids de l'histoire est important mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer, le commentaire de Laurent Caspary \u00e0 retrouver sur notre site RTSinfo Point CH barre oblique signature et ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97CA34E7-1141-4A73-ADD0-36B87E28645B", "internalArchiveId": "97CA34E7-1141-4A73-ADD0-36B87E28645B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***... la campagne sur nouvelle loi sur les renseignements, objet de votation du 25 septembre prochain, est aussi une dispute de d\u00e9finitions ...\r\nLes opposants \u00e0 cette nouvelle loi qui donne plus de pouvoir aux service de renseignements  d\u00e9nonce une future surveillance de masse. Les partisans estime que ce n'est pas vrai, les opposants n'ont tout simplement pas lu le texte de loi.\r\nDepuis deux semaines, la campagne a tourn\u00e9 \u00e0 la dispute autour des d\u00e9finitions: Si l'on dit oui \u00e0 la surveillance des r\u00e9seaux, est que cela signifie aussi accepter une surveillance de masse sans justification pr\u00e9alable ? pour la pr\u00e9sidente des jeunes socialistes, Tamara Funiceillo, cette surveillance des r\u00e9seaux permet de r\u00e9colter des donn\u00e9es \u00e0 tout va, c'est un peu comme ouvrir nos lettres et els lire sans que l'on se'n aper\u00e7oive. Guy Parmelin, le ministre de la d\u00e9fense, a tent\u00e9 de rassurer: seules les informations qui sont pertinentes pour al politique de s\u00e9curit\u00e9 seront recherch\u00e9es, il ne s'agit aps d'une surveillance de masse. La PLR Corina Eichenberger rassure aussi: les services de renseignements n'ont pas les ressources pour surveiller tous les Suisses. \r\n***Russes et am\u00e9ricains cherchent \u00e0 \u00e9tablir un nouveau rapport de forces...\r\nGrande analyse dans La Libert\u00e9, qui reprend le fran\u00e7ais Lib\u00e9ration. \r\nUne analyse en 5 points sur les rapports entre Moscou et Washington, qui pouvaient sembler meilleurs, apr\u00e8s la tr\u00e8ve entre les deux, sur l'accord en Syrie. Pourtant, il reste de fortes divergences lit-on.\r\nParmi elles: \r\nLa volont\u00e9 de la Russie, de contrecarrer le renforcement des troupes de l'OTAN, en cr\u00e9ant de nouvelles divisions militaires dans l'ouest du pays. \r\nLa rh\u00e9torique guerri\u00e8re, aussi: en intervenant en Syrie, dit l'article, Moscou a voulu d\u00e9fier l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine, et obliger les Etats-Unis \u00e0 lui reconna\u00eetre le statut de grande puissance. Le changement d'attitude \u00e0 Washington est aussi mis en \u00e9vidence: apr\u00e8s le red\u00e9marrage dans les relations des deux grands, voulu par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en 2009, la Maison-Blanche veut accro\u00eetre sa pr\u00e9sence en Europe de l'Est, pour la premi\u00e8re fois depuis la fin de la guerre froide. \r\nUn analyste du centre Carnegie Mosou explique: la confrontation actuelle est asym\u00e9trique, en faveur de l'Occident, et donc tr\u00e8s instable, impr\u00e9visible.", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-16T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-16T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8003115", "ece-8003096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:07:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nReading tout de suite la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, les femmes du syndicat Unia montent au barricades \u00e0 la suite du harc\u00e8lement sexuel dans le cadre Z\u00fcrichois de ce m\u00eame syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nLa pression monte sur la direction du syndicat Unia, dit ce matin, le tag Hassan \u00e7a hier, la Commission nationale du personnel du syndicat exige le d\u00e9part de Roman Burger du syndicat ce responsable Z\u00fcrichois, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel envers une employ\u00e9e \u00e0 travers des SMS mais ce n'est pas sa seule exigence, elle demande aussi cette commission \u00e0 la pr\u00e9sidente du Nias Vania \u00e0 Laval, le retrait de Nicole Hutse responsable au sein de la direction de la r\u00e9gion Z\u00fcrich- Schaffhouse pour avoir trop prot\u00e9g\u00e9 Roman Burger les collaboratrices du syndicat d\u00e9nonce le Style de direction de Roman Burger charismatiques, connu pour ses mouvements de gr\u00e8ves contre Zara, les CFF le responsable syndical a aussi fait r\u00e9gner au sein de l'Union Z\u00fcrich une culture sexiste, abus de pouvoir, rumeurs autour de ses nombreuses aventures avec les collaboratrices bref travailler sous sa direction, rendait malade la tol\u00e9rance 0 envers le harc\u00e8lement sexuel n'existe que pour les autres, se demande ce matin le Blick Unia si intransigeant pour ce type d'affaires envers les entreprises temporise quand il s'agit d'un des siens, de commentaire \u00e0 lire aussi \u00e0 ce sujet Roman Burger doit partir d\u00e8s le tag Hassan sa guerre la pr\u00e9sidente Vania \u00c9va doit agir et montrer qu'au sein de son syndicat les collaboratrices sont prot\u00e9g\u00e9s de tels harc\u00e8lement sexuel, dit pour sa part le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [90%] :\r\nPourquoi la Ville de Paris n'est -elle pas d\u00e9conseill\u00e9 aux voyageurs suisses question provocatrice de la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley d\u00e9pos\u00e9 cette semaine au Parlement et relay\u00e9e par 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, derri\u00e8re, se cache une accusation de frilosit\u00e9 alors contre du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et de ses recommandations de nombreuses r\u00e9gions africaines sont conseillers d'Isabelle Chevalley alors qu'il y a plusieurs ann\u00e9es qu'il n'y a eu aucun \u00e9v\u00e9nement aussi graves que les attentats de Paris cette frilosit\u00e9 pose probl\u00e8me \u00e0 certaines ONG aussi elle se voient refuser des assurances par les compagnies qui se base sur ces recommandations du DFAE des ONG qui pour certaines vont dans le sens de la conseill\u00e8re nationale d'autres optent pour la prudence, les grandes comme M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ne se plaignent pas, elles font comme elles veulent et ont des assurances globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [85%] :\r\nLe Parlement \u00e9pargne les paysans et la presse al\u00e9manique s'en \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [88%] :\r\nLes paysans s'en sortent indemnes, s'exclame la NZZ ce matin, le Conseil national sort l'agriculture du programme d'\u00e9conomie 2017, 2019 UDC PDC et PBD se sont alli\u00e9s pour refuser les 514 millions de francs de coupes par l'Alliance du \u00e0 la situation difficile des paysans et \u00e0 leurs revenus en baisse en 2015 le Parlement et ses caprices de paiement, titre pour sa part, le tag au sein de sa guerre \u00e9conomiser d'accord mais pas quand il s'agit de sa propre client\u00e8le politique, dit -il avec un Brandy Ronnie, le Parlement a augment\u00e9 pour l'agriculture et la formation dans ce domaine, il refuse les \u00e9conomies du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est l'aide au d\u00e9veloppement, qui pourrait devoir compenser cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [86%] :\r\nLes \u00e9conomies toujours mais d'\u00e9nergie, cette fois -ci avant la votation sur l'initiative pour l'\u00e9conomie verte la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures s'interroge sur le vrai potentiel des Cleantech les partisans d'initiatives dans des PME, Iker, par exemple, estime que le texte permettra \u00e0 la Suisse de rester \u00e0 la pointe dans ce secteur, pour m\u00e9moire, ce terme anglais de Cleantech d\u00e9signe un mode de production durable et \u00e9conomisant ressourcer \u00c9nergie la d\u00e9finition est tr\u00e8s large et d\u00e9pend vraiment de qui la donne, alors quel int\u00e9r\u00eat d'investir dans ces Cleantech r\u00e9ponse le secteur a connu une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et l'investissement profite \u00e0 la Suisse pour en francs avait si dans le solaire, par exemple 50 centimes reste dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [89%] :\r\nOui, et pendant ce temps, la derni\u00e8re fabrique d'ampoules \u00e9lectriques est menac\u00e9e de disparition en Suisse, il s'agit d'entreprises Righi liste \u00e0 humaniser sur les bords du lac de Tsoung, la et la visiter, le journal a m\u00eame rencontr\u00e9 son patron qui dit : quand les ampoules \u00e9lectriques ont remplac\u00e9 les bougies, personne n'a eu l'id\u00e9e d'interdire, pardon pour les ampoules \u00e9lectriques ont remplac\u00e9 les bougies oui, personne n'a \u00e9lud\u00e9 d'interdire ces m\u00eames bougies s'\u00e9tonne, il s'\u00e9tonne le patron dans air qui a aujourd'hui 75 ans, les ampoules \u00e9lectriques sont maintenant banni parce que l'industrie un Business de plusieurs milliards avec les lampes \u00e9conomes en \u00e9nergie en Bornert a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb se s\u00e9parer de 40 employ\u00e9es sur 60 E une vingtaine s'occupe encore de la production d'ampoules de 40 watts \u00e0 tr\u00e8s longue dur\u00e9e de vie et des petites lampes de signal pour les CFF CFF alors main dans la main avec l'industrie, l'Union europ\u00e9enne a sign\u00e9 la mort des ampoules \u00e9lectriques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a suivi mais 4 ans apr\u00e8s on se demande si \u00e7a en valait vraiment la peine, en tout cas, seuls des ampoules LED am\u00e8nent d\u00e9sormais elle ne la lumi\u00e8re sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [91%] :\r\nEt maintenant une amende explosif pour une bombe imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [91%] :\r\nC'est le titre de une du matin on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la femme qui a fait une fausse alerte \u00e0 la bombe \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve fin juillet, bloquant tout le site, avec d\u00e9ploiement de 145 policiers et niveau de stress maximal pour les vacanciers, cette femme devra payer une amende de 90000 francs c'est une facture en fait d\u00e9taill\u00e9e comme suit par la police genevoise 145 hommes d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 100 francs de leur part, policiers, 896 heures de travail et la police et magnanime quand m\u00eame s'il ne peut pas payer \u00e0 temps, un arrangement est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [88%] :\r\nElle va peut-\u00eatre faire pschitt mais les attentes sont \u00e9lev\u00e9es, la rencontre de lundi entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, le tag Hassan hier a fait le tour des attentes des parlementaires PLR UDC et socialiste la PDC et Kathy Riklin estime par exemple qu'il faut rappeler que la solution de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une solution interne sur laquelle l'Union n'a rien \u00e0 dire en ce qui concerne bien s\u00fbr l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, bref, chacun y va de son petit conseil \u00e0 Yoann Schneider- Ammann avec ce b\u00e9mol, conclut le tag Hassan sa guerre il Yoann Rama ne va passer qu'une heure avec Jean-Claude, le nucl\u00e9aire, \u00e7a va passer tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nL'avenir de nos t\u00e9l\u00e9phones portables passera peut-\u00eatre par les robots conversation No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [85%] :\r\nSur le terme fran\u00e7ais un peu pompeux, on va lui pr\u00e9f\u00e9rer, comme le temps, ce matin, le terme anglais de chaque bo\u00eete cens\u00e9e d\u00e9cider pour le terme anglais, finalement, il s'agit donc de robot dot\u00e9 d'Intelligence artificielle et, avec eux, et bien vous pouvez r\u00e9server un restaurant, obtenir des conseils de sant\u00e9 ou commander un taxi m\u00eame des fleurs, le g\u00e9ant fleurs hop permet de commander des bouquets en parlant avec endosser Tchad alors, effet de mode ou tendance de fond, interroge le temps en concepteur de Tchad s'estiment qu'ils vont durer et m\u00eame se perfectionner, il y a de nombreux clients, explique -t-il, qui pr\u00e9f\u00e8re parler en Tchad bottes plut\u00f4t qu'un service clients par t\u00e9l\u00e9phone, c'est vrai que la musique, on entend pour patienter n'est peut-\u00eatre pas pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [81%] :\r\nBon, j'avoue, j'ai jamais eu de conversation pour l'heure, avec un Tchad mais je me r\u00e9jouis dans la Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [56%] :\r\nIl n'y a pas \u00eatre celui du Tchad bo\u00eete avec Esther Coquoz c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [87%] :\r\nQui sait, le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le qui ouvre une fen\u00eatre sur notre pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [89%] :\r\nOui, le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le propose une Exposition sur les momies en change radicalement de sujet, des hommes et des animaux, dont vous pouvez d\u00e9couvrir les photos dans la Basler Zeitung qui consacre une pleine page \u00e0 cette Exposition alors a par exemple la photo d'une momie dans chamois, d\u00e9couvert en 1909 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, c'est en Valais une autre momie, celle d'une m\u00e8re et de ses 2 enfants originaire des Andes et qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque du 12\u00e8me si\u00e8cle encore un chat momifi\u00e9s naturellement dans les Grisons tout cela \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 30 avril 2017, au mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [88%] :\r\nTh\u00e8me momies, notamment en \u00c9gypte ancienne \u00e9taient tatou\u00e9s, mais l\u00e0 il s'agit de Chair fra\u00eeche dont je vous parlais la convention le tatouage de Montreux se tient ce week- end, double page dans Le Matin pour pr\u00e9senter l'av\u00e8nement qui s'enrichit aussi cette ann\u00e9e d'une Exposition d'art alors Interview \u00e9galement du sociologue de l'universit\u00e9 de Strasbourg, David Le Breton sur l'\u00e9volution du tatouage et du public de ces conventions il y a de tout, le tatous ne fait plus peur, il n'est plus non plus qu'une histoire d'hommes, il aborde aussi l'\u00e9volution des motifs le sociologue, le texte a fait son apparition mais la gare \u00e0 l'orthographe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [89%] :\r\nOui parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, face \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on se faisait tatouer simplement maman sur l'avant- bras vous dire \u00e7a, \u00e7a va, mais maintenant on commence \u00e0 voir se tatouer un po\u00e8me tout entier sur l'\u00e9paule, effectivement, \u00e7a se Corse, Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, on vous retrouve dans une heure environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A520C4F1-3859-4544-8BF6-27ACF0F0063A", "internalArchiveId": "A520C4F1-3859-4544-8BF6-27ACF0F0063A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Pas de mise \u00e0 mort du taureau lors de la Toro de la Vega 2016", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CambonDi;Cambon, Diane \r\nLe parti animaliste espagnol PACMA vient de savourer une belle victoire. Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, la traditionnelle f\u00eate du Toro de la Vega s'est d\u00e9roul\u00e9e d\u00e9but septembre sans la mise \u00e0 mort cruelle du taureau. Un d\u00e9cret de la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on a interdit l'ex\u00e9cution de l'animal, qui \u00e9tait jusqu'ici abattu \u00e0 grand coup de lance apr\u00e8s des heures de poursuite.\r\n\r\n* * Pas de mise \u00e0 mort du taureau lors de la Toro de la Vega 2016 Vues d'Europe, avec Diane Cambon en Espagne\r\n  1'38\r\n((C'est une belle victoire que vient de savourer le parti animaliste espagnol PACMA. Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, la traditionnelle f\u00eate du Toro de la Vega, datant du Moyen \u00e2ge, s'est d\u00e9roul\u00e9e d\u00e9but septembre sans la mise \u00e0 mort cruelle du taureau. Un d\u00e9cret de la r\u00e9gion de castille et l\u00e9on a interdit l'ex\u00e9cution de l'animal, qui \u00e9tait jusqu'ici abattu \u00e0 grand coup de lance apr\u00e8s des heures de poursuite. Cette estocade au toro de la Vega consolide la jeune formation politique Pacma, dont le sigle signifie parti antitaurin contre le mauvais traitement animal. Ce parti, n\u00e9 en 2003, conna\u00eet une ascension fulgurante. Au dernier scrutin \u00e9lectoral de juin, Pacma a doubl\u00e9 son nombre de vote par rapport aux l\u00e9gislatives de 2011. Avec 287 000 voix, il n'a pas pu obtenir de d\u00e9put\u00e9s, mais est devenu la premi\u00e8re formation politique extraparlementaire. Son succ\u00e8s r\u00e9pond \u00e0 un changement de conscience selon sa pr\u00e9sidente Silvia Barquero. Les mouvements pro-animaux prennent de l'ampleur en Espagne, pays r\u00e9put\u00e9 pour son peu d'empathie avec le monde animal, notamment durant les f\u00eates populaires. Dans sa charte, PACMA appelle \u00e0 en finir avec cette Espagne barbare. \u00ab\u00a0Une soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e ne peut convertir les instincts les plus primaires, en motifs de c\u00e9l\u00e9bration\u00a0\u00bb, peut on lire dans son manifeste qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par plusieurs personnalit\u00e9s espagnoles. Pacma ne cache pas son objectif\u00a0: en finir avec la corrida, la chasse et le sacrifice des animaux. Politiquement, ils aspirent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents au Parlement comme au Portugal ou mieux encore devenir un parti de poids comme en Hollande, qui a r\u00e9ussi \u00e0 placer un eurodiput\u00e9 \u00e0 Bruxelles.))", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Pas de mise \u00e0 mort du taureau lors de la Toro de la Vega 2016", "Pas de mise \u00e0 mort du taureau lors de la Toro de la Vega 2016 / JDM_2016-09-16T06:40:00_vues-d-europe", "Pas de mise \u00e0 mort du taureau lors de la Toro de la Vega 2016 / JDM_2016-09-16T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Le parti animaliste espagnol PACMA vient de savourer une belle victoire. Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, la traditionnelle f\u00eate du Toro de la Vega s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e d\u00e9but septembre sans la mise \u00e0 mort cruelle du taureau. Un d\u00e9cret de la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on a interdit l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019animal, qui \u00e9tait jusqu\u2019ici abattu \u00e0 grand coup de lance apr\u00e8s des heures de poursuite.", "Le parti animaliste espagnol PACMA vient de savourer une belle victoire. Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, la traditionnelle f\u00eate du Toro de la Vega s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e d\u00e9but septembre sans la mise \u00e0 mort cruelle du taureau. Un d\u00e9cret de la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on a interdit l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019animal, qui \u00e9tait jusqu\u2019ici abattu \u00e0 grand coup de lance apr\u00e8s des heures de poursuite.", "Le parti animaliste espagnol PACMA vient de savourer une belle victoire. Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, la traditionnelle f\u00eate du Toro de la Vega s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e d\u00e9but septembre sans la mise \u00e0 mort cruelle du taureau. Un d\u00e9cret de la r\u00e9gion de Castille-et-L\u00e9on a interdit l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019animal, qui \u00e9tait jusqu\u2019ici abattu \u00e0 grand coup de lance apr\u00e8s des heures de poursuite."], "variantIds": ["ece-8003121", "ece-8003103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:09:07Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVu d'Europe, avec les visites guid\u00e9es Neuch\u00e2tel \u00e0 la belle \u00e9poque, Neuch\u00e2tel tourisme Point CH vu d'Europe, avec John Cambon en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nC'est une belle victoire que vient de savourer le parti animaliste espagnol PACMA cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois la traditionnelle f\u00eate du Toro de la Vega datant du moyen- \u00e2ge s'est d\u00e9roul\u00e9e d\u00e9but septembre, sans la mise \u00e0 mort cruelle du taureau, un d\u00e9cret de la r\u00e9gion de Cassis et L\u00e9one a interdit l'ex\u00e9cution de l'animal, qui \u00e9tait jusqu'ici abattu \u00e0 grand coup de lance apr\u00e8s des heures de poursuite cette estocade autour de la Vega consolide la jeune formation politique Pacma dont le signe signifie parti anti- taurins contre le mauvais traitement animal ce parti, n\u00e9 en 2003, conna\u00eet une ascension fulgurante au dernier scrutin \u00e9lectoral de juin Pacma a doubl\u00e9 son nombre de vote par rapport aux l\u00e9gislatives de 2011 avec 287000 voix, il n'a pas pu obtenir de d\u00e9put\u00e9s mais devenu la premi\u00e8re formation politique extraparlementaire son succ\u00e8s r\u00e9pond \u00e0 un changement de conscience, selon sa pr\u00e9sidente Silvia h\u00e9ros les mouvements pro- animaux prennent de l'ampleur en Espagne, pays r\u00e9put\u00e9 pour son peu d'empathie avec le monde animal, notamment durant les f\u00eates populaires dans sa charte PACMA appelle en finir avec cette Espagne barbare, une soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e ne peut convertir les instincts les plus primaires au motif de c\u00e9l\u00e9bration, peut -on lire dans son manifeste qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par plusieurs personnalit\u00e9s espagnoles PACMA ne cache pas son objectif : en finir avec la corrida, la chasse et le sacrifice des animaux politiquement ils aspirent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents au Parlement comme au Portugal ou, mieux encore, devenir un parti de poids : comment Hollande qui a r\u00e9ussi \u00e0 placer un eurod\u00e9put\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [86%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire une Cambon en Espagne, vu d'Europe, avec les visites guid\u00e9es Neuch\u00e2tel \u00e0 la belle \u00e9poque, Neuch\u00e2tel tourisme Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EB8819D-D18F-4F44-B536-C9FA168458DB", "internalArchiveId": "7EB8819D-D18F-4F44-B536-C9FA168458DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne a-t-elle tir\u00e9 les le\u00e7ons du Brexit?", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincenzo Scarpetta, analyste politique au centre de r\u00e9flexion Open Europe;Scarpetta, Vincenzo\r\nLes dirigeants de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent en sommet, sans le Royaume-Uni, pour lancer le chantier de l'apr\u00e8s-Brexit dans un climat de grande d\u00e9sillusion. L'interview de Vincenzo Scarpetta, analyste politique au centre de r\u00e9flexion Open Europe.\r\n\r\n* * L'Union europ\u00e9enne a-t-elle tir\u00e9 les le\u00e7ons du Brexit? 18h A-t-on tir\u00e9 les le\u00e7ons du Brexit ?\r\n Vincenzo Scarpetta, analyste politique au centre de r\u00e9flexion Open Europe\r\nDirect fixe ** 23 33 ou portable si jamais ** 40 642\r\nEt on poursuit avec le sommet europ\u00e9en de Bratislava, le premier depuis le Brexit... avec cette interrogation... a-t-on tir\u00e9 les le\u00e7ons du vote britannique ?\r\nEt pour en parler, Vincenzo Scarpetta est en ligne avec nous depuis Londres, bonsoir... Vous \u00eates analyste politique au centre de r\u00e9flexion Open Europe...\r\n- Est-ce que les dirigeants europ\u00e9ens vous semblent avoir saisi le message que leur ont adress\u00e9 les Britanniques et d'autres opinions publiques en Europe... A savoir qu'on est all\u00e9 trop loin dans l'int\u00e9gration ?\r\n- Certes, il y a moins d'envol\u00e9e lyrique en faveur d'une union institutionnelle.. Mais c'\u00e9tait le cas aussi avant le Brexit... Cela fait un moment qu'on ne parle plus d'union politique... Est-ce que l'Europe ne devrait pas \u00eatre encore plus modeste, revenir peut-\u00eatre sur certains transferts de souverainet\u00e9 ?\r\n- L'\u00e9conomiste Charles Wyplosz, qu'on ne pas peut soup\u00e7onner d'\u00eatre europhobe,  \u00e9crivait au lendemain du Brexit qu'il faudrait renationaliser certains aspects de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne... retransf\u00e9rer la souveraint\u00e9 aux Etats, et notamment revenir sur la sacro-sainte libre circulation des personnes... Qu'en pensez-vous ?\r\n- C'est pourtant la libre circulation des personnes qui fait beaucoup d\u00e9bat... Les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui viennent d'Europe de l'Est fournir des prestations en Europe occidentale \u00e0 des co\u00fbts imbattables... N'est-ce pas l\u00e0 le noeud du probl\u00e8me plut\u00f4t que l'Europe de la d\u00e9fense ?", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003159", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Union europ\u00e9enne a-t-elle tir\u00e9 les le\u00e7ons du Brexit? / FOR_2016-09-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent en sommet, sans le Royaume-Uni, pour lancer le chantier de l'apr\u00e8s-Brexit dans un climat de grande d\u00e9sillusion. L\u2019interview de Vincenzo Scarpetta, analyste politique au centre de r\u00e9flexion Open Europe."], "variantIds": ["ece-8003159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-22T16:11:21Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECCD06F0-74F3-481B-9817-C0940550D765", "internalArchiveId": "ECCD06F0-74F3-481B-9817-C0940550D765", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bernard Wicht, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques (UNIL)", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Wicht, professeur \u00e0 l' Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques\r\nLes ventes d'armes \u00e0 des particuliers en Suisse explosent. Parall\u00e8lement, les polices cantonales sont de plus en plus nombreuses \u00e0 vouloir armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 alors que les CFF proposent d'\u00e9quiper leur police du rail d'armes automatiques.  Professeur \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Bernard Wicht est sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques.\r\n\r\n* * Bernard Wicht, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques (UNIL) (BERNARD WICHT - L'ATTRAIT MARQUE POUR LES ARMES A FEU) INVITE MATINALE - BERNARD WICHT\r\n Bernard Wicht, professeur \u00e0 l' Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques  - son portable le +41 79 ** - en direct du studio de Fribourg accueilli par Delphine Gendre . wicht@edk.ch\r\n7h36 sur la Premi\u00e8re... La banalisation des armes \u00e0 feu, on en a parl\u00e9 il y a une vingtaine de minutes... Le ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe depuis quelques ann\u00e9es, notamment \u00e0 travers la tr\u00e8s forte augmentation des ventes aux particuliers... Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut para\u00eetre assez paradoxal, dans une Europe o\u00f9 l'on parle de plus en plus de contr\u00f4ler les armes \u00e0 feu, voire de d\u00e9sarmer les civils pour endiguer la menace terroriste... Un projet de durcissement est actuellement en discussion \u00e0 Bruxelles, et la Suisse en tant que membre de l'espace schengen serait concern\u00e9e elle aussi...\r\nAlors dans ce contexte, comment peut-on comprendre cet engouement pour les armes? Et surtout dans quel mesure met-il en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 collective? \r\nOn en parle tout de suite avec vous Bernard Wicht, bonjour!\r\nExpert en strat\u00e9gie, privat-docent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous travaillez en \u00e9troite collaboration avec l'Institut de Recherche Strat\u00e9gique de l'Ecole Militaire \u00e0 Paris... Vous \u00eates notamment l'auteur d'un livre intitul\u00e9 \u00ab Europe Mad Max demain: retour \u00e0 la d\u00e9fense citoyenne\", c'est paru aux \u00e9ditions Favre en 2014...\r\nBernard Wicht, comment est-ce que vous expliquez ce paradoxe, d'un c\u00f4t\u00e9 l'Europe qui veut d\u00e9sarmer les citoyens, y compris les Suisses... et puis de l'autre, des achats d'armes qui explosent?\r\nPour vous l'Europe se trompe de cible, en visant les particuliers qui d\u00e9tiennent des armes \u00e0 feu?\r\nOn parle aussi de soumettre les d\u00e9tenteurs d'armes \u00e0 des tests psychologiques... \u00e7a n'a pas de sens pour vous?\r\nL'augmentation des armes en circulation, ce n'est pas forc\u00e9ment un ph\u00e9nom\u00e8ne dont il faut s'inqui\u00e9ter... c'est \u00e7a votre constat?\r\nEn m\u00eame temps il y a toujours l'exemple des Etats-Unis... Une fusillade chaque jour en moyenne. Pour vous on a tort de citer sans cesse cet exemple?\r\n\"En Suisse le permis de port d'armes est difficile \u00e0 obtenir\", dites-vous...  Vous n''etes pas d'accord avec ceux qui disent qu'on a au contraire une l\u00e9gislation tr\u00e8s, trop lib\u00e9rale?\r\nOn entendait \u00e0 7h15 le repr\u00e9sentant de la f\u00e9d\u00e9ration des fonctionnaires de police...Ce qu'il dit, c'est que les Suisses ne penseraient pas \u00e0 s'armer s'ils \u00e9taient suffisamment prot\u00e9g\u00e9s par la police. Vous y croyez ?\r\nOn a toujours dit que le propre de l'Etat moderne, c'est qu'il doit avoir le monopole de la violence... Si le pays n'est plus en mesure d'assurer une protection suffisante \u00e0 sa population, est-ce que ce n'est pas l'\u00e9chec de la d\u00e9mocratie?\r\nSi l'on commence \u00e0 admettre que le citoyen est le mieux plac\u00e9 pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9, est-ce que ce n'est pas justement le meilleur moyen d'aller vers un d\u00e9litement de l'Etat?\r\nVous tenez un discours tr\u00e8s alarmiste, en m\u00eame temps il faut quand m\u00eame constater que la Suisse est encore \u00e9pargn\u00e9e par le terrorisme... \u00e7a ne vous rassure pas pour autant?\r\nIl n'y a pas d'exception suisse?\r\nIl faut accepter l'id\u00e9e de vivre dans un monde toujours plus violent?\r\nDans cette perspective de retour \u00e0 la d\u00e9fense citoyenne, quelle place ont les arm\u00e9es classiques? Elles ne servent plus \u00e0 rien?\r\nLorsqu'on d\u00e9bat aux chambres pour savoir s'il faut accorder 18 ou 20 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, pour vous c'est un combat d'arri\u00e8re-garde?\r\nL'id\u00e9e de d\u00e9velopper une d\u00e9fense europ\u00e9enne revient r\u00e9guli\u00e8rement dans le d\u00e9bat... Cette semaine c'est Jean-Claude Junker qui a d\u00e9fendu de nouveau ce projet-l\u00e0... Pour vous c'est un leurre, \u00e7a ne verra jamais le jour?\r\nLa guerre en Syrie dont, c'est l'illustration de ces guerres mol\u00e9culaires que vous \u00e9voquez?\r\nIl ne faut pas trop attendre de l'accord conclu vendredi dernier \u00e0 gen\u00e8ve?\r\nPour vous, quoi qu'il arrive, Bachar Al-Assad a gagn\u00e9?", "durationSec": 1327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8020931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Bernard Wicht, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques (UNIL)", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Bernard Wicht", "Bernard Wicht, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques (UNIL) / JDM_2016-09-16T07:37:00_l-invite-du-journal", "Bernard Wicht, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques (UNIL) / JDM_2016-09-16T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les ventes d\u2019armes \u00e0 des particuliers en Suisse explosent. Parall\u00e8lement, les polices cantonales sont de plus en plus nombreuses \u00e0 vouloir armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 alors que les CFF proposent d\u2019\u00e9quiper leur police du rail d\u2019armes automatiques.  Professeur \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Bernard Wicht est sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques.", "Les ventes d\u2019armes \u00e0 des particuliers en Suisse explosent. Parall\u00e8lement, les polices cantonales sont de plus en plus nombreuses \u00e0 vouloir armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 alors que les CFF proposent d\u2019\u00e9quiper leur police du rail d\u2019armes automatiques.  Professeur \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Bernard Wicht est sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques.", "Les ventes d\u2019armes \u00e0 des particuliers en Suisse explosent. Parall\u00e8lement, les polices cantonales sont de plus en plus nombreuses \u00e0 vouloir armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 alors que les CFF proposent d\u2019\u00e9quiper leur police du rail d\u2019armes automatiques.  Professeur \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Bernard Wicht est sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques.", "Les ventes d\u2019armes \u00e0 des particuliers en Suisse explosent. Parall\u00e8lement, les polices cantonales sont de plus en plus nombreuses \u00e0 vouloir armer leurs auxiliaires de s\u00e9curit\u00e9 alors que les CFF proposent d\u2019\u00e9quiper leur police du rail d\u2019armes automatiques.  Professeur \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, historiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Bernard Wicht est sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques."], "variantIds": ["ece-8003119", "ece-8003102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:27:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHier, la banalisation des armes \u00e0 feu, on en a parl\u00e9 il y a une vingtaine de minutes le ph\u00e9nom\u00e8ne s'observe depuis quelques ann\u00e9es, notamment \u00e0 travers la tr\u00e8s forte augmentation des ventes aux particuliers, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut para\u00eetre assez paradoxal dans cette Europe o\u00f9 l'on parle de plus en plus de contr\u00f4ler les armes \u00e0 feu, voire m\u00eame de d\u00e9sarmer les civils pour endiguer la menace terroriste, un projet de durcissement est actuellement en discussion \u00e0 Bruxelles la Suisse en tant que membre de l'espace Schengen serait concern\u00e9e elle aussi pour en parler tout de suite le plaisir d'accueillir, Bernard Wicht, bonjour, bonjour, expert en strat\u00e9gie Privat 200 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous travaillez en \u00e9troite collaboration avec l'institut de recherche strat\u00e9gique de l'\u00c9cole militaire \u00e0 Paris, vous \u00eates notamment l'auteur d'un livre intitul\u00e9 Europe Mad Max, demain, retour \u00e0 la d\u00e9fense citoyenne c'est paru aux \u00e9ditions Favre en 2014 Bernard Wicht comment est -ce que vous expliquez -vous ce paradoxe d'un c\u00f4t\u00e9 l'Europe qui veut d\u00e9sarmer les citoyens, y compris les Suisses en r\u00e9sum\u00e9 et puis de l'autre, des achats d'armes qui n'arr\u00eate pas d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nAlors le le je dirais la la r\u00e9action \u00e9tatique de vouloir d\u00e9sarmer les citoyens, c'\u00e9tait \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9action malheureusement bien connu lorsqu'un \u00c9tat se sent menac\u00e9 dans le cas dans le cas de l'Union europ\u00e9enne, c'est un, c'est un groupe d'\u00c9tats, et malheureusement, c'est une r\u00e9action qui est tout \u00e0 fait malsaine parce que qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle l'a prouv\u00e9, c'est qu'au fond l'\u00c9tat n'a pas confiance dans ses propres citoyens, il se d\u00e9tache de plus en plus de sa base et finalement il fait le jeu de ceux qui veulent le d\u00e9truire la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les groupes terroristes et et tous les affili\u00e9s donc, mais c'est malheureusement une r\u00e9action que l'on que l'on retrouve \u00e0 de nombreuses p\u00e9riodes et je dirais les les politologues s'en sont m\u00eame inqui\u00e9t\u00e9, on a une \u00e9tude qui s'intitule comment les d\u00e9mocraties perdent les conflits de basse intensit\u00e9, h\u00e9 bien, pr\u00e9cis\u00e9ment en adoptant de de ce ce type de mesures qui casse la confiance dans un conflit telles que nous allons nous sommes en train de vivre en Europe qu'on peut qualifier de guerre civile mol\u00e9culaires selon la la formule deM. M6 Berger, l'essayiste allemand, h\u00e9 bien, au contraire, il faut jouer la carte de la confiance du citoyen, il faut s'appuyer sur le le le corps social et pas le suspecter comme, malheureusement, c'est le cas, alors de leur c\u00f4t\u00e9, les citoyens, je dirais qu'ils font ce que faisaient les artistes d'une certaine mani\u00e8re les, les, les citoyens de d'Europe de l'Est \u00e0 l'\u00e9poque de du bloc sovi\u00e9tique, il vote avec les pieds, c'est-\u00e0-dire qu'ils utilisent le droit qu'ils ont d'acqu\u00e9rir des armes parce qu'ils sentent bien que la situation est en train de, de, de se d\u00e9grader, donc je pense pas qu'il faut parler d'une banalisation de de de l'achat d'armes, mais au contraire d'une prise de conscience que la situation devient grave et que l'Europe vit un tournant sans doute tr\u00e8s importante \u00e0 son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nPas de banalisation du Doubs mais un engouement tr\u00e8s fort hein qui se lit dans les statistiques des ventes d'armes cet engouement, il d\u00e9coule directement de cet \u00e9tat de guerre mol\u00e9culaires dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nAbsolument, parce que je pense que si vous en avez dans les cas de de de Breivik en Norv\u00e8ge du Bataclan \u00e0 Paris de Denis si, dans ces cas -l\u00e0, on avait eu une, ne serait -ce qu'une ou 2 personnes arm\u00e9es h\u00e9 bien je pense que on aurait \u00e9vit\u00e9 beaucoup de victimes et on aurait \u00e9vit\u00e9 bien des bien, des, des, des, des massacres, n'oublions pas que de faire confiance syst\u00e9matiquement aux forces sp\u00e9ciales de la police, \u00e7a implique des d\u00e9lais d'intervention consid\u00e9rables dans le cas de Breivik, il a fallu plus d'une heure pour que les forces sp\u00e9ciales de la police norv\u00e9gienne interviennent et pendant son l\u00e0 on sait que malheureusement ils ils ils massacraient des gens il faut il faut garder la confiance dans le citoyen dans le cas de Breivik, on a un exemple tout \u00e0 fait flagrant, il y avait un touriste allemand qui \u00e9tait en vacances sur une petite \u00eele juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'o\u00f9 se des relais d'essai s'est d\u00e9roul\u00e9 le drame, il a pris son petit bateau de p\u00eache, il a fonc\u00e9, il a sauv\u00e9, plein de gens, donc il faut pas s'imaginer que le le le citoyen et est irresponsable et que on va on va transformer la soci\u00e9t\u00e9 en un Far-West donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [89%] :\r\nIl faut pas forc\u00e9ment s'inqui\u00e9ter de cette banalisation du mois de cet engouement pour les armes et \u00e7a votre constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [88%] :\r\nCe qu'il faut, c'est ce que ce \u00e0 quoi il faut s'inqui\u00e9ter, c'est le d\u00e9veloppement de cette guerre civile mol\u00e9culaires et malheureusement cet \u00e9t\u00e9 et, r\u00e9cemment, les arrestations en Allemagne et en France le prouve, on on avance gentiment dans cette direction, le gentil g\u00e9ant parmi dire gentiment, c'est pas le bon terme, lentement mais s\u00fbrement dans cette, dans cette situation -l\u00e0 et tout le le je dirais tout le le flanc sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est devenu compl\u00e8tement chaotique et va nourrir ce ce ce ce conflit alors dans ces conditions -l\u00e0, la que la question c'est pas se dire est -ce que c'est une bonne chose mais c'est comment, comment s'y pr\u00e9parer, comment y r\u00e9pondre et comment y r\u00e9pondre, h\u00e9 bien il faut diffuser le port d'arme dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut diffuser les le port d'armes aupr\u00e8s des citoyens et et elle est l\u00e0, on nous heures pour nous oppose sans cesse image des \u00c9tats-Unis qui est totalement anachronique par rapport \u00e0 la situation europ\u00e9enne, mais il faut aussi penser \u00e0 une une un une comparaison toute simple : vous avez un incendie qui d\u00e9marre si vous si vous prenez les bonnes mesures, si vous avez une couverture antifeu un extincteur tout petit extincteur \u00e0 votre port\u00e9e, vous allez r\u00e9gler la chose en quelques minutes si vous vous contentez d'appeler les pompiers, qui malgr\u00e9 leur professionnalisme vont arriver avec un d\u00e9lai de, de, de, de plusieurs minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nMais, ensuite, de les \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame une fusillade en moyenne par jour, c'est pas rien, pourquoi est -ce que vous dites que c'est une situation o\u00f9 un exemple anachronique par rapport \u00e0 la situation europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [89%] :\r\nParce que m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine fait partie de ce qu'on appelle la civilisation occidentale, elle est totalement diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, c'est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je dirais le le le Crime joue un r\u00f4le, c'est ce qu'on appelle le complexe du du loup-garou joue un r\u00f4le de de Cauet de, de, de, de rassemblement pour le reste de la de la population, on voit que, on a le le ph\u00e9nom\u00e8ne des tueurs en s\u00e9rie qui est beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 que ce qu'on conna\u00eet en Europe, on a une police qui, face \u00e0 une population syst\u00e9matiquement en armes tire aussi de mani\u00e8re tout \u00e0 fait r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame sur des gens d\u00e9sarm\u00e9s, on a un \u00e9tat qui n'a pas du tout l'encadrement social qu'on retrouve ici en Europe, donc c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne totalement diff\u00e9remment, il y a des exemples en Europe qui sont beaucoup plus int\u00e9ressants et qui qui qui malheureusement ne sont pas souvent cit\u00e9, on a la R\u00e9publique tch\u00e8que qui est une une un pays tout \u00e0 fait civils tout \u00e0 fait dans lequel 4 \u00e0 5 pourcent de de la population dispose l\u00e9galement d'un permis de port d'arme, je dis, pas d'achat bien de port d'armes, c'est-\u00e0-dire qui peuvent 4 \u00e0 5 pourcent de de la population peut se rendre au travail, faire ses courses avec une arme sur lui et et chaque ann\u00e9e c'est port d'armes sont r\u00e9vis\u00e9s chaque ann\u00e9e 70 personnes, soit il renonce, soit alors ce ne se le voit pas renouvel\u00e9 pour des raisons d'analyses o\u00f9 on dit : non, l\u00e0 c'est \u00e7a se justifie plus, mais c'est 4 \u00e0 5 pourcent de de la population et \u00e7a ne cr\u00e9e pas, \u00e7a ne cr\u00e9e pas une situation de, de, de, au social, la R\u00e9publique tch\u00e8que est un pays tout \u00e0 fait pacifique et civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [95%] :\r\nVous n'\u00eates pas d'accord avec ceux qui disent qu'en Suisse, pour revenir \u00e0 la Suisse, la Suisse a une l\u00e9gislation trop lib\u00e9rale en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [87%] :\r\nNon, pas du tout et d'ailleurs les les derni\u00e8res les derni\u00e8res dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par le Parlement, je pense en particulier \u00e0 l'article 113 de la de la loi militaire on font penser plut\u00f4t \u00e0 un \u00e9tat totalitaire, quand on voit que on parle \u00e0 propos du du du jeune du du ou de la jeune Suisse qui fait service militaire d'un degr\u00e9 de peu possible de dangerosit\u00e9 qu'on qu'on appelle les les tiers \u00e0 la d\u00e9lation de pour tout signal qui pourrait s'av\u00e9rer suspecte, explicitement inscrit ainsi dans la loi, je crois qu'on a une disposition l\u00e0 qui dirait ferait p\u00e2lir d'envie le le le plus le plus inf\u00e2me dictateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [90%] :\r\nVotre discours, c'est celui d'un homme : voil\u00e0 un appel \u00e0 la vigilance voil\u00e0 d\u00e9fense citoyenne, on entendait \u00e0 7 heures et quart, le repr\u00e9sentant de la f\u00e9d\u00e9ration des fonctionnaires de police, ce qu'il disait, c'est que les Suisses ne penseraient pas \u00e0 s'armer, s'ils \u00e9taient assez prot\u00e9g\u00e9 par la police, vous n'\u00eates pas convaincu Bernard Wicht. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [91%] :\r\nAlors je comprends qu'un un repr\u00e9sentant syndical puisse tenir ce ce ce ce discours l\u00e0, c'est quand m\u00eame son travail d'autre part, il faut savoir que, en 2000 il y a eu ce fameux rapport aux ici ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en commun par les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui constat\u00e9 qu'il manquait environ 2 \u00e0 3000 fonctionnaires de police en Suisse dans l'ensemble du pays, si on voulait \u00e0 qu'\u00e0 avoir un niveau de s\u00e9curit\u00e9 suffisant, donc \u00e7a, c'est de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, sa remarque, elle est, elle est, elle est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e en revanche de dire que les gens s'armes moins s'il y avait plus de policiers et donc j'aime pas trop parce qu'en d\u00e9mocratie, je pense pas qu'on doit mettre un policier derri\u00e8re chaque citoyen, et puis d'autre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [89%] :\r\nIl y a, c'est, c'est c'est une remarque je dirais purement purement technique, l'arme un une une dimension politique \u00e0 laquelle on ne fait plus du tout r\u00e9f\u00e9rence parce qu'on se on se braque sur l'\u00e9motionnel mais l'arme, c'est le symbole, c'est le sel, c'est l'instrument par Barings par excellence du pouvoir, or dans une d\u00e9mocratie, l'instrument par excellence du pouvoir dont parlait de d\u00e9tenus par un un corps de professionnels mais il appartient aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, Werner Wicht a toujours entendu dire que le propre des \u00c9tats modernes, c'\u00e9tait justement qui, qui d\u00e9tenait le monopole de l'exercice de la violence est -ce que finalement c'est un pays qui qui qui ne prot\u00e8ge plus lui- m\u00eame, c'est sa population ne pas assez ne renie pas un peu justement ce ce ce principe -l\u00e0, de l'\u00c9tat lanterne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [88%] :\r\nVous avez raison, l'\u00c9tat moderne, malheureusement, dans sa conception, il compte il ne comprend pas la notion de libert\u00e9 et la notion de libert\u00e9, de d\u00e9mocratie, elle est n\u00e9e, et selon le principe, pas d'imp\u00f4ts sans repr\u00e9sentation et ceux qui ont pu faire valoir ce ce principe ce sont d'une part, les Anglais et d'autre part, certaines populations des de des des cit\u00e9s des des r\u00e9publiques urbaine d'Italie du d'une horde de Suisse de parce qu'elles \u00e9taient en armes, donc il faut voir que la citoyennet\u00e9 c'est pas un c'est pas un cadeau qui qui des qui est tomb\u00e9 comme \u00e7a part dans une soci\u00e9t\u00e9 avec un avec le le le contrat social de Rousseau, c'est un c'est une n\u00e9gociation permanente, c'est une n\u00e9gociation permanente sur la libert\u00e9, la libert\u00e9 des pas un \u00e9tat de fait, c'est, c'est un combat c'est un combat et il faut l'accepter, or si on se braque uniquement sur la s\u00e9curit\u00e9, alors \u00e9videmment on on on abandonne cette libert\u00e9 et ce, m\u00eame les, les, les philosophes comme Europe, ce qui est le le le penseur de l'\u00c9tat moderne et qui dit l'individu dans son principe du L\u00e9viathan, l'individu abdique sa libert\u00e9 en contrepartie de la s\u00e9curit\u00e9, ce qui la la le principe qu'on nous cite toujours propices le le le pr\u00e9cisent clairement dans la 2\u00e8me partie de son ouvrage qu'on cite nettement, nettement moins, malheureusement en disant oui mais lorsque l'\u00c9tat ne garantit plus cette libert\u00e9 l'individu retrouve son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense, parce que c'est un droit naturel auquel il ne peut regrouper lanc\u00e9e par aucune convention et donc cette dimension politique, elle est fondamentale, elle doit \u00eatre, avant de passer \u00e0 des constats techniques ou alors ce \u00e0 ce qu'on a vu depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 des r\u00e9actions purement et \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [89%] :\r\nVous avez dit Bernard Wicht pas question de mettre un policier derri\u00e8re chaque citoyen \u00e0 ce propos, restez avec nous car Esther, Coco Val\u00e9rie dont nous ont rejoints, ils ont lu la presse pour nous la presse qui \u00e9voque notamment la campagne sur la nouvelle loi tour du renseignement, ce sera, a \u00e9videmment un un objet sur lequel on se prononcera le 25 septembre prochain \u00e0 c'est aussi Esther, une dispute de d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:25) [90%] :\r\nLes opposants \u00e0 cette nouvelle loi qui donne plus de pouvoir aux services de renseignement d\u00e9nonce une future surveillance de masse, les partisans estiment que ce n'est pas vrai les opposants n'ont tout simplement pas lu le texte de la loi depuis 2 semaines, dit le tag Hassan sa guerre, ce matin, la campagne a tourn\u00e9 \u00e0 la dispute autour des d\u00e9finitions, si l'on dit oui \u00e0 la surveillance des r\u00e9seaux telle qu'inscrite dans la loi est -ce que cela signifie aussi accepter une surveillance de masse sans justification pr\u00e9alable alors pour la pr\u00e9sidente des Jeunes socialistes Amara allo cette surveillance des r\u00e9seaux permet de r\u00e9colter des donn\u00e9es \u00e0 tout va, c'est un peu comme si on ouvrait nos lettres et qu'on les lisait sans que l'on s'en aper\u00e7oive, Guy Parmelin, pour sa part le ministre de la d\u00e9fense a tent\u00e9 de rassurer, seuls les informations qui sont pertinentes pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 seront recherch\u00e9s, il ne s'agit pas d'une surveillance de masse, la PLR Corinne Heisenberg rassure aussi, de toute fa\u00e7on, les services de renseignements suisses n'ont pas les ressources pour surveiller tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [91%] :\r\nEst -ce qu'on s'achemine vers une surveillance de masse avec cette loi, Bernard Wicht. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [93%] :\r\nAlors, apr\u00e8s ce que je vous ai dit sur le citoyen la libert\u00e9, vous vous \u00e9tonnerez pas de savoir que je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s sceptiques, voire oppos\u00e9s \u00e0 \u00e0 une telle loi pour une 1\u00e8re raison c'est que d'abord les bases l\u00e9gales actuelles sont suffisantes, il faut pas oublier une chose que, visiblement, ne cite jamais, c'est que dans chaque canton, il y a un service du contr\u00f4le de l'habitant qui est dot\u00e9 de base l\u00e9gale qui a un travail bien pr\u00e9cis \u00e0 faire et qui est tout \u00e0 fait en mesure de, de, de distinguer si des individus ont des comportements dangereux ce qu'il faut savoir, c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, les services de renseignement ne se sont jamais pr\u00e9occup\u00e9es de de travailler avec les services du contr\u00f4le de l'habitant \u00e0 ma connaissance, et selon les renseignements que j'ai pu obtenir, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me on on veut, on veut faire une loi alors que les bases l\u00e9gales existent d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me chose c'est que dans une d\u00e9mocratie de confier de tels pouvoirs c'est-\u00e0-dire d\u00e8s lors qu'une loi d'exception \u00e0 un service secret par d\u00e9finition pour moi c'est c'est probl\u00e9matique et puis troisi\u00e8mement, troisi\u00e8mement dans cette, dans cette, dans cette chose -l\u00e0, on ne se prot\u00e8ge pas de la guerre avec une on ne se prot\u00e8ge pas de la guerre avec une loi Hortense, mais avec des moyens, or en ce moment, on d\u00e9fend, on d\u00e9pense p\u00e9niblement 5 milliards qui sont souvent remis en cause pour la d\u00e9fense nationale mais on d\u00e9pense 11 milliards pour l'aide au d\u00e9veloppement, je pense qu'il y a un certain d\u00e9s\u00e9quilibre et que c'est pas une loi qui va nous prot\u00e9ger de ce de cette, de cette absence de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [92%] :\r\nOn vous sent visc\u00e9ralement m\u00e9fiant \u00e0 l'\u00e9gard de de de l'\u00c9tat au fond c'est un discours presque libertarien vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [89%] :\r\nNon, c'est un discours r\u00e9publicanisme, c'est-\u00e0-dire que la libert\u00e9, c'est le le Xisco r\u00e9publicanisme et beaucoup plus ancien que le discours du libertarien, c'est le discours de la de la Renaissance italienne o\u00f9 et citoyen, celui qui peut selon d'ailleurs le le principe de de de la cit\u00e9 grecque et citoyen, celui qui peut participer \u00e0 \u00e0 la prise de d\u00e9cision des affaires concernant la cit\u00e9 et pour \u00e9viter que cette libert\u00e9 soit capt\u00e9 par toute forme de pouvoir oligarchique autocratique tyrannique, h\u00e9 bien la, la, la, je dirais le le le r\u00e9publicanisme de la de la Renaissance italienne dit h\u00e9 bien les armes appartiennent aux citoyens et Machiavel consiste \u00e0 tort et \u00e0 travers, est un des grands tenants de cette, de cette pens\u00e9e, il a des formules tout \u00e0 fait clair le roi de France \u00e0 d\u00e9sarmer son peuple pour gouverner sans r\u00e9sistance ou bien alors \u00e0 la fin de l'art de la guerre que lorsqu'il nous dit le riche d\u00e9sarmer la r\u00e9compense du soldat Pauvre donc voil\u00e0, \u00e7a c'est pas un discours du Bertha rien c'est un discours sur la cit\u00e9 et sur la et sur la la cit\u00e9 au sens de Respublica. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [91%] :\r\nC'est un discours r\u00e9publicanisme un discours aussi assez alarmiste quand m\u00eame Bernard Wicht hein, lorsque vous parlez de cette guerre mol\u00e9culaires qui est \u00e0 nos portes, en m\u00eame temps, voil\u00e0, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre la Suisse jusque -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par le terrorisme, vous n'\u00eates pas rassur\u00e9 pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [89%] :\r\nNon, malheureusement, enfin j'esp\u00e8re que je me trompe, j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement me tromper mais je suis pas rassur\u00e9 pour 2 raisons : parce que d'une part, on a affaire \u00e0 de nouvelles formes d'organisation militaire totalement diff\u00e9rente, je pense \u00e0 ces groupes arm\u00e9s tels que Daesh Aqmi Al-Qa\u00efda Al-Nosra qui sont des, des, des formes d'organisation militaire parfaitement adapt\u00e9 \u00e0 la mondialisation, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont capables d'\u00eatre transnationales et sont capables de mener une guerre ouverte et en m\u00eame temps d'agir dans la clandestinit\u00e9 et comme on le voit en Europe et plus en g\u00e9n\u00e9ral, elles perdent sur le terrain militaire, plus elles renforcent leur action terroriste et clandestine en ce qui concerne la Suisse, on peut mettre, je dirais, un \u00e9l\u00e9ment qui est beau jour papa dit rassurant mais qu'il faudrait renforcer parce qu'il est sans doute l'une des cl\u00e9s de notre r\u00e9sistance \u00e0 cette situation qui se qui se d\u00e9grade, c'est que un des un des historiens militaires les plus les plus comp\u00e9tents \u00e0 l'heure actuelle, Martine Van Krefeld dit dans son dernier d'ensemble, dernier ouvrage que la plupart des soci\u00e9t\u00e9s modernes renonce en fait \u00e0 se d\u00e9fendre en confiance, cette t\u00e2che \u00e0 des soldats professionnels \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, voire \u00e0 des \u00e0 des \u00e9trangers, hein, comme c'est le cas par exemple en Espagne, o\u00f9 l'arm\u00e9e le le que les contingents sont compos\u00e9s essentiellement de Latino-Am\u00e9ricains et de et de, de, de ressortissants marocains et il a une phrase \u00e0 la fin qui est assez int\u00e9ressante en disant : voil\u00e0, il y a une exception, c'est la Suisse est un pays de ou le le niveau de vie est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ou le d\u00e9veloppement est sans doute un des plus \u00e9lev\u00e9s en Europe, et malgr\u00e9 tout cela, les Suisses n'ont pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette tentation -l\u00e0 il refusait, il continue de vouloir prendre leur leur leur leur d\u00e9fense personnellement en main, lui il y voit, lui, il voit une chance il y voit une chance pour notre, notre soci\u00e9t\u00e9, moi je la vois aussi dans ce sens -l\u00e0 et je pense qu'il faut continuer travailler dans ce dans cette direction, maintenant je ne suis pas, je ne suis pas l\u00e0, je ne suis pas \u00e0 cause de \u00e7a apr\u00e8s, \u00e0 dire que la Suisse sera \u00e9pargn\u00e9e ou que la Suisse ne risque rien, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:14) [84%] :\r\nMais elle n'a ni les probl\u00e8mes sociaux de ses voisins, ni la tradition coloniale qu'ont certains pays europ\u00e9ens, mais pour autant, vous dites : pas d'exception suisse alors en tout cas, referme de menaces s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:25) [88%] :\r\n\u00e9coutez je j'ai pas une boule de cristal, je l'esp\u00e8re sinc\u00e8rement mais je pense pas qu'on puisse tabler l\u00e0- dessus, je pense pas qu'on puisse tabler l\u00e0- dessus, la, la menace est trop transnational les, les, les flux de population sont sont devenus trop trop important, il y avait une carte dans un dans un journal qui montrer au fond comment Daesh s'est constitu\u00e9e avec et elle parlait des autoroutes de l'insurrection et ces autoroutes, elle passe par justement les fils et les flux de population les, les, les, les, les axes commerciaux etc donc cette le le l'adversaire, l'adversaire \u00e0 \u00e0 \u00e0 effectuer une mutation fondamentale et et je crois pas qu'on a encore saisi toute l'toute tout l'enjeu tous l'envergure de cette, de cette mutation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:06) [89%] :\r\nEt dans dans ce contexte justement de guerre en perp\u00e9tuelle mutation, quelle place pour les arm\u00e9es classiques ne Servent en quelque sorte plus \u00e0 rien Bernard Wicht. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [87%] :\r\nAlors elle ne serve pas plus \u00e0 rien, mais elles doivent \u00eatre, elles doivent se se se r\u00e9adapter, de mani\u00e8re fondamentale parce que on voit tr\u00e8s bien que dans les pays les plus touch\u00e9s, notamment la France et la Belgique qui ont d\u00e9sarmer professionnel ces arm\u00e9es sont dans les rues depuis longtemps et, malheureusement, \u00e7a n'a pas servi \u00e0 \u00e0 grand chose, donc \u00e7a prouve bien que c'est pas, c'est pas l'\u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse fondamentale que l'\u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse, il est pas par rapport \u00e0 une menace capillaire, l'\u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse et au niveau capillaire, donc au niveau du du du citoyen lui- m\u00eame et de sa capacit\u00e9 de de prendre sa d\u00e9fense en main et c'est une chance aussi, c'est une chance pour notre soci\u00e9t\u00e9 parce que l'individu qui prend responsabilit\u00e9 sa d\u00e9fense qui prend aussi responsabilit\u00e9 de son avenir je rappelle une derni\u00e8re chose, et je vais pas vous bombarder de citation mais Max Weber le grand sociologue du 20\u00e8me si\u00e8cle ce que lorsqu'il se pose la question : pourquoi le capitalisme n\u00e9 en Europe au 12\u00e8me et 13\u00e8me si\u00e8cle et pas en Chine, alors que la Chine \u00e9tait beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, un des arguments \u00e0 un des premiers arguments qu'il met sur la table 7 parce qu'en Europe les populations \u00e9taient responsables elles-m\u00eames de leur d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:23) [92%] :\r\nUne illustration de ces guerres mol\u00e9culaires dont vous parlez, c'est peut-\u00eatre justement la guerre en Syrie et la presse, il revient justement Val\u00e9rie Drou russes et am\u00e9ricains qui ont conclu un accord \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi pass\u00e9, cherche \u00e0 \u00e9tablir un nouveau rapport de force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:39) [89%] :\r\nOui r\u00e9chauffer la guerre froide, titre m\u00eame l'article grande analyse de la libert\u00e9 qui reprend le fran\u00e7ais Lib\u00e9ration ce matin, une analyse en 5 points sur les rapports entre Moscou et Washington qui pouvait sembler meilleur apr\u00e8s justement la tr\u00eave, l'accord entre les 2, sur la tr\u00eave en Syrie, pourtant, il reste de fortes divergences Liton et parmi elles, la volont\u00e9 de la Russie de contrecarrer le renforcement des troupes de l'Otan en cr\u00e9ant de nouvelles divisions militaires dans l'ouest du pays, la rh\u00e9torique guerri\u00e8re aussi en intervenant s\u00e9rie, dit l'article, Moscou a voulu d\u00e9fier l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine et obliger les \u00c9tats-Unis \u00e0 lui reconna\u00eetre le statut de grande puissance, le changement d'attitude \u00e0 Washington est aussi mis en \u00e9vidence apr\u00e8s le red\u00e9marrage des relations des 2 grands voulue par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en 2009, la Maison Blanche veut maintenant accro\u00eetre sa pr\u00e9sence en Europe de l'Est pour la 1\u00e8re fois depuis la fin de la guerre froide, un analyste du Centre Jim Moscou explique la confrontation actuelle \u00e9tait asym\u00e9trique en faveur de l'Occident et donc tr\u00e8s instable, impr\u00e9visible, vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [90%] :\r\nCette analyse Bernard Wicht non pas vraiment, non pas vraiment parce que je crois que les \u00c9tats-Unis, je dirais, se cherche un adversaire se cherche un adversaire pour conserver au fond le le le le le contr\u00f4le sur sur les pays de l'Otan, on sait tr\u00e8s bien qui, \u00e0 part les pays de l'Otan n'ont plus vraiment de moyens militaires, les \u00c9tats-Unis font pression sur l'Allemagne pour LDL place des troupeaux en en Pologne etc et et je vois beaucoup plus du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, la volont\u00e9 de se cr\u00e9er un ennemi de de cr\u00e9er un \u00e9pouvantail pour pour je dirais ressouder les Liens que v\u00e9ritablement une renaissance de, de, de la guerre froide, je l'ai dit d\u00e9j\u00e0 il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0, je crois que la la seule la, la, la seule, le seul vrai enjeu c'est les pays baltes pas maintenant par l'ann\u00e9e prochaine, mais \u00e0 l'horizon d'une d\u00e9cennie environ \u00e0 l'horizon d'une d\u00e9cennie si les le les \u00c9tats-Unis deviennent isolationnistes comme \u00e7a pourrait peut-\u00eatre \u00eatre le cas avec Donald Trump et si l'Otan continue je dirais de ne plus avoir de de moyens militaires, alors l\u00e0, on peut envisager que Hiller tentative de la Russie, de r\u00e9cup\u00e9rer les pays baltes au sein du du du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [90%] :\r\n36 merci Bernard Wicht d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, en duplex de notre Studio de Fribourg, vous \u00eates expert, on le rappelle en strat\u00e9gie Privat 200 l'Universit\u00e9 de Lausanne rappelle aussi le titre de votre livre paru chez Favre en 2014 Europe Mad Max, demain, avec un point d'interrogation tout de m\u00eame, retour \u00e0 la d\u00e9fense citoyenne, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:35:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wicht, Bernard", "role": " - Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80EF0CDD-A46A-4F64-939C-61F1C57EDAA2", "internalArchiveId": "80EF0CDD-A46A-4F64-939C-61F1C57EDAA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Dopage: qui sont les hackers russes?", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Les hackers qui ont attaqu\u00e9 l'Agence mondiale antidopage agissent-ils pour le compte du Kremlin? Jeudi, ils ont publi\u00e9 les dossiers de 25 nouveaux athl\u00e8tes qui ont pris des substances interdites, mais pour des raisons m\u00e9dicales, donc avec l'accord de l'Agence mondiale antidopage. Ce qui n'emp\u00eache pas les hackers russes d'accuser ces sportifs de s'\u00eatre dop\u00e9s.\r\n\r\n* * Dopage: qui sont les hackers russes? (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN - DOPAGE - QUI SONT LES HACKERS RUSSES ?) 16.9. SPORT MATIN - DOPAGE : QUI SONT LES HACKERS RUSSES?\r\n DIRECT ISABELLE CORNAZ TELEPHONE MAGIQUE  Isabelle se connectera vers 6h25-6h30 *6380\r\nLes hackers qui ont attaqu\u00e9 l'Agence Mondiale Antidopage agissent-ils pour le compte du Kremlin? Hier, ils ont publi\u00e9 les dossiers de 25 nouveaux athl\u00e8tes qui ont pris des substances interdites, mais pour des raisons m\u00e9dicales, donc avec l'accord de l'Agence Mondiale antidopage. Ce qui n'emp\u00eache les hackers russes d'accuser ces sportifs de s'\u00eatre dop\u00e9s.\r\nIsabelle Cornaz, on vous retrouve \u00e0 Moscou.Ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on accuse le Kremlin d'\u00eatre derri\u00e8re des attaques informatiques. Est-ce qu'on sait qui sont ces hackers ? \r\nIl s'agit du groupe Fancy Bears. Sur leur page internet, Ils disent vouloir agir pour le sport \"propre et fairplay\", et se pr\u00e9sente comme un groupe de hackers international. Mais l'agence Mondiale antidopage reproche directement au Kremlin d'\u00eatre derri\u00e8re cette attaque. Depuis quelques temps, des sp\u00e9cialistes en cybercriminalit\u00e9 soup\u00e7onnent un groupe du m\u00eame nom, Fancy Bears, d'agir pour le compte du renseignement militaire russe. Et d'\u00eatre responsables d'autres piratages, qui ont eu lieu r\u00e9cemment. Notamment l'attaque informatique contre le parti d\u00e9mocrate, aux Etats-Unis, cet \u00e9t\u00e9. vous vous souvenez, lorsque des emails embarrassants sur la campagne d'Hillary Clinton ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. Dans le cadre de l'affaire du parti d\u00e9mocrate, les Fancy Bears auraient agit avec l'aide autre groupe. Mais ils seraient aussi responsable du piratage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TV5 Monde, en avril 2015\r\nLe gouvernement russe, lui, nie cat\u00e9goriquement tous liens avec ces pirates informatiques.\r\nComme il a ni\u00e9 d'ailleurs les fois pr\u00e9c\u00e9dentes. C'est difficile de savoir avec certitude qui est derri\u00e8re ces attaques. Mais ce qui est certain, c'est que souvent les hackers russes ne ciblent pas des pays au hasard, mais bien ceux qui sont en conflits avec la Russie. C'\u00e9tait le cas d\u00e9j\u00e0, il y a une dizaine d'ann\u00e9e, lorsqu'un groupe de hackers avaient attaqu\u00e9 le gouvernement letton, alors en pleine crise diplomatique avec Moscou. On soup\u00e7onne aussi les Fancy Bears d'avoir \u00e9t\u00e9 actif dans des campagnes de d\u00e9sinformation en G\u00e9orgie, autre pays qui a \u00e9t\u00e9 en conflit avec la Russie. D'apr\u00e8s le quotidien The Guardian, les Fancy Bears utiliseraient aussi des outils digitaux co\u00fbteux, ce qu'il laisse penser qu'ils re\u00e7oivent peut-\u00eatre un financement de la part de l'Etat. Ils ont tendance aussi \u00e0 cibler des informations importantes d'un point de vue strat\u00e9giqus plut\u00f4t que rentables d'un point de vue financier. Ceci dit, il se peut aussi que ces hackers ne soient pas mandat\u00e9s directement par le gouvernement ou les services secrets russes, mais agissent plut\u00f4t d'eux-m\u00eames, par patriotisme, parce qu'il soutiennent la politique du Kremlin, et d\u00e9cident de s'en prendre \u00e0 ceux qu'on consid\u00e8re les \u00ab ennemis \u00bb de la Russie.\r\nDans le cas du piratage de l'agence mondiale anti-dopage, en quoi la publication de ces dossiers confidentiels est utile au Kremlin ? \r\nElle est utile au Kremlin, parce que m\u00eame si ces sportifs ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 prendre ces substances pour des raisons m\u00e9dicales, les m\u00e9dias ici insistent sur le fait que ce sont des substances interdites le reste du temps, et se demandent pourquoi les athl\u00e8tes d'autres pays que la Russie, en particulier des Etats-Unis, ont droit \u00e0 ce qu'ils appellent un traitement de faveur, une sorte d'autorisation \u00e0 se doper en quelque sorte. Les Russes mettent en avant le fait que les Etats-Unis ont rafl\u00e9 le plus grand nombre de m\u00e9dailles \u00e0 Rio, mais que cette victoire ne serait pas si propre qu'on ne le croit. Et ce alors que la Russie a \u00e9t\u00e9, elle,  \u00ab p\u00e9nalis\u00e9e \u00bb, puisque m\u00eame certains athl\u00e8tes russes qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs ont \u00e9t\u00e9 interdits de Jeux olympiques.\r\nCe qui \u00e9tonnant, c'est que dans les documents publi\u00e9s par les hackers, y figurent : des athl\u00e8tes am\u00e9ricains, des champions dont le Britannique Chris Froome, triple vainqueur du Tour de France, mais aussi le nom d'un athl\u00e8te russe.\r\nLe boxeur poids plume Mikha\u00efl Aloyan, m\u00e9daill\u00e9 d'argent \u00e0 Rio. Mais c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re pour les hackers de montrer qu'ils sont \u00ab fair play \u00bb justement, et que leur volont\u00e9 n'est pas politique (de d\u00e9fendre la Russie \u00e0 tout prix), mais qu'ils veulent simplement questionner cette pratique d'autorisation de substance interdites. Ceci dit, en grande majorit\u00e9, les dossiers qu'ils ont publi\u00e9s concernent des sportifs am\u00e9ricains. Et nombreuses sont les personnalit\u00e9s politiques russes depuis ce piratage \u00e0 d\u00e9clarer \u00e0 nouveau que la Russie n'a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e comme tout le monde. \"Chaque jour qui passe, on comprend de moins en moins comment fonctionne l'AMA\", a affirm\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe. Elle invite  l'Agence mondiales antidopage \u00e0 \"\u00e9laborer des crit\u00e8res clairs et pr\u00e9cis pour tout le monde\". On le voit, la lutte contre le dopage en Russie continue d'\u00eatre l'otage du discours politique.\r\nIsabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou. Bonne journ\u00e9e!", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Dopage: qui sont les hackers russes?", "Dopage: qui sont les hackers russes? / JDM_2016-09-16T06:36:00_sport-matin", "Dopage: qui sont les hackers russes? / JDM_2016-09-16T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les hackers qui ont attaqu\u00e9 l\u2019Agence mondiale antidopage agissent-ils pour le compte du Kremlin? Jeudi, ils ont publi\u00e9 les dossiers de 25 nouveaux athl\u00e8tes qui ont pris des substances interdites, mais pour des raisons m\u00e9dicales, donc avec l\u2019accord de l\u2019Agence mondiale antidopage. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas les hackers russes d\u2019accuser ces sportifs de s\u2019\u00eatre dop\u00e9s.", "Les hackers qui ont attaqu\u00e9 l\u2019Agence mondiale antidopage agissent-ils pour le compte du Kremlin? Jeudi, ils ont publi\u00e9 les dossiers de 25 nouveaux athl\u00e8tes qui ont pris des substances interdites, mais pour des raisons m\u00e9dicales, donc avec l\u2019accord de l\u2019Agence mondiale antidopage. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas les hackers russes d\u2019accuser ces sportifs de s\u2019\u00eatre dop\u00e9s.", "Les hackers qui ont attaqu\u00e9 l\u2019Agence mondiale antidopage agissent-ils pour le compte du Kremlin? Jeudi, ils ont publi\u00e9 les dossiers de 25 nouveaux athl\u00e8tes qui ont pris des substances interdites, mais pour des raisons m\u00e9dicales, donc avec l\u2019accord de l\u2019Agence mondiale antidopage. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas les hackers russes d\u2019accuser ces sportifs de s\u2019\u00eatre dop\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8003123", "ece-8003107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:02:10Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nSports matin. \r\nLes hackers qui ont attaqu\u00e9 l'Agence mondiale antidopage agissent -t-il pour le compte du Kremlin, hier ils ont publi\u00e9 les dossiers de 25 nouveaux athl\u00e8tes qui ont pris des substances interdites, mais pour des raisons m\u00e9dicales, donc avec laquelle a l'accord de l'Agence mondiale antidopage, ce qui n'emp\u00eache pas Les hackers russes d'accuser ces sportifs de s'\u00eatre dop\u00e9e, Isabelle Cornaz, on vous retrouve en Direct de Moscou, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on accuse le Kremlin d'\u00eatre derri\u00e8re des attaques informatiques est -ce qu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment qui sont c'est hackers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAlors il s'agit du groupe cyber sur leur page internet Ils disent vouloir agir pour le sport propre et fair-play et se pr\u00e9sente comme un groupe de hackeurs international mais l'Agence mondiale antidopage reproche directement au Kremlin d'\u00eatre derri\u00e8re cette attaque depuis quelques temps des des sp\u00e9cialistes en cybercriminalit\u00e9 soup\u00e7onnent un groupe du m\u00eame nom, Fancy verse d'agir pour le compte du renseignement militaire russe et d'\u00eatre responsables d'autres piratages qui ont eu lieu r\u00e9cemment notamment l'attaque informatique contre le parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait, vous vous souvenez, lorsque des e-mails embarrassants sur la campagne Hillary Clinton ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans le cadre de l'affaire du parti d\u00e9mocrate les Fancy Bears The r\u00e9agit avec l'aide d'un autre groupe qui porte d'ailleurs aussi en nom d'ours, mais il serait aussi responsable ses fans cyberbase sous un autre pseudonyme du piratage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TV5 Monde en avril 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [92%] :\r\nMais le gouvernement russe, lui, nie cat\u00e9goriquement toute forme de lien avec ces pirates informatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [94%] :\r\nOui, comme il a ni\u00e9 d'ailleurs les fois pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est difficile de savoir avec certitude qui est derri\u00e8re ce genre d'attaque, mais ce qui est certain, c'est que souvent les que russes ne ciblent pas des pays au hasard mais bien ceux qui sont en conflit avec la Russie, c'\u00e9tait le cas, d\u00e9j\u00e0 il y a une dizaine d'ann\u00e9es lorsqu'un groupe de hackers avaient attaqu\u00e9 le gouvernement estonien, alors en pleine crise diplomatique avec Moscou, on soup\u00e7onne aussi les Fancy Bears, d'avoir \u00e9t\u00e9 actif dans des campagnes de d\u00e9sinformation en G\u00e9orgie, autre pays qui a \u00e9t\u00e9 en conflit avec la Russie, d'apr\u00e8s le quotidien de les Fancy Bears utiliseraient aussi des outils num\u00e9riques co\u00fbteuses, ce qui laisse penser qu'ils re\u00e7oivent peut-\u00eatre un financement de la part de l'\u00c9tat, ils ont tendance aussi \u00e0 cibler des informations importantes d'un point de vue strat\u00e9gique plut\u00f4t que rentables d'un point de vue financier, ceci dit, il se peut aussi que c'est accord ne soient pas mandat\u00e9s directement par le gouvernement ou les services secrets russes mais agissent plut\u00f4t de m\u00eame par patriotisme, si on veut parce qu'il soutiennent la politique du Kremlin et qu'il d\u00e9cide de s'en prendre \u00e0 ce qu'on consid\u00e8re comme les ennemis de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [93%] :\r\nDans le cas du piratage de l'Agence mondiale anti- dopage en quoi est -ce que la publication de ces dossiers confidentiels est utile au Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [96%] :\r\nAlors elle est utile au Kremlin, parce que m\u00eame si ces sportifs ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 prendre ces substances pour des raisons m\u00e9dicales, les m\u00e9dias ici insistent sur le fait que ce sont des substances interdites, le reste du temps, et se demandent pourquoi les athl\u00e8tes d'autres pays que la Russie, en particulier les \u00c9tats-Unis ont droit \u00e0 ce qu'ils appellent un traitement de faveur, une sorte d'autorisation \u00e0 se doper en quelque sorte les Russes mettent en avant le fait que les \u00c9tats-Unis ont rafl\u00e9 le plus grand nombre de m\u00e9dailles \u00e0 Rio, mais que cette victoire, selon eux, ne serait peut-\u00eatre pas si propre qu'on ne le croit et ce alors que on a p\u00e9nalis\u00e9 la Russie puisque m\u00eame certains athl\u00e8tes russes qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs ont \u00e9t\u00e9 interdits de Jeux olympiques \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [93%] :\r\nApr\u00e8s ce qui est \u00e9tonnant, c'est que dans les documents publi\u00e9s par Les hackers y figurent des athl\u00e8tes am\u00e9ricains des champions dans le Britannique Chris Froome, triple vainqueur du Tour de France mais aussi aussi le nom d'un athl\u00e8te russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, le boxeur poids plume la le Yann, m\u00e9daill\u00e9 d'argent \u00e0 Rio, alors c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re pour Les hackers de montrer qu'ils sont fair play justement que leur volont\u00e9 n'est pas politique, pas de d\u00e9fendre la Russie \u00e0 tout prix mais qui veulent simplement questionner cette pratique d'autorisation de substance interdite, ceci dit, en grande majorit\u00e9, il faut le dire, les dossiers qu'ils ont publi\u00e9s concernent des sportifs am\u00e9ricains et nombreuses sont les personnalit\u00e9s politiques russes depuis ce piratage a d\u00e9clar\u00e9 que, face au dopage, la Russie, une fois de plus n'aurait pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es \u00e9quitablement chaque jour qui passe, on comprend de moins en moins, comment fonctionne l'Agence mondiale antidopage, a affirm\u00e9 la porte- parole de la diplomatie russe qui invite c'est Agence \u00e0 \u00e9laborer des crit\u00e8res clairs et pr\u00e9cis pour tout le monde, on le voit, la lutte contre le dopage en Russie continue d'\u00eatre l'otage du discours politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3FF6BA1-E147-4F2B-B1C9-5D9726AF5B43", "internalArchiveId": "E3FF6BA1-E147-4F2B-B1C9-5D9726AF5B43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Russie: des \u00e9lections l\u00e9gislatives plus transparentes ?", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lecteurs russes se rendent aux urnes pour renouveler leur Parlement. Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives seront-elles plus transparentes que les pr\u00e9c\u00e9dentes? En 2011, \u00e0 l'issue du scrutin, des dizaines, voire des centaines de milliers de personnes \u00e9taient descendues dans la rue pour d\u00e9noncer les fraudes massives.\r\n\r\n* * Russie: des \u00e9lections l\u00e9gislatives plus transparentes ? 18h Russie\r\nCe dimanche, les \u00e9lecteurs russes se rendent aux urnes pour renouveler leur Parlement...\r\nUn scrutin-test avant les pr\u00e9sidentielles de 2018...\r\nCes \u00e9lections l\u00e9gislatives seront-elles plus transparentes que les pr\u00e9c\u00e9dentes ?... On se souvient qu'en 2011, \u00e0 l'issue du scrutin, des dizaines, voire des centaines de milliers de personnes \u00e9taient descendues dans la rue pour d\u00e9noncer les fraudes massives.\r\nIsabelle Cornaz, vous \u00eates en direct de Moscou.\r\nEst-ce qu'il y a un risque que ce sc\u00e9nario de 2011 - fraudes et mouvement de contestation populaire - se reproduise aujourd'hui ?\r\nNon, car tout est tr\u00e8s diff\u00e9rent. D'une part la soci\u00e9t\u00e9 civile est beaucoup plus fragile, voire inexistante. En partie parce que, d\u00e8s 2012, le pouvoir a adopt\u00e9 des mesures r\u00e9pressives. Il a durci notamment le droit de manifestions et de rassemblement. Et cette ann\u00e9e, pour \u00e9viter la contestation, le pouvoir a tout fait pour que les \u00e9lections de dimanche aient l'air le plus l\u00e9gitimes, le plus propres et transparentes possible.d'ailleurs l'opposition elle-m\u00eame reconna\u00eet que ces derni\u00e8res semaines, elle a subit moins de pression de la part du pouvoir que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections. Ses candidats ont pu participer aux d\u00e9bats sur les t\u00e9l\u00e9visions d'Etat, diffuser leurs clips de campagnes. Surtout, le pouvoir a nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la commission \u00e9lectorale une femme qui est respect\u00e9e, y compris par les cercles de l'opposition. Alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, lui, \u00e9tait accus\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans les fraudes.\r\n- Des \u00e9lections plus transparentes, mais dans les faits, le parti au pouvoir part tout de m\u00eame avec des avantages.?\r\nPar le simple fait d'\u00eatre au pouvoir, le parti \u00ab Russie Unie \u00bb a un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux structures de l'Etat, \u00e0 ce qu'on appelle en Russie les ressources administratives, et il ne s'en prive pas, affirment les autres partis. Selon eux, en p\u00e9riode \u00e9lectorale, les fonctionnaires sont mobilis\u00e9s pour aider le parti au pouvoir. Autre aspect qui pourrait jouer en faveur du parti de Poutine : les districts \u00e9lectoraux ont \u00e9t\u00e9 redessin\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 diminuer l'impact de l'\u00e9lectorat urbain, plus critique envers le pouvoir. Enfin, un membre de l'opposition m'expliquait aussi que certaines lois adopt\u00e9es r\u00e9cemment rendent plus difficile le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Notamment sur des questions comme l'annexion de la Crim\u00e9e.\r\n- Pourquoi ? L'opposition n'ose pas en parler ?\r\nSi, mais elle avance en terrain min\u00e9. Car d\u00e9sormais la loi russe interdit de lancer des appels au s\u00e9paratisme. Donc c'est risqu\u00e9 pour les candidats de d\u00e9noncer en bloc l'annexion de la Crim\u00e9e, ou de dire qu'il faut la rendre \u00e0 l'Ukraine. L'opposition dit donc tout simplement que cette question n'est pas r\u00e9gl\u00e9e, et reproche au gouvernement de s'\u00eatre lanc\u00e9e dans des aventures co\u00fbteuses \u00e0 l'international, au lieu de se concentrer sur la politique int\u00e9rieure. Le parti au pouvoir, lui, aborde, \u00e0 peine les questions de politiques internationales dans cette campagne. M\u00eame pas la Syrie, alors m\u00eame qu'un accord vient d'\u00eatre conclu avec  Washington. Le temps de l'euphorie patriotique est pass\u00e9.  Ce qui pr\u00e9occupe les Russes, c'est la crise \u00e9conomique, la corruption, la baisse des salaires.\r\n- Et que propose le parti au pouvoir ?\r\nPas de v\u00e9ritable programme, note les politologues. Qui soulignent que le pouvoir compte plut\u00f4t sur l'apathie des \u00e9lecteurs. En tout cas, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour qu'on parle le moins possible de ces \u00e9lections. Elles ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es au mois de septembre, alors que d'habitude elles ont lieu en d\u00e9cembre.r\u00e9sultat, tout le monde \u00e9tait en vacances, \u00e0 la datcha, les partis qui souhaitaient faire campagne n'ont eu que quelques jours, pour rencontrer les \u00e9lecteurs, pour tenter de les convaincre. Moins de 10% des Russes disent suivre cette campagne \u00e9lectorale. Certains pensent m\u00eame qu'elle a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, parce qu'il y a eu des primaires au printemps, et que ca a cr\u00e9\u00e9 la confusion. \r\n- Dans ce contexte, l'opposition, elle non plus, ne parvient pas \u00e0 mobiliser ?\r\nNon, mais aussi pour des raisons internes. Parce qu'elle est profond\u00e9ment divis\u00e9e et min\u00e9e par des querelles d'\u00e9go. Les diff\u00e9rents mouvements de l'opposition dite lib\u00e9rale, pro-occidentale  ne parviennent pas \u00e0 s'unir. Et pourtant ils partagent les m\u00eames convictions politiques, \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s. Dans de nombreux districts \u00e9lectoraux, ils ne se sont pas mis d'accord pour une liste commune, ce qui va disperser leur \u00e9lectorat. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9ral, la population russe regarde avec m\u00e9fiance l'ensemble de la classe politique, mais d'autant plus l'opposition, qui est p\u00e9riodiquement discr\u00e9dit\u00e9e par les t\u00e9l\u00e9visions sous contr\u00f4le de l'Etat.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003149", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Russie: des \u00e9lections l\u00e9gislatives plus transparentes ? / FOR_2016-09-16T18:16:00_developpement-9", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs russes se rendent aux urnes pour renouveler leur Parlement. Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives seront-elles plus transparentes que les pr\u00e9c\u00e9dentes? En 2011, \u00e0 l\u2019issue du scrutin, des dizaines, voire des centaines de milliers de personnes \u00e9taient descendues dans la rue pour d\u00e9noncer les fraudes massives."], "variantIds": ["ece-8003149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-22T16:11:24Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E693BA-F9AD-426C-B02F-5985E8BDD624", "internalArchiveId": "E6E693BA-F9AD-426C-B02F-5985E8BDD624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Leonore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2016;Steve Maucci, chef du Service de la population du canton de Vaud;Leonore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois;Porchet, L\u00e9onore\r\nLeonore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois et marraine d'un requ\u00e9rant qui doit quitter la Suisse en conformit\u00e9 avec les accords de Dublin, a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9e jeudi par la police. Son interview.\r\n\r\n* * L'interview de Leonore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois 18h Vaud, mod\u00e8le d'expulsion\r\n****Le canton de Vaud se distingue, encore et toujours, en mati\u00e8re de renvoi de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s...notamment ceux qui doivent retourner dans certains pays europ\u00e9ens selon les accords de Dublin. Le canton propose \u00e0 ces migrants une aide au retour in\u00e9dite en Suisse: pas de versement d'argent mais un soutien logistique fournie par une ONG. Cette mesure existe maintenant depuis une ann\u00e9e... et ce soir Marc Menichini, vous nous r\u00e9v\u00e9lez son bilan plut\u00f4t mitig\u00e9...  \r\nC'est le service social international, le SSI, une ONG \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve, que le canton de Vaud a mandat\u00e9 en juin 2015 pour une mission in\u00e9dite. Mieux renseigner et orienter les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s... avant leur transfert en Italie. Un soutien vous l'avez dit avant tout logistique: pas d'argent contre un retour. Les pr\u00e9cisions de Steve Maucci, chef du Service de la population du canton de Vaud  \r\n SON 1\r\nLe SSI veille aussi \u00e0 contacter le migrant 4 jours puis 6 semaines apr\u00e8s son retour. Voir si tout se passe bien. M\u00eame si, au cas o\u00f9 \u00e7a se passe mal, il n'est pas question de le reprendre en Suisse. \r\n****Marc mais pourquoi le canton de Vaud a mis en place cette mesure? Aucun autre canton ne le fait en Suisse. \r\nFaut d'abord revenir en juin 2015: la crise migratoire est alors aigue, de nombreux acteurs de la migration en Suisse doutent des capacit\u00e9s de l'Italie \u00e0 reprendre les r\u00e9qu\u00e9rants renvoy\u00e9s selon la proc\u00e9dure dite Dublin... Le Grand conseil vaudois va m\u00eame demander au gouvernement de purement et simplement geler les renvois. \r\n****...ce qu'il n'a tout de m\u00eame pas fait...\r\nClairement pas, puisque en mati\u00e8re de renvoi, le canton doit executer une d\u00e9cision de Berne. D'ailleurs la conf\u00e9d\u00e9ration pointe r\u00e9guli\u00e8rement du doigt les lenteur vaudoise en mati\u00e8re de renvoi... qu'\u00e0 cela ne tienne... le conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...entend mener une politique plus humaniste en la mati\u00e8re. En clair avant l'exercice de la contrainte, mieux vaut tenter de convaincre. D'o\u00f9 ce partenariat avec le SSI.  \r\n****Cette mesure existe depuis juin 2015, alors est-ce que \u00e7a marche?\r\nBilan d'une phase test en demi teinte. Le canton a approch\u00e9 une centaine de migrants \u00e0 renvoyer en Italie... des jeunes hommes c\u00e9libataires qui ont accept\u00e9 un premier entretien avec le SSi. Mais au final seuls 6 sont all\u00e9s au bout de la d\u00e9marche. Et donc rentr\u00e9s en Italie avec le soutien du SSi. Les autres ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s par les moyens plus habituels. Mais le canton va maintenir ce service...Elle s'adressera dor\u00e9navant \u00e0 des groupes plus vuln\u00e9rables: famille, femmes seules avec enfants, malades... Des personnes \u00e0 renvoyer en Italie, mais aussi en Allemagne en France en Autriche et en Espagne. \r\nPour parler de cette exception vaudoise, le plaisir d'accueillir...\r\nLeonore Porchet, bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente des Verts lausannois et aussi la marraine d'un requ\u00e9rant qui doit quitter la Suisse en conformit\u00e9 avec les accords de Dublin.\r\nEst-ce que vous allez conseiller \u00e0 cette personne que vous h\u00e9bergez de b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure?\r\nMais pourquoi pas? Au moins il sera bien renseign\u00e9 sur son sort en Italie...\r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales (Secretariat aux migrations) et le canton de Vaud, fort de son exp\u00e9rience avec le SSI, tous affirment qu'en Italie l'accueil se passe bien... vous ne les croyez pas? pourquoi?\r\nEntre cette collaboration ou rien, peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable de faire appel \u00e0 ce service, non? C'est dans l'int\u00e9r\u00eat du migrant (selon le canton)?\r\n ((SON 2 Steve Maucci, chef du Service de la population du canton de Vaud, qui d\u00e9fend la politique du canton en mati\u00e8re de renvoi))\r\nL\u00e9onore Porchet, c'est aussi une mesure rentable... \u00e7a co\u00fbte moins cher \u00e0 la collectivit\u00e9 de bien renseigner un migrant sur son retour, de le convaincre,, plut\u00f4t que de mettre dans un vol sp\u00e9cial....\r\nD'ailleurs peut-\u00eatre d'autres cantons devrait s'en inspirer, non?\r\nVous appelez \u00e0 geler les renvois Dublin...mais le canton de Vaud n'y peut rien...c'est une d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale...", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003148", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019interview de Leonore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois  / FOR_2016-09-16T18:14:00_developpement-8", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Leonore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois et marraine d'un requ\u00e9rant qui doit quitter la Suisse en conformit\u00e9 avec les accords de Dublin, a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9e jeudi par la police. Son interview."], "variantIds": ["ece-8003148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:11:15Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1542979", "internalArchiveId": "AA1609543003", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8021463", "imageURL": "http://www.rts.ch/8021466.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Sommet UE sans Royaume-Uni: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, depuis Bratislava", "FR: le tron\u00e7on \"liaison am\u00e9lior\u00e9e\" a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9", "Sophie Hunger a re\u00e7u le troisi\u00e8me Grand prix suisse de musique", "Le canton d\u2019Uri teste une nouvelle technique de surveillance des troupeaux", "La Deutsche Bank a re\u00e7u une amende de 14 milliards de dollars", "Minimag / VD: l\u2019a\u00e9romod\u00e9lisme compte de nombreux passionn\u00e9s", "Hillary Clinton revient sur le devant de la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s son malaise", "Le rendez-vous de la presse: la sant\u00e9 des candidats est au coeur des d\u00e9bats dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine", "Tennis / Coupe Davis: la Suisse rencontre l\u2019Ouzb\u00e9kistan en barrage", "Football / Europa League: les deux \u00e9quipes suisses engag\u00e9es ont perdu leur premier match", "Le premier sommet de l\u2019UE sans le Royaume-Uni a lieu en Slovaquie", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les explications de Willy Schorderet, pr\u00e9fet de la Gl\u00e2ne, FR.", "La musicienne al\u00e9manique a \u00e9t\u00e9 choisie parmi 15 nomin\u00e9s.", "Des \u00e9metteurs sur les moutons et les chiens permettent aux bergers de d\u00e9tecter tout comportement anormal.", "Le montant est exig\u00e9 par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.", "Ils passent des dizaines d\u2019heures \u00e0 assembler leurs mini-avions.", "Elle a repris sa campagne en Caroline du Nord avec l\u2019objectif de rassurer son \u00e9lectorat.", "Luis Lema, journaliste au Temps et Pierre Gobet, correspondant aux Etats-Unis, en parlent.", "Ni Roger Federer, ni Stan Wawrinka ne seront pr\u00e9sents.", "Ils ne sont donc que 27 chefs d\u2019Etats \u00e0 s\u2019\u00eatre r\u00e9unis."], "variantIds": ["ece-7915194", "ece-7915871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-29T09:29:47Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027206\r\nDate de transcription : 22-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:02) [64%] : \r\nPoint final faiblesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:09) [73%] : \r\nAnnie mais sans la question allo oui, qui \u00e9tait Bobette pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:11) [92%] : \r\nOui, oui, bonjour, bonne nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:17) [97%] : \r\nUne femme est-ce que le fait d'\u00eatre une femme devient objectivement une faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:41) [81%] : \r\nOuais \u00eates adjointe question par rapport aux tu comprends ce que je veux dire, non mais \u00e7a va bien, non, mais c'est vraiment le pi\u00e8ge l\u00e0, comment tu veux qu'on parle aussi \u00e7a par rapport au niveau justement de l'adversaire et par rapport \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 justement, combats de gladiateurs parce que il y avait jamais eu de femme dans ce combat, jusqu'ici, quand m\u00eame, il faut lire tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:46) [84%] : \r\nBen voil\u00e0, il manquait une super- h\u00e9ro\u00efnes voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:49 > 0:01:03) [83%] : \r\nOui, le en fait le le le comment dire le le profil \u00e0 l'leur r\u00f4le est \u00e0 inventer quelque part, enfin le le mode de fonctionnement d'une femme dans une campagne am\u00e9ricaine \u00e9tait encore \u00e0 \u00eatre en train d'\u00eatre invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:26) [66%] : \r\nQuand le soleil vient de soulever ce oui je pense que \u00e7a : un, c'est un miracle, on peut peut-\u00eatre en fait, vous avez sans fard le matin, il allume la lumi\u00e8re en fait absolument des 6 de la et voil\u00e0 oui s'occuper ok parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:29 > 0:01:33) [77%] : \r\nDonc tu as conduit a compris mon propos Gobet oui, je sais pas ma misogyne en est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:01:33 > 0:01:34) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:32) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45 les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement au chevet de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, les 27 tentent d'imaginer l'avenir sans le Royaume-Uni nous rejoindrons Isabelle Ory sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:44) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 14 milliards de francs le montant record de l'amende que les \u00c9tats-Unis exigent de la Deutsche Bank pour une affaire remontant \u00e0 la crise des subprimes, une annonce qui provoque l'agitation des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:27) [88%] : \r\nIrons \u00e0 Houry, en plein d\u00e9bat sur le sort du loup, nous verrons comment les bergers de la r\u00e9gion test : la surveillance des troupeaux, version 2,0 les \u00e9metteurs plac\u00e9s sur les b\u00eates et les chiens, explications dans ce journal, le sacre de Sophie ouvert la musicienne re\u00e7oit le 3\u00e8me Grand Prix suisse de la musique, la chanteuse bernoise et polyglotte, disque d'or en 2008 se produira ce soir au festival Label Suisse \u00e0 Lausanne et nous recevons Louis Slama du journal Le Temps et Pierre Gobet correspondant de la RTS \u00e0 Washington, nous reviendrons sur le malaise Hillary Clinton et le diagnostic qui a suivi, il confirme, pour ses d\u00e9tracteurs de la jeune cantatrice que la candidate n'est pas \u00e0 la hauteur incident au tournant dans la campagne, on en parle enfin d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:29 > 0:03:45) [92%] : \r\nC'est le 1er sommet post- break cit\u00e9 m\u00eame si le Royaume-Uni est encore officiellement membre de l'Union europ\u00e9enne, ils ne sont que 27 chefs d'\u00e9tat r\u00e9unis \u00e0 Bratislava, en Slovaquie pour tenter d'envisager l'avenir et relancer un projet europ\u00e9en fragilis\u00e9 par les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:03:54) [93%] : \r\nUn ch\u00e2teau perch\u00e9 sur une colline au-dessus du Danube, d\u00e9cor de ce 1er sommet \u00e0 27 sans le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:13) [93%] : \r\nR\u00e9union convoqu\u00e9e dans la foul\u00e9e du break r\u00e9v\u00e9lateur des crises que traverse l'Europe pour Donal Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, ignor\u00e9 les le\u00e7ons du vote britannique serait une erreur fatale message entendu par le couple franco- allemand, l'Europe doit r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:15) [67%] : \r\nOu les internats, \u00e9narque, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:15 > 0:04:21) [97%] : \r\nNous sommes dans une situation critique, nous devons montrer par nos actions que nous pouvons mieux faire le boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:22) [92%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:23 > 0:04:31) [90%] : \r\nMieux faire en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de lutte antiterroriste, de croissance et d'emploi, feuille de route partag\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:51) [93%] : \r\n3 th\u00e8mes simples pour que les Europ\u00e9ens reprennent confiance dans le projet europ\u00e9en, la protection, c'est-\u00e0-dire la s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9paration de l'avenir, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable d'\u00eatre les grandes puissances \u00e0 l'\u00e9chelle du monde au plan \u00e9conomique et donner de l'emploi et puis enfin donner un espoir \u00e0 la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:52 > 0:05:02) [98%] : \r\n\u00e9viter un \u00e9clatement de l'Union europ\u00e9enne autour des th\u00e8mes f\u00e9d\u00e9rateurs de la s\u00e9curit\u00e9 et du contr\u00f4le des fronti\u00e8res, c'est l'objectif affich\u00e9 de ce sommet de Bratislava.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:04 > 0:05:10) [95%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bratislava, alors on l'a compris, les Britanniques sont absents, mais leur ombre plane sur ce sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:12 > 0:05:51) [88%] : \r\nOui, la situation est vraiment bizarre \u00e0 la Grande-Bretagne est toujours membre de l'Union europ\u00e9enne, mais on fait d\u00e9j\u00e0, comme si elle n'\u00e9tait plus l\u00e0, imaginez comme la pr\u00e9paration de ce sommet a \u00e9t\u00e9 acrobatique parce que, \u00e0 Bruxelles, dans les r\u00e9unions et bien les Britanniques et de droit, donc ce n'\u00e9tait pas facile d'en parler, il y a eu un d\u00e9jeuner : l'ambassadeur britannique n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent lors ses coll\u00e8gues ont pens\u00e9 que va, h\u00e9 bien il avait pas venir et finalement il arriv\u00e9 en retard, donc il y a eu des flottements autour de tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas possible non plus d'organiser ce sommet \u00e0 Bruxelles, parce que c'est la capitale des institutions \u00e0 28 et donc les dirigeants sont r\u00e9unis dans ce ch\u00e2teau, que vous voyez derri\u00e8re moi avec eux, finalement, le vote britannique comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s qui flotte au-dessus de leur t\u00eate, et aujourd'hui l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:51 > 0:05:53) [87%] : \r\nDonc, c'est de montrer que la famille se ressoude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:56 > 0:06:37) [85%] : \r\nOui, parce que avant, h\u00e9 bien l'Union europ\u00e9enne cit\u00e9e comme famille avec des disputes un quotidien Caracas et puis maintenant, h\u00e9 bien les dirigeants nous promettent que tout va vraiment aller bien, ils nous promettent de l'unit\u00e9 des preuves d'amour des avanc\u00e9es concr\u00e8tes, l'Europe qui prot\u00e8ge, c'est le th\u00e8me qu'on va entendre d\u00e9clin\u00e9 dans ce, dans toutes les langues, aujourd'hui et, finalement, vous allez me dire les sujets qui f\u00e2chent, ils sont devenus quoi ben officiel, on va sans doute pas \u00e0 en parler aujourd'hui, mais ils sont discut\u00e9s \u00e0 huis clos, mais des th\u00e8mes, par exemple, comme les r\u00e9fugi\u00e9s, bien c'est trop sensible pour pour qu'on en parle aujourd'hui, aujourd'hui, vraiment, l'objectif c'est serrer les rangs sur la photo de famille pour faire oublier qu'il manque quelqu'un, Isabelle Ory en Direct de pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:37 > 0:06:56) [93%] : \r\n\u00e7a va merci beaucoup aux \u00c9tats-Unis, le retour d'Hillary Clinton sur la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s son malaise, le week- end dernier, la candidate d\u00e9mocrate a repris sa campagne pr\u00e9sidentielle en Caroline du Nord, objectif : rassurer son \u00e9lectorat tandis que Donald Trump lui encha\u00eene les shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en jouant la transparence sur son \u00e9tat de sant\u00e9 de St\u00e9phane r\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:09) [86%] : \r\nTir\u00e9 \u00e0 4 \u00e9pingles, toute pimpante et souriante, Hillary Clinton ne veut plus rien laisser para\u00eetre de sa pneumonie devant ses supporters de Caroline du Nord, mais il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:09 > 0:07:22) [86%] : \r\nComme vous le savez probablement, j'ai eu une tour qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre une pneumonie, j'ai essay\u00e9 de c'est quand m\u00eame, mais m\u00eame moi, j'ai d\u00fb admettre que quelques jours de repos me ferait du bien, c'est vrai \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:23 > 0:07:31) [93%] : \r\nEt de quitter le podium sur l'air de James Brown Feelgood, je me sens bien le message est clair mais le chapitre loin d'\u00eatre clos selon cet ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:31 > 0:07:38) [89%] : \r\nPR : au-del\u00e0 de son \u00e9tat de sant\u00e9, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la transparence de la candidate d\u00e9mocrate qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:38 > 0:07:56) [84%] : \r\nQuoi, la question de la confiance Angela lui est celle de savoir si elle est franche et c'est l'explique exactement ce qui se passe hors n'a pas fait pour l'affaire des e-mails, et ne l'a pas fait pour sa pneumonie sur et cela fait parfaitement le jeu de Donald Trump, qui l'accuse de malhonn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:56 > 0:08:11) [83%] : \r\n\u00e7a c'est et de Donald Trump, lui, ne rate pas une occasion de jouer la transparence, en particulier sur son \u00e9tat de sant\u00e9, voil\u00e0 tche pourquoi ne pas montrer votre dossier m\u00e9dical Webber et l'emploi des jeunes et aucun probl\u00e8me \u00e0 le faire, je l'ai sur moi, la gauche, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:11 > 0:08:13) [95%] : \r\n\u00e7a m'est \u00e9gal, vous savez, alors je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:26) [93%] : \r\nHillary Clinton a beau faire bonne figure devant les journalistes, elle devra trouver autre chose pour gommer l'image d'une candidate dissimule attriste \u00e0 la sant\u00e9 fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:26 > 0:08:46) [93%] : \r\nEt nous reviendrons donc sur cette question tout \u00e0 l'heure dans notre rendez- vous de la presse, l'annonce a provoqu\u00e9 ce matin \u00e0 la chute de l'action Deutsche Bank une amende record de 14 milliards de dollars exig\u00e9s de la 1\u00e8re banque allemande par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines le montant cr\u00e9e un choc, y compris du c\u00f4t\u00e9 des valeurs bancaires suisses on a cass\u00e9 Lino Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:48 > 0:09:10) [91%] : \r\n14 milliards de dollars le chiffre \u00e0 donner le vertige, le titre a perdu 7 pourcent sit\u00f4t sit\u00f4t l'annonce faite la sanction retour museau de la Deutsche Bank depuis des mois, mais on l'attendait, bien en dessous des 6 milliards montant actuellement provisionn\u00e9s par le g\u00e9ant allemand pour la couverture de ces litiges l\u00e9gaux, la Banque d'ailleurs, n'entend pas verser cette somme, les n\u00e9gociations commencent, rel\u00e8ve-t-elle, elles dureront des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:11 > 0:09:41) [94%] : \r\nDepuis l'\u00e9clatement de la crise des subprimes en 2007, d'autres \u00e9tablissements sont pass\u00e9s \u00e0 la caisse pour avoir vendu des titres toxiques adoss\u00e9s \u00e0 des pr\u00eats hypoth\u00e9caires trop risqu\u00e9 23 milliards \u00e0 charge des banques am\u00e9ricaines, dont 16 pour la seule Bank of America, mais la justice am\u00e9ricaine a aussi dans le viseur les banques europ\u00e9ennes, dont Cr\u00e9dit Suisse et UBS, voil\u00e0 qui explique la chute ce matin de leurs titres, les banques, qui avait remont\u00e9 la pente ces derni\u00e8res semaines apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, mis en cause \u00e9galement sur le niveau et la qualit\u00e9 de leurs fonds propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:42 > 0:09:59) [87%] : \r\nEt ensuite, justement, alors que le d\u00e9bat sur le loup s'invite \u00e0 nouveau sous la Coupole canton testent une nouvelle technique de surveillance des troupeaux de moutons ont vid\u00e9 et chiens de protection sont \u00e9quip\u00e9s d'\u00e9metteurs permettant aux bergers de d\u00e9tecter \u00e0 distance tout comportement anormal un sujet nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par entend-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:01 > 0:10:17) [93%] : \r\nDans ces p\u00e2turages au-dessus d'Andermatt, c'est peut-\u00eatre une petite r\u00e9volution dans l'art de la conduite des troupeaux qui est en train de voir le jour, les b\u00eates sont \u00e9quip\u00e9s de colliers \u00e9metteurs afin que le berger puisse le rep\u00e9rer \u00e0 tout moment via son smartphone ou son ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:50) [76%] : \r\nUtile pour retrouver les animaux dans le brouillard, mais \u00e9galement en cas d'attaque de loups c'est pas paleta sans faille Aglietta dans si le mouton par exemple avec des mouvements rapides, une alarme d\u00e9clench\u00e9e gr\u00e2ce aux d\u00e9tecteurs de mouvement, oui, \u00e7a serait quand m\u00eame voil\u00e0 ce matin, le berger a pr\u00e9venu sur son t\u00e9l\u00e9phone portable et peut ainsi prendre des mesures Rubin, \u00e7a, c'est une fa\u00e7on indirecte de les prot\u00e9ger, m\u00eame refrain greffe mais en cas d'attaque de loups, le colis mettent \u00e9galement \u00e0 son \u00e0 haute fr\u00e9quence que le pr\u00e9dateur ne supportent pas Mc Bride, c'est pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:53 > 0:10:55) [74%] : \r\nLa, la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:32) [83%] : \r\nDe la haute technologie au service des moutons, une bonne id\u00e9e pour ceux berger ceux qui y avons r\u00e9chauffera Oberthur, pense le bien- \u00eatre animal, c'est ce qu'on recherche sur l'alpage th\u00e8me \u00e7a n'a pas pu leur nom et si on peut l'am\u00e9liorer avec les metteurs, alors on le fait, c'est clairement maintenant tout le monde le salaire de ce mot un int\u00e9r\u00eat partag\u00e9 par les autorit\u00e9s du canton vir\u00e9, nous sommes tr\u00e8s heureux de voir ce projet et je suis convaincu que nous avons besoin d'examiner de nouvelles solutions dans le domaine de la protection du b\u00e9tail une plus Filmus, le projet est encore en phase exp\u00e9rimentale, et en attendant, les chiens de berger reste l'une des meilleures solutions pour garder les moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:32 > 0:11:33) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:33 > 0:11:52) [85%] : \r\nEt puis, dans le canton de Fribourg, un mot de l'inauguration ce matin du tron\u00e7on 10 liaisons am\u00e9lior\u00e9es entre les villes de Romont et vos rues 50 travaux 30 millions de francs pour un \u00e9largissement de la chauss\u00e9e \u00e0 7 m\u00e8tres de nouvelles bandes cyclables de nouveau rond-point et des d\u00e9bord r\u00e9serv\u00e9 aux tracteurs on investissements d\u00e9cisifs \u00e0 entendre, le pr\u00e9fet de la Gl\u00e2ne Schorderet on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:53 > 0:12:07) [89%] : \r\nIl y a la fluidit\u00e9, il y a la s\u00e9curit\u00e9 et puis \u00e7a doit aussi amener les entreprises \u00e0 dire : voil\u00e0, on est proche quand m\u00eame de de de tout et des autoroutes et puis \u00e7a doit permettre aussi, c'est un outil pour dynamiser encore une fois le le District.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:07 > 0:12:17) [83%] : \r\nEt on passe au sport avec vous Isabelle Morini-Bosc et musique mais dis donc, je ne pas combattre les votre nom, bonjour, bonjour, donc on va parler tennis Coupe Davis avec la rencontre barrage entre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:17 > 0:13:01) [87%] : \r\nPuis c'est l'Ouzb\u00e9kistan, c'est assez difficile, je crois, oui la Suisse essaye de sauver sa peau dans le groupe mondial et attache Kent, le Capitaine Severin L\u00fcthi doit mener cette op\u00e9ration sauvetage avec les moyens du bord, c'est-\u00e0-dire sans Roger Federer Stan Vavrinka et Marco Chiudi Nelli \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s une \u00e9quipe jeune et tendre, qui est confront\u00e9e \u00e0 \u00e0 l'\u00e2me aussi d'une rare 3\u00e8me rel\u00e9gation en disant : alors, logiquement, la rencontre a commenc\u00e9 par une d\u00e9faite pour la Suisse pour son tout 1er match en Coupe Davis, le Genevois Antoine Bellier 19 ans, matricule 507 \u00e0 l'ATP avait quasi mission impossible face \u00e0 lui, l'Ouzbek Istomin 30 ans 100 13\u00e8me joueur mondial, mais enfin, Top 40 est donc rompu \u00e0 la pression du circuit professionnel Bellier d\u00e9marre plut\u00f4t bien, elle r\u00e9ussit \u00e0 tenir son service jusqu'\u00e0 3 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:04 > 0:13:11) [94%] : \r\nPuis les choses se g\u00e2tent il perd 7 jeux d'affil\u00e9e au final Bellier s'incline en 3 sets 6 3 6 2 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:12 > 0:13:17) [85%] : \r\nEt m\u00eame si je ne dois n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 cette fois 1er point dans la poche des Ouzbeks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:17 > 0:13:30) [81%] : \r\nDerri\u00e8re les espoirs d'\u00e9galisation reposait sur Henri Laaksonen, le num\u00e9ro un suisse 100 38\u00e8me \u00e0 l'ATP assume son r\u00f4le de leader, il fait le boulot face au tout jeune Ouzbek \u00e7a n'y a Fayziev 630 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:30 > 0:13:40) [74%] : \r\nGenevi\u00e8ve le Schaffhousois impose en 3 sets \u00e0 \u00e9galit\u00e9, un partout en de la Suisse et l'Ouzb\u00e9kistan oui mais, Agn\u00e8s, tout reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:40 > 0:13:48) [84%] : \r\nTout reste \u00e0 faire et puis on a le sentiment, vous parler des absents tout \u00e0 l'heure Federer vainqueur n'a le sentiment que l'\u00e2ge d'or du tennis \u00e0 la Suisse \u00e0 \u00e0 la Coupe Davis est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:49 > 0:14:39) [88%] : \r\nAlors on sait pas ce que nous r\u00e9serve le le futur mais c'est vrai qu'c'est vrai que pour l'instant d'un Federer, il est bless\u00e9 Vavrinka il est \u00e9puis\u00e9 la suite \u00e0 il a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se rendre en Ouzb\u00e9kistan, mais vu ce qui s'est pass\u00e9, \u00e0 New-York, ben il a renonc\u00e9 et c'est vrai, c'est vrai que sans eux, pour l'instant, on voit mal comment la Suisse peut d\u00e9j\u00e0 rester dans le groupe mondial et faire des miracles, mais on a de la chance, en un tout petit pays, on a connu bah d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque dor\u00e9e avec avec Federer et Vavrinka qui nous ont amen\u00e9 le le saladier puis faut pas oublier qu'avant \u00e0 Marc Rosset et l\u00e0, c'est qu'en 92 ont disput\u00e9 une finale c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 incroyable et \u00e7a montre aussi que, que m\u00eame si on n'a pas les tout meilleurs jours joueurs mondiaux, on peut avoir une solide \u00e9quipe de Coupe Davis, donc peut-\u00eatre que les petits jeunes qui sont l\u00e0, actuellement quand ils auront un peu mont\u00e9 au classement et pris leurs marques, peut-\u00eatre, on sait jamais que conna\u00eetra une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:39 > 0:14:46) [92%] : \r\n\u00e9poque dor\u00e9e, on va, qu'on va continuer \u00e0 suivre de pr\u00e8s, on va aussi parler football parce qu'il y avait hier soir une soir\u00e9e d'Europa Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:46 > 0:14:58) [91%] : \r\nOui, alors c'\u00e9tait effectivement le d\u00e9but des phases de poules en Europa Ligue avec 2 clubs suisses engag\u00e9s alors les 2 ont perdu leur 1er match tout comme Nice le club de Lucien Favre Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:21) [82%] : \r\n11000 spectateurs seulement au Stade de Suisse pour voir Young Boys d\u00e9fier Olympiakos et les ultras bernois sont l\u00e0 et le font savoir 42\u00e8me minute, c'est le feu dans la d\u00e9fense de Lyon Boys, l'ancien Xamaxien Brown centrer le v\u00e9t\u00e9ran Cambiasso d\u00e9vie un \u00e0 0, juste avant la pause en 2\u00e8me mi- temps, les Bernois dominent mais sont maladroits fray\u00e9 Cobourg rate l\u00e9galisation d\u00e9faite plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:24 > 0:15:36) [93%] : \r\nVillarreal accueille le FC Z\u00fcrich par un cadeau en tout d\u00e9but de match Sadiku en profite pour ouvrir la marque d'un superbe Tir bross\u00e9 le ballon tourne la trajectoire surprend le gardien espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:38 > 0:15:45) [89%] : \r\nMais moins d'une demi- heure plus tard, pataud, \u00e9galise la vol\u00e9e du Br\u00e9silien ne laisse aucune chance au gardien 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:48 > 0:15:51) [92%] : \r\nQui touche au g\u00e9nie juste avant la mi- temps avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:15:57) [91%] : \r\nDos Santos, le ballon ne touche pas terre jusqu'\u00e0 atterrir dans le but Z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:02) [63%] : \r\nPas tout \u00e0 fait la diff\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:12) [85%] : \r\nQuant au FC Nice de Lucien Favre, il a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 \u00e0 domicile par Schalke nous le faire et s'incline 1 \u00e0 0 sur cette frappe de Babar, Rama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:14 > 0:16:32) [90%] : \r\nMerci Isabelle Musy cette fois-ci je n'\u00e9corche pas votre nom, le dernier de nos reportages consacr\u00e9s aux engins volants, avec une incursion dans l'univers tr\u00e8s particulier de l'a\u00e9romod\u00e9lisme avant de piloter leurs appareils les pieds au sol, ces passionn\u00e9s, ils sont des milliers en Suisse passe des dizaines d'heures \u00e0 assembler leur mise avion Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:42) [75%] : \r\nAlors il faut aller environ \u00e0 200 kilom\u00e8tres heure un d\u00e9pendait du de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:16:58) [75%] : \r\nC'\u00e9tait une concentration de chaque fraction de seconde, en fait c'est basculer dans la petite finale, c'est magique, on oublie tout, on d'honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:59 > 0:17:11) [91%] : \r\nLeur truc, c'est l'a\u00e9romod\u00e9lisme sur ce terrain de Bavois dans le canton de Vaud les r\u00e9pliques d'avions de gadgets et de planeur p\u00e8se entre 10 et 20 kilos ils fonctionnent avec des moteurs \u00e9lectrique ou \u00e0 essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:21) [81%] : \r\nC'\u00e9tait le voltige classique, donc, des gros, des grands tonneaux ou des Grandes Boucles, et puis apr\u00e8s, on n'a que faire un vol qui ressemblent plus du tout \u00e0 du vol d'un r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:21 > 0:17:26) [96%] : \r\nPascal a tenu sa 1\u00e8re commande \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans et pour Andr\u00e9 c'\u00e9tait il y a plus de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:26 > 0:17:33) [86%] : \r\nBenjamin bien bricoler construire et construire des avions en toute en bois, au d\u00e9but, il y en a qui croient qu'on a des frustr\u00e9s du vol grandeur du vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:17:43) [84%] : \r\nLeur avec des vrais avions c'est pas du tout le cas, on a aussi appr\u00e9ci\u00e9 l'attractivit\u00e9 de la machine, on sent un petit peu les vents sont plaintes sont se contenter d'autres avec une t\u00e9l\u00e9commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:43 > 0:18:01) [94%] : \r\nPour ces adultes l'a\u00e9romod\u00e9lisme n'est pas un jeu, c'est un sport \u00e0 part enti\u00e8re avec une f\u00e9d\u00e9ration internationale bas\u00e9e \u00e0 Lausanne des comp\u00e9titions officielles et des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, Pascal tient le sien au Mont- sur Lausanne depuis 6 ans, et \u00e0 chaque livraison de nouveaux mod\u00e8les, il a toujours la m\u00eame curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:01 > 0:18:05) [81%] : \r\nAlors on a respect\u00e9 la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:06 > 0:18:12) [68%] : \r\nEn j'ai courir parce qu'point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:12 > 0:18:25) [89%] : \r\nLe Kit donc sans \u00e9lectronique, son moteur, sans rien, on est dans les 900 francs et puis apr\u00e8s c'est clair que, on va arriver autour des 2500 en 2500 et 3000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:25 > 0:18:35) [96%] : \r\nLes prix peuvent s'envoler jusqu'\u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs sans compter parfois des centaines d'heures de bricolage dans son arri\u00e8re- boutique Pascal garde sa collection personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:52) [87%] : \r\nAlors, ceci est un Pitt c'est un avion de d'acrobatie, donc on a 60 pourcent du du de la grandeur du vrai hein, mais plus beau mod\u00e8le aujourd'hui n'est plus vivant parce qu'il a fini passe forc\u00e9ment un jour ou l'autre, on a une panne ou on fait une erreur de pilotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:53 > 0:18:57) [95%] : \r\nLa Suisse compte pr\u00e8s de 8000 passionn\u00e9s affili\u00e9 au club d'a\u00e9romod\u00e9lisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:57 > 0:19:08) [77%] : \r\nOn peut voler presque un Porto mais on doit faire \u00e9videmment attention aux interdictions \u00e9vidente de l'a\u00e9rodrome a\u00e9roports le rayon est de 5 kilom\u00e8tres autour de la a lieu, pourrait leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:09 > 0:19:19) [79%] : \r\nCes pilotes de terre ne cherche pas l'ivresse des paysages pour l'essentiel est de voir \u00e9voluer dans le ciel, Norma Chine autant voire plus belle que les vrais points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:22 > 0:19:35) [86%] : \r\nOn l'\u00e9voquait en d\u00e9but de journal, Hillary Clinton s'effacent les sondages, accuse le coup, les images de la candidate se retire en titubant des c\u00e9l\u00e9brations du 11 septembre et le diagnostic tardif qui a suivi ont fait de la sant\u00e9 en th\u00e8mes de la campagne am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:35 > 0:19:48) [89%] : \r\nAu-del\u00e0 de la pneumonie, c'est la question de l'incapacit\u00e9 des d\u00e9mocrates \u00e0 faire face \u00e0 la fonction supr\u00eame des \u00c9tats-Unis qui a os\u00e9 en tout cas par le camp adverse, question justifi\u00e9e ou pas, et cet av\u00e8nement de nature \u00e0 faire basculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:48 > 0:20:08) [92%] : \r\nLa campagne pour en parler dans ce rendez- vous, la presse avec nos Luis Lema bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste au temps et puis, ancien correspondant du quotidien aux \u00c9tats-Unis pr\u00e9cis\u00e9ment et puis \u00e0 Washington Pierre Gobet est avec nous, vous \u00eates notre correspondant sur place, merci d'\u00eatre l\u00e0 \u00e0 tous les 2, oui, j'ai commenc\u00e9 avec vous, Hillary Clinton est de retour est-ce que l'incident est clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:09 > 0:20:53) [85%] : \r\nL'incident est clos, non il n'est pas clos un en campagne en campagne \u00e9lectorale, surtout en campagne am\u00e9ricaine les t\u00eates, ces incidents sont jamais clos la il faut faut bien se rendent compte, elle, donne, donne une sorte de de climat d'hyst\u00e9rie qui entoure qui entoure tout \u00e7a en qui entoure toute la la toute la toute la campagne actuelle du coin avec avec des, des, une sorte de, de, de, de climats de complot de climat de de justement de suspicion nous cache quelque chose, etc, donc l'\u00e9pisode en lui- m\u00eame, on souhaite pour Hillary Clinton, qu'elle n'est pas qu'elle ne retombe pas malade d'ici la fin de la campagne, mais, mais, ceci dit c'est pas s'ajoutera une couche suppl\u00e9mentaire \u00e0 \u00e0 tout ce climat, ce qui m'a un tout petit peu malsain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:53 > 0:20:59) [94%] : \r\nAlors, climat de suspicion Pierre Gobet c'est vrai que cet incident est mal tomb\u00e9, on va dire pour Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:02 > 0:22:15) [89%] : \r\nOui, oui, bah, il y a le le \u00e0 effet qu'on entendait hier, \u00e0 la fin de de son meeting \u00e0 la chanson de de James Brown, donc la volont\u00e9 de dire voil\u00e0, je suis de retour, c'est qu'un \u00e9pisode maintenant tout va bien aller mais et puis c'est vrai que Clinton a donn\u00e9 pendant toute cette campagne, \u00e7a, c'est souvent des signes de vitalit\u00e9 important donc elle r\u00e9siste mais mais c'est quand m\u00eame un tout petit peu troublante parce que c'est \u00e9clipse de quelques jours \u00e0 cause de la maladie correspond aussi au retour en force dans les sondages de de Trump et si si on veut les les quarks avait creus\u00e9 Clinton depuis les conventions depuis la fin du mois de juillet, a maintenant pratiquement \u00e9t\u00e9 combl\u00e9 par par son rival, donc on se remet d'une pneumonie c'est \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9pisode de sant\u00e9 qui sera qu'une et qu'une parenth\u00e8se, mais \u00e9videmment qu'on est dans cette derni\u00e8re ligne droite o\u00f9 tout compte et o\u00f9, o\u00f9 les choses s'imprime \u00e9videmment \u00e0 ce moment, en ce moment, de mani\u00e8re tr\u00e8s forte dans les esprits des des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:15 > 0:22:34) [83%] : \r\nEt sous l'oeil des m\u00e9dias en permanence, le fait est que Donald choc, on a vu aussi tout \u00e0 l'heure dans dans ce reportage, lui montrer enfin jouer la transparence, faire son mea culpa : oui, j'ai pris du poids, oui, je dois perd du poids, o\u00f9 il doit faire du sport, finalement, la communication hyper importante et on a le sentiment que le camp pluie a tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:35 > 0:23:10) [87%] : \r\nIl a, il a tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9, parce que dans, dans la mesure o\u00f9 il a fait \u00e9clater absolument toutes les r\u00e8gles de de la politique, elle a \u00e9t\u00e9 la lame de la campagne traditionnelle, donc effectivement il joue tr\u00e8s bien, mais jouent, ils jouent une campagne au jour le jour, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, il faut \u00eatre transparent, on va jouer la transparence, demain, il faudra \u00eatre fort, on va jouer la force apr\u00e8s demain, il faut plut\u00f4t jouer le pragmatisme en tentera un tout petit peu, enfin voil\u00e0, c'est une c'est une campagne incoh\u00e9rente ne diront certains pays en tout cas qui qui est illisible, d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:10 > 0:23:23) [86%] : \r\nPierre Gobet ce qui frappe, c'est une esp\u00e8ce de paradoxe parce que Donald Trump excusez-moi juste mais Donald Trump et le plus \u00e2g\u00e9 des 2 est le moins exp\u00e9riment\u00e9 des 2 et c'est lui qui arrive \u00e0 sortir gagnant en tout cas en apparence de de ce duel pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:25 > 0:24:24) [91%] : \r\nOuais, ben on parlait transparence c'est vraiment pratiquement amusant de voir son exercice \u00e0 transparence parce qu'il est all\u00e9 dans un talk-show, le Docteur oppose donc \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, certains disent le Docteur de l'animateur qui est un vrai m\u00e9decin de cette \u00e9mission, c'est une sorte de Trump avec un st\u00e9thoscope et donc que c'\u00e9tait plus du show- biz, vraiment de la t\u00e9l\u00e9vision de divertissement que vous voir un vrai, un vrai exercice de transparence sur l'\u00e9tat de sa sant\u00e9, sur un sujet qui a quand m\u00eame assez assez s\u00e9rieux, mais c'est ce qu'on constate depuis le d\u00e9part, hein, Trump repousse les limites de tout et de tout ce qui est acceptable et et c'est son Style fait de force de Docks de confiance en soi qui fonctionne assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:24 > 0:24:41) [86%] : \r\nOui, et puis il y a, on parle des des faiblesses, enfin c'est ce que le camp adverse, en tout cas, essaye de mettre en \u00e9vidence les faiblesses d'Hillary Clinton dans cette campagne, mais m'\u00e0 ce qu'il faut quand m\u00eame dire, et je pense que Pierre Gobet pour en parler tout \u00e0 l'heure aussi, c'est que la campagne \u00e9lectorale aux \u00c9tats-Unis, c'est une \u00e0 preuve inou\u00efe, physiquement et moralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:41 > 0:25:33) [83%] : \r\nOui, alors cette c'est effectivement une \u00e9preuve, c'est, c'est c'est c'est harassant c'est interminable \u00e7a \u00e7a simplement pas d'\u00e9quivalent enfin nulle part ailleurs, quoi, peut-\u00eatre que \u00e7a viendra en France avec les primaires, mais pour l'instant, il y a, il y a juste pas d'\u00e9quivalent et c'est c'est les candidats sortent d'une primaire qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9puisante, maintenant ils sont, ils sont en combat l'un contre l'autre avec les les m\u00e9dias du pays qui les guette 24 heures sur 24 avec les, les t\u00e9l\u00e9visions, avec les d\u00e9calages horaires qui font qu'il faut qui voil\u00e0 et chaque m\u00e9dia qui essaye de tirer le le le le le titre du jour, ils sont sous sous constante sous sous sous les projecteurs, constamment, constamment, donc le fait qu'on s'effondre, enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait quel que soit le candidat il exprimera des faiblesses, t\u00f4t ou tard et puis la la, ensuite, la question c'est de savoir comment on g\u00e8re cette c'\u00e9tait Pise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:33 > 0:25:42) [92%] : \r\nOui, ce qui est frappant, Pierre Gobet c'est que finalement on a des candidats qui sont cens\u00e9s \u00eatre au top de leur forme, et qui, pour ne pas dire par exemple, moi j'ai besoin de 6 heures de sommeil pour \u00eatre au top de ma forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:45 > 0:26:44) [89%] : \r\nOui, bon alors effectivement c'est c'est l'\u00e9preuve ultime une campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine pour un pour un politique, un mais c'est c'est un pays par ne serait-ce que par sa g\u00e9ographie qui \u00e9puisant ainsi les d\u00e9calages horaires, les heures, dans les avions et ce qui est \u00e9tonnant, c'est que en fait il ne s'effondre pas plus souvent mais \u00e7a a aussi une fonction parce que c'est une sorte de de parcours d'obstacles, c'est un test sur o, grosso-modo, un an et demi parce que il y a toute cette phase de primaires qui est tr\u00e8s longue et tr\u00e8s fatigante \u00e9galement \u00e9quit\u00e9 Bush sur une derni\u00e8re ligne droite o\u00f9 il faut redoubler encore d'\u00e9nergie et c'est ce test finalement quand on a fait \u00e7a, on a prouv\u00e9 un certain nombre de choses en mati\u00e8re d'acuit\u00e9 de r\u00e9flexes et de r\u00e9sistance \u00e0 la fatigue au stress, donc une fois qu'on a pass\u00e9 \u00e0 travers ce filtre la symboliquement pour les Am\u00e9ricains \u00e7a veut dire : bah, on est l\u00e0 \u00e7a \u00e0 endosser la fonction pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:44 > 0:26:52) [86%] : \r\nDans le fond, ce que vous dites lui c'est marques mais il faut \u00eatre un surhomme pour \u00eatre le chef des \u00c9tats-Unis et c'\u00e9tait preuve est l\u00e0 pour prouver qu'on est un surhomme quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:52 > 0:27:33) [84%] : \r\nUne sur cette femme bien s\u00fbr femme donc effectivement cette \u00e7a \u00e7a tient un peu du du du rite de passage o\u00f9 on doit se montrer totalement aptes \u00e0 B\u00e2le, non seulement \u00e0 \u00e9couter les Am\u00e9ricains mais leur donner un message constamment, et tr\u00e8s tr\u00e8s proches, ce qui ce qui est frappant aussi \u00e0 l'\u00e9chelle de cet immense pays Sepp, c'est \u00e0 quel point \u00e7a aussi une c'est presque une campagne locale qui \u00e9tait men\u00e9 constamment d'\u00e9tats en \u00e9tat de, de, de regagner chaque voil\u00e0 de l'Est \u00e0 l'ouest, le le il faut il faut \u00eatre pr\u00e9sent et puis \u00eatre au diapason de la des \u00e9lecteurs, quelle que soit leur leur leur singularit\u00e9, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:33 > 0:27:53) [86%] : \r\nAlors que est dans la question qui se pose, parce que c'est pour vous disiez sur Femme piano Gobet, je vous la poser \u00e0 vous, ce sera la conclusion malheureusement de ce d\u00e9bat, qu'on avait bien poursuite mais finalement de ce combat qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par les hommes pour des hommes, Hillary Clinton est la 1\u00e8re femme est-ce que \u00e7a n'est pas finalement une faiblesse face en plus simplement, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 frapper sous la ceinture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:55 > 0:29:03) [90%] : \r\nOui alors Trump joue le r\u00f4le du surhomme, hein, c'est une esp\u00e8ce de 2 versions, autres pays de la masculinit\u00e9 mais Hillary Clinton, c'est aussi une femme extr\u00eamement forte, et elle l'a prouv\u00e9 tout au long de sa carri\u00e8re, sa sa principale faiblesse, c'est justement ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces derniers jours, c'est son manque de transparence, sa mani\u00e8re de donner l'impression de dissimuler les choses ou de dissimuler carr\u00e9ment alors bien \u00e9videmment on verra quel est l'impact de cette, de cette maladie, mais il y a quand m\u00eame une chose qui \u00e9tait dite par plusieurs femmes, ces derniers jours, c'est que la r\u00e9action d'Hillary Clinton \u00e9tait tr\u00e8s femme tr\u00e8s m\u00e8re de famille, je suis malade mais j'y vais, je continue, j'ai, je, je continue \u00e0 m'occuper de ma famille, mes enfants, je continue, Val\u00e9o travaille \u00e0 essayer de tout g\u00e9rer, alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'expliquer notamment le manque de communication sur la pneumonie, mais c'est une une autre mani\u00e8re de voir disons la particularit\u00e9 de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:04 > 0:29:27) [87%] : \r\nPierre Gobet lui merci beaucoup \u00e0 tous les 2, nous verrons qui d'Hillary Clinton et d'anagrammes remportera ce duel de gladiateurs, on a envie de dire, toute autre chose, pour terminer, Sophie ou guerre laur\u00e9ate du 3\u00e8me Grand Prix suisse de musique, la musicienne allemand a \u00e9t\u00e9 choisi, pardon, a \u00e9t\u00e9 choisi parmi 15 nomin\u00e9s pour ce prix, remis par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture en ouverture du festival Label Suisse \u00e0 Lausanne portrait sign\u00e9 Christophe 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:28 > 0:29:43) [81%] : \r\nEt donc, encore un sont tr\u00e8s suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset en ma\u00eetre du suspect, le Grand Prix suisse de musique 2016, 20 Sophie longueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:44 > 0:29:54) [88%] : \r\nEt la musicienne Sofian Guerand, reine de la soir\u00e9e, laur\u00e9ate \u00e0 33 ans du Grand Prix suisse de musique r\u00e9compense supr\u00eame pour les musiciens helv\u00e9tique, dot\u00e9 de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:54 > 0:30:08) [86%] : \r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, h\u00e9 oui, une fois par jour n'\u00e9crit pas des chansons, mais \u00e7a me donne beaucoup de libert\u00e9 \u00e0 nous tous \u00e0 mon \u00e9quipe et moi, merci beaucoup aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:09 > 0:30:21) [85%] : \r\nUne libert\u00e9 dont Sophie longueur a d\u00e9j\u00e0 us\u00e9, elle qui, en 10 ans de carri\u00e8re a su varier les styles, les directions et les langues jusqu'\u00e0 faire aimer le suite sur Sertic au public Romand et m\u00eame international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:38 > 0:31:03) [90%] : \r\nD\u00e9couverte en 2006 sur les petites sc\u00e8nes de Lausanne et Z\u00fcrich, la Bernoise a connu une ascension fulgurante du Montreux Jazz sc\u00e8nes fran\u00e7aises et allemandes d'un duo avec St\u00e9phane Eicher \u00e0 des collaborations avec les langues tout \u00c9ric Truffaz, celle qu'on a souvent qualifi\u00e9 de secret le mieux gard\u00e9 de la sc\u00e8ne suisse on est devenue un phare rayonnant sur les plus grandes sc\u00e8nes du pays, s\u00e9duisant un public toujours plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:10 > 0:31:18) [97%] : \r\nEt si le prix couronne une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 riche en succ\u00e8s, gageons que la suite de l'histoire est encore \u00e0 \u00e9crire et que cette suite promet de nouveaux sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:18 > 0:31:19) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:32 > 0:32:02) [89%] : \r\nCe soir, Couleurs locales nous fera partager le quotidien des victimes de l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales, ou comment reprendre confiance et autonomie, lorsque l'on a perdu l'usage d'un membre, ils sont quelque 130000 dans ce cas en Suisse ce foyer, Docteur en Valais vient en aide \u00e0 ces patients depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0 l'occasion d'un reportage en immersion \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir donc \u00e0 18 heures 55 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de saison de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent Week Anatolia tout \u00e7a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:10 > 0:32:14) [87%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:36 > 0:32:53) [69%] : \r\nOui, et donc qu'fonctionne pourquoi monde aujourd'hui le positif, voil\u00e0 c'est le cordonnier oui avec qui aller chercher du monde et puis tu peux m\u00eame pas m\u00eame pas atteindre le Studio oui merci et salut \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:23 > 0:33:27) [72%] : \r\nC'est la bonne carte jamais merci beaucoup abattu ouvrage le malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:45 > 0:33:50) [70%] : \r\nEst-ce qu'pourra avoir un cadrage un tout petit peu plus serr\u00e9 rapidement Gen-Lex bracelet Henri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:50 > 0:33:52) [73%] : \r\nSi l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:59 > 0:34:01) [98%] : \r\nVous avez entendu pour le cadrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:03 > 0:34:04) [64%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:04 > 0:34:07) [89%] : \r\nSi on peut avoir un petit peu plus oui voil\u00e0, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:14 > 0:34:18) [65%] : \r\n3 pays 8 trop de trucs Rubens avait occupants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:18 > 0:34:22) [61%] : \r\nAmende pas populaire, notons aussi au cou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:24 > 0:34:57) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, alors, \u00e0 quelques rares \u00e9claircies press\u00e9 vendredi devrait rester souvent gris avec une possibilit\u00e9 d'avoir des averses tout au long de l'apr\u00e8s- midi et les temp\u00e9ratures qui s'annonce juste de saison les conditions se sont donc d\u00e9grad\u00e9e depuis hier sous l'influence d'une vaste zone d\u00e9pressionnaire qui va des il britannique jusqu'en Italie et qui g\u00e9n\u00e8re ce timidit\u00e9 sous forme de zone de pr\u00e9cipitations parfois orageuses, il y a aussi des p\u00e9riodes d'accalmie, c'\u00e9tait le cas ce matin sur l'est du pays encore au Tessin avec davantage d'\u00e9claircies avec davantage de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:51 > 0:36:54) [100%] : \r\nD'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:58 > 0:36:59) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, Celera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:59 > 0:39:31) [91%] : \r\nQuelques br\u00e8ves des \u00e9claircies, prennent le temps, ce vendredi, se fera plut\u00f4t gris avec tout au long de l'apr\u00e8s- midi, la possibilit\u00e9 d'avoir encore des averses et puis des temp\u00e9ratures qui sont juste de saison les conditions depuis hier, ce sont donc d\u00e9grad\u00e9es sous l'influence d'une vaste zone d\u00e9pressionnaire qui va d\u00e9signer le Britannique jusqu'en Italie et qui g\u00e9n\u00e8re de l'humidit\u00e9, sous forme de zones d'Albert successifs, parfois avec de l'orage, parfois aussi des zones d'accalmie, c'\u00e9tait le cas ce matin sur l'Est ou encore au sud des Alpes, o\u00f9 il y avait eu davantage de soleil pourra les pr\u00e9visions de cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce dans l'ensemble pas mal de nuages sur la Suisse romande, mais parfois aussi quelques trou\u00e9es, celle qui permettent un peu de ciel bleu des nuages qui pourront provoquer des averses \u00e0 tout moment de l'apr\u00e8s- midi avec une limite de la neige situ\u00e9e vers 2500 m\u00e8tres d'altitude en moyenne en direction de l'Engadine et du Tessin, les conditions seront un petit peu meilleure, tout comme ce matin des \u00e9claircies possibles, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9reuse avec un faible risque d'averses seulement sur la gardienne, alors que sur la Suisse al\u00e9manique et dans les Alpes et Pr\u00e9alpes, le risque de pr\u00e9cipitations sont un petit peu plus marqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures alors, elles se sont bien rafra\u00eechi depuis mercredi, nous avons au moins perdu une dizaine de degr\u00e9s 16 de minimum sont annonc\u00e9es pour Saint-Gall cet apr\u00e8s- midi 21 ans maximum \u00e0 Locarno 20 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne de 17 \u00e0 19 ailleurs, sur le plateau avec un vent plut\u00f4t de directions variables, il a du mal \u00e0 se canaliser, il s'annonce g\u00e9n\u00e9ralement faibles, pr\u00e9sent en montagne ce soir et cette nuit, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations arriveront pas retour d'sur l'Engadine aussi les Grisons et le sud des Alpes, elles pourront \u00eatre cette nuit assez selon des Alpes z'oriental est toujours possible sur le reste du pays et pour demain, samedi, difficile de faire dans le d\u00e9tail pour la journ\u00e9e m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit une dominante nuageuse avec des nuages qui seront, qui pourront \u00e0 tout moment donn\u00e9 lieu \u00e0 des averses des \u00e9claircies qui s'annonce dans l'ensemble peu g\u00e9n\u00e9reuse, s'il devait y en avoir, serait plut\u00f4t en Valais central ou au Tessin et puis, les temp\u00e9ratures seront encore en baisse demain pr\u00e9vues entre 11 et 13 degr\u00e9s au minimum au petit matin et puis l'apr\u00e8s- midi 16 17 sur le plateau, parfois 18 comme sur les bords du Lehman 19 en Valais le maximum 22 pour le le Tessin avait co\u00fbt\u00e9 100 demain soir un vent du nord qui va se lever, sinon sur la Suisse romande un vent de sud- ouest qui s'annonce faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 et qui pourra se poser par moments jusqu'en plaine, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce vendredi, et je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est un bel apr\u00e8s- midi, ce soir, vous aurez la chance de retrouver Philippe Jeanneret pour vous bulletin m\u00e9t\u00e9o \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:32 > 0:39:35) [81%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-16T01:55:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609544509", "durationSec": 56, "title": "MI DEUTSCHE BANK 2_RTS000000929161", "excerpt": "Inauguration du tron\u00e7on routier am\u00e9lior\u00e9 Vaulruz - Romont.", "remarks": "Sujet SRF adapt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609544510", "durationSec": 22, "title": "MI FR ROMONT VAULRUZ_RTS000000929097", "excerpt": "Itw Willy Schorderet, pr\u00e9f\u00eat de la Gl\u00e2ne \u00e0 propos de l'inauguration du tron\u00e7on routier am\u00e9lior\u00e9 entre Vaulruz et Romont.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544511", "durationSec": 90, "title": "MI HILLARY_RTS000000929130", "excerpt": "Au 1er jour des barrages pour rester dans le groupe mondial de la Coupe Davis de tennis 2016, les \u00e9quipes de Suisse et Ouzb\u00e9kistan sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 1 \u00e0 1. D\u00e9faite du jeune joueur de tennis suisse Antoine Bellier qui a \u00e9t\u00e9 battu 6-3 6-2 6-4 par l'Ouzbek Denis Istomin mais victoire du Suisse Henri Laaksonen qui a battu 6-2 6-2 6-2 Sanjar Fayziev.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609544512", "durationSec": 80, "title": "MI SLOVAQUIE UE SOMMET BREXIT_RTS000000929121", "excerpt": "Un syst\u00e8me de collier \u00e9metteur est \u00e0 l'\u00e9tude dans des alpages d'Uri. Ce dernier permettra aux bergers d'\u00eatre inform\u00e9 de mouvements suspects des moutons directement sur t\u00e9l\u00e9phone portable; de m\u00eame, en cas d'attaque du b\u00e9tail par des loups, il \u00e9mettra des son \u00e0 hautes fr\u00e9quences que ceux-ci ne supportent pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609544513", "durationSec": 15, "title": "MI SONORE ROMONT VAULRUZ_RTS000000929098", "excerpt": "D\u00e9faite de Young Boys qui a \u00e9t\u00e9 battu 0 \u00e0 1 par Olympiakos le Pir\u00e9e lors du 1er match du groupe B de l'Europa League de football. \nD\u00e9faite du FC Zurich battu 2 buts \u00e0 1 par Villarreal lors du 1er match du groupe L de l'Europa League de football.\nD\u00e9faite du OGC Nice qui a \u00e9t\u00e9 battu 0 \u00e0 1 par Schalke 04 lors du 1er match du groupe I de l'Europa League de football.", "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544514", "durationSec": 63, "title": "MI TENNIS COUPE DAVIS_RTS000000929093", "excerpt": "De nombreux amateurs pratiquent l'a\u00e9romod\u00e9lisme. Ces adeptes de mod\u00e8les r\u00e9duits d'avions peuvent passer de tr\u00e8s nombreuses heures \u00e0 assembler et peaufiner leurs appareils avant de les piloter depuis le sol avec des t\u00e9l\u00e9commandes sophistiqu\u00e9es.", "thematicGeographicals": ["TACHKENT"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI", "BELLIER, ANTOINE"], "sequenceIds": ["1544855"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544515", "durationSec": 93, "title": "MI URI MOUTONS_RTS000000929027", "excerpt": "La chanteuse suisse de folk-pop-blues Sophie Hunger a re\u00e7u le Prix suisse de musique 2016 qui lui a \u00e9t\u00e9 remis par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Le prix est dot\u00e9 d'une somme de 100000 francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["URI"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE OVIN", "ALPAGE", "LOUP"], "sequenceIds": ["1544481"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544516", "durationSec": 76, "title": "MI EUROPA LEAGUE_RTS000000929127", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NICE", "VILLARREAL"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "OGC NICE", "SCHALKE 04", "FC ZURICH", "VILLARREAL CF", "OLYMPIAKOS LE PIR\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544517", "durationSec": 170, "title": "FRIGO MI MAG AEROMODELISME VD_RTS000000922242", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVOIS"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "sequenceIds": ["1544496"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544518", "durationSec": 36, "title": "MI PC PRESSE_RTS000000929120"}, {"internalArchiveId": "AA1609544519", "durationSec": 124, "title": "MI SOPHIE HUNGER_RTS000000929086", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "MUSIQUE"], "thematicPersons": ["HUNGER, SOPHIE", "BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1544508"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609544561", "summary": "Dans alpage, troupeau de mouton se d\u00e9pla\u00e7ant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un chien de protection patou, chien de montagne des Pyr\u00e9n\u00e9es. Berger posant collier \u00e9metteur au cou d'une brebis. Itw Thorsten Bogner, chef de projet TECSAG. Itw Ernst Vogel, berger. Itw Urban Camenzind, conseiller d'tat uranais. Chien de berger.", "id": "1544481", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE OVIN", "ALPAGE", "CHIEN", "MAT\u00c9RIEL \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["URI"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544576", "summary": "Pilotes de mod\u00e8les r\u00e9duits pilotant divers types d'avions t\u00e9l\u00e9command\u00e9s. Avion tirant planeur. Avion effectuant voltige a\u00e9rienne. Itw Pascal Ducret, pilote et patron magasin Aeromodel Shop. Itw Andr\u00e9 Lecoultre, ex-pr\u00e9sident Club l\u00e9manique d'a\u00e9romod\u00e9lisme. Avion \u00e0 r\u00e9action effectuant vol en rase-motte puis ascension. Magasin Aeromodel Shop, Pascal Ducret ouvrant emballage de mod\u00e8le r\u00e9duit d'un Spifire en kit. Pascal Ducret montrant divers mod\u00e8les de sa collection.", "id": "1544496", "visualThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "visualGeographicals": ["BAVOIS", "MONT-SUR-LAUSANNE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544586", "summary": "Plateau et duplex Washington : \nD\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Luis Lema, journaliste au journal Le Temps et Pierre Gobet, correspondant RTS aux USA \u00e0 propos des cons\u00e9quences des probl\u00e8mes de sant\u00e9 ayant oblig\u00e9 Hillary Clinton \u00e0 interrompre sa campagne \u00e9lectorale durant 4 jours.", "id": "1544506"}, {"internalArchiveId": "AA1609544588", "summary": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur, ouvrant enveloppe, entretenant suspens et annon\u00e7ant le Grand pix suisse de musique \u00e0 Sophie Hunger. Sophie Hunger, chanteuse suisse de folk-pop-blues montant sur sc\u00e8ne et recevant prix. D\u00e9claration Sophie Hunger. Extraits de clips et concerts de Sophie Hunger.", "id": "1544508", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "HUNGER, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544955", "summary": "Extrait de match entre Denis Istomin, joueur de tennis ouzbek, et Antoine Bellier, joueur de tennis suisse. \nExtrait de match victorieux d'Henri Laaksonen, joueur de tennis suisse, contre Sanjar Fayziev, joueur ouzbek.", "id": "1544855", "visualThemes": ["COUPE DAVIS"], "visualGeographicals": ["TACHKENT"], "visualPersons": ["LAAKSONEN, HENRI", "ISTOMIN, DENIS", "BELLIER, ANTOINE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Bratislava", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668635", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027206", "position": "1"}}]}]}