{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1950&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1975&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1925&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-3318EC94-C043-4B85-804B-E0F4A32DF2EB", "internalArchiveId": "3318EC94-C043-4B85-804B-E0F4A32DF2EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des jeunes Helv\u00e8tes de l'\u00e9tranger vont arpenter la Suisse", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ariane Rustichelli, directrice de l'organisation des suisses de l'\u00e9tranger\r\nPr\u00e8s de 130 jeunes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, afin de d\u00e9couvrir les paysages, mais aussi le syst\u00e8me politique helv\u00e9tique. Interview d'Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n* * Des jeunes Helv\u00e8tes de l'\u00e9tranger vont arpenter la Suisse Pr\u00e8s de 130 jeunes Suisses de l'\u00e9tranger s'appr\u00eatent \u00e0 arpenter la Suisse durant deux semaines, \u00e0 l'invitation de l'organisation des suisses de l'\u00e9tranger. R\u00e9partis en quatre groupes, ils d\u00e9couvriront les paysages, mais aussi le syst\u00e8me politique helv\u00e9tiques. Pour Ariane Rustichelli (Rustikeli), directrice de l'organisation des suisses de l'\u00e9tranger, il est en effet fondamental que ces jeunes puissent mieux conna\u00eetre leur pays d'origine: \r\nDes propos recueillis par Julie Liardet. \r\nEt ces jeunes se retrouveront le 5 ao\u00fbt sur la Place f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne pour f\u00eater le centenaire de l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger.", "durationSec": 57, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883203", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des jeunes Helv\u00e8tes de l'\u00e9tranger vont arpenter la Suisse / 12H30_2016-07-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 130 jeunes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, afin de d\u00e9couvrir les paysages, mais aussi le syst\u00e8me politique helv\u00e9tique. Interview d'Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-7883203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-30T10:53:34Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 130 jeunes Suisses de l'\u00e9tranger s'appr\u00eatent \u00e0 arpenter la Suisse durant 2 semaines \u00e0 l'invitation de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, r\u00e9partis en 4 groupes, ils d\u00e9couvriront les paysages mais aussi le syst\u00e8me politique helv\u00e9tiques pour Ariane reste que, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, il est en effet fondamental que ces jeunes puissent mieux conna\u00eetre leur pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [89%] :\r\nIls sont extr\u00eamement attach\u00e9s \u00e0 notre pays, l\u00e0 on parle de 129 jeunes qui viennent de 47 pays diff\u00e9rents et ils ont parfois pas la possibilit\u00e9 de venir en Suisse aussi pour des questions financi\u00e8res, donc c'est aussi notre r\u00f4le d'ordonner cette possibilit\u00e9 de nouer des Liens forts avec la Suisse, c'est aussi des gens qui ont des droits politiques non qui sont amen\u00e9s \u00e0 s'exprimer au niveau politique en Suisse, donc le lien avec la Suisse est fondamentale et c'est aussi des gens qui sont tr\u00e8s fiers d'\u00eatre Suisses non qui sont porteurs de ces valeurs, Suisse, donc il faut qu'ils les connaissent bien ces valeurs si vraiment ils veulent se jouer, jouer ce r\u00f4le qu'on appelle d'ambassadeur de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Julie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F85B3057-C15F-4A35-9B95-B26A9DF2F259", "internalArchiveId": "F85B3057-C15F-4A35-9B95-B26A9DF2F259", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec les \u00e9v\u00e9nements tragiques \u00e0 Orlando, Magnanville, Nice ou Munich, le mot \"terrorisme\" est tr\u00e8s souvent employ\u00e9: Interview de Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe, directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques de Paris (IRIS), et directeur de l'Observatoire g\u00e9ostrat\u00e9gique de l'information ", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Il y a un abus du mot terrorisme suite aux \u00e9v\u00e9nements tragiques \u00e0 Orlando, Magnanville, Nice ou Munich. Faudrait-il le supprimer? Vue l'utilisation politique du mot est-ce qu'il a encore un sens ? ", "durationSec": 399, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883225", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["information", "terrorisme", "vocabulaire"], "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe: \"Le terrorisme n'existe pas\" / FOR_2016-07-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["Avec les \u00e9v\u00e9nements tragiques r\u00e9cents, \u00e0 Orlando, Magnanville, Nice ou Munich, le mot \"terrorisme\" est souvent employ\u00e9, parfois trop. C'est ce que pense en tout cas Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe, le directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques de Paris (IRIS), et directeur de l'Observatoire g\u00e9ostrat\u00e9gique de l\u2019information."], "variantIds": ["ece-7883225"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T14:50:31Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt bonsoir Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe, bonsoir, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques de Paris d'IRIS, ainsi que directeur de l'Observatoire g\u00e9ostrat\u00e9gique de l'information, vous re\u00e7oit pour questionner l'emploi du mot terrorisme dans les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents qui se succ\u00e8dent, Orlando Magnanville Nice munich on va commencer par ce que vous me disiez tout \u00e0 l'heure, le terrorisme n'existe pas, comment est -ce qu'on arrive \u00e0 une telle conclusion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [84%] :\r\nAlors le terrorisme n'existe pas au sens o\u00f9 le capitalisme, le bouddhisme ou le structuralisme existe comme adjectif, \u00e7a va tr\u00e8s bien, on peut employer une m\u00e9thode terroristes commettre un Crime terroriste soumettre une organisation terroriste, mais le terrorisme en soi \u00e7a comme doctrine ou comme syst\u00e8me, \u00e7a ne s'est pas il y a des organisations des individus qui, \u00e0 un moment une en tout ce sont des mots terrorisme s'est invers\u00e9e au au cours de l'histoire, puisque quand qui appara\u00eet donc je crois dans le dictionnaire fran\u00e7ais en 1793 c'est pour d\u00e9signer la terreur jacobine, le fait de r\u00e9pandent la terreur vers les provinces qu'est de couper la t\u00eate \u00e0 ceux qui r\u00e9sistaient \u00e0 la r\u00e9volution, puis apr\u00e8s progressivement \u00e0 fin du XIXe si\u00e8cle, \u00e7a devrait viendra l'action arm\u00e9e 2 groupes non \u00e9tatiques \u00e9ventuellement r\u00e9volutionnaire ou s\u00e9paratistes contre l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [85%] :\r\nAlors on comprend bien ce qu'est ce qui a un abus aujourd'hui du terme de de ce mot du substantif terrorisme selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [87%] :\r\nBen oui, \u00e0 Londres, on est obs\u00e9d\u00e9 par par ce terme, et chaque fois qu'il y a une par exemple aux \u00c9tats-Unis il y a tout un d\u00e9bat pour savoir \u00e0 partir de quand une tuerie de masse, m\u00eame type qui me le fait qu'un bonhomme tire sur ses concitoyens peut-\u00eatre qualifi\u00e9 de terroriste ou pas, pour eux il faut appartenir \u00e0 une organisation terroriste Spaak atypique, c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Micoud, l\u00e0 je parle avec pr\u00e9caution parce qu'on pourrait avoir d'autres informations plus pr\u00e9cises, apparemment, s'il y a 7 irano- allemand qui a tir\u00e9 sur la foule, il voulait le moyen, ils voulaient faire un massacre comme dans les jeux vid\u00e9o pour d\u00e9verser sa rage mais il ne voulait pas la fin, c'est-\u00e0-dire passer un message qu'il y politique, ont contribu\u00e9 \u00e0 une cause politique, encore une fois sous r\u00e9serve de v\u00e9rification, alors c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [94%] :\r\nMoi qui utilisent plus le ressort de la peur pour asseoir leur pouvoir emploieront plus volontiers le terme de terrorisme, ceux qui souhaitent montrer comme peut-\u00eatre l'Allemagne ces derniers jours qu'ils ont la situation en main par le plus volontiers d'actes de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s, vous \u00eates d'accord avec cette cette comparaison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [88%] :\r\nAlors, premi\u00e8rement, le fait de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s ou dingue ou d'avoir eu un divorce ou une d\u00e9pression autrefois ne vous emp\u00eache pas de faire partie d'une organisation terroriste d'accomplir des actes si si fallait vraiment qui est que les gens sans d\u00e9structure une vie r\u00e9guli\u00e8re une sexualit\u00e9 normale etc etc qui commet des actes terroristes, il resterait pas grand monde, donc c'est pas inconciliables, mais ce qui est vis\u00e9, c'est que vous pouvez avoir des motivations individuelles, les gens qui d\u00e9sirent tuer au hasard, beaucoup de gens, c'est ce qu'on voit dans les 2 matches outing am\u00e9ricain, vous pouvez avoir des gens plus ou moins plus ou moins organis\u00e9s qui poursuivent un but politique des lieux presque symbolique dans le cas par exemple du tueur de Denis, son but, si on comprend bien l'\u00e9conomie que la revendication d'\u00e2ge c'\u00e9tait de punir les m\u00e9cr\u00e9ants fran\u00e7ais parce que notre gouvernement bombarde l'\u00c9tat islamique en en Syrie, en Irak, il s'agit d'un acte de r\u00e9torsion, donc il y a une logique totalement politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [93%] :\r\nAu fond, ce qui pose probl\u00e8me, c'est qu'il faut conna\u00eetre les intentions de de l'auteur des faits pour d\u00e9terminer si c'est un acte terroriste ou pas, il faudrait passer \u00e0 d'autres d\u00e9finition c'est peut-\u00eatre \u00e7a la la solution s\u00e9mantique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [75%] :\r\nVoil\u00e0 en ce j'ai vendu, moi je vous dis, monsieur Jean ce comique, c'est de ne pas enfoncer sur le mot terrorisme substantif et de du guid\u00e9 par une strat\u00e9gie terrorisme oui, il faut conna\u00eetre, mais les intentions de l'auteur et pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que, \u00e0 un acte terroriste est destin\u00e9e \u00e0 signifier quelque chose de dessiner \u00e0 passer un message lib\u00e9rer notre terre vous allez p\u00e9rir infid\u00e8le salon du capitalisme, nous allons vous renverser etc etc, donc si vous supprimez le message : si vous comprenez pas le message Micoud pouvait rien comprendre \u00e0 l'acte terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [90%] :\r\nCe qui est terrible, c'est que certains de ces actes non non tout simplement pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [81%] :\r\nAlors ils ont plus sens pour nous, mais ils ont un sens pour, par exemple, je reprends l'exemple de Nice qui pour nous est un massacre gratuit de gens qui simplement aller regarder le le feu d'artifice et qui donc certainement fait de mal \u00e0 personne, mais si vous lisez les textes de de d'Ari\u00e8ge, ils ont une, donc c'est une tr\u00e8s pr\u00e9cis, si vous \u00eates un bon musulman, vous devez aller l\u00e0- bas, ce qu'il appelle la terre de charme pour vous battre \u00e9ventuellement finir en martyr, soit un tiers du califat, mais si vous ne pouvez pas vous avez parfaitement le droit et m\u00eame vous avez le devoir de prendre un couteau une Pierre, une automobile et de tuer des m\u00e9cr\u00e9ants pour les punir de ce qu'ils font, on pers\u00e9cute en mais juments le probl\u00e8me d\u00e9rivantes terrorisme c'est que pour celui qui commet en actions terroristes ces vid\u00e9os sont des coupables, je dirais que le terrorisme, c'est un Crime qui se d\u00e9guise en ch\u00e2timent ou qui se prend pour un ch\u00e2timent, il y a, il y a eu, en Mont\u00e9r\u00e9gie d'anarchie \u00e0 la fin du XIXe jusqu'ici avec Swatch et Henry qui avait balanc\u00e9 une bombe sur le caf\u00e9 Terminus, qu'il y avait dit personne n'est innocent, sous- entendu tous les bourgeois qui prenaient leur leur caf\u00e9 Cognac au caf\u00e9 Terminus exploitation donc ils avaient m\u00e9rit\u00e9 leur leur mort, vous pouvez appliquer la m\u00eame chose avec les \u00e9mission m\u00e9cr\u00e9ants qui pers\u00e9cutent les musulmans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [94%] :\r\nDonc des auteurs en qu\u00eate de justification, merci d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum Fran\u00e7ois-Bernard Huyghe, je rappelle que vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques de Paris, bonne soir\u00e9e bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huyghe, Fran\u00e7ois-Bernard", "role": "directeur de recherche \u00e0 l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques de Paris (IRIS), et directeur de l'Observatoire g\u00e9ostrat\u00e9gique de l'information ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13289E53-C0F8-49A0-BDCE-B11305E64DFB", "internalArchiveId": "13289E53-C0F8-49A0-BDCE-B11305E64DFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tour de France: une \u00e9dition sans grand suspense", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Le 103e Tour de France se termine dimanche soir \u00e0 Paris, avec la troisi\u00e8me victoire du Britannique Christopher Froome. Cette victoire s'est forg\u00e9e dans la premi\u00e8re semaine d\u00e9j\u00e0, et n'a jamais \u00e9t\u00e9 un tant soit peu remise en question.\r\n\r\n* * Tour de France: une \u00e9dition sans grand suspense C'est une longue discussion qui commence en Valais... Les 7800 signatures r\u00e9colt\u00e9es en faveur de l'initiative pour une Constituante seront d\u00e9pos\u00e9es jeudi prochain. Et le canton pourrait avoir une nouvelle consitution en 2022... 2023... Cette discussion on va la commencer ce soir, dans Forum, avec vous, \r\n? Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, membre du comit\u00e9 d'initiative cantonale, \u00e9lue verte au Grand Conseil valaisan ** 06 - appeler t\u00f4t, donne fixe si possible)\r\n? Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand (+41 27 ** portable en cas d'urgence: +41 79 **).\r\nMaryl\u00e8ne Volpi Fournier:\r\n- Pourquoi faut-il tout changer...? (r\u00e9formes partielles suffisent, non?)\r\n- Quelles propositions concr\u00e8tes envisagez-vous de pouvoir faire \u00e9merger de cet exercice? Qu'est-ce que vous voulez moderniser?\r\n- Pour vous, le Valais doit oser le renouveau de sa d\u00e9mocratie pour sortir plus grand encore.\r\n- On vous a entendu dire que vous souhaitiez faire \u00e9merger les classes intellectuelles. et pas que. dans ce projet de Constituante. Pour quelle raison?\r\n- Un modeste 5% seulement des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9 dans le Haut-Valais. Un nouveau clivage pas vraiment \u00e9tonnant.\r\n- vous visez le vivre-ensemble... comment l'atteindre... et pourquoi ce n'est pas le cas aujourd'hui?\r\nCyrille Fauch\u00e8re:\r\n- Vous repr\u00e9sentez le valais du pass\u00e9? Conservateur, arc-bout\u00e9 sur ses traditions?\r\n- Qu'avez-vous \u00e0 perdre...? Vous craignez par exemple que le Valais ne devienne la\u00efc...?\r\n- L'ntroduction du droit de vote des \u00e9trangers vous fait peur...?\r\n- Votre parti dit non \u00e0 cette Constituante parce que selon lui, les probl\u00e8mes du Valais sont ailleurs. Ils sont o\u00f9?\r\n- D'autres cantons romands. Vaud, Fribourg, Gen\u00e8ve, ont franchi le pas de la Constituante, alors pourquoi pas le Valais?\r\n- Consid\u00e9rez-vous que la r\u00e9forme de la Constitution doit demeurer une affaire politique et de structures?\r\n- La population aura le choix entre une constituante... et que ce soit le Grand Conseil qui remod\u00e8le le texte de base... si c'est le parlement, cela vous convient mieux...?", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883229", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tour de France: une \u00e9dition sans grand suspense / FOR_2016-07-24T18:14:00_developpement-8", "Forum du 24.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le 103e Tour de France se termine dimanche soir \u00e0 Paris, avec la troisi\u00e8me victoire du Britannique Christopher Froome. Cette victoire s'est forg\u00e9e dans la premi\u00e8re semaine d\u00e9j\u00e0, et n'a jamais \u00e9t\u00e9 un tant soit peu remise en question."], "variantIds": ["ece-7883229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-30T16:32:02Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn cyclisme, le 100 3\u00e8me Tour de France se termine dans quelques minutes \u00e0 Paris avec la troisi\u00e8me victoire annonc\u00e9e du Britannique Christopher Froome, une victoire qui s'est forg\u00e9e dans la premi\u00e8re semaine d\u00e9j\u00e0 qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 un tant soit peu remise en question, J\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce Tour, comment redynamiser la bataille pour le maillot jaune ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que l'h\u00e9g\u00e9monie actuelle irrite tout le monde, y compris le patron du Tour, Christian prud'homme qui a donc lanc\u00e9 une id\u00e9e : r\u00e9duire le nombre de coureurs par \u00e9quipe qui passerait de 9 \u00e0 8 mesures anti- Sky \u00e0 d\u00e9r\u00e9gler un bras la belle m\u00e9canique de l'\u00e9quipe britannique mais qui se heurte \u00e0 de fortes r\u00e9sistances, celle de 2 grandes \u00e9quipes, par exemple celle des coureurs pour qui les places sont compt\u00e9s, et pas s\u00fbr que cette mesure suffisent \u00e0 elles seules pour relancer la bataille pour le maillot jaune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [92%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait diminuer la technologie par exemple supprimer les oreillettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors le d\u00e9bat est relanc\u00e9 depuis la victoire de Romain Bardet vendredi \u00e0 Saint-Gervais, le Fran\u00e7ais ayant expliqu\u00e9 qu'il n'a plus \u00e9cout\u00e9 les consignes de son directeur sportif dans la mont\u00e9e finale, une sorte de r\u00e9volte du coureur contre la hi\u00e9rarchie de retour de l'instinct contre le tout planifi\u00e9 de l'esprit d'initiative contre les appels \u00e0 la prudence qui arrive peut-\u00eatre au bon moment pour sortir de l'inertie est ce qu'il y a d'autres pistes pour redonner le le Tour de France alors jouer sur le parcours, les organisateurs le font d\u00e9j\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant cette ann\u00e9e d'ailleurs, c'est que les coureurs ont su profiter de la m\u00e9t\u00e9o pour attaquer, quoi d'autre alors, certains pr\u00e9conisent d'attribuer des bonifications passage d'\u00e9cole pour inciter les des rats, sortir de leur r\u00e9serve de faire de la derni\u00e8re \u00e9tape, une vraie \u00e9tape avec des difficult\u00e9s non plus une parade sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, mais la France est encore traumatis\u00e9e par le contre- la-montre de 89 quand Laurent Fignon avait perdu le Tour de France pour 8 secondes s'il inverse s'\u00e9tait produit, on aurait \u00e0 coup s\u00fbr Revue des des contre- la-montre sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nMais ce que le cyclisme, \u00e7a c'est la question philosophique n'est pas devenu aujourd'hui un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nTrop collectif trop collectif est trop conservateur, le collectif les les porteurs d'eau ces romanesque, mais aujourd'hui il prend trop d'importance, c'est bien la force collective de la Sky qui d\u00e9courage les les initiatives trop conservateurs parce que si on se plonge dans l'histoire du Tour, on remarque que les organisateurs ont longtemps multipli\u00e9 les formules pour relancer l'int\u00e9r\u00eat du Tour, avec parfois des r\u00e8gles qui paraissent absurdes comme interdire les les coureurs ou d'interdire aux coureurs de se mettre dans l'H\u00e9rault, une absurdit\u00e9 qu'une douce utopie nous ferait presque regretter aujourd'hui alors sans aller aussi loin et il est sans doute le temps de de refaire des exp\u00e9riences et dans cette optique, les les propos de Christian prud'homme sont pas mon Style est -ce que c'est sc\u00e9nario sans suspense r\u00e9p\u00e8te sur tous les grands tours non dire et la sont souvent plus anim\u00e9e \u00e0 les derni\u00e8res \u00e9ditions, ce sont d'ailleurs jou\u00e9 la veille de l'arriv\u00e9e avec les victoire de Nibali et de Fabio le Tour de France est victime de son succ\u00e8s depuis 25 ans les les grands leaders axent toute leur saison sur cet unique objectif avec des hommes et des des co\u00e9quipiers de plus en plus pour cet \u00e9v\u00e9nement, et l\u00e0 aussi, Thibaut, il serait int\u00e9ressant de trouver un moyen de les obliger \u00e0 s'investir un peu plus le reste de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [79%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour et en fous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volpi Fournier, Maryl\u00e8ne", "role": "D\u00e9put\u00e9e ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E4790F5-E477-471D-BA09-94C49C2CD387", "internalArchiveId": "0E4790F5-E477-471D-BA09-94C49C2CD387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le terrorisme, la crise politique et \u00e9conomique nous condamnent-ils au pessimisme et au cynisme? Pourquoi l'espoir est-il banni de notre imaginaire politique et collectif ? (1/5)", "publicationDate": "2016-07-24T00:00:00Z", "summary": "Durant cinq semaines, Haute D\u00e9finition fait l'\u00e9tat des lieux de l'espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent?", "durationSec": 948, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7883216", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["comportement", "philosophie", "terrorisme", "peur"], "thematicPersons": ["Atlan, Monique", "Droit, Roger-Pol"], "alternativeTitle": ["L'espoir a-t-il un avenir?", "L'espoir a-t-il un avenir? / 12H30_2016-07-24T12:40:00_haute-definition", "L'espoir a-t-il un avenir? / 12H30_2016-07-24T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Durant cinq semaines, cet \u00e9t\u00e9, Haute D\u00e9finition fait l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent? Invit\u00e9s: Roger-Pol Droit, philosophe, et Monique Atlan, journaliste.", "Durant cinq semaines, cet \u00e9t\u00e9, Haute D\u00e9finition fait l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent? Invit\u00e9s: Roger-Pol Droit, philosophe, et Monique Atlan, journaliste.", "Durant cinq semaines, cet \u00e9t\u00e9, Haute D\u00e9finition fait l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent? Invit\u00e9s: Roger-Pol Droit, philosophe, et Monique Atlan, journaliste."], "variantIds": ["ece-7883218", "ece-7883216"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T09:35:49Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si on parlait d'espoir, c'est la s\u00e9rie que vous propose cet \u00e9t\u00e9, Haute d\u00e9finition, le terrorisme, la crise politique et \u00e9conomique nous condamnent -t-il au pessimisme au cynisme, pourquoi l'espoir est -il banni de notre imaginaire et politique et collectif premi\u00e8res \u00e9pisode aujourd'hui avec le philosophe Roger-Pol Droit et la journaliste Monique Atlan, auteur de l'espoir, a -t-il un avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [74%] :\r\nC'est une bonne d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [88%] :\r\nBonjour, Roger-Pol Droit, bonjour, vous \u00eates philosophe et \u00e9crivain tr\u00e8s attentif aux humeurs des temps qui sont les n\u00f4tres, votre dernier livre, c'est une question, l'espoir a -t-il un avenir, c'est aux \u00e9ditions Flammarion, un livre \u00e9crit \u00e0 4 mains avec la journaliste de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crivain Monique Atlan bonjour, bonjour, vous assurez une \u00e9mission litt\u00e9raire sur France 2 dans quelle \u00e9tag\u00e8re le cas de l'espoir \u00e9tait -il si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e qu'il fallait s'y mettre \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [87%] :\r\nEn tout cas, il y a eu de d'une absolue actualit\u00e9 avec toutes ces, tout ce que l'actualit\u00e9 nous nous projette comme menaces de mort r\u00e9it\u00e9r\u00e9es comme d\u00e9pression collective comme sid\u00e9ration avec ces sondages qui, r\u00e9guli\u00e8rement, nous nous confirme que les Fran\u00e7ais et les Europ\u00e9ens n'ont pas le moral, alors que parall\u00e8lement ces m\u00eames sondages quand on leur demande comment ils vont pour eux- m\u00eames, il dit : \u00e7a va, il s'agissait donc bien d'aller voir pourquoi cet espoir collectif face \u00e0 ces interrogations, un peu face \u00e0 ces menaces qui nous sont impos\u00e9es, pourquoi cette espoir collectif n'est pas au contraire vivifier mis en oeuvre et se retrouvent plut\u00f4t en berne hors de la pens\u00e9e hors de la mise en oeuvre qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [87%] :\r\nDonc, donc votre constat Roger-Pol Droit, c'est que l'espoir r\u00e9siste parce que c'est humain que d'esp\u00e9rer, c'est l'espoir collectif qui est bannie mais les promesses politiques ne sont -elles pas un espoir de changement en nous promet tout le temps quelque chose promesses espoir \u00e7a va ensemble ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [86%] :\r\n\u00e7a peut aller ensemble, \u00e0 condition que ces promesses ne soient pas vide, ce qui a v\u00e9ritablement d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9 le discours politique, c'est qui est un des derniers \u00e0 parler d'espoir, mais de mani\u00e8re creuse finalement il dit, esp\u00e9rons, esp\u00e9rons, comme on dit, Marchons, marchons sur la dans les op\u00e9ras italiens sans bouger et plus personne v\u00e9ritablement n'y croit, c'est-\u00e0-dire que, il y a encore finalement les pr\u00eatre quelques m\u00e9decins et des hommes politiques, il parle diff\u00e9remment, d'espoir, mais le grand espoir politique les horizons les pr\u00e9visions, les visions du futur, a eu une ou 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations sont aujourd'hui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [85%] :\r\nPourrait -on carr\u00e9ment fait le deuil de l'espoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [90%] :\r\nIl y a en tout cas un courant tr\u00e8s puissant dans la soci\u00e9t\u00e9, dans l'imm\u00e9diat, aussi, qui consiste d'une certaine mani\u00e8re justement \u00e0 adopter comme valoriser la posture du d\u00e9sabus\u00e9 de nous n'avons plus d'espoir parce que il s'agit l\u00e0 finalement d'une illusion parce que tous les espoirs aurait fait long feu toute la th\u00e8se d'une autre livre c'est que on perd beaucoup plus \u00e0 vouloir abandonner l'espoir que on ne perd d'illusions, sous pr\u00e9texte de se m\u00e9fier des espoir illusoire vouloir \u00e9radiquer l'espoir est une posture v\u00e9ritablement n\u00e9faste et je crois que, elle, va finalement bien plus dans le sens du pire dans le sens finalement de la stagnation de l'inaction et de la perte d'humanit\u00e9, si \u00e7a r\u00e9ussissait, et heureusement, nous croyons que \u00e7a ne doit pas r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [87%] :\r\nVous refusez m\u00eame on y reviendra cette perdu monitrice et cette id\u00e9e dignit\u00e9 qui est qui est derri\u00e8re l'espoir mais vous citiez Monique Atlan \u00e0 l'instant, l'\u00e9tat d'urgence pour la France, les mont\u00e9e des populismes, la pr\u00e9carit\u00e9, les conditions de travail qui se d\u00e9gradent, le chaos nous entra\u00eene un peu dans une spirale pessimiste, c'est normal que l'espoir s'effa\u00e7ant peu non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [85%] :\r\nNous aussi, \u00e0 partir d'enfant, \u00e0 mon avis, est une id\u00e9e un peu fou, ce qu'on ce fait du sentiment m\u00eame de cette notion m\u00eame de l'espoir, c'est tr\u00e8s souvent ce repr\u00e9sentant de l'espoir comme quelque chose de na\u00eff, un bon sentiment tout d'une pi\u00e8ce, or l'espoir, c'est une notion beaucoup plus complexe, beaucoup plus ambigu qu'il n'y para\u00eet \u00e0 premi\u00e8res vue l'espoir c'est fait d'attente de de mise en avant d'un projet qui doit passer par une forme d'incertitude qui peut aboutir parfois un \u00e9chec et au fond il y a m\u00eame aussi des espoirs qui sont des espoir n\u00e9gatif d\u00e9sespoir de mort comme on le voit d'ailleurs avec les terroristes actuellement donc l'espoir en tant que tels, ne peut pas \u00eatre recevable comme \u00e7a comme quelque chose de ce n'est en Iran dans un peu Bisounours comme dit beaucoup actuellement et je crois que l'espoir, si on veut l'entendre de bonne fa\u00e7on, c'est avant tout un exercice de lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [81%] :\r\nVous pensez \u00e0 contre- courant, Roger-Pol Droit, c'est votre objectif avec sa vie, votre ambition, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [89%] :\r\nContre- courant d'un courant majoritaire profonde historique de la de la philosophie finalement ce une de nos grandes surprises lorsque nous avons explor\u00e9 les archives autour de l'espoir pour faire ce livre puisqu'il y a aussi une sorte de nouveau du tendon de revisiter l'histoire de la notion chez les Grecs, chez les chr\u00e9tiens chez les juifs, mais aussi dans le les p\u00eacheurs de la culture philosophique, la premi\u00e8re surprise \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de s'apercevoir que, finalement, alors que l'espoir tient dans la vie des \u00eatres humains comme individus, mais dans les faits des soci\u00e9t\u00e9s dans les r\u00e9volutions, une grande place la philosophie en parle peu, on s'en m\u00e9fie m\u00eame elle s'en m\u00e9fie et je dirais m\u00eame que le critique de fa\u00e7on la plupart du temps tr\u00e8s virulente, \u00e7a commence avec les piq\u00fbres \u00e7a se poursuit par exemple chez Montaigne, mais encore plus chez Spinoza chez Schopenhauer chez Camus jusqu'\u00e0 chez Comte-Sponville aujourd'hui qui a une longue tradition philosophique de refus de l'espoir autour de 2 arguments principaux : il nous sort du moment pr\u00e9sent pour nous faire vivre illusoire non dans les lendemains donc finalement il nous fait pr\u00e9f\u00e9rer des r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et puis il y a un argument aussi tr\u00e8s puissant et tr\u00e8s habituel qui est celui de son couplage avec la crainte d\u00e8s qu'on esp\u00e8re quelque chose, on craint et d\u00e8s qu'on craint quelque chose, on va esp\u00e9rer que on va \u00e9chapper \u00e0 cette menace est ce qu'on ne supporte pas l'incertitude surtout oui, il y a cette dimension incertitude bien surtout l'id\u00e9e que on est ballott\u00e9 d'un sentiment \u00e0 l'autre et que c'est contraire \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et la Teraxis qui convient aux sages et nous pensons qu'il y a l\u00e0 quelque chose qui est effectivement une critique de l'illusion mais qui l\u00e0 encore est une critique excessive de l'espoir et que l'on perd beaucoup plus en perdant l'espoir qu'en perdant le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [90%] :\r\nDonc, \u00e0 vous lire, Monique Atlan et Roger-Pol Droit, le mal est beaucoup plus profond que le simple cahot conjoncturelle de notre temps qui nous fait pencher plut\u00f4t vers le pessimiste que vers l'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [92%] :\r\nAbsolument, je crois que ce qu'il faut rajouter \u00e0 ce qui est dit Roger-Pol c'est que, au fond, ce qu'ont fait les philosophe toute la tradition philosophique sommes redevables qui nous a influenc\u00e9, c'est de penser l'individu par rapport \u00e0 sa mort, effectivement, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on se centre sur une pens\u00e9e \u00e0 partir de la mort, il n'y a plus aucune chance de pouvoir d\u00e9velopper une pens\u00e9e qui pensent les g\u00e9n\u00e9rations futures la transmission aux g\u00e9n\u00e9rations futures, au-del\u00e0 de ma propre mort c'est une pens\u00e9e \u00e0 partir du vivant qui lui ne s'ach\u00e8ve jamais effectivement, il serait int\u00e9ressant de rectifier cette longue histoire de la pens\u00e9e philosophique occidental pour revenir donner l'ouverture de l'avenir qui d\u00e9passe la propre vie d'un individu, c'est \u00e7a qui manque cruellement \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [93%] :\r\nDonc, Roger-Pol Droit, c'est le go\u00fbt de l'avenir que nous aurions perdu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [91%] :\r\nOui, nous vivons dans ce que l'historien Fran\u00e7ois arch\u00e9ologue appel\u00e9 le pr\u00e9sentisme, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai que on a perdu \u00e0 la fois le sens de l'h\u00e9ritage historique qui est plut\u00f4t remplac\u00e9 par le devoir de m\u00e9moire, une c\u00e9l\u00e9bration comme \u00e7a des actes L \u00e0, on perd la fl\u00e8che du temps mon p\u00e8re la fl\u00e8che du temps et on perd aussi la dimension de l'avenir pour ne se centrer finalement que sur l'action pr\u00e9sente et il y a l\u00e0 quelque chose qui est finalement une perte d'action collective, une perte d'horizon pour l'humanit\u00e9 que nous ne pr\u00e9tendons \u00e9videmment pas \u00e0 restaurer d'un coup de baguette magique, mais nous pensons que, en remettant la question de l'espoir dans le d\u00e9bat public, on peut essayer de remettre en route quelque chose de cet espoir qui est essentielle \u00e0 l'histoire qui est essentielle \u00e0 l'humanit\u00e9 et si Airness blanc a fait une oeuvre majeure au XXe si\u00e8cle avec le principe esp\u00e9rance et justement en remettant sa dimension de l'avenir, au coeur de la r\u00e9flexion de l'action politique de la recherche scientifique, de la cr\u00e9ation esth\u00e9tique finalement l'humain, c'\u00e9tait en quelque sorte un animal p\u00e9trie de r\u00eaves d'avenir, c'est la d\u00e9finition un peu approximative mais mais la plus simple que je pourrais donner en reprenant les la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [90%] :\r\nDonc, nous sommes les seuls effectivement \u00e0 esp\u00e9rer donc espoir, c'est aussi un rapport au temps, or vous l'avez dit Roger-Pol Droit, nous vivons au pr\u00e9sent donc ce manque d'espoir cet espoir qui est d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9 aujourd'hui, c'est aussi une maladie du rapport au temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est bien \u00e9videmment notre axe du temps qui est lui aussi gripp\u00e9 et pour le remettre en route, il faut rouvrir cet horizon des g\u00e9n\u00e9rations futures et c'est l'id\u00e9e qui a toujours, en quelque sorte un acte de et que m\u00eame si le pr\u00e9sent peut para\u00eetre boucher et terrifiant, l'histoire n'est jamais fini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [93%] :\r\nAlors l'acte de Monique Atlan, la partie n'est pas jouer l'espoir tr\u00e8s humain, c'est aussi l'id\u00e9e que nous avons une action possible sur le monde en prie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [91%] :\r\nPremi\u00e8res apparences, on a le sentiment que l'espoir \u00e0 besoin de temps pour se d\u00e9velopper, mais moi je dirais que l'espoir lui- m\u00eame fabrique le temps, donc sans espoir, il n'y a pas de possibilit\u00e9 de mettre en oeuvre l'action et comme le disait Jean-Paul Sartre tr\u00e8s fermement et tr\u00e8s justement l'espoir est tout sauf une illusion lyrique espoir et actions ne font qu'un, on raconte cette histoire dr\u00f4le dans le livre, il y a un homme qui prie Dieu toute la journ\u00e9e, mon Dieu, faites que je gagne au Loto et il r\u00e9p\u00e8te et r\u00e9p\u00e8te \u00e7a et \u00e0 un moment, on entend une grande voix comme \u00e7a, Keaton qui dit ok mais jour moi c'est-\u00e0-dire ach\u00e8te le billet fait quelque chose agit nous sommes absolument convaincus que ce dont il faut se d\u00e9barrasser, c'est cet espoir, ce que j'appelle \u00e0 gri-gri, c'est-\u00e0-dire cette pens\u00e9e magique qui fait qu'on pense que, on peut esp\u00e9rer passivement, sans mettre en oeuvre ce qu'on esp\u00e8re voir advenir donc l'espoir est essentiellement le renoncement \u00e0 la passivit\u00e9 et la n\u00e9cessit\u00e9 absolue d'une action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [91%] :\r\nDonc votre ambition, c'est remettre en route la machine de l'espoir, si tant est qu'on puisse parler de machines, donc c'est un sentiment c'est une \u00e9motion l'espoir, vous n'avez pas de recette miracle, \u00e9videmment, mais vous voulez remettre et vous l'avez dit Roger-Pol Droit la question dans le d\u00e9bat public, mais pas n'importe comment, vous plaidez pour une \u00e9thique de l'espoir, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [90%] :\r\nOui, c'est important parce que \u00e7a signifie finalement non pas qu'on va claquer des r\u00e8gles morales ou \u00e9thiques sur la mani\u00e8re d'esp\u00e9rer mais sur une \u00e9thique au sens d'un d'un d'une attitude qui consiste \u00e0 endurer l'incertain dans une \u00e9poque finalement qui veut toujours ma\u00eetris\u00e9 le hasard tous et qui refusent la Liga et le fait d'endurer les incertitudes et puis de comprendre que l'espoir ne se r\u00e9duit pas simplement \u00e0 un sentiment qu'il est aussi \u00e0 l'nous parlons d'\u00e9motion pensante, \u00e7a veut dire qu'il est \u00e0 la fois un d\u00e9sir et une r\u00e9flexion et qu'il combine finalement raison calcul lucidit\u00e9 r\u00e9aliste et puis r\u00eave qui va au-del\u00e0, toujours de la r\u00e9alit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [87%] :\r\nMais ce qu'il se d\u00e9cr\u00e8te cet espoir Monique Atlan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:37) [83%] :\r\nNon, mais il s'\u00e9labore il s'\u00e9labore soient les sports on pourrait dire, peut aussi \u00eatre un choix, on est libre, le mot espoir se dit Tikva et donc la racine de ce on trouve de r\u00e9sonance, il y a le mot et il a aussi l'id\u00e9e de la corde et l'\u00e9crivain de dans son livre qui s'appelle Al-Zawiya raconte comment ce mot Tikva et ce mot cord\u00e9e peut s'entendre de 2 fa\u00e7ons diff\u00e9rentes : l'espoir, c'est une aventure collective, on ne peut pas esp\u00e9rer de fa\u00e7on solitaire, donc quand vous me demandez si on peut d\u00e9cr\u00e9ter l'espoir, on partage l'espoir plus qu'on ne le d\u00e9cr\u00e8te et l'accorder, on peut la pens\u00e9e comme l'accord qui attache les captifs qui peuvent pas bouch\u00e9 ou comme la cord\u00e9e qui lib\u00e8re et qui fait qu'on a une aventure collective comme grimper une montagne ensemble, chacun s'attachant \u00e0 l'autre pour avancer et r\u00e9ussir un projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [95%] :\r\nL'espoir c'est un choix, donc une responsabilit\u00e9 vous insistez aussi Roger-Pol Droit sur l'id\u00e9e de dignit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [88%] :\r\nMais c'est ainsi que nous terminons d'ailleurs le livre en rappelant ce que Dante inscrit \u00e0 la porte de l'enfer dans ce po\u00e8me la Divine Com\u00e9die dans la section de l'enfer, c'est toi qui entre ici, abandonne tout espoir parce que le damn\u00e9 va souffrir \u00e9ternellement, il n'y a pas d'acte de et donc si le monde devenait immobile, que l'Euro telle qu'il a, une fois pour toutes, s'il n'y avait pas d'acte de alors nous serions dans l'enfer nous serions aussi dans une forme de barbarie inhumaine et la dignit\u00e9 humaine, c'est de penser que par son action, ses r\u00eaves et ses entreprises collectives l'humanit\u00e9 peut construire un monde un peu moins laid, un peu moins z'contraignant, un peu moins au primant et qu'\u00e0 chaque fois il y a l\u00e0 quelque chose qui est un inachev\u00e9 qui construit, finalement l'histoire et la dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [89%] :\r\nC'est quoi votre espoir avoue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:47) [86%] :\r\n\u00e0 l'espoir, c'est que la pulsion de vie l'emporte sur les toutes les pulsions de mort qui sont \u00e0 leur redonnons soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, c'est-\u00e0-dire que nous avons face \u00e0 ceux qui veulent mettre en oeuvre ses pulsions de mort qui ressources d'imaginaire d'invention de que justement les pulsions de mort n'ont pas, mais pour qu'elle puisse \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s, il faut avoir l'espoir qu'elles adviennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [96%] :\r\nPour vous, Roger-Pol Droit votre espoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [88%] :\r\nEt bien que on continue \u00e0 reprendre l'espoir au s\u00e9rieux et que finalement, en s'il y a, exer\u00e7ant autrement on parvienne finalement non seulement \u00e0 le retrouver, mais j'esp\u00e8re \u00e0 le partager, pour continuer \u00e0 transformer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:27) [90%] :\r\nMerci Roger-Pol Droit merci Monique Atlan point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [83%] :\r\nDes groupes de bandits du point de vue et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:37) [98%] :\r\nC'\u00e9tait Haute d\u00e9finition une \u00e9mission rediffus\u00e9e ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re dimanche prochain, l'espoir est -il politique avec le sociologue Alain Touraine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atlan, Monique", "role": "journaliste et animatrice de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droit, Roger-Pol", "role": "philosophe fran\u00e7ais, journaliste, chercheur au CNRS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC2C5991-441B-4434-8CF3-E0E7231F4BF6", "internalArchiveId": "FC2C5991-441B-4434-8CF3-E0E7231F4BF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communication politique innovante de Luc Barthassat surprend", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Barthasssat, conseiller d'Etat genevois\r\nLe conseiller d'Etat genevois Luc Barthasssat a utilis\u00e9 la nouvelle application Facebook Live pour r\u00e9pondre en direct aux questions des citoyens. Une directive de l'Etat de Gen\u00e8ve invite cependant \u00e0 faire un usage parcimonieux des r\u00e9seaux sociaux. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois.\r\n\r\n* * La communication politique innovante de Luc Barthassat surprend A Gen\u00e8ve, cette innovation en mati\u00e8re de communication politique... \r\nUn conseiller d'Etat Luc Barthasssat a utilis\u00e9 la nouvelle application Facebook live pour r\u00e9pondre direct aux questions des citoyens. Si peu d'internautes ont suivi l'\u00e9v\u00e9nement en direct, les vid\u00e9os post\u00e9es par la suite ont r\u00e9colt\u00e9 jusqu'ici pr\u00e8s de 2000 vues. Un succ\u00e8s, selon Luc Barthassat. Mais sachant que son omnipr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux agace parfois les autres D\u00e9partements, et qu'une directive de l'Etat de Gen\u00e8ve invite \u00e0 en faire un usage parcimonieux, le magistrat avait-il l'aval du Conseil d'Etat pour cette op\u00e9ration com'? Mathieu Cupelin lui a pos\u00e9 la question.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La communication politique innovante de Luc Barthassat surprend / 12H30_2016-07-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat genevois Luc Barthasssat a utilis\u00e9 la nouvelle application Facebook Live pour r\u00e9pondre en direct aux questions des citoyens. Une directive de l'Etat de Gen\u00e8ve invite cependant \u00e0 faire un usage parcimonieux des r\u00e9seaux sociaux. Interview de Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois."], "variantIds": ["ece-7881899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T11:18:43Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, cette innovation en mati\u00e8re de communication politique, un conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat utiliser la nouvelle application Facebook la pour r\u00e9pondre en Direct aux questions des citoyens alors si peu d'internautes ont suivi l'\u00e9v\u00e9nement en Direct, les vid\u00e9os post\u00e9es par la suite ont r\u00e9colt\u00e9 jusqu'ici pr\u00e8s de 2000 vues un succ\u00e8s selon Luc Barthassat, mais sachant que son omnipr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux agace parfois les autres D\u00e9partements et qu'une directive de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve invite \u00e0 en faire un usage parcimonieux, le magistrat avait -il l'aval du Conseil d'\u00c9tat pour cette op\u00e9ration, comme Mathieu plus plein lui a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, j'ai pas vu s'il soutient ou pas le soutien du Conseil d'\u00c9tat Genevois, je pense qu'on est dans une actualit\u00e9, on l'a vu avec certains partis, que \u00e7a soit du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame- droite ou l'extr\u00eame gauche, voire de certains partis populistes que il y a des gens qui sont pas contents et je pense que tout simplement il faut expliquer aux gens ce qu'on fait, pourquoi ou c'est comme \u00e7a et puis parfois, \u00e7a nous permet d'aller couscous ou un petit peu plus loin pour pouvoir comprendre mieux, je dirais, les int\u00e9r\u00eats de notre population, puis surtout faire en sorte que nos collaborateurs sortent un petit peu de leur bureau \u00e0 travers ces r\u00e9seaux sociaux qui sont une mani\u00e8re \u00e0 peu moderne de voir les choses, alors oui, il y a des directives qui qui sont pas toujours tr\u00e8s adapt\u00e9e aux moyens modernes, mais le but c'est de continuer \u00e0 communiquer, moi j'attache beaucoup d'importance \u00e0 communiquer non seulement si le terrain mais aussi \u00e0 pr\u00e9venir les r\u00e9seaux sociaux et puis de nouveau d'\u00eatre proche des gens, je crois que c'est tr\u00e8s important, c'est vrai que c'est, c'est l'engouement que cela cr\u00e9\u00e9, h\u00e9 bien je peux plus modestes tout seul L\u00e9pine et en m\u00eame temps, les questions sont toujours plus d\u00e9taill\u00e9e, donc il est normal impliqu\u00e9 au sud du d\u00e9partement, tout simplement la la vie d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nLuc Barthassat avec ma tuques en cyclisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBF8CE40-B94F-41D6-9297-271382E351B4", "internalArchiveId": "EBF8CE40-B94F-41D6-9297-271382E351B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 internationale: Mer de Chine, Afrique du Sud et Espagne", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Le magazine d'\u00e9t\u00e9 de Forum traite l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le monde, vue par les correspondants internationaux de RTSinfo. Cette semaine, focus sur le nationalisme en Mer de Chine, la persistance du Sida en Afrique du Sud et le d\u00e9bat sur la tauromachie en Espagne.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 internationale: Mer de Chine, Afrique du Sud et Espagne (L'actu inter du samedi) A 18h47, voici notre s\u00e9rie internationale... pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Pierre-Han Choffat...\r\n((*********TAPIS TITRES\r\nBonsoir, \r\nBienvenue dans notre magazine d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le monde, vue par nos correspondants internationaux. \r\nAujourd'hui, nous portons un regard plus sociologique sur l'actualit\u00e9 qui a marqu\u00e9 trois pays\r\nEn Chine, avec Rapha\u00ebl Grand, o\u00f9 P\u00e9kin doit calmer les ardeurs nationalistes de sa population suite au diff\u00e9rend territorial sur les \u00eeles en Mer de Chine.\r\nEn Afrique du Sud, avec Val\u00e9rie Hirsch, o\u00f9 des moeurs sexuelles difficiles \u00e0 faire \u00e9voluer contribuent \u00e0 la propogation du Sida\r\nEn Espagne enfin, avec Val\u00e9rie Demon, o\u00f9 la mort au combat d'un torero a donn\u00e9 une vigueur \u00e9tonnante aux attaques des adversaires de la tauromachie...\r\n*********VIRGULE\r\nLe 12 juillet dernier, la Cour permanente d'arbitrage de La Haye infligeait un camouflet \u00e0 la Chine. Le tribunal donnait raison aux Philippines: non, la Mer de Chine m\u00e9ridionale n'est pas la propri\u00e9t\u00e9 de P\u00e9kin. Car la pr\u00e9sence chinoise dans cette zone maritime strat\u00e9gique ne repose sur aucune base l\u00e9gale. Rapha\u00ebl Grand, on s'en souvient,\u00a0la Chine, pourtant signataire\u00a0de la Convention des Nations unies sur le droit de la mer, a vigoureusement rejet\u00e9 la d\u00e9cision du Tribunal de La Haye.\u00a0Mais aujourd'hui, la tension, en Chine, reste vive.\r\nM\u00eame si la Chine\u00a0a d\u00e8s le d\u00e9but\u00a0boycott\u00e9 les audiences du tribunal de la Haye, le jugement a eu l'effet d'une bombe dans l'opinion publique chinoise.. LA Chine depuis plusieurs mois affichait sa pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion. P\u00e9kin a construit des \u00eeles artificielles. Envoy\u00e9 des militaires sur place, des navires. La Chine envoie m\u00eame d\u00e9sormais des touristes visiter ces \u00eelots perdus en Mer de Chine m\u00e9ridionale. Des circuits touristiques Par bateau et depuis peu Par avion..\u00a0\u00a0O\u00f9 on fait des photos avec en toile de fond le drapeau chinois..\r\nLa d\u00e9cision du Tribunal de La Haye a donc quelque peu secou\u00e9 les Chinois dans leurs certitudes.\r\nLes Chinois qui sont unanimes.. \u00a0sur la l\u00e9gitimit\u00e9 qu'a leur pays de revendiquer cet espace maritime\r\nLes Chinois apprennent \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0, dans leur livre scolaire, que la Mer de Chine m\u00e9ridionale.. c'est. chez eux. depuis des milliers d'ann\u00e9e. Et il y a un sentiment nationaliste qui germe en Chine, notamment sous l'impulsion du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. Apr\u00e8s l'annonce du jugement, la presse officielle chinoise a exerc\u00e9 un matraquage quasi quotidien pour critiquer la d\u00e9cision de la Cour d'arbitrage. Un matraquage m\u00e9diatique qui a \u00e9veill\u00e9 la fibre\u00a0\u00a0patriotique chinoise. R\u00e9sultat\u00a0: On a vu d\u00e9ferler des millions de messages haineux sur les r\u00e9seaux sociaux. Des critiques envers les Philippines. Des critiques aussi tr\u00e8s fortes envers les Etats-Unis. Les imp\u00e9rialistes am\u00e9ricains, accus\u00e9s de vouloir contr\u00f4ler cette zone strat\u00e9gique, carrefour du trafic maritime mondial..\r\nDes critiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 suivies par des actions concr\u00e8tes sur le terrain..avec m\u00eame des manifestations dans les rues...\r\nDes manifestations \u00e0 travers tout le pays, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es devant les vitrines des restaurants KFC. L'enseigne am\u00e9ricaine de fast-food prise pour cible. A chaque fois quelques dizaines. parfois quelque centaines de personnes qui se sont rassembl\u00e9es spontan\u00e9ment. Certains scandaient\u00a0\u00a0par exemple\u00a0: si vous mangez du poulet KFC vous ferez perdre la face \u00e0 vos anc\u00eatres. En Chine, il y aussi des gens qui ont cass\u00e9 leur iphone.. l'Iphone. symbole am\u00e9ricain. Enfin, une entreprise, par soucis de patriotisme, a \u00e9mis une circulaire. Elle licenciera ses employ\u00e9s qui ach\u00e8teront le futur iPhone 7. qui devrait sortir en Chine en fin d'ann\u00e9e.\r\nEt dans les faits, Rapha\u00ebl Grand, le gouvernement chinois a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9pass\u00e9 par toutes ces r\u00e9actions \u00e9pidermiques.\r\n\u00a0Les autorit\u00e9s chinoises avaient d'abord censur\u00e9 les m\u00e9dias \u00e9trangers qui \u00e9voquaient la d\u00e9faite chinoise au tribunal de La Haye.. Ces autorit\u00e9s se retrouvent aujourd'hui \u00e0 devoir censurer les messages de haine des internautes chinois pour \u00e9viter les d\u00e9rapages. Des manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Et il y a quelque jour, il y\u00a0\u00a0a eu\u00a0\u00a0un appel au calme dans la presse officielle chinoise.. expliquant que le patriotisme, \u00e7a ne veut pas dire casser des IPhone..et prendre pour cible des KFC..\r\nCar le gouvernement chinois juge ces sautes d'humeur contre-productives.\r\nExactement. La Chine tente actuellement d'imposer \u00a0sa vision sur la sc\u00e8ne internationale. Car la lutte en Mer de Chine m\u00e9ridionale n'est pas termin\u00e9e\u00a0! Elle se joue d\u00e9sormais au niveau diplomatique.... voir m\u00eame un peu au-del\u00e0. Comme un avertissement adress\u00e9 aux Etats-Unis et \u00e0 ses voisins, P\u00e9kin effectuait cette semaine des manoeuvres militaires dans les eaux d\u00e9cid\u00e9ment bien\u00a0\u00a0agit\u00e9e de cette Mer de Chine m\u00e9ridionale.\r\nVIRGULE\r\nLa conf\u00e9rence sur le sida s'est termin\u00e9e hier \u00e0 Durban. Il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de pr\u00e9vention, car rien qu'en 2015, 2,1 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par le virus : en Afrique, ce sont surtout des femmes, parfois tr\u00e8s jeunes, qui sont infect\u00e9es. Et Val\u00e9rie Hirsch, on peut parler d'un cercle vicieux de la transmission ?\r\nDans toute l'Afrique, les femmes sont les premi\u00e8res victimes du sida. Selon l'Onu sida, en Afrique du sud, il y a 2000 nouvelles infections chaque semaine parmi les filles \u00e2g\u00e9es entre 15 et 24 ans.  Les femmes sont deux fois plus contamin\u00e9es que les hommes et les jeunes filles ont quatre fois de risque d'attraper le virus VIH que les gar\u00e7ons de leur \u00e2ge. Au Kwazulu natal, le risque chez les filles de 15 ans atteint 80 %. C'est \u00e9norme\r\nUne \u00e9tude faite par Le centre sud-africain de recherche sur le sida montre que les filles entre 16 et 20 ans deviennent s\u00e9ropositives apr\u00e8s avoir eu des relations avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s, qui ont autour de 30 ans. Ces hommes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par leur \u00e9pouse et des partenaires de leurs Age. Ainsi, au Kwazulu natal, 60 % des femmes entre 20 et 45 ans sont s\u00e9ropositives :  Ces femmes infectent doc les hommes, qui passent le virus \u00e0 leurs \u00e0 petites amies tr\u00e8s jeunes, qui ensuite transmettent le sida \u00e0 des partenaires de leur Age et le cycle continue ainsi\r\nEt pourquoi tant de filles jeunes ont-elles des relations avec ces hommes plus \u00e2g\u00e9s ?\r\nLa pauvret\u00e9 et la violence sexiste explique que ces jeunes filles aient des rapports non prot\u00e9g\u00e9s avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s parfois des rapports forc\u00e9s mais pas toujours. En Afrique du sud, on appelle ces hommes des suggar dadys, papa sucre, ou des blesser, ceux qui b\u00e9nissent, parce qu'ils donnent des cadeaux, ils paient les \u00e9tudes, un t\u00e9l\u00e9phone portable, des v\u00eatements.  Il y a m\u00eame un site de rencontre sur Facebook et twitter, appel\u00e9 Blesser Finder, qui a connu un succ\u00e8s incroyable \u00e0 Pretoria et au Kwazulu-Natal. Faut dire que notre pr\u00e9sident Jacob Zuma avec ses5 femmes officielles et ses amies plus jeunes ne montre pas l'exemple. Ailleurs en Afrique, Il y a aussi des pratiques traditionnelles comme Au Malawi, o\u00f9 des jeunes filles sont forc\u00e9es d'avoir des relations avec des hommes \u00e2g\u00e9s dans le cadre de rituels de purification.\r\nEt face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, que peuvent faire les autorit\u00e9s ?\r\nIl faudrait g\u00e9n\u00e9raliser les traitements anti r\u00e9troviraux chez les jeunes filles \u00e0 risque comme le Truvada qui peut r\u00e9duire le risque d'infection de 92 % .Pour le moment, les prostitu\u00e9es y ont droit en Afrique du sud depuis le mois de juin. Des \u00e9tudes ont aussi montr\u00e9 que l'efficace de certains produits pr\u00e9ventifs, comme le gel microbicide, d\u00e9pend du type de flore vaginale des filles. Certaines ont 13 fois plus de risque de contracter le sida. Les traitements sont assez simples.\r\nIl faudrait changer les comportements des hommes \u00e2g\u00e9s, qui souvent refusent d'aller se faire tester et encourage la circoncision, qui r\u00e9duit les risques. Mais surtout d\u00e9courager les jeunes filles de coucher avec des hommes \u00e2g\u00e9s. Il faut relancer les campagnes de pr\u00e9vention, m\u00eame si les fonds allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention ont diminu\u00e9\r\nVIRGULE\r\nL'Espagne maintenant, o\u00f9 la tauromachie provoque toujours autant de d\u00e9bats pol\u00e9miques.  Ils ont m\u00eame pris un tournant dramatique il y a quelques jours apr\u00e8s la mort d'un torero au combat, Val\u00e9rie Demon ?\r\n oui pour le monde de la tauromachie, il s'agit d'une trag\u00e9die. Le 9 juillet, Victor Barrio, jeune torero de 29 ans est mort dans les ar\u00e8nes de Teruel, dans la r\u00e9gion d'Aragon. Le taureau auquel il faisait face l'a renvers\u00e9, lui portant ensuite des coups mortels. Une trag\u00e9die donc d'autant plus violente que cela faisait des ann\u00e9es, depuis 1992, qu'un torero n'\u00e9tait pas mort. Mais la pol\u00e9mique a commenc\u00e9 peu apr\u00e8s \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux. Et ce qui est frappant, c'est la violence des \u00e9changes apr\u00e8s la mort de ce torero.\r\nEt vous me le disiez, des internautes ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 se r\u00e9jouir de sa mort ?\r\nexactement m\u00eame si cela peut para\u00eetre extr\u00eamement choquant. On a pu recens\u00e9 des messages en Espagne, au Royaume Uni, aux Etats-Unis de personnes anti tauromachie. L'un des messages twitter les plus violents est venu d'Espagne, d'une personne qui se r\u00e9jouissait de cette mort et qui affirmait qu'elle danserait sur la tombe du torero. Un chanteur de rap a \u00e9crit de son c\u00f4t\u00e9 que si toutes les corridas terminaient ainsi, ils seraient nombreux \u00e0 aller les voir. Vous vous en doutez, les aficionados de la tauromachie et d'autres personnalit\u00e9s pas forc\u00e9ment en faveur des corridas, ont r\u00e9agi face \u00e0 ces messages. Alors on sait que les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par tout type de d\u00e9bordement. Mais ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la mort de ce torero, t\u00e9moigne de la violence du d\u00e9bat en Espagne, lorsqu'on parle de tauromachie.\r\nUn d\u00e9bat dur donc, mais cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi vif...\r\nnon on constate une \u00e9volution. Le quotidien El Pais le faisait justement remarquer pas plus tard que ce jeudi. La mort du c\u00e9l\u00e8bre Paquirri en 1984 n'avait pas entrain\u00e9 une telle haine, mais du respect et du silence. La tauromachie traverse donc une p\u00e9riode d\u00e9licate et la mort r\u00e9cente du jeune torero l'a d\u00e9montr\u00e9e. Plusieurs r\u00e9gions se sont oppos\u00e9es frontalement aux corridas. Comme la Catalogne qui l'a interdite depuis 2012, apr\u00e8s les Canaries. La contagion a gagn\u00e9 certaines villes, la Corogne, Palma de Majorque ou encore Alicante, qui sont aujourd'hui des villes antitaurines. L'organisation internationale World Animal Protection a d'ailleurs r\u00e9alis\u00e9 un sondage par internet. Le r\u00e9sultat est accablant. Il y a trois ans, 30 % de la population d\u00e9fendait les corridas. A la fin 2015, seulement 19 %. L'avenir ne semble pas plus brillant. Car 84 % des jeunes de 16 \u00e0 24 ans rejettent les corridas et assurent se sentir peu orgueilleux de vivre dans un pays o\u00f9 la tauromachie est une tradition culturelle. Et puis 73 % en outre ne veulent pas que des fonds publics soient destin\u00e9s \u00e0 cette f\u00eate. \r\nD\u00e9samour, on le voit, mais les spectateurs continuent \u00e0 se rendre dans les ar\u00e8nes...\r\noui ce sont les plus aficionados qui remplissent les ar\u00e8nes. Certains chiffres semblent contradictoires pour cette tradition en perte de vitesse. Selon l'enqu\u00eate sur les habitudes culturelles r\u00e9alis\u00e9e chaque ann\u00e9e par le gouvernement, 9,5 % des Espagnols assistent \u00e0 des corridas, soit autant qu'avant la crise \u00e9conomique. Et d'apr\u00e8s l'Association nationale des organisateurs des spectacles de tauromachie, l'assistance du public a progress\u00e9 de 5 % en 2014 par rapport \u00e0 2004. Disons que la tauromachie survit mais elle n'est pas forc\u00e9ment dans une courbe ascendante. Elle doit faire face \u00e0 une campagne croissante contre elle. \r\nUne opposition frontale dans ce pays \u00e0 la riche tradition tauromachique... Comment l'expliquer ?\r\nFrancis Wolf est un philosophe fran\u00e7ais, il est pro corrida et il d\u00e9veloppe une th\u00e9orie int\u00e9ressante : en France, la tauromachie gagne du terrain, contrairement \u00e0 l'Espagne, o\u00f9 cette pratique est souvent politis\u00e9e, li\u00e9e \u00e0 la droite, au pass\u00e9 franquiste selon lui. L'exemple de la Catalogne qui a donc aboli les corridas depuis 2012, justifie cette interdiction par le mauvais traitement animal. Mais la r\u00e9gion permet toujours les correbous, ce sont des coutumes r\u00e9gionales qui consistent \u00e0 faire courir un taureau les cornes enflamm\u00e9es. Du coup, les pro corridas estiment qu'il s'agit pour la Catalogne de se distinguer du reste de l'Espagne, bref que cette d\u00e9cision est davantage politique. Vous le voyez donc, il existe des opinions pour tous les go\u00fbts. Mais une chose est s\u00fbre : la tauromachie traverse l'une de ses p\u00e9riodes les plus difficiles en Espagne. \r\n***TAPIS FIN***\r\nLes corridas, une tradition en p\u00e9ril... Voil\u00e0 qui met un terme \u00e0 notre magazine d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale, vue par nos correspondants \u00e0 travers le monde. \r\nMerci de votre attention, et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n***VIRGULE***", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881920", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 internationale: Mer de Chine, Afrique du Sud et Espagne / FOR_2016-07-23T18:26:00_rfp", "Forum du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le magazine d'\u00e9t\u00e9 de Forum traite l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le monde, vue par les correspondants internationaux de RTSinfo. Cette semaine, focus sur le nationalisme en Mer de Chine, la persistance du Sida en Afrique du Sud et le d\u00e9bat sur la tauromachie en Espagne."], "variantIds": ["ece-7881920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:17Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCette fois -ci, notre s\u00e9rie internationale pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [94%] :. bonsoir, bienvenue dans notre magazine d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le monde vue par nos correspondants va internationaux aujourd'hui nous portons 11 au regard plus sociologique sur l'actualit\u00e9 qui a marqu\u00e9 3 pays en Chine avec Rapha\u00ebl Grand o\u00f9 P\u00e9kin doit calmer les ardeurs nationalistes de sa population, suite au diff\u00e9rend territorial sur les \u00eeles en mer de Chine en Afrique du Sud avec Val\u00e9rie Hirsch o\u00f9 des moeurs sexuelles difficiles \u00e0 faire \u00e9voluer, contribuent \u00e0 la propagation du SIDA en Espagne, enfin avec Val\u00e9rie Daumont ou la mort au combat d'un torero a donn\u00e9 une vigueur \u00e9tonnante aux attaques des adversaires de la tauromachie oh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [92%] :\r\nLe 12 juillet dernier la Cour permanente d'arbitrage de La Haye infligeait un camouflet \u00e0 la Chine, le tribunal donnait raison aux Philippines : non, la mer de Chine m\u00e9ridionale n'est pas la propri\u00e9t\u00e9 de P\u00e9kin, car la pr\u00e9sence chinoise dans cette zone maritime strat\u00e9gique ne repose sur aucune base l\u00e9gale, Rapha\u00ebl Grand on s'en souvient, la Chine, pourtant signataire de la Convention des Nations unies sur le droit de la mer a vigoureusement rejet\u00e9 la d\u00e9cision du Tribunal de La Haye mais aujourd'hui l'attention en Chine reste vive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nOui, m\u00eame si la Chine a d\u00e8s le d\u00e9but, boycott\u00e9 les audiences du tribunal de La Haye, le jugement a eu l'effet d'une bombe dans l'opinion publique chinoise, la Chine depuis plusieurs mois, afficher sa pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion, P\u00e9kin a construit des \u00eeles artificielles, envoyer des militaires sur place des navires, la Chine envoie m\u00eame d\u00e9sormais des touristes visiter ces \u00eelots perdus en mer de Chine m\u00e9ridionale, pas loin des c\u00f4tes Philippines des circuits touristiques Par bateau et depuis peu par avion ou on fait des des photos avec on toile de fond le drapeau chinois, la d\u00e9cision du Tribunal de La Haye a donc quelque peu secou\u00e9 les Chinois dans dans leurs certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [83%] :\r\nMais des Chinois qui sont en fait unanimes sur la l\u00e9gitimit\u00e9 qu'\u00e0 leur pays de revendiquer cet espace maritime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nOui, les Chinois apprennent \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0 dans leur livre scolaire que la Mer de Chine m\u00e9ridionale, c'est chez eux depuis des milliers d'ann\u00e9es, il y a un sentiment nationaliste qui germe aussi en Chine, sous l'impulsion du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, apr\u00e8s l'annonce du jugement, la presse officielle chinoise a exerc\u00e9 un matraquage quasi quotidiens pour critiquer la d\u00e9cision de la Cour d'arbitrage un matraquage m\u00e9diatique qui a \u00e9veill\u00e9 la fibre patriotique chinoise, r\u00e9sultat, on a vu d\u00e9ferler des millions de messages et ne sur les r\u00e9seaux sociaux des critiques envers les Philippines les critiques aussi tr\u00e8s fortes envers les \u00c9tats-Unis, les imp\u00e9rialistes am\u00e9ricains accus\u00e9s de vouloir contr\u00f4ler la Mer de Chine, zone strat\u00e9gique Carrefour du trafic maritime mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [93%] :\r\nLes critiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 suivies par des actions concr\u00e8tes sur le terrain, avec aussi des manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [90%] :\r\nQuelques dizaines, parfois quelques centaines de personnes qui se sont rassembl\u00e9s spontan\u00e9ment devant les vitrines des restaurants KFC, l'enseigne am\u00e9ricaine de Fast-food de prises pour cibles certains par exemple si vous mangez du poulet KFC vous ferait perdre la face \u00e0 vos anc\u00eatres en Chine il y a aussi des gens qui ont cass\u00e9 leur iPhone la iPhone symbole am\u00e9ricain enfin une entreprise par soucis de patriotisme, a \u00e9mis une circulaire, elle licenciera ses employ\u00e9es qui ach\u00e8teront le futur iPhone 7 qui devrait sortir en Chine, en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [98%] :\r\nEt puis, dans les faits, Rapha\u00ebl Grand le gouvernement chinois a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9pass\u00e9 par toutes ces r\u00e9actions \u00e9pidermiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [96%] :\r\nOui, clairement, les autorit\u00e9s chinoises avaient d'abord censur\u00e9 les m\u00e9dias \u00e9trangers qui \u00e9voquaient la d\u00e9faite chinoise au tribunal de La Haye, ces m\u00eames autorit\u00e9s se retrouvent aujourd'hui \u00e0 devoir censurer les messages d'internautes chinois pour \u00e9viter les d\u00e9rapages, des manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et il y a quelques jours, il y a eu un appel au calme dans la presse officielle chinoise, expliquant que le patriotisme, \u00e7a ne veut pas dire casser des iPhone et prendre pour cible des restaurants KFC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [87%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, le gouvernement chinois, juge ces sautes d'humeur contre- productives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [93%] :\r\nExactement la la Chine tente actuellement de calmer le jeu, de convaincre d'autres \u00c9tats de son bon droit dans cette affaire et d'imposer sa vision sur la sc\u00e8ne internationale, la lutte en Mer de Chine m\u00e9ridionale n'est donc pas termin\u00e9e, elle se poursuit au niveau diplomatique, voire m\u00eame un peu au-del\u00e0, comme un avertissement adress\u00e9 aux \u00c9tats-Unis avec ses voisins P\u00e9kin effectu\u00e9 cette semaine des manoeuvres militaires dans les eaux d\u00e9cid\u00e9ment bien agit\u00e9es de la mer de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [95%] :\r\nLa conf\u00e9rence sur le SIDA s'est termin\u00e9 hier \u00e0 Durban, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup question de pr\u00e9vention car rien qu'en 2015 Dezeuze un 1000000 de personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par le virus en Afrique, ce sont surtout des femmes, parfois tr\u00e8s jeunes, qui sont infect\u00e9es et Val\u00e9rie Hirsch, on peut parler d'un cercle vicieux de la transmission. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:39) [90%] :\r\nOui, en Afrique du Sud, par exemple, qui est le pays qui compte le plus de malades du SIDA au monde, h\u00e9 bien, selon l'ONU-Sida, il y a 2 le filles \u00e2g\u00e9es entre 15 et 24 ans qui sont infect\u00e9es chaque semaine, les femmes en fait sont de fois plus contamin\u00e9es que les hommes et les jeunes filles ont 4 fois plus de risques d'attraper le virus VIH que les gar\u00e7ons de leur \u00e2ge quoi joue natal qui est la province la plus frapp\u00e9e par la pand\u00e9mie 80 pourcent des des filles de 15 ans risque d'\u00eatre contamin\u00e9 un jour ou l'autre par le SIDA pendant leur vie lors d'une \u00e9tude faite par le centre sud- africain de recherche se Sida montre que les filles, \u00e2g\u00e9s entre 16 et 20 ans deviennent s\u00e9ropositives apr\u00e8s avoir eu des relations avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s qui ont autour de 30 ans dans ces hommes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par leur \u00e9pouse ou par des partenaires sexuels de l'orage ainsi au Br\u00e9sil natal 60 pourcent des des femmes entre 20 et 45 ans sont s\u00e9ropositives, ces femmes donc infectent les hommes qui passent au virus leurs petites amies tr\u00e8s jeunes qui ensuite transmettent le SIDA \u00e0 des partenaires de l'orage et le cycle continue ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [89%] :\r\nEt pourquoi, au fond, tant de jeunes filles en des relations avec ces hommes plus \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:53) [90%] :\r\nLeurs \u00e0 la fois un m\u00e9lange de la pauvret\u00e9 et la violence sexiste, une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s machiste, qui explique que ces jeunes filles et des rapports non prot\u00e9g\u00e9s avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s, parfois ce sont des rapports forc\u00e9s mais pas toujours en Afrique du Sud, on appelle ces hommes d\u00e9chu gard\u00e9 dit des papa sucre ou des bless\u00e9s, sauf ceux qui b\u00e9nissent parce qu'ils donnent des cadeaux \u00e0 ses fid\u00e8les, des \u00e9tudes, un t\u00e9l\u00e9phone portable, des v\u00eatements, faut dire que notre chef de l'\u00c9tat, Jacob Zuma ne m'ont pas vraiment l'exemple avec ses 5 aux \u00e9pouses et petites amies souvent bien plus jeune que lui, et puis il y a aussi les pratiques traditionnelles en Afrique par exemple, au Malawi, o\u00f9 des jeunes filles sont forc\u00e9es d'avoir des relations avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s dans le cadre de rituels de purification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [97%] :\r\nEt donc face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, que peuvent faire les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:39) [92%] :\r\nAlors il faudrait en fait de g\u00e9n\u00e9raliser les traitements antir\u00e9troviraux chez les jeunes filles \u00e0 risque avant m\u00eame qu'elles aient des relations sexuelles comme le Truvada qui peut r\u00e9duire le risque d'infection de 92 pourcent,, il faudrait en fait surtout aussi changer les comportements des hommes qui, souvent, refusent d'aller se faire tester et aussi encourager la circoncision, qui r\u00e9duit les risques et puis aussi d\u00e9courager cette pratique, donc des jeunes filles et entretenu par des hommes plus \u00e2g\u00e9s qu'elle, il faut en fait relanc\u00e9 par tous les campagnes de pr\u00e9vention en Afrique, car les fonds allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention dans le monde ont diminu\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [95%] :\r\nL'Espagne maintenant o\u00f9 la tauromachie provoque toujours autant de d\u00e9bats pol\u00e9miques qu'ils ont m\u00eame pris un tournant dramatique, il y a quelques jours apr\u00e8s la mort d'un torero au combat Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [95%] :\r\nOui, pour le monde de la tauromachie, il s'agit d'une v\u00e9ritable trag\u00e9die, c'\u00e9tait le 9 juillet Victor Barrio un jeune torero de 29 ans est donc mort dans les ar\u00e8nes de Teruel dans la r\u00e9gion d'Aragon, alors le tour auquel il faisait face l'a renvers\u00e9, lui portant ensuite des coups mortels, c'est une trag\u00e9die en fait d'autant plus violente que cela faisait des ann\u00e9es depuis 1992 qu'un torero n'\u00e9tait pas mort mais la pol\u00e9mique en fait a commenc\u00e9 peu apr\u00e8s \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux et c'est ce qui est frappant, c'est la violence des \u00e9changes apr\u00e8s la mort de ce torero. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [96%] :\r\nOui, parce que vous le disiez, des internautes ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 se r\u00e9jouir de sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [95%] :\r\nOui, exactement, m\u00eame si cela peut para\u00eetre extr\u00eamement choquant, on a pu recens\u00e9 en fait des messages en Espagne, au Royaume-Uni, aux \u00c9tats-Unis, de personnes anti tauromachie alors l'un des messages twitter les plus violents est venue d'Espagne, d'une personne qui se r\u00e9jouissait de cette mort et qui affirmait qu'elle danserait sur la tombe du torero un chanteur de rap a \u00e9crit de son c\u00f4t\u00e9 que si toutes les corridas terminaient ainsi ils seraient nombreux \u00e0 aller les voir alors vous vous en doutez, les aficionados de la tauromachie et d'autres personnalit\u00e9s, pas forc\u00e9ment en faveur des corridas ont r\u00e9agi tr\u00e8s vite face \u00e0 ces messages, alors on sait que les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par tout type de d\u00e9bordement, mais ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la mort de ce torero t\u00e9moigne tout de m\u00eame de la violence du d\u00e9bat en Espagne, lorsqu'on parle de tauromachie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [93%] :\r\nUn d\u00e9bat oui, tr\u00e8s dur, donc, mais cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi vif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [92%] :\r\nEffectivement, on constate une \u00e9volution, le quotidien El Pais le faisait justement remarquer, pas plus tard que ce jeudi la mort du c\u00e9l\u00e8bre pas Kiri, c'\u00e9tait en 1984 et bien n'avait pas du tout une telle haine mais du respect et du silence, alors la tauromachie traverse en fait une p\u00e9riode d\u00e9licate, et la mort r\u00e9cente de ce jeune torero l'a d\u00e9montr\u00e9 alors plusieurs r\u00e9gions, il faut rappeler ce sont oppos\u00e9es frontalement aux corridas comme la Catalogne qui l'a interdite depuis 2012 apr\u00e8s les Canaries et puis la contagion a gagn\u00e9 certaines villes la Corogne Palma de Majorque, ou encore Alicante, qui sont aujourd'hui des villes anti- taurine alors l'organisation internationale World Animal pourraient tch\u00e9tch\u00e8ne a d'ailleurs r\u00e9alis\u00e9 un sondage par internet et le r\u00e9sultat est assez accablant, il y a 3 ans, 30 pourcent de de la population, d\u00e9fendait les corridas et \u00e0 la fin 2015, seulement 19 pourcent l'avenir ne semble pas plus brillant car 84 pourcent des des jeunes de 16 \u00e0 24 ans rejettent les corridas et assure se sentir peu orgueilleux de vivre dans un pays o\u00f9 la tauromachie est une tradition culturelle et puis 73 pourcent ne ne veulent pas que des fonds publics soient destin\u00e9s \u00e0 cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [97%] :\r\nD\u00e9samour, on le voit, mais les spectateurs continuent tout de m\u00eame \u00e0 se rendre dans les ar\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [94%] :\r\nOui, ce sont les les plus aficionados sont faites qui remplissent les ar\u00e8nes certains chiffres semblent a priori contradictoires pour cette tradition tout de m\u00eame en perte de vitesse, selon l'enqu\u00eate sur les habitudes culturelles r\u00e9alis\u00e9e chaque ann\u00e9e par le gouvernement9,5 pourcent des des espagnols, assistent \u00e0 des corridas, soit autant qu'avant la crise \u00e9conomique et d'apr\u00e8s l'Association nationale des organisateurs des spectacles de tauromachie, l'assistance du public a progress\u00e9 de 5 pourcent 2014 par rapport \u00e0 2004, disons que la tauromachie survit, mais ce n'est pas forc\u00e9ment dans une courbe assez en dentelle, doit faire face en fait \u00e0 une campagne croissante et violente contre elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [93%] :\r\nDonc une opposition frontale dans ce pays qui a quand m\u00eame une une tradition tauromachique riche et comment est -ce qu'on peut l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez Francis Wolff est un philosophe fran\u00e7ais, il est pro corrida et il d\u00e9veloppe une th\u00e9orie int\u00e9ressante en France la tauromachie, par exemple, gagne du terrain, contrairement \u00e0 l'Espagne, o\u00f9 cette pratique est souvent politis\u00e9e, li\u00e9e \u00e0 la droite au pass\u00e9 franquiste, selon lui, l'exemple de la Catalogne, qui abolit les corridas, donc depuis 2012 justifie par exemple cette interdiction par le mauvais traitement animal mais la r\u00e9gion permet toujours les corps et beau les Cor\u00e9es : ce sont des coutumes r\u00e9gionales qui consistent \u00e0 faire courir un taureau les cornes enflamm\u00e9es alors question niveau traitement animal c'est tout de m\u00eame moyen, du coup, les pro corridas estiment qu'il s'agit pour la Catalogne de se distinguer du reste de l'Espagne, bref, que cette d\u00e9cision est davantage politique : alors, vous le voyez, il existe des opinions pour tous les go\u00fbts, mais une chose est s\u00fbre, la tauromachie traverse l'une de ces p\u00e9riodes plus difficiles en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [97%] :\r\nVoil\u00e0 les corridas une tradition en p\u00e9ril, c'est ce qui met un terme \u00e0 notre magazine d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale vue par nos correspondants \u00e0 travers le monde merci de votre attention et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE9130FF-2784-4DE9-B4A9-46BCB3CB3F85", "internalArchiveId": "DE9130FF-2784-4DE9-B4A9-46BCB3CB3F85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journaliste d\u00e9pendant du march\u00e9", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Champagne, Patrick\r\nD\u00e9fenseur h\u00e9ro\u00efque de la libert\u00e9 d'information, le journaliste n'en reste pas moins totalement d\u00e9pendant des pouvoirs politiques et \u00e9conomiques. Journaliste: fabricant tacite d'\u00e9v\u00e9nements? \r\nAvec Patrick Champagne, sociologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste du fonctionnement des m\u00e9dias.\r\n\r\n* * D\u00e9fenseur h\u00e9ro\u00efque de la libert\u00e9 d'information, le journaliste n'en reste pas moins totalement d\u00e9pendant des pouvoirs politiques et \u00e9conomiques. Journaliste: fabricant tacite d'\u00e9v\u00e9nements? \r\nAvec Patrick Champagne, sociologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste du fonctionnement des m\u00e9dias.", "durationSec": 301, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7838967", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Le journaliste d\u00e9pendant du march\u00e9 / MED_2016-07-23T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9fenseur h\u00e9ro\u00efque de la libert\u00e9 d\u2019information, le journaliste n\u2019en reste pas moins totalement d\u00e9pendant des pouvoirs politiques et \u00e9conomiques. Journaliste: fabricant tacite d\u2019\u00e9v\u00e9nements? \n\nAvec Patrick Champagne, sociologue, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste du fonctionnement des m\u00e9dias."], "variantIds": ["ece-7838967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:41Z", "speechToTexts": ["30.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nBrice Kim Daria bonjour, bonjour, oui, ce qui n'a rien, merci beaucoup de particip\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9rie concernant la vie et l'activit\u00e9 des correspondants des journalistes correspondants en Suisse et qui travaillent pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, j'ai tout dabord le plus simplement du monde, vous demander de vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [83%] :\r\nDonc, je m'appelle Brice qui n'Daniel je suis l\u00e0 en Suisse depuis un bon moment quelques d\u00e9cennies, disons par certains modestement et puis je suis au Palais des nations, je suis arriv\u00e9 ici pour l'agence Reuters, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, \u00e0 Bruxelles, avant \u00e7a un au Vietnam avant d'arriver ici \u00e0 \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et puis apr\u00e8s quelques temps, j'ai quitt\u00e9, j'ai travaill\u00e9 pour le Guardian de Londres et puis le freinage sur toit un cependant beau moment, maintenant je suis un demi- ind\u00e9pendant et je fais, je travaille pour l'emploi pour les Am\u00e9ricains un peu plus pour les Anglais et un peu pour les indiens en Inde, le journal s'appelle Business, c'est une guerre, donc je suis plut\u00f4t dans l'\u00e9conomie, finances politique ce genre de sujet mais actuellement tout terrain Tellier, donc c'est \u00e7a mon historique si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nQuand vous \u00e9crivez un article combien de lecteur le lise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [85%] :\r\nAh je pense parce que, aux \u00c9tats-Unis, je pense, il y a au moins 200000 et actuellement j'\u00e9cris \u00e9galement pour un, un journal sur d'\u00e9ventuelles na\u00eetre aux \u00c9tats-Unis qui s'appelle de mois tout est -ce parce que ce n'est ni \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ni droite donc, actuellement, c'est tr\u00e8s pertinent \u00e0 cause des \u00e9lections l\u00e0- bas et donc je pense pas aller dans les 300000 mais en tous les indiens plus les m\u00e9dias anglais, \u00e7a fera peut-\u00eatre 2 millions je pense un 1000000 500 qui auront acc\u00e8s \u00e0 ces articles, je sais pas si je suis \u00e9lu ou non \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nMais c'est incroyable, c'est normal, quand m\u00eame, oui aux dimensions des tirages des quotidiens ou des p\u00e9riodiques romands, c'est vraiment \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [86%] :\r\nOui, \u00e0 l'heure, le journal indien, c'est environ un 1000000 d'emplois l\u00e9g\u00e8rement plus le journal anglais c'est \u00e9galement environ 800000 ou 900000 mais c'est un truc tr\u00e8s international, et puis l'Am\u00e9ricain Jeffrey d'autres m\u00e9dias am\u00e9ricains, mais ce qui est sur l'Internet, c'est un peu comme pour analyser les sujets je suis l'\u00e9ditorialiste des Affaires \u00e9trang\u00e8res, donc \u00e7a fait environ 200000 peut-\u00eatre un peu plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [80%] :\r\n30 ans, Aubry, ce qui n'a rien, que vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, mais pourquoi, qui et comment vous \u00eates arriv\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [80%] :\r\nAh, c'est l'agence Reuters, j'ai travaill\u00e9 pour \u00e0 Bruxelles et avons \u00e7a comme j'ai dit un peu Vietnam \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, et puis ils m'ont nomm\u00e9 si \u00e0 au Palais des nations \u00e0 l'ONU, et apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, ils ont voulu me transf\u00e9rer ailleurs, comme c'est normal dans ce truc apr\u00e8s environ 3 ans ou moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [81%] :\r\nC'est un peu l'eau des correspondants de oui oui aux bouger pour moi qui savais j'aime trop, h\u00e9 oui c'est, c'est un peu la coutume dans le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [85%] :\r\nC'est comme \u00e7a dans les agences de presse surtout de Rethel, 7 3 ans peut-\u00eatre 4 ans grand maximum et en voulant et j'ai pas voulu partir parce que j'ai grandi quand j'\u00e9tais petit j'ai grandi dans la ville, qui s'appelle chez qui est dans l'air Himalaya ensemble \u00e0 environ 1800 m\u00e8tres d'altitude, et quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve oui on am\u00e8ne pas avant en Inde et quand je 6 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a m'a vraiment \u00e9pat\u00e9s la la les montants n'est plus la de de la maison o\u00f9 j'habitais, m\u00eame quand j'\u00e9tais petit, je voyais les montagnes plein de neige toute l'ann\u00e9e et si on voit presque \u00e7a. \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les joueurs, quand on voit la mon plan alors tirons neig\u00e9 toute l'ann\u00e9e, donc j'ai pas voulu quitter Gen\u00e8ve vous savez j'ai v\u00e9cu plus longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve qu'ailleurs, donc j'ai cette grande pour je pense l'amour pour Gen\u00e8ve n'est pas moi que mon amour pour l'Inde, mon pays natal et le patriotisme Paul Gen\u00e8ve c'est peut-\u00eatre beaucoup plus que pour l'Inde, je ne peux pas dire site patriote suisse mais Gen\u00e8ve certainement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez, au regard de Vaujours origines oui un regard particulier quand vous raconter le monde quand vous racontez la finance comment votre identit\u00e9, un filtre vos articles et votre mani\u00e8re de raconter votre sp\u00e9cialit\u00e9 journalistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [79%] :\r\nDans commen\u00e7ons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T08:32:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23727257-AB56-4524-B390-077B79CD20C4", "internalArchiveId": "23727257-AB56-4524-B390-077B79CD20C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tour de France: inatteignable, Chris Froome remporte sa troisi\u00e8me Grande Boucle", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Sous une pluie battante dans les Alpes, l'espagnol Ion Izaguirre s'est impos\u00e9 \u00e0 Morzine. Le britannique Chris Froome n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 et arrivera donc dimanche, pour la troisi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, en jaune sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n* * Tour de France: inatteignable, Chris Froome remporte sa troisi\u00e8me Grande Boucle A 18h47, voici notre s\u00e9rie internationale... pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Pierre-Han Choffat...\r\n((*********TAPIS TITRES\r\nBonsoir, \r\nBienvenue dans notre magazine d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le monde, vue par nos correspondants internationaux. \r\nAujourd'hui, nous portons un regard plus sociologique sur l'actualit\u00e9 qui a marqu\u00e9 trois pays\r\nEn Chine, avec Rapha\u00ebl Grand, o\u00f9 P\u00e9kin doit calmer les ardeurs nationalistes de sa population suite au diff\u00e9rend territorial sur les \u00eeles en Mer de Chine.\r\nEn Afrique du Sud, avec Val\u00e9rie Hirsch, o\u00f9 des moeurs sexuelles difficiles \u00e0 faire \u00e9voluer contribuent \u00e0 la propogation du Sida\r\nEn Espagne enfin, avec Val\u00e9rie Demon, o\u00f9 la mort au combat d'un torero a donn\u00e9 une vigueur \u00e9tonnante aux attaques des adversaires de la tauromachie...\r\n*********VIRGULE\r\nLe 12 juillet dernier, la Cour permanente d'arbitrage de La Haye infligeait un camouflet \u00e0 la Chine. Le tribunal donnait raison aux Philippines: non, la Mer de Chine m\u00e9ridionale n'est pas la propri\u00e9t\u00e9 de P\u00e9kin. Car la pr\u00e9sence chinoise dans cette zone maritime strat\u00e9gique ne repose sur aucune base l\u00e9gale. Rapha\u00ebl Grand, on s'en souvient,\u00a0la Chine, pourtant signataire\u00a0de la Convention des Nations unies sur le droit de la mer, a vigoureusement rejet\u00e9 la d\u00e9cision du Tribunal de La Haye.\u00a0Mais aujourd'hui, la tension, en Chine, reste vive.\r\nM\u00eame si la Chine\u00a0a d\u00e8s le d\u00e9but\u00a0boycott\u00e9 les audiences du tribunal de la Haye, le jugement a eu l'effet d'une bombe dans l'opinion publique chinoise.. LA Chine depuis plusieurs mois affichait sa pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion. P\u00e9kin a construit des \u00eeles artificielles. Envoy\u00e9 des militaires sur place, des navires. La Chine envoie m\u00eame d\u00e9sormais des touristes visiter ces \u00eelots perdus en Mer de Chine m\u00e9ridionale. Des circuits touristiques Par bateau et depuis peu Par avion..\u00a0\u00a0O\u00f9 on fait des photos avec en toile de fond le drapeau chinois..\r\nLa d\u00e9cision du Tribunal de La Haye a donc quelque peu secou\u00e9 les Chinois dans leurs certitudes.\r\nLes Chinois qui sont unanimes.. \u00a0sur la l\u00e9gitimit\u00e9 qu'a leur pays de revendiquer cet espace maritime\r\nLes Chinois apprennent \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0, dans leur livre scolaire, que la Mer de Chine m\u00e9ridionale.. c'est. chez eux. depuis des milliers d'ann\u00e9e. Et il y a un sentiment nationaliste qui germe en Chine, notamment sous l'impulsion du pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. Apr\u00e8s l'annonce du jugement, la presse officielle chinoise a exerc\u00e9 un matraquage quasi quotidien pour critiquer la d\u00e9cision de la Cour d'arbitrage. Un matraquage m\u00e9diatique qui a \u00e9veill\u00e9 la fibre\u00a0\u00a0patriotique chinoise. R\u00e9sultat\u00a0: On a vu d\u00e9ferler des millions de messages haineux sur les r\u00e9seaux sociaux. Des critiques envers les Philippines. Des critiques aussi tr\u00e8s fortes envers les Etats-Unis. Les imp\u00e9rialistes am\u00e9ricains, accus\u00e9s de vouloir contr\u00f4ler cette zone strat\u00e9gique, carrefour du trafic maritime mondial..\r\nDes critiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 suivies par des actions concr\u00e8tes sur le terrain..avec m\u00eame des manifestations dans les rues...\r\nDes manifestations \u00e0 travers tout le pays, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es devant les vitrines des restaurants KFC. L'enseigne am\u00e9ricaine de fast-food prise pour cible. A chaque fois quelques dizaines. parfois quelque centaines de personnes qui se sont rassembl\u00e9es spontan\u00e9ment. Certains scandaient\u00a0\u00a0par exemple\u00a0: si vous mangez du poulet KFC vous ferez perdre la face \u00e0 vos anc\u00eatres. En Chine, il y aussi des gens qui ont cass\u00e9 leur iphone.. l'Iphone. symbole am\u00e9ricain. Enfin, une entreprise, par soucis de patriotisme, a \u00e9mis une circulaire. Elle licenciera ses employ\u00e9s qui ach\u00e8teront le futur iPhone 7. qui devrait sortir en Chine en fin d'ann\u00e9e.\r\nEt dans les faits, Rapha\u00ebl Grand, le gouvernement chinois a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9pass\u00e9 par toutes ces r\u00e9actions \u00e9pidermiques.\r\n\u00a0Les autorit\u00e9s chinoises avaient d'abord censur\u00e9 les m\u00e9dias \u00e9trangers qui \u00e9voquaient la d\u00e9faite chinoise au tribunal de La Haye.. Ces autorit\u00e9s se retrouvent aujourd'hui \u00e0 devoir censurer les messages de haine des internautes chinois pour \u00e9viter les d\u00e9rapages. Des manifestants ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Et il y a quelque jour, il y\u00a0\u00a0a eu\u00a0\u00a0un appel au calme dans la presse officielle chinoise.. expliquant que le patriotisme, \u00e7a ne veut pas dire casser des IPhone..et prendre pour cible des KFC..\r\nCar le gouvernement chinois juge ces sautes d'humeur contre-productives.\r\nExactement. La Chine tente actuellement d'imposer \u00a0sa vision sur la sc\u00e8ne internationale. Car la lutte en Mer de Chine m\u00e9ridionale n'est pas termin\u00e9e\u00a0! Elle se joue d\u00e9sormais au niveau diplomatique.... voir m\u00eame un peu au-del\u00e0. Comme un avertissement adress\u00e9 aux Etats-Unis et \u00e0 ses voisins, P\u00e9kin effectuait cette semaine des manoeuvres militaires dans les eaux d\u00e9cid\u00e9ment bien\u00a0\u00a0agit\u00e9e de cette Mer de Chine m\u00e9ridionale.\r\nVIRGULE\r\nLa conf\u00e9rence sur le sida s'est termin\u00e9e hier \u00e0 Durban. Il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de pr\u00e9vention, car rien qu'en 2015, 2,1 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par le virus : en Afrique, ce sont surtout des femmes, parfois tr\u00e8s jeunes, qui sont infect\u00e9es. Et Val\u00e9rie Hirsch, on peut parler d'un cercle vicieux de la transmission ?\r\nDans toute l'Afrique, les femmes sont les premi\u00e8res victimes du sida. Selon l'Onu sida, en Afrique du sud, il y a 2000 nouvelles infections chaque semaine parmi les filles \u00e2g\u00e9es entre 15 et 24 ans.  Les femmes sont deux fois plus contamin\u00e9es que les hommes et les jeunes filles ont quatre fois de risque d'attraper le virus VIH que les gar\u00e7ons de leur \u00e2ge. Au Kwazulu natal, le risque chez les filles de 15 ans atteint 80 %. C'est \u00e9norme\r\nUne \u00e9tude faite par Le centre sud-africain de recherche sur le sida montre que les filles entre 16 et 20 ans deviennent s\u00e9ropositives apr\u00e8s avoir eu des relations avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s, qui ont autour de 30 ans. Ces hommes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par leur \u00e9pouse et des partenaires de leurs Age. Ainsi, au Kwazulu natal, 60 % des femmes entre 20 et 45 ans sont s\u00e9ropositives :  Ces femmes infectent doc les hommes, qui passent le virus \u00e0 leurs \u00e0 petites amies tr\u00e8s jeunes, qui ensuite transmettent le sida \u00e0 des partenaires de leur Age et le cycle continue ainsi\r\nEt pourquoi tant de filles jeunes ont-elles des relations avec ces hommes plus \u00e2g\u00e9s ?\r\nLa pauvret\u00e9 et la violence sexiste explique que ces jeunes filles aient des rapports non prot\u00e9g\u00e9s avec des hommes plus \u00e2g\u00e9s parfois des rapports forc\u00e9s mais pas toujours. En Afrique du sud, on appelle ces hommes des suggar dadys, papa sucre, ou des blesser, ceux qui b\u00e9nissent, parce qu'ils donnent des cadeaux, ils paient les \u00e9tudes, un t\u00e9l\u00e9phone portable, des v\u00eatements.  Il y a m\u00eame un site de rencontre sur Facebook et twitter, appel\u00e9 Blesser Finder, qui a connu un succ\u00e8s incroyable \u00e0 Pretoria et au Kwazulu-Natal. Faut dire que notre pr\u00e9sident Jacob Zuma avec ses5 femmes officielles et ses amies plus jeunes ne montre pas l'exemple. Ailleurs en Afrique, Il y a aussi des pratiques traditionnelles comme Au Malawi, o\u00f9 des jeunes filles sont forc\u00e9es d'avoir des relations avec des hommes \u00e2g\u00e9s dans le cadre de rituels de purification.\r\nEt face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, que peuvent faire les autorit\u00e9s ?\r\nIl faudrait g\u00e9n\u00e9raliser les traitements anti r\u00e9troviraux chez les jeunes filles \u00e0 risque comme le Truvada qui peut r\u00e9duire le risque d'infection de 92 % .Pour le moment, les prostitu\u00e9es y ont droit en Afrique du sud depuis le mois de juin. Des \u00e9tudes ont aussi montr\u00e9 que l'efficace de certains produits pr\u00e9ventifs, comme le gel microbicide, d\u00e9pend du type de flore vaginale des filles. Certaines ont 13 fois plus de risque de contracter le sida. Les traitements sont assez simples.\r\nIl faudrait changer les comportements des hommes \u00e2g\u00e9s, qui souvent refusent d'aller se faire tester et encourage la circoncision, qui r\u00e9duit les risques. Mais surtout d\u00e9courager les jeunes filles de coucher avec des hommes \u00e2g\u00e9s. Il faut relancer les campagnes de pr\u00e9vention, m\u00eame si les fonds allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention ont diminu\u00e9\r\nVIRGULE\r\nL'Espagne maintenant, o\u00f9 la tauromachie provoque toujours autant de d\u00e9bats pol\u00e9miques.  Ils ont m\u00eame pris un tournant dramatique il y a quelques jours apr\u00e8s la mort d'un torero au combat, Val\u00e9rie Demon ?\r\n oui pour le monde de la tauromachie, il s'agit d'une trag\u00e9die. Le 9 juillet, Victor Barrio, jeune torero de 29 ans est mort dans les ar\u00e8nes de Teruel, dans la r\u00e9gion d'Aragon. Le taureau auquel il faisait face l'a renvers\u00e9, lui portant ensuite des coups mortels. Une trag\u00e9die donc d'autant plus violente que cela faisait des ann\u00e9es, depuis 1992, qu'un torero n'\u00e9tait pas mort. Mais la pol\u00e9mique a commenc\u00e9 peu apr\u00e8s \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux. Et ce qui est frappant, c'est la violence des \u00e9changes apr\u00e8s la mort de ce torero.\r\nEt vous me le disiez, des internautes ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 se r\u00e9jouir de sa mort ?\r\nexactement m\u00eame si cela peut para\u00eetre extr\u00eamement choquant. On a pu recens\u00e9 des messages en Espagne, au Royaume Uni, aux Etats-Unis de personnes anti tauromachie. L'un des messages twitter les plus violents est venu d'Espagne, d'une personne qui se r\u00e9jouissait de cette mort et qui affirmait qu'elle danserait sur la tombe du torero. Un chanteur de rap a \u00e9crit de son c\u00f4t\u00e9 que si toutes les corridas terminaient ainsi, ils seraient nombreux \u00e0 aller les voir. Vous vous en doutez, les aficionados de la tauromachie et d'autres personnalit\u00e9s pas forc\u00e9ment en faveur des corridas, ont r\u00e9agi face \u00e0 ces messages. Alors on sait que les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par tout type de d\u00e9bordement. Mais ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la mort de ce torero, t\u00e9moigne de la violence du d\u00e9bat en Espagne, lorsqu'on parle de tauromachie.\r\nUn d\u00e9bat dur donc, mais cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi vif...\r\nnon on constate une \u00e9volution. Le quotidien El Pais le faisait justement remarquer pas plus tard que ce jeudi. La mort du c\u00e9l\u00e8bre Paquirri en 1984 n'avait pas entrain\u00e9 une telle haine, mais du respect et du silence. La tauromachie traverse donc une p\u00e9riode d\u00e9licate et la mort r\u00e9cente du jeune torero l'a d\u00e9montr\u00e9e. Plusieurs r\u00e9gions se sont oppos\u00e9es frontalement aux corridas. Comme la Catalogne qui l'a interdite depuis 2012, apr\u00e8s les Canaries. La contagion a gagn\u00e9 certaines villes, la Corogne, Palma de Majorque ou encore Alicante, qui sont aujourd'hui des villes antitaurines. L'organisation internationale World Animal Protection a d'ailleurs r\u00e9alis\u00e9 un sondage par internet. Le r\u00e9sultat est accablant. Il y a trois ans, 30 % de la population d\u00e9fendait les corridas. A la fin 2015, seulement 19 %. L'avenir ne semble pas plus brillant. Car 84 % des jeunes de 16 \u00e0 24 ans rejettent les corridas et assurent se sentir peu orgueilleux de vivre dans un pays o\u00f9 la tauromachie est une tradition culturelle. Et puis 73 % en outre ne veulent pas que des fonds publics soient destin\u00e9s \u00e0 cette f\u00eate. \r\nD\u00e9samour, on le voit, mais les spectateurs continuent \u00e0 se rendre dans les ar\u00e8nes...\r\noui ce sont les plus aficionados qui remplissent les ar\u00e8nes. Certains chiffres semblent contradictoires pour cette tradition en perte de vitesse. Selon l'enqu\u00eate sur les habitudes culturelles r\u00e9alis\u00e9e chaque ann\u00e9e par le gouvernement, 9,5 % des Espagnols assistent \u00e0 des corridas, soit autant qu'avant la crise \u00e9conomique. Et d'apr\u00e8s l'Association nationale des organisateurs des spectacles de tauromachie, l'assistance du public a progress\u00e9 de 5 % en 2014 par rapport \u00e0 2004. Disons que la tauromachie survit mais elle n'est pas forc\u00e9ment dans une courbe ascendante. Elle doit faire face \u00e0 une campagne croissante contre elle. \r\nUne opposition frontale dans ce pays \u00e0 la riche tradition tauromachique... Comment l'expliquer ?\r\nFrancis Wolf est un philosophe fran\u00e7ais, il est pro corrida et il d\u00e9veloppe une th\u00e9orie int\u00e9ressante : en France, la tauromachie gagne du terrain, contrairement \u00e0 l'Espagne, o\u00f9 cette pratique est souvent politis\u00e9e, li\u00e9e \u00e0 la droite, au pass\u00e9 franquiste selon lui. L'exemple de la Catalogne qui a donc aboli les corridas depuis 2012, justifie cette interdiction par le mauvais traitement animal. Mais la r\u00e9gion permet toujours les correbous, ce sont des coutumes r\u00e9gionales qui consistent \u00e0 faire courir un taureau les cornes enflamm\u00e9es. Du coup, les pro corridas estiment qu'il s'agit pour la Catalogne de se distinguer du reste de l'Espagne, bref que cette d\u00e9cision est davantage politique. Vous le voyez donc, il existe des opinions pour tous les go\u00fbts. Mais une chose est s\u00fbre : la tauromachie traverse l'une de ses p\u00e9riodes les plus difficiles en Espagne. \r\n***TAPIS FIN***\r\nLes corridas, une tradition en p\u00e9ril... Voil\u00e0 qui met un terme \u00e0 notre magazine d'\u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale, vue par nos correspondants \u00e0 travers le monde. \r\nMerci de votre attention, et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n***VIRGULE***", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881923", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tour de France: inatteignable, Chris Froome remporte sa troisi\u00e8me Grande Boucle / FOR_2016-07-23T18:16:00_developpement-7", "Forum du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sous une pluie battante dans les Alpes, l'espagnol Ion Izaguirre s'est impos\u00e9 \u00e0 Morzine. Le britannique Chris Froome n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 et arrivera donc dimanche, pour la troisi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, en jaune sur les Champs-Elys\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7881923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:17Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn se dirige du c\u00f4t\u00e9 du Tour de France, Ion Izagirre a remport\u00e9 la 20\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Morzine, l'avant- derni\u00e8re puisque demain, les coureurs arriveront \u00e0 Paris, le Basque de l'\u00e9quipe Movistar s'est impos\u00e9 sur une route des d\u00e9tremp\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce Tour de France, c'est une victoire surprise ici \u00e0 Morzine, qui s'est jou\u00e9 non pas dans l'ascension mais dans la derni\u00e8re descente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nOui, comme souvent d'ailleurs sur ce Tour de France, alors oui, c'est une surprise parce que m\u00eame si on conna\u00eet les les qualit\u00e9s de ce coureur d'origine basque, Ion Izaguirre et qui ait gagn\u00e9 le le le prologue du Tour de Romandie, on s'en souvient, ce printemps, qui avait termin\u00e9 3\u00e8me du du g\u00e9n\u00e9ral De semaine autour de de Romandie, on attendait surtout Vincenzo Nibali dans le final de cette \u00e9tape \u00e0 un certain moment la victoire lui semblait promise, Nibali, qui a repris \u00e0 la Philippe et Pantano dans l'ascension de Joux Plane mais juste avant le sommet, il a, il a cal\u00e9 \u00e0 l'Italien, il a \u00e9t\u00e9 repris par le m\u00eame Pantano et non pas par la Philippe mais par cette surprise il Ion Izaguirre alors on savait qu'il avait de bons descendeurs dans cette \u00e9chapp\u00e9e, Nibali, c'est peut-\u00eatre le meilleur descendeur du peloton Pantano il a fait la diff\u00e9rence, et il a les cueillir sa victoire \u00e0 Culoz en descente et finalement c'est le 3\u00e8me qui gagne Ion Izaguirre et qui a pris du temps qui a grignot\u00e9 quelques secondes dans la descente, qu'il est parvenu \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 conserver jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e ici \u00e0 Morzine arriv\u00e9e Thibaut qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 dans des conditions quasi dantesque, puisqu'il y avait du tonnerre, de la pluie et que les routes \u00e9taient extr\u00eamement p\u00e9rilleuse dans la descente alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [82%] :\r\nSurprise : 2 jours c'est Ion Izaguirre en revanche pour le classement g\u00e9n\u00e9ral J\u00e9r\u00f4me l\u00e0 aucune surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nNon, les seules attaques du jour ont \u00e9t\u00e9 l'objet de coureurs qui \u00e9tait assez loin au g\u00e9n\u00e9ral, on s'est battus pour les places d'honneur aujourd'hui Froome n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment inqui\u00e9ter m\u00eame si \u00e0 un certain moment dans l'\u00e9tape, on s'est demand\u00e9 si elle \u00e9tait encore sous le coup de sa chute d'hier lors de l'arriv\u00e9e vers Saint-Gervais mais non en fait, Froome s'est promen\u00e9e aujourd'hui la m\u00eame termin\u00e9 la course aujourd'hui avec plusieurs de ses \u00e9quipiers, ce qui nous vaut \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris ou \u00e0 la veille de l'arriv\u00e9e, ce dr\u00f4le de podium avec Froome indiscutable 2\u00e8me Romain Bardet, qu'on n'avait pratiquement pas vu avant et sa victoire hier \u00e0 Saint-Gervais et puis un homme qu'on encourt moins vu sur ce Tour de France qui va quand m\u00eame mont\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium, c'est le Colombien Nda\u00efro Kintana qui \u00e9tait peut-\u00eatre donn\u00e9 comme le grand favori de ce Tour de France, mais qui a err\u00e9 comme un fant\u00f4me sur les 3 semaines qui a dur\u00e9 la course qu'on n'a pas vu mais qui monte quand m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 sa r\u00e9gularit\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium, or la France \u00e9tait moribonde il y a encore 48 heures elles jubilent d\u00e9sormais avec la 2\u00e8me place de Romain Bardet, une 2\u00e8me place qui r\u00e9jouit le manager de son \u00e9quipe AG2R La Mondiale, Vincent Lavenu, qu'on \u00e9coute tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [82%] :\r\nMadame, une grande satisfaction en Saxe-Anhalt, une journ\u00e9e difficile avec le des cols difficiles, un temps terrible aujourd'hui et tout pouvait arriver, donc l'important c'est de s\u00e9curiser 2\u00e8me place un moment donn\u00e9, on a eu de l'information par les coureurs d'un peloton penser que Froome est en difficult\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'dans La Ramaz on a 2 coureurs qui sont acc\u00e9l\u00e8re un petit peu, mais bon la Sky n'a jamais bronch\u00e9 bien \u00e9videmment leur force collective, un fait que le le pour le maillot jaune, m\u00eame s'il \u00e9tait peut-\u00eatre pas super aujourd'hui, ce qui peut se comprendre, apr\u00e8s la chute d'hier, jamais, jamais \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 donc l\u00e0 la victoire de de Froome bien m\u00e9rit\u00e9 bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [81%] :\r\n2\u00e8me cette ann\u00e9e, Vincent il y a qu'une mani\u00e8re de progresser humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, oui, mais bon, on a encore un petit peu, j'irai pas loin du compte par rapport \u00e0, on n'a pas la dimension de la de la Sky a \u00e9videmment, donc il faut rester raisonnable, c'est d\u00e9j\u00e0, je crois que par rapport \u00e0 notre structure par rapport au travail qui est effectu\u00e9, il faut savoir appr\u00e9cier ce moment -l\u00e0, un 2\u00e8me place du Tour, c'est pas un \u00e9l\u00e9ment Nadjaf il y a 2 ans, donc c'est pas anecdotique : un roman est un grand champion, il faut qu'on arrive encore \u00e0 \u00e0 s\u00e9curiser un petit peu plus quand on est autre montagne parce que on manque encore un peu de puissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [80%] :\r\nMais vous l'avez entendu un on va sur l'avenue \u00e0 a prononc\u00e9 2 fois le mot s\u00e9curis\u00e9, preuve que on s'est vraiment battu pour les places d'honneur sur ce Tour 2 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nOui, c'est un peu le tour de la s\u00e9curit\u00e9, ce Tour de France qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t ennuyeux, aucun suspense pour la victoire finale est -ce que ce genre de situation va se r\u00e9p\u00e9ter ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\nIl y a tout de m\u00eame une nuance \u00e0 apporter, alors il y a eu de belles dramaturgie pour les victoires d'\u00e9tape avec des victoires qui se sont forg\u00e9s dans le vent dans les descentes, sous la pluie, mais c'est vrai, aucun suspense pour le pour le maillot jaune pour la victoire finale \u00e0 Paris, la course a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, pratiquement tout le long du Tour de France par les co\u00e9quipiers de Christopher Froome Froome et qui lui est toujours plus fort, on savait qu'il \u00e9tait un excellent rouleur, non plus, c'est peut-\u00eatre le, le meilleur grimpeur d\u00e9sormais et il attaque d\u00e9sormais m\u00eame en descente derri\u00e8re, on ne voit pas qui pourrait v\u00e9ritablement lui succ\u00e9der Bardet est un peu juste, peut-\u00eatre le seul coureur qui aurait le potentiel c'est c'est auteur poule c'est le N\u00e9erlandais, qui a son co\u00e9quipier et \u00e7a, c'est la strat\u00e9gie de la Sky qui va encore se renforcer les prochaines saisons puisqu'elle va encore d\u00e9bouch\u00e9 notamment le grimpeur italien de l'\u00e9quipe Astana Diego Rosa donc peut-\u00eatre qu'il faut vraiment revoir un peu les r\u00e8gles du Tour de France pour retrouver une course un peu plus palpitant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jardin sur les routes du Tour de France, merci beaucoup et bonne, bonne soir\u00e9e sous la pluie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0543298-571B-49E9-A761-91C7DAF17873", "internalArchiveId": "E0543298-571B-49E9-A761-91C7DAF17873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une r\u00e9forme des services de s\u00e9curit\u00e9 semble impossible en France", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident de l'institut pour les \u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Londres et du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nSuite aux attentats de Paris et de Nice, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour demander une r\u00e9forme et une unification des services de s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7ais, afin de garantir une meilleure lutte anti-terroriste. Interview de Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident de l'International Institute for Strategic Studies \u00e0 Londres, et du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de \"Comment perdre la guerre contre le terrorisme\" (Stock).\r\n\r\n* * Une r\u00e9forme des services de s\u00e9curit\u00e9 semble impossible en France +33 6 72 95 49 26\r\nBonsoir Fran\u00e7ois Heisbourg... \r\nvous \u00eates pr\u00e9sident de l'institut pour les \u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Londres et du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve... vous avez notamment publi\u00e9 \u00ab Comment perdre la guerre contre le terrorisme \u00bb, un essai dans lequel vous d\u00e9noncez les insuffisances et manquements des autorit\u00e9s fran\u00e7aises en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme. Dans une r\u00e9cente et remarqu\u00e9e tribune dans le temps... vous posez la question: \"Il n'est pas trop tard pour s'engager dans la voie du redressement. Nos responsables en sont-ils capables ?\" Avez-vous la r\u00e9ponse aujourd'hui?\r\n- Cette semaine on a assist\u00e9 aux r\u00e9v\u00e9lations de Libration sur le manque suppos\u00e9 de protection de la zone pi\u00e9tonne cible par le camion-b\u00e9lier le 14 juillet \u00e0 Nice... D\u00e9n\u00e9gations partielles des autorit\u00e9s... etc... au-del\u00e0 de l'erreur, cette affaire montre \u00e0 quel point c'est compliqu\u00e9 d'unifier la lutte...?\r\n- Si on regarde ce qui s'est pass\u00e9 en Allemagne... est-ce que telle ou telle r\u00e9forme pourrait emp\u00eacher quoi que ce soit? qu'un d\u00e9sax\u00e9 ou qu'un suicidaire se lance \u00e0 ce genre d'action... on ne peut quasiment pas l'\u00e9viter, quel que soit la mani\u00e8re dont fonctionnent les services... \r\n- pirat\u00e9 un compte facebook pour attirer des visiteurs dans le restaurant... selon le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... cela vous inspire quoi?\r\n- Ainsi, la remise sur pied d'un renseignement de proximit\u00e9 digne de ce nom, dont les 240 000 fonctionnaires des forces de gendarmerie et de police fournissent les bases humaines, devrait aller de soi\r\n- La cr\u00e9ation d'une agence de l'antiterrorisme adoss\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence la R\u00e9publique, comme il en existe au Royaume-Uni ou aux Etats-Unis, serait bienvenue, en lieu et place du seul minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. \r\n- Et, bien s\u00fbr, la commission pointait le caract\u00e8re inacceptable de la \u00ab gu\u00e9guerre \u00bb mortif\u00e8re que continuent de se livrer police nationale et gendarmerie... \r\n- Que pensez-vous des r\u00e9ponses des autorit\u00e9s...? POursuite de l'Etat d'urgence...?\r\n- Op\u00e9rations en Syrie et en Irak, bonne id\u00e9e?\r\n- Op\u00e9ration sentinelle... qui \u00e9puise les militaires... on fait tout faux...?\r\n- La guerre contre le terrorisme se livre-t-elle en France et en Belgique ou en Irak et en Syrie ?\r\nSi l'on a la capacit\u00e9 de tuer de terroristes arabes, il ne faut pas s'en priver. Si l'on rep\u00e8re des terroristes \u00e0 Mossoul ou Raqa, cela ne me pose pas de probl\u00e8me qu'on aille les bombarder. Le probl\u00e8me c'est que nos terroristes sont tous Fran\u00e7ais ou Belges. Leur parcours est largement fran\u00e7ais, leur planification est largement locale. Ce n'est pas comme le 11 septembre o\u00f9 Ben Laben exporte ses terroristes \u00e0 lui. L\u00e0 c'est le contraire, ce sont des gens de chez nous qui font un peu d'entra\u00eenement en Syrie. Pour moi, l'essentiel de l'effort doit se faire chez nous.\r\nVous pointez du doigt Manuel Valls qui avait alert\u00e9 sur le risque d'attaque chimique mais s'il ne l'avait pas fait, on lui aurait reproch\u00e9 ! \r\nBien s\u00fbr le risque d'une attaque chimique existe mais Manuel Valls n'est pas un analyste et dans l'atmosph\u00e8re surchauff\u00e9e du lendemain du 13 novembre, sauf \u00e0 avoir des informations sur une attaque imminente, ce n'\u00e9tait pas le lieu pour cette annonce. Or au m\u00eame moment il y avait une distribution d'atropine dans les pharmacies \u00e0 cause de la COP21, une proc\u00e9dure normale en cas de rassemblement de chefs d'Etats mais les gens ont cru qu'une attaque allait arriver.\r\n- Est-on oui ou non  en guerre contre le terrorisme ?\r\nLes Russes se battent contre le terrorisme, l'Espagne se bat contre le terrorisme.\r\nLe seul qui ait d\u00e9clar\u00e9 la guerre contre le terrorisme c'est George W. Bush et je ne suis pas s\u00fbr que ce soit l'exemple \u00e0 suivre. La guerre n'est pas un crime, un combattant n'est pas un criminel, or les terroristes sont des criminels, ils ne rel\u00e8vent pas de la convention de Gen\u00e8ve. On leur fait beaucoup trop d'honneur.\r\nQuand il y a la guerre, on ne fait pas des championnats de football ! \r\nDire que la France est en guerre comme si le Premier ministre \u00e9tait Cl\u00e9menceau, il suffit d'aller \u00e0 Verdun pour comprendre que c'est autre chose.", "durationSec": 640, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881921", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une r\u00e9forme des services de s\u00e9curit\u00e9 semble impossible en France / FOR_2016-07-23T18:05:00_developpement-3", "Forum du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["Suite aux attentats de Paris et de Nice, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour demander une r\u00e9forme et une unification des services de s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7ais, afin de garantir une meilleure lutte anti-terroriste. Interview de Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident de l'International Institute for Strategic Studies \u00e0 Londres, et du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de \"Comment perdre la guerre contre le terrorisme\" (Stock)."], "variantIds": ["ece-7881921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T16:40:22Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt bonsoir Fran\u00e7ois Heisbourg, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'institut pour les \u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Londres et du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez notamment publi\u00e9 comment perdre la guerre contre le terrorisme, un essai dans lequel vous d\u00e9noncez les insuffisances et les manquements des autorit\u00e9s fran\u00e7aises en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme dans une r\u00e9cente et remarqu\u00e9e tribune dans Le Monde, vous posez la question n'est pas trop tard pour s'engager dans la voie du redressement nos responsables en sont -ils capables de vous poser cette question : ce que vous avez l'art, la r\u00e9ponse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [88%] :\r\nOui, et si r\u00e9ponse il y a, il n'est pas tr\u00e8s encourageantes parce que les diff\u00e9rentes r\u00e9formes qui pourraient \u00eatre mises en oeuvre, dont notamment celles qui ont \u00e9t\u00e9 mises en avant par la commission d'enqu\u00eate parlementaire bipartisane qui a rendu son rapport non toujours avant l'attentat de Nice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [87%] :\r\nCes r\u00e9formes -l\u00e0 ne sont pas du tout au programme : on est pour l'essentiel, r\u00e9\u00e9dition de mesures annonc\u00e9es \u00e0 la suite des diff\u00e9rents attentats de l'ann\u00e9e 2015, c'est-\u00e0-dire un peu plus d'\u00e9tat d'urgence, un peu plus de militaires et un peu plus de bombardements et bien sur chacune de ces mesures que le calme \u00e9ch\u00e9ance justifier pourquoi avec difficult\u00e9, mais comme elles n'ont pas donn\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e n'ont pas eu des cons\u00e9quences tr\u00e8s probante, il est douteux que le gouvernement puisse r\u00e9tablir la confiance avec la population sur ce sujet en mati\u00e8re de lutte antiterroriste, il est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre efficace si on n'a pas la confiance contraste avec Madame Merkel en Allemagne d'ailleurs tr\u00e8s impressionnant, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais parle la chanceli\u00e8re allemande sur un \u00e9v\u00e9nement en Allemagne, c'est assez typique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [76%] :\r\nMais cette avanc\u00e9e, il est all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [74%] :\r\nC'est une exception. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [82%] :\r\nC'est d'une part, le contenu de ce qu'il a dit qu'il peut \u00eatre tr\u00e8s technique mais tout simplement de la communication, mais n'est pas ma\u00eetris\u00e9e avant de parler, il vaut mieux le savoir et les responsables politiques fran\u00e7ais qu'on porte dans des bus qui ont suivi fait toutes sortes de commentaires sur la personnalit\u00e9 du tueur Denis et sont vacants, les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate judiciaire et lorsque ces r\u00e9sultats sont arriv\u00e9s \u00e0 la fin de la semaine, dressait un portrait qui est \u00e0 l'exact oppos\u00e9 de celui qui avait brandi, mais les politiques et c'est comme c'est moi que l'on brise la confiance entre une population qui veut comprendre ce qui se passe, il y a qui on sert histoire qui sont destin\u00e9s \u00e0 la rationalit\u00e9 m\u00e9contentement consultant la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [90%] :\r\nC'est parce qu'il y a peut-\u00eatre aussi une une guerre de pouvoir en France, on a envie de de surfer sur la vague de de proposer des solutions de de l'emporter ces \u00e9lections qui qui viennent, le climat est impos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [90%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [80%] :\r\nCe n'est pas en train avec majorit\u00e9 la pollution c'est encore \u00e0 la limite, celui qui se qui se comprend de mieux cette Tim inqui\u00e8te beaucoup plus, je n'ai pas \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du du du pouvoir qui a cru devoir communiquer alors qu'il ne savait pas, or il n'y a rien de pire en mati\u00e8re de communication et que 2 d'\u00eatre venus Expo facto comme ayant pr\u00e9sent\u00e9 comme des v\u00e9rit\u00e9s, des choses qui sont d\u00e9menties, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich en contre l'Is\u00e8re est un assez bon disons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [65%] :\r\nPar contraste, \u00e0 la une. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:55) [76%] :\r\nQui s'est pass\u00e9 en France, la plateforme de renseignements des autorit\u00e9s polici\u00e8res hier soir \u00e9tait tout \u00e0 fait remarquable, on transfert d'anglais en Turquie normalement des r\u00e8gles de comportement \u00e9taient elles-m\u00eames certains de ses hommes et enfants, il y en a donc \u00e0 tout ce que l'on n'avait pas eu \u00e0 Paris le 13 novembre dernier on a m\u00eame impression. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [77%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [82%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais d'autorit\u00e9 qui est non seulement apr\u00e8s rassembler av\u00e8nement qui ne parviennent pas \u00e0 sortir et les mesures du pass\u00e9 qui n'ont pas cette s\u00e9rie a m\u00eame suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Heisbourg peut-\u00eatre peut-\u00eatre vu vous demander de vous d\u00e9placer un petit peu la ligne est assez mauvaise, on esp\u00e8re que la communication passe, c'est un peu mieux cette question Fran\u00e7oise Boureau, on voit aussi cette semaine, il y a eu ces r\u00e9v\u00e9lations de Lib\u00e9ration sur la protection de la zone pi\u00e9tonni\u00e8re, hein, o\u00f9 avait lieu le le feu d'artifice sur la promenade des Anglais avec des autorit\u00e9s qui \u00e9tait un peu mal prise une communication o\u00f9 on reproch\u00e9 \u00e0 Lib\u00e9ration de s'int\u00e9resser \u00e0 ces questions, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est assez symptomatique du du climat actuel en France o\u00f9 on a un manque de transparence sur la fa\u00e7on dont on les les forces de l'ordre finalement agissent dont on lutte contre le terrorisme, il y a on on travaille l\u00e0- dessus plut\u00f4t que lutter v\u00e9ritablement contre la menace. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:25) [82%] :\r\nOui, alors je ne sais pas si Lib\u00e9ration avait raison ou tort dans dans son dans la formation, le journal faisait son travail le dire de 2 journalistes et la r\u00e9action du gouvernement, on voudrait je pense du l'ouverture du enqu\u00eate concernant l'ensemble des autorit\u00e9s qui est intervenu, localement, donc l'histoire, le d\u00e9partement de la municipalit\u00e9, la police municipale, il y a un suivi suite alors que la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 conseiller d'un c\u00f4t\u00e9 ce que vous visitez et le bourreau. \r\n\u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de service social et de juger la police nationale, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:07) [81%] :\r\nQui peut \u00eatre utile mais un tout petit peu le recours aux probl\u00e8mes locaux, qui peuvent \u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 si les mutuelles, c'est-\u00e0-dire que le dispositif n'a pas fonctionn\u00e9 sur quoi fonctionner, c'est vraisemblablement parce que c'est il y a eu des erreurs ou des manquements qui ont \u00e9t\u00e9 multiples et non pas le fait qu'il y ait une seule corporation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [91%] :\r\nAlors Fran\u00e7oise pour quelles sont les solutions aujourd'hui que qu'est -ce qui peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 en France une unification des diff\u00e9rents services une unification de de la lutte parce qu'on voit qu'il y a des guerres gu\u00e9guerre entre certains services en tout cas, c'est ce que vous Damas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [98%] :\r\nLa 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:48) [92%] :\r\nJe pense que les premi\u00e8res r\u00e9ponses, c'est de prendre au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [73%] :\r\nPour mettre une chance d'enqu\u00eate parlementaire qui propose, entre autres choses la cr\u00e9ation dans les id\u00e9es, alors j'ai compris terrorisme sp\u00e9cifique v\u00e9rifier. \r\nNous sommes \u00c9tat par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans des syst\u00e8mes fran\u00e7ais et non plus seulement au coeur de la Ferri\u00e8re on peut comme mod\u00e8le du pays pour il \u00e9tait vis\u00e9 et deuxi\u00e8mement, de recr\u00e9er pens\u00e9e du monde proximit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement qu'un certain nombre des r\u00e9formes mal pens\u00e9 Montpellier cette visite que suppression devons s\u00e9curiser la convention dans une donc de la demande de la gendarmerie, h\u00e9 bien encore vu et \u00e7a, c'est une r\u00e9forme de comportement plut\u00f4t qu'une r\u00e9forme, organisation et que le ministre de l'Int\u00e9rieur, quel qu'il soit aura probablement pas tactique que l'on va monter cette partie militaire mais du public dope que lorsqu'une situation particuli\u00e8re, et par exemple, parce que l'on neutralise avons d\u00e9termin\u00e9, il faut employer les fortes physiquement disponibles m\u00eame m\u00eame et ce ne sont pas qui sont pr\u00e9vues dans l'organigramme, plut\u00f4t que les la guerre des polices en emp\u00eachant par exemple le gendarme y est amorti, apparemment \u00e0 l'ordre alors que les moyens de la police nationale pendant encore cet acte d'autorit\u00e9 la \u00e7a peut toujours penser il y a le producteur clair que quelque chose a commenc\u00e9 \u00e0 couler, pour l'instant, on n'a pas encore vu l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est les, les diff\u00e9rentes r\u00e9formes au niveau des des services, on va juste vous demander peut-\u00eatre encore de de tenter de d\u00e9placer un petit peu la ligne est assez mauvaise Fran\u00e7oise va terminer avec cette avec cette derni\u00e8re question sur sur certaines r\u00e9formes certaines propositions qu'on entend aussi en France, en Suisse, arm\u00e9s, les citoyens ont facilit\u00e9 le le port d'armes par exemple, c'est un d\u00e9bat c'est une p\u00e9tition qui est lanc\u00e9e en Suisse pour pour que les citoyens puissent agir en cas de d'actes terroristes qu'est -ce que qu'est -ce que vous en pensez de ces propositions -l\u00e0 est -ce que est -ce que c'est une solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:07) [81%] :\r\nMais s'agissant de sa de la Suisse, je crois que vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pas mal d'armes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:12) [56%] :\r\nIci donc de foyer en haut. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:15) [77%] :\r\nDonc soyez mais pas dans la rue, oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:17) [78%] :\r\nMais maintenant dans la rue quand m\u00eame derni\u00e8re fois qu'il y a eu lieu \u00e0 en Suisse cette je crois au Sahara dans le concours du triple, il y a, il y a quelques ann\u00e9es avec les normes qui ont r\u00e9sist\u00e9, de rester dans le foyer o\u00f9 elle \u00e9tait, donc je ne suis pas s\u00fbr que, on a vraiment des populations apportera des solutions doivent encore quand m\u00eame cr\u00e9e des probl\u00e8mes en Allemagne, il est tr\u00e8s difficile de se procurer des armes, donc le le mais la cr\u00e9ation de musique, elle n'avait \u00e0 sa disposition 9 glauque, avec laquelle il a quand m\u00eame tu\u00e9 9 personnes ah merci, il avait pas mal, il n'a pas su r\u00e9sister \u00e0 la chute, donc, comme moi, et puis de faire peut-\u00eatre avec plus de facilit\u00e9 en Belgique ou en ou en France, donc, honn\u00eatement, je pense que si on peut \u00e9viter des massacres justice hors norme dont il vaut mieux \u00e9viter de voler de diffuser de r\u00e9pondre mais \u00e7a faire un bon mot, bon, il n'est pas si c'est encore possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [93%] :\r\nEh bien, on a entendu votre message, merci beaucoup Fran\u00e7oise bordeler encore \u00e0 tous nos auditeurs pour la qualit\u00e9 de la ligne, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'institut pour les \u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 Londres et du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:38) [61%] :\r\nIl servi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03CA151B-180F-4D10-83CD-B53D1B6B55B1", "internalArchiveId": "03CA151B-180F-4D10-83CD-B53D1B6B55B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9action politique tout en retenue en Allemagne apr\u00e8s le drame de Munich", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a livr\u00e9 samedi sa premi\u00e8re r\u00e9action, au lendemain de la fusillade dans un centre commercial de Munich. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la communication des autorit\u00e9s allemandes, pendant et apr\u00e8s la fusillade, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudente et pond\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n* * R\u00e9action politique tout en retenue en Allemagne apr\u00e8s le drame de Munich 10 morts, dont l'auteur des faits, une trentaine de bless\u00e9s... Munich a v\u00e9cu une nuit sous haute tension apr\u00e8s une fusillade en soir\u00e9e dans un centre commercial de la ville. Certaines annonces laissaient entendre qu'il y avait jusqu'\u00e0 trois tireurs... avant que plus tard dans la nuit on apprenne que l'auteur de la fusillade s'\u00e9tait donn\u00e9 la mort... Les gares et les transports publics \u00e9taient ferm\u00e9es... les habitants pri\u00e9s de rester chez eux... Une nuit d'horreur, comme l'a qualifi\u00e9e la chanceli\u00e8re Anguela Merkel. \r\nAlain Arnaud, on vous retrouve \u00e0 Munich... vous \u00eates tout proche des lieux du drame...\r\nbla\r\n*** Comment les Munichois vivent-ils ces moments? Est-ce que l'on retrouve une col\u00e8re contre les autoriit\u00e9s comme on a pu la voir en France? ***\r\nbla\r\n*** Et la peur de lendemain? Est-ce que quelque chose \u00e0 fondamentalement chang\u00e9 apr\u00e8s le drame d'hier soir \u00e0 Munich? ***\r\nbla\r\n**********Alain Arnaud, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en direct de Munich... merci!", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881924", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9action politique tout en retenue en Allemagne apr\u00e8s le drame de Munich / FOR_2016-07-23T18:03:00_developpement-2", "Forum du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a livr\u00e9 samedi sa premi\u00e8re r\u00e9action, au lendemain de la fusillade dans un centre commercial de Munich. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la communication des autorit\u00e9s allemandes, pendant et apr\u00e8s la fusillade, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudente et pond\u00e9r\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7881924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T16:34:08Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt tout de suite nous nous rendons \u00e0 Berlin bonsoir Blandine Milcent, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante sur place cet apr\u00e8s- midi, Angela Merkel a pris la parole des des paroles tr\u00e8s attendue : quel a \u00e9t\u00e9 son message apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nAlors elle a fait une d\u00e9claration de de 5 minutes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, elle a \u00e9voqu\u00e9 une nuit d'horreur une telle soir\u00e9e pour nous tous, difficile \u00e0 supporter, a -t-elle dit en ayant recours \u00e0 un registre \u00e9motionnel qui lui est assez humaine inhabituelle, \u00e0 savoir les sentiments, la compassion nous pleurons tous avec le coeur lourd, ceux qui ne rentreront jamais dans leur famille et elle s'est adress\u00e9e \u00e0 ces familles des victimes pour leur dire, personnellement et au nom de beaucoup, beaucoup d'Allemands nous partageons votre souffrance, ensuite elle a remerci\u00e9 les forces de l'or bien s\u00fbr, mais \u00e0 l'art martial et remercie \u00e9galement les les Munichois pour leur solidarit\u00e9 parce que vous savez qu'il y a des gens qui ont accueilli des inconnus hier soir chez eux ou des h\u00f4tels conf\u00e8re des chambres pour ceux qui ne pouvaient pas rentrer, c'est le reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 libre et c'est le reflet de notre humanit\u00e9, donc d'ici l\u00e0, la chanceli\u00e8re en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors, on per\u00e7oit une diff\u00e9rence \u00e9norme entre l'Allemagne et les autres pays en mati\u00e8re de communication, notamment dans les heures qui ont suivi les les \u00e9v\u00e9nements comme comment est -ce qu'on explique cette cette prudence tant laiss\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate peut-\u00eatre cette pond\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors d'abord, l'Allemagne n'est pas un pays latin, comme la France, par exemple, les Allemands se m\u00e9fient beaucoup des \u00e9motions et, surtout aussi beaucoup des \u00e9motions collectives, s'\u00e9tait un h\u00e9ritage du pass\u00e9 donc, tant que les choses ne sont pas confirm\u00e9es par les enqu\u00eateurs, on attend et on ne se laisse pas submerg\u00e9 par l'\u00e9motion par la peur et la presse allemande, dans l'ensemble est assez s\u00e9rieuse \u00e0 ce niveau -l\u00e0, m\u00eame la presse populaire type Bill \u00e7a donc, mais c'est aussi une habitude g\u00e9n\u00e9ral je dirais en 2 mois, souvent correspondant tombe demande apr\u00e8s un \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement, mais comment r\u00e9agissent les Allemands et je suis tr\u00e8s souvent objet dire attendez un peu, ils mettent plus de temps \u00e0 r\u00e9agir que les autres et l\u00e0 dans ce cas de figure, Angela Merkel a visiblement attendu de savoir s'il s'agissait d'un attentat ou non, et c'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande, qui hier soir, lui a fait part de son horreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nAlors plusieurs observateurs estimaient ce matin que les Allemands \u00e9taient malgr\u00e9 tout en train de d\u00e9couvrir la peur est -ce que -ce que le jeu climat va changer en Allemagne surtout le climat politique apr\u00e8s cette attaque dans un train et la fusillade d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [90%] :\r\nAlors cette c'est tr\u00e8s clair : les gens ont peur, c'est tr\u00e8s Net, d'abord il y a eu un sondage cette semaine qui monte que 77 pourcent des des Allemands pensent qu'il y aura un attentat en Allemagne attentat islamiste, hein, ils \u00e9taient 69 pourcent il il y a 2 semaines, donc d'une certaine fa\u00e7on, on l'attend, cet attentat est d'ailleurs hier la police Dominique a quand m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une menace terroriste, a dit qu'elle cherche 3 personnes arm\u00e9es d'armes de, de, de calibre tout cela sur la base de t\u00e9moignages, a m\u00eame une une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision qui a annonc\u00e9 une 2\u00e8me fusillade dans la ville et tout \u00e9tait faux, tout cela montre que les gens ont projet\u00e9 leur peur donc peur d'un attentat peur aussi d'une mauvaise gestion des r\u00e9fugi\u00e9s d'une perte de contr\u00f4le de la situation, \u00e7a c'est une chose dont les Allemands ont horreur et souvent ces peurs sont irrationnels \u00e0 l'Est, on rencontre des gens qui sont persuad\u00e9s, alors que les chiffres prouvent le contraire qu'il y a plus de criminalit\u00e9, puis l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s, donc oui, le climat change, c'est pas le seul r\u00e9sultat de des attentats islamistes d'ailleurs le le regard pos\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s et moins positif, m\u00eame si les gens sont pas forc\u00e9ment racisme, il y a toujours beaucoup de gens qui aide mais le le regard est moins positif, le discours politique n'est pas encore, loin de l\u00e0, celui qu'on entend en Suisse ou en France \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [89%] :\r\nAlors parlons du discours politique, l'avenir du parti d'extr\u00eame droite a tent\u00e9 de le r\u00e9cup\u00e9rer tr\u00e8s vite cette trag\u00e9die sur les r\u00e9seaux sociaux une maladresse qui qui en fait aujourd'hui le, le grand perdant sur le le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, alors il y a eu plusieurs tweets effectivement le du porte- parole de l'AFD vers 21 heures appelant \u00e0 voter pour l'AFD, contre la terreur, l'autre d'un d\u00e9put\u00e9 pour dire que Angela Merkel \u00e9tait responsable de cette erreur en Allemagne, en Europe et ils se sont, passez -moi l'expression, mais compl\u00e8tement plant\u00e9, justement, ils n'ont pas attendu et ils sont aujourd'hui tr\u00e8s critiqu\u00e9 mais en ce moment, vous savez, la FDA, beaucoup de probl\u00e8mes internes, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t encore une occasion de de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [91%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin, merci et bonsoir Fran\u00e7ois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AD3FE78-E496-472C-8A64-B8C684011EFF", "internalArchiveId": "3AD3FE78-E496-472C-8A64-B8C684011EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Armer les citoyens est-il une solution pour contrer d'\u00e9ventuelles attaques terroristes?", "publicationDate": "2016-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, \u00e9lu au Grand Conseil\r\nApr\u00e8s les r\u00e9cents attentats en Europe, l'id\u00e9e de faciliter l'acc\u00e8s au port d'arme en Suisse fait son chemin. D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et \u00e9lu au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Armer les citoyens est-il une solution pour contrer d'\u00e9ventuelles attaques terroristes? Apr\u00e8s chaque attentat, le d\u00e9bat sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9 est relanc\u00e9... certains plaident pour un d\u00e9veloppement de la d\u00e9fense individuelle. Partout dans le monde, les lobby pro-armes sortent du bois pour que les citoyens puissent s'armer. C'est le discours du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Donald Trump, aux Etats-Unis... mais ce genre de revendication existe aussi en France... et en Suisse, \u00e9galement. Une p\u00e9tition circule pour faciliter l'acc\u00e8s au port d'armes dans notre pays... elle a r\u00e9colt\u00e9 environ 2300 signatures a ce stade... on va d\u00e9battre de cette question avec vous Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, BONSOIR - lancement son!", "durationSec": 733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7881926", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Armer les citoyens est-il une solution pour contrer d'\u00e9ventuelles attaques terroristes? / FOR_2016-07-23T18:08:00_developpement-4", "Forum du 23.07.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats en Europe, l'id\u00e9e de faciliter l'acc\u00e8s au port d'arme en Suisse fait son chemin. D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et \u00e9lu au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-7881926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T16:40:22Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour apr\u00e8s chaque attentat, le d\u00e9bat sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9 est relanc\u00e9, certains plaident lundi pour un d\u00e9veloppement de la d\u00e9fense individuelle partout dans le monde des lobby pro- armes sortent du bois pour que les citoyens puissent s'armer, c'est le discours du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Donald Trump aux \u00c9tats-Unis mais ce genre de revendication existe aussi en France et en Suisse \u00e9galement, une p\u00e9tition circule pour faciliter l'acc\u00e8s au port d'armes dans notre pays, elle a r\u00e9colt\u00e9 environ 2300 signatures aujourd'hui on va d\u00e9battre de cette question avec vous, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 bonsoir bonsoir et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand \u00e9lu au Grand Conseil bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules on va commencer avec vous est -ce que ce que le port d'armes, faciliter le port d'arme, en Suisse, c'est vraiment une solution qui am\u00e8ne de la s\u00e9curit\u00e9 pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [83%] :\r\nMais jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait le r\u00f4le de l'\u00c9tat d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes, mais la criminalit\u00e9 a chang\u00e9 il on a aussi l'apparition concr\u00e8tes d'une menace terroriste et les venus incapables d'assurer cette s\u00e9curit\u00e9 si l'incapable d'assurer cette s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr d'un droit pour les honn\u00eates citoyens de pouvoir se d\u00e9fendre car c'est bien s\u00fbr impossible de mettre un policier \u00e0 chaque coin de rue, et encore ces m\u00eames policiers les camarades de Madame Mazzone aimerait aller les d\u00e9sarmer, donc il s'agit ici, je pense, de, de pouvoir faire valider au citoyen responsable ou citoyen suisse responsable de pouvoir se d\u00e9fend, dans le cas de chien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nLisa Mazzone \u00e7a semble frapp\u00e9e du coin du bon sens armer les citoyens pour qu'ils puissent r\u00e9agir quant un acte terroriste produit comme \u00e0 Nice o\u00f9 certains ont tent\u00e9 d'intervenir s'ils avaient \u00e9t\u00e9 armer peut-\u00eatre qu'ils auraient pu \u00e0 l'le, le camion l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [73%] :\r\nM\u00eame la police municipale a tr\u00e8s peu d'argent, pourquoi des armes ad\u00e9quates pour le alors la r\u00e9ponse de l'isolation d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:42) [87%] :\r\nJe crois qu'il faut couper court aux mythes qui pr\u00e9tend qu'avec une arme \u00e0 feu on peut emp\u00eacher des drames d'arriver, il faut d'abord rappeler juste fondamentalement que et puis le fait qu'on est compl\u00e8tement en train de faire fausse route avec ce type de p\u00e9titions qui sont d'ailleurs inquiets, plus il y a d'armes plus danger est important et les exemples ont montr\u00e9, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, on le voit aussi en Australie, qui a adopt\u00e9 une loi tr\u00e8s restrictive en le condamnant qui et qui a vu la probabilit\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre baisser drastiquement mais \u00e0 vrai dire que ce qui est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant avec ce genre de discours, c'est qu'on veut vraiment passer \u00e0 un autre paradigme extr\u00eamement inqui\u00e9tant et fondamentalement diff\u00e9rent aujourd'hui d'int\u00e9grer dans notre Constitution noirs subsistent cependant que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons doivent prot\u00e9ger la population, donc la s\u00e9curit\u00e9 publique, c'est une page de l'\u00c9tat et ce transfert d'une t\u00e2che r\u00e9galienne, \u00e0 la populaire, la population elle- m\u00eame, c'est en gros un passage d'un syst\u00e8me r\u00e9gl\u00e9e contr\u00f4ler, encadrer au Far-West, avec des des cow-boys et des sh\u00e9rifs o\u00f9 chacun fait l'homme, comme il l'entend, j'ai tir\u00e9 comme ant\u00e9rieurement, les risques de d\u00e9bordements d'abus de mon et \u00e7a c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [81%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules voulaient moins d'\u00c9tat, confie cette t\u00e2che r\u00e9galienne au citoyens, c'est aux citoyens de se d\u00e9fendre eux- m\u00eames, et tant pis pour eux s'ils n'y arrivent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [80%] :\r\nMoi, je m'amuse, discours de de Madame Mazzone sur la possession d'armes, ainsi donc Wikip\u00e9dia le n\u00e9o- 1908 38 tout comme moi, qui suis aussi un enfant des ann\u00e9es 80, \u00e7a veut dire que pendant notre enfance en fait jusqu'en 98 qu'elle a surv\u00e9cu, tout comme moi, alors que le port d'arme \u00e9tait l\u00e9gale en Suisse, non seulement on n'est pas mort mais en plus, moi je pense qu'on est plus expos\u00e9 maintenant \u00e0 une tuerie de masse qu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et c'est d'ailleurs le cas puisqu'en Suisse, mercure et de masse, a eu lieu en 2001, alors que le pendant, m'avait \u00e9t\u00e9 donc on voit casser voil\u00e0 il y a pas de d\u00e9corer l'ann\u00e9e moi je suis assez je suis pas loin de penser que si on \u00e9tait dans le parlement de Tsuruga, des d\u00e9put\u00e9s avaient eu une arme, il faut toujours vous savez pour stopper un pied \u00e0 pied de mal avec une arme ben quoi type bien avec une arme, c'est malheureusement ce que la meilleure des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [84%] :\r\nLisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:39) [87%] :\r\nJe crois qu'on a, on n'a jamais par le pass\u00e9, demande \u00e0 la population civile, d'assurer l'ordre public, alors l\u00e0 c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:45) [80%] :\r\nDans le m\u00eame, alors o\u00f9 on laisse terminer s'il vous pla\u00eet, J\u00e9r\u00f4me d\u00e9mesure. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:48) [82%] :\r\nSi vous permettez, ce qui est \u00e9crit dans la question \u00e0 Monsieur la peine \u00e0 lire, il s'agit maintenant \u00e9videmment d'acc\u00e8s sur la presse, la pr\u00e9vention, mais il faut aussi rappeler que la police elle r\u00e9alise des t\u00e2ches qui sont extr\u00eamement difficiles qui sont d\u00e9licates qui doit faire preuve justement de peser des int\u00e9r\u00eats pour utiliser les armes \u00e0 bout \u00e0 bonne infusions et \u00e7a ne va de loin pas faciliter la t\u00e2che de la police, que tout le monde, donc on diffuse les larmes dans la population et rappeler encore une fois que les USA, donc c'est la philosophie un peu chacun, chacun s'arme pour se prot\u00e9ger lui- m\u00eame est prot\u00e9g\u00e9 par sa soeur de de proximit\u00e9, h\u00e9 bien cette cette philosophie et simplement dramatique parce que le nombre de fusillades \u00e9tait \u00e9norme en 2015, rendant la compter 355 Jacques en 2015 et malheureusement quand elles surviennent, c'est-\u00e0-dire le nombre de morts est aussi cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules cette question : comment garantir que quelqu'un qui obtient le le port d'arme un suivant cette cette p\u00e9tition ne ne p\u00e8te un plomb. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [84%] :\r\nOn est dans la 1\u00e8re chose c'est que le but, c'est bien s\u00fbr pas que les citoyens se fassent justice eux- m\u00eames, on assure la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la place de la de la police, c'est absolument pas le cas, par contre, le but c'est de permettre aux citoyens de pouvoir se d\u00e9fendre si on rentre dans une situation dans laquelle sa s\u00e9curit\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 des personnes qui sont autour, et pour \u00e7a on a plusieurs moyens, on peut les regarder dans notre pays, par exemple, en Isra\u00ebl, on l'a vu, d'ailleurs, ce reportage de la RTS, cette semaine, on a mis quelques crit\u00e8res et nous ce qu'on proposait, m'a fait un mort, un \u00eatre Suisse et pour me au maniement de l'arme, mais de la m\u00eame mani\u00e8re que le p\u00e8re n'aurait pas Madame Mazzone moi, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 quantitative rassure, \u00e7a va faire mal, c'est justement on conna\u00eet carnets ont aliment\u00e9, on attend, on apprend quand on apprend, c'est justement en \u00e9tant en nettement m\u00eame mon pauvre, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 attirer \u00e0 l'avenir, donc c'est \u00e0 partir de 10 ans qu'on a voulu, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 au maniement des armes et au Tir sportif et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au respect de cette arme qui, comme vous l'avez dit, et \u00e7a c'est vrai, une arme de donc, c'est un instrument concr\u00e8te avec du respect, et on est on est form\u00e9 pour cela et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [71%] :\r\nVous avez raison, des zones de personnel, je suis actualit\u00e9 : les noms qui n'est pas de casier judiciaire pas non, mais quand je vois J\u00e9r\u00f4me Romelu que de 15 radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [88%] :\r\nSi vous permettez, il y a des cas o\u00f9 certaines personnes ne sombre dans la d\u00e9pression, un coup de mou, peut-\u00eatre des bascule dans dans l'extr\u00e9misme, comment \u00e9viter cela, si elles ont une arme \u00e0 disposition le passage \u00e0 l'acte et favoriser comment est -ce que vous pouvez l'\u00e9vitement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [81%] :\r\nOn a vu malheureusement en tous les cas, ou en tout cas plus pas de chaos, c'est arriv\u00e9 puis o\u00f9 des gens ont \u00e9t\u00e9 de d\u00e9sarmement puissent en faveur de ces gens -l\u00e0 avait des trous psychologique a des ant\u00e9c\u00e9dents et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il faut agir et dans certains cantons dimanche car je sais si vous baissez moi finir j'en Valais quand quelqu'un a des probl\u00e8mes psy bien une des premi\u00e8res mesures qui est prise bien s\u00fbr sur tiens ces hommes car les gens qui ne qui ne qui ne m\u00e9rite pas la confiance de de l'\u00c9tat pour avoir provoqu\u00e9 une arme chez Aubert, c'est normal qu'on leur tire m\u00eame s'ils sont en danger pour eux- m\u00eames ou un danger pour autrui, pourquoi les gens qui eux ne pose, ben il la veille, qui n'ont pas, donc ne faisons ni de violence l\u00e0- dessus, je pense qu'il n'y a aucun souci et puis me quand m\u00eame une ann\u00e9e vous vous avez une les Lyonnais qui ont une culture absolument diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, les USA ce que vous avez omis de dire bien s\u00fbr que les \u00c9tats dans lesquels il y a le plus de crimes violents, c'est ce qui justement restreignent le plus la possession d'armes \u00e0 feu, donc on voit qu'il y a une corr\u00e9lation qui est totalement inverse donc donc ces \u00c9tats talent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [77%] :\r\nLa r\u00e9plique Lisa raison. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:54) [83%] :\r\nEt si vous voulez, si vous voulez bien revenir ensuite parce que, justement, mais le le but, c'est de parler de la Suisse oh je voudrais aborder la soif, il y a des ultras soit bien dans l'exemple de de Canal, une diffusion g\u00e9n\u00e9rale du port de larmes, je rappelle qu'en Suisse, on a l\u00e0 une loi tr\u00e8s qu'on a un 3\u00e8me pays avec le plus d'armes par habitant et seulement la moiti\u00e9 et la moiti\u00e9 vous permettez 15 ans pass\u00e9 la moiti\u00e9 des le le mythique qui sont, qui sont perp\u00e9tr\u00e9s en Suisse sont des amiti\u00e9s qui ont qui ont lieu dans la dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, dans le cas de violence domestique et je crois que si on veut bien prot\u00e9ger les habitants en Suisse et les habitants, ses habitants, donc il faut ensuite ajouter le port de larmes ne va pas changer grand chose, ou bien au contraire, qu'il faudrait faire, c'est justement plut\u00f4t enlever les armes des foyers et pr\u00e9venir les violences bien en amont et faire de m\u00eame, un travail en amont de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de de risques li\u00e9s \u00e0 des attentats terroristes mais je crois qu'aujourd'hui, et c'est d'ailleurs aussi la voie que prend l'union europ\u00e9enne compte elle travaillera travaille en ce moment \u00e0 des restrictions du dans certaines d'armes \u00e0 feu oui bonjour voudrait aujourd'hui non, h\u00e9 bien qu'elle est l\u00e0 Les europ\u00e9enne n'a pas pris la peine encore pris d\u00e9cision mais suite aux attentats, elle travaille sur un projet qui vise \u00e0 restreindre justement certains d'arme \u00e0 feu, h\u00e9 bien aujourd'hui, oui, il est, il est essentiel de rappeler le lien entre l'arm\u00e9e et le danger \u00e7a para\u00eet \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, mais j'ai l'impression qu'il faut le r\u00e9p\u00e9ter l'arme repr\u00e9sente un danger diffus\u00e9e les armes et pas un danger suppl\u00e9mentaire est une possibilit\u00e9 de passage \u00e0 l'acte, faciliter et, surtout, il revient \u00e0 l'\u00c9tat d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique, on ne sera s\u00fbrement pas rassur\u00e9 de savoir que bon nombre de personnes dans la rue porte une arme et sont pr\u00eates \u00e0 ceux, ils sont pr\u00eats \u00e0 assurer la seule s\u00e9curit\u00e9 publique \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [89%] :\r\nUne question philosophique les Amazones peut-\u00eatre sur le la confiance que vous octroyer aux citoyens vous pensez pas qu'avec quelques cours, une formation, une responsabilisation des citoyens se soit possible de, de, de faciliter le port d'arme, vous n'y croyez pas, vous ne faites pas confiance aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:53) [86%] :\r\nC'est parce que je suis en train de dire ce que je dis c'est que on a on va distribuer les t\u00e2ches et c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'\u00c9tat et pourquoi c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne de l'\u00c9tat, la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 publique parce que c'est justement une t\u00e2che extr\u00eamement difficile, p\u00e9rilleuse d\u00e9licate dans le, dans laquelle il faut faire non seulement preuve \u00e9videmment, il doit \u00eatre compl\u00e8tement possession de ses de ses capacit\u00e9s, il faut faire preuve de sang- froid d'arbitrage et \u00e7a doit \u00eatre fait dans le donc en cas de r\u00e9gler dans un cadre encadr\u00e9 et \u00e7a ne peut pas \u00eatre l'homme de Ch\u00e9rif et de et de cow-boys comment varoise, je voulais \u00eatre que que que l'on ne peut pas prendre et vous dites qu'il n'a pas agi passage reprenait 2 mots qui sont employ\u00e9es dans dans votre propre p\u00e9tition on nous dit tous les, tous les citoyens responsables devraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 porter Narbonne but d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique, h\u00e9 bien c'est c'est de \u00e7a qu'il s'agit, et c'est ce que je vraiment dangereuse, il faut maintenant comprendre que les armes doivent \u00eatre r\u00e9duites, on doit absolument r\u00e9duire la diffusion des armes dans notre soci\u00e9t\u00e9, si on veut \u00eatre plus en secret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules peut-\u00eatre une question aussi d'ordre philosophique, vous ne croyez pas une soci\u00e9t\u00e9 pacifi\u00e9e aujourd'hui en 2016, les gens doivent s'armer, c'est c'est \u00e7a votre vision de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [77%] :\r\nOui, une soci\u00e9t\u00e9 pacifi\u00e9e faucons, faut pas pour Bisounours, on voit, on voit malheureusement clairement que r\u00e9duire les hommes ne au contraire ne r\u00e9duit pas le la criminalit\u00e9 ni les acteurs et ce que ce que la France a banni largement la possession d'armes, des foyers, elle a jamais \u00e9t\u00e9 autant victime que maintenant d'acte de que ce soit de terroristes islamistes ou bien m\u00eame de criminels ultraviolents donc c'est exactement l'inverse, 12 pays mena\u00e7ait l'Italie est absolument convaincu qu'il y a 3 ans, il y a pas besoin d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour comprendre que entente en tant que terroristes, c'est quand m\u00eame beaucoup plus simple d'aller dans un moment o\u00f9 on sait que les gens ne pour ne seront pas en ne vont pas pouvoir se d\u00e9fendent, c'est beaucoup mieux, en Caroline, c'est un homme sur le coin du bon sens : c'est une, c'est l'\u00e9vidence absolue qui vous savez que vous allez rentrer dans dans une \u00e9cole o\u00f9 o\u00f9 les zones o\u00f9 il y a, il y a plein d'enfants qui peuvent pas se d\u00e9fendent, c'est \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:51) [86%] :\r\nMais armer les enfants juridiquement non surtout pas non bien s\u00fbr que non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [81%] :\r\n\u00e9videmment que non, mais si vous entrez dans un lieu o\u00f9 vous savez les gens sont pas mais bien \u00e9videmment, vous savez que le rapport de force sera clairement entre en votre faveur si ce n'est pas le cas qui nous est si vous savez que potentiel entrav\u00e9, il avait un citoyen responsable qui peut \u00eatre arm\u00e9s qui peut d\u00e9fendre l'r\u00e9alit\u00e9 cette arriv\u00e9 aussi nombreux soient ceux d'arriver d'ailleurs aussi aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 plusieurs tueries de masse qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 cause de cela, il a suffi d'une personne bien intentionn\u00e9e pour que ces gens qui sont mal intentionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 la conclusion que les balises amazone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:21) [88%] :\r\nNon, mais je peux reste quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de savoir comment on peut \u00e9valuer le degr\u00e9 de responsabilit\u00e9 de chaque citoyen et m\u00eame remettre dans chaque citoyen, la responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 qui a une responsabilit\u00e9 \u00e9norme, je crois qu'il il faut il faut \u00eatre clair aujourd'hui en Suisse si on veut assurer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, o\u00f9 50 pourcent des des homicides ont eu lieu dans le cas de violence domestique, h\u00e9 bien non, ce genre de, de, de th\u00e9orie et ce genre d'initiative ne vont pas dans le bon sens et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faut agir beaucoup plus en amont, de m\u00eame dans la pr\u00e9vention pour pacifier et non pour r\u00e9pondre des armes qui sont des instruments, les taux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [93%] :\r\nEh bien ce sera la conclusion de ce d\u00e9bat, merci beaucoup, je rappelle \u00e0 Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand \u00e9lu au Grand Conseil, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:10) [76%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e par erreur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:12) [89%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06B43A8C-239F-4233-B594-15E9400E8CC5", "internalArchiveId": "06B43A8C-239F-4233-B594-15E9400E8CC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Caristan, ancien champion d'Europe du 110 m\u00e8tres haie;Says Fr\u00e9d\u00e9ric;Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise;Nadine Hoch, la directrice de la F\u00e9d\u00e9ration pour l'accueil de jour de l'enfant;Fabienne Benninghof, responsable de l'Observatoire cantonal de la petite enfance \u00e0 Gen\u00e8ve;Meyer, Guillaume;Jean-Marie Bornet, chef information et pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(18/MULTI DOPAGE: REACTION MOSCOU PAPIER) \"Un crime contre le sport\"...\"l'enterrement de l'athl\u00e9tisme\".Les athl\u00e8tes et les autorit\u00e9s russes ne m\u00e2chent pas leurs mots, apr\u00e8s le refus du tribunal arbitral du sport hier de rep\u00eacher les athl\u00e8tes interdits de JO. \r\nMoscou estime que le verdict du tribunal est politique, et que l'exclusion de tous les athl\u00e8tes est une mesure profond\u00e9ment injuste... Isabelle Cornaz.\r\n((Outr\u00e9, le ministre russe des sports ne fustige pas le tribunal arbitral du sport mais plut\u00f4t la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. Une instance qu'il qualifie de profond\u00e9ment corrompue, alors qu'il est lui-m\u00eame vis\u00e9 un le rapport de l'agence mondiale anti-dopage. Hier, des d\u00e9put\u00e9s appelaient aussi l'ensemble des sportifs russes \u00e0 boycotter les JO. Ce serait une mani\u00e8re pour Moscou d'exprimer son m\u00e9contentement, avant de subir peut-\u00eatre de toute facon cette exclusion, si le CIO d\u00e9cide dimanche d'interdire \u00e0 tous les sportifs russes, quelles que soit leur discipline, de participer aux JO. Parmi les athl\u00e8tes russes, ceux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs sont les grands perdants de ce scandale. Ils r\u00e9alisent que les autorit\u00e9s russes n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de le d\u00e9fendre, d'emp\u00eacher le pire des sc\u00e9narios, qui est en train de se produire. Le Kremlin, pour l'instant, s'est exprim\u00e9 contre l'id\u00e9e d'un boycott. A deux ans de la coupe du monde de foot en Russie, Moscou ne peut pas se permettre de se mettre \u00e0 dos d\u00e9finitivement les instances sportives internationales. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(20/MULTI DOPAGE: INTERVIEW ATHLETE FRANCAIS) Et r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport de d\u00e9bout\u00e9s les athl\u00e8tes russes, qui ne seront donc pas pr\u00e9sents \u00e0 Rio... Celle d'un athl\u00e8te fran\u00e7ais... Ancien champion d'Europe du 110 m\u00e8tres haie, St\u00e9phane Caristan est connu pour ses positions tranch\u00e9es contre le dopage... Il est plus que soulag\u00e9... \r\nSt\u00e9phane Caristan, interrog\u00e9 pas nos coll\u00e8gues de Radio France. \r\nEt en attendant la d\u00e9cision du CIO sur les autres disciplines... d\u00e9cision attendue dimanche... On apprend ce matin que 14 agences nationales de lutte contre le dopage ont envoy\u00e9 une lettre ouverte commune au pr\u00e9sident du CIO... Elles lui demandent d'exclure la Russie des jeux de 2016... Parmi ces agences, l'Allemagne, les Etats Unis, la France ou la Suisse...\r\n(13/USA CONVENTION REPUBLICAINE TRUMP PAPIER) \"Je suis le candidat de la Loi et l'ordre\". \r\nDonald TRUMP vient de conclure son discours d'investiture, \u00e0 la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, aux Etats-Unis. D\u00e9crivant un monde en crise, menac\u00e9 par l'immigration, la violence et la pauvret\u00e9, il a promis que l'Am\u00e9rique serait \u00e0 nouveau s\u00fbre, d\u00e8s le premier jour de son mandat de Pr\u00e9sident.\r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates en direct de Cleveland o\u00f9 vous avez suivi ce discours.\r\nDIRECT\r\nHillary Clinton a r\u00e9agi \u00e0 ce discours \"Nous valons mieux que \u00e7a a-t-elle dit sur twitter... Hillary Clinton qui doit donner aujourd'hui ou demain le nom de son colistier.\r\n(07/FRANCE NICE NOUVEAUX ELEMENTS PAPIER) Une semaine apr\u00e8s l'attentat de Nice... L'enqu\u00eate progresse... Le procureur antiterroriste a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse hier... Il indiquait que l'attaque au camion sur la promenade des anglais avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e... Et elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9s... A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nEt le Parlement fran\u00e7ais a adopt\u00e9 d\u00e9finitivement hier le projet de loi qui prolonge l'Etat d'urgence de six mois en France... Apr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s, les s\u00e9nateurs ont vot\u00e9 ce texte d\u00e9finitivement adopt\u00e9... Il prolonge aindi le r\u00e9gime d'exception en vigueur depuis les attentats du 13 novembre... Et permet notamment de faciliter les perquisition... \r\nEt (Autre loi), la loi travail d\u00e9finitivement adopt\u00e9e hier par le Parlement... Le gouvernement a eu recours \u00e0 l'article 49.3 pour faire passer ce texte... Aucune motion de censure n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 l'assembl\u00e9e... Le texte est donc consid\u00e9r\u00e9 comme adopt\u00e9... Mais sa contestation ne s'arr\u00eate pas l\u00e0... Puisque les syndicats annoncent d\u00e9j\u00e0 la reprise de la mobilisation le 15 septembre... Pour combattre ce texte cens\u00e9 fluidifier le march\u00e9 de l'emploi... Ses d\u00e9tracteurs le juge trop favorable aux employeurs...\r\n(11/MULTI TURQUIE: PROPAGANDE TURQUE EN SUISSE REACTION FIALA) La propagande en faveur du pr\u00e9sident turc Erdogan se r\u00e9pand sur les r\u00e9seaux sociaux... Et elle vise aussi la Suisse. \r\nPlusieurs r\u00e9sidents turcs et plusieurs entreprises install\u00e9s dans notre pays se disent victimes de menaces et d'intimidations via Facebook. \r\nC'est notamment le cas d'une \u00e9cole zurichoise, soup\u00e7onn\u00e9e d'\u00eatre dans la mouvance de l'imam Feth\u00fcllah G\u00fclen. Pour la conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise Doris Fiala, la diplomatie suisse doit intervenir ...\r\nDoris Fiala avec Alain Arnaud...\r\nL'Union Europ\u00e9enne a redit son inqui\u00e9tude hier soir \u00e0 propos de l'instauration de l'Etat d'urgence en Turquie... Et appel\u00e9 les autorit\u00e9s turques a respecter l'Etat de droit, par la voix de sa chef de la diplomatie Federica Mogherini notamment... \r\nLa Turquie qui a v\u00e9cu sa premi\u00e8re journ\u00e9e sous le r\u00e9gime de l'Etat d'urgence depuis 15 ans hier... Cela n'a emp\u00each\u00e9 des partisans du pr\u00e9sident Erdoan de descendre \u00e0 nouveau dans la rue pour protester contre le putsch rat\u00e9s... Munis de flambeaux et de drapeaux, ils \u00e9taient plusieurs milliers \u00e0 s'\u00eatre rassembl\u00e9s dans la soir\u00e9e sur le pont du Bosphore, avec des panneaux estampill\u00e9s \"Nous veillons sur la patrie\"...\r\n(D3/LUCERNE : SURABONDANCE PLACES EN CRECHE) *** Retour en Suisse... Avec ce constat: Trop de places en cr\u00e8ches ou pas assez, les villes ne sont pas sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.. \r\nIl y aurait trop de places en Ville de Lucerne, selon la Neue Luzerner Zeitung de cette semaine... C'est aussi le cas dans certains quartiers de Zurich ou de B\u00e2le... Et ce, alors qu'en Suisse romande, la tendance est plut\u00f4t au manque de places... Une diff\u00e9rence qui peut s'expliquer dans la mani\u00e8re dont les Romands et les Al\u00e9maniques appr\u00e9hendent la garde des enfants... Dossier de Tania Sazpinar..\r\n((Depuis une quinzaine d'ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons se sont donn\u00e9 les outils n\u00e9cessaires pour renforcer l'accueil extrafamilial des enfants. \r\nMais aujourd'hui encore, les Al\u00e9maniques ont moins recours \u00e0 cette solution de garde que les romands. La vacance des places de cr\u00e8ches dans certaines r\u00e9gions al\u00e9maniques ne surprend pas Nadine Hoch, la directrice de la F\u00e9d\u00e9ration pour l'accueil de jour de l'enfant, qui pointe une diff\u00e9rence culturelle\r\nHOCH 17''\r\nLes al\u00e9maniques moins friands de la garde en cr\u00e8che que les romands? Une tendance confirm\u00e9e par Fabienne Benninghof, responsable de l'Observatoire cantonal de la petite enfance \u00e0 Gen\u00e8ve:\r\nBENNINGHOF 12''\r\nHormis l'approche culturelle, une autre piste d'explication pourrait aussi \u00eatre la diff\u00e9rence de subventionnement des co\u00fbt de la garde en cr\u00e8che.. On \u00e9coute Nadine Hoch:\r\nHOCH 16''\r\nMais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la p\u00e9nurie de place de cr\u00e8che en Suisse romande se r\u00e9sorbe depuis quelques ann\u00e9es. En ville de Gen\u00e8ve par exemple, selon des pr\u00e9vision du service de la petite enfance, 95 pourcent du taux de demande devrait \u00eatre couverts d'ici \u00e0 2020.))\r\n(D2/LA PHARMA, MOTEUR DES EXPORTATIONS SUISSES) L'industrie pharmaceutique tire vers le haut le commerce ext\u00e9rieur suisse. \r\nLes chiffres publi\u00e9s hier le confirment. \r\nLes exportations de m\u00e9dicaments suisses ont bondi de 23% sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e. Et cela gr\u00e2ce aux Etats-Unis, d\u00e9bouch\u00e9 num\u00e9ro 1 de Novartis et Roche. \r\nMais l'horizon s'assombrit pour les deux poids lourds de la pharma, Guillaume Meyer.\r\n  00'32 \r\n((Le prix des m\u00e9dicaments doit baisser. C'est le discours tenu par Hillary Clinton, la possible future pr\u00e9sidente des Etats-Unis. Les Am\u00e9ricains sont de plus en plus sensibles \u00e0 la question. Les pharmas n'arrivent plus \u00e0 justifier leurs prix et leurs marges. C'est donc une p\u00e9riode d\u00e9licate qui s'amorce.\r\nNovartis et Roche esp\u00e8rent limiter les pertes. Il faut dire qu'elles misent beaucoup sur les traitements anticanc\u00e9reux. Et l'on peut imaginer que le gouvernement ne va pas s'attaquer \u00e0 ce domaine en priorit\u00e9. Mais ce ne sont que des hypoth\u00e8ses. Et Novartis est aussi actif dans des segments o\u00f9 la pression sera forte. A commencer par les m\u00e9dicaments cardiovasculaires.))\r\nRELANCE : Et pour \u00e9chapper \u00e0 cette spirale n\u00e9gative, les compagnies devront innover.\r\n  00'32\r\n((Il faut lancer de nouveaux produits et les installer sur le march\u00e9, ce qui prend du temps. Le probl\u00e8me est plus aigu pour Novartis que pour Roche. Novartis est particuli\u00e8rement expos\u00e9 \u00e0 la concurrence des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. Cela p\u00e8se sur les ventes du Diovan et du Glivec, deux de ses produits tr\u00e8s profitables.\r\nNovartis n'a donc pas le choix: il doit faire d\u00e9coller son nouveau traitement des insuffiances cardiaques, l'Entresto, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain. Les ventes sont tr\u00e8s d\u00e9cevantes pour l'instant. Malgr\u00e9 de vagues signes de reprise. Le patron am\u00e9ricain de Novartis, Joe Jimenez, promet des r\u00e9sultats d'ici la fin de l'ann\u00e9e.))\r\n(01/LES DANGERS DE POKEMON GO PI) Pok\u00e9mon attrappez les tous... disait la publicit\u00e9... Le jeu de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9 est tr\u00e8s suivi... partout ou il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 y compris en Suisse... \r\nEt certains joueurs sont   ainsi pr\u00eats \u00e0 prendre des risques sur la voie publique pour capturer les monstres virtuels dans une r\u00e9alit\u00e9 qui peut s'av\u00e9rer dangereuse. \r\nTellement dangereuse d'ailleurs que les milieux de l'automobile... comme le Touring Club Suisse... ou de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re s'en \u00e9meuvent. En cause, l'inattention , Yves Terrani...\r\n  MAG 0'59''\r\n(Tour de France) Et puis, sur la route du tour, Chris Froome a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France... en s'adjugeant le contre-la-montre hier... \r\n17 kilom\u00e8tres entre Sallanches et Meg\u00e8ve... Froom l'a emport\u00e9 avec 21 secondes d'avance sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin...\r\nA trois \u00e9tapes de l'arriv\u00e9e, Froome poss\u00e8de d\u00e9sormais 4 minutes d'avance sur ses plus proches poursuivants. \r\nEt aujourd''hui, avant-derni\u00e8re \u00e9tape de montagne entre Albertville et Saint-Gervais. 146 kilom\u00e8tres... A suivre d\u00e8s 13h55 sur RTS Un.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps changeant lourd avec des averses et des orages d\u00e8s le matin... Ils seront localement forts et fr\u00e9quents. Les temp\u00e9ratures sont l\u00e9g\u00e8rement en baisse mais restent de saison... 18 \u00e0 27 degr\u00e9s... \r\nPour le week-end, un temps changeant encore avec des averses parfois accompagn\u00e9es d'un coup de tonnerre, notamment samedi... Des \u00e9claircies en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO MEHMET) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 22 juillet\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps changeant avec par moments des averses ou des orages sans horaire particulier. Orages localement violents possibles. Maximum 25 \u00e0 27\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 23 juillet 2016 et tendance\r\nLe temps de ce vendredi sera tr\u00e8s changeant. Des averses et des orages se produiront sans horaire particulier. Il y aura \u00e9galement des p\u00e9riodes s\u00e8ches avec quelques \u00e9claircies. Les orages pourront\r\nse montrer localement violents, notamment entre la fin de la matin\u00e9e et la fin de l'apr\u00e8s-midi. Ils pourront s'accompagner de fortes rafales de vent. Prudence !\r\nEn raison du manque de soleil, les temp\u00e9ratures baisseront par rapport \u00e0 hier avec des maximales\r\npr\u00e9vues entre 25 et 27 degr\u00e9s.\r\nCe week-end, le temps restera capricieux avec par moments des averses orageuses qui pourront\r\ntoujours se produire sans horaire particulier.", "durationSec": 894, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879815", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7879826", "ece-7879815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T22:18:26Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite un peu plus loin des JO, il n'y aura pas d'athl\u00e8tes russes dans les stades \u00e0 Rio dans quelques jours, est d\u00e9sormais le CIO doit trancher sur la participation de la Russie aux autres comp\u00e9titions dans les autres disciplines c\u00f4t\u00e9 russe on d\u00e9nonce une d\u00e9cision politique, l\u00e2cher de ballons Family Trump au grand complet sur la sc\u00e8ne de la convention de Cleveland, le discours d'investiture de Donald Trump vient de se terminer, le candidat du Parti r\u00e9publicain a promis une Am\u00e9rique \u00e0 nouveau s\u00fbre, nous appellerons Philippe revendique de Cleveland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [82%] :\r\n2 autres femmes de conservatrice de Premier-ministre la britannique Theresa mais a rencontr\u00e9 \u00e0 Berlin, l'Allemande Angela Merkel, les 2 chefs de gouvernement partage un autre signe particulier : elles sont toutes 2 ans, fille de Pasteur dans la chronique de RTS religion \u00e0 6 heures 27 Michel Kocher nous dira en quoi cette affiliation protestante influe sur leur pratique politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [93%] :\r\nDans ce journal aussi les Suisses pas tous \u00e9gaux en mati\u00e8re de places en cr\u00e8che, Lucerne en a beaucoup, alors qu'en Suisse romande, on en manque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [82%] :\r\nTour de France cycliste, il reste 2, elles, \u00e9tape de montagne avant l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris cette ann\u00e9e, les descentes semble plus d\u00e9cisif que les mont\u00e9es, on v\u00e9rifiera tous cela avec J\u00e9r\u00f4me Jamin dans matin \u00e0 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nEt puis quand Picak jouer les autres font prendre des risques sur la route, les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re en Suisse s'en inqui\u00e8tent, pointe un Crime contre le sport long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nDe l'athl\u00e9tisme, les athl\u00e8tes et les autorit\u00e9s russes ne m\u00e2chent pas leurs mots, apr\u00e8s le refus du Tribunal arbitral du sport hier de rep\u00eacher de d\u00e9bout\u00e9s, les appels de rep\u00eacher les athl\u00e8tes interdits de JO, Moscou estime que le verdict du tribunal est politique et que l'exclusion de tous les athl\u00e8tes est une mesure profond\u00e9ment injuste Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [95%] :\r\nOutr\u00e9, le ministre russe des sports ne fustige pas le Tribunal arbitral du sport mais plut\u00f4t la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, une instance qu'il qualifie de profond\u00e9ment corrompue, alors qu'il est lui- m\u00eame vis\u00e9 par le rapport de l'Agence mondiale antidopage hier des d\u00e9put\u00e9s russes appelait aussi l'ensemble des sportifs russes \u00e0 boycotter les Jeux olympiques, ce serait une mani\u00e8re pour Moscou, d'exprimer son m\u00e9contentement avant de subir, peut-\u00eatre, de toute fa\u00e7on c'est exclusion si le CIO d\u00e9cide dimanche d'interdire \u00e0 tous les sportifs russes quelles que soit leur discipline de participer aux JO de Rio parmi les athl\u00e8tes russes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs sont les grands perdants de ce scandale, ils r\u00e9alisent que les autorit\u00e9s russes n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de les d\u00e9fendre, d'emp\u00eacher le pire des sc\u00e9narios qui est en train de se produire, le Kremlin, pour l'instant, s'est exprim\u00e9 contre l'id\u00e9e d'un boycott \u00e0 2 ans de la Coupe du monde de foot en Russie Moscou ne peut pas se permettre de se mettre \u00e0 dos d\u00e9finitivement les instances sportives internationales Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [95%] :\r\nLes r\u00e9actions \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport de d\u00e9bout\u00e9s, les athl\u00e8tes russes qui ne seront donc pas pr\u00e9sents \u00e0 Rio, celle d'un athl\u00e8te fran\u00e7ais, ancien champion d'Europe du 110 m\u00e8tres haies St\u00e9phane Caristan et c'est connu pour ses positions tranch\u00e9es contre le dopage, il est plus que soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [92%] :\r\nC'est une excellente nouvelle, j'ai du mal \u00e0 \u00e0 ne pas hurler de de joie et et en m\u00eame temps il y a un c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9cent le faire par rapport aux aux victimes du syst\u00e8me et aux innocents qui qui vont payer, mais sinc\u00e8rement, depuis plus de 30 ans que je d\u00e9nonce le dopage, c'est la 1\u00e8re fois que je sens une volont\u00e9 internationale de de marquer un un coup et les les JO de Rio tombe \u00e0 point pour pour pour le faire parce que le TAS a pris une d\u00e9cision qui me semble juste et raisonn\u00e9e, quelque part, il y a toujours des dommages collat\u00e9raux, et il y en aura probablement avec les Russes, maintenant quand on parle de dopage \u00e9tatique, on a du mal ou j'ai du mal \u00e0 imaginer qu'il est qu'elle est, il y a des gens qui passent \u00e0 travers les mailles et si c'est possible, ces personnes -l\u00e0 qui qui sont p\u00e9nalis\u00e9s forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Caristan, interrog\u00e9 par nos coll\u00e8gues de Radio France, et en attendant la d\u00e9cision du CIO sur les autres disciplines : d\u00e9cision attendue dimanche, on apprend ce matin que 14 agences nationales de lutte contre le dopage, ont envoy\u00e9 une lettre ouverte commune au pr\u00e9sident du CIO, elle lui demande d'exclure la Russie des Jeux de 2016 parmi ces agences, l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis, la France ou la Suisse, une semaine apr\u00e8s l'attentat de Nice, l'enqu\u00eate progresse, le procureur antiterroriste a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse hier il indiquait que l'attaque au camion sur la promenade des Anglais avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e et elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de complicit\u00e9 \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [92%] :\r\nOn est d\u00e9sormais loin, bien loin de la th\u00e8se d'un loup solitaire qui aurait agi sur un coup de t\u00eate, selon le procureur de Paris, Fran\u00e7ois Molins l'auteur de l'attentat avait pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 son geste dans son t\u00e9l\u00e9phone de nombreuses recherches sur les f\u00eates du 14 juillet \u00e0 Nice, mais aussi sur des attaques avec des v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur tout l'enqu\u00eate \u00e9tablit des complicit\u00e9s dans la pr\u00e9paration de cet attentat, le parquet a demand\u00e9 le placement en d\u00e9tention de 5 personnes qui \u00e9taient jusqu'ici interrog\u00e9 d'abord un couple albanais qui aurait fourni le pistolet, un jeune Franco- tunisien lui aurait servi d'interm\u00e9diaire et 2 autres hommes tunisien de 40 et 37 ans, on retrouve leur trace dans le camion, les jours pr\u00e9c\u00e9dant l'attentat des photos et des empreintes en atteste l'Inde a m\u00eame film\u00e9 la promenade des Anglais, juste apr\u00e8s l'attaque, le procureur de Paris a par ailleurs indiqu\u00e9 que le pronostic vital de 15 personnes est toujours engag\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [95%] :\r\nEt le parlement fran\u00e7ais a adopt\u00e9 d\u00e9finitivement hier le projet de loi qui prolonge l'\u00e9tat d'urgence de 6 mois en France apr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s, les s\u00e9nateurs ont vot\u00e9 ce texte d\u00e9finitivement adopt\u00e9, il prolonge ainsi le r\u00e9gime d'exception en vigueur depuis les attentats du 13 novembre qui permet notamment de faciliter les perquisition et autres lois la loi travail d\u00e9finitivement adopt\u00e9e aussi hier par le Parlement, le gouvernement fran\u00e7ais, recours \u00e0 l'article 49 3 pour faire faire passer ce texte aucune motion de censure n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e et le texte est donc adopt\u00e9 mais la contestation ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, puisque les syndicats annoncent d\u00e9j\u00e0 la reprise de la mobilisation, le 15 septembre pour combattre un texte cens\u00e9 fluidifier le march\u00e9 de l'emploi, ses d\u00e9tracteurs, le juge trop favorable aux employeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [98%] :\r\nJe suis le candidat de la loi et l'ordre Donald Trump vient de conclure son discours d'investiture \u00e0 la convention r\u00e9publicaine de Cleveland aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [94%] :\r\nD\u00e9crivant un monde en crise, menac\u00e9 par l'immigration, la violence et la pauvret\u00e9, il a promis que l'Am\u00e9rique serait \u00e0 nouveau s\u00fbre d\u00e8s le 1er jour de son mandat de pr\u00e9sident Philippe revoit, on vous retrouve en Direct de Cleveland, o\u00f9 vous avez suivi ce discours. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:14) [82%] :\r\nOui, c'est un tableau extr\u00eamement sombres qu'adresser Donald Trump dans un long discours, qui a repris tous ses th\u00e8mes de campagne \u00e7a ne pas d\u00e9tailler les mots qui, selon lui, accable l'Am\u00e9rique criminalit\u00e9 immigration ill\u00e9gale, violence contre la police et peut-\u00eatre l'homme fort qui prot\u00e9gera du chaos fronti\u00e8res la fin du libre- \u00e9change leur permettent de prot\u00e9ger les petites gens, ceux qui n'ont pas voix au chapitre, Hillary Clinton est d\u00e9crite comme la marionnette des lobbies dans une attaque qui ont pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Dany le le bilan Clinton et Obama sert aussi \u00e0 dresser un portrait apocalyptique du monde avec des accents Nixon et un train pas voulu poser en homme providentiel, sa fille Ivanka tr\u00e8s populaire lui apporter la touche glamour, le milliardaire de la Silicon Valley du pays, il a \u00e9galement \u00e9largi l'impact de dans son discours qui pr\u00e9c\u00e9d\u00e8rent et pour le reste, rien de estime que ce qu'il a fait gagner la primaire lui fera gagner l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale, Hillary Clinton est averti l'adversaire est persuad\u00e9 pourra gagner et il y a un plan tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 pour y parvenir, Philippe Ravaz cette info ou qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [96%] :\r\nMais c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton a r\u00e9agi \u00e0 ce discours nous valons mieux que \u00e7a, a -t-elle dit sur Twitter Hillary Clinton qui doit donner aujourd'hui ou demain, le nom de son colistier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [96%] :\r\nLa propagande en faveur du pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan se r\u00e9pand sur les r\u00e9seaux sociaux et elle vise aussi la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [93%] :\r\nPlusieurs r\u00e9sidents turcs et plusieurs entreprises install\u00e9s dans notre pays, se disent victimes de menaces et d'intimidations via Facebook, c'est notamment le cas d'une \u00e9cole z\u00fcrichoises soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre dans la mouvance de l'imam Fethullah G\u00fclen pour la conseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoises Doris Fiala la diplomatie suisse doit intervenir. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:49) [89%] :\r\nNotre ministre de ext\u00e9rieur doit avoir un opinion claire et faire comprendre aussi, c'est aussi, alors bien sport dans notre pays qui n'admet pas ce qui est en train de se passer et puis que nous on d\u00e9fend les droits humains, l'\u00e9tat de droit et la d\u00e9mocratie, pour nous, tout ce qui se passe dans ce sens en Turquie est inadmissible, je pense que \u00e7a serait vraiment lamentable si on r\u00e9agissait pas, il faut quand m\u00eame descendre aussi nos valeurs et ne pas laisser passer que des pays deviennent tr\u00e8s radicale tr\u00e8s autoritaire, une dictature, je pense, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de collaborer avec Tom pays pareil aussi pour les questions des r\u00e9fugi\u00e9s, je pense qu'il faut essayer de trouver un \u00e9quilibre entre les 2 hommes seraient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne a redit son inqui\u00e9tude, hier soir, \u00e0 propos de l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence en Turquie l'Union a appel\u00e9 les autorit\u00e9s turques a respecter l'\u00c9tat de droit, par la voix de sa chef de la diplomatie Federica Gu\u00e9rini, notamment la Turquie, qui avait cuill\u00e8re sa premi\u00e8re journ\u00e9e sous le r\u00e9gime d'\u00e9tat d'urgence depuis 15 ans hier, cela n'a pas emp\u00each\u00e9 les partisans du pr\u00e9sident Erdogan de descendre \u00e0 nouveau dans la rue pour protester contre le putsch rat\u00e9 du 15 juillet munis de flambeaux de drapeaux, ils \u00e9taient plusieurs milliers \u00e0 s'\u00eatre rassembl\u00e9s dans la soir\u00e9e sur le pont du Bosphore \u00e0 Istanbul avec des panneaux estampill\u00e9s nous veillons sur la patrie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [93%] :\r\nRetour en Suisse avec ce constat : trop de places en cr\u00e8che, ou pas assez les villes ne sont pas sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [89%] :\r\nIl y aurait trop de places en cr\u00e8che en ville de Lucerne selon la Neue Yann, l'Aude et tourne de cette semaine, c'est aussi le cas dans certains quartiers de Z\u00fcrich ou de B\u00e2le et ce, alors qu'en Suisse romande, la tendance est plut\u00f4t au manque de place, une diff\u00e9rence qui s'explique dans la mani\u00e8re dont les Romands et les Al\u00e9maniques appr\u00e9hendent la garde des enfants, c'est le dossier de Tania aspirent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:41) [94%] :\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons se sont donn\u00e9s les outils n\u00e9cessaires pour renforcer l'accueil extrafamilial des enfants, mais aujourd'hui encore les Al\u00e9maniques ont moins recours \u00e0 cette solution de garde que les romands la vacance des places de cr\u00e8che dans certaines r\u00e9gions al\u00e9maniques ne surprend pas Nadine, or la directrice de la F\u00e9d\u00e9ration pour l'accueil de jour de l'enfant, qui pointe une diff\u00e9rence culturelle. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:01) [87%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait toujours une initiative des personnes priv\u00e9es d'\u00e9tablir une cr\u00e8che et donc la famille, c'est quelque chose de priv\u00e9 et l'\u00c9tat ne s'impose pas, donc cette question. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:17) [95%] :\r\nLes Al\u00e9maniques du moins friands de la garde en cr\u00e8che, que les romands, une tendance confirm\u00e9e par Fabienne Benninghof, responsable de l'Observatoire cantonal de la petite enfance \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:27) [83%] :\r\nPour les parents, en tout cas compte on les interroge sur leur pr\u00e9f\u00e9rence pour garder leurs enfants, il y a une tr\u00e8s nette pr\u00e9f\u00e9rence pour les accueil institutionnel et notamment en cr\u00e8che cette venue pour les parents, vraiment la r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [94%] :\r\nHormis l'approche culturelle, une autre piste d'explication pourrait aussi \u00eatre la diff\u00e9rence de subventionnement des co\u00fbt de la garde en cr\u00e8che, on \u00e9coute Nadine. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:46) [90%] :\r\nLes co\u00fbts sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rent les parents suisses allemands payent environ 2 tiers des co\u00fbts d'une place et les parents romands environ un tiers, donc le subventionnement par les cantons et communes et les employeurs en Romandie beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [91%] :\r\nMais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la p\u00e9nurie de places de cr\u00e8ches en Suisse romande se r\u00e9sorbe depuis quelques ann\u00e9es en Ville de Gen\u00e8ve, par exemple, selon des pr\u00e9visions du service de la petite enfance 95 pourcent du du taux de demande devrait \u00eatre couverts d'ici \u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [92%] :\r\nL'industrie pharmaceutique tire vers le haut, le commerce ext\u00e9rieur suisse, les chiffres publi\u00e9s hier le confirment : les exportations de m\u00e9dicaments suisses ont bondi de 23 pourcent sur sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, et cela gr\u00e2ce aux \u00c9tats-Unis d\u00e9bouch\u00e9 num\u00e9ro 1 pour Novartis Novartis et pour Roche mais l'horizon s'assombrit pour les 2 poids lourds de la Pharma Guillaume R. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:33) [94%] :\r\nLe prix des m\u00e9dicaments doit baisser, c'est le discours tenu par Hillary Clinton, la possible future pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, les Am\u00e9ricains sont de plus en plus sensibles \u00e0 la question : les pharmas n'arrivent plus \u00e0 justifier leurs prix et leurs marges, c'est donc une p\u00e9riode d\u00e9licate qui s'amorce pour la branche Novartis et Roche, esp\u00e8rent limiter les pertes, il faut dire qu'il misent beaucoup sur les traitements anticanc\u00e9reux et l'on peut imaginer que le gouvernement ne va pas s'attaquer \u00e0 ce domaine, en priorit\u00e9, mais ce ne sont que des hypoth\u00e8ses et Novartis est aussi actif dans des segments o\u00f9 la pression sera forte, \u00e0 commencer par les m\u00e9dicaments cardiovasculaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [89%] :\r\nMais pour \u00e9chapper \u00e0 cette spirale n\u00e9gative, les compagnies devront innover. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:09) [91%] :\r\nIl faut lancer de nouveaux produits et les installer sur le march\u00e9, ce qui prend du temps, le probl\u00e8me est plus aigu pour Novartis que pour Roche, Novartis est particuli\u00e8rement expos\u00e9 \u00e0 la concurrence des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, ce qui p\u00e8se sur les ventes du Diovan \u00e9duque l'\u00e9v\u00eaque, 2 de ses produits tr\u00e8s profitables, Novartis n'a donc pas le choix, il doit faire d\u00e9coller son nouveau traitement des insuffisances cardiaques Lindt t\u00f4t sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, les ventes sont tr\u00e8s d\u00e9cevantes pour l'instant, malgr\u00e9 de vagues signes de reprise, le patron am\u00e9ricain de Novartis, Joe Jane s promet en tout cas, des r\u00e9sultats d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:42) [94%] :\r\nPok\u00e9mon n'attrapez -les tous disait la publicit\u00e9 pour les premiers jeux et le jeu de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e aussi est tr\u00e8s suivi d\u00e9sormais partout o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, y compris en Suisse, certains joueurs sont ainsi pr\u00eats \u00e0 prendre des risques sur la voie publique pour capturer ces monstres virtuels dans une r\u00e9alit\u00e9 qui peut -elle s'av\u00e9rer dangereuse tellement dangereuse d'ailleurs que les milieux de l'automobile comme le Touring Club Suisse ou ou la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re s'en \u00e9meuvent en cause l'inattention Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:08) [94%] :\r\nTout un chacun a probablement vu sur le Net, cette vid\u00e9o dans laquelle on distingue un v\u00e9hicule en train de percuter une voiture de police \u00e0 l'arr\u00eat dans les rues de Baltimore aux \u00c9tats-Unis v\u00e9hicule dont le conducteur a expliqu\u00e9 plus tard il \u00e9tait absorb\u00e9 par son jeu Pok\u00e9mon au moment de l'impact pour Jean-Marie Bornet, chef, information et pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne, c'est un fait, Pok\u00e9mon, un groupe constitu\u00e9 une dangereuse, source de distraction. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:31) [83%] :\r\nQuitter du regard la chauss\u00e9e pour essayer d'attraper d'identifier les Pok\u00e9mon ne fait clairement incompatible, \u00e7a pr\u00e9sente un danger tr\u00e8s important pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re on a travaille d\u00e9j\u00e0 par rapport au SMS on et autres, donc l'en-but c'est vraiment d'emp\u00eacher ces comportements qui peuvent \u00eatre dangereux pour le conducteur lui- m\u00eame et puis, puis pour les autres usagers, pour l'instant, on n'a pas remarqu\u00e9 de d\u00e9bordements particuliers dans ce sens -l\u00e0 en Valais, mais on doit \u00e0 chaque fois effectivement sensibiliser, \u00eatre attentif au fait, ph\u00e9nom\u00e8ne de de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:59) [93%] :\r\n\u00e0 noter encore que la distraction concerne aussi les pi\u00e9tons, il est ainsi conseill\u00e9 de toujours faire bien attention \u00e0 son environnement, lorsque l'on joue \u00e0 Pok\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [93%] :\r\nEt puis sur la route du tour Chris Froome a remport\u00e9 sa 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de France en s'adjugeant le contre- la-montre hier 17 kilom\u00e8tres entre Sallanches et Meg\u00e8ve Froome l'a emport\u00e9 avec 21 secondes d'avance sur les N\u00e9erlandais Tom Dumoulin \u00e0 3 \u00e9tapes de l'avait Chris Froome poss\u00e8de d\u00e9sormais 4 minutes d'avance sur ses plus proches poursuivants et aujourd'hui avant- derni\u00e8re \u00e9tape de montagne, entre Albertville et Saint-Gervais 146 Km \u00e0 suivre d\u00e8s 13 heures 55 sur RTS Un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite un temps changeant lourd avec des averses et des orages d\u00e8s le matin, ils seront localement forts et fr\u00e9quents, les temp\u00e9ratures sont l\u00e9g\u00e8rement en baisse mais restent de saison 18 \u00e0 27 degr\u00e9s pour le week- end, un temps changeant encore avec des averses parfois accompagn\u00e9es d'un coup de tonnerre, notamment samedi des \u00e9claircies en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-496F073D-CD89-441B-8BAF-73271AC1ABB8", "internalArchiveId": "496F073D-CD89-441B-8BAF-73271AC1ABB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : In Sex We Trust!: la longue marche des LGBT pour l'\u00e9galit\u00e9", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicole Bacharan, politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, auteur de \"Du sexe en Am\u00e9rique\"\r\n\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l'Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e. pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur cinq affaires incarn\u00e9es par cinq personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.\r\n\r\n* * In Sex We Trust!: la longue marche des LGBT pour l'\u00e9galit\u00e9 7h24 S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : \"In Sex We Trust\"\r\n(EP 5 : D'Anyta Bryant \u00e0 Caitlyn Jenner : la marche de l'\u00e9galit\u00e9. )\r\n\u00ab In Sex We Trust ! \u00bb... Dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie qui nous raconte une autre histoire des Etats-Unis... Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public. O\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle...\r\nUne histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan, dans son livre \u00ab Du sexe en Am\u00e9rique \u00bb.\r\nYann Amedro en a retenu 5 affaires, 5 personnages cl\u00e9s... Place, ce matin, \u00e0 une certaine Anyta Bryant...\r\n   (fin voix 5'16'' puis musique )\r\n\"Beautiful\", de Christine Aguilera... bande originale de ce 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de \"IN SEX WE TRUST\", r\u00e9alis\u00e9 par Yann Amedro avec la politologue Nicole Bacharan.", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["In Sex We Trust!: la longue marche des LGBT pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 / JDM_2016-07-22T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l\u2019Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e\u2026 pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l\u2019intime s\u2019expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l\u2019actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s\u2019est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur cinq affaires incarn\u00e9es par cinq personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire."], "variantIds": ["ece-7879801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T22:08:27Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n24 in Sex which derni\u00e8re \u00e9pisode de la s\u00e9rie qui nous raconte une autre histoire des \u00c9tats-Unis, celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique o\u00f9 l'intime s'expose au public o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle, une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan, dans son livre Du sexe en Am\u00e9rique il y a nomm\u00e9 dr\u00f4le, on a retenu 5 affaires 5 personnages cl\u00e9s place ce matin \u00e0 une certaine Anyta Browns. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [72%] :\r\nVoil\u00e0, non, de m\u00eame il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [91%] :\r\nUn petit-d\u00e9jeuner sans jus d'orange et comme un jour sans soleil martel\u00e9 tout sourire au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 une p\u00e9tulante rousse, ancienne Miss Oklahoma Anita Bryan par la chanson avant de se reconvertir, ambassadrice des agrumes de Floride et le sexe dans tout \u00e7a, on y vient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [93%] :\r\nEn 1977 elle est mari\u00e9e, elle est une chr\u00e9tienne tr\u00e8s pratiquante, elle a 4 enfants, le comt\u00e9 de Floride o\u00f9 elle vit approuve une ordonnance municipale pour condamner les discriminations contre les homosexuels en mati\u00e8re d'emploi et en mati\u00e8re de logement et l\u00e0 Anita chr\u00e9tienne tr\u00e8s conservatrice voit rouge, elle pense que vraiment l'homosexualit\u00e9, c'est le travail du diable des pervers et des anormaux, elle se lance dans ce qu'elle appelle une croisade Une croisade Intel comme on n'en a jamais vu qu'on n'en verra jamais dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:28) [88%] :\r\nOui, tout au moins le cas, et puis, selon la volont\u00e9 de Dieu, c'est une abomination de pratiquer l'homosexualit\u00e9, ce comt\u00e9 nous demandent non seulement d'aller \u00e0 l'encontre de la loi de Floride, mais aussi \u00e0 l'encontre de celle qui est bien sup\u00e9rieure \u00e0 toutes les lois terrestres, la loi de Dieu mais la croisade de l'extr\u00eame de beaut\u00e9 devenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [84%] :\r\nPassionnaria anti, Gay va vite produire l'effet inverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [87%] :\r\nElle a vraiment servi \u00e0 mobiliser la communaut\u00e9 gay, notamment en Californie, qui \u00e9tait extr\u00eamement bless\u00e9e extr\u00eamement inqui\u00e8te de cette esp\u00e8ce de de piti\u00e9 d\u00e9goulinante extr\u00eamement \u00e9pineuse, au fond, qu'il est vis\u00e9 et gr\u00e2ce Anyta Brian beaucoup de d'homosexuels sont sortis du placard, oser dire qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 homosexuel et que ce n'\u00e9tait pas une perversion et qu'il n'\u00e9tait pas mal, heureux et que c'est la seule chose qui les rendait malheureuse s'\u00e9tait effectivement ce genre de campagne hypocrite et nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [87%] :\r\nSouffler Anyta brillante, les ann\u00e9es 70 plusieurs avanc\u00e9es dans la reconnaissance des droits des homosexuels en retrait de la liste des maladies mentales, lev\u00e9e de l'interdiction pour les fonctionnaires, \u00e9lections, en 77 d'Milky 1er \u00e9lu ouvertement gay en Californie mais les ann\u00e9es 80 et 90 marque un retour \u00e0 l'ordre moral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [86%] :\r\nIl y avait une partie des Am\u00e9ricains qui avaient \u00e9t\u00e9 totalement affol\u00e9e \u00e0 la lib\u00e9ration des moeurs par les mouvements hippies et mais \u00e9galement par le mouvement des droits civiques qui remettait en cause l'ordre traditionnel et, dans les ann\u00e9es 80 avec l'arriv\u00e9e notamment de de Ronald Reagan, qui pourtant lui- m\u00eame n'\u00e9tait pas un puritain, on voit se regrouper derri\u00e8re lui ceux qui revendiquent l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien traditionnel et qui s'appelle la majorit\u00e9 morale puis la Coalition chr\u00e9tienne et qui veulent ma\u00eetre la religion au pouvoir, qui veulent que ce que les pasteurs, les cur\u00e9s et professeur n'arrive pas \u00e0 imposer, c'est une mani\u00e8re ces r\u00e8gles sexuelle extr\u00eamement strictes d'autrefois, h\u00e9 bien, l'\u00c9tat se charge de le faire avec des bonheurs divers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [54%] :\r\nSur ce point et mercredi \u00e0 ce point demain mais oui comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [94%] :\r\nGeorges Bush, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2000 57 pourcent d'Am\u00e9ricains sont oppos\u00e9s au mariage gay, 14 ans plus tard, c'est l'inverse, 57 pourcent pour pour sa l\u00e9galisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [93%] :\r\nDans les ann\u00e9es 2000 et \u00e0 partir de 2010 en particulier, on a vu vraiment une acc\u00e9l\u00e9ration de l'acceptation du droit des homosexuels au mariage, le pr\u00e9sident Obama lui- m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 au fond le symbole de cette \u00e9volution, il ne se pronon\u00e7aient pas trop d\u00e9bute sa carri\u00e8re et puis finalement, il a fini par soutenir cette approbation cette d\u00e9criminalisation en tout cas, et \u00e7a ne fait plus question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [78%] :\r\nParce que, supr\u00eame quoi il Masataka jeune garantissent merde, je crois, ce matin, la Cour supr\u00eame a reconnu que la Constitution garantit l'\u00e9galit\u00e9 devant le mariage, elle a r\u00e9affirm\u00e9 que chaque Am\u00e9ricain et sous la m\u00eame protection de la loi, ils doivent \u00eatre traiter avec \u00e9galit\u00e9, peu importe qu'ils sont ou qu'il disait on vous verrez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [86%] :\r\nLe 26 juin 2015 la Cour supr\u00eame l\u00e9galise le mariage une r\u00e9volution sexuelle, sociale et politique pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue et, d\u00e9j\u00e0, une autre qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [90%] :\r\nLes transsexuels sont ce que l'on d\u00e9couvre en fait aujourd'hui, c'est certainement la communaut\u00e9 la plus cacher la plus honteuse au sens n'ayant pas le droit de se montrer qui fini maintenant pas revendiqu\u00e9 \u00e9galement une reconnaissance, une \u00e9galit\u00e9 des droits, et l\u00e0 aussi, on a vu le le pr\u00e9sident Obama tr\u00e8s engag\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [82%] :\r\nEt Hollywood a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 son ic\u00f4ne, l'ex- m\u00e9daill\u00e9 d'or en d\u00e9cathlon aux JO de 76 Bruce Jenner, devenu l'an dernier qui n'Jenner qui s'affiche glamour en gu\u00eapi\u00e8re de satin ivoire en une du Vanity Fair avec pour titre cette injonction Mickey clean, appelez -moi coexiste singes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [72%] :\r\nEnfin voil\u00e0, vous avez suivi est belge. \r\nMais ou \u00e0 rien, c'est la 1\u00e8re fois que je voyais vraiment une image de Nevers de qui je suis une image incroyable, bien meilleur que je n'esp\u00e9rais l\u00e0 en particulier, \u00e0 mon \u00e2ge, l'on pense que tout est derri\u00e8re soi all\u00e9 voir cette image c'\u00e9tait tellement puissant pour moi si puissant \u00e0 Rouen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [72%] :\r\nInvit\u00e9 : c'est pas normal alors un indice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [82%] :\r\nBeautiful de Christina Guibert bande originale de ce 5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode in Sex We Crost r\u00e9alis\u00e9 par Jan Ahmed avec la politologue Nicole Bacharan. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E44806F-6E69-447D-8AF3-4C41CC2BEDD9", "internalArchiveId": "6E44806F-6E69-447D-8AF3-4C41CC2BEDD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rejet des recours, dont celui de Legrix, contre les \u00e9lections \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Les trois recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat. D\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, parmi lesquels figuraient l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ces recours invoquaient la violation d'un article de la Loi sur les droits politiques qui interdit le vote par procuration.\r\n\r\n* * Rejet des recours, dont celui de Legrix, contre les \u00e9lections \u00e0 La Chaux-de-Fonds  \r\nLes trois recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat. Ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, au nombre desquels les deux sortants non r\u00e9\u00e9lus, l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. Ces derniers invoquaient la violation d'un article de la Loi sur les droits politiques, qui interdit le vote par procuration. La Chancellerie n'a pas constat\u00e9 de vices graves,  et autorise les nouvelles autorit\u00e9s \u00e0 entrer en fonction, m\u00eame si sa d\u00e9cision peut encore \u00eatre contest\u00e9e devant le Tribunal cantonal...Roger Guignard. \r\nDIALOGUE\r\nLes recours visaient \u00e0 la fois l'\u00e9lection au Conseil communal, l'Ex\u00e9cutif, et celle du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, le l\u00e9gislatif. La Chancellerie a pourtant constat\u00e9 que les recourants s'en prennent exclusivement \u00e0 un candidat au L\u00e9gislatif. Voil\u00e0 qui rend insuffisante la motivation des recours pour cette \u00e9lection. L'ensemble des bulletins modifi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9, et conclut qu'il n'y a pas eu..je cite..\"un processus syst\u00e9matique utilis\u00e9 par des tiers pour remplir des bulletins.\". La Chancellerie n'a constat\u00e9 qu'une \"ressemblance d'\u00e9criture sur 25 bulletins en faveur du candidat mentionn\u00e9 par les recourants\". Des recourants qui ont maintenant 10 jours pour faire appel devant le Tribunal cantonal.\r\n****M\u00eame s'ils font recours, les nouvelles autorit\u00e9s peuvent se mettre au travail ?\r\nOui, parce que la Chancellerie a lev\u00e9 l'effet suspensif, ce qui signifie que, quel que soit le destin du recours, le nouvel Ex\u00e9cutif peut se r\u00e9unir, ce sera le 10 ao\u00fbt prochain, alors que le L\u00e9gislatif, le Conseil g\u00e9n\u00e9rale, sera lui install\u00e9 le 29 ao\u00fbt. Pour ce qui est des recourants, ils feront conna\u00eetre leur d\u00e9cision vendredi prochain, selon Jean-Charles Legrix, contact\u00e9 ce matin. L'UDC, \u00e9vinc\u00e9 le 5 juin dernier, parle de faits beaucoup graves que ceux constat\u00e9s par la Chancellerie. On peut donc pr\u00e9sager qu'avec son avocat, l'ancien conseiller d'Etat Claude Nicati, il fera probablement appel. Avec la possibilit\u00e9 de demander la restitution de l'effet suspensif. Tous deux ont par ailleurs inform\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Aubert de leurs dol\u00e9ances. Le premier magistrat du canton risque ainsi de s'emparer de l'affaire. Affaire qui n'est pas termin\u00e9e !", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rejet des recours, dont celui de Legrix, contre les \u00e9lections \u00e0 La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-07-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat. D\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, parmi lesquels figuraient l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, ces recours invoquaient la violation d'un article de la Loi sur les droits politiques qui interdit le vote par procuration."], "variantIds": ["ece-7879829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T03:52:47Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on part dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les 3 recours contre les \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont rejet\u00e9s par la Chancellerie d'\u00c9tat, ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par des citoyens, au nombre desquels les deux sortants non r\u00e9\u00e9lus l'UDC Jean-Charles Legrix et Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard ils invoquaient la violation d'un article de la loi sur les droits politiques qui interdit le vote par procuration la Chancellerie n'a pas constat\u00e9 de vices graves et autorise les nouvelles autorit\u00e9s \u00e0 entrer en fonction, m\u00eame si, m\u00eame si sa d\u00e9cision Roger Guignard peut encore \u00eatre contest\u00e9e devant le Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, les recourants visait \u00e0 la fois l'\u00e9lection au Conseil communal, l'ex\u00e9cutif et celle du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le l\u00e9gislatif, la Chancellerie a pourtant constat\u00e9 que les recourants s'en prennent exclusivement un candidat au l\u00e9gislatif, voil\u00e0 qui rend insuffisante, selon elle, la motivation des recours pour cette \u00e9lection, l'ensemble des bulletins modifi\u00e9s a pourtant \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 et la conclusion est qu'il n'y a pas eu je cite un processus syst\u00e9matique utilis\u00e9 par des tiers pour remplir des bulletins la Chancellerie n'a constat\u00e9, je cite encore qu'une ressemblance d'\u00e9criture sur 25 bulletins en faveur du candidat mentionn\u00e9 par les recourants des recourants qui ont maintenant 10 jours pour faire appel devant le Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nEt m\u00eame s'ils font recours, les nouvelles autorit\u00e9s peuvent se mettre au travail, Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nOui, parce que la Chancellerie a lev\u00e9 l'effet suspensif, ce qui signifie que, quel que soit le destin du recours, le nouvel ex\u00e9cutif peut se r\u00e9unir, ce sera le 10 ao\u00fbt prochain alors que le l\u00e9gislatif, le Conseil g\u00e9n\u00e9rale sera lui, install\u00e9 le 29 ao\u00fbt pour ce qui est des recourants ils feront conna\u00eetre leur d\u00e9cision vendredi prochain, selon Jean-Charles Legrix, contact\u00e9 ce matin, l'UDC \u00e9vinc\u00e9 le 5 juin dernier parle de f\u00eate beaucoup plus graves que ceux constat\u00e9s par la Chancellerie, on peut donc pr\u00e9sager qu'avec ses avocats, au nombre desquels figure l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Claude Nicati, il fera probablement appel avec la possibilit\u00e9 m\u00eame de demander la restitution de l'effet suspensif : tous sont par ailleurs inform\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Aubert de leurs dol\u00e9ances, le 1er magistrat du canton risque ainsi de s'emparer de l'affaire, m\u00eame s'il n'y a pas formellement maintenant plainte p\u00e9nale affaire donc qui ne conna\u00eet pas encore son \u00e9pilogue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nMerci Roger Guignard et au Br\u00e9sil, en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B962D6B-6C93-4189-AE1D-2B27A319F661", "internalArchiveId": "3B962D6B-6C93-4189-AE1D-2B27A319F661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie tente d'intimider les sympathisants du mouvement G\u00fclen en Suisse", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Un repr\u00e9sentant de l'ambassade de Turquie en Suisse a affirm\u00e9 que des poursuites judiciaires contre des sympathisants du mouvement G\u00fclen vivant en Suisse sont possibles. Ce mouvement est consid\u00e9r\u00e9 comme \"terroriste\" par Ankara et serait responsable de la tentative de coup d'Etat du week-end dernier.\r\n\r\n* * La Turquie tente d'intimider les sympathisants du mouvement G\u00fclen en Suisse *** Des poursuites judiciaires contre des sympathisants du mouvement G\u00fclen vivant en Suisse sont possibles. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 ce matin un repr\u00e9sentant de l'ambassade de Turquie devant les m\u00e9dias \u00e0 Berne. Ce mouvement fond\u00e9 par l'imam Fethullah G\u00fclen est en effet consid\u00e9r\u00e9 comme \"terroriste\" par Ankara. Selon le gouvernement turc, il serait responsable de la tentative de coup d'Etat du week-end dernier. Pietro Bugnon, on peut parler d'une v\u00e9ritable offensive diplomatique turque...\r\nUne ambassade d'un pays \u00e9tranger qui convoque la presse, c'est plut\u00f4t rare... les Turcs avaient un message \u00e0 faire passer: le putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan est l'oeuvre du mouvement G\u00fclen, qualifi\u00e9 de groupe terroriste. Et le gouvernement turc entend bien poursuivre les sympathisants de l'imam Fethullah G\u00fclen \u00e0 travers le monde. Les Turcs qui n'ont rien \u00e0 se reprocher, n'ont pas \u00e0 avoir peur, a dit en substance le repr\u00e9sentant de l'ambassade. Par contre, ceux qui sont proches de G\u00fclen, peuvent \u00eatre poursuivis en justice.\r\n*** Offensive diplomatique et donc tentative d'intimidation aussi...\r\nOui la d\u00e9claration de ce matin met la pression sur les ressortissants turcs proches du mouvement G\u00fclen qui r\u00e9sident en Suisse. Ca ressemble furieusement \u00e0 une menace. Mais dans les faits, la Turquie ne pourra pas interroger ou arr\u00eater ces personnes en Suisse. Elle peut uniquement ouvrir des proc\u00e9dures depuis Ankara. D'abord demander l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse. La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cide ensuite si elle l'accorde ou non. Puis \u00e9ventuellement l'extradition. Il s'agit notamment d'\u00e9valuer dans ce cas si le pays vers lequel une personne est extrad\u00e9e remplit certaines conditions, dont le respect des droits de l'homme.\r\n*** Est-ce que des personnes proches de la mouvance G\u00fclen vivant en Suisse font l'objet de telles demandes?\r\nNon. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, que nous avons contact\u00e9, est cat\u00e9gorique. Aucune requ\u00eate turque n'a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e jusqu'ici. D'ailleurs, si c'\u00e9tait le cas, selon une source bien inform\u00e9e, la Suisse n'entrerait certainement pas en mati\u00e8re. Parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'accorde pas l'entraide pour des raisons politiques. D'ailleurs, le repr\u00e9sentant de l'ambassade turque semblait parfaitement au courant ce matin. Lui qui a rappel\u00e9, non sans ironie, que la Suisse avait une d\u00e9finition diff\u00e9rente du terrorisme que celle utilis\u00e9e en Turquie.\r\n*** Donc \u00e0 ce stade, le gouvernement Erdogan tente d'impressionner \u00e0 l'\u00e9tranger aussi...\r\nOui et c'est ce qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse... Depuis quelques jours elles surveillent de pr\u00e8s ce qui se passe au sein de la communaut\u00e9 turque de Suisse. La crainte, c'est que le discours d'Ankara n'attise les tensions entre pro-Erdogan et pro-G\u00fclen. En Allemagne, pays o\u00f9 r\u00e9sident 3 millions de personnes d'origine turque, les autorit\u00e9s ont fait part aujourd'hui de leur inqui\u00e8tude. Craignant que le conflit ne se r\u00e9percute par de la violence dans les rues.\r\n*** Et en Suisse?\r\nLes services de renseignement parlent d'une situation calme pour l'heure. Mais une source souligne qu'il en faudrait peu pour que la situation s'envenime. On se rappelle des heurts violents survenus \u00e0 Berne entre communaut\u00e9s turques et kurdes cette fois en septembre 2015. Des affrontements \u00e0 l'arme blanche en pleine rue. 16 personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \"Pourvu que cela ne se reproduise pas\", me confiait un responsable policier.\r\nPietro Bugnon, \u00e0 Berne, merci...", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879845", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Turquie tente d'intimider les sympathisants du mouvement G\u00fclen en Suisse / FOR_2016-07-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un repr\u00e9sentant de l'ambassade de Turquie en Suisse a affirm\u00e9 que des poursuites judiciaires contre des sympathisants du mouvement G\u00fclen vivant en Suisse sont possibles. Ce mouvement est consid\u00e9r\u00e9 comme \"terroriste\" par Ankara et serait responsable de la tentative de coup d'Etat du week-end dernier."], "variantIds": ["ece-7879845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T05:26:14Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:00) [75%] :\r\nKinshasa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNedim G\u00fcrsel, vous restez avec nous, on va voir que que ce conflit en Turquie cette crise qui secoue la Turquie \u00e0 des des cons\u00e9quences en Suisse, on le voit avec des poursuites judiciaires contre des c'est des sympathisants du mouvement G\u00fclen qui vivent en Suisse qui sont possibles, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 ce matin, un repr\u00e9sentant de l'ambassade de Turquie dans les m\u00e9dias \u00e0 Berne, ce mouvement fond\u00e9 par l'imam Fethullah G\u00fclen est en effet consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste, je cite par Ankara, selon le gouvernement turc, il serait responsable de la tentative de coup d'\u00c9tat du week- end dernier, pitre, on vous retrouve \u00e0 Berne, on peut parler d'une v\u00e9ritable offensive diplomatique turque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nAh oui, l'ambassade d'un pays \u00e9tranger qui convoque la presse, c'est plut\u00f4t rare mais les Turcs avaient un message \u00e0 faire passer le putsch rat\u00e9 contre Erdogan, disent -ils, est l'oeuvre du mouvement G\u00fclen qualifi\u00e9, vous l'avez dit de groupes terroristes et le gouvernement turc entend bien poursuivre les sympathisants de ce mouvement \u00e0 travers le monde les Turcs qui n'ont rien \u00e0 se reprocher non pas \u00e0 avoir peur, a dit en substance le repr\u00e9sentant de l'ambassade, par contre, ceux qui sont proches de l'imam Fethullah G\u00fclen peuvent \u00eatre traduits en justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [99%] :\r\nOffensive diplomatique et donc tentative d'intimidation aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\nAh oui, la d\u00e9claration de ce matin met la pression sur les sympathisants du mouvement G\u00fclen qui r\u00e9sident suisse, \u00e7a ressemble furieusement \u00e0 une menace, mais dans les faits, la Turquie ne pourra pas interroger ou arr\u00eater ses ressortissants en Suisse, elle peut uniquement ouvrir des proc\u00e9dures depuis Ankara d'abord demander l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cide si elle accorde ou non et puis exiger \u00e9ventuellement l'extradition, l\u00e0 aussi, la Suisse doit se prononcer, elle doit notamment \u00e9valuer si le pays vers lequel une personne est extrad\u00e9e remplit certaines conditions, par exemple, le respect des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [97%] :\r\nAlors est -ce que des personnes proches de la mouvance G\u00fclen vivant en Suisse font l'objet aujourd'hui de telles demandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [98%] :\r\nNon, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice que nous avons contact\u00e9 est cat\u00e9gorique : aucune requ\u00eate turque n'a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e jusqu'ici d'ailleurs, si c'\u00e9tait le cas, selon une source bien inform\u00e9e, la Suisse n'entrerait certainement pas en mati\u00e8re parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'accorde pas l'entraide pour des raisons politiques, d'ailleurs, le repr\u00e9sentant de l'ambassade turque semblait parfaitement au courant, ce matin, lui qui a rappel\u00e9 non sans ironie, que la Suisse avait une d\u00e9finition diff\u00e9rente du terrorisme que celle utilis\u00e9e en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [95%] :\r\nEt donc, \u00e0 ce stade, le gouvernement Erdogan ne tente d'impressionner \u00e0 l'\u00e9tranger aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nOui, et c'est ce qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse depuis quelques jours, elles surveillent de pr\u00e8s ce qui se passe au sein de la communaut\u00e9 turque de Suisse, la crainte, c'est que le discours muscl\u00e9 d'Ankara n'attise les tensions entre pro- Erdogan et pro- G\u00fclen en Allemagne, pays o\u00f9 r\u00e9sident 3 millions de personnes d'origine turque, les autorit\u00e9s ont fait part aujourd'hui de l'heure, inqui\u00e9tude, craignant que le conflit ne se r\u00e9percute dans les rues et en Suisse, h\u00e9 bien, en Suisse, les services de renseignement parlent d'une situation calme pour l'or, mais une source souligne qu'il en faudrait peu pour que la situation s'envenime, on se rappelle d'ailleurs violents survenus \u00e0 Berne entre communaut\u00e9s turques et kurdes, cette fois en septembre 2015 des affrontements \u00e0 l'arme blanche en pleine rue, \u00e7a s'personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, pourvu que cela ne se reproduise pas, me confiait un responsable policier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [92%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci Nedim G\u00fcrsel, vous \u00eates toujours avec nous, on l'entendait, de notre correspondant \u00e0 Berne, ce conflit en Turquie l'apr\u00e8s- coup d'\u00c9tat, la r\u00e9pression donne se se poursuit au sein de la diaspora, c'est quelque chose que vous percevez -vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:16) [80%] :\r\nNon pas pour l'instant une Suisse \u00e0 Paris, en France, ce n'est pas encore l'\u00e9cole mais. \r\nJ'ai quand m\u00eame une question que je me pose que je j'aimerais bien aussi. \r\nLe r\u00e8glement de contentieux mais partisan de G\u00fclen et les responsables du gouvernement et de la qui \u00e9tait, c'est une chose mais qu'est -ce que nous devenons nous osons. \r\nQui ne sont pas directement concern\u00e9s par ce ce r\u00e8glement de comptes, et l\u00e0 je je pense quand m\u00eame de 30 pourcent de de la population de Turquie, qui n'a rien voir avec tout cela et aussi peut-\u00eatre entendre la voix aussi de cette minorit\u00e9 des gens d\u00e9mocrate et la\u00efque, il faut aussi qu'il y a de s'exprimer et qui disent que ce n'est pas comme \u00e7a que la d\u00e9mocratie doit progresser en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [87%] :\r\nJ'ai l'impression qu'on a tort de diviser la Turquie entre le camp disons pro- G\u00fclen et le camp disons pro- Erdogan donc c'est c'est trop caricatural. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:30) [63%] :\r\nBen, ce retrait\u00e9 quand tu auras une, si ce n'\u00e9tait pas tragique. \r\nLe bilan de cette tentative de coup d'\u00c9tat est tr\u00e8s \u00e9mu pour laisser les chiffres, moi et l'avenir le me para\u00eet pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9. \r\nLe malheureusement la Turquie, selon elle, de jour en jour de l'Union europ\u00e9enne, c'est de perspectives europ\u00e9ennes, je ne pense pas que la d\u00e9mocratie avec toutes ses valeurs puisse progresser en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:08) [80%] :\r\n\u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [84%] :\r\nD'expression comme la la\u00efcit\u00e9. \r\nComme des droits de l'homme si mois je tiens \u00e0 ses valeurs. \r\nQui ont fond\u00e9 l'Union europ\u00e9enne. \r\nEt je constate que la Turquie ne respecte pas. \r\n\u00e9videmment vous sommes face \u00e0 une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e et je dirais m\u00eame tr\u00e8s grave. \r\nCar ces coups d'\u00c9tat successifs ne sont pas non plus une bonne chose, la Turquie, vous avez tout \u00e0 l'heure mentionner mon nom, le fils du Capitaine, donc j'ai \u00e9crit quand j'ai vu chez chez nous, dans ce roman, il est question du 1er coup d'\u00e9tat militaire, il y en a eu d'autres depuis, et je constate avec grand amertume que ma vie a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ce coup d'\u00c9tat sujet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C27B466A-9D24-42A6-A899-6004CE6533F9", "internalArchiveId": "C27B466A-9D24-42A6-A899-6004CE6533F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9man) ************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli... et pour commencer ces diff\u00e9rences entre les cantons dans la formation des policiers contre les attaques terroristes...\r\n...et des diff\u00e9rences il y en a selon la NZZ, qui site Pierre Maudet, ministre GEnevois de la s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s les attaques de Nice ou de W\u00fcrzburg,  la police de son canton, mais aussi celles des cantons de  Vaud et du Valais, sc\u00e9narisent  ou simulent  d\u00e9j\u00e0 des attaques d'individus isol\u00e9s, arm\u00e9s li\u00e9s \u00e0  l'\u00e9tat islamique. Pour le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, Beat Villiger, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la s\u00e9curit\u00e9, il faudra compter avec d'autres attaques de ce genre, avec des individus qui agissent seul, il faut donc au moins que le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 soit conforme au standard d'aujourd'hui...et puis autre n\u00e9cessit\u00e9: il faut absolument un plan B, si le terrorisme arrive en Suisse....et qu'en est-il du Tessin? selon Norman Gobi, ministre de la s\u00e9curit\u00e9, la menace est plus importante au Tessin, eh oui, la lombardie est sa forte proportion de migrants d'origine arabes n'est pas loin, explique le ministre, la police est donc pr\u00e9par\u00e9e, l'interdiction de la Burka n'y change rien...quand \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du festival du film de locarno elle a elle aussi \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e...\r\n************ apr\u00e8s les polices,  les prisons et leurs d\u00e9tenus qui co\u00fbtent de plus en plus cher...\r\nSi cher qu'il faut absolument que la conf\u00e9d\u00e9ration soutienne d'avantage les cantons en prenant en charge une plus grosse partie de la facture: c'est l'appel lanc\u00e9 par le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, encore lui, Beat Villiger, dans la Neue LUzerner Zeitung...et visiblement il a tout ses coll\u00e8gues des autres cantons derri\u00e8re lui, puisque leur demande a d\u00e9j\u00e0 atterri sur le bureau conseil f\u00e9d\u00e9ral....\r\nV TPG\r\n....pas malades, mais bien pr\u00e9sents trois mois apr\u00e8s leur \u00e9lection: les trois nouveaux pr\u00e9sidents du PDC, du PLR et de l' UDC: la NZZ les nomment   \"le Schnellstarter\" le demarreur-\u00e9clair Gerhard Pfister,  \"der nette herr R\u00f6sti\" le gentil Monsieur R\u00f6sti, et le test de la maturit\u00e9 encore \u00e0 venir de Petra G\u00f6ssi\"...les trois \u00e9taient cens\u00e9s rendre la politique plus bourgeoise, mais force est de constater apr\u00e8s 3 mois, que malgr\u00e9 l'entente sur la RIE 3, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'harmonie.....par contre les 3 partis s'accordent sur un point: tous aspirent \u00e0 se rattrapper en Suisse Romande.....\r\n*************de la suisse romande \u00e0 la Su\u00e8de particuli\u00e8rement attractive pour les migrants mineurs...\r\nle pays le plus attractif d'Europe pour les jeunes migrants: plus de 35'000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 5 fois plus qu'en 2014 et m\u00eame 10 fois plus qu'en 2013. C'est qu'en su\u00e8de les mineurs sont mieux log\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, ils ont droit \u00e0 une formation et leur chance d'asile sont grandes...mais aujourd'hui le gouvernement est bien d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier si ces jeunes sont vraiments aussi jeunes, autrement dit est-ce que leur \u00e2ge est juste...et ceci en introduisant des test m\u00e9dicaux cens\u00e9s d\u00e9masquer les tricheurs: 18'000 jeunes seront test\u00e9s...\r\nV agri..bio\r\n... pas s\u00fbr que  les cerises bio soient  plus touch\u00e9es: ce qui est s\u00fbr par contre , c'est que la Kirschessigfliege, la mouche drosophila suzuki fait des ravages dans  la r\u00e9colte des cerises suisses, B\u00e2loises surtout: on attendait plus de 550 tonnes, pour l'heure on en est loin, tr\u00e8s loin: 164 tonnes \u00e0 peine...la faute, \u00e0....la drosophila suzuki pr\u00e9sente dans la Basler Zeitung et la Neue Luzerner Zeitung...et apr\u00e8s les cerises, le raisin, mais liquide et ce vigneron de Muttenz  Urs Jauslin,  dans la Basler Zeitung: il collectionne les m\u00e9dailles comme d'autres les timbres de poste, son plus beau troph\u00e9e: la m\u00e9daille d'or de champion du monde du pinot noir en 2012 \u00e0 Sierre...et quand on parle r\u00e9colte la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin: la Berner zeitung vous pr\u00e9sente Priska Aregger de Koppigen dans l'Emmental, elle fait partie des 280 observateurs de m\u00e9t\u00e9o suisse qui 3 fois par jour scrutent le ciel: position ou mouvements des nuages, lumi\u00e8res etc...des donn\u00e9es que les appareils ne savent pas mesurer...  \r\n et quand on parle r\u00e9colte, la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin:\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\net pour commencer ces diff\u00e9rences entre les cantons dans la formation des policiers contre les attaques terroristes...\r\n...et des diff\u00e9rences il y en a selon la NZZ, qui site Pierre Maudet, ministre GEnevois de la s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s les attaques de Nice ou de W\u00fcrzburg,  la police de son canton, mais aussi celles des cantons de  Vaud et du Valais, sc\u00e9narisent  ou simulent  d\u00e9j\u00e0 des attaques d'individus isol\u00e9s, arm\u00e9s li\u00e9s \u00e0  l'\u00e9tat islamique. Pour le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, Beat Villiger, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la s\u00e9curit\u00e9, il faudra compter avec d'autres attaques de ce genre, avec des individus qui agissent seul, il faut donc au moins que le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 soit conforme au standard d'aujourd'hui...et puis autre n\u00e9cessit\u00e9: il faut absolument un plan B, si le terrorisme arrive en Suisse....et qu'en est-il du Tessin? selon Norman Gobi, ministre de la s\u00e9curit\u00e9, la menace est plus importante au Tessin, eh oui, la lombardie est sa forte proportion de migrants d'origine arabes n'est pas loin, explique le ministre, la police est donc pr\u00e9par\u00e9e, l'interdiction de la Burka n'y change rien...quand \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du festival du film de locarno elle a elle aussi \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e...\r\n*** apr\u00e8s les polices,  les prisons et leurs d\u00e9tenus qui co\u00fbtent de plus en plus cher...\r\nSi cher qu'il faut absolument que la conf\u00e9d\u00e9ration soutienne d'avantage les cantons en prenant en charge une plus grosse partie de la facture: c'est l'appel lanc\u00e9 par le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, encore lui, Beat Villiger, dans la Neue LUzerner Zeitung...et visiblement il a tout ses coll\u00e8gues des autres cantons derri\u00e8re lui, puisque leur demande a d\u00e9j\u00e0 atterri sur le bureau conseil f\u00e9d\u00e9ral....\r\n***Les employ\u00e9s frontaliers des transports publics genevois sont plus souvent malades que les autres...\r\nIl y a 20% de diff\u00e9rence, selon un rapport interne que d\u00e9voile Le Temps ce matin. Dans le d\u00e9tail: les b\u00e9n\u00e9ficiaires de permis G sont un peu plus souvent absents que les suisses r\u00e9sidants en France. Et plus de la moit\u00e9 de ces absences sont des maladies de plus de 30 jours. C'est le personnel de conduite qui a le taux le plus \u00e9lev\u00e9. R\u00e9actions, au sein du conseil d'administration: le MCG Thierry Cerruti y voit une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9. L'UDC C\u00e9line Amaudruz: la preuve qu'il faut engager des r\u00e9sidents. \r\nL'absent\u00e9isme pr\u00e9occupe les TPG depuis plusieurs mois: baisser le taux de 1% permet d'\u00e9conomiser 3 millions. Ce n'est pas rien, \u00e0 l'heure o\u00f9 la r\u00e9gie doit faire des \u00e9conomies.\r\n....pas malades, mais bien pr\u00e9sents trois mois apr\u00e8s leur \u00e9lection: les trois nouveaux pr\u00e9sidents du PDC, du PLR et de l' UDC: la NZZ les nomment   \"le Schnellstarter\" le demarreur-\u00e9clair Gerhard Pfister,  \"der nette herr R\u00f6sti\" le gentil Monsieur R\u00f6sti, et le test de la maturit\u00e9 encore \u00e0 venir de Petra G\u00f6ssi\"...les trois \u00e9taient cens\u00e9s rendre la politique plus bourgeoise, mais force est de constater apr\u00e8s 3 mois, que malgr\u00e9 l'entente sur la RIE 3, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'harmonie.....par contre les 3 partis s'accordent sur un point: tous aspirent \u00e0 se rattrapper en Suisse Romande.....\r\n***de la suisse romande \u00e0 la Su\u00e8de particuli\u00e8rement attractive pour les migrants mineurs...\r\nle pays le plus attractif d'Europe pour les jeunes migrants: plus de 35'000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 5 fois plus qu'en 2014 et m\u00eame 10 fois plus qu'en 2013. C'est qu'en su\u00e8de les mineurs sont mieux log\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, ils ont droit \u00e0 une formation et leur chance d'asile sont grandes...mais aujourd'hui le gouvernement est bien d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier si ces jeunes sont vraiments aussi jeunes, autrement dit est-ce que leur \u00e2ge est juste...et ceci en introduisant des test m\u00e9dicaux cens\u00e9s d\u00e9masquer les tricheurs: 18'000 jeunes seront test\u00e9s...\r\n***L'agriculture a une large place ce matin dans la presse...\r\nAu d\u00e9part, il y a l'histoire de cette famille de la Broye vaudoise qui a tout perdu dans un incendie il y a 18 mois, et qui ne peut rien reconstruire, \u00e0 cause de l'opposition d'un voisin. Une situation qui fait s'interroger l'\u00e9ditorial: les paysans seront-ils bient\u00f4t priv\u00e9s de campagne ? b\u00e9tonnage, migration depuis les villes, villages m\u00e9connaissables, lois et r\u00e9glements toujours plus draconiens... comment survivre ?\r\nUne solution, peut-\u00eatre, pour envisager l'avenir sereinement: la mise en commun de mat\u00e9riel, entre agriculteurs. C'est l'\u00e9pisode du jour, de la s\u00e9rie sur le partage, \u00e0 lire dans La Libert\u00e9, Le Nouvelliste, l'Express-L'Impartial et quotidien jurassien.\r\nCar l'avenir grandit \u00e0 l'ombre de 3 lettres: O-G-M.Une grande page dans le Temps, sur le projet du conseil F\u00e9d\u00e9ral et l'opposition \u00e0 venir: prolonger le moratoire, mais avec des zones qui pourront accueillir des semences g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es.\r\nEnfin, coup de projecteur sur l'agriculture au Kenya, dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Une \u00e9tude de l'institut suisse de recherche de l'agriculture biologique d\u00e9montre les avantages de celle-ci sur les m\u00e9thodes conventionnelles de ce pays africain. Et les d\u00e9fis pour les sp\u00e9cialistes suisses du d\u00e9veloppement, sur place, pour convaincre les agriculteurs de l'adopter. \r\n... pas s\u00fbr que  les cerises bio soient  plus touch\u00e9es: ce qui est s\u00fbr par contre , c'est que la Kirschessigfliege, la mouche drosophila suzuki fait des ravages dans  la r\u00e9colte des cerises suisses, B\u00e2loises surtout: on attendait plus de 550 tonnes, pour l'heure on en est loin, tr\u00e8s loin: 164 tonnes \u00e0 peine...la faute, \u00e0....la drosophila suzuki pr\u00e9sente dans la Basler Zeitung et la Neue Luzerner Zeitung...et apr\u00e8s les cerises, le raisin, mais liquide et ce vigneron de Muttenz  Urs Jauslin,  dans la Basler Zeitung: il collectionne les m\u00e9dailles comme d'autres les timbres de poste, son plus beau troph\u00e9e: la m\u00e9daille d'or de champion du monde du pinot noir en 2012 \u00e0 Sierre...et quand on parle r\u00e9colte la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin: la Berner zeitung vous pr\u00e9sente Priska Aregger de Koppigen dans l'Emmental, elle fait partie des 280 observateurs de m\u00e9t\u00e9o suisse qui 3 fois par jour scrutent le ciel: position ou mouvements des nuages, lumi\u00e8res etc...des donn\u00e9es que les appareils ne savent pas mesurer...  \r\nEt quand il fait beau, quoi de mieux que la piscine ? Mais une mise en garde, ce matin, quand m\u00eame, dans 24h et la tribune de gen\u00e8ve: la piscine n'est pas une garderie d'enfants. Certains ma\u00eetres-nageurs sont pr\u00e9occup\u00e9s par le nombre d'enfants laiss\u00e9s seuls par leurs parents, toute la journ\u00e9e, \u00e0 la piscine. \r\nIls ont le droit, d'y \u00eatre seuls, s'ils ont plus de 8 ans, selon le r\u00e8glement, mais cela n'emp\u00eache pas les profesionnels de se dire \"agac\u00e9s\" de voir des gamins passer leur journ\u00e9e entre l'eau et la pelouse, m\u00eame par mauvais temps. \r\nD'autres gardes-bains temp\u00e8rent: n'oublions pas que les jeunes sont aujourd'hui plus \u00e9mancip\u00e9s et autonomes que par le pass\u00e9. \r\n***Espionnage, pour terminer... celui auquel les suisses se livrent entre voisins...\r\nUne \u00e9tude sortie hier, d\u00e9taill\u00e9e dans le Matin: 40% des suisses se sentent observ\u00e9s chez eux: balcon, chambre \u00e0 coucher, salon, cuisine ou escaliers, principalement. \r\n22% des sond\u00e9s, quand m\u00eame, avouent espionner leurs voisins, de pr\u00e9f\u00e9rence via le Judas de la porte ou aux jumelles. \r\nMais qu'est-ce que ces James Bond de pacotille peuvent bien espionner ???\r\nJe vous donne les 3 premiers...\r\nEn premier lieu, le plus sensible: les plantations du voisin.\r\nEnsuite, l'am\u00e9nagement du logement.\r\n3\u00e8me: le comportement dudit voisin avec ses enfants. \r\nEspionner son voisin... qu'est-ce que \u00e7a dit de notre soci\u00e9t\u00e9 ? r\u00e9ponse avec le professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de neuch\u00e2tel Ola S\u00f6derstr\u00f6m, dans le journal de 7h.", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7879818", "ece-7879804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T22:11:10Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n46 la revue de presse : Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces diff\u00e9rences entre les cantons dans la formation des policiers contre les attaques terroristes, il y a des diff\u00e9rences, il y en a, selon la NZZ qui site Pierre Maudet ministre Genevois de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attaques de Nice ou de W\u00fcrzburg, de la police de son canton, mais aussi celles de Vaud et du Valais sc\u00e9narisent ou simulent d\u00e9j\u00e0 des attaques d'individus isol\u00e9s arm\u00e9s li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tat islamique pour le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9 b\u00e9ate Vili gu\u00e8re, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la s\u00e9curit\u00e9, il faudra compter avec d'autres attaques de ce genre, il faut donc encore au moins que le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 soit conforme au standard d'aujourd'hui et puis autre n\u00e9cessit\u00e9 : il faut absolument un plan B si le terrorisme arrive en Suisse et qu'en est -il du Tessin selon Norman Gobi, ministre de la s\u00e9curit\u00e9, la menace est plus importante au Tessin, h\u00e9 oui, la Lombardie est sa forte proportion de migrants d'origine arabes n'est pas loin, explique le ministre, la police est donc pr\u00e9par\u00e9e, l'interdiction de la burqa n'y change rien quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du Festival du film de Locarno, elle a elle aussi \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e apr\u00e8s les polices, les prisons et leurs d\u00e9tenus qui co\u00fbtent de plus en plus cher si cher qu'il faut absolument que la conf\u00e9d\u00e9ration soutienne davantage les cantons en prenant en charge une plus grosse partie de la facture, c'est l'appel lanc\u00e9 par le ministre Zougois de la s\u00e9curit\u00e9, encore lui, b\u00e9ate la Yellow \u00e7a \u00e9tonne et visiblement, il a tout ses coll\u00e8gues des autres cantons derri\u00e8re lui, puisque leur demande a d\u00e9j\u00e0 atterri sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les employ\u00e9es frontaliers des transports publics genevoises sont plus souvent malades. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [91%] :\r\nTous les autres, oui, il y a 20 pourcent diff\u00e9rent diff\u00e9rent selon un rapport interne que d\u00e9voile Le Temps, ce matin, alors dans le d\u00e9tail, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de permis G sont un peu plus souvent absents que les suisses, r\u00e9sidente en France et plus de la moiti\u00e9 de ces absences sont des maladies de plus de 30 jours c'est le personnel de conduite qui a le taux le plus \u00e9lev\u00e9 : r\u00e9actions au sein du conseil d'administration des TPG le MCG Thierry Cerruti, y voit une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9 entre les Suisses et les Fran\u00e7ais, l'UDC C\u00e9line Amaudruz la preuve qu'il faut engager des r\u00e9sidents l'absent\u00e9isme en tout cas, pr\u00e9occupe les TPG depuis plusieurs mois car baisser le taux d'absence de en pourcent permet d'\u00e9conomiser 3 millions ce n'est pas rien \u00e0 l'heure o\u00f9 la r\u00e9gie doit faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [93%] :\r\nPas malade ni absents mais bien pr\u00e9sents, 3 mois apr\u00e8s leur \u00e9lection, les 3 nouveaux pr\u00e9sidents du PDC, du PLR et de l'UDC alors la NZZ les nomment le Schnellstarter le d\u00e9marreur \u00e9clair Gerhard Pfister der nette \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 le gentil monsieur Rushdie et le test de la maturit\u00e9, encore \u00e0 venir de pr\u00eatera G\u00f6ssi, les trois \u00e9taient cens\u00e9s rendre la politique plus bourgeoise, mais force est de constater que, malgr\u00e9 l'entente sur la p\u00e9riode 3 on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'harmonie, par contre, les 3 s'accordent sur un point : tous aspirent \u00e0 se rattrapper en Suisse romande, de la Suisse romande, on passe \u00e0 la Su\u00e8de qui est particuli\u00e8rement attractive pour les migrants mineurs oui c'est le pays le plus attractif d'Europe pour les jeunes migrants, plus de 35'000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est 5 fois plus qu'en 2014 et m\u00eame 10 fois plus qu'en 2013 c'est quand Su\u00e8de les mineurs sont mieux log\u00e9s que leurs a\u00een\u00e9s, ils ont droit \u00e0 une formation et leur chance d'asile sont grandes, mais aujourd'hui le gouvernement est bien d\u00e9cid\u00e9 de v\u00e9rifier si ces jeunes sont vraiments aussi jeunes, autrement dit est-ce que leur \u00e2ge est juste et ceci en introduisant des test m\u00e9dicaux cens\u00e9s d\u00e9masquer les tricheurs 18000 jeunes seront test\u00e9s l'agriculture a une large place ce matin dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nOui, alors au d\u00e9part, il y a l'histoire de cette famille de la Broye vaudoise qui a tout perdu dans un incendie il y a 18 mois et qui ne peut rien reconstruire \u00e0 cause de l'opposition d'un voisin, une situation qui fait s'interroger l'\u00e9ditorial, les paysans seront -ils bient\u00f4t priv\u00e9s de campagne b\u00e9tonnage migration depuis les villes, villages m\u00e9connaissables lois et r\u00e8glements toujours plus draconiens : comment survivre alors une solution, peut-\u00eatre pour envisager l'avenir sereinement la mise en commun de mat\u00e9riel entre agriculteurs, \u00e7a c'est l'\u00e9pisode du jour de la s\u00e9rie sur le partage \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste l'Express- L'Impartial ou encore le quotidien jurassien, car l'avenir, l'avenir de l'agriculture grandit talons bre de 3 lettres : oh, j'ai une grande page dans le Temps sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'opposition \u00e0 venir \u00e0 ce projet, prolonger le moratoire mais avec des zones qui pourront accueillir des semences g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, enfin, coup de projecteur sur l'agriculture au Kenya dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures une \u00e9tude de l'institut suisse de recherche de l'agriculture biologique, d\u00e9montre les avantages de celle -ci sur les m\u00e9thodes conventionnelles, ce pays africain et les d\u00e9fis aussi pour les sp\u00e9cialistes suisses du d\u00e9veloppement sur place pour convaincre les agriculteurs de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [88%] :\r\nAlors, pas s\u00fbr que les cerises bio soient plus touch\u00e9es, ce qui est s\u00fbr, par contre, c'est que la Kirschessigfliege, la mouche drosophila Zouzou, qui attend aussi en fait des ravages dans la r\u00e9colte des cerises suisses b\u00e2loises surtout, on attendait plus de 550 tonnes pour l'heure, on en est loin, tr\u00e8s loin 164 tonnes \u00e0 peine la faute \u00e0 cette allez pour le plaisir drosophila Zouzou, qui pr\u00e9sente la base leur Zeitung et la Neue Yellow \u00e7a \u00e9tonne et apr\u00e8s les cerises, le raisin mais liquide et ce vigneron de Mountain ce ours Josselin de la base leur Zeitung, il collectionne les m\u00e9dailles, comme d'autres les timbres de poste, son plus beau troph\u00e9e la m\u00e9daille d'or de champion du monde du Pinot noir, c'\u00e9tait tertiaire en 2012 et quand on parle r\u00e9colte la m\u00e9t\u00e9o n'est jamais tr\u00e8s loin, \u00e0 Bernard Zeitung vous pr\u00e9sente Priska arr\u00eat gu\u00e8re de Koppigen dans l'Emmental elle fait partie des 280 observateurs de m\u00e9t\u00e9o suisse qui, 3 fois par jour scrutent le ciel position aux mouvements des nuages lumi\u00e8res etc des donn\u00e9es que les appareils ne savent pas mesurer encore aujourd'hui, il scrute aussi le ciel cotisent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [91%] :\r\nCouch\u00e9 sur l'herbe \u00e0 la piscine, la piscine, justement, mais il y a une mise en garde ce matin dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la piscine n'est pas une garderie d'enfants non dans certains ma\u00eetres- nageurs sont pr\u00e9occup\u00e9s par le nombre d'enfants laiss\u00e9s seuls par leurs parents, toute la journ\u00e9e \u00e0 la piscine, alors ils ont droit d'y a train tout seul, s'ils ont plus de 8 ans selon le r\u00e8glement, mais cela n'emp\u00eache pas les professionnels de se dire agac\u00e9s de voir des gamins distille passer leur journ\u00e9e entre l'eau et la pelouse, m\u00eame par mauvais temps, peut-\u00eatre par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour observer le ciel d'autres gardes- bain temp\u00e8re quand m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9, n'oublions pas que les jeunes sont aujourd'hui plus \u00e9mancip\u00e9s et autonomes que par le pass\u00e9, espionnage pour terminer celui auquel les suisses se livrent entre voisins, h\u00e9 bien oui, une \u00e9tude sortie hier d\u00e9taill\u00e9e dans le Matin 40 pourcent des des suisses se sentent observ\u00e9s chez eux balcon chambre \u00e0 coucher, salon cuisine ou escaliers principalement 22 pourcent des des sond\u00e9s quand m\u00eame avouent espionner leurs voisins de pr\u00e9f\u00e9rence via le Judas de la porte ou alors aux jumelles mais qu'est -ce qu'ils peuvent bien observ\u00e9 ces James Bond de pacotille bien je vous donne les 3 premiers alors d'abord le plus sensible, apparemment, ce sont les plantations du voisin g\u00e9ranium etc ensuite l'am\u00e9nagement du logement : tiens, il a fait le salon la pas la salle \u00e0 manger et puis enfin 3\u00e8me du podium le comportement dudit voisin avec ses enfants voil\u00e0 espionner son voisin qu'est -ce que \u00e7a dit de notre soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9ponse avec le professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'unique neuch\u00e2tel Ola ce leur truc, ce sera dans le journal de cette je vous remercie, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6406273-E28B-422E-BB06-7F950BAB84A4", "internalArchiveId": "A6406273-E28B-422E-BB06-7F950BAB84A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La banlieue nord de Paris sous tension apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un homme arr\u00eat\u00e9 par la police : Interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9, sociologue, chercheur au CNRS et professeur \u00e0 l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de police de Lyon", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la mort d'un jeune homme, des violences ont \u00e9clat\u00e9 dans une banlieue au nord de Paris pour la deuxi\u00e8me nuit cons\u00e9cutive, donnant lieu \u00e0 huit interpellations. Suspect\u00e9 dans une affaire d'extorsion de fonds, cet homme aurait, selon les forces de l'ordre, fait \"un malaise\". L'autopsie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une grave infection.", "durationSec": 227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["banlieue", "violence", "manifestation politique", "violence polici\u00e8re", "mort (biologie)"], "alternativeTitle": ["La banlieue nord de Paris sous tension apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un homme arr\u00eat\u00e9 par la police / JDM_2016-07-22T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la mort d'un jeune homme mardi, des violences ont \u00e9clat\u00e9 dans une banlieue au nord de Paris pour la deuxi\u00e8me nuit cons\u00e9cutive, donnant lieu \u00e0 huit interpellations. Interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9, sociologue, chercheur au CNRS et professeur \u00e0 l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de police de Lyon."], "variantIds": ["ece-7879807"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T13:51:22Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n7 heures 16 la banlieue nord de Paris, cette embras\u00e9e 3 nuits de suite apr\u00e8s la mort d'un homme arr\u00eat\u00e9 par la gendarmerie fran\u00e7aise suspect\u00e9 dans une affaire d'extorsion de fonds, cet homme aurait, selon les forces de l'ordre, fait un malaise, l'autopsie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une grave infection mais voil\u00e0, \u00e0 la suite de ce d\u00e9c\u00e8s de violentes \u00e9chauffour\u00e9es entre jeunes et forces de l'ordre ont \u00e9clat\u00e9 des \u00e9meutes qui inqui\u00e8tent le sociologue S\u00e9bastien Roch\u00e9, il est chercheur au CNRS et professeur \u00e0 l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure de police de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [90%] :\r\nOui, parce que c'est une situation qui est pr\u00e9occupante parce qu'on sait les cons\u00e9quences, on sait qu'une crise mal g\u00e9r\u00e9e peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et que les ph\u00e9nom\u00e8nes d'\u00e9meutes qui ont commenc\u00e9 depuis maintenant 2 jours peuvent s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes, dans un contexte o\u00f9 \u00e7a serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de g\u00e9rer les diff\u00e9rents fronts \u00e0 la fois le terrorisme et la question des banlieues simultan\u00e9ment en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que ces ph\u00e9nom\u00e8nes pourraient tourner en guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [84%] :\r\nLa libert\u00e9, c'est encore autre chose, voil\u00e0 o\u00f9 il y aurait des parties de la population qui s'affronteraient contre elle, alors que l\u00e0 on est plus dans l'hostilit\u00e9 par rapport \u00e0 la police, c'est-\u00e0-dire qu'on dit, finalement, la police ne fait pas son travail de mani\u00e8re \u00e9quitable, la police n'est pas juste, elle traite pas les blancs et les Noirs de la m\u00eame mani\u00e8re, elle traite pas les riches et les pauvres de la m\u00eame mani\u00e8re, donc l\u00e0, parce que on a en banlieue parisienne, dans le Val d'Oise, c'est toute une confrontation avec l'autorit\u00e9 de police, donc nous lui donnions 4 cette qui \u00e9t\u00e9 on vous \u00eates pas une vraie autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nMais m\u00eame si le gouvernement voulait faire quelque chose est -ce que le politique peut encore \u00eatre efficace pour aider et canaliser juguler le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [84%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, alors les, les, les, les, les responsables politiques ont \u00e9norm\u00e9ment de de leviers sur lesquels ils peuvent agir \u00e0 en gestion de crise, d'abord, ils font pas les erreurs qu'ils ont fait en 2005 par exemple, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 des formation de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9, qui vont de la police n'\u00e9tait pour rien dans la mort de Zyed et Bouna, \u00e7a, ils ont pas fait \u00e7a, cette fois -ci, s'abstiennent de commenter avant d'avoir les \u00e9l\u00e9ments, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 bonne gestion de crise, et puis peut-\u00eatre faire des choses. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [81%] :\r\nBon plan structurel, faire que l'autorit\u00e9 politique, celle qui est en charge de la formation des policiers de leur recrutement et des politiques dans le domaine policier donc ils ont \u00e9norm\u00e9ment de leviers \u00e0 leur disposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nLa gendarmerie fran\u00e7aise jusqu'ici pour le bon \u00e9l\u00e8ve est -ce que les choses changent actuellement pour cette entit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [89%] :\r\nAlors bon, on peut se poser la question parce que on a eu en 2014 qui a le d\u00e9c\u00e8s d'un jeune militant \u00e9cologiste incidence suite au Tir d'une grenade, m\u00eame si il y a pas eu de suites qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au plan p\u00e9nal telle condamnation mais enfin il y a quand m\u00eame un mort ensuite un emploi d'un mat\u00e9riel qui \u00e9taient pour le moins disproportionn\u00e9e, c'\u00e9tait une grenade offensive et puis maintenant on a une op\u00e9ration de gendarmerie au cours de laquelle une personne d\u00e9c\u00e8de et pour la France, une personne qui meurt, c'est beaucoup, parce que nos cours des op\u00e9rations de police il y a environ 5 ou 6 personnes chaque ann\u00e9e qui meurent donc chaque personne en fait quelque chose d'extr\u00eamement important, donc on peut que de la question de savoir si la gendarmerie n'a pas en ce moment, des difficult\u00e9s \u00e0 coller avec son image de bon \u00e9l\u00e8ve dans les forces de police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nEst ce que l'on peut faire \u00e0 parall\u00e8le entre ce qui se passe en France et les \u00e9meutes raciales aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [82%] :\r\nOui, on peut faire \u00e0 avaler tous les les relations police- population se d\u00e9roule mal avec les minorit\u00e9s, donc c'est vrai aux \u00c9tats-Unis avec la minorit\u00e9 noire qui se sent attaqu\u00e9e qui pense que sa vie ne compte pas assez le mouvement Black -l\u00e0 et ce matin les les vides des Noirs comptent aussi voil\u00e0 et en France on a le sentiment d'une discrimination, alors, pas du fait d'\u00eatre tu\u00e9, tr\u00e8s fr\u00e9quemment, m\u00eame si c'est \u00e7a arrive, mais du fait d'plus souvent qu'\u00e0 son tour, notamment dans les contr\u00f4les d'identit\u00e9 par des diff\u00e9rentes attitudes discriminatoires, donc on a le m\u00eame type de probl\u00e8me, mais l'intensit\u00e9 est plus forte, \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le sociologue S\u00e9bastien Roch\u00e9 qui il fera interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch\u00e9, S\u00e9bastien", "role": "sociologue, chercheur au CNRS et professeur \u00e0 l'Ecole nationale sup\u00e9rieure de police de Lyon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D3788BC-BBB7-4E7E-A2F7-7EEFFA76F3A3", "internalArchiveId": "9D3788BC-BBB7-4E7E-A2F7-7EEFFA76F3A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux Etats Unis, Donald Trump n'a plus d'adversaires chez les R\u00e9publicains. Il a re\u00e7u l'investiture de son parti et peut d\u00e9sormais se focaliser sur son duel avec Hillary Clinton. Mais a-t-il des chances de l'emporter? ", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine aura lieu le 8 novembre 2016. Le populiste Donald Trump a-t-il des chances de l'emporter, lui qui a \u00e9cart\u00e9 un par un ses adversaires \u00e0 l'investiture, sans l'appui de l'establishment ? Aura-t-il suffisamment de soutien pour battre la favorite Hillary Clinton ?", "durationSec": 1248, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "campagne \u00e9lectorale", "parti politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald", "parti r\u00e9publicain"], "alternativeTitle": ["Pap Ndiaye, historien des Etats-Unis", "Pap Ndiaye, historien des Etats-Unis / JDM_2016-07-22T07:36:00_l-invite-du-journal", "Pap Ndiaye, historien des Etats-Unis / JDM_2016-07-22T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Donald Trump n'a plus d'adversaire chez les R\u00e9publicains. Le milliardaire new-yorkais a re\u00e7u ce jeudi soir l'investiture de son parti et peut d\u00e9sormais se focaliser sur son duel avec Hillary Clinton. Mais a-t-il des chances de l'emporter?  Pap Ndiaye est historien des Etats-Unis \u00e0 Sciences Po Paris.", "Donald Trump n'a plus d'adversaire chez les R\u00e9publicains. Le milliardaire new-yorkais a re\u00e7u ce jeudi soir l'investiture de son parti et peut d\u00e9sormais se focaliser sur son duel avec Hillary Clinton. Mais a-t-il des chances de l'emporter?  Pap Ndiaye est historien des Etats-Unis \u00e0 Sciences Po Paris.", "Donald Trump n'a plus d'adversaire chez les R\u00e9publicains. Le milliardaire new-yorkais a re\u00e7u ce jeudi soir l'investiture de son parti et peut d\u00e9sormais se focaliser sur son duel avec Hillary Clinton. Mais a-t-il des chances de l'emporter?  Pap Ndiaye est historien des Etats-Unis \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-7879821", "ece-7879809"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T13:14:33Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeures 37 Donald Trump n'a plus d'adversaire chez les r\u00e9publicains, le milliardaire new- yorkais a re\u00e7u hier soir l'investiture de son parti, il peut d\u00e9sormais se focaliser sur son duel avec Hillary Clinton, la d\u00e9mocrate part favorite, mais il reste 3 mois et demi avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors le magnat de l'immobilier, novice en politique, candidat anti- establishment a -t-il des chances de l'emporter face \u00e0 l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat aura -t-il suffisamment de soutien pour battre Hillary Clinton pour en parler, le plaisir d'accueillir ce matin, un historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis bonjour PAP est NDiaye, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 Sciences Po, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures en duplex de Paris, alors \u00e7a, il y a un Donald Trump a \u00e9t\u00e9 investi cette nuit est -ce que vous diriez que \u00e7a s'est fait dans la douleur pour le Parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, \u00e7a s'est fait dans la douleur, dans la mesure o\u00f9 Donald Trump, de toute \u00e9vidence, ne recueille pas l'assentiment g\u00e9n\u00e9ral du parti, si on se r\u00e9f\u00e8re aux pr\u00e9c\u00e9dentes conventions celle d'il y a 4 ans o\u00f9 il y a 8 ans, bon gr\u00e9, malgr\u00e9 les candidats d\u00e9faits viennent soutenir et puis on a quelque chose qui ressemble \u00e0 une forme de consensus au sens o\u00f9, au sein du parti, ce n'est pas du tout le le cas cette fois -ci, m\u00eame si au fond, dans l'ensemble, le Parti r\u00e9publicain en maugr\u00e9ant sa ligne derri\u00e8re Donald Trump il pr\u00e9f\u00e8re finalement Donald Trump a une division, voire un \u00e9clatement politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [95%] :\r\nOui alors durant cette convention r\u00e9publicaine de Cleveland, il y a eu l'affaire du plagiat dans le discours de Melania Trump il y a eu le discours de Ted Cruz, figure de l'establishment qui a refus\u00e9 un, vous vous y faisiez allusion qui a refus\u00e9 d'accorder son soutien \u00e0 Donald Trump et qui s'est fait conspuer il y a eu les absences remarqu\u00e9es de quelques grandes figures du parti ou du show- biz, \u00e7a fait beaucoup de fausses notes non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, c'est une convention tr\u00e8s \u00e9trange la plus \u00e9trange peut-\u00eatre que on qu'on ait vu depuis la la convention d\u00e9mocrate de de 1968 qui avaient \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s agit\u00e9e d'habitude une convention r\u00e9publicaine et d\u00e9mocrate, c'est un exercice tr\u00e8s r\u00e9gl\u00e9 d'avance tr\u00e8s sans aucune surprise, pratiquement, l\u00e0 il y a eu des surprises, des surprises plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9ables pour le Parti r\u00e9publicain, il n'emp\u00eache que, \u00e0 la fin, comme pr\u00e9vu, Donald Trump emporte la nomination mais l'impression d'ensemble que cette semaine, donne, c'est quand m\u00eame celle d'un parti r\u00e9publicain qui tra\u00eenent les pieds en quelque sorte pour soutenir son principal candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [80%] :\r\nDonc, il ne dispose pas, vous diriez cela il ne dispose pas d'une machine \u00e0 gagner, a remport\u00e9, c'est \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s frappant de voir que depuis un an, Donald Trump \u00e0 une organisation qui est extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re, on a pu parler, il y a quelques semaines de d'une campagne de bo\u00eetes \u00e0 lettres, tant l'\u00e9quipe de Trump est r\u00e9duite, il y a tr\u00e8s peu de militants dans les diff\u00e9rents \u00c9tats et ce serait tout \u00e0 fait extraordinaire qui le parvienne \u00e0 l'emporter au mois de novembre avec une organisation aussi l\u00e9g\u00e8re, il y a avec autant d'amateurisme \u00e9galement comme l'affaire du plagiat, par exemple, l'a montr\u00e9 il y a 2 ou 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [96%] :\r\nBon tout de m\u00eame les militants de base, eux, sont acquis \u00e0 Donald Trump puisque le vainqueur des primaires a recueilli les voix de 14 millions d'Am\u00e9ricains, c'est un record, je crois, ce n'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, il a de toute \u00e9vidence emporter la majorit\u00e9 des votants au sein du Parti r\u00e9publicain, ce qui ne signifie pas qu'il emporte la majorit\u00e9 de la population am\u00e9ricaine, le d\u00e9placement du Parti r\u00e9publicain vers la droite depuis 2009, en particulier, et depuis plus longtemps en r\u00e9alit\u00e9 depuis le milieu des ann\u00e9es 90 avec Eugen riche qui l'avait emport\u00e9 en 94 contre les d\u00e9mocrates, fait que ce parti r\u00e9publicain l\u00e0 et de plus en plus coup\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 sociologique et d\u00e9mographique des \u00c9tats-Unis et \u00e7a risque de lui co\u00fbter cher dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [91%] :\r\nEst -ce que vous diriez qu'un foss\u00e9 s'est creus\u00e9 entre l'\u00e9lite o\u00f9 l'establishment, comme on dit, et la base r\u00e9publicaines, \u00e0 l'occasion de ces primaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, puisque Donald Trump a autant fustig\u00e9 les d\u00e9mocrates, bien entendu, Hillary Clinton est en premi\u00e8re ligne, d\u00e9sormais, que les R\u00e9publicains l'establishment r\u00e9publicain de Washington les s\u00e9nateurs les repr\u00e9sentants tous les personnages \u00e9taient en ligne de mire pour Donald Trump et lorsque l'on conversait avec les militants r\u00e9publicains on s'apercevait que leur col\u00e8re \u00e9tait dirig\u00e9e de mani\u00e8re presque indistincte contre les d\u00e9mocrates et il est r\u00e9publicain donc il y a une dimension populiste extr\u00eamement forte, je suis Donald Trump, c'est, de loin, il est de loin le candidat r\u00e9publicain le plus marginal que non livre que l'on a vu dans l'histoire des des pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [90%] :\r\nAlors, le Parti r\u00e9publicain, on l'a dit, est fortement divis\u00e9 la saillie de Ted Cruz la illustr\u00e9e est -ce que les figures de l'establishment finiront tout de m\u00eame par se rallier publiquement \u00e0 la candidature de No\u00ebl de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [91%] :\r\nJe crois m\u00eame si elles le font de mani\u00e8re extr\u00eamement prudente et en faisant le minimum syndical, si je puis dire, voyez par exemple Paul Ryan, le le le principal les principaux repr\u00e9sentants du Parti r\u00e9publicain au Congr\u00e8s, qui se tortille dans tous les sens pour dire qu'il soutient Trump mais enfin pas enti\u00e8rement et Cruz aussi qui appellent \u00e0 voter selon sa conscience, mais sans indiquer tr\u00e8s clairement ce que \u00e7a peut signifier concr\u00e8tement pour le 8 novembre il n'emp\u00eache que dans l'ensemble, le les \u00e9lites r\u00e9publicaines, appellent \u00e0 voter pour Trump, m\u00eame si au fond elle parient plut\u00f4t sur une d\u00e9faite de 30 ans, autrement dit la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, elle a servi aussi \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9lection de 2020, comme si une partie de des \u00e9lites politiques de ce parti finalement faisait une croix sur l'\u00e9lection \u00e0 venir, il se disait que oui on se on on soutient Trump pour maintenir l'unit\u00e9 du parti, et puis on se projette dans l'apr\u00e8s- Trump puisque dans l'ensemble, c'est sur une d\u00e9faite de Trump que ses \u00e9lites, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [82%] :\r\nOui, alors il parie sur une d\u00e9faite, pourquoi, parce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 l'assumer, c'est-\u00e0-dire \u00e0 m\u00eame le pour, pour, \u00e0 la provoquer m\u00eame hein, ces, ces membres de l'establishment r\u00e9publicain ou est -ce que c'est parce qu'ils se disent on n'a aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [89%] :\r\nC'est un constat r\u00e9aliste, au fond, on peut alors sauf \u00e9videmment Coup de th\u00e9\u00e2tre, il peut survenir oui \u00e9videmment tels ou tels accidents ou telle ou telle r\u00e9v\u00e9lations Jules d'ici au 8 novembre mais dans l'ensemble quand m\u00eame les enqu\u00eates d'opinion, ce dont on dispose, indique Hillary Clinton dispose d'une d'une avance pas si confortable que \u00e7a, on verra apr\u00e8s la convention d\u00e9mocrate de Philadelphie, bien s\u00fbr, mais enfin tout de m\u00eame quelque chose d'assez significatif, il faudrait vraiment un renversement tr\u00e8s spectaculaire pour que Trump soit \u00e9lu, donc c'est un constat r\u00e9aliste par lequel le le Parti r\u00e9publicain est coup\u00e9 d'une bonne partie de la population am\u00e9ricaine, non seulement les les minorit\u00e9s qui sont particuli\u00e8rement mobilis\u00e9 contre lui, bien s\u00fbr, les Noirs, les Hispaniques, mais aussi les femmes mais aussi les jeunes dans des \u00e9tats qui sont des, des \u00c9tats cruciaux pour lui, les fameux swing Stead ce la la Floride, par exemple, la Pennsylvanie, la Virginie le rail au tous ces \u00e9tats sont des \u00e9tats qui semble tr\u00e8s difficile \u00e0 obtenir pour Trump, donc c'est un constat r\u00e9aliste la d\u00e9faite et ensuite la r\u00e9organisation du parti r\u00e9publicain, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 du trublion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [86%] :\r\nOui, mais il n'emp\u00eache : Obama a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 2 mandats si Hillary Clinton l'emporte \u00e7a fera 3\u00e8me mandat d\u00e9mocrate est -ce qu'une si longue cure de position pour le Parti r\u00e9publicain est -ce que c'est bien raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [89%] :\r\nSites \u00e7a ne \u00e7a ne pla\u00eet pas, \u00e9videmment, aux \u00e9lites r\u00e9publicaines, \u00e0 coup s\u00fbr, mais elle dispose encore de la majorit\u00e9 au Congr\u00e8s au S\u00e9nat et \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, qui sera peut-\u00eatre d'ailleurs \u00e9corn\u00e9e lui novembre n'oublions pas que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se double d'une \u00e9lection presque aussi importante, ce sont les les \u00e9glises et les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e9galement des \u00e9lections pour \u00e9lire les les gouverneurs, dont le Parti r\u00e9publicain tient une partie des r\u00eanes du pouvoir et il entend bien \u00e9videmment se faire entendre dans le cadre d'une nouvelle administration d\u00e9mocrate et puis vous avez raison, il y a aussi une partie du parti r\u00e9publicain qui esp\u00e8rent en la victoire de de Trump, m\u00eame si elle n'y croit pas forc\u00e9ment parce que le retour des r\u00e9publicains \u00e0 la Maison Blanche, ce sont aussi des dizaines, des centaines de postes \u00e0 distribuer dans le gouvernement dans l'ex\u00e9cutif d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e7a ce sont des perspectives suffisamment int\u00e9ressante, suffisamment all\u00e9chante presque pour que on soutienne Trump sans pour autant, \u00e9videmment, et le soutenir le fond de son programme d'ailleurs a -t-il un programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [89%] :\r\nOui, NDiaye, Hillary Clinton a de bonnes chances, on va dire, de l'emporter 1, elle part favorite, il n'emp\u00eache, c'est, on l'oublie peut-\u00eatre souvent, elle n'est pas si populaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [90%] :\r\nElle est tr\u00e8s impopulaire, si elle est de loin la quand la candidate, en l'occurrence d\u00e9mocrate la plus impopulaires de de l'histoire depuis que les les sondages mesurent les taux de popularit\u00e9 et elle n'est d\u00e9pass\u00e9e en impopularit\u00e9 que par Trump pr\u00e9cis\u00e9ment, donc on a affaire \u00e0 un bin\u00f4me qui est tout \u00e0 fait singulier dans l'histoire politique am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire un bin\u00f4me de de personnes qui sont fondamentalement impopulaire pour des raisons diff\u00e9rentes, bien entendu, Hillary Clinton, parce qu'elle a une longue carri\u00e8re politique qui est jalonn\u00e9e de, de, de, de, d'un certain nombre de difficult\u00e9s et puis qu'elle y associer aussi \u00e0 des hippies zoo de qui ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage des \u00c9tats-Unis et puis Trump, bien entendu, pour des raisons tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, lui, n'a aucune exp\u00e9rience politique qui n'a pas de programme particulier, ils se contentent, comme on l'a vu dans son discours de cette nuit d'affirmer que, d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche en janvier 2017 il r\u00e9glera tous les probl\u00e8mes des \u00c9tats-Unis et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [88%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas tout de m\u00eame \u00e9trange emmerdeuse parti qui finalement d\u00e9signe le pire d'entre eux, c'est-\u00e0-dire le plus impopulaire d'entre eux est -ce que \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a dit de cette partie -l\u00e0 est -ce que \u00e7a veut dire qu'ils sont compl\u00e8tement hors sol si j'ose dire, \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [91%] :\r\nEn partie, c'est vrai, d'ailleurs, le monde politique am\u00e9ricain en g\u00e9n\u00e9ral souffre d'une forme de critiquer et de d'une d'une d\u00e9saffection forte \u00e0 l'\u00e9gard des vis-\u00e0-vis de la population am\u00e9ricaine, en g\u00e9n\u00e9ral on jamais les les hommes politiques am\u00e9ricains n'ont \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9cri\u00e9 qu'aujourd'hui, alors m\u00eame que la situation \u00e9conomique et politique des \u00c9tats-Unis n'est pas catastrophique, loin de l\u00e0, en tout cas, ont -elles ce contraste pas avec certaines p\u00e9riodes pass\u00e9es, donc \u00e7a \u00e7a t\u00e9moigne en effet d'une d'une situation g\u00e9n\u00e9rale de la vie politique am\u00e9ricaine m\u00eame si Clinton et Trump sont impopulaires pour des raisons \u00e9videmment tout \u00e0 fait oppos\u00e9s, il n'emp\u00eache que, ils font l'objet, chacun d'une opprobre qui est une opprobre tout \u00e0 fait in\u00e9dite dans la vie politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [88%] :\r\nBelle NDiaye, pensez -vous qu'Hillary Clinton ne sera beaucoup moins remise en question, chahut\u00e9 que Donald Trump lors de la convention d\u00e9mocrate qui commence lundi \u00e0 Philadelphie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [91%] :\r\nCertainement, puisque son principal adversaire durant les primaires Bernice Enders adore c'est d\u00e9j\u00e0 son soutien oui et m\u00eame un soutien plus plus chaleureux qu'on qu'on ne pouvait le craindre, entre guillemets, ou ou le penser avant qu'il ne le fasse, il a tenu tr\u00e8s longtemps pendant les primaires en refusant de, de, de se retirer et puis finalement, il l'a fait, il a, il a soutenu, donc tr\u00e8s fortement, Hillary Clinton, donc on ne voit pas en quoi c'est tout convention serait tr\u00e8s diff\u00e9rente des conventions habituelles, c'est-\u00e0-dire un show chor\u00e9graphi\u00e9 \u00e0 l'avance, avec un certain nombre de personnalit\u00e9s bien entendu Cinderella s'exprimera mais aussi d'anciens pr\u00e9sidents, ce qui n'\u00e9tait pas le cas pour la convention r\u00e9publicaine Obama va s'exprimer et Bill Clinton aussi des personnalit\u00e9s du show- biz qui vont faire de cette convention d\u00e9mocrate un \u00e9v\u00e9nement beaucoup plus consensuel et et et et beaucoup moins \u00e9trange que la convention r\u00e9publicaine qui vient de s'achever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [90%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 tout, on l'a dit, hein, les 2 candidats sont et assez impopulaire aux \u00c9tats-Unis est -ce que \u00e7a signifie qu'il y aurait peut-\u00eatre la place pour un 3\u00e8me candidat qui pourraient surgir au centre et rajouter d'ailleurs de l'incertitude \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [92%] :\r\nC'est th\u00e9oriquement possible mais je crois que c'est vraiment trop tard, on est \u00e0 la mi- juillet, l'\u00e9lection a lieu dans dans quelques mois, il y avait la possibilit\u00e9, au printemps, pour un 3\u00e8me Homme de surgir, on a parl\u00e9 par exemple de l'ancien maire de New York Bloomberg qui est un r\u00e9publicain tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, \u00e9videmment, qui ne se retrouve pas du c\u00f4t\u00e9 de de Trump qui, semble -t-il, s'est h\u00e2t\u00e9 avant de renoncer \u00e0 cette aventure politique mais d\u00e9sormais c'est : c'est trop tard, donc on on s'achemine, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre : vers un duel entre 2 candidats qui sont effectivement impopulaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [94%] :\r\nComme NDiaye, non seulement vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis mais aussi sp\u00e9cialiste des questions raciales et Dieu sait si on en a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, j'aimerais aussi vous entendre l\u00e0- dessus, Barack Obama termine son second mandat et c'est sous la premi\u00e8re pr\u00e9sidence d'un Noir que les questions raciales ont ressurgi, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [88%] :\r\nOn mixe, on peut l'expliquer \u00e0 la fois par du c\u00f4t\u00e9 de la popu d'une partie de la population blanche tr\u00e8s conservatrice, une forme de radicalisation apr\u00e8s l'\u00e9lection de de Barack Obama, voyez l'\u00e9mergence du type parti par exemple \u00e0 partir de 2009 un Barack Obama qui a \u00e9t\u00e9 fustig\u00e9e comme aucun pr\u00e9sident d\u00e9mocrate ne l'avait \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9, y compris, Bill Clinton, et au moment de, de, de ses frasques en 1996, donc d'un c\u00f4t\u00e9, une forme de radicalisation et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans le monde \u00e0 froid am\u00e9ricain d\u00e9sespoir qui \u00e9taient d\u00e9sespoir tr\u00e8s important, la vie \u00e0 l'\u00e9changer dans un certain nombre de domaines pour mettre fin \u00e0 des formes de racisme structurel de discrimination et \u00e7a, on n'a rien vu, on n'a rien vu venir ni pendant le 1er mandat ni pendant le second mandat, donc ce qui ce qui a \u00e9merg\u00e9 depuis 3 ans avec le mouvement Black Lies amateur en particulier, c'est bien une demande assez vigoureuse, assez amer finalement de, de, d'action politique, alors que Barack Obama et il \u00e9tait dans son second mandat et qu'il n'avait donc plus rien \u00e0 perdre, d'un point de vue \u00e9lectoral d'un point de vue politique puisqu'il ne peut pas se se repr\u00e9senter, donc la question a ressurgi avec une force nouvelle en effet, tout en \u00e9tant appuy\u00e9 sur des revendications qui sont des revendications tr\u00e8s ancienne dans le monde noir celles relatives, en particulier aux brutalit\u00e9s exerc\u00e9es par la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:30) [92%] :\r\nBon, il n'emp\u00eache, Barack Obama n'a pas fait de la question raciale, un point cl\u00e9 de son programme pr\u00e9sidentiel de ce point de vue -l\u00e0 il peut pas avoir d\u00e9\u00e7u les \u00e9lecteurs puisque leur a rien promis pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il ne il n'a rien promis en particulier, ni en 2008 ni en 2012, il \u00e9tait extr\u00eamement prudent sur le sujet depuis son entr\u00e9e en politique national depuis 2004 en r\u00e9alit\u00e9 pour des raisons qui tiennent \u00e0 sa personnalit\u00e9 au fait que lui- m\u00eame en temps comme Noir ne voulait pas \u00eatre catalogu\u00e9 comme le pr\u00e9sident des minorit\u00e9s ou le pr\u00e9sident des afro- Am\u00e9ricains, il n'emp\u00eache que son \u00e9lection a suscit\u00e9 des espoirs qui allait au-del\u00e0 des promesses extr\u00eamement prudente, qu'il avait pu faire et donc que l'on a projet\u00e9 sur Barack Obama finalement des, des, des, des, des espoirs qui \u00e9taient presque d\u00e9mesur\u00e9e par rapport \u00e0 ce que lui- m\u00eame pouvait ou voulait faire on esp\u00e9rait finalement avec l'\u00e9lection de Barack Obama, qui le gu\u00e9risse les blessures anciennes, qui sont les blessures raciales du pays, \u00e9videmment, \u00e7a n'est absolument pas le cas, on assiste plut\u00f4t au contraire \u00e0 une blessure qui est raviv\u00e9 en quelque sorte, il y a l'\u00e9mergence de ce que certains appellent aux \u00c9tats-Unis un nouveau mouvement pour les droits civiques, diff\u00e9rent de celui des ann\u00e9es 60, certes, mais qui a une une force ind\u00e9niable qu'on n'avait pas connu depuis 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:56) [83%] :\r\nEst -ce qu'on a finalement tendance un peu \u00e0 surestimer le le poids, le r\u00f4le du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sur cette question raciale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:05) [91%] :\r\nEn partie, en effet, puisque les \u00c9tats-Unis sont un pays f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a peu de moyens d'intervention en ce qui concerne la police puisque les polices sond\u00e9s de mani\u00e8re municipale aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'exception du FBI qui est une police nationale mais le FBI n'est pas concern\u00e9 par ces affaires de violence donc, le pr\u00e9sident ne peut difficilement agir de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et puis par ailleurs il se trouve que lui- m\u00eame est contraint par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au Congr\u00e8s qui bloque toute esp\u00e8ce d'initiative du pr\u00e9sident depuis sa r\u00e9\u00e9lection et donc Obama est en r\u00e9alit\u00e9 dans une posture d\u00e9fensive depuis 2012, il cherche simplement \u00e0 prot\u00e9ger un certain nombre de lois importantes qu'il a pu faire voter lorsqu'il avait une majorit\u00e9 au Congr\u00e8s avant 2012, en particulier la loi de sant\u00e9 et puis il s'active du c\u00f4t\u00e9 du domaine qui o\u00f9 il y a plus de possibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense du c\u00f4t\u00e9 de la de la politique \u00e9trang\u00e8re, donc c'est un pr\u00e9sident contraint \u00e0 coup s\u00fbr, qui ach\u00e8ve son mandat, il n'emp\u00eache que beaucoup estiment du c\u00f4t\u00e9 notamment les militants noirs qu'il aurait pu faire plus, qui aurait pu s'exprimer de mani\u00e8re un peu plus forte qu'il aurait pu par exemple se rendre \u00e0 Ferguson ou \u00e0 Baltimore, l\u00e0 o\u00f9 des jeunes noirs ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s qu'il aurait pu aussi organiser une grande conf\u00e9rence nationale un peu solennel \u00e0 Washington pour parler de ces questions, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait par exemple \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 il n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 au jusqu'au o\u00f9 il n'a pas exploit\u00e9 tous les moyens qui \u00e9taient \u00e0 sa \u00e0 sa disposition et cette un regret, en tous cas que certains formule aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:59) [93%] :\r\nNDiaye, il y a eu des violences faites aux noirs par la police aux \u00c9tats-Unis, en France aussi, il y a eu des incidents, un jeune est mort peu apr\u00e8s son interpellation par la gendarmerie dans le Val-d Oise, il y a eu des affrontements entre jeunes et policiers ces derniers soirs on entendait l'interview du sociologue S\u00e9bastien Roch\u00e9 \u00e0 ce sujet, \u00e0 7 heures et quart tout \u00e0 l'heure est -ce que vous partagez son avis, la France a aussi un probl\u00e8me avec ses polices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:23) [93%] :\r\nOui, m\u00eame si le niveau de violence, \u00e9videmment, n'est pas du tout comparable \u00e0 ce qu'on conna\u00eet aux \u00c9tats-Unis, on vient de franchir aux \u00c9tats-Unis la la la les les 500 morts tu\u00e9s par la police depuis le 1er janvier 2016, on arrivera \u00e0 un millier de morts, ce qui correspond \u00e0 la moyenne annuelle depuis plusieurs ann\u00e9es, on est tr\u00e8s loin de cela en France forte heureusement, il n'emp\u00eache que les jeunes issus des migrations postcoloniales, en particulier ceux de l'immigration nord- africaine ou subsaharienne ont beaucoup de reproches \u00e0 faire \u00e0 la police, c'est peut-\u00eatre moins les violences y compris celle que l'on a pu conna\u00eetre ces temps- ci, m\u00eame si elles sont tr\u00e8s spectaculaires que les humiliations quotidiennes, les contr\u00f4les au faci\u00e8s, tout ce qui fait que la vie est difficile dans un certain nombre de quartiers qui souffre par ailleurs d'enclavement, d'isolement, de difficult\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s sur le march\u00e9 du du travail, donc la question des relations entre une partie de la jeunesse fran\u00e7aise et la police, ce poste aussi en France, en effet, m\u00eame si bien entendu on n'est pas du tout au niveau des violences des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [95%] :\r\nJe vous remercie beaucoup apr\u00e8s NDiaye, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, je rappelle que vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, professeur \u00e0 Sciences Po, je souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ndiaye, Pap", "role": "historien des Etats-Unis \u00e0 Sciences Po Paris ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A954C634-9D46-4CD1-92C2-51C80C536EE5", "internalArchiveId": "A954C634-9D46-4CD1-92C2-51C80C536EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on infliger de fortes amendes aussi aux cyclistes?", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne;Ren\u00e9 Desbaillets, pr\u00e9sident de la section genevoise de l'Automobile Club de Suisse;Dardel, Zo\u00e9;Desbaillets, Ren\u00e9\r\nDepuis octobre 2015, Gen\u00e8ve a serr\u00e9 la vis en mati\u00e8re de contraventions. Les montants des amendes explosent pour les automobilistes et les cyclistes. Dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la section genevoise de Pro V\u00e9lo d\u00e9nonce des montants disproportionn\u00e9s. D\u00e9bat entre Zo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne, et de Ren\u00e9 Desbaillets, pr\u00e9sident de la section genevoise de l'Automobile Club de Suisse.\r\n\r\n* * Peut-on infliger de fortes amendes aussi aux cyclistes? Depuis le mois d'octobre 2015, Gen\u00e8ve a serr\u00e9 la vis en mati\u00e8re de contraventions. Les montants des amendes explosent et si les automobilistes en font les frais, ils ne sont pas les seuls : les cyclistes ont \u00e9galement vu leurs contredanses prendre l'ascenseur. Dans la Tribune de Gen\u00e8ve, la section genevoise de Pro V\u00e9lo d\u00e9nonce des montants disproportionn\u00e9s. Quelques exemples: \r\n- 2'400 francs pour une \u00e9raflure sur un scooter\r\n- 1'400 francs pour deux feux rouges br\u00fbl\u00e9s\r\n- 1'140 francs pour le franchissment d'une double ligne blanche\r\nPeut-on infliger des amendes aussi importantes aux cyclistes qu'aux automobilistes... C'est ce dont nous allons d\u00e9battre avec nos deux invit\u00e9s...\r\nZo\u00e9 Dardel, bonsoir... vous \u00eates la pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne. \r\nRen\u00e9 Desbaillets, bonsoir... vous \u00eates le pr\u00e9sident de la section genevoise de l'Automobile Club de Suisse.\r\n\u00e0 Dardel\r\n- De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il y a un ras-le-bol de certains cyclistes qui se sentent au-dessus des lois. Leur infliger des amendes aussi \u00e9lev\u00e9es que des automobilistes pourrait freiner ce genre d'abus non ?\r\n\t- Aussi pour leur protection... \r\n- Est-ce que pour vous les v\u00e9los repr\u00e9sentent le m\u00eame danger que les voitures sur la route ?\r\n- Traiter les cyclistes comme les automobilistes, c'est aussi mieux consid\u00e9rer leur pr\u00e9sence d'une certaine fa\u00e7on... Avec une politique d'amendes \u00e9gale, est-ce que cela ne donne pas \u00e9galement un argument suppl\u00e9mentaire pour revendiquer sa place dans la circulation ?\r\n- Avec les v\u00e9los \u00e9lectriques, la donne a chang\u00e9. La vitesse moyenne a augment\u00e9. Finalement, si on inflige une amende sal\u00e9e aux petits scooters et autres v\u00e9hicules l\u00e9gers \u00e0 moteur, pourquoi ne pas faire de m\u00eame avec les cyclistes qui utilisent des v\u00e9los \u00e9lectriques ?\r\n- On inflige des amendes aux gens qui ne mettent pas leur ceinture de s\u00e9curit\u00e9. Ce n'est que leur s\u00e9curit\u00e9 qu'ils mettent pourtant en jeu. On dirait qu'il y \u00e0 ce propos d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les cyclistes : pourquoi ne devrait-on pas faire de m\u00eame par exemple pour ceux qui ne mettent pas leur casque \u00e0 v\u00e9lo ? (l'Australie notamment d\u00e9j\u00e0 sanctionne cela)\r\n\u00e0 Desbaillets\r\n- Cyclistes, automobilistes, m\u00eame combat.. mais pourquoi?\r\n- Des amendes disproportionn\u00e9es pour les cyclistes... mais au fond doit-il y avoir une diff\u00e9rence de traitement dans la loi entre les cyclistes et les automobilistes ?\r\n- Est-ce que vous estimez que les cyclistes repr\u00e9sentent le m\u00eame danger dans la circulation que les automobilistes ?   \r\n- Lorsqu'une voiture entre en contact avec un pi\u00e9ton... elle fait tout de m\u00eame plus de d\u00e9g\u00e2ts qu'un v\u00e9lo non ?\r\n- En br\u00fblant un feu rouge par exemple, dans bien des cas, le cycliste met plut\u00f4t sa vie en danger que celle d'autrui... finalement c'est son probl\u00e8me non ?\r\n- Dans de nombreux cantons, on met l'accent sur la mobilit\u00e9 douce. Des politiques sont mises en place pour moins de pollution, moins de voitures au centre. R\u00e9primer les cyclistes comme les automobilistes, cela ne va pas franchement en ce sens non ?\r\n- Les cyclistes fraudent parfois pour leur s\u00e9curit\u00e9 : prendre quelques m\u00e8tres d'avance sur les voitures au feu rouge avant un r\u00e9tr\u00e9cissement, passer sur le trottoir pour \u00e9viter un axe tr\u00e8s roulant... Est-ce qu'il ne faut pas avoir un peu de souplesse dans l'application de la loi et des amendes ? \r\n- et accessoirement : ne faut-il pas repenser l'am\u00e9nagement les rues dans ce sens plut\u00f4t que de bl\u00e2mer le cycliste ?", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879857", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Peut-on infliger de fortes amendes aussi aux cyclistes? / FOR_2016-07-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis octobre 2015, Gen\u00e8ve a serr\u00e9 la vis en mati\u00e8re de contraventions. Les montants des amendes explosent pour les automobilistes et les cyclistes. Dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la section genevoise de Pro V\u00e9lo d\u00e9nonce des montants disproportionn\u00e9s. D\u00e9bat entre Zo\u00e9 Dardel, pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne, et de Ren\u00e9 Desbaillets, pr\u00e9sident de la section genevoise de l'Automobile Club de Suisse."], "variantIds": ["ece-7879857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-29T05:46:45Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum on d\u00e9bat de cette situation \u00e0 Gen\u00e8ve depuis le mois d'octobre 2015 le canton a serr\u00e9 la vis sans en mati\u00e8re de contraventions, les montants des amendes explosent et si les automobilistes en font les frais, ils ne sont pas les seuls les cyclistes en \u00e9galement vu leurs contredanses prendre l'ascenseur dans la Tribune de Gen\u00e8ve, la section genevoise de Pro V\u00e9lo d\u00e9nonce des montants disproportionn\u00e9s, quelques exemples de 1400 francs environ pour une \u00e9raflure sur un scooter 1400 francs pour deux feux rouges br\u00fbl\u00e9s 1140 francs pour le franchissement d'une double ligne blanche alors ce d\u00e9bat ce soir : peut -on infliger des amendes aussi importantes aux cyclistes qu'aux automobilistes ZR bonsoir, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne non \u00e7a Ren\u00e9 d\u00e9baller, bonsoir, vous \u00eates le vous le pr\u00e9sident de la section genevoise de l'Automobile Club de Suisse, bonsoir, oui, bonsoir, on va commencer avec vous Ren\u00e9 d\u00e9braill\u00e9, cyclistes, automobilistes, m\u00eame combat : pourquoi est -ce que c'est vraiment justifi\u00e9e d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je suis pas juriste, mais il me semble avoir lu au cours de ma carri\u00e8re, la Constitution, une partie de la Constitution suisse qui dit que tout citoyen est \u00e9gal devant la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nEt du coup, les oeufs, les, les, les cyclistes qui pourtant peuvent occasionner quand m\u00eame moins d\u00e9g\u00e2ts que quand les automobilistes sont peut-\u00eatre moins dangereux pour les autres utilisateurs, les blessures sont moins graves peuvent quand m\u00eame \u00eatre sanctionn\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re aussi durement selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez un feu rouge, c'est un feu rouge, qu'on soit V\u00e9lo \u00e0 scooter \u00e0 moto, en voiture, en camion, on a grill\u00e9 le feu rouge apr\u00e8s les cons\u00e9quences \u00e9videmment sont parler m\u00eame les conf\u00e9rences, les cons\u00e9quences directes, \u00e9videmment que c'est plus l\u00e9ger qui trinque, c'est un peu \u00eatre le cycliste par rapport, une moto la moto par rapport \u00e0 une voiture, la voiture par rapport aux camions, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut tout changer, il faut aussi changer les voitures par pour les camions parce que le camion je camionneurs et tr\u00e8s peu d'chance d'\u00eatre bless\u00e9s, alors que l'automobiliste sera peut-\u00eatre \u00e9cras\u00e9e sous le camion, donc l\u00e0 on on fait toute la Constitution donc l\u00e0 au sujet de de l'\u00e9galit\u00e9, tout le monde est \u00e9gal devant la loi apr\u00e8s d\u00e9g\u00e2ts Directs d\u00e9g\u00e2ts indirects, on peut en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [86%] :\r\nCar l'a bien compris le principe, ce Dardel De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il y a un ras-le-bol de certains cyclistes dans la aupr\u00e8s dans dans la population, population qui juge que ces cyclistes que terroriste diront certains se sentent au-dessus des lois, leur des amendes aussi \u00e9lev\u00e9es que les automobilistes, voil\u00e0 qui pourrait freiner ce ce genre d'abus des cyclistes sur les trottoirs des fruits rouges franchi au rouge des lignes continues franchies \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [87%] :\r\nMoi je crois qu'il y a des r\u00e8gles, et puis on doit effectivement tous les tous les respecter, je crois que dans le dans le cadre du genevoise qui \u00e9tonne un petit peu, c'est effectivement le le montant \u00e0 la proportionnalit\u00e9 de ces montants j'ai j'ai regard\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, ce que j'ai eu la chance de me dire jamais \u00eatre fait coller \u00e0 v\u00e9lo et je connaissais pas ces montants -l\u00e0 mais c'est vrai qu'on a, en fonction du type d'infraction des des montants qui varient de 20 \u00e0 240 francs et qui se cumulent et puis c'est vrai que l\u00e0 on cite des d\u00e9sordres de grandeur de voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai lu l'exemple d'une d'une cyclistes qui est tomb\u00e9 et qui a fait de mal \u00e0 personne, et puis qui paye 2800 francs : c'est vrai que \u00e7a para\u00eet un petit peu, un petit peu disproportionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [85%] :\r\nMais m\u00eame sur l'effet pr\u00e9ventif, parce qu'on voit, il y a de plus en plus de cyclistes, \u00e7a pose un probl\u00e8me, elle a connu \u00e7a dans certaines heures dans la ville avec des cyclistes qui montent sur les trottoirs qui peuvent aussi renvers\u00e9 potentiellement des des pi\u00e9tons est -ce que la l'effet pr\u00e9ventif, il ne marche pas votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [87%] :\r\nJe pense qu'il est compliqu\u00e9, c'est que franchement sur le principe, si on est tous d'accord qu'on peut \u00eatre \u00e9gaux devant la loi, le fait, elle le fait est qu'ben le v\u00e9lo est un petit peu le grand oubli\u00e9e des politiques de transport depuis l'air du tout voiture et puis il y a pas mal de retard \u00e0 rattraper et parfois on a des des infrastructures qui sont pas tr\u00e8s adapt\u00e9s au v\u00e9lo, alors \u00e7a n'excuse pas tout, on est d'accord, mais je pense qu'il faut qu'on, qu'on travaille un peu sur sur tous les fronts, parce qu'on a, on a fait un petit peu l'impression, je pense \u00e0 certains en ce moment, en particulier parce que c'est l'\u00e9t\u00e9, les campagnes se cumulent et puis on on cible tout sur je dirais l'aspect n\u00e9gatif de la chose et puis on voit qu'il y a aussi quand m\u00eame une part de subjectivit\u00e9 dans tout \u00e7a, on cite souvent l'exemple des feux rouges, on vient de le citer, d'ailleurs, et puis je trouve int\u00e9ressant de voir dans un que dans un sondage qui ARM Real enfin r\u00e9cemment a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par beaucoup d'acteurs, notamment de la pr\u00e9vention routi\u00e8re le TCS le Pro V\u00e9lo la terre etc, que finalement les les accidents, les pays les plus fr\u00e9quents, c'est plut\u00f4t des carrefours o\u00f9 il y a pas de feu, et puis on cite toujours l'exemple DD des feux rouges, donc il faut aussi pouvoir un petit peu objectiver la situation parce qu'on sent que c'est devenu quelque chose d'hyper \u00e9motionnelle et puis moi, c'est un message que j'ai envie de faire passer aujourd'hui, c'est qu'il faut qu'on sorte un petit peu cette opposition entre usagers de modes de transport parce que dans les faits, on voit que les gens diversifie de plus en plusieurs habitudes qui tant\u00f4t ils prennent le v\u00e9lo tant dans la voiture et se comprennent d'ailleurs beaucoup mieux quant quand quand ils varient leurs habitudes et on n'a plus d'empathie, donc la la 1\u00e8re S. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [87%] :\r\nDes n\u00f4tres, peut-\u00eatre une question Ren\u00e9 de b\u00e2iller sur l'ordre \u00e9motionnel que vous avez mentionn\u00e9 au fond vous \u00eates un peu jaloux de la fluidit\u00e9 des cyclistes qui passent au rouge et qu'ils rejoignent leur lieu de travail, par exemple, plus rapidement que les automobilistes en ville de Gen\u00e8ve, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui qui vous \u00e9nerve au fond blanc non alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nAlors, pas du tout l\u00e0, je rejoins totalement non madame, de l'Ard\u00e8che Dardel, pardon, sur le fait que cette augmentation cette chasse \u00e0 s'asseoir le cycliste, l'automobiliste ou le motocycliste m\u00eame des, des, des amendes de plusieurs centaines de francs plus encore \u00e0 Gen\u00e8ve des frais administratifs de qui vont dans les 500 francs parce que vous avez, mort d'une ligne blanche emprunter en couloir de bus, etc, donc \u00e7a c'est cette exag\u00e9r\u00e9 parce que par exemple si vous \u00eates en ville de Gen\u00e8ve \u00e0 la rue de Carouge, vous \u00eates derri\u00e8re le camion poubelle si vous mordez pas sur la ligne blanche sur la voie de tram, vous faites 20 minutes la rue de Carouge derri\u00e8re le camion poubelle parce qu'il a autant un endroit pour le d\u00e9passer, donc l\u00e0, on est tous \u00e9gaux, les v\u00e9los, les voitures, je pense que le le grand probl\u00e8me \u00e0 l'art actuel que peu de gens ont vu passer, nous on l'vu, pens\u00e9, c'est le probl\u00e8me de Via Secure et l\u00e0 j'encourage les cyclistes \u00e0 soutenir l'initiative Halte aux abus de dire sicura parce que \u00e7a c'est par accident ou en voiture ou \u00e0 v\u00e9lo, certains types d'accidents ou infraction peut vous co\u00fbter la perte de votre emploi, de la prison et des sommes abominable qui font que des familles, on y a d\u00e9j\u00e0 des cas des familles le le le le chef de famille peut-\u00eatre Besan\u00e7on permis de sa cellule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [86%] :\r\nBah de Via sicura de dire \u00e7a ira peut-\u00eatre m\u00eame et donc on a compris votre session vous notez que la Mercedes pour tout le monde de mati\u00e8re \u00e9galitaire, puisque tout le monde doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame de la m\u00eame mani\u00e8re, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on pourrait se dire que le cycliste qui produit son \u00e9nergie lui- m\u00eame une peut-\u00eatre une une petite r\u00e9compense non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez le le produire l'\u00e9nergie personnellement j'ai 450 m2 de panneaux solaires, malheureusement, il y a pas de camionnettes \u00e9lectriques mais je compense largement ma consommation de base en production de l'\u00e9lectricit\u00e9 donc, mais apr\u00e8s je parlais des d\u00e9g\u00e2ts Directs, \u00e9videmment, quand vous avez un accident entre un v\u00e9lo qu'une voiture, vous avez plus de chances que \u00e7a soit le cycliste qui soit l'h\u00f4pital o\u00f9 malheureusement au cimeti\u00e8re que l'automobiliste mais il faut voir que quand vous avez un accident entre un v\u00e9lo, une voiture la nuit sans t\u00e9moin si le cycliste est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'automobiliste la 1\u00e8re chose qu'on fait, on va d\u00e9j\u00e0 lui faire passer 24 heures en prison etc, retirer le permis, jusqu'\u00e0 ce que tout ce qu'on sache vraiment s'il avait des torts ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [70%] :\r\nOn va voir Fernandel la leur de refaire le d\u00e9bat mais devient cycle Rajendra lieu il y a une r\u00e9elle de signatures le mais le sait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [87%] :\r\nQui lui- m\u00eame doit prendre, moi j'ai j'ai un v\u00e9lo je roule aussi \u00e0 v\u00e9lo, mais le cycliste comme le pi\u00e9ton comme le motocycliste doit prendre conscience que c'est toujours le plus gros qui n'a pas raison, mais c'est le plus gros calme moins de mal alors \u00e0 un moment donn\u00e9 un cyclistes, il prend ses risques, je veux bien malheur \u00e0 ce moment -l\u00e0, on doit pas punir le le non- port de la serre la ceinture de s\u00e9curit\u00e9, parce qu'en voiture, je prends mes risques, je on va s'engager si je veux dire, jardin si je veux finir \u00e0 l'h\u00f4pital pas j'ai pas la ceinture, bah je n'ai pas la ceinture, donc l\u00e0 il y a discrimination en d\u00e9faveur de la voiture par rapport aux cyclistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [87%] :\r\nVous avez Dardel est-ce que d'une certaine mani\u00e8re, dans les milieux d\u00e9fense du v\u00e9lo, on pense \u00e0 Pro V\u00e9lo et ce qu'il a pas une certaine id\u00e9ologie aussi de favoriser le v\u00e9lo qui m\u00e8ne \u00e0 quelques abus, on a l'impression qu'on est l\u00e9gitime de passer un feu rouge parce que je le disais avant on produit son \u00e9nergie soi -m\u00eame on est fluide, on n'a pas d'impact sur l'environnement sont un peu sup\u00e9rieurs aux automobilistes qui cr\u00e9ent des bouchons est-ce que il y a pas une id\u00e9ologie l\u00e0 derri\u00e8re, qui est responsable de la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [85%] :\r\nBon, moi je, je vous avoue que les arguments \u00e9cologiques, derri\u00e8re le v\u00e9lo alors c'est \u00e9vident que \u00e7a un tr\u00e8s \u00e9cologique mais je dirais que, d\u00e9j\u00e0, si on veulent promouvoir je sais pas son seul Avantage et puis je trouve qu'il faut \u00e9largir un petit peu la la r\u00e9flexion parce que tout le monde n'est pas forc\u00e9ment sensible ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9, si on va en faire quelque chose attractif, il faut pas qu'on fait en faux pas le communiqu\u00e9 que comme quelque chose d'\u00e9cologique et puis je pense que \u00e7a donne effectivement pas tous les droits par mais mais je comprends aussi le fait qu'il y a des fois un petit peu un certain ras enfin d'on arrache banalisation, on est pass\u00e9 peut-\u00eatre pris en consid\u00e9ration qu'on n'est peut-\u00eatre pas toujours assez bien pris au s\u00e9rieux, voil\u00e0 et puis je pense que si on veut consid\u00e9rer tous les modes de transport un peu je dirais sur le, sur le m\u00eame plan, alors donnons si la donne au v\u00e9lo, si la place qu'ils m\u00e9ritent dans dans nos r\u00e9seaux de transport parce que je crois que c'est pas le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [89%] :\r\nPour vous, c'est une question de de politique publique, avant tout, pas d'\u00e9ducation par exemple, mais je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [87%] :\r\nBah, si les 6\u00e8me si vous deviez sont sont compl\u00e9mentaires, je crois qu'on peut pas se cacher derri\u00e8re le fait que les infrastructures sont insuffisantes pour dire au v\u00e9los qui peuvent Arnaud importe quoi de l'autre, je pense que se focaliser uniquement sur sur les infractions pour dire et et invoqu\u00e9 le respect des r\u00e8gles, sans reconna\u00eetre qu'il y a clairement un d\u00e9ficit de d'am\u00e9nagement qui sont adapt\u00e9s aux cyclistes, ce qui a quand m\u00eame alors, il y a des v\u00e9los qui font n'importe quoi, il y a des v\u00e9los aussi qui le font vraiment pour rester en s\u00e9curit\u00e9, je pense que si, si vous exp\u00e9riment\u00e9 quelques situations, on va vous comprendrez que parfois on est un petit peu coinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [91%] :\r\nOui, l\u00e0 je je rejoins une derni\u00e8re l'oppression bri\u00e8vement le probl\u00e8me, c'est que le cycliste comme le pi\u00e9ton, il y a pas d'\u00e9ducation au niveau scolaire, ou tr\u00e8s peu, il doit prendre conscience que, il met sa propre vie en danger et derni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un pi\u00e9ton qui avait le cas sur les oreilles, en train de sur son iPhone h\u00e9 ben il a pas entendu le ding ding du tram, il est mort, alors voil\u00e0 un lyc\u00e9en je crois faire, soit on se balade avec des des oreillettes, soit on est dans la la circulation puis faut g\u00e9rer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [90%] :\r\nEsp\u00e9rons que tous les auditeurs de forum qui sont en balade dans les rues de de Lausanne et des villes de Suisse pour un peu plus attention l\u00e8ve le nez de leur smartphone apr\u00e8s ce ce d\u00e9bat merci beaucoup Zo\u00e9 Dardel pr\u00e9sidente de Pro V\u00e9lo Lausanne d\u00e9bat, pr\u00e9sident de la section genevoise de l'Automobile Club de Suisse, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e soyez prudents. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AB6CB09-DBCC-43D5-9671-90DBDEBFD422", "internalArchiveId": "7AB6CB09-DBCC-43D5-9671-90DBDEBFD422", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait musique;Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR suisse\r\n\"On n'oublie rien\", Jacques Brel \"It's a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer\r\n\r\n* * Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour (REDIFF MP3 PETRA GOESSI EP5) 6h53 MP3\r\n6hXX... On passe \u00e0 MP3... Dernier \u00e9pisode avec l'invit\u00e9e de cette semaine... la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi...\r\n  SON \r\n-\tJacques Brel : On n'oublie rien\t\t\t\r\n-\tBonny Tyler : It's a heartache\t\t\t\t\r\n-\tHerbert Gr\u00f6nemeyer : M\u00e4nner\t\t\t\r\nC'\u00e9tait le choix de Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR suisse, invit\u00e9e de MP3... S\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Lorence Milasevic.\r\n************************\r\n((J'ai envie de vivre ma propre vie, librement. Je n'ai jamais aim\u00e9 qu'on me dise ce que je dois faire\u00a0\u00bb. Petra G\u00f6ssi se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Janis Joplin et sa destin\u00e9e d'exception. \r\nLa nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse, fraichement \u00e9lue est l'une de ces femmes de t\u00eate, capables de prendre des d\u00e9cisions importantes et de se positionner sur l'\u00e9chiquier politique. \r\nC'est aussi une femme ouverte d'esprit, aimant se sentir libre.\r\nDerri\u00e8re le masque classique de l'avocate al\u00e9manique se r\u00e9v\u00e8le une femme pleine de vie avec une part de fantaisie qu'elle r\u00e9serve \u00e0 ses proches.\r\nL'habillement\u00a0? \u00ab\u00a0C'est un uniforme. Je n'ai pas besoin de m'exprimer \u00e0 travers mes v\u00eatements\u00a0\u00bb, dit la Schwytzoise qui a eu, adolescente, un look color\u00e9, cheveux longs teints au henn\u00e9. Les id\u00e9es politiques lib\u00e9rales sont ancr\u00e9es en elle depuis toujours. Elles lui correspondent, elle y croit et se r\u00e9jouit de les transmettre \u00e0 la Suisse enti\u00e8re.\r\nLa Suisse romande\u00a0? la pr\u00e9sidente du PLR a envie de la d\u00e9couvrir davantage. Pour ce faire, elle rafraichit ses notions de fran\u00e7ais \u00ab\u00a0mon but est de parvenir \u00e0 faire des d\u00e9bats politiques en fran\u00e7ais. Donnez-moi six mois et ce sera, je l'esp\u00e8re, possible.\u00a0\u00bb Volontaire, Petra Goessi, mais avec une facult\u00e9 de s'amuser et de rire.))", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-07-22T06:53:00_mp3", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-07-22T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"On n\u2019oublie rien\", Jacques Brel \"It\u2019s a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer", "\"On n\u2019oublie rien\", Jacques Brel \"It\u2019s a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer", "\"On n\u2019oublie rien\", Jacques Brel \"It\u2019s a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer"], "variantIds": ["ece-7879825", "ece-7879814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T17:15:03Z", "speechToTexts": ["28.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe \u00e0 MP3 derni\u00e8re \u00e9pisode avec l'invit\u00e9 de cette semaine, la pr\u00e9sidente du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [70%] :\r\nMais les William, donc il y a un : rendez- oublie rien du tout, renouvel\u00e9 \u00e0 rien \u00e0 rien, on et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [82%] :\r\nAvec mon professeur de fran\u00e7ais on a \u00e9cout\u00e9 beaucoup de chaque, je pense que lui, il \u00e9tait un tr\u00e8s grand fan et moi j'ai appris le fran\u00e7ais aussi avec Jacques Brel, vous aimez parler fran\u00e7ais oui j'tr\u00e8s bien les langues, je parle italien et maintenant je suis en train de referais choisir le fran\u00e7ais je dois perdre un peu le le peur \u00e0 le parler donc m\u00eame encore 2 1000000 et puis apr\u00e8s, je veux aussi faire les d\u00e9bats politiques en France, mais \u00e7a doit \u00eatre le but pour quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [65%] :\r\nG\u00e9rard. \r\nQui a une et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [88%] :\r\nJ'aime bien prendre l'elle elle est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s forte cette chanson It's Harold, je l'\u00e9coute, si je dois savoir quelque chose que que me donne de d'\u00e9nergie du courage, vous en avez toujours non, je ne l'ai pas toujours, mais si je ne le trouve pas, je me mets dans la position o\u00f9 je le trouve ici, je ne trouve pas le courage je perds mon chemin et alors c'est beaucoup plus facile \u00e0 trouver le courage \u00e0 faire quelque chose, c'est de dire non, non, je vais changer le chemin, je pense que \u00e7a je trouve par moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [67%] :\r\nMais la m\u00eame des automobiles, donc on a d\u00fb surprendre beaucoup de son tombeau pour personnes participaient Paris b\u00e9n\u00e9ficie des fonds marins, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est de Vatry sur au gaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [87%] :\r\nLui, il a perdu sa femme, son fr\u00e8re chez Ponce dans une semaine mais il a montr\u00e9 \u00e0 tout le monde que c'est possible \u00e0 vivre aussi sa propre vie, si on a une fois quelque chose, que c'est tr\u00e8s dur dans la vie et on peut continuer, c'est les chansons sont aussi pour pour on peut chanter avec lui on peut pleurer avec lui, on ne peut rire avec lui et, quelquefois, c'est tr\u00e8s important qu'on a des chansonniers qui font aussi cette histoire aujourd'hui, vous \u00eates plut\u00f4t classique, il y a encore de la fantasy chez vous, c'est clair que je ne peux pas montre \u00e7a, je suis, je suis dans ma profession mais si je suis \u00e0 la maison ou avec mes, mes copines et mes copains, c'est bien clair que je dois -je \u00eatre libre et cheveux de vivre ce que je sont aussi maintenant, c'est pas tr\u00e8s important \u00e0 m'exprimer avec mais effectivement la feinte aussi s'puis dans ma vitrine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [63%] :\r\nDonc d'arriver \u00e0 gagner parce que nous devons bien des photos au point certains des fonds, donc des il sera vous d'ou encore de football, il est marqu\u00e9 certains et donc, bon p\u00e8re, parce que la paix est pour point\u00e9 une personne voil\u00e0, c'\u00e9tait parti marcher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [71%] :\r\nAvec Johnny venir sur la mais la mort, histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [59%] :\r\nBon, et donc c'est pas assez, donc sont donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, c'est vrai, il c'est l\u00e0. \r\nTout querelle \u00e9videmment donc d'adopter pour tenter de ne pas aux aucune tropisme pour ne pas bouffer un professeur \u00e0 personne, celle -ci cette discussion, si on peut dire, c'est oui bien s\u00fbr \u00e7a pas l'ob\u00e9sit\u00e9, cette dame qui \u00e9tait plut\u00f4t confortable, aucun pour d\u00e9faut et \u00e7a beaucoup vous donc la femme \u00e0 \u00e9couter des pourquoi il \u00e9tait pas marqu\u00e9 par point des centaines de la pas un point, c'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [74%] :\r\nPas de Bismarck et \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [86%] :\r\nM\u00e8nerait inverse Gr\u00f6nemeyer de sont avec Bonnie Tyler et on oublie rien Jacques Brel, c'\u00e9tait le choix de P\u00e9tra G\u00f6ssi la pr\u00e9sidence du PLR suisse invit\u00e9e de MP3 s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Lorence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E5A357B-E8AB-4FF0-9A52-DBC89F2745A3", "internalArchiveId": "6E5A357B-E8AB-4FF0-9A52-DBC89F2745A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Angela Merkel et Theresa May, deux filles de pasteur", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "En visite \u00e0 Berlin Theresa May, la nouvelle Premier ministre britannique, fille de pasteur, a rencontr\u00e9 Angela Merkel elle aussi fille de pasteur.\r\n\r\n* * Angela Merkel et Theresa May, deux filles de pasteur (RTS RELIGION: MERKEL/MAY DEUX FILLES DE PASTEUR) 6h27 La chronique de RTSreligion\r\nLa chronique de RTSreligion, avec vous Michel Kocher...\r\nEn visite \u00e0 Berlin, Theresa May, la nouvelle Premier ministre britannique, fille de pasteur, a rencontr\u00e9 Angela Merkel, elle aussi fille de pasteur...\r\n  SON 1\r\n((MK : Depuis la nomination de Theresa May au poste de Premier ministre, les chroniqueurs politiques soulignent des parall\u00e8les culturels et personnels entre les premi\u00e8res dames du Royaume-Uni et de l'Allemagne. On l'a dit toutes deux sont des filles de pasteur, l'une d'un pasteurs de l'Eglise luth\u00e9rienne allemande, l'autre de l'\u00e9glise anglicane, l'Eglise d'Angleterre. \r\nAucune n'a exprim\u00e9 une forme de malaise par rapport \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment de son histoire personnelle et de son identit\u00e9. Quand on lui a pos\u00e9 la question de ses racines religieuse, Theresa May a r\u00e9pondu : \u00ab c'est une part de moi, de qui je suis, de la fa\u00e7on dont j'aborde les choses, mais il est juste que dans la vie politique anglaise nous n'\u00e9talions pas ce genre de choses \u00bb.))\r\n- Et pourtant, la rencontre de mercredi \u00e0 Berlin a fait ressortir une forme de proximit\u00e9, ou tout au moins de compr\u00e9hension mutuelle...   \r\n  SON 2\r\n((MK : Oui les observateurs ont soulign\u00e9 l'amabilit\u00e9 r\u00e9ciproque qui a marqu\u00e9 cette rencontre.... \r\nVous savez une affiliation religieuse protestante, c'est un petit bout de croyance et un large bout de culture. \r\nSur ce plan la proximit\u00e9 entre les deux femmes politiques est frappante. Toute deux sont des femmes pragmatiques, faisant passer la r\u00e9solution des probl\u00e8mes avant les dogmes... on retrouve un peu de cette culture protestante dans l'action politique d'un Michel Rocard r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Mais \u00e0 la diff\u00e9rence de l'ancien Premier ministre fran\u00e7ais, ces deux politiciennes sont des femmes au credo politique r\u00e9solument lib\u00e9ral et mod\u00e9r\u00e9.))\r\n- Ces \u00e9l\u00e9ments de culture personnelle jouent-ils un r\u00f4le du point de vue \u00e9lectoral ?\r\n  SON 3\r\n((MK : Oui et non. Oui dans la mesure o\u00f9 la force d'un politicien tient \u00e0 ses convictions, \u00e0 son \u00e9thique, \u00e0 une vision du monde qui a des racines, profondes, historiquement et spirituellement situ\u00e9es. Mais non dans la mesure o\u00f9 nos d\u00e9mocraties ne font pas de l'appartenance et de la pratique religieuse un argument, les mandats politiques sont des mandats au service de tous.))\r\nMichel Kocher signait ce matin la chronique de RTSreligion.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879812", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel et Theresa May, deux filles de pasteur", "Angela Merkel et Theresa May, deux filles de pasteur / JDM_2016-07-22T06:27:00_rtsreligion", "Angela Merkel et Theresa May, deux filles de pasteur / JDM_2016-07-22T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En visite \u00e0 Berlin Theresa May, la nouvelle Premier ministre britannique, fille de pasteur, a rencontr\u00e9 Angela Merkel elle aussi fille de pasteur.", "En visite \u00e0 Berlin Theresa May, la nouvelle Premier ministre britannique, fille de pasteur, a rencontr\u00e9 Angela Merkel elle aussi fille de pasteur.", "En visite \u00e0 Berlin Theresa May, la nouvelle Premier ministre britannique, fille de pasteur, a rencontr\u00e9 Angela Merkel elle aussi fille de pasteur."], "variantIds": ["ece-7879824", "ece-7879812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T22:05:34Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7, on passe \u00e0 la chronique de la RTS religion avec vous Michel Kocher, en visite \u00e0 Berlin, Theresa May, la nouvelle Premier-ministre britannique, fille de Pasteur a rencontr\u00e9 Angela Merkel, elle aussi, fille de Pasteur oui depuis la nomination de Theresa May au poste de 1er ministre les chroniqueurs politiques soulignent des parall\u00e8les culturels et personnels entre les premi\u00e8res dames du Royaume-Uni et de l'Allemagne, on l'a dit toutes deux son d\u00e9fi de Pasteur, l'une, Pasteur de l'\u00e9glise luth\u00e9rienne allemande et l'autre de l'\u00c9glise anglicane, l'\u00c9glise d'Angleterre, aucune n'a d'ailleurs exprim\u00e9 une forme de malaise par rapport \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment de de son histoire personnelle ou de son identit\u00e9 quand on lui a pos\u00e9 r\u00e9cemment la question de ses racines religieuse Theresa May a r\u00e9pondu, je cite, bien c'est une part de moi de qui je suis, de la fa\u00e7on dont j'aborde les choses mais il est juste que dans la vie politique anglaise nous d\u00e9taillons pas ce genre de choses et pourtant la rencontre de mercredi \u00e0 Berlin a fait ressortir une forme de proximit\u00e9 ou tout au moins de compr\u00e9hension mutuelle, oui, les observateurs ont soulign\u00e9 l'amabilit\u00e9 r\u00e9ciproque qui a marqu\u00e9 cette rencontre alors vous savez une affiliation religieuse protestante, dirons -nous, un petit bout de croyance et un large bout de culture sur ce plan, la proximit\u00e9 entre les 2 femmes politiques est frappante, tous 2 sont des femmes, pragmatiques, faisant passer la r\u00e9solution des probl\u00e8mes avant les dogmes, on retrouve un peu de cette culture protestante dans l'action politique d'un Michel Rocard, r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais ces deux politiciennes sont des femmes au credo politique r\u00e9solument en lib\u00e9ral et mod\u00e9r\u00e9 et ces \u00e9l\u00e9ments de culture personnelle joue -t-il un r\u00f4le du point de vue \u00e9lectoral alors oui et non, oui dans la mesure o\u00f9 la force d'un politicien tient \u00e0 ses convictions \u00e0 son \u00e9thique \u00e0 une vision du monde qui a des racines profondes historiquement et spirituellement situ\u00e9es mais non r\u00e9solu mon nom dans la mesure o\u00f9 nos d\u00e9mocraties ne font pas de l'appartenance et de la pratique religieuse un argument les mandats politiques sont des mandats au service de tous Michel Kocher sign\u00e9 ce matin la chronique de RTS religion le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDAA1561-5FC5-453A-B127-C8829B8B96A9", "internalArchiveId": "DDAA1561-5FC5-453A-B127-C8829B8B96A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virage \u00e0 droite du parti r\u00e9publicain am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Geert wilders, homme politique n\u00e9erlandais, membre et chef du Parti pour la libert\u00e9;Donald Trump, candidat \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\nLa semaine qui s'ach\u00e8ve aura marqu\u00e9 l'histoire du parti r\u00e9publicain, aux Etats-Unis. La convention de Cleveland a pris fin jeudi soir avec le discours d'investiture de Donald Trump. Elle aura surtout montr\u00e9 un nouveau visage pour ce parti.\r\n\r\n* * Virage \u00e0 droite du parti r\u00e9publicain am\u00e9ricain LANCEMENT 1 / GOP CONVENTION - GEERT WILDERS\r\n***La semaine qui s'ach\u00e8ve aura marqu\u00e9 l'histoire du parti r\u00e9publicain, aux Etats-Unis... La convention de Cleveland a pris fin hier soir avec le discours d'investiture de Donald Trump. Elle aura surtout montr\u00e9 un nouveau visage pour ce parti.\r\nPhilippe Revaz, vous avez suivi cette convention \u00e0 Cleveland. on peut parler d'un TOURNANT politique.\r\nCe n'est plus le meme parti, apres cette semaine . Ce parti qui a INCARN\u00e9 l'establishmennt de washington dans l'histoire americaine, il a donnait l\u00e0 l'image d'un parti d'extreme droite. D'abord le style. Les attaques personnelles, les injures contre clinton, qu'on entendait bcp dans les meetings republicains, et dans la rue, autour de l'arena de cleveland, elles ont penetr\u00e9 a l'\u00eenterieur, desormais, prononc\u00e9es sur l'estrade, et reprises par la foule. Trump, qui surnomme clinton la malhonnete ou la corrompue, a lib\u00e9r\u00e9 la parole, et les energies negatives. ecoutez la rumeur qui enfle, et qui devient: jettez l\u00e9a en prison, quand mike pence evoque hillary clinton.\r\nLe discretz mike pence qui a du sentir sur sa chair le pouvoir des mots sur la foule. La foule encouragee la veille apr chris christie, ancien procureur, pressenti poour etre ministre de la justice, imaginez, et qui a tenu une sorte de tribunal populaire en incitant la foule a crier COUPABLE.\r\nla haine contre hillary est telle qu'elle egale voire depasse celle qui etait vouee a obama. une haine Cultiv\u00e9e, encourag\u00e9e. Et qui peut vite se retourner contre les deviants. contre Ted cruz mercredi soir, et son epouse, heidi, conspu\u00e9e quand elle se frayxait un chemin hors de la salle. Des comportements habituels dans une manifestation. Mais la c'etaient des delegu\u00e9s elus du parti republicain.\r\n***Le parti r\u00e9publicain qui vire \u00e0 droite. \u00e7a r\u00e9jouit aussi quelques vieilles connaissances europ\u00e9ennes.\r\n MAG 2 guilty \r\n((Cette grande silhouette, aux cheveux blonds, qui  marche dans un couloir de la quicken loans arena de cleveland, c'est geert wilders, le leader de l'extreme droite hollandaise. Il est invit\u00e9 l\u00e0 par un delegu\u00e9 du tennessee. il est ravi que donald TRUMP ait import\u00e9 sa philosophie aux etats-unis.\r\nMAG 3 Wilders 1\r\nil y a l'immigration, la souverainet\u00e9 nationale., mais Geert wilders est particulierement ravi de l'accent mis par trump et ses conseillers Sur les dangers de l'islam. Trump va meme plus loin que l'extreme droite auerop\u00e9enne quand il annonce voulopir bannir les musulmans.  Son proche conseiller newt gingrich plaidait lui pour expulser des etats-unis tout musulman qui croirait a la charia. Geert wilders a bcp appreci\u00e9 ce discours du meme gingrich mercredi soir sur le peril que representent ces centaines de millions de musulmans dans le monde.\r\n MAG 4 gingrich\r\nOn est en pleine guerre de civilisation, un concept que meme bush fils rejettait apres les ettentats de new york. l'assemblee des delegu\u00e9s, mais il faut plut\u00f4t dire : la FOULE adore, ELLE rugit d'approbation. Il y a aussi un pt commun avec les mouvements europ\u00e9ens, c'est cette sorte de connivence que trump manifeste envers poutine. La campagne trump a d'ailleurs fait retirer dans le programme du parti la mention d'aide militaire a l'ukraine.))\r\n***Mais o\u00f9 est pass\u00e9 ce qu'on appelle l'establishment, Philippe ? Il n'y a pas de r\u00e9sistance ?\r\nla deroute. d'uncot\u00e9 il y a les deux leaders du congres, ryan et mcconnell qui se sont rendu sans combattre, avec l'objectif de sauver ce qui est l'essentiel selon euix : la majorit\u00e9 au senat et ala chambre. Mais ils risquent d'avoir perdu bien plus, et c'est l'identit\u00e9 du parti. Et puis surtout, lees figurers moderees ont abandonn\u00e9 le terrain : elles n'etaient pasl\u00e0. Les bush sont au texas. Mc cain en arizona. Romni regarde sa television dans l'utah ou une de ses residences sur les cotes. Meme john kasik le gouverneur de l'etat de l'ohio, regional de l'etape, ne s'est pas montr\u00e9. On croisait karl rove ou bill kristol l'air melancolique dans les rues de cleveland, bien seuls a ruminer la defaite. Deux generaux sans arm\u00e9e. \r\n***Au final, la seule voix contraire, \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 Ted Cruz.\r\nEt enn soi \u00e7a dit l'incroyable virage pris par le parti republicain. N on seulement TRUMP gagne la nomination, mais on aurait pu s'attendre que le numero deux, ou la resistance soit incarnee par quelqeu'un de l'establishmennt. Mais non, cruz, c'est un ultra conservateur sur bcp de points encore plus radical que trump, qui ne fait rien pour ramener le parti vers le cventre, au contraiore.  Il ne faudra pas compter sur lui pour ramener ce parti republicain vers ce qu'il \u00e9tait. Il faut relever aussi que L'\u00e2ssemblee cette semaine etait pratiquement 100% blanche. C'est le parti de trump. \r\net c'est aussi celui de  geert wilders, qui predit une grosse surprise en novembre\r\ndans les convulsions de ce grand vieux  parti republicain, se joue aussi en partie l'avenir du monde.\r\n***Philippe Revaz... \u00e0 Cleveland, Ohio... Philippe qui va prendre un avion pour Philadelphie o\u00f9 se tiendra d\u00e8s lundi la convention d\u00e9mocrate, cette fois !\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879786", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Virage \u00e0 droite du parti r\u00e9publicain am\u00e9ricain / TUM_2016-07-22T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["La semaine qui s\u2019ach\u00e8ve aura marqu\u00e9 l\u2019histoire du parti r\u00e9publicain, aux Etats-Unis. La convention de Cleveland a pris fin jeudi soir avec le discours d\u2019investiture de Donald Trump. Elle aura surtout montr\u00e9 un nouveau visage pour ce parti."], "variantIds": ["ece-7879786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:32Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa semaine qui s'ach\u00e8ve aura marqu\u00e9 l'histoire du parti r\u00e9publicain aux \u00c9tats-Unis, la convention de Cleveland a pris fin hier soir avec le discours d'investiture de Donald Trump, le discours, elle aura surtout montr\u00e9 cette convention un nouveau visage pour ce parti Philippe Revaz, vous avez suivi la convention \u00e0 Cleveland, on peut, on peut parler d'un tournant politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nMais en tout cas, \u00e7a n'est plus le m\u00eame parti apr\u00e8s cette semaine, c'est ce parti qui a souvent incarn\u00e9 l'establishmennt de Washington dans l'histoire am\u00e9ricaine, il a donn\u00e9 la l'image d'un parti d'extr\u00eame droite, d'abord, le Style, les attaques personnelles, les injures contre Clinton qu'on entendait beaucoup dans les meetings r\u00e9publicains dans la rue autour de la de Cleveland, h\u00e9 bien ils ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 d\u00e9sormais \u00e0 l'int\u00e9rieur, prononc\u00e9es sur l'estrade, reprise par la foule Trump qui surnomme Clinton la malhonn\u00eate ou la corrompue vraiment lib\u00e9r\u00e9 la parole et les \u00e9nergies n\u00e9gatives \u00e9coutez, quand la rumeur enfle et devient un peu l\u00e0 en prison peine s'\u00e9voque Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [67%] :\r\nAh Marie Gripen, ce qui a du sentir frissonner sur sa ch\u00e8re le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [86%] :\r\nPouvoir des mots sur la foule, la foule, encourager la veille aussi par Chris Christie, ancien procureur, pressenti pour \u00eatre ministre de la justice, imaginez, et qui a tenu une sorte de tribunal populaire en incitant la foule a cri\u00e9 Coupable d\u00e9sirant extr\u00eame qui ai aussi \u00e0 Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nD\u00e9cidions. \r\nLa haine contre hillary est telle qu'elle l'\u00e9gale, voire d\u00e9passe celle qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 Barack Obama une haine et qui peut vite se retourner contre les d\u00e9viants contre Ted cruz mercredi soir et sont \u00e9pouse A\u00efdid elle- m\u00eame conspu\u00e9e quand elle se frayer un chemin hors de la salle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nDes comportements habituels dans une manifestation, mais l\u00e0 c'\u00e9tait des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9lus du Parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nMais le parti r\u00e9publicain qui vire \u00e0 droite \u00e7a r\u00e9jouit aussi quelques vieilles connaissances europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nOui, cette grande silhouette aux cheveux blonds qui marche dans un couloir de la comme l'autre \u00e0 Cleveland c'est Geert Wilder s'le leader de l'extr\u00eame droite hollandaise, il est invit\u00e9 l\u00e0 par un un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Tennessee, il est ravi que donald Trump ait import\u00e9 sa philosophie aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [71%] :\r\nAssystem, l\u00e0 aussi, dans l'ouest, l'oreille et je vois des similarit\u00e9s il y a un m\u00e9contentement croissant de millions de gens humbles, se sont plus la nuit, repr\u00e9sent\u00e9e par les la pluie qui panique les qui se sentent abandonn\u00e9s sur la peine des politiques dans les d\u00e9cideurs Wizards of Death d'Open dont c'est la cons\u00e9quence de d\u00e9cider de politique de la porte ouverte, il voit les Screaming, les violer, voil\u00e0 les attaques terroristes Miguel \u00e9norme, c'est dans un bref de la souverainet\u00e9 nationale et l'attention aux int\u00e9r\u00eats du feu propres citoyens d'abord qui, comme si peu parl\u00e9 alors de pour monde et aussi les comme le milieu ainsi que d'autres en Europe soir nous prenons au s\u00e9rieux les probl\u00e8mes, il travaille r\u00e9confort joyeuse en disant pour l'Arawak normaux p pour CBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nIl y a l'immigration, la souverainet\u00e9 nationale mais Geert Wilder c'est surtout ravi de l'accent mis par Trump et ses conseillers sur les dangers de l'Islam Trump va m\u00eame plus loin que l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne quand il annonce vouloir bannir les musulmans sont conseiller nous de Greenwich pr\u00e8s plaidait lui pour expulser des \u00c9tats-Unis, les musulmans qui croirait \u00e0 la charia, Geert Wilders \u00e7a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ce discours du m\u00eame Ingrid mercredi soir sur le p\u00e9ril que repr\u00e9sente ces centaines de millions de musulmans dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [68%] :\r\nUn hymne \u00e0 un chat, Pakistan, seules 9 jours pourcent des musulmans ont une opinion favorable, mais sauf pour saisis, millions de personnes soins gratuits et \u00e7a ce n'est qu'un seuil oui le danger \u00e9norme dimanche bien s\u00fbr que les oranges, le travail, on a mal quand j'enfin tout apr\u00e8s semaine loin malouin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [93%] :\r\nOn est en pleine guerre de civilisation, un concept que m\u00eame Bush fils apr\u00e8s les attentats de New York, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Brou, il faut plut\u00f4t dire la foule adore elle rugit d'approbation il y a aussi un point commun avec les mouvements europ\u00e9ens, c'est cette sorte de connivence que Trump manifeste envers Poutine \u00e0 la campagne, Trump, qui a d'ailleurs fait retirer dans le programme du parti la mention d'aide militaire \u00e0 l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nMais si o\u00f9 est pass\u00e9 ce qu'on appelle l'establishment, y a pas de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [87%] :\r\nC'est la d\u00e9route d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les 2 leaders du Congr\u00e8s Ryan et McConnell qui se sont rendus sans combattre, avec l'objectif de sauver ce qui est essentiel, selon eux, \u00e0 la majorit\u00e9 au S\u00e9nat et \u00e0 la Chambre, mais il risque peut-\u00eatre d'avoir perdu plus, c'est l'identit\u00e9 du parti, et puis surtout les figures mod\u00e9r\u00e9es, ont abandonn\u00e9 le terrain, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 les Bush sont au Texas, McCain en Arizona revenir regarde sa t\u00e9l\u00e9vision dans l'Utah o\u00f9 une de ses r\u00e9sidences sur les c\u00f4tes, mais John Kerry cycle gouverneur de l'\u00c9tat de l'oreille, r\u00e9gional de l'\u00e9tape, c'est pas montr\u00e9 alors on croisait Karl Rove ou Bill Kristol vers m\u00e9lancolique dans les rues de Cleveland bien seuls a ruminer la d\u00e9faite de g\u00e9n\u00e9raux sans arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nOui au final la seule voix contraire \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 celle de Ted Cruz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [89%] :\r\nOui, en soi, \u00e7a dit l'incroyable virage pris par le Parti r\u00e9publicain non seulement Trump gagne la nomination mais il aurait pu s'attendre \u00e0 ce que le num\u00e9ro 2 o\u00f9 la r\u00e9sistance soit incarn\u00e9 par quelqu'un de l'establishmennt mais non cruz c'est un ultra conservateur sur beaucoup de points encore plus radical que Trump, qui ne fait rien pour ramener le parti vers le centre, au contraire, faudra pas compter sur lui pour ramener ce parti r\u00e9publicain lorsqu'il \u00e9tait, il faut relever aussi que l'Assembl\u00e9e cette semaine \u00e9tait pratiquement 100 pourcent blanche blanche c'est le parti de Trump, c'est aussi celui de Geert Wilders lorsqu'qui pr\u00e9dit une grosse sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [68%] :\r\nPrise en novembre et Syntec fantastique Ingrid c'est quelque chose de Fontainebleau de pas il qu'on va les gens qui n'auraient jamais vot\u00e9 sinon \u00e0 voter pour le webmail parti Alliance vous avez -vous parti et d'autres en Europe qui ils voient ce qui se sont fait \u00e9couter la t\u00e9l\u00e9 Wade oui \u00e7a ne voit Nantes r\u00e9volte est -ce que j'ai gliss\u00e9 rentrera dans laquelle un peu de Mag Indre-et-Loire politique ne l'a pas encore et les d\u00e9bris ces prochaines ann\u00e9es il y a le monde va changer Domitien une semaine Max furieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [98%] :\r\nDans les convulsions de ce grand vieux parti r\u00e9publicain se joue aussi en partie l'avenir du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [90%] :\r\nOui, oui Philippe Revaz \u00e0 Cleveland 2 oreilles Philippe qui va prendre un avion pour Philadelphie, o\u00f9 se tiendra d\u00e8s lundi la convention d\u00e9mocrate cette fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D2D7059-6628-437C-9C14-592D71985294", "internalArchiveId": "5D2D7059-6628-437C-9C14-592D71985294", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne ;Fran\u00e7ois Molins, le procureur en charge de l'enqu\u00eate de l'attentat terroriste de Nice;Bill Kristol, journaliste, r\u00e9publicain, \u00e9ditorialiste am\u00e9ricain n\u00e9o-conservateur, partisan passionn\u00e9 d'Isra\u00ebl, de la puissance am\u00e9ricaine;Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR;Filippo Lombardi, onseiller national PDC tessinois;BOURREAU;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/BRESIL DEMENTELEMENT TERRORISTES) Une dizaine de personnes interpell\u00e9es dans cinq Etats... La police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne annon\u00e7ait hier avoir d\u00e9mentel\u00e9 une cellule terroriste amateure... Elle aurait fait all\u00e9gence au groupe Etat Islamique et se radicalisait dangereusement \u00e0 l'approche des jeux de Rio...C'est l'achat d'armes qui a pouss\u00e9 la police \u00e0 agir... Anne Vigna... \r\n  00'54\r\nAu lendemain de l'attentat de Nice, le Br\u00e9sil avait d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour les jeux... Des mesures concr\u00e8tes selon le pr\u00e9sident par int\u00e9rim Michel T\u00e9mer... A savoir, pluss de points de controles, de barri\u00e8res ou des restrictions de circulation. \r\nLe Ministre de la justice du Br\u00e9sil indique que le risque d'attentats terroristes pendant les JO n'a pas augment\u00e9... Il y a une probabilit\u00e9 minime qu'il y ait un acte terroristependant les olympiades de Rio, a-t-il dit... \r\n((Il s'agirait du premier groupe li\u00e9 \u00e0 la mouvance islamiste et implant\u00e9 au Br\u00e9sil. Un groupe qui \u00e9tait surveill\u00e9 depuis plus d'un an par les services de renseignement br\u00e9siliens et qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 jeudi. En conf\u00e9rence de presse,  le ministre de la Justice a expliqu\u00e9 que leurs \u00e9changes via les applications de messagerie montraient une radicalisation.  Le groupe se r\u00e9jouissait par exemple des r\u00e9cents attentats \u00e0 Orlando et \u00e0 Nice. Mais c'est surtout l'achat d'armes au Paraguay qui a fait agir la police, craignant la pr\u00e9paration d'un attentat pendant les prochains Jeux Olympiques de Rio de Janeiro.. Selon le ministre, La menace terroriste m\u00eame si elle est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux au Br\u00e9sil n'a pas atteint un niveau pr\u00e9occupant . Le Br\u00e9sil poursuit cependant une collaboration tr\u00e8s serr\u00e9e avec la France. Des policiers br\u00e9siliens se sont rendus \u00e0  Nice pour \u00e9tudier avec leurs homologues fran\u00e7ais, les conditions de la trag\u00e9die sur la promenade des anglais.\r\nAV, RTS info, RJ))\r\n(29/FRANCE MOLINS 8H) Le tueur de Nice avait des complices et se pr\u00e9parait depuis des mois.\r\nUne semaine apr\u00e8s l'attentat, l'enqu\u00eate men\u00e9e permet d'\u00e9tablir que le meurtrier n'agissait pas seul.\r\nCinq personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es et \u00e9crou\u00e9es hier pour notamment association de malfaiteurs terroristes et assassinats...\r\nFran\u00e7ois Molins, le procureur en charge de l'enqu\u00eate a expliqu\u00e9 que leurs t\u00e9l\u00e9phones avaient parl\u00e9...\r\n  00'48\r\n(27/USA DISCOURS ITV ANTI-TRUMP) Le candidat de la loi et de l'ordre... Voil\u00e0 comment Donald Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9 cette nuit dans son discours d'investiture... \u00e0 la fin de la Convention R\u00e9publicaine de Cleaveland...\r\nLe candidat Trump, a promis de remettre l'Am\u00e9rique au premier plan... Il a promis une Am\u00e9rique \u00e0 nouveau s\u00fbre d\u00e8s le premier jour de son mandat de pr\u00e9sident... Le milliardaire am\u00e9ricain a aussi d\u00e9crit un monde en crise, menac\u00e9 par l'immigration, la violence et la pauvret\u00e9...  \r\nParmi les opposants \u00e0 Donald Trump, l'influent \u00e9ditorialiste r\u00e9publicain Bill Kristol, proche des deux pr\u00e9sidents Bush... Il admet son inqui\u00e9tude pour l'avenir du parti.\r\n   00'39 \r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, r\u00e9action d'Hillary Cinton au discours de Donald Trump... \"Nous valons mieux que \u00e7a\" a-t-elle dit sur twitter... Hillary Clinton qui doit donner aujourd'hui ou demain le nom de son colistier... Elle sera investie par son parti pour la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, la semaine prochaine, \u00e0 Philadelphie.\r\n(D5/ROCHE, MAIN D'OEUVRE PAYS TIERS) L'industrie pharmaceutique a besoin de travailleurs \u00e9trangers qualifi\u00e9s! \r\nLe patron de Roche Severin Schwan s'agace des volont\u00e9s politique d'imposer des quotas plus strictes \u00e0 la main d'oeuvre en provenance des pays tiers... Il s'inqui\u00e8te aussi de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nAu parlement f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie comprennent le probl\u00e8me de Roche, mais la Suisse n'a pas d'autre option...Alexandra Richard...\r\n  01'18\r\n((C'est le seul levier pour limiter l'immigration, comme le veut le peuple, et sans heurter les accords bilat\u00e9raux. Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR:\r\n...\r\nL'\u00e9conomie doit faire un effort... Plus m\u00eame: elle est aussi en partie responsable, selon le conseiller national PDC tessinois Filippo Lombardi:\r\n...\r\nL'\u00e9conomie devrait avoir des premiers indices fin ao\u00fbt sur la solution qui se dessine au plan politique pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse.))\r\n(28/ONU SUCCESSION BAN) La course au poste de secretaire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est lanc\u00e9e. Le Conseil de S\u00e9curit\u00e9 a tenu hier son premier scrutin informel. \r\nSur les douze candidats en lice, deux se d\u00e9tachent largement du lot.\r\nEt premi\u00e8re indication, il est fort probable que le prochain secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ne soit pas une femme comme l'avaient espere de nombreux \u00e9tats membres et des ONG.\r\nMarie Bourreau \u00e0 New York...\r\n  00'53\r\nLe choix final sera transmis \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui devrait l'ent\u00e9riner en septembre... Ban ki Moon quitte son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Un nouveau tour de scrutin doit \u00eatre organis\u00e9 la semaine prochaine au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... \r\n((Lancement : La course au poste de secretaire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est lancee. Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 a tenu hier son premier scrutin informel. Sur les 12 candidats en lice, deux se d\u00e9tachent largement du lot.Et premiere indication, il est fort probable que le prochain secretaire general ne soit pas une femme comme l'avaient espere de nombreux \u00e9tats membres et ONG.Marie Bourreau\r\nCe sont deux hommes, le portugais Antonio Guterres, ancien haut commissaire aux refugies et Danilo Turk ex president Slovene qui sont largement en tete de ce scrutin secret dont les r\u00e9sultats ont largement fuite sur les r\u00e9seaux sociaux. La premiere femme est Irina Bokova, bulgare et directrice de l'UNESCO, arrivee en troisi\u00e8me position mais avec 4 votes la decourageant de poursuivre sa candidature.\r\nSauf surprise et candidat de derni\u00e8re minute, c'est donc a priori un homme qui pourrait se retrouver dans le fauteuil de Ban Ki-moon.\r\nLe conseil de securite doit se r\u00e9unir a nouveau la semaine prochaine. Mais la Russie a demande du temps pour consulter sa capitale, signe d'une certaine nervosit\u00e9. Les Russes esp\u00e8rent un candidat issu de l'Europe de l'Est. Iront-ils pour autant jusqu'a bloquer Antonio Guterres ? Ou le conseil devra-t-il se tourner vers un candidat de consensus comme Danilo Turk ? Les tractations ont deja commence.))\r\n(22/TDF: ETAPE DU JOUR (VENDREDI) PAPIER) Le tour de France... Et la premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape pour Chris Froome... Un contre la montre, c'\u00e9tait hier... 17 kilom\u00e8tres entre Sallanche et Meg\u00e8ve... Le britannique l'a emport\u00e9 avec 21 secondes d'avance sur le n\u00e9erlandais Tom Dumoulin... \r\nA trois \u00e9tapes de l'arriv\u00e9e, Froome a d\u00e9sormais quatre minutes d'avance sur ses plus proches poursuivants. Le suspense se r\u00e9sume d\u00e9sormais \u00e0 savoir qui l'accompagnera sur le podium \u00e0 Paris. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  00'54 \r\nAujourd''hui, avant-derni\u00e8re \u00e9tape de montagne entre Albertville et St-Gervais. Ce sera \u00e0 suivre d\u00e8s deux heures moins cinq sur RTS Un.\r\n((Ils sont cinq \u00e0 pouvoir encore aspirer au titre de Dauphin de son altesse Christopher Froome.\r\nCinq pr\u00e9tendants s\u00e9par\u00e9s par un peu plus de 2 minutes.\r\nBauke Mollema et Adam Yates sont actuellement les mieux plac\u00e9s, mais peut-\u00eatre plus pour longtemps. Car apr\u00e8s ce contre-la-montre, ce sont Richie Porte et Fabio Aru qui ont fait la plus forte impression.\r\nL'Australien serait sans doute d\u00e9j\u00e0 deuxi\u00e8me, s''il n'avait pas perdu deux minutes sur une crevaison. Quant au jeune  Sarde, h\u00e9ritier de Nibali, il monte en puissance.. comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, quand il avait remport\u00e9 le Tour d'Espagne la veille de l'arriv\u00e9e.\r\nL'\u00e9nigme Na\u00efro Quintana enfin.  pourtant pr\u00e9sent\u00e9 comme l'artificier de la troisi\u00e8me semaine, le Colombien ne joue qu'un r\u00f4le de spectateur jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Pas en grande forme, peu en confiance. Il lui reste deux \u00e9tapes pour  justifier sa r\u00e9putation de meilleur grimpeur du monde, et pour se convaincre que lui aussi, un jour, il pourra revendique le tr\u00f4ne de France.\r\nJJ - RTS SPORT - Meg\u00e8ve.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Magn\u00e9toscope)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-07-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7879823", "ece-7879811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-28T22:17:07Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDepuis, Erika 8 heures sur la premi\u00e8re, le journal de bord du m\u00e9rite 10 arrestations au Br\u00e9sil, un groupe soup\u00e7onn\u00e9 de Liens avec les djihadistes de l'\u00c9tat islamique la cellule se serait radicalis\u00e9, elle est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir envisag\u00e9 de commettre des attentats lors des Jeux de Rio de l'Trump promet de remettre l'Am\u00e9rique au coeur des priorit\u00e9s candidat autoproclam\u00e9 de l'ordre de la s\u00e9curit\u00e9, il a prononc\u00e9 son discours d'investiture, cette nuit, devant 2000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9publicains \u00e0 Cleveland parmi eux aussi des d\u00e9\u00e7us, ils sont 5, 5 pr\u00e9tendants au titre de Dauphin de Chris Froome puisque sur la Grande Boucle, le Britannique domine avec d\u00e9sormais 4 minutes d'avance \u00e0 3 \u00e9tapes de Paris : le point sur la route du tour en fin de ce journal, une dizaine de personnes interpell\u00e9es dans 5 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nLa, la police f\u00e9d\u00e9rale br\u00e9silienne annon\u00e7ait hier soir avoir d\u00e9mantel\u00e9 une cellule terroriste amateur, elle aurait fait all\u00e9geance au groupe \u00c9tat islamique et se radicalise dangereusement \u00e0 l'approche des Jeux de Rio, c'est l'achat d'armes qui a pouss\u00e9 la police \u00e0 agir Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nIl s'agirait du 1er groupe li\u00e9 \u00e0 la mouvance islamiste et implant\u00e9 au Br\u00e9sil, un groupe qui \u00e9tait surveill\u00e9 depuis plus d'un an par les services de renseignement br\u00e9siliens et qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 jeudi en conf\u00e9rence de presse, le ministre de la Justice a expliqu\u00e9 que leurs \u00e9changes via les applications de messagerie montraient une radicalisation, le groupe se r\u00e9jouissait par exemple des r\u00e9cents attentats \u00e0 Orlando et \u00e0 Nice, mais c'est surtout l'achat d'armes au Paraguay et qui a fait agir la police craignant la pr\u00e9paration d'un attentat pendant les prochains Jeux olympiques de Rio, selon le ministre, la menace terroriste, m\u00eame si elle est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux au Br\u00e9sil n'a pas atteint un niveau pr\u00e9occupant le Br\u00e9sil poursuit cependant une collaboration tr\u00e8s resserr\u00e9e avec la France des policiers br\u00e9siliens se sont rendus \u00e0 Nice pour \u00e9tudier avec leurs homologues fran\u00e7ais, les conditions de la trag\u00e9die sur la promenade des Anglais, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [92%] :\r\nEt au lendemain de l'attentat de Nice le Br\u00e9sil avait d\u00e9cid\u00e9 de renforcer ses mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour les Jeux, des mesures concr\u00e8tes, selon le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Michel primaire, \u00e0 savoir plus de points de contr\u00f4le de barri\u00e8res ou de restriction de circulation, le ministre de la justice du Br\u00e9sil, indique que le risque d'attentat terroriste pendant les Jeux n'a pas augment\u00e9, il y a une probabilit\u00e9 minime qu'il y a un acte terroriste, a -t-il dit, le tueur de Nice avait des complices et se pr\u00e9parait depuis des mois une semaine apr\u00e8s l'attentat, l'enqu\u00eate men\u00e9e permet d'\u00e9tablir que le meurtrier n'a pas agi seul 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es et \u00e9crou\u00e9es hier pour association de malfaiteurs terroristes et assassinats notamment Fran\u00e7ois Molins s'le procureur en charge de l'enqu\u00eate, a expliqu\u00e9 que leurs t\u00e9l\u00e9phones avaient parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [87%] :\r\nIl est apparu 1000 200 78 appels \u00e9chang\u00e9s entre Mohamed Wallid Jay et Mohammed Lawal je voulais l'entre juillet 2015 et juillet 2016 le 10 janvier 2015 on retrouve aussi un SMS dans l'un des t\u00e9l\u00e9phones saisis chez Mohammed l\u00e0 ouais je voulais l'qui \u00e9taient envoy\u00e9s par Mohamed Wallid Jay et indiquant je cite : je ne suis pas Charlie, points de suspension, je suis content, ils ont amen\u00e9 les soldats d'Allah pour finir le travail. \r\nDes images extraites du t\u00e9l\u00e9phone portable de Mohamed Wallid Jay en date du 15 juillet 2016 le montre aussi, filmant la sc\u00e8ne de Crime sur la promenade des Anglais apr\u00e8s l'attentat terroriste, alors que la promenade des Anglais est occup\u00e9e par des journalistes et des services de secours avant de se filmer lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Molins \u00e7a interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, le candidat de la loi et de l'ordre, voil\u00e0 comment Donald Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9 cette nuit, dans son discours d'investiture \u00e0 la fin de la convention r\u00e9publicaine de Cleveland, le candidat Trump a promis de remettre l'Am\u00e9rique au 1er plan et il a promis une Am\u00e9rique \u00e0 nouveau s\u00fbre d\u00e8s le 1er jour de son mandat de pr\u00e9sident, le milliardaire am\u00e9ricain a aussi d\u00e9crit un monde en crise, menac\u00e9 par l'immigration, la violence, la pauvret\u00e9 parmi les opposants \u00e0 Donald Trump, l'influent de \u00e9ditorialiste r\u00e9publicain Bill Kristol proche des 2 pr\u00e9sidents Bush, il admet son inqui\u00e9tude pour l'avenir du parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [86%] :\r\nIl y a savoir on a quelqu'un qui n'aurait pas d\u00fb \u00eatre nomin\u00e9 c'est d\u00e9primant pour quelqu'un comme moi qui suis r\u00e9publicain depuis longtemps ce genre de choses arrive et les partis s'en remettent ce point, je suis moi, d\u00e9\u00e7u par la nomination de crainte que par le fait que de si nombreux r\u00e9publicain Fran\u00e7ois d'accommoder de la nomination de comme les d\u00e9mocrates ont aussi une mauvaise ben il faudra voir si la politique am\u00e9ricaine peut s'en remettre et se renouveler, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, mais cet amendement d\u00e9primant pour faire entre nous qui ont \u00e9t\u00e9 fiers du conservatisme am\u00e9ricain qui s'engage pour un \u00c9tat qui respecte la Constitution, le libre- \u00e9change et pour le Leadership am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9tranger, ce sont des jours inqui\u00e9tant pour nous oui Sunday Florence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate r\u00e9action d'Hillary Clinton au discours de Donald Trump nous valons mieux que \u00e7a, a -t-elle dit sur Twitter Hillary Clinton qui doit donner aujourd'hui ou demain, le nom de son colistier, elle sera investie par son parti pour la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, la semaine prochaine \u00e0 Philadelphie, l'industrie pharmaceutique a besoin de travailleurs \u00e9trangers qualifi\u00e9s, le patron de Roche, Severin femme s'agace des volont\u00e9s politiques d'imposer des quotas plus strictes \u00e0 la main-d'oeuvre en provenance des pays tiers, il s'inqui\u00e8te aussi de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse au parlement f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie comprennent le probl\u00e8me de Roche, mais la Suisse n'a pas d'autre option Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [96%] :\r\nC'est le seul levier pour limiter l'immigration comme le veut le peuple et sans citer les accords bilat\u00e9raux Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente du PLR. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:38) [82%] :\r\nIl faut prendre en consid\u00e9ration cette volont\u00e9 populaire tout en tenant compte des besoins de l'\u00e9conomie et non l'\u00e9conomie doit aussi faire un effort, c'est-\u00e0-dire qu'il appartient aux patrons qui engagent de d'abord chercher on ausculte ensuite dans le cas de l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait vraiment, il d\u00e9montre qu'il n'arrive pas \u00e0 trouver dans le cas de millions qu'on \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est possible d'engager hors Union europ\u00e9enne mais si on ne pose pas un cadre fixe donc \u00eatre un petit peu trop facile il directement chercher hors il n'aurait pas, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie de faire un effort, elle est d'ailleurs en partie responsable aussi de la situation, selon le conseiller national PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:13) [87%] :\r\nJe crois qu'elle a une part de responsabilit\u00e9, d'une part parce que la solution de facilit\u00e9, c'\u00e9tait la main-d'oeuvre de l'Union europ\u00e9enne et ceci a conduit \u00e0 un ras-le-bol, c'est une partie de nos populations il et entreprises, le principe d'un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat que l'\u00e9conomie avait manifest\u00e9 au moment de la votation populaire sur cette initiative, on n'a pas combattu assez je crois du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, maintenant on ensemble les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [95%] :\r\nL'\u00e9conomie devrait avoir des premiers indices fin ao\u00fbt sur la solution qui se dessine au plan politique pour mettre en oeuvre, \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [91%] :\r\nLes r\u00e9sultats de aime ta au 1er semestre avec un b\u00e9n\u00e9fice en baisse de 13 pourcent \u00e0 \u00e0 1 1000000000 de francs, le chiffre d'affaires du groupe agrochimique b\u00e2lois a lui recul\u00e9 de 7 pourcent pour pour se fixer \u00e0 7 milliards de dollars, le CIO a un peu plus sous pression 14, Agence nationale de lutte contre le dopage, lui demande d'exclure la Russie des jeux de Rio, demande formul\u00e9e dans une lettre envoy\u00e9e hier est sign\u00e9e entre autres par l'agence suisse antidopage ensemble elles appellent le CIO \u00e0 ne pas d\u00e9l\u00e9guer la d\u00e9cision aux f\u00e9d\u00e9rations internationales, la commission du CIO devrait en principe rendre son verdict ce dimanche, hier, le Tribunal arbitral du sport a valid\u00e9 et l'exclusion de 68 athl\u00e8tes russes, la course au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est lanc\u00e9e, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a tenu hier son premier scrutin informel sur les 12 candidats en lice deux se d\u00e9tachent largement du lot et premi\u00e8re indication, il est fort probable que le prochain secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ne soit pas une femme, comme l'avait esp\u00e9r\u00e9 de nombreux \u00e9tats et des ONG Marie- Bourreau \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:48) [91%] :\r\nCe sont 2 hommes, le portugais Antonio go\u00fbter res, ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s et Danilo Turk, ex pr\u00e9sident slov\u00e8ne, qui sont largement en t\u00eate de ce scrutin secret dont les r\u00e9sultats ont n\u00e9anmoins largement fuit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, la premi\u00e8re femme est Irina Bokova bulgare et directrice de l'Unesco, arriv\u00e9 en 3\u00e8me position, mais avec 4 votes la d\u00e9courageante de poursuivre sa candidature, sauf surprise, et candidat de derni\u00e8re minute, c'est donc, a priori, un homme qui pourrait se retrouver dans le fauteuil devant Ki-moon le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau la semaine prochaine mais la Russie a demand\u00e9 du temps pour consulter sa capitale, signe d'une certaine nervosit\u00e9 les Russes esp\u00e8rent un candidat issu de l'Europe de l'Est iront -t-il pour autant jusqu'\u00e0 bloquer Antonio go\u00fbter ou le conseil devra -t-il se tourner vers un candidat de consensus comme Danilo Turk, les tractations ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [94%] :\r\nMais le choix final sera transmis \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui devrait l'ent\u00e9riner, en septembre, bon Ki-moon lui quittera son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, un nouveau tour de scrutin doit \u00eatre organis\u00e9 la la semaine prochaine le Tour de France et la premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape pour Chris Froome, un contre- la-montre s'\u00e9tait hier 17 kilom\u00e8tres entre Sallanches et Meg\u00e8ve le Britannique l'a emport\u00e9 avec 21 secondes d'avance sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin \u00e0 3 \u00e9tapes de l'arriv\u00e9e, Froome a d\u00e9sormais 4 minutes d'avance sur ses plus proches poursuivants, le suspense se r\u00e9sume donc d\u00e9sormais \u00e0 savoir qui l'accompagnera sur le podium \u00e0 Paris J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [91%] :\r\nIls sont 5 \u00e0 pouvoir encore aspirer au titre de Dauphin de son altesse Christopher Froome cinq pr\u00e9tendants s\u00e9par\u00e9s par un peu plus de 2 minutes bah ok moi les mains et Adam Yates sont actuellement les mieux plac\u00e9s et peut-\u00eatre pas pour longtemps, car apr\u00e8s ce contre- la-montre ce sont Richie Porte et Fabio Aarau qui ont fait la plus forte impression, l'Australien serait sans doute d\u00e9j\u00e0 deuxi\u00e8me s'il n'avait pas perdu 2 minutes sur une crevaison quant au jeune Sarde, h\u00e9ritier d\u00e9sign\u00e9 de Vincenzo Nibali, il monte en puissance, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quand il avait remport\u00e9 le Tour d'Espagne, la veille de l'arriv\u00e9e, l'\u00e9nigme n'Kintana enfin, pourtant pr\u00e9sent\u00e9 comme l'artificier de la 3\u00e8me semaine le Colombien ne joue pas un r\u00f4le de spectateur jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, pas en grande forme, peu en confiance, il lui reste 2 \u00e9tapes pour justifier sa r\u00e9putation de meilleur grimpeur du monde et pour se convaincre que, lui aussi, un jour peut-\u00eatre il pourra revendiquer le tr\u00f4ne de France, J\u00e9r\u00f4me Jean rtssport Meg\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [90%] :\r\nMais aujourd'hui, avant- derni\u00e8re \u00e9tape de montagne, entre Albertville et Saint-Gervais, ce sera \u00e0 suivre d\u00e8s 2 heures moins 5 sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [98%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4D80994-BB9F-4B41-94B3-5E8724D3749B", "internalArchiveId": "A4D80994-BB9F-4B41-94B3-5E8724D3749B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise a rejet\u00e9 les trois recours d\u00e9pos\u00e9s contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections communales \u00e0 La Chaux-de-Fonds du 5 juin 2016 : Interview de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident du Conseil communal de la Chaux-de-Fonds, socialiste ", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "summary": "Deux des trois recours rejet\u00e9s par la Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise \u00e9manaient de l'UDC Jean-Charles Legrix et de l'ancien conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. La chancellerie a retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 d'\u00e9ventuels recours au Tribunal cantonal. ", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7879856", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "ex\u00e9cutif communal", "recours"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "Legrix, Jean-Charles"], "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds pourront se mettre au travail / FOR_2016-07-22T18:12:00_developpement-7", "Forum du 22.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Chancellerie d'Etat neuch\u00e2teloise a rejet\u00e9 les trois recours d\u00e9pos\u00e9s contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections le 5 juin dernier. Deux d'entre eux \u00e9manaient de l'UDC Jean-Charles Legrix et de l'ancien conseiller d'Etat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. La chancellerie a retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 d'\u00e9ventuels recours au Tribunal cantonal. Les nouvelles autorit\u00e9s entreront donc en fonction au mois d'ao\u00fbt. Interview de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident socialiste du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds."], "variantIds": ["ece-7879856"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-29T13:38:33Z", "speechToTexts": ["29.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa direction la Chaux-de-Fonds c'est le retour en \u00e0 la normale pour les autorit\u00e9s de la ville, la Chancellerie d'\u00c9tat a rejet\u00e9 les 3 recours d\u00e9pos\u00e9s contre les r\u00e9sultats des \u00e9lections le 5 juin dernier, 2 d'entre eux \u00e9manaient des sortants non r\u00e9\u00e9lus l'UDC Jean-Charles Legrix et l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, la chancellerie a encore retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 d'\u00e9ventuels recours au Tribunal cantonal, les nouvelles autorit\u00e9s entreront donc en fonction au mois d'ao\u00fbt, pour le plus grand soulagement du pr\u00e9sident du Conseil communal socialiste Th\u00e9o Huguenin Elie que nous avons joint dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, c'est une satisfaction pour l'un et l'autre motif, le retrait de l'effet suspensif aussi sur le, sur le, sur le pont, cela signifie que l'institution a bien fonctionn\u00e9 le le 5 juin qu'elle a bien fonctionn\u00e9 \u00e9galement durant ces recours et elle continuera \u00e0 l'avenir de de fonctionner le conseil communal pourra se mettre rapidement au travail, ainsi que le conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [86%] :\r\nAlors, y a eu cette p\u00e9riode un peu difficile, travailler \u00e0 100 pourcent sans sans avoir la la l\u00e9gitimit\u00e9 de de l'\u00e9lu, pour vous, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nOui, alors c'est une p\u00e9riode effectivement qui a \u00e9t\u00e9 assez assez impr\u00e9visible, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de g\u00e9rer le le calendrier, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9tait dans dans l'inconnu, c'\u00e9tait difficile pour les autorit\u00e9s qui assurait le suivi des dossiers pour les futurs nouveaux conseillers communaux, c'\u00e9tait aussi quelque chose de compliqu\u00e9 vis-\u00e0-vis de leur de leur travail actuel David leur situation financi\u00e8re, parfois qui \u00e9taient compliqu\u00e9s \u00e9galement parce que nous n'avions pas d'l\u00e9gislatif durant une p\u00e9riode de 2 mois, \u00e7a c'est quelque chose qui est assez, assez, assez \u00e9tonnant, donc, on est heureux que cette cette p\u00e9riode d'incertitude de presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nUne p\u00e9riode d'incertitude qui va peut-\u00eatre se poursuivre, il y a toujours cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s du du recours au Tribunal cantonal, parce que les recourants Jean-Charles Egret, notamment par le fait beaucoup plus graves que ceux reconnus par la Chancellerie vous croyez en recours au Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [88%] :\r\nOui, alors moi je crois tout \u00e0 fait un recours au Tribunal cantonal, par contre, le Conseil communal est tout \u00e0 fait serein sur l'issue que pourrait avoir un peu recours c'est une, c'est vraiment une sorte de, de, de pr\u00e9occupation de voir que certains cherchent en cherche \u00e0 d\u00e9montrer que l'institution ne fonctionne pas, que l'institution et tricheur et \u00e7a aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, je crois que \u00e7a ne touche pas seulement la ville de La Chaux-de-Fonds dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre une source d'inqui\u00e9tude, une source de pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nVous estimez que la chancellerie a lev\u00e9 tous les doutes en en m\u00eame temps le reconna\u00eet qu'il y a quelques cas probl\u00e9matiques des ressemblances dans l'\u00e9criture sur certains bulletins de vote. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [91%] :\r\nOui, effectivement, la Chancellerie d'\u00c9tat mentionne 25 25 bulletins sur sur plusieurs milliers, donc on on voit qu'il s'agit de quelque chose de de tr\u00e8s marginal, moi ce que je ce que je retiens aussi de ce qu'a dit dans ce communiqu\u00e9 de presse, la Chancellerie d'\u00c9tat, c'est que le travail a \u00e9t\u00e9 bien fait par le bureau de d\u00e9pouillement par les services concern\u00e9s la chancellerie et le contr\u00f4le des habitants, donc pour nous c'est aussi c'est aussi leur d'une certaine mani\u00e8re leur leur rendre gr\u00e2ce que de relever ce ce, la qualit\u00e9 de ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nAlors vous dites regretter un cette p\u00e9riode d'incertitude c'est recours permanent, c'est cette qui relance si si je reprends un peu vos vos termes de de certains citoyens en m\u00eame temps c'est un droit, quand on a un certain doute de de faire ce genre de recours, \u00e7a, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait partie du jeu et c'est extraordinairement important que ce droit existe et puis en m\u00eame temps, comme de tout droit pour qu'il garde du sang sans doute ne faut -il pas, ne faut -il pas en abuser, c'est vrai, c'est un sentiment un peu paradoxal d'une certaine mani\u00e8re, heureusement que les les citoyens qui ont des doutes sur les r\u00e9sultats d'\u00e9lections puissent recourir qu'une Chancellerie comme la Chancellerie d'\u00c9tat puisse v\u00e9rifier tous les la femme immense travail puisse v\u00e9rifier tous les, tous les bulletins la validit\u00e9 de de tous les bulletins, c'est quelque chose qui est qui est qui est indispensable au bon fonctionnement de notre d\u00e9mocratie et puis en m\u00eame temps, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, un sentiment un peu aigre de voir que certains cherchent sans que \u00e7a discr\u00e9diter l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nCe d'autant plus que tout cela pourrait passer aussi par le procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Robert, il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Jean-Charles Egret, son avocat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Claude Nicati, \u00e7a veut dire que ce dernier devrait se pencher sur les faits, l\u00e0 aussi il y a des incertitudes une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s qui plane au-dessus de de cet ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds qui doit se mettre au travail et qui va se mettre au travail, selon toute vraisemblance, mais avec toujours cette incertitude au-dessus de lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [88%] :\r\nAlors si ma compr\u00e9hension des choses, des choses est bonne, tout ce qui se passe sur le plan p\u00e9nal par notre mise notamment du rubriques publique du du procureur il ne concernera tr\u00e8s vraisemblablement pas l'institution en tant que telle, mais des l'individu qui aurait capt\u00e9 des suffrages donc on vraisemblablement les 25 bulletins dont on parlait, dont on parlait tout \u00e0 l'heure, et m\u00eame si l'individu devait \u00eatre reconnu coupable de captation de de de suffrages sur ces 25 bulletins, voire d'autres \u00e7a ne devrait pas remettre en en question ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de l'instance de recours civils donc la Chancellerie d'\u00c9tat dans un 1er temps et peut-\u00eatre la la Cour de droit public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [87%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie une derni\u00e8re question : cette l\u00e9gislature commence dans la douleur apr\u00e8s donc plusieurs affaires un trou financier La Chaux-de-Fonds vit des temps tr\u00e8s difficiles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [90%] :\r\nOui, moi je j'ai essaie je, je pense qu'il faut regarder les choses de de mani\u00e8re globale et que les les difficult\u00e9s financi\u00e8res de la ville de La Chaux-de-Fonds vont de Pair avec des tensions politiques qui surgissent d'un milieu relativement populiste, cela dit, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, comme le conseil communal a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, on est persuad\u00e9 qu'il s'agit surtout cas sur le plan institutionnel des derniers \u00e9pisodes d'une scoumoune qui nous qui nous colle aux basques depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le pr\u00e9sident du conseil communal de La Chaux-de-Fonds le socialiste Th\u00e9o Huguenin Elie Annie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "pr\u00e9sident du Conseil communal de la Chaux-de-Fonds, socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1530797", "internalArchiveId": "AA1607530885", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-22T00:00:00Z", "durationSec": 1723, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7895840", "imageURL": "http://www.rts.ch/7895863.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Fusillade \u00e0 Munich: les pr\u00e9cisions par t\u00e9l\u00e9phone de Blandine Milcent", "NE: les nouvelles autorit\u00e9s de la Chaux-de-Fond pourront enfin si\u00e9ger apr\u00e8s le rejet des trois recours", "De violents orages ont frapp\u00e9 la Suisse romande, provocant des inondations sur l\u2019autoroute A1", "L\u2019ambassade de Turquie en Suisse a tenu \u00e0 rassurer les partisans du mouvement G\u00fclen", "Attentat de Nice: consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros, le scoot\u00e9riste qui a tent\u00e9 l\u2019arr\u00eat du terroriste d\u00e9voile un r\u00e9cit terrifiant et poignant", "La Suisse a temporairement suspendu l'octroi de visas humanitaires pour les Syriens et les Irakiens", "Tour de France: l'\u00e9tape entre Albertville et St-Gervais a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e de nombreuses chutes", "Les v\u00e9los high-tech permettent aux coureurs cyclistes de mieux doser leurs efforts", "L\u2019ambassade de Turquie en Suisse rassure les partisans du mouvement G\u00fclen: Manuel Tornare, conseiller national PS \u00e0 Gen\u00e8ve, nous donne son point de vue", "USA: Donald Trump fait un discours sombre sur l\u2019\u00e9tat du pays lors de la convention r\u00e9publicaine", "Discours sombre de Donald Trump lors de la convention r\u00e9publicaine: les explications de Pierre Gobet, \u00e0 Cleveland", "Italie: les op\u00e9rations de r\u00e9cup\u00e9ration des corps d\u2019un bateau de migrants confirment la trag\u00e9die", "FR: la Haute \u00e9cole de gestion a organis\u00e9 un camp d'\u00e9t\u00e9 pour les jeunes sur le th\u00e8me de l'entreprenariat", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales ont tous \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s. Jean-Charles Legrix confirme \u00eatre \u00e0 la base d\u2019un de ces recours.", "Les archives du Mus\u00e9e historique de Lausanne ont subi d'importants d\u00e9g\u00e2ts \u00e9galement.", "Ce mouvement est la principale cible des mesures promues par Erdogan.", "Berne craint que des combattants de groupes arm\u00e9s ne se glissent parmi eux.", "L'\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e. Chris Froome a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 victime d'une chute.", "Ils sont \u00e9quip\u00e9s de capteurs de puissance qui mesurent en direct l'effort fourni, avec un r\u00e9sultat bien plus pr\u00e9cis que le capteur cardiaque.", "Apr\u00e8s avoir accept\u00e9 officiellement son investiture, le candidat \u00e0 clos l\u2019\u00e9v\u00e8nement dans un ambiance pesante.", "Coul\u00e9 \u00e0 pic en avril 2015,  ce bateau est devenu le symbole des horreurs de la route des migrants. Le nombre de corps rep\u00each\u00e9 le confirme.", "L\u2019id\u00e9e est import\u00e9e tout droit d'outre-Atlantique, pour favoriser l'innovation et l'esprit d'entreprise d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge."], "variantIds": ["ece-7787440", "ece-7787438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T16:41:02Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:22\r\n -Bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:21:03\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:26:14\r\n  La mise en garde de la Turquie \r\n  \u00e0 ses ressortissants en Suisse.\r\n\r\n19:30:26:16  19:30:31:00\r\n    Elle veut poursuivre ceux qui\r\nauraient soutenu le mouvement Guelen,\r\n\r\n19:30:31:02  19:30:37:03\r\n      accus\u00e9 par Ankara d'\u00eatre\r\nderri\u00e8re la tentative de coup d'Etat.\r\n\r\n19:30:37:05  19:30:40:04\r\n          C'est le r\u00e9cit\r\n d'une des plus grandes trag\u00e9dies\r\n\r\n19:30:40:06  19:30:42:06\r\n  qu'ait connue la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:48:18\r\n      Le naufrage d'un bateau\r\nl'an dernier au large de la Sicile.\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:50:14\r\n    500 migrants avaient p\u00e9ri.\r\n\r\n19:30:50:19  19:30:53:11\r\n     Il est le visage officiel\r\n         des r\u00e9publicains\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:55:13\r\npour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:30:55:15  19:31:00:15\r\n Pour D.Trump, le retour \u00e0 l'ordre\r\n   et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, c'est lui.\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:04:21\r\nFormer les entrepreneurs de demain,\r\n   c'est une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:07:06\r\nUn camp d'\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9 \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:11:11\r\n    pour familiariser les ados\r\n  avec le monde de l'entreprise.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:14:11\r\n      L'avant-derni\u00e8re \u00e9tape\r\n        du Tour de France\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:17:15\r\n          avec une s\u00e9rie\r\n de sorties de route et de chutes.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:20:02\r\nC'est Romain Bardet qui s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:23:05\r\n     Premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape\r\n         pour un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:29:10\r\n  Tout d'abord, cette information\r\nqui est tomb\u00e9e peu avant ce journal.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:33:08\r\n       Une fusillade a \u00e9clat\u00e9\r\ndans un centre commercial de Munich.\r\n\r\n19:31:33:10  19:31:36:05\r\n             Le bilan\r\n   reste pour l'heure incertain.\r\n\r\n19:31:38:09  19:31:41:16\r\n            B.Milcent,\r\nnous vous retrouvons par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:31:41:18  19:31:46:02\r\n    Quelles sont les derni\u00e8res\r\n informations dont vous disposez ?\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:55:18\r\n  -La situation n'est pas claire.\r\n\r\n19:31:55:22  19:32:01:20\r\n   Il y aurait plusieurs morts.\r\n\r\n19:32:09:05  19:32:12:14\r\nOn sait que des coups de feu ont \u00e9t\u00e9\r\n     tir\u00e9s peu avant 18 heures\r\n\r\n19:32:12:18  19:32:17:11\r\n    dans un centre commercial.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:12\r\n  Il y a une importante op\u00e9ration\r\n    polici\u00e8re dans le secteur.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:25:14\r\n \u00c7a s'est pass\u00e9 dans un restaurant\r\n       du centre commercial.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:31:15\r\n   La police parle de plusieurs\r\n            personnes.\r\n\r\n19:32:31:19  19:32:39:11\r\nElle a demand\u00e9 \u00e0 la population de ne\r\npas se rendre dans les lieux publics.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:43:14\r\n   Le bilan pourrait \u00eatre lourd.\r\n\r\n19:32:43:18  19:32:47:12\r\n   Pour l'instant, la situation\r\n        n'est pas claire.\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:55:07\r\n-C'est une initiative peu conforme\r\n    aux usages diplomatiques.\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:07\r\n Une semaine apr\u00e8s le coup d'Etat\r\n   avort\u00e9, le gouvernement turc\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:03:18\r\n     accentue la chasse \u00e0 ceux\r\nqu'il d\u00e9crit comme des terroristes:\r\n\r\n19:33:03:20  19:33:09:20\r\n  ceux qui soutiennent Fethullal\r\n Guelen, un imam r\u00e9fugi\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:14:02\r\n-Ce matin, l'ambassade de Turquie\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:17:05\r\n           informait\r\n sur la situation dans le pays.\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:21:14\r\n  Elle a averti que les Turcs en\r\nSuisse proches du mouvement Guelen\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:25:12\r\n       peuvent s'attendre\r\n  \u00e0 des poursuites judiciaires.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:52:06\r\n-Pas de menace pour la communaut\u00e9\r\n   turque, pr\u00e9cise le consul.\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:57:04\r\nMais une \u00e9cole zurichoise soup\u00e7onn\u00e9e\r\n   d'\u00eatre dans la mouvance Guelen\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:01:07\r\na fait l'objet jeudi d'intimidations\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:09:22\r\n Pour ce repr\u00e9sentant d'un islam\r\nmod\u00e9r\u00e9, les propos de l'ambassade\r\n\r\n19:34:10:00  19:34:13:17\r\n  n'auront pas de cons\u00e9quences\r\n    en Suisse, toutefois...\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:17:05\r\n   -Le pire serait qu'on d\u00e9nonce\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:19:23\r\n      ceux qui ici critiquent\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:26:18\r\nle gouvernement, et qu'on transmette\r\n       leur nom \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:32:14\r\n   -L'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\nne commente pas les d\u00e9clarations\r\n\r\n19:34:32:16  19:34:36:02\r\n   mais pr\u00e9cise les conditions\r\n     d'entraide judiciaire.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:08\r\n  -Le d\u00e9lit doit \u00eatre punissable\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:39:20\r\n        dans les deux pays.\r\n\r\n19:34:39:22  19:34:44:08\r\n      La Suisse ne donne pas\r\n      d'entraide judiciaire\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:52:08\r\n           si la raison\r\n    est motiv\u00e9e politiquement.\r\n\r\n19:34:52:16  19:34:56:18\r\n -Berne ajoute qu'elle n'a re\u00e7u\r\n    aucune demande d'Ankara.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:15\r\n   -M.Tornare, vous \u00eates membre\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:06:12\r\n   de la commission de politique\r\n  ext\u00e9rieure du Conseil national.\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:07:13\r\nCette initiative turque vous choque.\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:22:20\r\n-En tant que d\u00e9mocrate, on ne peut\r\n  pas \u00eatre pour un coup d'Etat.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:28:20\r\n    -Qu'est-ce qu'il faut voir \r\n    derri\u00e8re cette initiative ?\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:32:05\r\n    -D'abord, c'est une mani\u00e8re\r\n       de montrer sa force.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:38:07\r\n    Pour le gouvernement turc.\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:16\r\n     Il y a de la musculation\r\n       au niveau politique,\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:47:11\r\n on fait la chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:53:01\r\n    Les listes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies\r\n   pr\u00e9alablement au coup d'Etat.\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:56:08\r\n -Les autorit\u00e9s turques envisagent\r\n     de demander l'extradition\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:58:14\r\n      de certaines personnes.\r\n\r\n19:35:58:18  19:36:03:16\r\n     \u00c7a vous semble probable ?\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:04\r\n -Non, parce que la Suisse a sign\u00e9\r\n\r\n19:36:06:09  19:36:09:23\r\n     la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:15:14\r\nL'extradition ne peut pas se faire\r\n   pour des motifs politiques.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:21:16\r\n La Suisse a sign\u00e9 une convention\r\n  d'extradition avec la Turquie.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:13\r\n    L'article trois est pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:31:15\r\n Pas d'extradition pour des motifs\r\n            politiques.\r\n\r\n19:36:35:06  19:36:41:05\r\n     S'il y a des accusations,\r\n     et un risque de chantage\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:47:07\r\nau niveau de la religion, de la race,\r\n      on ne peut pas extrader.\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:53:22\r\n       -L'attitude de Berne,\r\n    comment vous la qualifiez ?\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:00:01\r\n         -J'aimerais bien\r\n       qu'ils se r\u00e9veillent.\r\n\r\n19:37:00:05  19:37:00:08\r\n   Sinon, le Parlement le fera.\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:06:23\r\n-Plusieurs r\u00e9gions de Suisse romande\r\n\r\n19:37:07:01  19:37:09:16\r\n            ont connu\r\n   de violents orages ce matin.\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:13:01\r\n-Jusqu'\u00e0 60 l d'eau par m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:03  19:37:15:13\r\nUne sortie de l'A1 a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:37:15:15  19:37:19:13\r\nLa circulation r\u00e9duite \u00e0 une voie\r\n    a provoqu\u00e9 des bouchons.\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:22:15\r\n  Le nord du L\u00e9man est touch\u00e9.\r\n\r\n19:37:23:02  19:37:24:11\r\n        -Une ligne orageuse\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:26:07\r\n     s'est d\u00e9plac\u00e9e lentement.\r\n\r\n19:37:26:09  19:37:28:18\r\n  Les vents faibles en altitude.\r\n\r\n19:37:28:20  19:37:34:09\r\n            Localement,\r\n   les cumuls \u00e9taient abondants.\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:38:13\r\n     -L'eau s'est engouffr\u00e9e\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:42:09\r\n       dans les sous-sols\r\ndu Mus\u00e9e historique de Lausanne.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:46:00\r\n   Il y avait 10 \u00e0 15 cm d'eau\r\n         dans ce local.\r\n\r\n19:37:46:07  19:37:48:07\r\n    -C'est le local d'archives.\r\n\r\n19:37:48:09  19:37:51:03\r\n  Avec les archives depuis 1918,\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:58:15\r\n   des journaux anciens, reli\u00e9s,\r\n        des livres anciens.\r\n\r\n19:37:58:17  19:38:05:18\r\nDes documents tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:10:09\r\n     -La protection civile\r\n  est venue pr\u00eater main forte.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:12:13\r\n  Ici, ce qui a pu \u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:15:23\r\n      Et sous les combles,\r\n    les archives d\u00e9tremp\u00e9es.\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:24:04\r\n     -Les gens ici proc\u00e8dent\r\n au premier tri de ces documents.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:29:02\r\n    -Impossible pour l'heure\r\nd'\u00e9valuer le montant des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:34:12\r\n      Cette nuit, les orages\r\npourraient \u00e0 nouveau \u00eatre violents.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:38:06\r\n Avis aux festivaliers du Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:38:39:08  19:38:42:02\r\n          -La suspension\r\n    de cette mesure humanitaire\r\n\r\n19:38:42:04  19:38:45:16\r\n     indigne les organisations\r\n de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:48:08\r\n            La Suisse\r\na temporairement suspendu l'octroi\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:52:11\r\n       de visas humanitaires\r\n   pour les Syriens et Irakiens.\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:59:16\r\n   -En 2013, ces deux familles\r\n syriennes arrivaient \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:03:19\r\n gr\u00e2ce \u00e0 des visas humanitaires\r\n  obtenus en moins d'un mois.\r\n\r\n19:39:03:21  19:39:07:08\r\n    Des milliers de Syriens \r\n    ont profit\u00e9 de ces visas\r\n\r\n19:39:07:10  19:39:11:17\r\n     pour fuir le conflit,\r\n   en \u00e9chappant aux passeurs.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:15:10\r\n        Depuis, la Suisse\r\n      est plus restrictive.\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:19:18\r\n  Seuls 250 Syriens ont obtenu\r\n l'un de ces visas cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:23:14\r\n  Depuis deux mois, ces visas \r\n  pour les Syriens et Irakiens\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:26:02\r\n       ont \u00e9t\u00e9 suspendus.\r\n\r\n19:39:26:22  19:39:29:00\r\n      -Il y a eu des demandes\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:31:01\r\n       de visas humanitaires\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:33:14\r\nde personnes gravement accident\u00e9es.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:36:23\r\n     Ces personnes sont-elles\r\n     des victimes des combats\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:40:21\r\n    ou ont-elles \u00e9t\u00e9 activement\r\n   impliqu\u00e9es dans les combats ?\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:45:15\r\n-Le service de renseignement suisse\r\nproc\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des v\u00e9rifications,\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:47:18\r\n  mais elles seront compl\u00e9t\u00e9es.\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:49:22\r\n      -On souhaite clarifier\r\n\r\n19:39:50:00  19:39:52:14\r\n    d'o\u00f9 viennent les blessures\r\n\r\n19:39:52:16  19:39:58:08\r\n  pour s'assurer que ces personnes\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es militairement.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:01:07\r\n  -Chez Amnesty International,\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:06:06\r\n       on ne comprend pas\r\n  la suspension des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:08:15\r\n     -Cet examen doit se faire\r\n\r\n19:40:08:17  19:40:10:23\r\n     dans des d\u00e9lais corrects,\r\n\r\n19:40:11:01  19:40:13:07\r\n        et avec diligence.\r\n\r\n19:40:13:09  19:40:19:11\r\n On ne peut pas attendre des mois \r\n pour octroyer le visa humanitaire\r\n\r\n19:40:19:13  19:40:24:16\r\n           \u00e0 quelqu'un\r\n  qui est dans un besoin urgent.\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:32:17\r\n  La simple suspension de ce visa\r\n         est inacceptable.\r\n\r\n19:40:33:02  19:40:36:01\r\n         -Les proc\u00e9dures\r\n    ont repris cette semaine.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:39:04\r\n        Les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n    pourront gagner la Suisse\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:42:09\r\n    en \u00e9vitant les passeurs.\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:46:11\r\n-Parmi ceux qui paient des passeurs,\r\n\r\n19:40:46:12  19:40:49:23\r\n      beaucoup entreprennent\r\n la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:53:17\r\n 3'000 migrants y ont perdu la vie\r\n    depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:40:53:19  19:40:56:16\r\n     Les autorit\u00e9s italiennes\r\n      viennent de renflouer\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:09\r\n             un bateau\r\n   transform\u00e9 en cercueil marin.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:05:16\r\n      L'histoire de ce naufrage\r\nest le grand format de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:41:07:09  19:41:12:03\r\n-Le silence des fonds marins devait\r\n   \u00eatre leur derni\u00e8re s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:16:15\r\nMais il \u00e9tait \u00e9crit que des hommes\r\n iraient rechercher ce chalutier.\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:18:12\r\n    Lorsqu'il refait surface,\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:23:18\r\n les marins italiens d\u00e9couvrent\r\n l'horreur de ce tombeau marin.\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:29:00\r\n  -Les personnes qui ont embarqu\u00e9\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:30:17\r\n         n'imaginaient pas\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:33:06\r\nse retrouver dans cette situation.\r\n\r\n19:41:33:13  19:41:38:10\r\n -Dans chaque partie du bateau,\r\n    des corps sont entass\u00e9s.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:44:04\r\n       Pendant 12 jours,\r\n   350 pompiers ont travaill\u00e9\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:47:08\r\n       dans des conditions\r\n    \u00e9pouvantables pour sortir\r\n\r\n19:41:47:10  19:41:50:14\r\n ce qui reste de ces personnes.\r\n\r\n19:41:50:21  19:41:53:01\r\n     -Celui-ci est le dernier\r\n\r\n19:41:53:03  19:41:55:22\r\n sac mortuaire du pont sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:01\r\n -Au total, 468 sacs mortuaires\r\n      sortiront du bateau.\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:02:11\r\n       Plus de 500 corps.\r\n\r\n19:42:02:12  19:42:06:19\r\n     J.Sudano a fait partie\r\n     de la premi\u00e8re \u00e9quipe.\r\n\r\n19:42:06:21  19:42:14:15\r\n    Il a d\u00e9couvert des dizaines\r\nde corps dans la salle des machines.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:17:11\r\n      -Mon coll\u00e8gue m'a dit,\r\n\r\n19:42:17:13  19:42:20:10\r\net je m'en souviendrai toute ma vie,\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:23:03\r\n       \"Mais par quel corps\r\n        commen\u00e7ons-nous ?\"\r\n\r\n19:42:23:05  19:42:25:18\r\n       Car pour faire tenir\r\n        50 \u00e0 60 personnes\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:27:21\r\n   dans une salle des machines,\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:33:21\r\n les personnes \u00e9taient encastr\u00e9es\r\n    les unes dans les autres.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:37:13\r\n    -Sur le pont sup\u00e9rieur, \r\n    dans la cale \u00e0 poissons,\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:40:18\r\n        dans le puisard,\r\n   et m\u00eame dans des armoires.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:43:08\r\n        Les passeurs ont\r\n      entass\u00e9 les migrants.\r\n\r\n19:42:43:10  19:42:46:04\r\n   Ils n'avaient aucune chance\r\n         de s'en sortir.\r\n\r\n19:42:46:06  19:42:50:00\r\n   Les pompiers comparent cela\r\n   aux camps de concentration.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:53:12\r\n  -Ce projet n'avait pas pour but\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:55:18\r\n   de leur donner une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:42:55:20  19:43:00:06\r\n    Ca permet surtout de rendre\r\n    ces personnes \u00e0 leur m\u00e8res,\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:04:06\r\n \u00e0 leurs \u00e9pouses, \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n19:43:06:16  19:43:09:12\r\n       -L'op\u00e9ration est loin\r\n         d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n19:43:09:14  19:43:12:11\r\nLes m\u00e9decins-l\u00e9gistes vont examiner\r\n\r\n19:43:12:13  19:43:13:23\r\n        les restes humains.\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:15:17\r\n     Il leur faudra trois mois\r\n\r\n19:43:15:19  19:43:18:23\r\npour constituer une base de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:19:17  19:43:22:03\r\n  -Les corps sont ab\u00eem\u00e9s, ce sont\r\n\r\n19:43:22:05  19:43:24:21\r\ndes squelettes et ils sont m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n19:43:24:23  19:43:32:07\r\n  Il faut penser \u00e0 des strat\u00e9gies\r\n       qui mettent ensemble\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:35:00\r\n       l'ADN, l'odontologie,\r\n         l'anthropologie,\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:38:18\r\n    et c'est un vrai challenge\r\n     pour les scientifiques.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:43:10\r\n-57 familles s\u00e9n\u00e9galaises ont d\u00e9j\u00e0\r\n   contact\u00e9 ce m\u00e9decin-l\u00e9giste\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:46:02\r\n    pour tenter de retrouver\r\n        leurs disparus.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:48:17\r\nL'Italie a d\u00e9pens\u00e9 plus de dix mios.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:52:13\r\n   Les corps seront enterr\u00e9s\r\n dans les cimeti\u00e8res de Sicile,\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:56:17\r\n   sous un num\u00e9ro, en esp\u00e9rant\r\nun jour leur rendre aussi un nom.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:03:08\r\n-Aux USA, la convention r\u00e9publicaine,\r\n       qui vient de s'achever,\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:05:11\r\n     a connu un climat pesant.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:11:12\r\n   D.Trump a dress\u00e9 un tableau\r\n particuli\u00e8rement sombre du pays.\r\n\r\n19:44:14:02  19:44:20:17\r\n           -My father,\r\nand our next president, D.Trump !\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:27:15\r\n  -D.Trump accueilli sur sc\u00e8ne\r\n         par sa fille.\r\n\r\n19:44:27:19  19:44:31:12\r\n     Le sacre, \u00e0 Cleveland,\r\ndevant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:45:20\r\n    -Son discours: le reflet\r\n    d'une Am\u00e9rique inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:09:18\r\n      -Il promet de lutter\r\n contre l'immigration ill\u00e9gale,\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:14:11\r\n   cr\u00e9er des millions d'emplois,\r\nr\u00e9tablir le prestige des Etats-Unis.\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:22\r\n         -Il s'adresse\r\n\u00e0 ceux qui se sentent d\u00e9laiss\u00e9s.\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:04:02\r\n           -D\u00e9sormais,\r\nles r\u00e9publicains ont un champion.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:06:20\r\n  Reste maintenant \u00e0 se rallier\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:10:05\r\n          derri\u00e8re lui\r\n    et son colistier M.Pence.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:13:21\r\n        -P.Gobet, D.Trump\r\n     a remport\u00e9 l'investiture\r\n\r\n19:46:13:23  19:46:16:06\r\n       en pointant du doigt\r\n       certaines minorit\u00e9s\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:18:18\r\ncomme les latinos ou les musulmans.\r\n\r\n19:46:18:20  19:46:20:11\r\n     Mais cela ne suffira pas\r\n         pour triompher.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:32:05\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:46:33:17  19:46:39:12\r\n    Dans un pays o\u00f9 l'optimisme\r\nest une sorte de religion nationale,\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:45:14\r\n   peut-on afficher un discours\r\n           si n\u00e9gatif ?\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:51:00\r\n  Sa strat\u00e9gie est peu orthodoxe.\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:55:20\r\n   Il veut d\u00e9passer les rep\u00e8res\r\n           des partis.\r\n\r\n19:46:56:00  19:47:01:22\r\n Il vise directement les \u00e9lecteurs\r\n   malmen\u00e9s dans leur identit\u00e9.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:08:09\r\nIls sont r\u00e9publicains, d\u00e9mocrates,\r\n      ou ni l'un ni l'autre.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:17\r\n      Il s'est fait applaudir\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:16:14\r\n     en proclamant les droits\r\n   \u00e0 la dignit\u00e9 des homosexuels.\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:20:19\r\n Il a parl\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n          hommes-femmes.\r\n\r\n19:47:21:00  19:47:24:03\r\nQuelle que soit l'issue en novembre,\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:29:18\r\n  Donald Trump est d\u00e9j\u00e0 en train\r\nde changer le parti qu'il a choisi.\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:35:07\r\n           -Une semaine\r\n     apr\u00e8s l'attentat de Nice,\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:37:02\r\n voici un t\u00e9moignage exceptionnel.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:11\r\n         Celui de l'homme\r\n qui a tent\u00e9 d'arr\u00eater le camion.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:06\r\nIl refuse le qualificatif de h\u00e9ros.\r\n\r\n19:47:45:21  19:47:52:07\r\n        -Frank, 39 ans,\r\n est l'homme au fameux scooter,\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:55:17\r\n     film\u00e9 le soir du drame \r\n     par un vid\u00e9aste amateur\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:00:01\r\n   alors qu'il tente d'arr\u00eater\r\n   la course folle du camion.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:04:20\r\n   -Je vois le camion me doubler\r\n  par la droite, sur le trottoir.\r\n\r\n19:48:04:22  19:48:09:16\r\n      Il doit \u00eatre \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:11:20\r\n         Ca va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:15:19\r\n         Je comprends vite\r\n       que c'est un carnage.\r\n\r\n19:48:15:21  19:48:19:06\r\n         Je vois des gens\r\n      voler de toutes parts,\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:23:11\r\n  des gens happ\u00e9s par le camion.\r\n\r\n19:48:23:12  19:48:31:05\r\nIl bascule du trottoir \u00e0 la route.\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:34:17\r\n      Je le prends en chasse,\r\n    avec ma femme derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:15\r\n    pour lui tourner le volant.\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:40:18\r\n    Je veux aller \u00e0 la cabine.\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:45:12\r\nL\u00e0, je frappe de toutes mes forces,\r\n   je frappe sa t\u00eate, son corps.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:47:19\r\n            Je frappe !\r\n\r\n19:48:47:21  19:48:52:11\r\n  Je veux le sortir de la cabine,\r\n        je n'y arrive pas.\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:55:03\r\n   Je suis face \u00e0 face avec lui.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:09\r\n J'ai l'impression qu'il recharge\r\n son pistolet, \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:01:17\r\n        Il me tire dessus\r\n      mais \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:04:12\r\n       Son regard est froid.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:07:13\r\n   Il me met un coup de pistolet\r\n           sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:11:00\r\n          Je redescends\r\n     du marchepied du camion,\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:14:01\r\n            je remonte\r\n  et je refrappe, je refrappe...\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:19:06\r\n         Et je continue,\r\n      j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:21:17\r\n     J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 mourir...\r\n\r\n19:49:23:06  19:49:27:03\r\n-Le camion est finalement arr\u00eat\u00e9\r\n  par les tirs des policiers.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:29:17\r\n      Son acte de bravoure\r\n      aura sauv\u00e9 des vies.\r\n\r\n19:49:29:19  19:49:33:16\r\nFrank se d\u00e9fend de tout h\u00e9ro\u00efsme,\r\n\r\n19:49:33:18  19:49:38:09\r\n      affirmant avoir agi\r\n    comme un citoyen normal.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:42:15\r\n    -L'accident s'\u00e9tait produit\r\n        en mars en France.\r\n\r\n19:49:42:17  19:49:46:21\r\nIl avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 12 Portugais\r\n    de la r\u00e9gion fribourgeoise.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:51:16\r\n Le propri\u00e9taire du minibus impliqu\u00e9\r\ndans cet accident a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lundi.\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:55:03\r\n     Il est rentr\u00e9 au Portugal\r\n     en attendant l'ouverture\r\n\r\n19:49:55:05  19:49:59:15\r\n de son \u00e9ventuel proc\u00e8s en France.\r\n\r\n19:50:03:08  19:50:06:04\r\n      Les nouvelles autorit\u00e9s\r\n       de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:07:20\r\n      pourront enfin si\u00e9ger.\r\n\r\n19:50:07:22  19:50:11:07\r\n  Les recours contre le r\u00e9sultat\r\n     des \u00e9lections communales\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:14:01\r\n       ont tous \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s\r\n       par la chancellerie.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:18:03\r\n      J-C.Legrix est derri\u00e8re\r\n       l'un de ces recours.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:24:08\r\n     -J-C.Legrix, le perdant\r\n    des \u00e9lections communales,\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:26:05\r\n     confirme qu'il a d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:30:10\r\n     un recours pour captation\r\nde suffrages lors de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:32:23\r\nRecours rejet\u00e9 par la Chancellerie.\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:37:07\r\n Pour elle, seuls 25 bulletins \r\nont une ressemblance d'\u00e9criture.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:39:07\r\n      -On n'est pas d'accord\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:41:04\r\n       avec la Chancellerie.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:45:07\r\n   Si on \u00e9tait peu s\u00fbrs de nous,\r\n     on ne l'aurait pas fait.\r\n\r\n19:50:45:09  19:50:49:18\r\n     On a inform\u00e9 le procureur\r\nafin qu'il ouvre une action p\u00e9nale.\r\n\r\n19:50:49:20  19:50:53:00\r\n   C'est grave, ce qui se passe.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:55:11\r\n -Avec le rejet de ces recours,\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:58:06\r\n     les nouvelles autorit\u00e9s\r\n       chaux-de-fonni\u00e8res\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:07\r\n   pourront entrer en fonction\r\n        le mois prochain.\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:03:19\r\n J-C.Legrix a caus\u00e9 ce blocage.\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:08:15\r\n-Il faut pr\u00e9parer le budget, il faut\r\nque le Conseil g\u00e9n\u00e9ral puisse si\u00e9ger.\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:10:17\r\n     Il n'a pas pris en compte\r\n\r\n19:51:10:19  19:51:12:19\r\n   le fait que \u00e7a puisse bloquer\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:14:18\r\n     toutes les institutions.\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:19:01\r\n      Il n'a pas eu d'\u00e9gard\r\nsur le fonctionnement de la Ville.\r\n\r\n19:51:19:08  19:51:23:03\r\n-Argument r\u00e9fut\u00e9 par l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:51:24:12  19:51:29:10\r\n -Je veux perdre dans la loyaut\u00e9,\r\n    et pas de cette fa\u00e7on-l\u00e0.\r\n\r\n19:51:29:20  19:51:33:04\r\n     -J-C.Legrix se dit pr\u00eat\r\n     \u00e0 continuer son combat.\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:37:13\r\n           Pour l'UDC,\r\n  l'affaire ne regarde que lui.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:40:10\r\n-Les r\u00e9sultats positifs ou n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:42:07\r\n     auront un impact sur lui.\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:44:11\r\n  Si vous gagnez, c'est parfait.\r\n\r\n19:51:44:12  19:51:46:05\r\n        Si vous avez tort,\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:51:12\r\nvous \u00eates la personne qui a bloqu\u00e9\r\n  les institutions inutilement.\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:55:02\r\n        Il faudra assumer.\r\n\r\n19:51:55:11  19:52:00:04\r\n-J-C.Legrix annoncera prochainement\r\n s'il saisit le tribunal cantonal.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:10\r\n-Alors que certains camps de vacances\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:05:19\r\n      proposent des activit\u00e9s\r\n          dans la nature,\r\n\r\n19:52:05:21  19:52:07:17\r\n  en voici un d'un nouveau genre.\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:10:03\r\nLa Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg\r\n\r\n19:52:10:05  19:52:13:23\r\n          leur enseigne\r\n  les bases de l'entreprenariat.\r\n\r\n19:52:17:04  19:52:20:03\r\n       -Ces trois patrons\r\n     sont en train de lancer\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:23:02\r\nune plateforme d'emplois en ligne.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:25:01\r\n    -Ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:25:03  19:52:28:16\r\n     Ca ne va pas nous co\u00fbter\r\n    de faire un site internet.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:31:17\r\n      -Ca discute finances.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:35:22\r\n     -On garde les deux 5'000,\r\n          \u00e7a fait 10'000.\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:39:04\r\n         Il nous reste 5.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:05\r\n -Ces ados participent \u00e0 un camp\r\n   d'\u00e9t\u00e9 sur l'entreprenariat\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:46:03\r\n      afin de sensibiliser\r\n    les jeunes \u00e0 l'innovation\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:48:11\r\n           et stimuler\r\n    leur esprit d'initiative.\r\n\r\n19:52:48:17  19:52:50:13\r\n    -On parle des fournisseurs,\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:52:01\r\n        des investisseurs,\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:54:15\r\n       des flux financiers,\r\n      du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:52:54:17  19:52:57:13\r\n        Au d\u00e9but du camp,\r\n    c'\u00e9tait des mots inconnus.\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:02:11\r\n      Aujourd'hui, ils savent\r\n    ce qu'est l'entreprenariat.\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:05:21\r\n   -Un patron, \u00e7a se l\u00e8ve t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:05:23  19:53:10:19\r\n Ces ados ont entre 13 et 15 ans\r\n     et les id\u00e9es en place.\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:13:09\r\n      -J'aimerais travailler\r\n        dans la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:53:13:11  19:53:15:10\r\n    -Ing\u00e9nieure ou architecte.\r\n\r\n19:53:15:11  19:53:22:02\r\n        -J'aimerais devenir\r\n   physicienne ou entrepreneure.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:22\r\n  -Je veux faire comme mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:26:17\r\n      -Etre mon propre chef.\r\n\r\n19:53:27:00  19:53:31:15\r\n-D'abord, la visite d'une industrie,\r\n l'occasion de poser des questions\r\n\r\n19:53:31:17  19:53:34:21\r\n          et de d\u00e9couvrir\r\nce que l'on n'apprend pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:37:11\r\n         Une n\u00e9cessit\u00e9\r\n    selon les organisateurs.\r\n\r\n19:53:37:20  19:53:39:22\r\n  -On voit les start-up se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:43:00\r\nC'\u00e9tait une philosophie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:53:43:02  19:53:49:07\r\n    Encourager l'entreprenariat,\r\nsi je ne r\u00e9ussis pas, je recommence.\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:56:10\r\n   -Les jeunes travaillent sur\r\nleur projet, coach\u00e9s par des pros.\r\n\r\n19:53:56:11  19:54:00:00\r\nIls prennent cela tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:03:19\r\n        -Un des probl\u00e8mes,\r\n       c'est que les robots\r\n\r\n19:54:03:21  19:54:06:11\r\n prennent le travail des humains.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:09:23\r\n          C'est important\r\n    de cr\u00e9er soi-m\u00eame des jobs.\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:15:00\r\n-Trop s\u00e9rieux pour des jeunes ? \r\nPas pour l'initiateur du projet.\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:17:12\r\n    -Un camp, c'est du plaisir\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:20:08\r\n     avec des aspects s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:54:20:10  19:54:24:04\r\n    Ce n'est pas un programme \r\n   hors-scolaire, mais un camp.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:11\r\n  -Du sport conclut la journ\u00e9e;\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:31:10\r\n  une fa\u00e7on d'\u00e9vacuer le stress de\r\nla vie \u00e9prouvante d'un futur patron.\r\n\r\n19:54:32:01  19:54:35:05\r\n        -Le Tour de France\r\n   et cette \u00e9tape spectaculaire\r\n\r\n19:54:35:07  19:54:38:10\r\n     au d\u00e9part d'Albertville\r\n   et Saint-Gervais-Mont-Blanc.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:02\r\n        Une \u00e9tape ponctu\u00e9e \r\n       de nombreuses chutes.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:43:16\r\n   -Chris Froome, genou band\u00e9,\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:47:10\r\n         sur le podium,\r\n  mais plus de peur que de mal.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:51:11\r\n     \u00c0 60 km de l'arriv\u00e9e,\r\n T.Dumoulin chute et abandonne.\r\n\r\n19:54:51:12  19:54:56:14\r\n         Puis P.Rolland\r\n     effectue une cabriole.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:06:10\r\n Sous la pluie, un groupe tombe:\r\n   risque de clavicule cass\u00e9e.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:09:15\r\n Puis Mollema fait un tout droit\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:13:20\r\n      et passe au g\u00e9n\u00e9ral\r\n  de la 2\u00e8me \u00e0 la 10\u00e8me place.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:18:12\r\n  Enfin, \u00e0 10 km de l'arriv\u00e9e,\r\n      Chris Froome chute.\r\n\r\n19:55:18:14  19:55:26:15\r\n   Il change ensuite de v\u00e9lo\r\n et finit l'\u00e9tape en grima\u00e7ant.\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:30:21\r\nIl perd du temps sur ses adversaires\r\n      mais sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:35:01\r\nLa belle histoire, c'est la victoire\r\n     d'\u00e9tape de Romain Bardet.\r\n\r\n19:55:35:03  19:55:39:12\r\nLe grimpeur de Chamb\u00e9ry est deuxi\u00e8me\r\n       au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:41:18\r\n     -Les v\u00e9los professionnels\r\n\r\n19:55:41:20  19:55:44:12\r\n          sont d\u00e9sormais\r\n  de petits laboratoires mobiles.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:48:21\r\n     Des capteurs de puissance\r\nmesurent en direct l'effort fourni.\r\n\r\n19:55:48:23  19:55:51:03\r\n          D\u00e9monstration.\r\n\r\n19:55:52:15  19:55:55:16\r\n-Sous les maillots des cyclistes,\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:58:11\r\n          des ceintures\r\n     de fr\u00e9quence cardiaque.\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:01:09\r\n Mais leur source d'informations\r\n          essentielle,\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:03:13\r\n c'est le capteur de puissance.\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:08:15\r\nPlac\u00e9 dans le p\u00e9dalier, il mesure en\r\ntemps r\u00e9el l'intensit\u00e9 de l'effort.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:11:18\r\n L'affichage est fix\u00e9 au guidon.\r\n\r\n19:56:12:15  19:56:17:12\r\n  -C'est la valeur la plus pr\u00e9cise\r\nau niveau de la gestion de l'effort.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:20:07\r\nElle permet de se situer exactement,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:22:17\r\n de savoir ce dont on est capable\r\n\r\n19:56:22:19  19:56:24:13\r\n        sur un temps donn\u00e9.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:27:03\r\n         Quand on conna\u00eet\r\n      la dur\u00e9e d'une mont\u00e9e,\r\n\r\n19:56:27:05  19:56:31:07\r\non peut d\u00e9finir une puissance cible,\r\n\r\n19:56:31:09  19:56:35:18\r\n       et ne pas se griller\r\n   en voulant partir trop vite.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:39:00\r\n    -Les donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence\r\n          sont affin\u00e9es\r\n\r\n19:56:39:02  19:56:42:05\r\n     en fonction de celles \r\n    r\u00e9colt\u00e9es toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:42:12  19:56:44:16\r\n  -On peut reproduire pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n19:56:44:18  19:56:46:23\r\n le m\u00eame effort du d\u00e9but \u00e0 la fin\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:49:00\r\n        d'un entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:52:19\r\n            Ca am\u00e9liore\r\n   la qualit\u00e9 de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:53:06  19:56:56:15\r\n      -Tu tiens encore 3 s !\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:03:00\r\n    -On a une analyse pr\u00e9cise\r\n de la qualit\u00e9 de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:08:11\r\nOn voit un premier bloc d'intensit\u00e9,\r\n     une phase de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:11:14\r\n  C'est r\u00e9gulier sur l'ensemble.\r\n\r\n19:57:11:21  19:57:16:14\r\n   -Avec cet outil, le coureur\r\npeut ajuster son effort en course.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:19:12\r\nSans oublier d'\u00e9couter son corps.\r\n\r\n19:57:19:21  19:57:23:04\r\n-Les watts, c'est un point de rep\u00e8re.\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:26:07\r\n  Il faut savoir des fois prendre\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:30:05\r\n             du recul,\r\nne pas se laisser happer que par \u00e7a.\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:35:10\r\n    On ne calcule pas la course\r\n      par rapport aux watts,\r\n\r\n19:57:35:11  19:57:39:15\r\n   c'est encore aux sensations.\r\n\r\n19:57:39:17  19:57:43:20\r\n    Je conseille de commencer\r\npar travailler avec les pulsations\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:46:09\r\n  pour apprendre \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:57:46:15  19:57:51:09\r\n-Pour que la technologie n'emp\u00eache\r\n pas de vivre l'\u00e9motion du sport.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:54:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:57:54:12  19:57:59:05\r\nune fusillade a \u00e9clat\u00e9 dans un centre\r\n commercial de Munich, en Allemagne.\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:02:05\r\n        Plusieurs tireurs\r\n    pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:09:00\r\nLes autorit\u00e9s demandent aux habitants\r\n     d'\u00e9viter les lieux publics.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:14:21\r\n   Pas de bilan, mais la police\r\n    parle de plusieurs morts.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:22:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:02\r\n    A 20h05, un nouvel \u00e9pisode\r\n    de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:29:09\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:34:13\r\n       Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, M.Kastrati,\r\n      C.Sanguinetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-21T00:51:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607532391", "durationSec": 110, "title": "FRIGO VISAS HUMANITAIRES BE 2107 PAD_RTS000000884508", "excerpt": "La Suisse a temporairement suspendu l'octroi de visas humanitaires pour les Syriens et les Irakiens par crainte que des combattants de l'EIIL se cachent parmi les r\u00e9fugi\u00e9s. Cette d\u00e9cision indigne les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme comme Amnesty International. La porte-parole du secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations C\u00e9line Kohlprath et la coordinatrice asile \u00e0 Amnesty International Denise Graf r\u00e9agissent \u00e0 cette d\u00e9cision.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "VISA (PERMIS)", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532392", "durationSec": 135, "title": "SO ADOS ENTREPRENEURS_RTS000000884695", "excerpt": "La Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg propose un camp de vacances qui enseigne les bases de l'entreprenariat aux adolescents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "ADOLESCENT", "ENFANT (\u00c2GE)", "ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1534281"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532393", "durationSec": 108, "title": "SO AMBASSADEUR TURC_RTS000000884847", "excerpt": "L'ambassade de Turquie \u00e0 Berne a convoqu\u00e9 la presse pour informer sur la situation suite au coups d'\u00e9tat manqu\u00e9 qui a secou\u00e9 le pays. Les Turcs en Suisse qui soutiennent Fethullah G\u00fclen peuvent s'attendre \u00e0 des poursuites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AMBASSADE", "COUP D'ETAT"], "sequenceIds": ["1534276"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532394", "durationSec": 101, "title": "SO CHANCELLERIE NEUCHATEL_RTS000000884762", "excerpt": "Les 3 recours contre le r\u00e9sultat des \u00e9lections communales de la Chaux-de-Fonds du 05.06.2016 ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par la chancellerie. Grace \u00e0 cette d\u00e9cision, les nouvelles autorit\u00e9s de la Chaux-de-Fonds pourront si\u00e9ger. L'ex-conseiller communal UDC Jean-Charles Legrix \u00e9tait derri\u00e8re un de ces recours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CONTESTATION", "RECOURS"], "thematicPersons": ["LEGRIX, JEAN-CHARLES", "PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1534280"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532395", "durationSec": 27, "title": "SO CHAUFFEUR PORTUGAIS_RTS000000884551", "excerpt": "La marine militaire italienne a renflou\u00e9 un bateau de migrants qui avait coul\u00e9 en avril 2016 et qui a fait pr\u00e8s de 800 morts en m\u00e9diterran\u00e9e. Les immigrants tentent par tous les moyens de rejoindre l'Europe, parfois en courant de gros risques."}, {"internalArchiveId": "AA1607532396", "durationSec": 21, "title": "SO FUSILLADE MUNICH_RTS000000884834", "excerpt": "T\u00e9moignage de Frank, le pilote de scooter qui a ralenti le camion-b\u00e9lier lors des attentats de Nice qui se sont d\u00e9roul\u00e9s le 14.07.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1607532397", "durationSec": 171, "title": "SO GF SICILE BATEAU MIGRANTS_RTS000000884594", "excerpt": "De violents orages se sont abattus sur la Suisse romande et ont provoqu\u00e9 inondations et d\u00e9g\u00e2ts, notamment sur l'autoroute A1 et dans le mus\u00e9e historique de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SICILE"], "thematicThemes": ["BATEAU", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "NAUFRAGE"], "sequenceIds": ["1534279"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532398", "durationSec": 51, "title": "SO IMAGE DU JOUR 2_RTS000000884882", "excerpt": "Victoire du cycliste fran\u00e7ais Romain Bardet qui s'est impos\u00e9 lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France cycliste 2016 qui reliait les communes de Albertville \u00e0 Saint-Gervais, Mont Blanc. Le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral et maillot jaune Chris Froome a chut\u00e9 mais conserve le maillot jaune suite \u00e0 cette \u00e9tape."}, {"internalArchiveId": "AA1607532399", "durationSec": 117, "title": "SO NICE CONDUCTEUR SCOOTER 2_RTS000000884765", "excerpt": "Donald Trump a prononc\u00e9 son discours d'investiture de candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle devant les 2000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la convention du parti r\u00e9publicain r\u00e9unis \u00e0 Cleveland.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532400", "durationSec": 93, "title": "SO ORAGE_RTS000000884807", "excerpt": "Grace \u00e0 des capteurs de puissance mesurant l'effort fourni, les v\u00e9los professionnels sont devenus des laboratoires mobiles qui permet aux cyclistes de mesurer diff\u00e9rentes choses comme la fr\u00e9quence cardiaque ou les watts fournis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORAGE", "INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL"], "sequenceIds": ["1534277"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532401", "durationSec": 60, "title": "SO TOUR DE FRANCE_RTS000000884837", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "CHUTE"], "thematicPersons": ["FROOME, CHRISTOPHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532402", "durationSec": 118, "title": "SO US TRUMP CLEVELAND_RTS000000884809", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CLEVELAND"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1607532403", "durationSec": 120, "title": "SO VELOS HIGH TECH_RTS000000884778", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "CYCLISME (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["SWISS OLYMPIC"], "sequenceIds": ["1534282"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608534334", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'ambassade turque en Suisse. Itw de Volkan Karag\u00f6z, charg\u00e9 d'affaires de l'ambassade turque. Itw de Cebrail Terlemez, sympathisant du mouvement G\u00fclen. Itw de Ingrid Ryser, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.", "id": "1534276", "visualThemes": ["AMBASSADEUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534335", "summary": "Cossonay : Inondation de l'autoroute A1 suite \u00e0 des orages. Bouchon routier. Itw de Daniel Cattani, m\u00e9t\u00e9orologue M\u00e9t\u00e9oSuisse.\n\nLausanne : Inondation dans les sous-sols du mus\u00e9e Historique de Lausanne. Itw de Laurent Golay, directeur du mus\u00e9e historique de Lausanne. Jeunes hommes de la protection civil d\u00e9pla\u00e7ant des objets. Objets d'archives mouill\u00e9s suite aux inondations.", "id": "1534277", "visualThemes": ["INONDATION", "PLUIE", "BOUCHON ROUTIER", "ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "COSSONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534336", "summary": "Plateau : Itw de Manuel Tornare, conseiller national PS genevois, commission de politique ext\u00e9rieure.", "id": "1534278", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534337", "summary": "Sicile : Itw du Commandant Nicola de Felice, marine militaire italienne. Epave du bateau de migrants \u00e9chou\u00e9. Corps dans l'\u00e9pave du bateau renflou\u00e9. Pompiers travaillant sur l'\u00e9pave et \u00e9vacuant des corps. Itw de Jose Sudano, pompier de Syracuse. Itw de Roberto Dibartolo, pompier de Syracuse. Itw de Cristina Cattaneo, m\u00e9decin l\u00e9giste \u00e0 l'universit\u00e9 de Milan.", "id": "1534279", "visualThemes": ["\u00c9PAVE", "CADAVRE", "POMPIER"], "visualGeographicals": ["SICILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534338", "summary": "La Chaux-de-Fonds : Itw de Jean-Charles Legrix, conseiller communal  sortant UDC. Itw de Karim Boukhris, conseiller g\u00e9n\u00e9ral POP-SOL. Itw de Yvan Perrin,  pr\u00e9sident UDC du canton de Neuch\u00e2tel.", "id": "1534280", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534339", "summary": "Itw de Rapha\u00ebl Gaudart, initiateur du projet Adopreneurs, HEG Fribourg. Itw de  G\u00e9rald Robin, professeur HEP Fribourg. Adolescents participant au camp de vacances Adopreneurs.", "id": "1534281", "visualThemes": ["ADOLESCENT", "COLONIE DE VACANCES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534340", "summary": "Cycliste portant un capteur de fr\u00e9quence cardiaque lors du Tour de France cycliste. Itw de Arnaud Rapillard, v\u00e9t\u00e9tiste \u00e9lite et collaborateur au sein du centre m\u00e9dical Swiss Olympic. Appareil Garmin indiquant diff\u00e9rentes mesures au cycliste gr\u00e2ce \u00e0 un capteur plac\u00e9 dans le v\u00e9lo. Itw de Valentin Baillifard, cycliste professionnel, membre de l\u00bf\u00e9quipe Roth Gruppe.", "id": "1534282", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MILCENT, Blandine", "role": "Liaison duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Liaison duplex Cleveland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661807", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026427", "position": "1"}}]}]}