{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1775&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1800&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1750&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-1E39CC25-35DB-4CEE-BCC6-9152E610A8C5", "internalArchiveId": "1E39CC25-35DB-4CEE-BCC6-9152E610A8C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une histoire politique des Jeux olympiques: Saint-Louis 1904", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Nicolas Bancel, historien, directeur de l'institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nEn marge des Jeux olympiques (JO) de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce lundi, retour sur les d\u00e9buts des olympiades modernes, en 1904, \u00e2ge d'or des nationalismes et de la th\u00e9orisation de la race. Interview de Nicolas Bancel, historien, directeur de l'Institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Une histoire politique des Jeux olympiques: Saint-Louis 1904 En marge des JO de Rio, nous allons nous arr\u00eater chaque jour de cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. Et se rappeler que les Jeux, d\u00e8s leur restauration en 1896, ont port\u00e9 une dimension politique. C'est un \u00e9v\u00e9nement qui a \u00e9t\u00e9 bien souvent un reflet de la vie internationale, au coeur de la politique \u00e9trang\u00e8re, de la rivalit\u00e9 des nations, de la recherche de prestige, des enjeux \u00e9conomiques aussi.\r\nPremier \u00e9pisode ce soir. Retour aux premiers balbutiements des olympiades modernes. 1904, les Jeux ont lieu \u00e0 St-Louis, aux Etats-Unis. Nous sommes avec Nicolas Bancel, historien, directeur de l'institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n1904, c'est l'\u00e2ge d'or des nationalismes et de la th\u00e9orisation de la race...\r\nDIGAS 11'40\r\npour l'anecdote : 1 seul suisse; un gymnaste US qui gagne 6 m\u00e9dailles malgr\u00e9 une jambe de bois ; Durant le marathon, Thomas Hicks re\u00e7ut deux injections de strychnine et se d\u00e9salt\u00e9ra au cognac. Il franchit la ligne deuxi\u00e8me, en titubant, mais fut d\u00e9clar\u00e9 vainqueur apr\u00e8s la disqualification de Fred Lorz qui avait couvert une partie de l'\u00e9preuve en voiture. moins fatiguant .", "durationSec": 770, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914175", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une histoire politique des Jeux olympiques: Saint-Louis 1904 / FOR_2016-08-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["En marge des Jeux olympiques (JO) de Rio, Forum s'arr\u00eate cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re. D\u00e8s leur restauration en 1896, les Jeux ont port\u00e9 une dimension politique, l'\u00e9v\u00e9nement ayant souvent \u00e9t\u00e9 un reflet de la vie internationale. Ce lundi, retour sur les d\u00e9buts des olympiades modernes, en 1904, \u00e2ge d\u2019or des nationalismes et de la th\u00e9orisation de la race. Interview de Nicolas Bancel, historien, directeur de l\u2019Institut des sciences du sport \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7914175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:55Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRio, merci et puis en marge des Jeux olympiques de Rio, justement, nous allons nous arr\u00eater chaque jour de cette semaine sur une olympiade particuli\u00e8re et se rappeler que les Jeux d\u00e8s leur restauration en 1896 ont port\u00e9 une dimension politique, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui a \u00e9t\u00e9 bien souvent, reflet de la vie internationale, au coeur de la politique \u00e9trang\u00e8re de la rivalit\u00e9 des nations de la recherche de prestige d'\u00e9changes \u00e9conomiques aussi 1er \u00e9pisode ce soir 1904 les troisi\u00e8mes jeux de l'air moderne, ils ont lieu \u00e0 Saint-Louis, aux \u00c9tats-Unis, nous sommes avec Nicolas Bancel, il a, historien, directeur de l'Institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne 1904 c'est l'\u00e2ge d'or des nationalismes et de la th\u00e9orisation de la race. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, c'est une dimension bien symbolis\u00e9 par la grande Exposition de Saint-Louis, la Louisiane les experts exhibition qui fait partie de ces grandes international universel qu'on va retrouver \u00e0 partir de 1850 la 1\u00e8re c'est \u00e0 Londres, en Europe et puis aux \u00c9tats-Unis, ce sont des des expositions qui affirme en m\u00eame temps la lame, la puissance des nations, qui les porte, qui sont mus par une id\u00e9ologie qui est faite du progr\u00e8s technique, c'est fondamental, c'est l\u00e0 o\u00f9 on pr\u00e9sente toutes les nouveaut\u00e9s, toutes les inventions le le g\u00e9nie finalement de de l'Occident, et c'est aussi des, des, des, des moments de de profonds de profonds ressassement finalement de la du sentiment national, hein, on est l\u00e0 pour exalter la nation pour les \u00c9tats-Unis, c'est bien s\u00fbr la grandeur de l'espace am\u00e9ricain c'est c\u00e9l\u00e9brer la conqu\u00eate de l'ouest comme une conqu\u00eate qui fondatrice de la nation am\u00e9ricaine, c'est faire valoir la destin\u00e9e manifeste des \u00c9tats-Unis avec donc toute une s\u00e9rie d'exhibition qui vont montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 blanche par rapport aux autres populations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [84%] :\r\nJustement, comment s'inscrivent justement des Jeux olympiques dans ce contexte -l\u00e0, tr\u00e8s pr\u00e9cis, comp\u00e9tition sportive \u00e0 ses tout d\u00e9buts, mais avec une symbolique tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nAlors \u00e0 ses tout d\u00e9buts effectivement puisque le le la strat\u00e9gie du CIO \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est une petite entreprise, hein, il faut pas s'imaginer \u00e9videmment qu'il est aujourd'hui, c'est une petite entreprise, c'est de pouvoir \u00e9tendre son son son influence dans des zones extraordinaire et les \u00c9tats-Unis font \u00e9videmment partie de l'un, l'une des cibles du du CIO, donc il est d\u00e9cid\u00e9 que ce sont les les Jeux de 1904 auront lieu au statut d'abord c'est Chicago qui se d\u00e9placer \u00e0 Saint-Louis ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement de le faire au coeur de cette grande de cette grande exhibition parce qu'on se sont des exhibitions qui attire des dizaines de millions de spectateurs, ce serait une caisse de r\u00e9sonance, \u00e7a serait une caisse de r\u00e9sonance, \u00e7a sera une mani\u00e8re aussi d'encourager les contacts entre le entre le CIO et les, les, les, les, les f\u00e9d\u00e9rations am\u00e9ricaines qui sont encore les Liens sont encore tr\u00e8s distendus, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a pas v\u00e9ritablement de contr\u00f4le du du du CIO, d'ailleurs il sera assez long \u00e0 se mettre en place, et et voil\u00e0 donc pour le CIO c'est une, c'est une mani\u00e8re de s'implanter sur le territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [90%] :\r\nIl y a une dimension qui est tr\u00e8s forte, hein, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est des journ\u00e9es anthropologique qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans cette grande Exposition nationale universelle, l'\u00e9l\u00e9ment central ici \u00e7a va \u00eatre la race pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nParce que dans toutes les grandes exhibition universelle et internationale, vous avez des, des, des, des manifestations anthropologique, ces manifestations anthropologique suivent un mouvement qui est \u00e0 la fois un mouvement scientifique, c'est l'anthropologie raciale qui est fond\u00e9 au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle en Europe et aux \u00c9tats-Unis d'ailleurs 1857 et ces changements reprennent tout le le le r\u00f4le toute l'\u00e9cole racialiste am\u00e9ricaine et qui veulent montrer que il existe des preuves de la sup\u00e9riorit\u00e9 de la de la race blanche par rapport aux autres races ces \u00e9missions anthropologique scientifique entre guillemets, elles sont doubl\u00e9es par toute une s\u00e9rie d'exhibition qu'on appelait des exhibitions ethnico- des zoos humains qui font venir des troupes d'un peu de ne d'un peu partout, par exemple, \u00e0 \u00e0 Saint-Louis, vous trouvez des A\u00efn o\u00f9 vous avez des enfin, vous avez des Lapons, vous avez des Indiens, etc, et \u00e7a fait office \u00e0 la fois de, de, de r\u00e9servoirs pour un folklore qui est amen\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre devant l'avanc\u00e9e de la civilisation, mais c'est ce sont aussi des spectacles o\u00f9 finalement on vient s'\u00e0 la fois par curiosit\u00e9 mais ce ce rassasi\u00e9 de, de, de sa propre de sa propre sup\u00e9riorit\u00e9 donc l'Exposition enfin les entreprises qui a Vald\u00e8ze pardon, il s'inscrit finalement dans ce courant, ils sont organis\u00e9s conjointement par John Sullivan, qui est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine et puis, par un scientifique entre le qui s'appelle Maguy qui est l\u00e0, qui est, qui est l'une des t\u00eates de file de l'\u00e9cole am\u00e9ricaine d'anthropologie raciale et puis par un professeur de de psychologie qui s'appelle Wood force qui est professeur \u00e0 Columbia et qui s'int\u00e9resse aussi aux diff\u00e9rences de races d'un point de vue l\u00e0 de, de, de l'anthropologie psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nEt le sport, ici, \u00e7a devient un \u00e9l\u00e9ment central, on imagine bien, \u00e7a va permettre finalement de mesurer les diff\u00e9rences entre les races, les Jeux olympiques vont devenir un outil, un instrument pour les \u00c9tats pour hi\u00e9rarchiser montrer leur sup\u00e9riorit\u00e9 qui est meilleur, qui est plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on voit qu'il y a 2 objectifs diff\u00e9rents lors d'abord soulignant Coubertin et contre les anthropologique baisse mais il n'a pas le pouvoir, le si on n'a pas le pouvoir d'organisation \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est vraiment les Am\u00e9ricains qui organise au nom du CIO, mais sans aucun contr\u00f4le du CIO et c'est une et c'est une manifestation qui au coorganis\u00e9e par donc la la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine et par par Nagui et Powers donc le le directeur en fait de toutes les manifestations, toutes les manifestations d'anthropologie et les objectifs des 2 hommes sont en phase de de Sullivan Hekmati sont diff\u00e9rents Sullivan, il est, il faut montrer que les athl\u00e8tes blancs et am\u00e9ricain en particulier, sont sup\u00e9rieurs \u00e0 ces sauvages, les anthropologues, il se pose des questions, alors du point de vue de l'Inde de du niveau d'Intelligence s'en pose pas, ils sont dans dans les th\u00e9ories racialistes dominant ou au sommet de l'\u00e9chelle de l'\u00e9volution, vous avez, vous avez le blanc, mais il se pose des questions quand m\u00eame sur les capacit\u00e9s physiques des indig\u00e8nes qui sont rest\u00e9s dans des milieux qu'on appelle ce qu'on la sauvage et pour eux \u00e7a a valeur de test d'anthropom\u00e9triques d'anthropom\u00e9triques empirique, si vous voulez, donc on n'a pas exactement les m\u00eames, les, les, les, les, les, les m\u00eames objectifs pour Coubertin alors quels sont les objectifs Coubertin en fait qui trouve, c'est clairement c'est c'est cette manifestation ridicule pour la simple raison qu'on fait on, on, on prend, on puise au hasard dans le dans l'esp\u00e8ce de, de, de r\u00e9servoirs de 2000 figurants indig\u00e8nes qui sont dans des autres et d'autres Exhibition Exhibition anthropologique zoos humains qui se trouvent au sein de l'est de la Louisiane appreciais explique les bichonne, on en prend une quarantaine et on va leur faire faire du sport, bon il y a aucune s\u00e9lection avait v\u00e9ritablement s\u00e9rieux ont pas connaissance, pas d'entra\u00eenement de haut niveau des, des, des disciplines Coubertin il dit clairement que c'est extr\u00eamement g\u00eanant et humiliant proc\u00e8s personne est confront\u00e9 \u00e0 des athl\u00e8tes entra\u00een\u00e9s et il ajoute : Si je me souviens bien, que dans quelques dizaines d'ann\u00e9es on on verra lorsque les, les, les, les, les, les Africains ou les les Am\u00e9ricains du Sud se seront entra\u00een\u00e9 au sport, on verra bien alors qui qui qui sont le meilleur et d'apr\u00e8s lui, emmener on aura \u00e9videmment qui sortiront de l'eau qui battront des blancs, donc y a pas de d'options racialiste Coubertin c'est vraiment dans l'\u00e9cole d'anthropologie am\u00e9ricaine et peut-\u00eatre chez le chez chez Sullivan que qu'on trouve cette cette ambition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nLes enjeux pour le CIO, \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure la la n\u00e9cessit\u00e9 de passer un de l'Atlantique et de conqu\u00e9rir finalement une autre partie du monde, le monde am\u00e9ricain qu'est -ce qu'il va gagner de plus, c'est ce qu'\u00e0 partir de l\u00e0 ces Jeux olympiques vont devenir quelque chose qui s'institutionnalise qui qui va rentrer dans dans le paysage depuis assurer son avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [85%] :\r\nDans le paysage am\u00e9ricain on on peut pas le dire parce que les laits, il faut quand m\u00eame se repr\u00e9senter ce qui a fait ces Jeux olympiques, il y a sur l'ensemble des \u00e9preuves, la moiti\u00e9 des \u00e9preuves, vous trouvez que des Am\u00e9ricains, il y a tr\u00e8s peu de nations repr\u00e9sent\u00e9es, il y a pas de fran\u00e7ais il y a un Fran\u00e7ais qui est l\u00e0, mais il ne il repr\u00e9sentera la France il y a pas d'anglais, pareil \u00e0 un seul anglais qui la pr\u00e9sente pas le le l'Angleterre donc ce sont des d\u00e9bats petite comp\u00e9tition il y a un stade de 15000 places qui est quand m\u00eame construit \u00e0 l'int\u00e9rieur de la de de l'exhibition il est pratiquement toujours vide, donc on est dans les premiers pas de l'impuissance, on peut pas encore s'imaginer ce que va devenir le olympiques, quelques ann\u00e9es plus tard, \u00e0 mon avis, ce n'est pas l'inauguration du gigantisme Olympisme pas du tout, mais \u00e7a fait partie du logiciel pas compte je pense g\u00e9n\u00e9alogique de l'olympisme, qui est une conqu\u00eate progressive du monde au sport et sous son autorit\u00e9, et l\u00e0 effectivement r\u00e9ussi son coup, puisque, enfin si on peut dire, puisque il noue les contacts, des contacts beaucoup plus serr\u00e9 que les f\u00e9d\u00e9rations am\u00e9ricaines c'est am\u00e9ricains vont d\u00e9sormais participer beaucoup plus massivement au au Jeux olympiques qui vont suivre, particuli\u00e8rement apr\u00e8s la la 1\u00e8re guerre mondiale est bien s\u00fbr encore plus apr\u00e8s la la seconde, donc on est sur une strat\u00e9gie de conqu\u00eate du monde, c'est un, c'est un petit pas dans cette strat\u00e9gie qui est poursuivi constamment tout au long de sa toute donc sa vie par pas Coubertin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure un du contexte des nationalismes au d\u00e9but de la l'histoire des Jeux olympiques modernes est -ce qu'\u00e0 partir de l\u00e0, les Jeux olympiques deviennent le terrain o\u00f9 les nations peuvent se mesurer sans faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [88%] :\r\nC'est un objectif je pense sinc\u00e8re de l'olympisme selon Coubertin Coubertin c'est-\u00e0-, voil\u00e0, c'\u00e9tait il y a tout un h\u00e9ritage du catholicisme social de la philosophie de la plaie et son id\u00e9e c'est de de m\u00e9tier en fait les rapports internationaux, qui sont -ils, c'est violent qui d\u00e9bouchent sur des conflits nombreux du fait pr\u00e9cis\u00e9ment des nationalismes, il n'est pas anti- nationalismes mais il veut des rapports pacifi\u00e9s entre les nations et il s'inspire effectivement de Lise l'exemple grec, c'est une mani\u00e8re pour lui effectivement de pacifier les rapports internationaux comme le sport, d'ailleurs, comme le sport, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sera pour lui quelques ann\u00e9es plus tard, une mani\u00e8re de pacifier les conflits sociaux dans les soci\u00e9t\u00e9s, j'ai une Coubertin est une sorte de, de, de, de conservateurs inventif, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [90%] :\r\nQu'est -ce qui va rester de ces Jeux, de Saint-Louis pour le CIO est -ce que dans le si\u00e8cle qui va suivre, on va finalement avoir un regard critique historique sur ce qui s'est pass\u00e9 en 1904 sur cette dimension raciale ou \u00e7a fait partie de la grande \u00e9pop\u00e9e du CIO et puis on n'aime pas forc\u00e9ment trop retourner s'y frotter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [86%] :\r\nMaintenant, \u00e7a fait, c'est, c'est c'est quelque chose qui est encore assez peu connu parce que bon vous savez ce autour du CIO, il y a tout un ensemble d'hagiographie conquis qui mettent un peu une chape de plomb, parfois sur la connaissance historique, donc c'est un passage qui a \u00e9t\u00e9 relativement peu trait\u00e9, on a on on a l'art un article la d'un d'un jeune chercheur il y a eu une autre contribution qui les fait, il a, il y a quelques ann\u00e9es, mais c'est pas que de ce qui \u00e9tait extr\u00eamement mais pour moi si vous voulez, \u00e7a fait partie de l'histoire du CIO, mais \u00e7a fait plus g\u00e9n\u00e9ralement partie de l'histoire \u00e0 la fois de l'internationalisation des spectacles ethniques est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial extr\u00eamement important, entre 1870 et 1930 vous avez plus de 2 milliards de personnes en Occident, aux \u00c9tats-Unis, au Japon, qui vont voir ses spectacles ethniques parce qu'ils n'ont pas d'autre moyen de rencontrer l'autre, donc c'est quand m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait massif et puis \u00e7a fait partie aussi de l'emprise de l'anthropologie raciale dans le domaine scientifique, la grande les les la la grande th\u00e9orie sur l'homme \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, c'est c'est pas l'ethnologie, c'est l'anthropologie culturelle n'existe pas encore, c'est pas la sociologie qui juste \u00e9mergente, c'est l'anthropologie et patois anthropologie physique et raciale et donc l\u00e0 o\u00f9 une une o\u00f9 on a une d\u00e9monstration de sa puissance de feu de sa capacit\u00e9 de vulgarisation qui se manifeste dans les zones de police, disons que c'est croisement qui ne se renouvellera pas heureusement pour le CIO, mais c'est un analyseur monsieur trouve extr\u00eamement int\u00e9ressant pour comprendre l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [84%] :\r\nDemain, avec vous, Nicolas Bancel, on parlera des Olympiques de Berlin 1936 une personnalit\u00e9 comme marqu\u00e9 ces jeux c'est Jesse Owens, l'athl\u00e8te noir am\u00e9ricain et le 4 fois meilleur m\u00e9daill\u00e9 d'or c'est un un sacr\u00e9 clin d'oeil quand m\u00eame par rapport \u00e0 1904. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [91%] :\r\nOui, alors effectivement, c'est un sacr\u00e9 clin d'oeil, parce que, comme on le sait, les Jeux 36 seront organis\u00e9s par les Allemands pour \u00e0 la fois vant\u00e9 la glorifier leur r\u00e9gime, mais aussi pour montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 de la race aryenne dont il serait le coeur en quelque sorte et et et Jesse Owens vient infliger un d\u00e9menti cinglant mais en m\u00eame temps je pense qu'on aura le temps d'en reparler demain en m\u00eame temps on verra que malgr\u00e9 cet cet accroc les les nazis ont quand m\u00eame globalement r\u00e9ussi leur coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Nicolas Bancel, historien, directeur de l'institut des sciences du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et puis pour l'anecdote, Saint-Louis 1904 un seul suisse \u00e0 participer un gymnaste am\u00e9ricain gagnait 6 m\u00e9dailles malgr\u00e9 une jambe de bois et puis durant le marathon Thomas ce Hicks re\u00e7ut deux injections de strychnine \u00c9va se d\u00e9salt\u00e9rer au Cognac ou de la course et franchit la ligne, deuxi\u00e8me en titubant, mais il a d\u00e9clar\u00e9 vainqueur apr\u00e8s la disqualification du vainqueur original qui lui avait couvert une partie de la preuve, en voiture, h\u00e9 bien, il sait moins fatiguant, mais c'\u00e9tait interdit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34CAFBCD-39CC-40B6-AD8D-E1677BEF59F9", "internalArchiveId": "34CAFBCD-39CC-40B6-AD8D-E1677BEF59F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Cisjordanie tient Isra\u00ebl pour responsable de la p\u00e9nurie d'eau", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ropert;Hajj Ameen, qui \u00e9l\u00e8ve 150 ch\u00e8vres et moutons;Said Degher, ancien agronome pour l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture;Hassan Nofel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'eau au sein du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture\r\nLes agriculteurs palestiniens tiennent pour responsable Isra\u00ebl, qui contr\u00f4le la gestion de l'eau, de la s\u00e9cheresse qui les touche. Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs villes palestiniennes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d'eau par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d'hydraulique, ce qui a des cons\u00e9quences pour les familles mais aussi pour les fermiers.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:24:16-08:24:29 / * La Cisjordanie tient Isra\u00ebl pour responsable de la p\u00e9nurie d'eau TUM - 08.08 - P\u00e9nurie eau Cisjordanie\r\n*** Alors que les temp\u00e9ratures au Proche-Orient avoisinent les 35 degr\u00e9s en ce moment, les agriculteurs palestiniens s'inqui\u00e8tent de la s\u00e9cheresse. Plusieurs milliers de dollars de r\u00e9coltent risque d'\u00eatre perdus car les cultivateurs manquent d'eau en cette saison. Ils accusent Israel qui contr\u00f4le la gestion de l'eau. Ces derni\u00e8res semaines plusieurs villes palestiniennes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d'eau par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d'hydraulique, ce qui a des cons\u00e9quences pour les familles mais aussi pour les fermiers. Le reportage en Cisjordanie de notre correspondant, Nicolas Ropert.\r\n SON, Digas, 3'56''\r\nSur ses 3000 m2 de terrains, Hajj Ameen \u00e9l\u00e8ves 150 ch\u00e8vres et moutons. Mais ce palestinien install\u00e9 non loin de Ramallah fait aussi pousser des l\u00e9gumes. Comme l'immense majorit\u00e9 des agriculteurs palestiniens, ses cultures souffrent de manquent d'eau en cette saison s\u00e8che.\r\nSON 1 Hajj Ameen (24sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Je fais pousser des tomates, des concombres, des haricots verts, des condiments, des courgettes. Mais les courgettes n'ont pas pouss\u00e9 cette ann\u00e9e parce qu'il leur faut beaucoup d'eau. Mais \u00e0 cause des restrictions d'eau, je n'ai pas pu les arroser suffisamment. C'est le probl\u00e8me que nous avons ici\u00a0: tout est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sec alors que les l\u00e9gumes ne seront r\u00e9colt\u00e9s que dans deux mois. Mais \u00e0 cause du manque d'eau, on ne peut pas faire pousser ce que l'on veut\u00a0\u00bb\r\nUn probl\u00e8me que ne connait pas la colonie isra\u00e9lienne que l'on distingue sur la colline en face. Si les palestiniens ont des restrictions d'eau et sont tous \u00e9quip\u00e9s de citernes, les colons ont eux l'eau courante. Hajj Ameen r\u00e9cup\u00e8re donc l'eau de pluie qu'il stocke dans un r\u00e9servoir. Cette eau lui sert pour le b\u00e9tail et ses plantations. Mais cette r\u00e9serve ne lui suffit pas.\r\nSON 2 Hajj Ameen (24sec)\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, il ne me reste plus qu'environ 20 jours de r\u00e9serve d'eau. Mais seulement pour les b\u00eates. Donc je vais devoir aller acheter de l'eau et l'amener ici avec mon tracteur. Si je veux acheter 3 m\u00e8tres cube, ca me co\u00fbte environ 10 francs suisses (40 sheikels) rien pour pour l'eau, ce \u00e0 quoi je dois rajouter l'essence pour mon tracteur et du temps. Donc \u00e7a me p\u00e9nalise s\u00e9rieusement.\u00a0\u00bb\r\nAncien agronome pour l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture, Said Degher connait bien la probl\u00e9matique de l'eau. Il d\u00e9nonce les accords pass\u00e9s entre l'Autorit\u00e9 palestinienne et Israel sur le partage de l'eau sign\u00e9s il y a 20 ans et qui devaient \u00eatre temporaires. R\u00e9sultat\u00a0: aujourd'hui un isra\u00e9lien consomme en moyenne 4 fois plus d'or bleu qu'un palestinien.\r\nSON 3 Said Degher (24sec)\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a un manque d'eau. Il s'agit davantage d'une distribution in\u00e9gale parce que les palestiniens ne re\u00e7oivent qu'une infime partie de l'eau qui se trouve sur leur territoire. Toute l'eau est contr\u00f4l\u00e9e par l'occupant isra\u00e9lien. Donc je trouve \u00e7a ironique quand Israel accuse les palestiniens de mauvaise gestion de l'eau. Comment est-ce qu'on pourrait gaspiller ce que l'on a pas\u00a0?\u00a0\u00bb\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture, on se dit \u00e0 la recherche de projets en coop\u00e9ration avec les bailleurs de fond \u00e9trangers pour am\u00e9liorer la situation. Mais difficile voir impossible d'avancer dans la zone C contr\u00f4l\u00e9e par Israel o\u00f9 se trouve pourtant 80% des terrains agricoles palestiniens. Hassan Nofel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'eau au sein du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture.\r\nSON 4 Hassan Nofel (23sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Les isra\u00e9liens nous emp\u00eache de creuser n'importe quel puits \u00e0 usage agricole. Ils nous mettent m\u00eame des b\u00e2tons dans les roues quand nous voulons r\u00e9nover les puits d\u00e9j\u00e0 existant. Le pire, c'est quand ils d\u00e9molissent des infrastructures que nous mettons en place dans la vall\u00e9e du Jourdain pour les agriculteurs. Parfois c'est simplement de petites citernes.\u00a0\u00bb\r\nMais certains palestiniens sont \u00e0 la recherche de solutions alternatives. Said Degher, l'agronome, exp\u00e9rimente une technique d'irrigation qui permet de r\u00e9duire la quantit\u00e9 d'eau utilis\u00e9e par les agriculteurs. Il plaide aussi pour une agriculture locale et traditionnelle parfois oubli\u00e9e des paysans palestiniens.\r\nSON 5 Said Degher (23sec)\u00a0: \u00ab\u00a0J'utilise de la mati\u00e8re organique pour recouvrir le sol autour des mes arbres pour garder l'humidit\u00e9 dans le sol lui-m\u00eame. Cela me permet d'irriguer beaucoup moins. C'est une technique parmi d'autres qui peut permettre d'\u00e9conomiser de l'eau. Mais les palestiniens devraient aussi faire pousser davantage des cultures locales. Nous avons, par exemple, une vari\u00e9t\u00e9 locale de tomate qui ne consomme quasiment pas d'eau. Il faudrait donc plut\u00f4t utiliser cette vari\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb\r\nL'eau est devenu un des points d'achoppement dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien. Beaucoup d'observateurs estiment qu'une solution politique ne pourra \u00eatre trouv\u00e9e tant que la question de l'eau ne sera pas r\u00e9gl\u00e9e. Les fermiers palestiniens esp\u00e8rent eux que la vague de chaleur sera vite remplac\u00e9e par les premi\u00e8res pluies.\r\nNicolas Ropert pour RTS Info, \u00e0 Ramallah", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914148", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Cisjordanie tient Isra\u00ebl pour responsable de la p\u00e9nurie d'eau / TUM_2016-08-08T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les agriculteurs palestiniens tiennent pour responsable Isra\u00ebl, qui contr\u00f4le la gestion de l'eau, de la s\u00e9cheresse qui les touche. Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs villes palestiniennes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d'eau par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d\u2019hydraulique, ce qui a des cons\u00e9quences pour les familles mais aussi pour les fermiers."], "variantIds": ["ece-7914148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:36Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCanicule et s\u00e9cheresse : la situation des agriculteurs palestiniens et tr\u00e8s difficile actuellement, avec le risque de pertes importantes de r\u00e9coltent car les cultivateurs manquent d'eau en cette saison, et ils accusent Isra\u00ebl qui contr\u00f4le la gestion de l'eau ces derni\u00e8res semaines plusieurs villes palestiniennes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d'eau par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d'hydraulique, ce qui a des cons\u00e9quences pour les familles mais aussi pour les fermiers, reportage en Cisjordanie, de notre correspondant Nicolas Ropert voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nParce points sur ces 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s de terrains Hajj Ameen \u00e9l\u00e8ves 150 ch\u00e8vres et moutons mais ce palestinien install\u00e9 non loin de Ramallah fait aussi pousser des l\u00e9gumes, comme l'immense majorit\u00e9 des agriculteurs palestiniens ses cultures souffrent de manque d'eau en cette saison s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [88%] :\r\nThema \u00c9tats arabes que je fais pousser des tomates, des concombres, haricots verts, des condiments, des courgettes, mais les courgettes, n'ont pas pouss\u00e9 cette ann\u00e9e parce qu'il leur faut beaucoup d'eau, mais \u00e0 cause des restrictions dont je n'ai pas pu les arroser suffisamment, c'est le probl\u00e8me que nous avons ici, tout est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sec, alors que les l\u00e9gumes ne seront r\u00e9colt\u00e9s que dans 2 mois, c'est-\u00e0-dire mais \u00e0 cause du manque d'eau, on ne peut pas faire pousser ce que l'on veut voter Wanted : voix off. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [74%] :\r\nEt et aggrave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [96%] :\r\nUn probl\u00e8me que ne conna\u00eet pas la colonie isra\u00e9lienne que l'on distingue sur la colline en face si les palestiniens ont des restrictions d'eau et sont tous \u00e9quip\u00e9s de citernes, les colons ont, eux, l'eau courante Hajj Ameen r\u00e9cup\u00e8re donc l'eau de pluie qu'il stocke dans un r\u00e9servoir cette eau lui sert pour le b\u00e9tail et ses plantations mais cette r\u00e9serve ne lui suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [84%] :\r\nAh oui, h\u00e9 bien, et l\u00e0, il ne me reste plus qu'environ 20 jours il devrait ch\u00e8vres les domaines seulement pour les b\u00eates, donc je vais devoir aller acheter de l'eau et l'amener ici avec mon tracteur et si je veux acheter 3 m\u00e8tres cubes, \u00e7a me co\u00fbte environ 10 francs suisses rien pour l'eau, ce \u00e0 quoi je dois rajouter l'essence pour mon tracteur et du temps, donc \u00e7a me p\u00e9nalise s\u00e9rieusement d'une qui utilisent, explique probablement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [87%] :\r\nAncien agronome pour l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture Sa\u00efd guerres conna\u00eet bien la probl\u00e9matique de l'eau, il d\u00e9nonce les accords pass\u00e9s entre l'Autorit\u00e9 palestinienne et Isra\u00ebl sur le partage de l'eau, sign\u00e9s il y a 20 ans et qui devaient \u00eatre temporaires, r\u00e9sultat aujourd'hui, un isra\u00e9lien consomme en moyenne 4 fois plus d'or bleu qu'un palestinien Senate \u00e0 la au foie Talbott Anne geste c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [91%] :\r\nC'est lui aussi, on ne peut pas consid\u00e9rer qu'il y a un manque d'eau, il s'agit davantage d'une distribution in\u00e9gale parce que les palestiniens ne re\u00e7oivent qu'une infime partie de l'eau qui se trouvent sur leur territoire, toute l'eau est contr\u00f4l\u00e9e par l'occupant isra\u00e9lien, donc tout \u00e7a ironique quand Israel accuse les palestiniens de mauvaise gestion de l'eau, comment ce qu'on pourrait gaspiller ce que l'on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nActualit\u00e9 oui donc \u00e0 Watertown et si vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture, on se dit \u00e0 la recherche de projets en coop\u00e9ration avec les bailleurs de fonds \u00e9trangers pour am\u00e9liorer la situation, mais difficile voir impossible d'avancer dans la zone C, contr\u00f4l\u00e9e par Isra\u00ebl, o\u00f9 se trouve pourtant 80 pourcent des des terrains agricoles palestiniens, Hassan Nofel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'eau au sein du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [83%] :\r\nIsra\u00ebl s folle b\u00eates Drilling les isra\u00e9liens nous emp\u00eache de creuser, n'importe quel puits \u00e0 usage agricole d'ailleurs vot\u00e9 nous mettent m\u00eame des b\u00e2tons dans les roues, qu'on nous voulons r\u00e9nover les puits d\u00e9j\u00e0 le pire c'est quand ils d\u00e9molissent des infrastructures que nous mettons place dans la vall\u00e9e du Jourdain pour ceux qui, sculpteur, parfois, c'est simplement de petites citernes un d\u00e9versement, \u00e0 ce stade, m\u00eame d'interdire \u00e0 l'\u00e9cole, moi qui doit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nMais certains palestiniens sont \u00e0 la recherche de solutions alternatives, Sa\u00efd Degher, l'agronome exp\u00e9rimente une technique d'irrigation qui permet de r\u00e9duire la quantit\u00e9 d'eau utilis\u00e9e par les agriculteurs, il plaide aussi pour une agriculture locale et traditionnelle parfois oubli\u00e9e des paysans palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [91%] :\r\nAIEA Lot of Organic Camargue j'utilise de la mati\u00e8re organique pour recouvrir le sol autour de mes arbres pour garder l'humidit\u00e9 dans le sol lui- m\u00eame, cela me permet d'irriguer beaucoup moins, c'est une technique parmi d'autres, qui permet d'\u00e9conomiser de l'eau, oui, mais les palestiniens devraient aussi faire pousser davantage des cultures locales, nous avons par exemple une vari\u00e9t\u00e9 locale de tomate qui ne consomme quasiment pas d'eau, il faudrait donc plut\u00f4t utiliser cette vari\u00e9t\u00e9 voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [96%] :\r\nL'eau est devenue un des points d'achoppement dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, beaucoup d'observateurs estiment qu'une solution politique ne pourra \u00eatre trouv\u00e9e tant que la question de l'eau ne sera pas r\u00e9gl\u00e9e, les fermiers palestiniens esp\u00e8rent, eux, que la vague de chaleur sera vite remplac\u00e9e par les premi\u00e8res pluies Nicolas Ropert pour RTS Info \u00e0 Ramallah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89EC5755-FC7B-43E7-A252-A1EB7394E819", "internalArchiveId": "89EC5755-FC7B-43E7-A252-A1EB7394E819", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Salam Kawakibi, politologue, ancien directeur de l'Institut Fran\u00e7ais du Proche Orient \u00e0 Alep;Peter N\u00e4f, chef de projet au Service du d\u00e9veloppement cantonal et urbain de B\u00e2le-Ville;Marc Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL;Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR appenzellois;Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal valaisan;M\u00e9lanie Nunes\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ VICTOIRE REBELLE ALEP) C'est un revers cuisant pour les forces du r\u00e9gime de Bachar Al Assad...\r\nLa situation s'est renvers\u00e9e ce week-end \u00e0 Alep... l'un des principaux champs de bataille de la guerre en Syrie... Alep, ville de trois cent mille habitants, assi\u00e9g\u00e9e depuis un mois par les forces gouvernementales...\r\nMais d\u00e9sormais, ce sont les militaires du r\u00e9gime qui tentent d'\u00e9viter l'encerclement des quartiers qu'ils contr\u00f4lent...\r\nLa contre attaque des rebelles samedi a surpris tout le monde... Et surtout elle place l'ex-front Al Nostra, issu de la mouvance djihadiste, en acteur cl\u00e9 du conflit... Alexandre Habay... \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU tient aujourd'hui une r\u00e9union informelle sur la crise en Syrie...\r\n(14/TURQUIE RASSEMBLEMENT PRO ERDOGAN - DECLARATION) Une mar\u00e9e rouge... Et des milliers de drapeaux turcs... Ils \u00e9taient plus d'un million hier \u00e0 Istanbul sur l'esplanade de Yenikapi, au bord de la mer de Marmara... Les journaux proches du r\u00e9gime \u00e9voquent m\u00eame trois millions de personnes... rassembl\u00e9es \u00e0 nouveau pour afficher l'unit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 turque... face aux critiques occidentales... Unit\u00e9 surtout pour contester le putsch rat\u00e9 du 15 juillet... Une rassemblement gigantesque qui est venu parachever trois semaines de manifestations des partisans du pr\u00e9sident turc... \r\nRedjep Tayyip Erdoan s'est longuement adress\u00e9 \u00e0 la foule... Il a encore \u00e9voqu\u00e9 la peine de mort qu'il souhaite voir r\u00e9tablie dans le pays... \r\n((RECEP TAYYIP ERDOGAN\r\nLes chefs de nos partis politiques sont pr\u00e9sents ici, et ils connaissent vos demandes. La souverainet\u00e9 de la Nation \u00e9tant inconditionnelle, si vous demandez la peine de mort, elle sera d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la Grande Assembl\u00e9e nationale (Applaudissements). Et par la suite, je le dis \u00e0 l'avance, je validerai cette d\u00e9cision.))\r\n***Le pr\u00e9sident turc Redjep Tayyp Erdoan... dont le discours \u00e9tait retransmis en direct sur les \u00e9crans g\u00e9ants dans d'autres rassemblements organis\u00e9s dans les autres provinces du pays... \r\nEt cette question de la peine de mort reste la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour les europ\u00e9ens... Ils font de son r\u00e9tablissement un motif d'interruption des n\u00e9gociations en vue d'une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE---\r\n(20/ RIO DIRECT 7H  J. ROBERT) **** C'est l'une des premi\u00e8res sensations des Jeux olympiques de Rio. \r\nL'\u00e9limination de Novak Djokovic au premier tour du tournoi de tennis. \r\nLe Serbe a \u00e9t\u00e9 battu en 2 manches, 2 fois 7-6 par l'Argentin Martine Del Potro. \r\nJo\u00ebl Robert, vous avez suivi ce match \u00e0 Rio. Une rencontre totalement folle.\r\nDirect Jo\u00ebl\r\n**** Del Potro qui signe un succ\u00e8s de prestige contre le meilleur joueur du monde. Del Potro, qui revient tout de m\u00eame de tr\u00e8s loin Jo\u00ebl, il a m\u00eame song\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\nDirect Jo\u00ebl\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en direct de Rio! Et puis, autres r\u00e9sultats ce matin c\u00f4t\u00e9 Suisses... La qualification de Giulia Steingruber... Pari r\u00e9ussi pour la gymnaste  \r\nqui s'est qualifi\u00e9e pour trois finales cettes nuit... Qualifications au sol, au saut et pour le concours g\u00e9n\u00e9ral...\r\n(01/ACS DANS LA TOURMENTE ANALYSE) Une crise de gouvernance \u00e0 l'Automobile Club de Suisse...\r\nL'ACS qui aiguise les ap\u00e9tits... \r\nCeux de deux politiciens... Le Conseiller National PLR Bernois Christian Wasserfallen... Mais aussi d\u00e9sormais de l'UDC Schaffousois Thomas Hurter qui revendique la pr\u00e9sidence de cette organisation \r\nPourtant la fonction n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux comme c'est le cas dans d'autres associations. Alors pourquoi cette politisation soudaine? St\u00e9phane Deleury...\r\n(D1/DENSITE URBAINE BALE) Etes-vous quartier compatible... Autrement dit assez souple... pour vous faire tel un cam\u00e9l\u00e9on \u00e0 la mentalit\u00e9 de votre quartier... \r\nCe n'est pas obligatoire me direz vous... Pas si s\u00fbr... Avec la p\u00e9nurie de logement en ville... La ville de B\u00e2le par exemple soutient la cr\u00e9ation de quartier tr\u00e8s dens\u00e9ment peupl\u00e9s... Mais dans des quartiers o\u00f9 l'on innove pour mieux vivre ensemble... Dans un de ces quartiers...  les futurs locataires doivent remplir un questionnaire... fa\u00e7on de voir si ils sont compatibles avec leurs voisins... Explications... Delphine Gendre...\r\n(D3/LES E-GOVERNMENT, LA SUISSE EN RETARD?) Mixit\u00e9 sociale pour une meilleure gouvernance souvent... \r\nEn mati\u00e8re d'e gouvernement ou de cyberadministration... la Suisse n'est pas encore en avance... \r\nSelon le d\u00e9partement des affaires \u00e9conomiques et sociales de l'ONU elle se classe m\u00eame au 28e rang mondial... derri\u00e8re l'Espagne, derri\u00e8re la Lituanie ou le Barhein... \r\nUn classement international d\u00e9signe... les bons et les mauvais \u00e9l\u00e8ves en terme de  services de l'Etat disponibles sur internet ou d'exercice de la d\u00e9mocratie en ligne...\r\nSi elle fait partie des meilleurs dans certains secteurs, la Conf\u00e9d\u00e9ration reste loin du trio de t\u00eate. C\u00e9dric Guigon...\r\n(12/LA MARCHE A LA COTE CHEZ LES JEUNES PI) Et puis, vacances d'\u00e9t\u00e9 rime parfois avec randonn\u00e9es en montagne... \r\nLa marche en moyenne montagne a d'ailleurs la cote aupr\u00e8s des jeunes. Marche ou trekking : deux activit\u00e9s pris\u00e9es par la tranche des  30 - 45 ans et par les familles.\r\nD'apr\u00e8s une statistique de l'OFS et de la fa\u00eeti\u00e8re \u00abSuisse Rando\u00a0\u00bb , 44% de la population les pratiquent r\u00e9guli\u00e8rement... c'est beaucoup plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, o\u00f9 l'on d\u00e9nombrait 25% d'arpenteurs r\u00e9guliers de moyenne montagne. Lorence Milasevic... \r\nEt puis, il raccroche ses lunettes de piscine... Dans une ambiance\r\n pour le nageur fran\u00e7ais Yannick Agnel....le roi des bassins de Londres \u00e9limin\u00e9 en s\u00e9ries du 200m nage libre....\u00e0 Rio...une d\u00e9ception, qui a 24 ans, le pousse \u00e0 prendre une retraite qui rappelle celle de Laure Manaudou! \r\nAgnel s'en va.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce lundi... Malgr\u00e9 quelques passages nuageux l'apr\u00e8s midi... sur le nord du Jura et du Plateau... et le long des Pr\u00e9alpes... Temp\u00e9ratures, 13 degr\u00e9s ce matin, 27 l'apr\u00e8s midi... Et jusqu'\u00e0 30 en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \r\n(Br\u00e8ve Airbus) \r\n(Nuit\u00e9es \u00e0 Paris) \r\n(Empereur Japon) \r\n(04/FRANCE: 10% DE BAISSE POUR LE TOURISME PA) Juin et Juillet 2016 n'ont pas fait le plein de touristes en France. Les visiteurs boudent l'Hexagone et Paris particuli\u00e8rement depuis les attentats. Selon le secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 du tourisme, l'Ile-de-France est la r\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 le plus touch\u00e9e par la baisse du tourisme. A Paris, les pr\u00e9cisions de M\u00e9lanie Nunes ( se prononce Nuness)\r\n((Cet \u00e9t\u00e9, il y a eu en France moins 10%  de r\u00e9servation aux mois de juin et juillet, par rapport \u00e0 l'an dernier...ce sont principalement les h\u00f4tel de haut de gamme \u00e0 Paris et en Ile en France qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impact\u00e9s.\r\nLes am\u00e9ricains, les chinois ou encore les japonais sont les nationalit\u00e9s les plus concern\u00e9es,  je vous donne un chiffre,  1 japonais sur 2 a annul\u00e9 son s\u00e9jour de vacances en France cet \u00e9t\u00e9.\r\nLa deuxi\u00e8me r\u00e9gion la plus touch\u00e9e est la C\u00f4te d'Azur, le prix d'une chambre d'hotel  \u00e0 Nice a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de la moiti\u00e9  \r\nCette d\u00e9fiance envers la France elle s'explique par les attentats r\u00e9cents, mais pas seulement, les manifestations contre la loi travail,  la col\u00e8re de taxis, ou encore les gr\u00e8ves de cheminots pendant l'euro ont terni l'image de l'Hexagone\r\nUn manque \u00e0 gagner cons\u00e9quent pour France, elle est  la premi\u00e8re destination mondiale du tourisme. ce secteur repr\u00e9sente 7% du produit int\u00e9rieur brut et fait travailler environ 2 millions de personnes ...))", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914118", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7914137", "ece-7914118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T05:10:29Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est le journal de Blandine L\u00e9vite un revers et l'inqui\u00e9tude qui changent de camp \u00e0 Alep, en Syrie, les rebelles syriens ont r\u00e9ussi \u00e0 briser le si\u00e8ge que tenaient les forces du r\u00e9gime un revers pour les forces gouvernementales, d\u00e9sormais en position de faiblesse sur le terrain, c'est une organisation djihadiste qui a renvers\u00e9 la vapeur du rouge et du blanc au moins un 1000000 de Turcs \u00e0 Istanbul, hier soir, ils ont dit, l'unit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 turque contre la tentative de putch le pr\u00e9sident Erdoan n'a promis de suivre la volont\u00e9 du peuple et de r\u00e9tablir la peine de mort, si le peuple le souhaitait, \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 votre voiture \u00e0 arroser les plantes du voisin, h\u00e9 bien vous avez plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat si vous voulez vivre dans le quartier de show Ranstad \u00e0 B\u00e2le, bienvenue au pays o\u00f9 les locataires sont choisis sur questionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nOui, un questionnaire pour \u00e9valuer leur compatibilit\u00e9 avec l'esprit des lieux c'\u00e9tait marche est -elle pertinente nous poserons la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'architecte lausannois Laurent, tr\u00e8s actif dans le milieu des coop\u00e9ratives sociales d'habitants, il nous rejoint juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [84%] :\r\nIls sont 760000 ces Suisses de l'\u00e9tranger, il repr\u00e9senterait le 3\u00e8me canton en terme de d\u00e9mographes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [87%] :\r\nFini alors qu'est -ce qui pousse partir \u00e0 l'\u00e9tranger, le vice- pr\u00e9sident de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 une nouvelle s\u00e9rie cette semaine dans Le Journal du matin, consacr\u00e9 aux criminels, activement recherch\u00e9, il en existe des dizaines de milliers, inconnu du grand public et qui sont pourtant au niveau international, que signifie \u00eatre fugitif au 21\u00e8me si\u00e8cle, comment s'organise cette traque Rendez -vous avec Virginie Mater, ce sera dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nDans ce journal aussi le r\u00eave olympique qui s'envole pour Novak Djokovic, le serbe Pierre Weill remporter un titre olympique, le dernier qui manquait \u00e0 son palmar\u00e8s, Jo\u00ebl Robert nous raconte un match fou et une \u00e9limination au 1er tour et puis quelques notes de guitare aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [83%] :\r\nMais pas n'importe lesquels : le plaisir de retrouver dans nos cordes, saison 2 \u00e0 7 heures 25 La s\u00e9rie de Laurence Milosevic dans 5 solos ou soli de guitares mythiques, ce matin, Frank Zappa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nC'est un revers cuisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\nPour les forces du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, la situation s'est renvers\u00e9e, ce week- end \u00e0 Alep, l'un des principaux champs de bataille de la guerre en Syrie \u00e0 la toute, ville de 300000 habitants, assi\u00e9g\u00e9e depuis un mois par les forces gouvernementales mais d\u00e9sormais, ce sont les militaires du r\u00e9gime qui tentent d'\u00e9viter l'encerclement des quartiers qu'ils contr\u00f4lent la contre- attaque des rebelles samedi a surpris tout le monde et surtout elle place l'ex- front Al Nostra issu de la mouvance djihadiste en acteur cl\u00e9 du conflit, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\nLe si\u00e8ge d'Alep bris\u00e9 contre toute attente, une alliance de groupes rebelles et djihadistes est parvenu \u00e0 faire ce que la communaut\u00e9 internationale demandait en vain depuis des semaines, Salam Kawa, politologue, ancien directeur de l'Institut fran\u00e7ais du Proche-Orient \u00e0 Alep est aujourd'hui proche de l'opposition, il parle d'exploit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:49) [81%] :\r\nJ'ai surprise parce que pour une fois, par 24 groupes rebelles se sont r\u00e9unis sur le m\u00eame objectif : casser le si\u00e8ge sur le la population civile d'Alep, en mettant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 leurs diff\u00e9rends et biologiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [88%] :\r\nPour beaucoup d'observateurs du conflit, c'est une organisation djihadiste qui a su faire la diff\u00e9rence sur le terrain, le Front Al-Nosra qui s'est r\u00e9cemment des affili\u00e9s d'Al-Qa\u00efda a chang\u00e9 de nom pour le coup, n'est pas d'id\u00e9ologie pour Salam Kawa qui les 300000 habitants d'Alep assi\u00e9g\u00e9e \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 recevoir l'aide de n'importe quel acteur du conflit, m\u00eame le moins fr\u00e9quentable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [83%] :\r\nLa non- action de la communaut\u00e9 internationale depuis bient\u00f4t 5 ans, bien entendu, elle a pouss\u00e9 la population de plus en plus dans l'est dans les mains dans les bras des groupes radicaux cependant la population syrienne n'est pas dupe, la population syrienne, elle a une conscience politique et nationale tr\u00e8s profond, elle n'acceptera pas une mamie obscurantiste et cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans plusieurs localit\u00e9s o\u00f9 la population n'a pas cess\u00e9 de manifester contre les exactions ou mais pratique religieuse exag\u00e9r\u00e9e du Front Al-Nosra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [93%] :\r\n\u00e0 Alep, l'inqui\u00e9tude a chang\u00e9 de camp, d\u00e9sormais, c'est le r\u00e9gime qui tentent d'\u00e9viter l'encerclement des quartiers sous son contr\u00f4le, \u00e0 l'ouest de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [95%] :\r\nEt le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU tient aujourd'hui une r\u00e9union informelle sur la crise en Syrie une mar\u00e9e rouge et des milliers de drapeaux turcs, ils \u00e9taient plus d'un 1000000, hier \u00e0 Istanbul, sur l'esplanade de Yannick \u00e0 pied au bord de la mer de Marmara les journaux proches du r\u00e9gime \u00e9voquent m\u00eame 3 millions de personnes rassembl\u00e9es \u00e0 nouveau pour afficher l'unit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 turque face aux critiques occidentales unit\u00e9 surtout pour contester le putch rat\u00e9 du 15 juillet un rassemblement gigantesque qui est venu parachever 3 semaines de manifestations des partisans du pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan s'est longuement adress\u00e9 \u00e0 la foule, il y a encore \u00e9voqu\u00e9 la peine de mort qu'il souhaite voir r\u00e9tablie dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [89%] :\r\nEt antibact\u00e9riennes il y a les chefs de nos partis politiques sont pr\u00e9sents ici et ils connaissent vos demandes et bien \u00e0 l'\u00e9cole, c'est \u00e7a la souverainet\u00e9 de la nation \u00e9tant inconditionnelle, si vous demandez la peine de mort, elle sera d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la Grande Assembl\u00e9e nationale. \r\nInd\u00e9fendable et par la suite, je le dis \u00e0 l'avance, je validerait cette d\u00e9cision, on avance \u00e0 baiss\u00e9 Sagnol envers la Alain ben P\u00e9chiney n'est pas un lieu de reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc Erdogan dans le discours \u00e9tait retransmis en Direct sur les \u00e9crans g\u00e9ants dans d'autres rassemblements organis\u00e9s dans les autres provinces du pays et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [93%] :\r\nQuestion de la peine de mort reste la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour les Europ\u00e9ens il font de son r\u00e9tablissement, un motif d'interruption de n\u00e9gociations en vue d'une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [92%] :\r\nL'autre actualit\u00e9 est olympique, c'est l'une des premi\u00e8res sensations des Jeux de Rio, l'\u00e9limination de Novak Djokovic au 1er tour du tournoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [93%] :\r\nTennis : oui, le serbe a \u00e9t\u00e9 battu en 2 manches 2 fois 7 6 par l'argentin Martin Del Potro Jo\u00ebl Robert, vous avez suivi ce match \u00e0 Rio, on vous dit retrouve une rencontre totalement folle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [90%] :\r\n2 heures 27 de jeu pour 2, c'est un tr\u00e8s grand match de tennis, une ambiance incroyable 10000 spectateurs on serait cru parfois dans un stade de foot tellement l'ambiance \u00e9tait folle aucun break aucune balle de break m\u00eame pour Djokovic c'est dire et in fine et une \u00e9norme surprise, le num\u00e9ro 1 mondial \u00e9limin\u00e9 et c'est logique parce que Del Potro \u00e9tait incroyable, un coup droit tr\u00e8s puissants, une pr\u00e9sence physique \u00e9galement total Djokovic battu tout simplement par plus fort que lui, et dire que Del Potro \u00e0 une pr\u00e9paration un peu sp\u00e9cial parce qu'avant le match, il \u00e9tait coinc\u00e9 40 minutes dans l'ascenseur au village olympique \u00e0 cause d'une panne d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [95%] :\r\nDel Potro qui signe un succ\u00e8s de prestige contre le meilleur joueur du monde, Del Potro qui revient tout de m\u00eame de tr\u00e8s loin, Jo\u00ebl, il a m\u00eame song\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [92%] :\r\nOui, Del Potro depuis 2011 de plusieurs blessures au poignet gauche, 3 op\u00e9rations un retour difficile, il est tomb\u00e9, la 300 38\u00e8me place mondiale actuellement et autour de la 100 40\u00e8me mais il revient del Potro quand m\u00eame \u00e0 gagner l'US Open en 2009, c'\u00e9tait contre Federer, il a battu Vavrinka cette ann\u00e9e \u00e0 Wimbledon, il bat Djokovic hier soir \u00e0 Rio, c'est-\u00e0-dire que l'homme est en forme, il revient une victoire importante, une victoire probante pour lui une victoire qui pourrait, pourquoi pas, en appeler d'autres, dans un avenir assez proche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [90%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Rio et puis autres r\u00e9sultats ce matin, c\u00f4t\u00e9 suisse, la qualification de Giulia Steingruber Pari r\u00e9ussi pour la gymnaste qui s'est qualifi\u00e9e pour trois finales cette nuit qualifications au sol au saut et pour le concours g\u00e9n\u00e9ral, une crise de gouvernance \u00e0 l'Automobile Club de Suisse, l'ACS qui aiguise les app\u00e9tits, ceux de de politiciens le conseiller national PLR Bernois Christian Wasserfallen mais aussi d\u00e9sormais de l'UDC schaffhousois Thomas se Hurter, qui revendique la pr\u00e9sidence de cette organisation, pourtant la fonction n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, comme c'est le cas dans d'autres associations, alors pourquoi cette politisation soudaine St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [92%] :\r\nSi au moins 2 conseillers nationaux se battent pour devenir patron de l'Automobile Club de Suisse, c'est avant tout parce qu'ils esp\u00e8rent obtenir la visibilit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 toute carri\u00e8re politique, le jeune PLR Bernois Christian Wasserfallen peine \u00e0 cacher son envie d'acc\u00e9der en 2018 au gouvernement bernois, ce serait un tremplin quant \u00e0 l'UDC Thomas sur Terre qui a rat\u00e9 de peu l'accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier, il pourrait peser encore un peu plus sur la politique f\u00e9d\u00e9rale des transports pourtant l'ACS et ses 110000 adh\u00e9rents reste le petit Poucet du lobby routier suisse compar\u00e9 au TCS et son 1000000 et demi de membres mais l'ACS peut se targuer d'\u00eatre plus offensif sur le plan politique, le club a \u00e9t\u00e9 l'un des plus fervents soutiens au r\u00e9f\u00e9rendum contre la vignette autorouti\u00e8re \u00e0 100 francs, obligeant le TCS embo\u00eeter le pas idem sur l'initiative dite vache \u00e0 lait, l'ACS a fait partie du comit\u00e9 d'initiative d\u00e8s le d\u00e9part, alors que le TCS adopt\u00e9 une position de retenue tout au long de la campagne en s'offrant un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral comme pr\u00e9sident le 16 septembre prochain l'ACS renforcerait nettement sa place sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [92%] :\r\n\u00eates -vous quartier compatible, autrement dit assez souple pour vous faire telle un cam\u00e9l\u00e9on, \u00e0 la mentalit\u00e9 de votre quartier, ce n'est pas une obligation, me direz -vous, h\u00e9 bien, pas si s\u00fbr, avec la p\u00e9nurie de logements en ville, la ville de B\u00e2le, par exemple, soutient la cr\u00e9ation de quartier tr\u00e8s dens\u00e9ment peupl\u00e9e, mais dans des quartiers o\u00f9 l'on innove pour mieux vivre ensemble, dans l'ensemble de ces quartiers, les futurs locataires doivent remplir un questionnaire, une fa\u00e7on de voir s'ils sont compatibles avec leurs voisins, explications Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:27) [90%] :\r\nPourriez -vous renoncer \u00e0 votre voiture personnelle, o\u00f9 \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 arroser les plantes de vous voisins quand ils sont en vacances, des questions types qui doivent d\u00e9terminer votre degr\u00e9 de compatibilit\u00e9 avec l'esprit de ce quartier, la chatte les locataires signent ensuite une charte \u00e9cologique \u00e0 bas les autorit\u00e9s le cite volontiers en exemple, Peter N\u00e4f, chef de projet au service du d\u00e9veloppement cantonal et urbain de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:50) [56%] :\r\nUne sourdine Mortureux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:52) [90%] :\r\nCe proc\u00e9d\u00e9, en fait, tout \u00e0 fait sens car il s'agit d'un quartier qui se 21 de la soci\u00e9t\u00e9 2000 watts, ce ne serait pas logique de respecter l'environnement chez soi et en m\u00eame temps de prendre chaque ann\u00e9e l'avion ou d'utiliser tous les jours sa voiture pour travailler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [86%] :\r\nPour Marc Antoine Meisser, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 les PFL, il faut faire attention tout de m\u00eame \u00e0 ne pas s\u00e9lectionner les habitants selon des crit\u00e8res de valeur, ici l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:16) [86%] :\r\nJ'ai l'impression que \u00e7a se pratique et que \u00e7a se pratique \u00e7a de plus en plus, m\u00eame si c'est l\u00e0, sous la forme de secouer les modes questionnaire \u00e7a semble un peu plus cette l'anecdote la tendance et \u00e7a me rend plus soucieux, effectivement, c'est de vouloir faire des quartiers qui finalement n'a fait qu'un seul type de population avec les l'id\u00e9e ou la tendance de se dire que l'on va vivre entre sont all\u00e9s s'exprimer un peu vers l'int\u00e9rieur du quartier pas avec l'ensemble de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:42) [88%] :\r\nUne certitude : ce type de quartier comme celui de bras \u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich repr\u00e9sente le mod\u00e8le d'avenir car il a l'identit\u00e9 au coeur de la ville et qualit\u00e9 de vie, avec des espaces multifonctionnels mais aussi dans l'id\u00e9al une mixit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [90%] :\r\nMixit\u00e9 sociale pour une meilleure gouvernance souvent et en mati\u00e8re d'e-gouvernement et de cyber administration dans la Suisse n'est pas encore en avance selon le D\u00e9partement des affaires \u00e9conomiques et sociales de l'ONU, elle se classe m\u00eame au 28\u00e8me rang mondial, loin derri\u00e8re l'Espagne, la Lituanie ou le Bahre\u00efn un classement international qui d\u00e9signe les bons et les mauvais \u00e9l\u00e8ves en terme de services de l'\u00c9tat est disponible sur internet ou d'exercice de la d\u00e9mocratie en ligne si elle fait partie des meilleurs dans certains qu'secteur la Conf\u00e9d\u00e9ration est loin du trio de t\u00eate C\u00e9dric dit C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:29) [88%] :\r\nLe roi de cyberadministration c'est le Royaume-Uni, suivi de pr\u00e8s par l'Australie et la Cor\u00e9e du Sud, 3 pays qui ont largement mis\u00e9 sur internet pour d\u00e9velopper leur administration sur le il Government c'est la Suisse, elle se classe donc 28\u00e8me de s'rapport, pas de quoi inqui\u00e9ter Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:45) [83%] :\r\nDire que c'est une place qui ne va assez bien et \u00e7a m'inqui\u00e8te pas beaucoup, l'important c'est que le l'administration offre en terme de d\u00e9mocratie ce que les citoyens attendent et dans le fond, je pr\u00e9f\u00e8re un syst\u00e8me tr\u00e8s d\u00e9mocratique tr\u00e8s proche du citoyen, comme la Suisse, avec les contraintes de un des grands th\u00e8mes : les gamins Syst\u00e8me vraiment on n'\u00e9coute pas les gens plus au final, on a un super site internet on ne pas les \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:07) [88%] :\r\nMais y regarder de plus pr\u00e8s, ce qui surprend, c'est que, dans son ensemble la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse retard significatif sur les services \u00e9tatiques en ligne inscriptions R\u00e9gis du commerce immatriculations des v\u00e9hicules ou encore signature \u00e9lectronique sur de nombreux points, elle se classe derri\u00e8re des pays comme la Chine, la Colombie ou encore le Kazakhstan, Andr\u00e9a Caroni, conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzell loi estime que la Suisse doit r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:29) [88%] :\r\nC'est vrai, les services ont ni\u00e9 tout citoyen pour les entreprises c'est encore commen\u00e7ons par exemple avec le vote \u00e9lectronique qui n'existe presque pas encore, et chaque fois on nous promet que \u00e7a va venir et, \u00e7a, jamais, ou bien de ma profession comme avocat, je constate que, m\u00eame apr\u00e8s des ann\u00e9es et des ann\u00e9es o\u00f9 on a la l\u00e9gislation pour \u00e9changer chronique avec des tribunaux c'est toujours impossible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:52) [90%] :\r\nAlors, y a -t-il un manque de moyens pour d\u00e9velopper la cyber administration des pratiques cantonales trop disparates ou m\u00eame des r\u00e9ticences internes, certains analystes avancent qu'\u00e0 moins d'une r\u00e9volution technologique, le retard de l'administration suisse en mati\u00e8re dit Government n'est pas pr\u00e8s d'\u00eatre combl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [95%] :\r\nEt puis, vacances d'\u00e9t\u00e9, Blandine rime parfois avec randonn\u00e9es en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [91%] :\r\nOui, la marche en moyenne montagne, a d'ailleurs la cote aupr\u00e8s des jeunes, marche ou trekking deux activit\u00e9s pris\u00e9es par la tranche des 30 45 ans, et par les familles, d'apr\u00e8s une statistique de l'OFS et de la fa\u00eeti\u00e8re Suisse Rando 44 pourcent de de la population, les pratiquent r\u00e9guli\u00e8rement c'est beaucoup plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 au nombre des mondes d\u00e9nombrait 25 pourcent de de ses arpenteurs r\u00e9guliers de moyenne montagne, Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:34) [88%] :\r\nLa marche \u00e7a cartonne claironne Marco s'Lambrechts ce sociologue du sport a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude selon laquelle de z'7 millions de marcheurs enfile r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, leurs chaussures de marche, boost\u00e9 peut-\u00eatre par le mot anglais trekking et sans aucun doute par des tenues sportives techniquement accessible au grand public, ce sport a perdu le petit c\u00f4t\u00e9 ringard qu'il tra\u00eenait dans son sillage, mais la m\u00e9daille a son revers, on signale 20000 accidents de montagne par ann\u00e9e \u00e9videmment le risque 0 n'existe pas, explique Rapha\u00eblle mayorale, g\u00e9ologue cantonal valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:07) [89%] :\r\nDans chacun de ces chemins, on peut \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 divers dangers ces jours- ci, j'ai re\u00e7u quand m\u00eame 2, 3 appels concernant des gens qui m'ont signal\u00e9 des chutes de pierres sur des chemins, par exemple, l\u00e0 on est dimanche apr\u00e8s- midi et j'ai re\u00e7u un appel pour un chemin p\u00e9destre la peut-\u00eatre 50 personnes qui passent par jour, est-ce que je monopolise un h\u00e9licopt\u00e8re des secours pour imm\u00e9diatement all\u00e9 sur le site, c'est l\u00e0 le dilemme auquel on est, on est confront\u00e9 tous les jours, on doit accepter que on ne va pas tout ma\u00eetriser et que malheureusement un accident peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:37) [92%] :\r\nLes accidents li\u00e9s aux chutes de pierres sont rares ceux li\u00e9s au manque de pr\u00e9paration, plus nombreuses, il revient aux randonneurs aussi de faire la diff\u00e9rence entre les chemins balis\u00e9s en jaune ou en rouge et blanc et s'\u00e9quiper en circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [92%] :\r\nMais les circuits de randonn\u00e9es aux couleurs de la natation puisqu'il raccroche ses lunettes de piscine dans une ambiance tr\u00e8s Laure Manaudou qui avait elle aussi pris sa retraite \u00e0 22 ans apr\u00e8s des exploits et des d\u00e9ceptions, la mal\u00e9diction se poursuit donc pour les nageurs fran\u00e7ais il Yannick Agnel, le roi des bassins de Londres : \u00e9limin\u00e9 en s\u00e9ries du 200 m\u00e8tres nage libre \u00e0 Rio, d\u00e9cide d'arr\u00eater sa carri\u00e8re \u00e0 24 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [87%] :\r\nC'est bien, j'aime pas quoi pour un nageur, il a d\u00e9j\u00e0 fait une bonne partie, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un an. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4162D249-034C-4910-8DE5-3CDA25FDF5DA", "internalArchiveId": "4162D249-034C-4910-8DE5-3CDA25FDF5DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande \u00e9voque sa possible candidature aux \u00e9lections de 2017", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "En France, les derniers propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Hollande sont abondamment comment\u00e9s et diss\u00e9qu\u00e9s. De retour de Rio, il s'est exprim\u00e9 sur sa future candidature \u00e0 sa propre succession. L'actuel chef de l'Etat a affirm\u00e9 que son seul bilan ne suffirait pas pour justifier un second mandat.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Hollande \u00e9voque sa possible candidature aux \u00e9lections de 2017 12h30 L'\u00e9t\u00e9 de Fran\u00e7ois (Hollande)\r\nEn France, les derniers propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Hollande sont abondamment comment\u00e9s et diss\u00e9qu\u00e9s. De retour de Rio, o\u00f9 il a assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9omonie d'ouverture et promu la candidature de Paris 2024, c'est d'une autre candidature que Fran\u00e7ois Hollande a parl\u00e9. La sienne. Le chef de l'Etat a affirm\u00e9 au quotidien \"Le Monde\" que son seul bilan ne suffirait pas pour justifier un second mandat. Fran\u00e7ois Hollande a dit, je cite;  \"Il faut fonder son choix sur d'autres arguments que la simple continuit\u00e9 ou m\u00eame la r\u00e9ussite de l'action\". Jacques Allaman, une d\u00e9claration a comprendre... entre les lignes. \r\nPlus question d'inverser la courbe du ch\u00f4mage. Fran\u00e7ois Hollande avait li\u00e9 son avenir pr\u00e9sidentiel de 2017 \u00e0 une reprise de l'emploi.\r\nAvec des perspectives de croissance fam\u00e9liques, Hollande change son fusil d'\u00e9paule.\r\nLe pr\u00e9sident pourrait justifier une nouvelle candidature sur le th\u00e8me : moi pr\u00e9sident, moi seul peut me poser en d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie contre \u00ab la tentation autoritaire qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial \u00bb.\r\nEn 2012, Fran\u00e7ois Hollande s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme l'adversaire de la finance internationale. \r\n En 2017, Fran\u00e7ois Hollande pourrait  se pr\u00e9senter en adversaire du populisme et de l'extr\u00e9misme.\r\nUne mani\u00e8re de dire que lui seul peut faire barrage \u00e0 Marine Le Pen ou \u00e0  Nicolas Sarkozy. Face \u00e0 la mont\u00e9e du Front National et face \u00e0 la droitisation des R\u00e9publicains, Fran\u00e7ois Hollande estime sans doute qu'il y a pour lui  un espace pour une possible candidature.\r\n***** Des petites phrases pr\u00e9sidentielles et une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale  o\u00f9 il est beaucoup question en pointill\u00e9  de Nicolas Sarkozy\r\nS'il devait se repr\u00e9senter et finalement \u00eatre battu en 2017,  Fran\u00e7ois Hollande assure que lui ne tentera pas de revenir. \u00abEtre battu exige une retraite, un retrait.  Redevenir premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, \u00e7a non, promet Hollande.\r\nUne mani\u00e8re pour Fran\u00e7ois Hollande d'\u00e9voquer avec ironie le retour de Nicolas Sarkozy en politique. Battu par Hollande en 2012, Sarkozy avait annonc\u00e9 son d\u00e9sir de se tenir en retrait de la vie politique. Aujourd'hui, Sarkozy est engag\u00e9 dans un combat sans merci face \u00e0 Alain Jupp\u00e9 pour le leadership de la droite r\u00e9publicaine. Quoi qu'il en soit, Hollande entend rester \u00abdans l'action pr\u00e9sidentielle\u00bb jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. C'est en d\u00e9cembre ou en janvier que le pr\u00e9sident dira s'il brigue ou non un second mandat.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande \u00e9voque sa possible candidature aux \u00e9lections de 2017 / 12H30_2016-08-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["En France, les derniers propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Hollande sont abondamment comment\u00e9s et diss\u00e9qu\u00e9s. De retour de Rio, il s'est exprim\u00e9 sur sa future candidature \u00e0 sa propre succession. L'actuel chef de l'Etat a affirm\u00e9 que son seul bilan ne suffirait pas pour justifier un second mandat."], "variantIds": ["ece-7914156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T11:00:26Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn France, \u00e0 pr\u00e9sent, les derniers propos du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande sont abondamment comment\u00e9s et diss\u00e9qu\u00e9s, de retour de Rio, o\u00f9 il a assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et promu la candidature de Paris 2024, c'est d'une autre candidature que Fran\u00e7ois Hollande a parl\u00e9, la sienne, le chef de l'\u00c9tat a affirm\u00e9 au quotidien Le Monde, que son seul bilan ne suffirait pas pour justifier un second mandat, Fran\u00e7ois Hollande a dit, je cite : Il faut fonder son choix sur d'autres arguments que la simple continuit\u00e9 ou m\u00eame la r\u00e9ussite de l'action Jacques Allamand, on peut dire que c'est une d\u00e9claration a comprendre entre les lignes, oui, \u00e9coutez, en tout cas, plus question d'inverser, du ch\u00f4mage, Fran\u00e7ois Hollande avait li\u00e9 son avenir pr\u00e9sidentiel de 2017 \u00e0 une reprise de l'emploi, avec des perspectives de croissance fam\u00e9liques Hollande change son fusil d'\u00e9paule le pr\u00e9sident pourrait justifier une nouvelle candidature sur le th\u00e8me moi pr\u00e9sident moi seul peut me poser en d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie contre la tentation autoritaire qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, estime -t-il en 2012, Fran\u00e7ois Hollande s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme l'adversaire de la finance internationale en 2017 Fran\u00e7ois Hollande pourrait se pr\u00e9senter en adversaire du populisme et de l'extr\u00e9misme, une mani\u00e8re de dire que lui seul peut faire barrage \u00e0 Marine Le Pen ou \u00e0 Nicolas Sarkozy face \u00e0 la mont\u00e9e du Front national et face \u00e0 la droitisation des R\u00e9publicains Fran\u00e7ois Hollande estime sans doute qu'il y a pour lui un espace politique pour une possible candidature \u00e0 des petites phrases pr\u00e9sidentielles et une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 il est quand m\u00eame beaucoup question en pointill\u00e9 de nouveau un de Nicolas Sarkozy tout \u00e0 fait, s'il devait se repr\u00e9senter et finalement \u00eatre battu en 2017 Fran\u00e7ois Hollande assure qu'il ne tentera pas de revenir \u00eatre battu exige une retraite un retrait redevenir 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, \u00e7a non, promet Hollande, une mani\u00e8re pour Fran\u00e7ois Hollande, d'\u00e9voquer avec ironie le retour de Nicolas Sarkozy en politique, battu par Hollande en 2012 Sarkozy avait annonc\u00e9 son d\u00e9sir de se tenir en retrait de la vie politique aujourd'hui Sarkozy est engag\u00e9 dans un combat sans merci face \u00e0 Alain Jupp\u00e9 pour le Leadership de la droite r\u00e9publicaine, quoi qu'il en soit, Hollande entend rester dans l'action pr\u00e9sidentielle jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est en d\u00e9cembre ou en janvier, que le pr\u00e9sident dira s'il brigue ou non un second mandat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61A03DEB-E81C-443F-ADD3-9594076F0DA7", "internalArchiveId": "61A03DEB-E81C-443F-ADD3-9594076F0DA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Filippo Lombardi, vice-pr\u00e9sident de l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Alors que l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE) f\u00eate ses 100 ans en 2016, retour sur cette 5e Suisse qui cro\u00eet deux fois plus vite que la population suisse avec son vice-pr\u00e9sident Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres.\r\n\r\n* * Filippo Lombardi, vice-pr\u00e9sident de l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(FILIPPO LOMBARDI - SUISSE DE L'ETRANGER) INVITE MATINALE - FILIPPO LOMBARDI \r\nFilippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales,  vice-pr\u00e9sident de l'OSE ( Organisation des suisses de l'Etranger ). Conseiller aux Etats TI PDC....   son portable le ** 65 \r\nDIRECT STUDIO LUGANO\r\nNICOLE DELA PIETRA LE RECOIT \r\nHeure\r\nOn l'appelle la 5\u00e8me suisse...la Communaut\u00e9 des Suisses de l'Etranger... Avec plus de 760 mille membres elle serait le 3\u00e8me canton en terme de d\u00e9mographie... juste derri\u00e8re Zurich et de Berne, mais AVANT le canton de Vaud. L'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE) f\u00eatait ses 100 ans cette ann\u00e9e avec des festivit\u00e9s qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ce week-end \u00e0 Berne.\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le vice pr\u00e9sident de cette organisation des suisses de l'\u00e9tranger, Filipo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois et chef de groupe PDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, \r\nFilipo Lombardi bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre studio de Lugano.\r\nSuisses de l'\u00e9tranger\r\n-100 ans c'est un bel \u00e2ge, la communaut\u00e9 de suisses de l'\u00e9tranger est en pleine croissance, elle cro\u00eet m\u00eame 2x plus vite que la population suisse... pourquoi?\r\n-Qu'est ce qui pousse les Suisses \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9tranger? Ce sont des retrait\u00e9s? des jeunes?\r\n-Filipo Lombardi, en 100 ans, qu'est-ce qui a chang\u00e9?\r\nBilat\u00e9rales\r\n- On sait que la majorit\u00e9 des expatri\u00e9s suissent vivent en Europe, en t\u00eate la France (200), l'Allemagne (65) et l'Italie (50)...La Suisse et l'Europe, les difficult\u00e9s des bilat\u00e9rales... Cela doit \u00eatre une source d'inqui\u00e9tude pour la communaut\u00e9? Est-ce que les Suisses domicili\u00e9s en Europe vont font parvenir des pr\u00e9occupations particuli\u00e8res?\r\nTerrain pour les partis\r\n- 760 mille.... c'est un poids politique important... est-ce que d\u00e9j\u00e0 des partis cherchent \u00e0 s\u00e9duire les Suisses de l'\u00e9tranger? C'est une \u00e9ventualit\u00e9 cr\u00e9dible?\r\nLombardi et sa loi\r\n- Vous \u00eates le p\u00e8re de cette loi sur les Suisses de l'\u00e9tranger, une loi qui a maintenant 2 ans. Et qui visait \u00e0 renforcer les liens entre la Suisse et ses expatri\u00e9s. Concr\u00e8tement, qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis 2014 pour les expatri\u00e9s?\r\nLoi appliqu\u00e9e?\r\n- Il y a une loi maintenant...mais que font les autorit\u00e9s suisses pour aider ces expatri\u00e9s en Europe? Est-ce qu'ils ont une existence \"politique\" au Parlement et au Conseil F\u00e9d\u00e9ral? \r\nVote \u00e9lectronique pas simple\r\n- Vous dites resserer les liens... et pourtant un pas en arri\u00e8re important a \u00e9t\u00e9 fait pour la communaut\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger avec la suspension du vote \u00e9lectronique dans de nombreux cantons.... Certes, le vote par correspondance des expatri\u00e9s est possible mais il se heurte souvent \u00e0 des probl\u00e8mes logitiques... et les Suisses de l'\u00e9tranger ont d\u00e9montr\u00e9 qu'ils sont de grands utilisateurs du vote \u00e9lectronique qui a \u00e9t\u00e9 suspendu.... on l'a entendu dans notre dossier tout \u00e0 l'heur, la Suisse est en retard... que dites-vous aux expatri\u00e9? (Seuls cinq cantons offrent le vote \u00e9lectronqiue \u00e0 leurs citoyens, alors qu'ils \u00e9taient 13 en 2015)\r\nCyberadministration: Suisse \u00e0 la tra\u00eene\r\n- Filipo Lombardi, vous \u00eates aussi chef de groupe PDC au Conseil des Etats, le PDC qui a mis la r\u00e9alisation de la cyberadministation dans son plan d'action... On l'a entendu \u00e0 7h, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene... C'est quoi le probl\u00e8me en Suisse?  les moyens? La s\u00e9curit\u00e9? La d\u00e9mocratie directe? le f\u00e9d\u00e9ralisme? la peur d'exclure certaines partie de la population?\r\n-L'Estonie a mis en place presque \u00e0 100% un gouvernement cybern\u00e9tique, avec justement l'int\u00e9gration de chaque citoyen au travers d'une signature \u00e9lectornique l\u00e9gale, dans les loi. chaque citoyen peu s'exprimer... c'est donc possible...\r\n- La Suisse derri\u00e8re la Chine, la Colombie et le Kazakhstan c'est pas glorieux..\r\n- On parle souvent souvent s\u00e9curit\u00e9 du vote \u00e9lectronique... mais plusieurs \u00e9tats l'utilisent d\u00e9j\u00e0 et ca fonctionne... en Suisse, c'est un cas particulier?\r\n- Dans notre dossier diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un avocat parle lui m\u00eame d'un niveau m\u00e9di\u00e9val de l'\u00e9change avec les tribunaux... n'est-ce pas pr\u00e9occupant?\r\nMigration et frontaliers tessins\r\n- En tant que Tessinois, vous \u00eates aussi en premi\u00e8re ligne sur la question des migrants... Vous \u00eates \u00e9galement vice pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e parlementaire de l'OSCE... une ann\u00e9e apr\u00e8s la crise de l'\u00e9t\u00e9 dernier, qu'est-ce qui a chang\u00e9 pour le continent Europ\u00e9en? Il n'y a toujours aucune coordination... (Il a fait un discours \u00e0 l'OSCE qui appelle les parlements europ\u00e9ens \u00e0 mieux se coordonner)\r\n- Dans votre discours du 1er ao\u00fbt \u00e0 Mendrisio, vous avez choisi d'aborder le vivre ensemble en Suisse. Un \u00e9quilibre difficile au Tessin avec les inqui\u00e9tudes et les crispations autours de frontaliers et des migrants. C'est un peu le grand \u00e9card non?\r\n- L'Italie pointe Chiasso du doigt... la Suisse ne respecterait pas les conventions de Gen\u00e8ve (on en parlait dans forum samedi soir). N'est-ce pas une attaque de plus contre l'image du canton?\r\nDes centaines de migrants sont bloqu\u00e9s \u00e0 C\u00f4me, en Italie, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise, dans des conditions qui pr\u00e9occupent l'ONU et le gouvernement italien. \r\nLa repr\u00e9sentante italienne du Haut-commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), Giulia Foghin, a affirm\u00e9 samedi envisager d'interpeller la Suisse, lors d'un d\u00e9placement \u00e0 la pr\u00e9fecture italienne de C\u00f4me, en Lombardie. \r\nElle pointe notamment du doigt la politique de non entr\u00e9e en mati\u00e8re sur les demandes d'asile de cas Dublin, notamment pour les mineurs non accompagn\u00e9s (lire encadr\u00e9).\r\nLe gouvernement italien n'a pas non plus cach\u00e9 sa pr\u00e9occupation en ce qui concerne la situation que vit la ville de C\u00f4me aux prises avec cette vague migratoire inattendue.\r\nDes centaines de migrants bloqu\u00e9s \u00e0 Chiasso\r\n-Pr\u00e8s de 400 migrants sont bloqu\u00e9s depuis un mois \u00e0 la fronti\u00e8re italo-suisse. On fait quoi pour eux? (\u00e0 part leur apporter de la nourriture?)\r\nTessin et loi burka\r\n- Le Tessin est le premier canton suisse \u00e0 interdire de facto la Burqa (m\u00eame si la loi n'en parle pas explicitement)... 1 mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'interdiction, il y a eu 1 seule amende... tol\u00e9rance et int\u00e9gration l'\u00e9quilibre est difficile au tessin...?\r\net questions politiques de Nicole della Pietra\r\n- Filippo Lombardi, parmi vos multiples fonctions/casquettes, vous \u00eates aussi coordinateur ad int\u00e9rim du PDC au Tessin.pourquoi ne pas assumer la pr\u00e9sidence du parti cantonal ?\r\n- Pourquoi cette vacance et solution provisoire prolong\u00e9e  ? faut-il y voir un aveu de faiblesse face \u00e0 la Lega, qui vous a co\u00fbt\u00e9 des voix d\u00e9terminantes dans plusieurs ex\u00e9cutifs au Tessin ces derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n- Pourtant, une ligne claire de votre parti, fait d\u00e9faut.des parall\u00e8les avec la posture du PDC national face \u00e0 l'UDC ? \r\n- N\u00e9anmoins, on devine et d\u00e9couvre un PDC tessinois d\u00e9muni. preuve en est la r\u00e9cente proposition de votre chef de groupe au Grand Conseil (Fiorenzo Dad\u00f2), pour renforcer la surveillance, le contr\u00f4le aux fronti\u00e8re, les contr\u00f4les face aux \u00e9trangers!..un terrain de pr\u00e9dilection de la Lega, non ?\r\n- Vous n'avez rien de mieux \u00e0 proposer pour votre canton ?\r\n- La presse al\u00e9manique d\u00e9signe d'ores et d\u00e9j\u00e0 Ignazio Cassis,votre coll\u00e8gue PLR CN comme prochain Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pour succ\u00e9der \u00e0 JSA.pourtant, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 votre candidature.?", "durationSec": 1286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Filippo Lombardi, vice-pr\u00e9sident de l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger", "Filippo Lombardi, vice-pr\u00e9sident de l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger / JDM_2016-08-08T07:36:00_l-invite-du-journal", "Filippo Lombardi, vice-pr\u00e9sident de l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger / JDM_2016-08-08T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Alors que l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE) f\u00eate ses 100 ans en 2016, retour sur cette 5e Suisse qui cro\u00eet deux fois plus vite que la population suisse avec son vice-pr\u00e9sident Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres.", "Alors que l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE) f\u00eate ses 100 ans en 2016, retour sur cette 5e Suisse qui cro\u00eet deux fois plus vite que la population suisse avec son vice-pr\u00e9sident Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres.", "Alors que l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE) f\u00eate ses 100 ans en 2016, retour sur cette 5e Suisse qui cro\u00eet deux fois plus vite que la population suisse avec son vice-pr\u00e9sident Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux Chambres."], "variantIds": ["ece-7914140", "ece-7914125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T05:34:31Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nGenre 38, on l'appelle la 5\u00e8me suisse, la communaut\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger avec plus de 760000 membres, elle serait le 3\u00e8me canton en terme de d\u00e9mographie, juste derri\u00e8re Z\u00fcrich et Berne avant le canton de Vaud l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, f\u00eatait ses 100 ans c'est ann\u00e9e avec des festivit\u00e9s qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ce week- end \u00e0 Berne, notre invit\u00e9 ce matin, le vice- pr\u00e9sident de cette organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, Filipo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois, chef de groupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales bonjour Filippo Lombardi, bonjour la Romandie merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio de Lugano, on va parler des Suisses de de l'\u00e9tranger, \u00e9videmment, ne peut pas, n'est pas seulement un peu de la Suisse tout court, bon sens tant on va dire que c'est un bel \u00e2ge un si\u00e8cle, la communaut\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger qui est en pleine croissance, elle cro\u00eet m\u00eame de fois plus vite que la population suisse, j'ai vu \u00e7a pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nMais la mobilit\u00e9 continue d'augmenter, c'est clair, les Suisses je non moins jeunes vont plus fr\u00e9quemment \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est un peu une des caract\u00e9ristiques de cette immigration immigration Suisse actuellement c'est qu'elle est r\u00e9versible, c'est-\u00e0-dire, nous n'avons plus l'image de de l'\u00e9migr\u00e9 qui a, qui est parti en Australie ou en Californie, il y a un si\u00e8cle, et puis il reviendra plus jamais nous avons maintenant beaucoup de mobilit\u00e9 30 35000 Suisses par ann\u00e9e, qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger, il y en a aussi 20 25000 qui reviennent et c'est bien une des t\u00e2ches que notre organisation doit affronter de faciliter cette mobilit\u00e9 le d\u00e9part et le retour, parce que les Suisses restent des Suisses m\u00eame c'est parce un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nQu'est -ce qui pousse les Suisses \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9tranger, Filipo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [85%] :\r\nC'est sous ce pour commencer en 1er lieu les \u00e9tudes, c'est parfois l'amour, c'est le travail, c'est dans cet ordre -l\u00e0 nous chacun verra que fera ce son classement, je pense que l'amour joue effectivement un r\u00f4le mais il a jou\u00e9 un r\u00f4le ce pay\u00e9 pour le savoir, l'int\u00e9rieur de la Suisse, puisque beaucoup de romans par exemple l'homme arriv\u00e9 tessinois donc ma m\u00e8re et \u00e7a fait c'est : c'est bien la preuve que on peut suivre son coeur ailleurs que l\u00e0 o\u00f9 on est n\u00e9, o\u00f9 on a grandi, mais je crois que la profession est maintenant probablement l'explication la plus la plus diffuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [97%] :\r\nVous \u00eates le p\u00e8re d'une loi sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui a maintenant 2 ans, qui visait \u00e0 renforcer les Liens entre la Suisse et ses expatri\u00e9s concr\u00e8tement qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis 2014 pour les les expatri\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, ils ont maintenant une une loi- cadre, on a dit parfois, cette loi n'apportait pas sous la manque de nouveaut\u00e9s, elle se contentait de r\u00e9unir dans un seul texte ce qui \u00e9tait \u00e9parpill\u00e9e auparavant dans une trentaine de lois d'ordonnances et de r\u00e8glements diff\u00e9rents, bon d\u00e9j\u00e0, \u00e7a je crois c'\u00e9tait p\u00e9dagogiquement important montrer l'importance de cette communaut\u00e9, et puis lui donner un instrument facile, tout le monde peut prendre cette loi et c'est pratiquement tout ce qu'il doit savoir sur les Suisses de l'\u00e9tranger, leurs droits et leurs devoirs le rapport avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui a chang\u00e9, c'est aussi une volont\u00e9 maintenant clairement affirm\u00e9e de la part des chambres f\u00e9d\u00e9rales de faciliter l'int\u00e9gration de ces Suisses de l'\u00e9tranger, notamment au point de vue politique en facilitant l'exercice du droit de vote \u00e0 travers le vote \u00e9lectronique et \u00e7a, on sait bien que certains th\u00e8mes douloureux parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration voudrait le Parlement l'a dit tr\u00e8s clairement, mais les cantons sont comp\u00e9tents et et voil\u00e0, \u00e7a coince et pour l'instant, on n'a pas avanc\u00e9 comme on voulait, et puis \u00e9videmment assurer plus de soutien Claire tirer au clair les les conditions, cadres de l'assistance consulaire, par exemple, plut\u00f4t que de l'assistance en cas de d\u00e9tresse des assurances sociales etc, point tr\u00e8s important aussi l'information, l'information de 6 heures \u00e9tranger \u00e0 travers 2 instruments, notamment si c'est un faux qui est une collaboration entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et la SSR et puis la revue suisse qui paraissait, une fois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [87%] :\r\nOui la ce vote \u00e9lectronique \u00e9tait suspendu dans de nombreux cantons, on est revenu en en arri\u00e8re, seuls 50 ans offre le vote \u00e9lectronique \u00e0 leurs citoyens alors qu'ils \u00e9taient 13 en 2015 on sait que pour les Suisses de l'\u00e9tranger, c'est tr\u00e8s important aussi, il y a le vote par correspondance, mais qui offre pas mal de de probl\u00e8mes logistiques qu'est -ce que est -ce qu'on peut dire, assez Suisses de l'\u00e9tranger, par rapport \u00e0 ce vote \u00e9lectronique, \u00e7a va, \u00e7a va s'arranger ou \u00e7a va \u00eatre pire encore \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [89%] :\r\nAlors si \u00e7a, \u00e7a devrait s'arranger, mais \u00e9videmment il y a des probl\u00e8mes techniques, plus haut, outre la volont\u00e9 des des des cantons qui n'est pas la m\u00eame partout, Gen\u00e8ve, on le sait, est \u00e0 la pointe de ce combat d'ailleurs Gen\u00e8ve vient d'offrir \u00e0 l'organisation des Suisses de l'\u00e9tranger son syst\u00e8me informatique pour soutenir l'\u00e9lection de la prochaine \u00e9lection en 2000 17 du Conseil des Suisses \u00e0 notre j'ai soi -m\u00eame, donc c'est c'est on voit les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s, ce qu'on a essay\u00e9 ce que j'essaye de mettre dans la loi et on est aussi, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration soutiennent les efforts des cantons dans ce domaine avec un financement qui pourrait aller jusqu'\u00e0 40 pourcent des des co\u00fbts de l'introduction du du vote \u00e9lectronique, c'est quand m\u00eame un signal de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration convainc les cantons avancent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [92%] :\r\nLe PDC votre parti a mis la r\u00e9alisation de la cyber administration dans son plan d'action l'a entendu tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures la Suisse est est carr\u00e9ment \u00e0 la tra\u00eene, quel est le probl\u00e8me, en Suisse, au niveau de la cyber- administration et on sait que le vote \u00e9lectronique en fait partie, c'est, c'est un probl\u00e8me d'argent, c'est un probl\u00e8me de de s\u00e9curit\u00e9, c'est la d\u00e9mocratie directe ou est -ce que \u00e7a coince, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [91%] :\r\nEn ce qui concerne le vote des \u00e9lectronique, c'est peut-\u00eatre une question de s\u00e9curit\u00e9, et c'est la raison pour laquelle la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale a recommand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lequel a interdit audition n'a pas autoris\u00e9 les cantons dont vous avez parl\u00e9 \u00e0 utiliser leur syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique lors des \u00e9lections du Conseil national octobre dernier pourquoi parce qu'on ne pouvait pas garantir absolument la s\u00e9curit\u00e9 du de la lev\u00e9e du secret du secret \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [84%] :\r\nEt \u00e9videmment, c'est un probl\u00e8me, on sait que le vol, l'\u00e9lecteur a droit de voter, mais aussi droit que son vote soit secret, maintenant je ne suis demand\u00e9 moi- m\u00eame aussi si c'\u00e9tait justifi\u00e9 ces \u00e9tait proportionn\u00e9e de priver de ce droit de vote, les citoyens de 8 cantons suisses pour une question de s\u00e9curit\u00e9 qui qui \u00e9tait un probl\u00e8me potentiel mais il y avait pas eu de violation et c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [86%] :\r\nEn plus, en g\u00e9n\u00e9ral, en Suisse, je crois qu'on est tr\u00e8s prudent, oui, on est tr\u00e8s prudent dans ce genre de choses et c'est pour \u00e7a qu'on avance peut-\u00eatre un petit peu plus lentement, tout en ayant une infrastructure fantastique, on a un des pays les plus les plus c\u00e2bl\u00e9 les plus avec les r\u00e9seaux de plus par performant qui soit, qui soit par c\u00e2ble ou ou par voie hertzienne je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [90%] :\r\nLa v\u00e9g\u00e9talisation a fait des pas de g\u00e9ant en Suisse et et vraiment, je pense qu'on pourrait aller plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [92%] :\r\nOn pourrait aller plus vite, l'Estonie, par exemple, a mis en place quasiment \u00e0 100 pourcent un un gouvernement cybern\u00e9tique avec la l'int\u00e9gration d'chaque citoyen, au travers d'une signature \u00e9lectronique l\u00e9gale, chaque citoyen peut s'exprimer ainsi en Estonie, si on y arrive en Estonie, on devrait pouvoir y arriver en Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [86%] :\r\nAbsolument, je crois qu'il y a une erreur, mais il y a un frein alors la Suisse, encore une fois est f\u00e9d\u00e9raliste et beaucoup de choses d\u00e9pendent des cantons et alors \u00e9videmment c'est tr\u00e8s joli, c'est c'est un m\u00e9canisme auquel nous tenons, c'est pas un conseiller aux \u00c9tats qui va vous dire le contraire, mais parfois \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame une lenteur suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [88%] :\r\n760000 Suisses de l'\u00e9tranger, c'est un poids politique tr\u00e8s, tr\u00e8s important et des partis cherchent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s\u00e9duire les Suisses de de l'\u00e9tranger, c'est une \u00e9ventualit\u00e9 cr\u00e9dible Filippo Lombardi mais \u00e9videmment au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [89%] :\r\nCe qui augmente, n'est pas seulement le le nombre des Suisses de l'\u00e9tranger mais, surtout, le nombre des Suisses de l'\u00e9tranger, dans lesquelles, jusque \u00e9lectoraux parce qu'on n'est pas automatiquement aptes \u00e0 voter en tant que suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, encore faut -il s'\u00eatre inscrit dans un r\u00e9agissent tr\u00e8s \u00e9lectoral d\u00e9montr\u00e9, donc la volont\u00e9 de participer \u00e0 la vie d\u00e9mocratique du pays, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'occuper de ces choses et avaient moins de 100000 Suisses de l'\u00e9tranger inscrits pour voter, il y en a maintenant plus de 140000 donc c'est pratiquement 50 pourcent d'augmentation en une douzaine d'ann\u00e9es, \u00e7a montre qu'il y a un int\u00e9r\u00eat, et m\u00eame tr\u00e8s bien aussi, du fait, comme je disais avant qu'il y a maintenant de plus en plus de Suisses qui partent en simple, un certain nombre d'ann\u00e9es mais qui ensuite reviendront et donc ils veulent rester en contact avec la vie d\u00e9mocratique suisse, alors \u00e9videmment \u00e7a int\u00e9resse aussi les partis oui chaque ann\u00e9e au Congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger, il y a les standards des des diff\u00e9rents partis qui se qui se pr\u00e9sente, je crois qu'on pourra en faire encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [86%] :\r\nPlus je suis convaincu que les partis auraient l'int\u00e9r\u00eat, l\u00e0 encore, comme il y a pas une liste \u00e9lectorale nationale pour aller int\u00e9resser les 140000 \u00e9lecteurs \u00e7a sera fractionn\u00e9 dans tous les cantons, ce qu'on a eu de bien aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est qu'on a eu quelques listes de Suisses de l'\u00e9tranger dans certains cantons dans le Tessin et on a eu le 1er Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e9lu au conseil national, c'est Monsieur Tim Guldimann essentiellement, quoi, qui est, qui est notre ancien ambassadeur \u00e0 \u00e0 Berlin et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national, certains coll\u00e8gues appr\u00e9ci\u00e9 et je crois que c'est un bon signe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [87%] :\r\nDonc il faut faire encore plus de marketing politique, les partis doivent en faire plus vite, les Suisses de l'\u00e9tranger, Filipo Lombardi, c'est ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:00) [84%] :\r\nAbsolument, absolument, les partis sont appel\u00e9s, je crois, \u00e0 \u00e0 se rendre compte que c'est aussi de leurs devoirs de leur int\u00e9r\u00eat, \u00e9videmment, mais de leur devoir de d'associer \u00e9troitement cette communaut\u00e9 qui qui veut rester vivante et qui veut rester suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [90%] :\r\nTessinois voulait \u00e9videmment, vous \u00eates en premi\u00e8re ligne sur la question de la migration en Europe, vous \u00eates \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e parlementaire de l'OSCE, une ann\u00e9e apr\u00e8s la crise de l'\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 dernier qu'est -ce qui a chang\u00e9 pour le continent europ\u00e9en, il y a toujours aucune coordination Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [87%] :\r\nLa coordination, \u00e7a se met en place maintenant, ce que j'ai constat\u00e9, je suis pr\u00e9sident d'un groupe de travail a donc de l'Assembl\u00e9e parlementaire OSCE qui s'occupe justement de la question de la migration, alors on se rend compte que, il y a tout \u00e0 coup beaucoup de monde qui d\u00e9sirent coordonner le travail des autres, oui \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais le Conseil de le Conseil de l'Europe, qui n'avait pas fait grand chose dans ce domaine, 106 mai s'en m\u00eale aussi l'OSCE \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [88%] :\r\nD'les Nations unies, avec le haut commissaire des r\u00e9fugi\u00e9s et puis de nombreuses organisations parall\u00e8les dont la la Croix-Rouge suisse, alors l\u00e0 la cause, alors c'est \u00e9videmment important qu'on se soit rendu compte, mais on arrive toujours trop tard, c'est, c'est c'est c'est le drame de la nature humaine, on se on s'occupe d'un probl\u00e8me quand il est l\u00e0, on s'occupe pas avant, et toutes nos lois et nationale o nos accords internationaux en mati\u00e8re de migration \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 sur des cas individuels \u00e9taient r\u00e9gl\u00e9es sur quelques milliers, peut-\u00eatre 2 personnes qui pouvaient arriver, elle \u00e9tait pas r\u00e9gl\u00e9 sur le probl\u00e8me de millions de personnes qui se sont mis en marche, notamment \u00e0 cause des conditions difficiles en Afrique, dans certains pays, mais surtout, surtout \u00e0 cause de la guerre que les occidentaux eux- m\u00eames rendent une telle que fa\u00e7on dans le Moyen-Orient dans plusieurs pays, et alors l\u00e0, ces millions de personnes maintenant font que que que que tous les syst\u00e8mes sont d\u00e9bord\u00e9s, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9 le syst\u00e8me Chengen Dublin a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des pressions \u00e9normes, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mis hors hors fonction pendant un certain temps, c'\u00e9tait un tr\u00e8s mauvais signal d'ailleurs, mais voil\u00e0 on essaie maintenant de reprendre le contr\u00f4le de la situation et je crois que il y a maintenant plus de compr\u00e9hension de le fait que le probl\u00e8me doit \u00eatre en partie endiguer au d\u00e9part, il faut recr\u00e9er des conditions pour que les migrants puissent s'ils le d\u00e9sirent vivre chez eux, c'est quand m\u00eame dans la plupart des cas la priorit\u00e9 num\u00e9ro un, deuzio parce que pour que lorsqu'ils affrontent les risques d'un d'un d\u00e9part qu'ils puissent le faire dans des conditions qui soient respectueuses et droits de l'homme sans les drames que nous connaissons et tertio, ce qui arrive dans nos pays pour qu'ils puissent \u00eatre tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [90%] :\r\nOui, justement, il y a des centaines de migrants qui sont bloqu\u00e9s \u00e0 C\u00f4me, en Italie, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise l'Italie pointe qui assaut du doigt la Suisse qui ne respecterait pas les conventions de Gen\u00e8ve, on en parlait dans l'\u00e9mission Forum samedi soir qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux autorit\u00e9s italiennes, il y a 400 migrants bloqu\u00e9s depuis un mois \u00e0 la fronti\u00e8re italo- suisse qu'est -ce qu'il faut faire pour qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [88%] :\r\nPour Lombardi, mais je crois qu'il faut qu'il qu'il faut qu'ils soient accueillis dignement dans le pays, alors \u00e7a, c'est le principe de Dublin n'est -ce pas et sur les dans un \u00e9tat s\u00fbr ils doivent \u00eatre accueillis l\u00e0 et le le le le but n'\u00e9tant pas de les faire poursuivre, d'ailleurs, la Suisse n'\u00e9tant probablement m\u00eame pas leur destin\u00e9e leur leur leur destination ultime puisque beaucoup, d\u00e9clare vouloir continuer plus loin, c'est d'ailleurs ce que l'on voit dans dans beaucoup de cas, moi je crois qu'on peut pas pointer du doigt un pays qui simplement se tient aux conventions internationales parce que la Suisse \u00e0 raison les bloquer sinon on non, on n'aurait pas de raison de signer les conventions internationales, si on peut pas les a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [83%] :\r\nLes maintenant, \u00e9videmment, il faut se prononce, il faut, il faut donner de l'assistance \u00e0 ces personnes, mais vous voulez faites entrer le jour \u00e0 pr\u00e9sent dans les 4000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [89%] :\r\nBon alors, nous, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de de la migration et nous avons aussi la r\u00e9alit\u00e9 des des Tessinois avec les les frontaliers, \u00e7a c'est dans la presse, Filippo Lombardi, nous avons un autocollant pour montrer combien d'tessinois Senderens Imerys ou \u00e0 l'oppos\u00e9, combien d'Italiens on emploie, c'est un proc\u00e9d\u00e9 de certains commerces tessinois qui qui refait surface. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [89%] :\r\nOui, c'est le temps qui revient sur ce qu'il appelle un autocollant anti- frontaliers que la commune de Claro a introduit en f\u00e9vrier 2015 lorsque le sticker est apparue, on a fait tout enfant, certains criant au racisme anti- italien t\u00e9moigne ce patron d'une boulangerie, avant d'ajouter, pourtant, la majorit\u00e9 de mes clients ont approuv\u00e9 mon choix, ce n'est pas de la x\u00e9nophobie, moi aussi, j'emploie un \u00e9tranger au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis B et de conclure : je voulais simplement rendre visible le fait que nous faisons travailler des gens qui habitent et payent leurs imp\u00f4ts au Tessin depuis Claros n'est plus seul Montek Jo a fait de m\u00eame, l'ozone y songe aussi, on attend donc le gouvernement cantonal qui tarde un peu, se prononce sur une motion UDC PS qui demande untel autocollants de tout le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [84%] :\r\nElle PDC, vous \u00eates favorable \u00e0 ce genre de d\u00e9marche Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [88%] :\r\n\u00e9coutez, vous n'avez pas dit vos auditeurs exactement que ce que dit cet autocollant, justement, il n'est pas raciste du tout, ne dit pas l'\u00e9tranger dehors ou bien pas d'Italiens ici il dit nous employons du personnel local. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, nous avons du personnel qui vit et payer ses imp\u00f4ts ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [82%] :\r\nJe suis un peu protectionniste, non, \u00e7a fait un peu d\u00e9marche visant \u00e0 l'authenticit\u00e9, on est bien chez nous, non, il a pas un peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, mais mais mais je crois que \u00e7a fait partie un peu aussi de la nature humaine alors moi moi je ai mais je, moi j'ai une entreprise j'ai j'emploie beaucoup de personnels local et j'ai pas mis ce sticker je ne le mettrais pas sur l'apport de mon entreprise, mais, mais je peux comprendre que que beaucoup de de gens au Tessin confront\u00e9s effectivement \u00e0 une pression \u00e9norme, parce que la pression Tessin probablement sup\u00e9rieur m\u00eame qu'\u00e0 qu'\u00e0 Gen\u00e8ve en pourcentage de la population, en tout cas dans les zones du m\u00eame dans les hauteurs du Centre d'ce qui n'est pas le cas de Claro d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [87%] :\r\nQui se trouve dans le assaut par la tienne et c'est \u00e7a qui est curieux, mais, mais il faut comprendre cette pression, un emploi sur 2 au Tessin est occup\u00e9e par des \u00e9trangers \u00e7a et dans certains cas des tessinois ne trouve \u00e9videmment pas d'emploi, \u00e7a fait, \u00e7a fait des probl\u00e8mes psychologiques et donc on ne on ne tombe pas dans le racisme mais on dit par exemple : je vis chez moi, j'aime j'ach\u00e8te chez moi, j'emploie des gens d'ici, je trouve que c'est des choses qu'on peut communiquer sans \u00eatre accus\u00e9 de racisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [94%] :\r\nComment Doris Leuthard de placer ses hommes au coeur du pouvoir, c'est \u00e0 lire dans la presse romande Sandra Zimmerli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:44) [93%] :\r\nM\u00eame qu'elle s'\u00e9panouit plus que jamais, elle sait que la fin approche note 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, qui parle de fin 2017, autrement dit \u00e0 la fin de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, en attendant la magistrate PDC creuse son sillon pour exercer une influence au-del\u00e0 de son r\u00e8gne, comment en multipliant les nominations de hauts fonctionnaires de l'administration f\u00e9d\u00e9rale comme Pater Thurnherr le chancelier, ou encore Jorge requise Berger, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes sur aussi que Doris Leuthard ne restera pas dans les annales comme celle qui a fait progresser la cause f\u00e9minine \u00e0 Berne, elle n'a nomm\u00e9 aucune femme \u00e0 la t\u00eate d'un office ou d'un d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:22) [81%] :\r\nVotre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'est pas tr\u00e8s f\u00e9ministe Filippo Lombardi, vous \u00eates d'accord avec cette derni\u00e8re affirmation cette affaire avait peu d'hommes peu de femmes, je dirais, beaucoup d'eau, mais peu de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [80%] :\r\nBon, je sais que, par exemple lorsqu'il s'est agi de nommer le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration h\u00e9 ben il y avait des candidatures femmes et les grandes \u00e9tudes masculines, c'est pas Doris Leuthard qui choisi c'est la co\u00efncidence, c'est quand m\u00eame le Parlement et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:51) [78%] :\r\nOui, dans son d\u00e9partement, c'est a priori elle qui choisit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:54) [86%] :\r\nDans son d\u00e9partement, c'est elle qui choisit, je comprends pas, alors vous avez cit\u00e9 un nom qui me fait sourire : c'\u00e9tait le le le le nom du directeur de l'de l'offre de l'Office des routes ben l'ancien \u00e9tant partis \u00e0 la retraite, je crois qu'il \u00e9tait assez normal quelle norme 13 successeur se pas qu'on ne qu'on aurait l'habitude de laisser vise les les offices f\u00e9d\u00e9raux de directeur jusqu'\u00e0, jusqu'au d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [84%] :\r\nAns en charge de ce dossier, franchement, je pense que \u00e7a c'est normal de, de, de nommer les les successeurs des directeurs qui part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:28) [93%] :\r\nMais elle n'est pas f\u00e9ministe, elle devrait l'\u00eatre plus madame Leuthard selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [85%] :\r\nMoi, \u00e9coutez, moi je crois que ce d\u00e9bat est \u00e9teint un peu d\u00e9pass\u00e9e quand on on alors je suis arriv\u00e9 au Parlement et puis on a eu des ann\u00e9es au cours une ann\u00e9e o\u00f9 on a une majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 4 sur 7 et je me rappelle quand cette ann\u00e9e on on se demandait en souriant entre parlementaires, qu'il faudrait pas introduire une clause de protection des hommes, bon, on n'a pas d\u00fb le faire, la proportion est redescendu, mais je n'ai plus l'impression que on on voit le le probl\u00e8me de la m\u00eame fa\u00e7on le on le voyait il y a, il y a 20 ans, il y a maintenant, il y avait vraiment besoin de casser un tabou mur ma\u00eetre des femmes au gouvernement, ils sont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente des des 2 chambres, d'ailleurs, on a eu pas mal de femmes pr\u00e9sident une actuellement pr\u00e9sidente du conseil national, et donc je crois que ce tableau a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 maintenant la soci\u00e9t\u00e9 va trouver son son \u00e9quilibre on on au fait encore une t\u00e2che plus souvent des partis plus que des des membres du gouvernement de, de, de pr\u00e9parer des personnes qui puisse assumer les t\u00e2ches politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [84%] :\r\nD'un d'accord, la balle est dans le camp des partis, voil\u00e0 une question qui vous int\u00e9ressent comme politique mais aussi comme pr\u00e9sident m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9 Ticchi vous l'\u00eates la SSR diffuse moins de contenu politique Esther, Coco, que les cha\u00eenes allemandes ARD, ZDF en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:53) [92%] :\r\nOui, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans une de Lagard\u00e8re Zeitung ce matin les premi\u00e8res cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9visions de la SSR propose moins de sujets sur la politique nationale et internationale que les cha\u00eenes publiques allemande, SRF et ARD, des chercheurs de l'universit\u00e9 de Berlin ont comptabilis\u00e9 sur une semaine4,5 pourcent de de politique sur RTS en pr\u00e8s de 9 pourcent sur sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique et presque 11 pourcent sur sur la Terre il y a ceux qui ont tessinoise bien moins que les contenus politiques de l'allemande, ZDF et ARD, les auteurs de l'\u00e9tude explique ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR, de diffuser des contenus plus prometteur sur le plan \u00e9conomique, dans un march\u00e9 plus petit, la SSR conteste la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens, elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte des radios et des 2\u00e8me, cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision et la p\u00e9riode d'\u00e9tude est trop courte, reste que ces conclusions tombe mal au moment o\u00f9 de nombreux \u00e9lus de droite veulent restreindre la marge de manoeuvre du service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [84%] :\r\nFilippo Lombardi, un commentaire sur ce ce fait- l\u00e0, la SSR diffuse moins de politique, les Allemandes par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:54) [85%] :\r\nOh simple la la la, le chiffre dans cette, dans cette \u00e9vidence me surprend et me d\u00e9\u00e7oit un petit peu, bon, je constate que la Suisse italienne sentir un peu mieux la n\u00e9cessaire de suisses italienne, c'est un peu plus mais et la r\u00e9ponse de la la r\u00e9ponse comme quoi \u00e7a serait pour des raisons \u00e9conomiques, je la je la comprends pas du tout aussi il y a une chose qui n'est pas trop cher, c'est bien le le le d\u00e9bat politique pour pour des cha\u00eenes, c'est vous dire, c'est vrai que c'est pas toujours tr\u00e8s sexy, mais les Allemands savent le faire, je regarde un peu l'\u00e9change allemande \u00e9videmment et je vois qu'ils en font beaucoup, sous forme de de d\u00e9bats et de discussions, le soir de, de, de, de talk-show avec conduite par quelques personnes tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante qui a, qui a souvent des politiciens et des th\u00e8mes politiques \u00e0 dans, dans, dans le dans l'\u00e9mission et je trouve que \u00e7a, \u00e7a serait possible de le faire sans grande pour la raison voil\u00e0 exemplaire des taux d'avions d'audience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [75%] :\r\nOui Ar\u00e9nas existe depuis longtemps, il y a eu d'autres \u00e9missions, enfin, on sait faire \u00e7a la SS alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [91%] :\r\nOui, j'ai pas alors personnellement je dis je suis surtout surpris par le par le chiffre parce que je n'avais pas cette impression, cette perception maintenant, dit comme \u00e7a, si je r\u00e9fl\u00e9chis un peu : c'est probablement \u00e7a les Allemands comptent probablement plus leurs talk-shows et que nous le faisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:16) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Filippo Lombardi, vous \u00eates aussi homme de m\u00e9dias, on l'a dit l'\u00e9tude sino- merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Lugano, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 toute la Romandie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres  - PDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F42555DE-CDCD-431B-AA91-7861D542058A", "internalArchiveId": "F42555DE-CDCD-431B-AA91-7861D542058A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl d\u00e9truit de nombreuses maisons en Cisjordanie", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ropert;Sharif Awadallah, villageois dont on a d\u00e9truit la maison; Mohammad Hamdan, habitant qui craint pour sa propre maison;Tahseen Elayyan, Responsable du d\u00e9partement \u00e9valuation au sein de l'organisation palestinienne de droit de l'homme Al Haq\r\nEn Cisjordanie, Isra\u00ebl a d\u00e9truit 168 maisons depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. En six mois, l'Etat h\u00e9breu a ras\u00e9 plus de maisons que toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Fin juillet, dans le seul village de Qualandia, 11 habitations sont tomb\u00e9es. Une injustice pour les habitants qui essaient de faire reconna\u00eetre leur droit.\r\n\r\n* * Isra\u00ebl d\u00e9truit de nombreuses maisons en Cisjordanie 12h30 Rep\u00e8res Isra\u00ebl destruction maison\r\nNous partons en Cisjordanie \u00e0 pr\u00e9sent... Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Isra\u00ebl a d\u00e9truit 168 maisons, selon une ONG isra\u00e9lienne. En six mois, l'Etat H\u00e9breux a donc ras\u00e9s plus de maison que toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Des maisons b\u00e2ties sans permis de construire, selon l'Etat. Fin juillet, dans le seul village de Qualandia, 11 maisons sont tomb\u00e9es. Une injustice pour les habitants. Certains habitants essaient de faire reconna\u00eetre leur droit... Notre correspondant s'est rendu sur place, dans le Village de Qalandia. Entre J\u00e9rusalem et Ramallah, Nicolas Ropert. \r\n(( SCRIPT\u00a0: L'air fatigu\u00e9, le crane d\u00e9garni Sharif Awadallah fait faire le tour de son village. Fin juillet, les bulldozers ont ras\u00e9 11 habitations. De la maison que Sharif \u00e9tait en train de construire pour ses fils, il ne reste plus que des gravas.\r\nSON 1 Sharif Awadallah (21sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pouvais plus h\u00e9berger mes deux fils mari\u00e9s qui ont chacun des enfants chez moi. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de faire construire une maison pour eux. Et en une nuit, de 10h du soir jusqu'\u00e0 7h le matin, les forces isra\u00e9liennes et leur bulldozers ont d\u00e9truits nos maisons. On n'a pas arr\u00eat\u00e9 de leur demander de nous montrer les ordres de d\u00e9molitions.\u00a0\u00bb\r\nPour les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, ces maisons b\u00e2ties dans la zone C de Cisjordanie, sous contr\u00f4le isra\u00e9lien, n'avaient pas de permis de construire. Il \u00e9tait donc n\u00e9cessaire de les d\u00e9truire. Comme les autres habitants du village, Mohammad Hamdan craint d\u00e9sormais pour sa propre maison.\r\nSON 2 Mohammad Hamdan (19sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Les isra\u00e9liens nous occupent militairement. Ce sont eux qui ont la force donc ils peuvent faire ce qu'ils veulent. Ils peuvent venir d\u00e9truire ma maison \u00e0 n'importe quel moment m\u00eame si elle est en r\u00e8gle. Ils trouvent toujours des excuses pour arriver \u00e0 leur fin.\u00a0\u00bb\r\nLes habitants se sont regroup\u00e9s et ont fait appel \u00e0 un avocat qui tente de prouver que les destructions n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites en accord avec la proc\u00e9dure. Sharif Awadallah estime qu'ils auraient du \u00eatre averti avant.\r\nSON 3 Sharif Awadallah (23sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Cette terre appartenait \u00e0 mon p\u00e8re et \u00e0 ses fr\u00e8res. J'ai donc le droit de l'utiliser. Cela fait plus de 3 ans que j'ai commenc\u00e9 les travaux et personne ne m'avait jamais rien dit. J'esp\u00e8re que mon avocat arrivera \u00e0 faire entendre notre point de vue mais avec Israel on sait que c'est difficile de leur prouver qu'ils ont tord.\u00a0\u00bb\r\nResponsable du d\u00e9partement \u00e9valuation au sein de l'organisation palestinienne de droit de l'homme Al Haq, Tahseen Elayyan, constate une multiplication par plus de 2 des d\u00e9molitions des maisons. Ces destructions permet \u00e0 Israel d'agrandir ses colonies et de vider la zone C de ses habitants palestiniens, assure le militant.\r\nSON 4 Tahseen Elayyan (19sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous, il y a une volont\u00e9 politique claire. Le but d'Israel derri\u00e8re les d\u00e9molitions de maisons de palestiniens en zone C et \u00e0 J\u00e9rusalem est d'avoir le moins d'habitants palestiniens possible dans ces r\u00e9gions. Ils veillent \u00e0 l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique. Ils veulent que les palestiniens ne soient pas majoritaire par rapport aux habitants juifs dans ces zones.\u00a0\u00bb\r\nPlusieurs responsables des Nations-Unies et de l'Union Europ\u00e9enne ont d\u00e9nonc\u00e9 cette acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9molitions de maisons de palestiniens. ))", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00ebl d\u00e9truit de nombreuses maisons en Cisjordanie / 12H30_2016-08-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["En Cisjordanie, Isra\u00ebl a d\u00e9truit 168 maisons depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. En six mois, l'Etat h\u00e9breu a ras\u00e9 plus de maisons que toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Fin juillet, dans le seul village de Qualandia, 11 habitations sont tomb\u00e9es. Une injustice pour les habitants qui essaient de faire reconna\u00eetre leur droit."], "variantIds": ["ece-7914155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T11:08:25Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection \u00e0 pr\u00e9sent la Cisjordanie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Isra\u00ebl a d\u00e9truit 168 maisons, selon une ONG isra\u00e9lienne sur place en 6 mois, l'\u00c9tat h\u00e9breu a donc ras\u00e9s, plus de maisons que sur toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des maisons b\u00e2ties sans permis de construire, selon l'\u00e9tat fin juillet dans le seul village de Qualandia 11 maisons sont tomb\u00e9es, une injustice pour les habitants, certains essayent de faire reconna\u00eetre leurs droits, notre correspondant s'est rendu sur place dans le village de Qualandia entre J\u00e9rusalem et Ramallah Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nL'air fatigu\u00e9, le cr\u00e2ne d\u00e9garni, Sharif Adaoua fait faire le tour de son village, fin juillet, les bulldozers ont ras\u00e9 11 habitations de la maison que Sharif \u00e9tait en train de faire construire pour ses fils, il ne reste plus que des gravas avec un r\u00e9cit, je ne pouvais plus h\u00e9berger mes 2 fils mari\u00e9s qui ont chacun des enfants chez moi \u00e0 voisin donc d\u00e9cid\u00e9 de faire construire une maison pour eux et en une nuit de 10 heures du soir jusqu'\u00e0 7 heures le matin, les forces isra\u00e9liennes et leur bulldozers ont d\u00e9truit nos maisons, si on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de leur demander de nous montrer les ordres de d\u00e9molition encore une goutte, tu as des Mujinga aussi pour les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, ces maisons b\u00e2ties dans la zone C de Cisjordanie sous contr\u00f4le isra\u00e9lien n'avait pas de permis de construire, il \u00e9tait donc n\u00e9cessaire de les d\u00e9truire comme les autres habitants du village Mohammed Hamdane craint d\u00e9sormais pour sa propre maison, le franc fort, moi, aujourd'hui, les isra\u00e9liens nous occupent militairement, ce sont eux qui ont la force donc il peut faire ce qu'ils veulent et comment ils peuvent venir d\u00e9truire ma maison en apporte quel moment m\u00eame si elle est en r\u00e8gle, ils trouvent toujours des excuses pour arriver \u00e0 leurs chevaux, la crainte, avanc\u00e9e par l'je parle pas, les habitants se sont regroup\u00e9s et ont fait appel \u00e0 un avocat qui tente de prouver que les destructions n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites en accord avec la proc\u00e9dure Sharif Ada voil\u00e0 estiment qu'ils auraient d\u00fb \u00eatre averti Aventis Hoffenheim 17 terre appartenait \u00e0 mon p\u00e8re et \u00e0 ses fr\u00e8res, j'ai donc le droit de l'utiliser, cela fait plus de 3 ans que j'ai commenc\u00e9 des travaux et personne ne m'avait jamais r\u00e9alis\u00e9 de s\u00e9rieuses Go Now a des quais Fred monsieur esp\u00e8re que mon avocat arrivera \u00e0 faire entendre notre point de vue avec Isra\u00ebl, on sait que c'est difficile de leur prouver qu'ils ont tort pendant l'acte, il a longuement la responsable du d\u00e9partement \u00e9valuation au sein de l'organisation palestinienne et droits de l'homme Al Harrach tartines et la constate une multiplication par plus de 2 ans des d\u00e9molitions de maisons ces destructions permet \u00e0 Israel d'agrandir ses colonies et de vider la zone C de ses habitants palestiniens, assure le militant ou de livres, de la volont\u00e9 politique d'Isra\u00ebl derri\u00e8re les d\u00e9molitions de maisons de palestiniens en zone C et \u00e0 J\u00e9rusalem, c'est d'avoir le moins d'habitants palestiniens possible dans ces r\u00e9gions, ils veillent \u00e0 l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique, ils veulent que les Palestiniens ne soient pas majoritaire par rapport aux Juifs dans ces zones, Badiou 5 des c\u00e9r\u00e9ales, ces derni\u00e8res semaines plusieurs responsables des Nations unies et de l'Union europ\u00e9enne ont d\u00e9nonc\u00e9 cette acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9molitions de maisons de palestiniens Nicolas Ropert sans dans le village de Qualandia en Cisjordanie et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26064BC3-BEF5-49E4-8BD3-4E46A4BDF85F", "internalArchiveId": "26064BC3-BEF5-49E4-8BD3-4E46A4BDF85F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Sandra Zimmerli ...\r\n*** Recep Erdogan mobilise les turcs en Suisse ...\r\nC'est l'affirmation en une du Bund ce matin: le journal raconte que l'Union des d\u00e9mocrates turcs europ\u00e9ens, une association proche du parti de Recep Erdogan, a mandat\u00e9 l'institutr GFS pour faire un sondage aupr\u00e8s des musulmans de Suisse. But de l'op\u00e9ration: mesurer les exp\u00e9riences de discrimination v\u00e9cues dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce serait le premier sondage du genre en Suisse, il est pour l'heure dans sa phase de conception. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu: les organisations conservatives musulmanes utisent la d\u00e9noncation du sentiment anti-musulman \u00e0 des fins d'instrumentalisation. Et le pr\u00e9sident de l'association turque a ouvertement menac\u00e9 les partisans de Fettullah G\u00fcllen apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 en Turquie. L'\u00e9lu socialiste b\u00e2lois Mustafa Atici, qui a des origines turques, regrettent que  les migrants turcssoit instrumentalis\u00e9s par des organisations pro-Erdogan \u00e0 des fins nationalistes. Commentaire du journal: le soup\u00e7on est justifi\u00e9.\r\n*** Relance tessin autocollant\r\nTessin autocollant - Le Temps\r\n^\r\nA l'ouest, on travaille plus longtemps pour l'Etat. Avec ce titre un brin humoristique , la Bernerzeitung \u00e9voque la comparison de l'attractivit\u00e9 fiscale des cantons,  \u00e9labor\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions pour l'ann\u00e9e 2015, tabelau \u00e0 l'appui.  Le premier concerne un couple avec deux enfants avec un revenu de 100'000 francs brut par an. C'est \u00e0 Zoug que cette famille devra payer le moins d'imp\u00f4t, elle sera lib\u00e9r\u00e9e du fisc le 5 janvier d\u00e9j\u00e0. La deuxi\u00e8me position revient \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dans ce cas, lib\u00e8re cette famille de toute charge fiscale le 12 janvier. Mais si l'on prend la situation d'un c\u00e9libataire millionaire, dit le journal, Zoug reste aussi la plus attractive. Son jour de lib\u00e9ration fiscale sera le 16 mars, les cantons de Suisse centrale sont aussi tr\u00e8s attractifs pour lui, mais  les grandes villes beaucoup moins. Ce m\u00eame millionaire sera lib\u00e9r\u00e9 du fisc le 6 mai \u00e0 Zurich, le 13 mai \u00e0 Bern et  le 17 mai seulement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCommentaire temps - les assurances ont raison de jouer le jeu de la sant\u00e9 - Le Temps\r\n*** Christian Wassefallen affronte une plainte p\u00e9nale  ... \r\nLe feuilleton sur la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse n'en finit pas de rebodnir. Le Blick am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment: Le pr\u00e9sident en poste, Matthias Amman et le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Gehrken ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller national PLR bernois pour atteinte \u00e0 l'honneur. Le Blick s'est procur\u00e9 la poursuite. En cause, les d\u00e9claration de Christian Wasserfallen juste avant spon d\u00e9oart en vacances en Isande. Il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat de fermer les comptes du Club pour \u00e9viter que l'ancienne garde se serve de l'argent comme dans un libre service. D\u00e9claration faite \u00e0 l'ATS et qui lui vaut  d\u00e9sormais cette nouvelle plainte . blbla Wasserfallen a d\u00e9pass\u00e9 les limites selon les plaingnant s.. \r\nWasserfallen ACS - Blick\r\nTG - Leuthard comment elle fait pour qu'on parle d'elle\r\nC'est une \u00e9tude qui tombe au mauvais moment pour la SSR: au moment o\u00f9 elle se trouve sous la loupe des \u00e9lus \u00e0 Bern. Des chercheur de l'univesrit\u00e9 libre de Berlin,  ont mesur\u00e9 le pourcentage de contenus politiques entre plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pendant une semaine d'avril 2013, ils ont compar\u00e9 les allaemandes ARD et ZDF et les trois premi\u00e8res chaines de la SSR -  SRF eins - RTS1 et la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise RSI.  La conclusion, publi\u00e9 ce matin par l'Argauerzeitung, c'est que la SSR fait figure de parent pauvre: durant cette p\u00e9riode, elle n'a diffus\u00e9 que 11 % de contenu politique, deux heures par jour sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, une heure par jour sur la RTS, tandis que ARD comptabilisait 4 heures de contenu politique durant la m\u00eame p\u00e9riode, et ZDF trois heures. Les auteurs de l'\u00e9tude expliquent ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR  de diffuser des contenus plus prometteurs sur le plan \u00e9conomique. La SSR conteste: la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens. Elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte de la situation plurilingue de la Suisse. Commentaire de l'Argauerzeitung: l'argent est un faux pr\u00e9texte, la SSR doit \u00e0 l'avenir \u00e9toffer ses programmes avec des contenus politiques. \r\n*** Les armes sujet d'\u00e9tude - relanec\r\n***  Les p\u00eacheurs  critiquent la trop grande propret\u00e9 des lacs ...\r\nLes p\u00eacheurs du lac de Conbstance sont inquiets. Ils p\u00eachent de moins en moins de feras, raconte ce matin le Bund. La faute selon eux \u00e0 la diminution des phosphates: dans les ann\u00e9es 80, au moment o\u00f9 le taux de phosphate \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e, 90' mikrogrammes par litre, il p\u00eachaient jusqu'\u00e0 1800 tonnes de poissons par an. Aujourd'hui, avec un taux de 6 \u00e0 7 mikrogramme, ils atteignent \u00e0 peine les 260 tonnes. L'association des p\u00eacheurs de Suisse demandent donc de limiter l'\u00e9puration des eaux. L'office f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 rejette cette requ\u00eate: les l\u00e9aces ne sont pas des zones agricoles, d\u00e9clare-t-il.\r\nLes p\u00eacheurs et les lacs trop propres - lac de constance\r\ntruite de 53 centim\u00e8tres - 24 heures -\r\n(romande) ****************la presse Esther Coquoz, Sandra Zimmerli et pour commencer....Recep Erdogan mobilise les turcs en Suisse ...\r\nC'est l'affirmation en une du Bund ce matin: le journal raconte que l'Union des d\u00e9mocrates turcs europ\u00e9ens, une association proche du parti de Recep Erdogan, a mandat\u00e9 l'institutr GFS pour faire un sondage aupr\u00e8s des musulmans de Suisse. But de l'op\u00e9ration: mesurer les exp\u00e9riences de discrimination v\u00e9cues dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ce serait le premier sondage du genre en Suisse, il est pour l'heure dans sa phase de conception. Mais le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu: les organisations conservatives musulmanes utisent la d\u00e9noncation du sentiment anti-musulman \u00e0 des fins d'instrumentalisation. Et le pr\u00e9sident de l'association turque a ouvertement menac\u00e9 les partisans de Fettullah G\u00fcllen apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 en Turquie. L'\u00e9lu socialiste b\u00e2lois Mustafa Atici, qui a des origines turques, regrettent que  les migrants turcssoit instrumentalis\u00e9s par des organisations pro-Erdogan \u00e0 des fins nationalistes. Commentaire du journal: le soup\u00e7on est justifi\u00e9.\r\n***********apr\u00e8s les Turques et la suisse, les italiens et les Suisses...\r\nc'est l'histoire d'un autocollant, un autocollant anti-frontaliers comme le nomme le Temps, qui commence par rappeler cette action men\u00e9e au Tessin, depuis f\u00e9vrier 2015,  \u00e0 Claro,  o\u00f9 une dizaine de commerces affichent,  \u00e0 l'entr\u00e9e ou dans la vitrine,  combien de Tessinois ils emploient: \"ce n'est pas de la x\u00e9nophobie, je voulais simplement rendre visible le fait que nous faisons travailler des gens qui habitent et paient leurs imp\u00f4ts au Tessin\" explique  le patron de la boulangerie Bossalini. et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, enfin c'\u00e9tait fin juin, Claro  a d\u00e9cid\u00e9 de continuer l'exp\u00e9rience, tout comme d'autres communes qui s'y sont mises..avant, avant que l'ensemble du canton ne s'y mette,  peut-\u00eatre, puisque le PS et  l'UDC ont d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens au gouvernement cantonal,,qui selon le Temps...tarde \u00e0 r\u00e9pondre.... \r\nA l'ouest, on travaille plus longtemps pour l'Etat. Avec ce titre un brin humoristique , la Bernerzeitung \u00e9voque la comparison de l'attractivit\u00e9 fiscale des cantons,  \u00e9labor\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions pour l'ann\u00e9e 2015, tabelau \u00e0 l'appui.  Le premier concerne un couple avec deux enfants avec un revenu de 100'000 francs brut par an. C'est \u00e0 Zoug que cette famille devra payer le moins d'imp\u00f4t, elle sera lib\u00e9r\u00e9e du fisc le 5 janvier d\u00e9j\u00e0. La deuxi\u00e8me position revient \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dans ce cas, lib\u00e8re cette famille de toute charge fiscale le 12 janvier. Mais si l'on prend la situation d'un c\u00e9libataire millionaire, dit le journal, Zoug reste aussi la plus attractive. Son jour de lib\u00e9ration fiscale sera le 16 mars, les cantons de Suisse centrale sont aussi tr\u00e8s attractifs pour lui, mais  les grandes villes beaucoup moins. Ce m\u00eame millionaire sera lib\u00e9r\u00e9 du fisc le 6 mai \u00e0 Zurich, le 13 mai \u00e0 Bern et  le 17 mai seulement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCommentaire temps - les assurances ont raison de jouer le jeu de la sant\u00e9 - Le Temps\r\napr\u00e8s la fiscalit\u00e9,  les primes des caisses maladies: on le sait la saison de l'annonce de la hausse des primes approche...et les caisses sont de plus en plus nombreuses \u00e0 proposer des rabais \u00e0 leurs assur\u00e9s sportifs ou encore qui mange sainement. Aujourd'hui m\u00eame la CSS s'y met selon le Temps. un compteur de pas, enregistre la marche quotidienne de celui ou celle qui le porte, les donn\u00e9es  enregistr\u00e9es sont transmises chaqe soir par smartphone \u00e0 l'assureur, les valeureux qui effectuent plus de 10'000 pas quotidiens, 6 km, b\u00e9n\u00e9ficient d'un rabais pouvant aller jusqu'\u00e0 146.- par ann\u00e9e...et au commentateur de conclure: ils anticipent simplement ce que sera, dans toute sa splendeur, l'homo-numericus!!!\r\n*** Christian Wassefallen affronte une plainte p\u00e9nale  ... \r\nLe feuilleton sur la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse n'en finit pas de rebodnir. Le Blick am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment: Le pr\u00e9sident en poste, Matthias Amman et le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Gehrken ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller national PLR bernois pour atteinte \u00e0 l'honneur. Le Blick s'est procur\u00e9 la poursuite. En cause, les d\u00e9claration de Christian Wasserfallen juste avant spon d\u00e9oart en vacances en Irlande.   Il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat de fermer les comptes du Club pour \u00e9viter que l'ancienne garde se serve de l'argent comme dans un libre service. D\u00e9claration faite \u00e0 l'ATS et qui lui vaut  d\u00e9sormais cette nouvelle plainte . Wasserfallen a d\u00e9pass\u00e9 les limites selon les plaingnant s.. \r\nApr\u00e8s un homme, une femme: Comment Doris Leuthard place ses hommes au coeur du pouvoir: c'est 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve qui se penche sur sa strat\u00e9gie et commencent par relever: non  apr\u00e8s 10 ans au pouvoir la cheffe du d\u00e9partement mammuth \u00e0 Berne ne donne pas de signe d'essouflement: elle rayonne aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard, avance sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 le gothard et vient  de lancer le d\u00e9bat sur le co\u00fbt des transports:  habile politicienne elle continue de d\u00e9gager une image de plaisir d'exercer sa fonction, m\u00eame si elle sait que la fin approche. Certains parle de 2017 ..en attendant, note les deux quotidiens,  la magistrate PDC creuse son sillon pour exercer une influence au-del\u00e0 de son r\u00e8gne. Comment? en multipliant les nominations de haut fonctionnaires dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale...et \u00e0 nos coll\u00e8gues de siter, entre autre, WAlther Thurnherr le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, un fid\u00e8le, d\u00e9sormais au coeur du pouvoir, Marc Chardonnens directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement,  J\u00fcrg R\u00f6thlisberger, directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes ou encore jean-Michel cina futur pr\u00e9sident de la SSR, PDC comme elle....\r\nC'est une \u00e9tude qui tombe au mauvais moment pour la SSR: au moment o\u00f9 elle se trouve sous la loupe des \u00e9lus \u00e0 Bern. Des chercheur de l'univesrit\u00e9 libre de Berlin,  ont mesur\u00e9 le pourcentage de contenus politiques entre plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pendant une semaine d'avril 2013, ils ont compar\u00e9 les allaemandes ARD et ZDF et les trois premi\u00e8res chaines de la SSR -  SRF eins - RTS1 et la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise RSI.  La conclusion, publi\u00e9 ce matin par l'Argauerzeitung, c'est que la SSR fait figure de parent pauvre: durant cette p\u00e9riode, elle n'a diffus\u00e9 que 11 % de contenu politique, deux heures par jour sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, une heure par jour sur la RTS, tandis que ARD comptabilisait 4 heures de contenu politique durant la m\u00eame p\u00e9riode, et ZDF trois heures. Les auteurs de l'\u00e9tude expliquent ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR  de diffuser des contenus plus prometteurs sur le plan \u00e9conomique. La SSR conteste: la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens. Elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte de la situation plurilingue de la Suisse. Commentaire de l'Argauerzeitung: l'argent est un faux pr\u00e9texte, la SSR doit \u00e0 l'avenir \u00e9toffer ses programmes avec des contenus politiques. \r\n************elles n'aiment pas en parler, il n'emp\u00e8che, les universit\u00e9s suisses font \u00e9galement de la recherche en Armes...\r\nau niveau politique, la question constitue un vrai champ de mine, selon le courier qui commence par pr\u00e9ciser que les universit\u00e9s de Z\u00fcrich et de B\u00e2le ont fait savoir qu'elles ne menaient pas de recherche dans l'armement. L'EPFL s'est montr\u00e9e plus explicite: \"nous menons de la recherche fondamentale d'orientation avant tout civile, et nous publions tous nos r\u00e9sultats\" dit-elle..et une chose est sur: l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement a octroy\u00e9 3,4 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux autes \u00e9coles pour la recherche dans ce domaine... \r\n***  Les p\u00eacheurs  critiquent la trop grande propret\u00e9 des lacs ...\r\nLes p\u00eacheurs du lac de Conbstance sont inquiets. Ils p\u00eachent de moins en moins de feras, raconte ce matin le Bund. La faute selon eux \u00e0 la diminution des phosphates: dans les ann\u00e9es 80, au moment o\u00f9 le taux de phosphate \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e, 90' mikrogrammes par litre, il p\u00eachaient jusqu'\u00e0 1800 tonnes de poissons par an. Aujourd'hui, avec un taux de 6 \u00e0 7 mikrogramme, ils atteignent \u00e0 peine les 260 tonnes. L'association des p\u00eacheurs de Suisse demandent donc de limiter l'\u00e9puration des eaux. L'office f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 rejette cette requ\u00eate: les l\u00e9aces ne sont pas des zones agricoles, d\u00e9clare-t-il.\r\nLes p\u00eacheurs et les lacs trop propres - lac de constance\r\napr\u00e8s les ferra al\u00e9manique les truites du l\u00e9man de plus de 54 cm qui devraient \u00e0 nouveau pouvoir \u00eatre vendues d\u00e8s septembre...24 h et la tribune revienne sur la nouvelle de la RTS...", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914123", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-08T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7914139", "ece-7914123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T04:53:09Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est la presse avec Esther Coquoz, Sandra Zimmerli pour commencer, Red Schepper Anne qui mobilise les turcs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nC'est l'affirmation une du Bund ce matin le journal raconte que l'Union des d\u00e9mocrates turcs, europ\u00e9ens, une association proche du parti de Redjep Erdogan n'a mandat\u00e9 l'institut GFS pour faire un sondage aupr\u00e8s des musulmans de Suisse, but de l'op\u00e9ration, mesurer les exp\u00e9riences de discrimination v\u00e9cues dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce sera d'ailleurs le 1er sondage du genre en Suisse, il est pour l'heure, dans sa phase de conception, mais le proc\u00e9d\u00e9 est connu, rel\u00e8ve le journal les organisations conservatrices musulmanes utilise la d\u00e9nonciation du sentiment anti- musulman \u00e0 des fins d'instrumentalisation et le pr\u00e9sident de l'association turque qui a command\u00e9 ce sondage, a ouvertement menac\u00e9 les partisans de Fettullah G\u00fcllen apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 en Turquie, c\u00f4t\u00e9 politique, la balle l'\u00e9lu socialiste b\u00e2lois Mustafa Atici qui a aussi des origines turques regrettent que les migrants turcssoit t'instrumentalis\u00e9s par des organisations pro- Erdogan \u00e0 des fins nationalistes commentaire du journal, le soup\u00e7on est totalement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s les Turques et la Suisse, les Italiens et les Suisses oui C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [96%] :\r\nFort d'un autocollant un autocollant anti- frontaliers comme le nomme le Temps qui commence par rappeler cette action men\u00e9e au Tessin depuis f\u00e9vrier 2015 \u00e0 Claro, o\u00f9 une dizaine de commerces affichent \u00e0 l'entr\u00e9e ou dans la vitrine, combien de Tessinois, ils emploient ce n'est pas de la x\u00e9nophobie, je voulais simplement rendre visible le fait que nous faisons travailler des gens qui habitent et paient leurs imp\u00f4ts au Tessin, explique le patron de la boulangerie Halimi et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, enfin, c'\u00e9tait fin juin Claro a d\u00e9cid\u00e9 de continuer l'exp\u00e9rience tout comme d'autres communes qui s'y sont mises, avant, avant que l'ensemble du canton ne s'y mette peut-\u00eatre puisque le PS et l'UDC ont d\u00e9pos\u00e9 une motion dans ce sens au gouvernement cantonal qui, toujours selon le Temps tarde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\n\u00e0 r\u00e9pondu et puisqu'on parle de travail, sachez qu'\u00e0 l'ouest, on travaille plus longtemps, plus longtemps pour l'\u00c9tat, avec ce titre un brin humoristique la banni\u00e8re Zeitung \u00e9voque la comparison de l'attractivit\u00e9 fiscale des cantons, \u00e9labor\u00e9e par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions pour l'ann\u00e9e 2015 tabelau \u00e0 l'appui, le 1er tableau concerne un couple avec 2 enfants, avec un revenu de 100000 francs brut par an, c'est \u00e0 Zoug que que cette famille devra payer le moins d'imp\u00f4ts, elle sera lib\u00e9r\u00e9e du Fisc, le 5 janvier d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me position pour cette m\u00eame famille revient \u00e0 Gen\u00e8ve, qui dans ce cas, lib\u00e8re cette famille de toute charge fiscale le 12 janvier mais si l'on prend la situation d'un c\u00e9libataire millionaire cette fois -ci, dit le journal Zaugg reste aussi la plus attractive son jour de lib\u00e9ration fiscale sera le 16 mars les cantons de Suisse centrale sont aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant pour lui, mais les grandes villes beaucoup moins ce m\u00eame millionaire sera lib\u00e9r\u00e9 du Fisc, le 6 mai \u00e0 Zurich le 13 mai \u00e0 Bern et le 17 mai seulement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\nApr\u00e8s, la fiscalit\u00e9, les primes des caisses maladie, on le sait, la saison de l'annonce de la hausse des primes approche et les caisses sont de plus en plus nombreuses \u00e0 proposer des rabais \u00e0 leurs assur\u00e9s, sportifs ou encore qui mange sainement aujourd'hui m\u00eame la CSS, ils mais selon le Temps un compteur de pas enregistre la marche quotidienne de celui ou celle qui le porte, les donn\u00e9es enregistr\u00e9es sont transmises chaque soir par smartphone \u00e0 l'assureur les valeureux qui effectuent plus de 10000 pas quotidiens, c'est quand m\u00eame presque 6 kilom\u00e8tres b\u00e9n\u00e9ficient d'un rabais pouvant aller jusqu'\u00e0 146 francs par ann\u00e9e et au commentateur de conclure : ils anticipent simplement ce que sera dans toute sa splendeur, l'homme au num\u00e9rique, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [86%] :\r\nIls restent dans leur canap\u00e9, ils ont, ils ont un malus pour ceux qui ne pr\u00e9cise pas qui pr\u00e9cise peu \u00e0 peu, \u00e7a peut terrifiant tout \u00e7a quand m\u00eame Christian Wasserfallen affronte une plainte p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nOui, le feuilleton sur la pr\u00e9sidence du Club Automobile de Suisse, n'en finit pas de rebondir le Blick am\u00e8ne ce matin un nouvel \u00e9l\u00e9ment, le pr\u00e9sident Posse Matias Amman et le directeur g\u00e9n\u00e9ral Michael gu\u00e8re, elles ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre le conseiller national PLR bernois pour atteinte \u00e0 l'honneur le Blick s'est procur\u00e9 la poursuite en cause les d\u00e9claration de Christian Wasserfallen, juste avant son d\u00e9part en vacances en Islande, il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat de fermer les comptes du club pour \u00e9viter que l'ancienne garde se serve de l'argent comme dans un libre service, c'est donc une citation, une d\u00e9claration faite \u00e0 l'ATS et qui lui vaut d\u00e9sormais cette nouvelle plainte Wasserfallen a d\u00e9pass\u00e9 les limites, estiment les plaignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s un homme une femme comment Doris Leuthard de place ses hommes au coeur du pouvoir, c'est 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, qui se penche sur sa strat\u00e9gie et commencent par relever non apr\u00e8s 10 ans au pouvoir, la cheffe du d\u00e9partement mammouth \u00e0 Berne ne donne pas de signe d'essouflement elle rayonne, aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard avance sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s avoir boucl\u00e9 le Gothard et vient de lancer le d\u00e9bat sur le co\u00fbt des transports habile politicienne, elle continue de d\u00e9gager une image de plaisir d'exercer sa fonction, m\u00eame si elle sait que la fin approche certains parle de 2017 en attendant note les deux quotidiens, la magistrate PDC creuse son sillon pour exercer une influence au-del\u00e0 de son r\u00e8gne, comment en multipliant les nominations de hauts fonctionnaires de l'administration f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 nos coll\u00e8gues de citer, entre autres, Valter Thurnherr le chancelier de la conf\u00e9d\u00e9ration, un fid\u00e8le, d\u00e9sormais au coeur du pouvoir Marc Chardon non, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, Jorge refuse Berger, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes ou encore Jean-Michel, tu n'as, futur pr\u00e9sident de la SSR PDC quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [93%] :\r\nC'est une \u00e9tude qui tombe au mauvais moment pour la SSR, au moment o\u00f9 elle se trouve sous la loupe des \u00e9lus \u00e0 Berne, des chercheurs de l'Universit\u00e9 libre de Berlin ont mesur\u00e9 le pourcentage de contenus politiques entre plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision pendant une semaine d'avril 2013 ils ont compar\u00e9 les allemandes ARD et ZDF et les 3 premi\u00e8res cha\u00eenes de la SSR SRF RTS et la t\u00e9l\u00e9vision tessinoise RSI la conclusion, publi\u00e9 ce matin par l'Versailles \u00e9tonne, c'est que la SSR fait figure de parent pauvre durant cette p\u00e9riode, elle n'a diffus\u00e9 que 11 pourcent de de contenu politique, 2 heures par jour sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique une heure par jour sur la RTS RTS hein tandis que ARD comptabilisait 4 heures de contenu politique durant la m\u00eame p\u00e9riode et ZDF trois heures les auteurs de l'\u00e9tude expliquent ce r\u00e9sultat par la volont\u00e9 de la SSR, de diffuser des contenus plus prometteurs sur le plan \u00e9conomique, la SSR conteste la diff\u00e9rence s'explique avant tout par le manque de moyens, elle conteste aussi la m\u00e9thode, les chercheurs ne tiennent pas compte de la situation plurilingue de la Suisse, commentaire de un avoir \u00e7a tombe, l'argent est un faux pr\u00e9texte la SSR doit \u00e0 l'avenir, \u00e9toffer ses programmes avec des contenus plus politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [92%] :\r\nElle n'aime pas en parler, il n'emp\u00eache, les universit\u00e9s suisses font \u00e9galement de la recherche en mati\u00e8re d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [95%] :\r\nOui, au niveau politique : la question constitue un vrai Champ de mine selon le courier qui commence par pr\u00e9ciser que les universit\u00e9s de Z\u00fcrich et de B\u00e2le en fait savoir qu'elles ne menaient pas de recherche dans l'armement les PFL s'est montr\u00e9 plus explicite : nous menons de la recherche fondamentale d'orientation avant tout civile et nous publions tous nos r\u00e9sultats, dit -elle, mais une chose est s\u00fbre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'armement a octroy\u00e93,4 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, hautes \u00e9coles pour la recherche dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [99%] :\r\nLes p\u00eacheurs critiquent la trop grande propret\u00e9 des lacs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [92%] :\r\nEh oui, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal, mais c'est le cas, les p\u00eacheurs du lac de Constance sont inquiets, ils p\u00eachent de moins en moins de Ferrare, raconte ce matin le Bund, la faute, selon eux, \u00e0 la diminution des phosphates dans les ann\u00e9es 80 au moment o\u00f9 le taux de phosphate \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e 90 microgrammes par litre, il p\u00eachaient jusqu'\u00e0 1800 tonnes de poissons par an aujourd'hui, avec un taux de 6 \u00e0 7 microgrammes par litre, ils atteignent \u00e0 peine les 260 tonnes, l'association des p\u00eacheurs de Suisse demandent donc de limiter l'\u00e9puration des eaux, le fils f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 rejette cette requ\u00eate et d\u00e9clare : les lacs ne sont pas des zones agricoles Nina. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [90%] :\r\nApr\u00e8s les ferra al\u00e9manique, comment pourrait -il en \u00eatre autrement les truites du lait mangent de plus de 54 centim\u00e8tres qui devraient \u00e0 nouveau pouvoir \u00eatre vendues d\u00e8s septembre 24 heures et la Tribune revienne sur cette nouvelle de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [75%] :\r\nAllez bon app\u00e9tit tous merci c'\u00e9tait l'apr\u00e8s 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-914FD278-3FF7-434D-AD53-D690C2A6F0B3", "internalArchiveId": "914FD278-3FF7-434D-AD53-D690C2A6F0B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Zimbabwe, dirig\u00e9 d'une main de fer par Robert Mugabe, le plus vieux chef d'Etat du monde, est plong\u00e9 dans une profonde crise \u00e9conomique : Interview de Marc Duvillard, suisse install\u00e9 depuis 1995 au Zimbabw\u00e9 afin d'y cr\u00e9er une acad\u00e9mie du football ", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Quand Robert Mugabe arrive au pouvoir, en 1980, 70 % des terres arables appartenaient \u00e0 4000 fermiers blancs. Il les avait rassur\u00e9s contre toute expropriation forc\u00e9e et seulement quelques milliers d'hectares avaient \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s pacifiquement, souvent \u00e0 des partisans du r\u00e9gime c'est \u00e0 dire  les membres de \"l'Association des anciens combattants Zimbabwe\". En 2000 il  soumet \u00e0 la population une nouvelle constitution incorporant notamment une r\u00e9forme agraire avec des expropriations sans compensation et surtout une amnistie permanente aux militaires et aux membres du gouvernement. Contre toute attente, ce projet de nouvelle constitution est rejet\u00e9 par la population et c'est \u00e0 ce moment que Mugabe va d\u00e9fintivement montrer son vrai visage  en imposant malgr\u00e9 tout sa r\u00e9forme agraire et en recourant \u00e0 la violence. ", "durationSec": 443, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914146", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Zimbabwe"], "thematicThemes": ["r\u00e9gime politique", "racisme", "r\u00e9forme agraire", "expropriation", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Mugabe, Robert"], "alternativeTitle": ["Retour sur le jour o\u00f9 le Zimbabwe a plong\u00e9 dans le chaos \u00e9conomique / TUM_2016-08-08T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le Zimbabwe, dirig\u00e9 d'une main de fer par Robert Mugabe, le plus vieux chef d\u2019Etat du monde, est plong\u00e9 dans une profonde crise \u00e9conomique. Retour sur le jour du 8 ao\u00fbt 2002, lorsque le dictateur lan\u00e7ait son programme d\u2019expropriation des fermiers blancs et plongeait le pays dans le chaos \u00e9conomique."], "variantIds": ["ece-7914146"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:36Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\n\u00e9coute et donc pas de langue donn\u00e9e ici, c'est la m\u00eame foment\u00e9 pour Oden ce qui me disait que c'\u00e9tait plus aller aux 6 millions d'hectares, celles -ci ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 des membres de l'arm\u00e9e moi des mon proche de l'\u00e9difice, qui dirige le pays, on est l'Un\u00e9dic, il y a plein de ferme avant, maintenant ils veulent prendre des fermiers qui fonctionne bien et puis il \u00e9tait poss\u00e9d\u00e9 persuasifs qui vont nous rembourser, on verra jamais l'argent, il y a guettent S\u00e9gol\u00e8ne de forum demain date on est notre Vietnam de la commune, quand une pelouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nIls ont occup\u00e9 la terre ill\u00e9galement propos de Robert Mugabe, le pr\u00e9sident du Zimbabwe, pays qu'il dirige d'une main de fer depuis 1987, c'est le plus vieux chef d'\u00c9tat en exercice aujourd'hui 90 2 ans le Zimbabwe est plong\u00e9 dans une profonde crise \u00e9conomique et on va revenir avec vous, Nicolas et ce qui a sur un un jour particulier, le 8 ao\u00fbt 2002 le jour o\u00f9 Robert Mugabe a lanc\u00e9 son programme d'expropriation des fermiers blancs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nMais c'est en gros ce jour- l\u00e0 on s'est dit : c'est le d\u00e9but de sa fin, le sommet des actions \u00e0 ne pas commettre un 8 ao\u00fbt mais avant toute chose, pour qu'on comprenne bien la situation : petit bref au retour petite contextualisation qui s'impose contextualisation pour comprendre pourquoi Robert Mugabe en arrive l\u00e0, quand il arrive au pouvoir en 80 70 pourcent des des Terres arables appartenaient \u00e0 plus de 4000 fermiers blancs Mugabe les avait rassur\u00e9s contre toute expropriation forc\u00e9e et seulement quelques milliers d'hectares avaient \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s pacifiquement souvent \u00e0 des partisans du r\u00e9gime, surtout \u00e0 ce que l'on nomme les v\u00e9t\u00e9rans, c'est-\u00e0-dire la les membres de la puissante Association des anciens combattants du Zimbabwe et l\u00e0, la situation va \u00e9voluer, alors je vais tr\u00e8s r\u00e9sumer car le dossier est particuli\u00e8rement techniquement, en gros, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne en 2000 Mugabe soumet \u00e0 la population une nouvelle constitution incorporant notamment une r\u00e9forme agraire avec des expropriations sans compensation et surtout une amnistie permanente aux militaires et aux membres du gouvernement toute attente ce projet de nouvelle Constitution est rejet\u00e9 par la population, c'est l\u00e0 que Mugabe va d\u00e9finitivement montr\u00e9 son vrai visage en imposant, malgr\u00e9 tout, cette r\u00e9forme et en recourant \u00e0 la violence, les plupart de la plupart des fermiers bambins vont \u00eatre expropri\u00e9 une dizaine font m\u00eame \u00eatre assassin\u00e9 d\u00e8s lors la plupart de ces fermiers vont fuir \u00e0 l'\u00e9tranger un exode de blanc qui est suivi par environ 3 millions de Noirs Rares sont donc les blancs \u00e0 \u00eatre rest\u00e9s dans ce pays, c'est pourtant le cas de Marc Duvillard il est suisse, il s'est install\u00e9 en 1995 au Zimbabwe afin d'y cr\u00e9er une acad\u00e9mie du football comme il n'est pas paysan et donc pas concern\u00e9 par cette politique, il est rest\u00e9, mais il se souvient tr\u00e8s bien de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:35) [83%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu un choc dans tout le pays, mais la prise de ces fermes \u00e7a sant\u00e9 discutait quand m\u00eame depuis tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait toujours un sujet qui revenait o\u00f9 il la faute sur le gouvernement, mettre la faute sur les fermiers sur la Grande Bretagne, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose d'acc\u00e8s compliqu\u00e9 que nous donnons l'ext\u00e9rieur souvent de Suisse on on essaie d'un peu de comprendre, de voir un peu ce que non c'\u00e9tait et tout d'un coup, suite \u00e0 ce qui s'\u00e9tait un petit peu pass\u00e9 avec la cr\u00e9ation du du mouvement MDC le mouvement d'opposition avec ce probl\u00e8me l\u00e0 et les les v\u00e9t\u00e9rans de la guerre qui mettait une grosse pression, Robert Mugabe, et tout d'un coup, il a, il a, il a ouvert les portes, ils a l\u00e2ch\u00e9 et puis ont pris les fermes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [90%] :\r\nAujourd'hui, vous croisez encore beaucoup dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [80%] :\r\nMoi suis quand m\u00eame, c'est tr\u00e8s bizarre Swiss et c'est toujours une sensation des fois moi je dis toujours : c'est un pays arc-en-ciel mais l'arc-en-ciel, ses couleurs, les Indiens sont dans leur coin, les Noirs sont lorsqu'les blancs sur leur quoi les ex- patron quoi il y a tr\u00e8s peu de il y a tr\u00e8s peu de m\u00e9lange maintenant et les Chinois, en plus, et c'est comme \u00e7a, donc il y a quand m\u00eame encore pas mal de blanc n'a beaucoup qui sont revenus, il faut dire que les fermiers qui ont \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9s, bien souvent, ils avaient soit des Business dans la capitale o\u00f9 \u00e0 bout loyaux dans un 2\u00e8me plus grande ville o\u00f9 les maisons et ils ont repris d'autres activit\u00e9s, certains, certains sont m\u00eame revenus dans leur ferme expropri\u00e9s et il travaille en tant que manager est responsable de la ferme pour celui qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 qu'il aura pris la ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [95%] :\r\nOui, des anciens fermiers qui reviennent comme manager c'est la preuve que cette politique agraire a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre la va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement ruin\u00e9 une agriculture qui produisait 40 pourcent des des recettes d'exportations du pays qui \u00e9tait le 1er employeur et faisait vivre environ 3000 entreprises industrielles et de services, rien qu'un exemple que donne un ouvrage intitul\u00e9 La pr\u00e9tendue r\u00e9forme agraire du Zimbabwe, sign\u00e9 Daniel Compagnon, l'industrie du tabac rapportait 400 millions de dollars am\u00e9ricains en 2000, 3 ans plus tard, c'est \u00e0 peine 105 millions de dollars, l'\u00e9conomie s'effondre commence une crise \u00e9conomique et une hyper inflation sans pr\u00e9c\u00e9dent Marc Duvillard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [80%] :\r\nOn avait des trios, moi je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu ce que c'est de ce sont des prions cette libyen qui valait rien du tout, mais c'\u00e9tait des trillions il y beaucoup beaucoup de et m\u00eame avec Guy avec Guitry Lyon vous arriviez pas acheter un pain, alors il y a eu la diaspora parce que quand m\u00eame quand m\u00eame importante avec cette crise, l\u00e9gende, beaucoup sont partis en Afrique du Sud, en Angleterre, Canada, Australie, ils ont beaucoup financ\u00e9 il y avait un dicton qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque, en Suisse, peut-\u00eatre trop longtemps, il vont peut-\u00eatre plus rien du tout, quand la construction va tout va, ben \u00e7a construit \u00e9norm\u00e9ment ici et puis \u00e7a va pas du tout, alors je sais plus, mais pour dire, c'\u00e9tait les les gens, c'est de l'argent se construisait un petit bout de maisons, il y a une pi\u00e8ce de pi\u00e8ces, \u00e7a a fonctionn\u00e9, je pense \u00e0 fonctionner beaucoup comme \u00e7a, mais maintenant je pense le gouvernement actuellement vraiment en grosse grosse difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [89%] :\r\nCe qui est fascinant tout de m\u00eame en repensant \u00e0 ce 8 ao\u00fbt 2002, c'est de se dire que Mugabe, qui est aujourd'hui le chef d'\u00c9tat, le plus \u00e2g\u00e9 sur la plan\u00e8te, non, non, de 2 ans est toujours au pouvoir, alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque justement 2002, on se disait : c'est le d\u00e9but de sa fin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [86%] :\r\nOui et non, la toujours du malade, mais il est toujours l\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'arm\u00e9e n'a jamais boug\u00e9 pense l'erreur qu'il a peut-\u00eatre fait si j'ose dire, \u00e7a, c'est qu'il n'a pas pr\u00e9par\u00e9 quelqu'un pour prendre sa suite et ils sont en train de tous un peu 63 date parce que si vous voyez ce qui se passe actuellement, c'est pas du tout les probl\u00e8mes, c'est pas du tout avec une opposition, l'opposition a presque un petit peu disparu, l'opposition de maintenance, c'est ce sont des groupes dans les anneaux qui se qui se qui sont entre- d\u00e9chirent un petit peu la vice- pr\u00e9sidente du mot jour se fait injecter Dusan o\u00f9 elle a cr\u00e9\u00e9 son parti qui s'appelle Zimbabwe people, elle est, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, je pense que s'il y avait des \u00e9lections aujourd'hui des \u00e9lections qui pourrait se passer normalement, c'est elle qui passerait donc c'est c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [87%] :\r\nOui compliqu\u00e9 intime Marc Duvillard et ces derniers mois la situation bien Nicolas et elle s'est encore tendue en mai dernier, le gouvernement a introduit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [92%] :\r\nLe billet d'obligation, une monnaie index\u00e9e au dollar am\u00e9ricain, mais qui n'arrange en rien la situation cauchemardesque dans laquelle sur retrouve le peuple Zimbabwe qui demande avant tout du travail bisbilles politiques crises \u00e9conomiques, sanitaires, famine et Mugabe qui lui continue tranquillement, comme si de rien n'\u00e9tait, il fait le m\u00e9nage lundi dernier deux responsables de cette association des anciens combattants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour avoir critiqu\u00e9 le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [87%] :\r\nEt malgr\u00e9 cette situation qui en for\u00eat fuir prudent hein, \u00e0 vrai dire, Marc Duvillard lui baille toujours l\u00e0- bas, il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [91%] :\r\nSon acad\u00e9mie du football porte ses fruits, elle a permis \u00e0 plus de 250 jeunes d'avoir une vie diff\u00e9rente, certains en Europe, d'autres en Afrique du Sud actuellement \u00e0 Rio pour les jeux 4 filles de l'\u00e9quipe olympique du foot f\u00e9minin du Zimbabwe sont issues de son acad\u00e9mie du football, c'est un re- pas facile, \u00e7a c'est certain, mais il illustre assez bien dans le fond, cette volont\u00e9 et de Marc Duvillard, mais aussi des zimbabw\u00e9ens \u00e0 ne pas l\u00e2cher et \u00e0 s'en sortir, merci Nicolas et ce qui, alors qu'il. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Mugabe, Robert", "role": "pr\u00e9sident du Zimbaw\u00e9 [archive]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duvillard, Marc", "role": "suisse install\u00e9 en 1995 au Zimbabw\u00e9 afin d'y cr\u00e9er une acad\u00e9mie du football ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94B55549-CEAD-438D-A56C-E244C33970F2", "internalArchiveId": "94B55549-CEAD-438D-A56C-E244C33970F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl doit 1,1 milliard de dollars \u00e0 l'Iran, confirme le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MARCOVITCH\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne a confirm\u00e9 un jugement arbitral dans un litige qui oppose Isra\u00ebl et l'Iran depuis plus de 30 ans sur des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n* * Isra\u00ebl doit 1,1 milliard de dollars \u00e0 l'Iran, confirme le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral  \r\nIntro : Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne a confirm\u00e9 un jugement arbitral dans un litige qui oppose Isra\u00ebl et l'Iran depuis plus de trente ans sur des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70. Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser plus d'1,1 milliard de dollars \u00e0 la compagnie nationale p\u00e9troli\u00e8re iranienne, montant de sa dette sur des importations de p\u00e9trole.  \r\nAude Marcovitch, vous \u00eates notre correspondante en Isra\u00ebl. Pouvez-vous nous expliquer les grands traits de ce litige commercial qui oppose deux des ennemis les plus tenaces au Moyen-Orient.\r\nSi Isra\u00ebl et l'Iran sont aujourd'hui des ennemis implacables, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. A l'\u00e9poque du Shah Mohamed Rezah Pahlavi, les deux pays \u00e9taient des alli\u00e9s politiques et \u00e9conomiques. Seuls Etats non-arabes du Moyen-Orient (hormis la Turquie, si on l'inclut dans cette zone g\u00e9ographique), ils se voyaient un destin r\u00e9gional commun. \r\nLes deux pays ont conclu en 1968 un accord de participation sur le transport et la distribution du p\u00e9trole iranien. Chacun y trouvait son int\u00e9r\u00eat : l'Iran pouvait ainsi vendre ses surplus d'exploitation au-del\u00e0 des quotas impos\u00e9s par l'OPEP (l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole) ; et il \u00e9vitait en plus de payer les taxes de passage du canal de Suez pour ses exportations vers l'Europe. C\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, il s'agissait d'abord de trouver un fournisseur de p\u00e9trole fiable. \r\nRelance : comment se pr\u00e9sentait cet accord sur le terrain ?\r\nL'accord entre Isra\u00ebl et la Soci\u00e9t\u00e9 nationale iranienne de p\u00e9trole, NIOC, a d\u00e9bouch\u00e9 sur la construction d'un pipeline reliant le port isra\u00e9lien d'Eilat sur la mer rouge, - l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9barquaient les p\u00e9troliers iraniens, dont on avait d'ailleurs pris soin de masquer l'origine -, jusqu'\u00e0 celui d'Ashkelon en bord de m\u00e9diterran\u00e9e. Deux ports qui pouvaient accueillir des p\u00e9troliers ont \u00e9t\u00e9 construits, et des facilit\u00e9s de stockage. Un groupe de soci\u00e9t\u00e9s a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9, l'une bas\u00e9e au Canada, une autre au Panama, une autre encore au Liechtenstein. Il s'agissait notamment pour l'Iran de rester discret sur ses livraisons de p\u00e9trole \u00e0 Isra\u00ebl, ou du passage de son brut par le territoire isra\u00e9lien. \r\nRelance : Mais quelques mois apr\u00e8s les premi\u00e8res livraisons de p\u00e9trole, la r\u00e9volution islamique en Iran a chang\u00e9 totalement la donne. \r\nAbsolument. Alors que les premi\u00e8res livraisons d\u00e9butent en 1978, la r\u00e9volution islamique l'ann\u00e9e suivante rebat les cartes des alliances au Moyen-Orient. Le nouveau gouvernement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran rompt ses liens avec Isra\u00ebl. Les livraisons de p\u00e9trole sont suspendues. La principale compagnie, Trans-Asiatic oil, charg\u00e9e du transport et de la vente le p\u00e9trole, passe alors enti\u00e8rement sous contr\u00f4le isra\u00e9lien. \r\nL'Iran attend 1989 pour tra\u00eener l'affaire devant un tribunal d'arbitrage. Des cours d'arbitrage \u00e0 Paris, \u00e0 Zurich puis finalement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne seront charg\u00e9es de juger le litige. \r\nRelance : et ce sont trois proc\u00e9dures d'arbitrage diff\u00e9rentes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par l'Iran, Aude .\r\nCelle que vient de juger le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concerne les 50 livraisons de p\u00e9trole de 1978, demeur\u00e9es impay\u00e9es par Isra\u00ebl. Le TF vient de confirmer qu'Isra\u00ebl devra s'acquitter de sa dette face \u00e0 la compagnie nationale iranienne qui se monte \u00e0 plus de 1.1 milliard de dollars. La position d'Isra\u00ebl, qui accuse l'Iran d'avoir mis un terme unilat\u00e9ral \u00e0 l'accord devant courir jusqu'en 2017, n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue. Mais le gros de l'affaire, dit \u00ab le grand arbitrage \u00bb reste encore en attente de jugement. L'Iran exige le remboursement de ses parts dans la compagnie Trans Asiatic oil, qui a continu\u00e9 \u00e0 fonctionner apr\u00e8s 1979, et qui pourraient se monter \u00e0 plusieurs milliards de dollars.  \r\nL'an dernier, le gouvernement isra\u00e9lien avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne verserait pas un centime \u00e0 un pays ennemi. Un pays qui \u00e9tait de plus sous le coup de sanctions internationales. Mais la r\u00e9cente lev\u00e9e des sanctions sur l'Iran pourrait changer la donne.", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914182", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00ebl doit 1,1 milliard de dollars \u00e0 l'Iran, confirme le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2016-08-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne a confirm\u00e9 un jugement arbitral dans un litige qui oppose Isra\u00ebl et l\u2019Iran depuis plus de 30 ans sur des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970."], "variantIds": ["ece-7914182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T22:03:31Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne, il a confirm\u00e9 un jugement arbitral dans un litige qui oppose Isra\u00ebl et l'Iran depuis plus de 30 ans, \u00e7a concerne des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser plus d'un 1000000000 de dollars \u00e0 la compagnie nationale p\u00e9troli\u00e8re iranienne, c'est le montant de sa dette sur ses importations Aude Marcovitch vous \u00eates notre correspondante en Isra\u00ebl, c'est un litige qui oppose 2 ou des ennemis les plus tenaces au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nAbsolument alors si Isra\u00ebl et l'Iran sont aujourd'hui des ennemis implacables ce n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 l'\u00e9poque du Shah Mohamed Reza par la ville, les 2 pays \u00e9taient disait alli\u00e9s politiques \u00e9conomique seuls \u00c9tats non- arabes du Moyen-Orient, hormis la Turquie sur l'inclut dans cette zone g\u00e9ographique, il se voyait un destin r\u00e9gional commun, les 2 pays ont conclu en 1968 un accord de participation sur le transport et la distribution du p\u00e9trole iranien, chacun y trouvait son int\u00e9r\u00eat l'Iran pouvait ainsi vendre ses surplus d'exploitation au-del\u00e0 des quotas impos\u00e9s par l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole et il \u00e9vitait en plus de payer les taxes de passage du canal de Suez pour ses exportations vers l'Europe, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, il s'agissait d'abord de trouver un fournisseur de p\u00e9trole fiable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [84%] :\r\nEt puis, comment se pr\u00e9sentait cet accord sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nQuand l'accord entre Isra\u00ebl et la Soci\u00e9t\u00e9 nationale iranienne de p\u00e9trole et n'aille aussi a d\u00e9bouch\u00e9 sur la construction d'un pipeline reliant le port isra\u00e9lien d'Eilat sur la mer Rouge, l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9barquaient les p\u00e9troliers iraniens dont on avait d'ailleurs pris soin de masquer l'origine jusqu'\u00e0 celui d'acheter l'homme en bord de M\u00e9diterran\u00e9e de ports qui pouvaient accueillir des p\u00e9troliers ont \u00e9t\u00e9 construits, ainsi que des facilit\u00e9s de stockage, un groupe de soci\u00e9t\u00e9s a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 l'une bas\u00e9e au Canada, une autre au Panama, une autre encore au Liechtenstein, il s'agissait notamment pour l'Iran de rester discret sur ses livraisons de p\u00e9trole \u00e0 Isra\u00ebl ou sur le passage de son brut par le territoire isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [95%] :\r\nMais, quelques mois apr\u00e8s les premi\u00e8res livraisons de p\u00e9trole, la r\u00e9volution islamique en Iran a compl\u00e8tement chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors que les premi\u00e8res livraisons d\u00e9butent en 1978 la r\u00e9volution islamique l'ann\u00e9e suivante, rebat les cartes des alliances au Moyen-Orient, le nouveau gouvernement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran rompt ses Liens avec Isra\u00ebl, les livraisons de p\u00e9trole sont suspendues, la principale compagnie Trans Sazias Tyco charg\u00e9e du transport et de la vente du p\u00e9trole passe alors enti\u00e8rement sous contr\u00f4le isra\u00e9lien, l'Iran attend 1989 pour tra\u00eener tra\u00eener l'affaire devant la Tribunal d'arbitrage des cours d'arbitrage \u00e0 Paris, a jur\u00e9 qu'puis finalement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne seront charg\u00e9es de juger le litige. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nMais ce sont 3 proc\u00e9dures d'arbitrage diff\u00e9rentes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par l'Iran, Aude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [95%] :\r\nOui, il s'agit de juger diff\u00e9rents volets du dossier celui que vient de juger le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concerne les 50 livraisons de p\u00e9trole de 1978 demeur\u00e9es impay\u00e9es par Isra\u00ebl le TF vient de confirmer qu'Isra\u00ebl devra s'acquitter de sa dette, face \u00e0 la compagnie nationale iranienne, qui se monte \u00e0 plus de1,1 1000000000 de dollars la position d'Isra\u00ebl qui accuse l'Iran d'avoir mis un terme unilat\u00e9ral \u00e0 l'accord devant courir jusqu'en 2017 n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue mais le gros de l'affaire, dit le grand arbitrage reste encore en attente de jugement l'Iran exige le remboursement de ses parts dans la compagnie Trans s'asiatique qui a continu\u00e9 \u00e0 fonctionner apr\u00e8s 1979 et qui pourrait se monter L \u00e0 plusieurs milliards de dollars l'an dernier le gouvernement isra\u00e9lien avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne verserait pas un centime \u00e0 un pays ennemi, un pays qui \u00e9tait de plus sous le coup de sanctions internationales mais la r\u00e9cente lev\u00e9e des sanctions sur Lyon pourrait changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [83%] :\r\nAude Markovits. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDCF0746-E9BA-416D-9E75-DE1AD8A076C0", "internalArchiveId": "EDCF0746-E9BA-416D-9E75-DE1AD8A076C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste blanc am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hajj Ameen, qui \u00e9l\u00e8ve 150 ch\u00e8vres et moutons;Said Degher, ancien agronome pour l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture;Hassan Nofel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'eau au sein du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique. Emission en rediffusion.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste blanc am\u00e9ricain TUM - 08.08 - P\u00e9nurie eau Cisjordanie\r\n*** Alors que les temp\u00e9ratures au Proche-Orient avoisinent les 35 degr\u00e9s en ce moment, les agriculteurs palestiniens s'inqui\u00e8tent de la s\u00e9cheresse. Plusieurs milliers de dollars de r\u00e9coltent risque d'\u00eatre perdus car les cultivateurs manquent d'eau en cette saison. Ils accusent Israel qui contr\u00f4le la gestion de l'eau. Ces derni\u00e8res semaines plusieurs villes palestiniennes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d'eau par la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne d'hydraulique, ce qui a des cons\u00e9quences pour les familles mais aussi pour les fermiers. Le reportage en Cisjordanie de notre correspondant, Nicolas Ropert.\r\n SON, Digas, 3'56''\r\nSur ses 3000 m2 de terrains, Hajj Ameen \u00e9l\u00e8ves 150 ch\u00e8vres et moutons. Mais ce palestinien install\u00e9 non loin de Ramallah fait aussi pousser des l\u00e9gumes. Comme l'immense majorit\u00e9 des agriculteurs palestiniens, ses cultures souffrent de manquent d'eau en cette saison s\u00e8che.\r\nSON 1 Hajj Ameen (24sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Je fais pousser des tomates, des concombres, des haricots verts, des condiments, des courgettes. Mais les courgettes n'ont pas pouss\u00e9 cette ann\u00e9e parce qu'il leur faut beaucoup d'eau. Mais \u00e0 cause des restrictions d'eau, je n'ai pas pu les arroser suffisamment. C'est le probl\u00e8me que nous avons ici\u00a0: tout est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sec alors que les l\u00e9gumes ne seront r\u00e9colt\u00e9s que dans deux mois. Mais \u00e0 cause du manque d'eau, on ne peut pas faire pousser ce que l'on veut\u00a0\u00bb\r\nUn probl\u00e8me que ne connait pas la colonie isra\u00e9lienne que l'on distingue sur la colline en face. Si les palestiniens ont des restrictions d'eau et sont tous \u00e9quip\u00e9s de citernes, les colons ont eux l'eau courante. Hajj Ameen r\u00e9cup\u00e8re donc l'eau de pluie qu'il stocke dans un r\u00e9servoir. Cette eau lui sert pour le b\u00e9tail et ses plantations. Mais cette r\u00e9serve ne lui suffit pas.\r\nSON 2 Hajj Ameen (24sec)\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, il ne me reste plus qu'environ 20 jours de r\u00e9serve d'eau. Mais seulement pour les b\u00eates. Donc je vais devoir aller acheter de l'eau et l'amener ici avec mon tracteur. Si je veux acheter 3 m\u00e8tres cube, ca me co\u00fbte environ 10 francs suisses (40 sheikels) rien pour pour l'eau, ce \u00e0 quoi je dois rajouter l'essence pour mon tracteur et du temps. Donc \u00e7a me p\u00e9nalise s\u00e9rieusement.\u00a0\u00bb\r\nAncien agronome pour l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture, Said Degher connait bien la probl\u00e9matique de l'eau. Il d\u00e9nonce les accords pass\u00e9s entre l'Autorit\u00e9 palestinienne et Israel sur le partage de l'eau sign\u00e9s il y a 20 ans et qui devaient \u00eatre temporaires. R\u00e9sultat\u00a0: aujourd'hui un isra\u00e9lien consomme en moyenne 4 fois plus d'or bleu qu'un palestinien.\r\nSON 3 Said Degher (24sec)\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a un manque d'eau. Il s'agit davantage d'une distribution in\u00e9gale parce que les palestiniens ne re\u00e7oivent qu'une infime partie de l'eau qui se trouve sur leur territoire. Toute l'eau est contr\u00f4l\u00e9e par l'occupant isra\u00e9lien. Donc je trouve \u00e7a ironique quand Israel accuse les palestiniens de mauvaise gestion de l'eau. Comment est-ce qu'on pourrait gaspiller ce que l'on a pas\u00a0?\u00a0\u00bb\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture, on se dit \u00e0 la recherche de projets en coop\u00e9ration avec les bailleurs de fond \u00e9trangers pour am\u00e9liorer la situation. Mais difficile voir impossible d'avancer dans la zone C contr\u00f4l\u00e9e par Israel o\u00f9 se trouve pourtant 80% des terrains agricoles palestiniens. Hassan Nofel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'eau au sein du minist\u00e8re palestinien de l'agriculture.\r\nSON 4 Hassan Nofel (23sec)\u00a0: \u00ab\u00a0Les isra\u00e9liens nous emp\u00eache de creuser n'importe quel puits \u00e0 usage agricole. Ils nous mettent m\u00eame des b\u00e2tons dans les roues quand nous voulons r\u00e9nover les puits d\u00e9j\u00e0 existant. Le pire, c'est quand ils d\u00e9molissent des infrastructures que nous mettons en place dans la vall\u00e9e du Jourdain pour les agriculteurs. Parfois c'est simplement de petites citernes.\u00a0\u00bb\r\nMais certains palestiniens sont \u00e0 la recherche de solutions alternatives. Said Degher, l'agronome, exp\u00e9rimente une technique d'irrigation qui permet de r\u00e9duire la quantit\u00e9 d'eau utilis\u00e9e par les agriculteurs. Il plaide aussi pour une agriculture locale et traditionnelle parfois oubli\u00e9e des paysans palestiniens.\r\nSON 5 Said Degher (23sec)\u00a0: \u00ab\u00a0J'utilise de la mati\u00e8re organique pour recouvrir le sol autour des mes arbres pour garder l'humidit\u00e9 dans le sol lui-m\u00eame. Cela me permet d'irriguer beaucoup moins. C'est une technique parmi d'autres qui peut permettre d'\u00e9conomiser de l'eau. Mais les palestiniens devraient aussi faire pousser davantage des cultures locales. Nous avons, par exemple, une vari\u00e9t\u00e9 locale de tomate qui ne consomme quasiment pas d'eau. Il faudrait donc plut\u00f4t utiliser cette vari\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb\r\nL'eau est devenu un des points d'achoppement dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien. Beaucoup d'observateurs estiment qu'une solution politique ne pourra \u00eatre trouv\u00e9e tant que la question de l'eau ne sera pas r\u00e9gl\u00e9e. Les fermiers palestiniens esp\u00e8rent eux que la vague de chaleur sera vite remplac\u00e9e par les premi\u00e8res pluies.\r\nNicolas Ropert pour RTS Info, \u00e0 Ramallah", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914150", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole de nationaliste blanc am\u00e9ricain / TUM_2016-08-08T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique. Emission en rediffusion."], "variantIds": ["ece-7914150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:36Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nParole d'extr\u00e9mistes une s\u00e9rie du journal du matin que nous vous proposons en nouvelle diffusion partout dans le monde et position radicale fondamentaliste expriment toujours plus ouvertement, alors quel est le cheminement qui a amen\u00e9 ces individus \u00e0 durcir leur position, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz s'est rendu dans le nord de la Virginie, \u00e0 la rencontre de Jared Taylor un id\u00e9ologue du mouvement nationaliste blanc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [76%] :\r\nJe m'appelle j'Taylor je me qualifie plut\u00f4t en tant que identitaire. \r\nComme tous les autres Am\u00e9ricains les Am\u00e9ricains blancs ont -ils identit\u00e9 et ils ont nos droits de d\u00e9fendre leurs propres int\u00e9r\u00eats, on pr\u00e9f\u00e8re fr\u00e9quenter les gens qui sont comme nous, c'est pas seulement les blancs, si on regarde partout dans le monde, les Asiatiques pr\u00e9f\u00e8rent fr\u00e9quenter les Asiatiques et si en proposer au Mexique par exemple de faire venir beaucoup de blanc d'Africains pour que les Mexicains pourraient devenir minoritaire, il serait enti\u00e8rement contre pourtant pour les pays blanc si on r\u00e9siste, on est raciste, mais \u00e7a c'est un racisme qui est r\u00e9serv\u00e9, il y a uniquement aux blancs, je crois que c'est un standard double qui est vraiment dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [86%] :\r\nElle aurait un raciste au sens 1er du terme, il croit \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 de certaines races sur d'autres mati\u00e8res d'Intelligence, par exemple, mais il rejette le terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [88%] :\r\nLe mot raciste et toujours p\u00e9joratif, si quelqu'un est raciste, \u00e7a veut dire que il manque d'une certaine moralit\u00e9 et moi, je rejette totalement cette d\u00e9finition de ce que je consid\u00e8re, moi, je reconnais l'importance de race et est -ce que \u00e7a veut dire que je suis raciste, alors moi je rejette ce mot- l\u00e0 on consid\u00e8re l'\u00e9vidence en tire les conclusions scientifiquement si les conclusions scientifiques vont \u00e0 l'encontre des id\u00e9es re\u00e7ues ou des id\u00e9es, des bien- pensants est -ce que \u00e7a veut dire que on est immoral en manque de moralit\u00e9 non je rejette ce raisonnement totalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nPierrette Taylor, son mouvement, plaide pour la s\u00e9paration des races et, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a veut dire tr\u00e8s clairement, retour \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [89%] :\r\nCeux qui veulent d'une mani\u00e8re mixte alors bravo pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent rester entre parmi les gens qui qui le rassemble bravo pour eux aussi, \u00e7a c'est la volontarisme totale, l\u00e0 je suis -je, moi j'ai aucune h\u00e9sitation \u00e0 dire que \u00e7a devrait \u00eatre la r\u00e8gle aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [87%] :\r\nPour une nouvelle s\u00e9gr\u00e9gation en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [88%] :\r\nEnfin, volontaire, si on veut, il y a des gens qui ne veulent pas \u00eatre s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es, alors ils peuvent \u00eatre dans une contexte mixte s'moi je crois que la libert\u00e9 totale doit r\u00e9gner dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [89%] :\r\nOui, mais la libert\u00e9, ce sont les blancs qui ont le pouvoir \u00e9conomique dans certaines villes d'Alabama, les caf\u00e9s et les transports, les piscines sont blanches, un noir n'aura pas dans y aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [84%] :\r\nSi c'est les propri\u00e9taires cet organisme priv\u00e9, c'est quand m\u00eame ma maison, moi j'ai le droit de laisser entrer les gens que je pr\u00e9f\u00e8re, et si je ne prof\u00e8re que laisser rentrer les noirs qui de de taille alors j'essaie de libert\u00e9 si je suis propri\u00e9taire de magasins, de restaurants, une bo\u00eete de nuit, je devrais avoir le droit de choisir moi client\u00e8le absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [78%] :\r\nEn Direct les nationaliste blanc Donald Trump est une b\u00e9n\u00e9diction, ils soutiennent ardemment les th\u00e9ories de Taylor inspire aussi en amont tout le mouvement des supprime, insiste Blanc et du Ku Klux Klan ou quoi que ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [82%] :\r\nEnfin, \u00e7a a exist\u00e9 dans le pass\u00e9 et maintenant ce m\u00eame on une existence tout \u00e0 fait marginal je a personne dans le cr\u00e2ne, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat de faire une comparaison a une r\u00e9putation de violence, moi j'ai horreur toute violence, donc je, je, je, je crois que c'\u00e9tait vraiment pas quelque chose, il n'y a pas de de grand lien entre ce qu'il disait dans le pass\u00e9, moi ce que j'ai dit ce que j'ai faites dans le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [87%] :\r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 lors nationaliste blanc c'est inspire les mouvements racistes aux \u00c9tats-Unis, et pourtant, il dit ne pas appr\u00e9cier sa position d'extr\u00e9mistes en marge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [85%] :\r\nNon, je n'aime pas \u00e7a du tout, je pr\u00e9f\u00e9rerais avoir une vie tranquille \u00e0 vrai dire, la politique ne m'a jamais int\u00e9ress\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 parler de ces choses -l\u00e0 parce que j'ai consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait mon devoir et s'il n'y a pas quelque blanc qui disent : mais attendez, on ne veut pas devenir minoritaire, on veut garder notre propre culture on est vou\u00e9 \u00e0 l'extinction et il faut heure \u00e0 ce point- l\u00e0, lutter contre l'erreur, m\u00eame si on est marginalis\u00e9e, j'ai les voisins j'un voisin en face \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a compris ce que c'\u00e9tait, mais politique il me salue m\u00eame pas avant ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s gentil avec moi, il m'a invit\u00e9 chez lui quelques fois j'ai invit\u00e9 chez moi maintenant il ne agit m\u00eame pas il y a des camarades de classe dont les parents ont dit qu'il n'y aura jamais, j'\u00e9tais \u00e0 l'heure parce que lui c'est un sale raciste et sans doute oui crew col\u00e8re est empoisonn\u00e9 dans la maison, ils vont tomber malades s'ils mettent le pied dans ma maison, c'est vraiment dommage je on ce qu'il ressent, mais font d'\u00eatre trait\u00e9 de quelques de malsain \u00e0 cause de ce que pense sans peur, mais \u00e7a c'est d\u00e9truit que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [86%] :\r\nVoil\u00e0, reportage de Philippe va et c'est ainsi que cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F24108-2839-4A9B-88AD-0204C45A53D2", "internalArchiveId": "56F24108-2839-4A9B-88AD-0204C45A53D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'empereur du Japon ouvre la voie \u00e0 une possible abdication", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Souyri, Pierre Fran\u00e7ois\r\nL'empereur Akihito du Japon, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, s'est dit lundi pr\u00e9occup\u00e9 par sa capacit\u00e9 \u00e0 continuer de s'acquitter de ses obligations, sugg\u00e9rant qu'il attendait des modifications des lois qui l'obligent \u00e0 rester empereur. Interview de Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, historien, sp\u00e9cialiste du Japon et auteur de \"Moderne sans \u00eatre occidental\", (Gallimard, 2016).\r\n\r\n* * L'empereur du Japon ouvre la voie \u00e0 une possible abdication  \r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri ok\r\nDirect portable fran\u00e7ais\u00a0 00 33 6 80 82 32 08\r\n**.57)\r\nSes interventions sont rarissimes. C'est dire \u00e0 quel point elles sont attendues. L'empereur du Japon Aki-hi-to s'est exprim\u00e9 pour la deuxi\u00e8me fois en 28 ans. \"Je m'inqui\u00e8te de la difficult\u00e9 \u00e0 remplir mes fonctions en tant que symbole de l'Etat\" a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 mots couverts, ouvrant ainsi la voie \u00e0 une \u00e9ventuelle ab-di-cation, aujourd'hui interdite par la Constitution. Message vid\u00e9o de 10 minutes retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 15 heures locale. A 82 ans, l'empereur qui a connu plusieurs probl\u00e8mes de sant\u00e9, aimerait assurer une transition en douceur, passant le t\u00e9moin \u00e0 son fils, le prince h\u00e9ritier Naru-hito. \r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri, bonsoir...\r\nhistorien, sp\u00e9cialiste du Japon, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9galement l'Auteur de \u00ab\u00a0Moderne sans \u00eatre occidental\u00a0\u00bb, aux Editions Gallimard\r\n- la derni\u00e8re fois que l'empereur s'est adress\u00e9 au peuple c'\u00e9tait apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire de mars 2011, aujord'hui il d\u00e9nonce publiquement et officiellement la lourdeur de sa charge, il veut abdiquer sans le dire vraiment, il ne le peut pas le mentionner officiellement, comment cela a-t-il \u00e9t\u00e9 per\u00e7u au Japon?\r\n- Les sondages d'opinion montrent qu'une large majorit\u00e9 des Japonais comprennent la volont\u00e9 de l'empereur de se retirer, mais une telle d\u00e9cision supposerait une modification constitutionnelle, est-ce que c'est envisageable?\r\n- Il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit ses apparations officielles au profit de son fils, est-ce que dans les faits, la transiiton est d\u00e9j\u00e0 en cours?\r\n- quel est le profil du fils d'Akihito?\r\n- Paradoxe\u00a0: dans l'histoire du Japon, de nombreux empereurs ont abdiqu\u00e9 pour assurer que leurs fils montent sur le tr\u00f4ne. Ce n'est pas le cas de Akhito...\r\n- Est-il dans le m\u00eame cas de figure que la reine d'Angleterre constitutionnellement \u00ab\u00a0oblig\u00e9e\u00a0\u00bb de signer son arr\u00eat de mort\u00a0?\r\n- Soutien populaire mais qu'en est-il du premier ministre Shinzo Ab\u00e9, lui pourrait se montrer plus r\u00e9ticent... sur certains sujets, ils sont souvent en opposition...\r\n- comment il exprime son opposition?\r\n- cela relancerait aussi la question de la succession... le camp conservateur craint une relance des discussions sur la possibilit\u00e9 d'une succession f\u00e9minine..\r\n(fille de Naruhito, enfant unique prince h\u00e9ritier)\r\n- Avenir de la monarchie japonaise \u00e0 l'image de la monarchie britannique\u00a0: entre tradition et modernit\u00e9\u00a0?\r\nAucun r\u00f4le politique, depuis la guerre .\r\nExemple de Benoit XVI, reine B\u00e9atrice des Pays-Bas\r\nQu'en pensent les Japonais ?? favorables \u00e0 une abdication ? comprennent sa \u00ab fatigue \u00bb ?\r\nEmpereur : souhaite \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 (ok pour les japonais mais pas pour un empereur) ; ne souhaite pas un long deuil apr\u00e8s sa mort ; souhaite \u00eatre enterr\u00e9 aupr\u00e8s de sa femme . comme c'est romantique !\r\nSuccession . une femme ? sc\u00e9nario possible ? faudrait modifier la loi .", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914181", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'empereur du Japon ouvre la voie \u00e0 une possible abdication / FOR_2016-08-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'empereur Akihito du Japon, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, s'est dit lundi pr\u00e9occup\u00e9 par sa capacit\u00e9 \u00e0 continuer de s'acquitter de ses obligations, sugg\u00e9rant qu'il attendait des modifications des lois qui l'obligent \u00e0 rester empereur. Interview de Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, historien, sp\u00e9cialiste du Japon et auteur de \"Moderne sans \u00eatre occidental\", (Gallimard, 2016)."], "variantIds": ["ece-7914181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T22:14:13Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSes interventions sont rarissimes, c'est dire \u00e0 quel point elles sont attendues, l'empereur du Japon Akihito, s'est exprim\u00e9 pour la 2\u00e8me fois en 28 ans de r\u00e8gne, je m'inqui\u00e8te de la difficult\u00e9 \u00e0 remplir mes fonctions en tant que symbole de l'\u00c9tat, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 mots couverts, ouvrant t'ainsi la voie \u00e0 une \u00e9ventuelle abdication aujourd'hui pourtant interdite par la Constitution, message vid\u00e9o de 10 minutes retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 15 heures locales \u00e0 82 ans, l'empereur qui a connu plusieurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 aimerait assurer une transition en douceur, passant le t\u00e9moin \u00e0 son fils, le prince h\u00e9ritier Naruhito Pierre-Fran\u00e7ois Souyri bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste du Japon, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9galement l'auteur de Moderne sans \u00eatre occidental aux \u00e9ditions Gallimard : la derni\u00e8re fois que l'empereur c'est adress\u00e9 au pape s'\u00e9tait apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire de 2011 aujourd'hui, il d\u00e9nonce publiquement et officiellement la lourdeur de sa charge, il veut abdiquer abdiquer sans le dire vraiment, il ne le peut pas comment ce message, a -t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au Japon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [84%] :\r\nEh bien d'abord souhaitant qui laissait entendre que depuis quelque temps, l'empereur soit effectivement appliqu\u00e9e depuis maintenant 2, 3 semaines, on entend, on entendait ce genre de rumeurs donc cette d\u00e9claration arrive apr\u00e8s, en quelque sorte une pr\u00e9paration monde et \u00e9videmment, elle est un peu surprenante, parce que dans la constitution actuelle, celle de 1947 l'abdication de l'empereur n'est pas pr\u00e9vu \u00e7a veut pas dire que les empereur du Japon autrefois n'ont pas appliqu\u00e9 puisque m\u00eame c'est un un syst\u00e8me politique compl\u00e8tement organis\u00e9e qu'autrefois l'application de l'empereur, c'est ce qu'on appelait les 30 pour retirer retirer ou les employeurs et qui abdiqu\u00e9 hier en faveur de leur enfant qui devenir empereur officiel mais ont finalement r\u00e9glant les affaires politiques de fa\u00e7on beaucoup plus libre en \u00e9tant entre retirer empereur en quelque sorte, mais ce type de pratique a disparu en effet depuis 1946 m'1947 lors de la proclamation de la promulgation de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors justement, vous dites aujourd'hui, c'est plus comme auparavant, il faut vraiment modifier la la Constitution, les sondages d'opinion Japon montrent qu'une large majorit\u00e9 du peuple comprend la volont\u00e9 de l'empereur, de se retirer, est-ce que, d\u00e8s lors, il y aura ce changement dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [92%] :\r\nBon alors, \u00e9coutez, \u00e7a c'est une il y a 2 choses : il y a l'\u00e9tat physique de l'empereur qui est certainement fatigu\u00e9, il y a aucun doute l\u00e0- dessus. \r\nIl y a le fait que, par ailleurs, il est, il est tr\u00e8s populaire, et il est pas tout \u00e0 fait anodin de noter que cette affaire intervient juste apr\u00e8s les \u00e9lections qui ont permis de les \u00e9lections s\u00e9natoriales qui ont permis donc de donner au ne de du 1er ministre Monsieur la majorit\u00e9 des 2 tiers dans les 2 chambres du Parlement, c'est-\u00e0-dire lui permettre d'op\u00e9rer enfin cette r\u00e9vision constitutionnelle qui permettrait donc au Japon \u00e0 nouveau de d'exercer le pouvoir de faire la guerre en quelque sorte, puisque c'est de \u00e7a dont il s'agit des Am\u00e9ricains avait impos\u00e9 en 1946 47 au Japon, le fameux article 9 qui interdit donc au Japon de d\u00e9ployer ses forces militaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur du territoire national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [91%] :\r\nMais c'est un certain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [84%] :\r\nCette r\u00e9volution cette pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [85%] :\r\nPoursuivez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, cette cette \u00e9videmment cette r\u00e9vision constitutionnelle n'a pas \u00e0 la faveur de l'empereur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [84%] :\r\n\u00e7a se passera bien, c'est un jeu tr\u00e8s subtil finalement au Japon parce que comme vous l'\u00c9tat italien, l'empereur n'a pas de de r\u00f4le politique \u00e0 jouer, il n'a pas le droit, mais on sait ce qu'il pense, il y a ce quand m\u00eame pass\u00e9 un certain nombre de messages d'indications pour quand m\u00eame avoir une influence importante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un inceste, ce serait dans ce cas -l\u00e0, une application de remontrances en quelque sorte contre le contre la politique du gouvernement, l'empereur actuel bizarrement \u00e0 la diff\u00e9rence de son p\u00e8re, qui \u00e9videmment a men\u00e9 la eu la guerre pendant le pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale le la dans la fracture, elle est fondamentalement pacifiste, son fils aussi d'ailleurs celui qui acc\u00e9dera au pouvoir \u00e9ventuellement enfin pouvoir \u00e0 au tr\u00f4ne directement puisqu'il n'a pas de pouvoir, mais le l'empereur actuel est tr\u00e8s r\u00e9solument en fait contre r\u00e9forme constitutionnelle, il l'a fait savoir, enfin on pas de bien entendu, et d'une certaine fa\u00e7on, cette cette ad\u00e9quation ce projet d'abdication vient contrecarrer en fait les, les, les, les projets du gouvernement parce que du coup c'est une r\u00e9vision constitutionnelle qui s'annonce, qui s'annonce autour de la question de la l'application d'empereur et plus du tout autour de la fameuse abrogation de l'article 9 qui fait que le gouvernement avait en fait dans une situation assez difficile actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 des questions politiques, il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments aussi dans cette annonce, qui d\u00e9montre que c'est un un empereur quelque part r\u00e9solument en moderne, il a dit par exemple qu'il souhaitait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9, ce qui est normal pour les Japonais Mebo pratiquement impossible pour un pour un empereur, il a dit aussi qu'il souhaitait \u00eatre enterr\u00e9 aupr\u00e8s de sa femme, c'est c'est tr\u00e8s romantique, sa beaucoup plaire aux Japonais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [85%] :\r\nOui, ben c'est-\u00e0-dire que il essaie d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s de son si\u00e8cle, oui, puisque aujourd'hui les majorit\u00e9 Japonais se font incin\u00e9rer en effet non, alors que les empereur pour des raisons li\u00e9es \u00e0 la la la grande tradition d'autrefois, c'\u00e9tait d'ailleurs une tradition compl\u00e8tement reconstitu\u00e9 sont enterr\u00e9s, donc on a \u00e9t\u00e9 temp\u00e9r\u00e9 en tout cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors l\u00e0 oui, effectivement, il y c'est une mani\u00e8re de rompre avec la tradition avec la tradition au fond une tradition plus ou moins fabriquer, hein, quand m\u00eame, c'est pas il y a eu des emprunts qui sont faits incin\u00e9r\u00e9 autrefois bien entendu donc la chose, les choses sont dans un jeu effectivement extr\u00eamement subtiles, comme vous disiez, o\u00f9 chaque mot p\u00e8se quelque chose hein, une chaque et dit avec beaucoup de pr\u00e9cision parfois pour ne pas que l'empereur de son r\u00f4le, qui est celui donc du symbole de la nation, c'est la seule chose qui qui il est, actuellement, il y a aucun autre pouvoir mais en m\u00eame temps il fait passer des messages. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [81%] :\r\nAlors, c'est assez dr\u00f4le de voir qu'on est actuellement \u00e0 front renvers\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, autrefois la gauche qui \u00e9tait tr\u00e8s anti- imp\u00e9rial maintenant soutien d'une certaine fa\u00e7on, mais empereur parce que l'empereur d'abord pour enfin, ne fait pas myst\u00e8re de ses de ses opinions pacifistes et par ailleurs, la droite qui \u00e9tait toujours \u00e0 la crise et enfin \u00e0 supporter l'empereur que soit contre vents d\u00e9marr\u00e9 dans les ann\u00e9es 1930 est aujourd'hui en train de le critiquer en disant : mais quand m\u00eame il a cass\u00e9, il est fatigu\u00e9, l\u00e0, car eux non c'est un \u00e7a charge, les choses se se laisser son son puisse devenir r\u00e9gion tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [93%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri, vous vous \u00e9voquiez son fils le prince h\u00e9ritier mais est -ce que \u00e7a relancerait pas aussi la question f\u00e9minine, on sait que le camp conservateur craint une relance des discussions sur la possibilit\u00e9 d'une succession f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:02) [85%] :\r\nMais il y a pas de quoi de succession f\u00e9minine possible pour l'instant puisque le le l'h\u00e9ritier, l'h\u00e9ritier du tr\u00f4ne actuel, c'est le c'est le principal aussit\u00f4t donc qui est, qui a une cinquantaine d'ann\u00e9es 56 ou 57 ans ne sais plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [78%] :\r\nEt qui, et qui donc a que acc\u00e8s est au pouvoir dans la question, c'est : si lui devait d\u00e9c\u00e9der \u00e0 son tour, est ce que le le pouvoir pourrait remettre le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [57%] :\r\nMercredi matin autour de \u00e0 s'y tient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e0 sa fille unique, mais bon, pour \u00e7a, il faudra \u00e0 nouveau modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:36) [73%] :\r\nQui ment la Constitution mais \u00e7a s'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [84%] :\r\nL'antenne la au Japon encore non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [87%] :\r\nNon, c'est pas tabou du tout, c'est vous, c'est pour \u00e7a qu'on entend d'ailleurs, c'est que dans la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et bien entendu je suis h\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:50) [86%] :\r\nDepuis la constitution 1145 dont on parlait tout \u00e0 l'heure donc, c'est pas du tout \u00e7a, c'est pas du tout adh\u00e9rent que la la la famille imp\u00e9riale se comporte comme finalement la majorit\u00e9 du peuple japonais mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:02) [83%] :\r\nCertain nombre de de conservateurs et notamment ceux qui qui contr\u00f4le l'Agence imp\u00e9riale qui a m\u00eame contr\u00f4le \u00e9videmment la vie quotidienne de la empereur l'agenda de l'empereur est r\u00e9solument hostile \u00e0 ce site qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ses tardivement qu'il y a eu des femmes empereur autrefois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est c'est le le r\u00e9sultat de la 1\u00e8re Constitution japonaise, celle de 1889 l\u00e0 o\u00f9, effectivement, il est \u00e9crit noir sur blanc : fin du 19\u00e8me si\u00e8cle donc seul le nez, le fils a\u00een\u00e9, pourrait succ\u00e9der \u00e0 son \u00e0 son p\u00e8re qu'on introduisait le concept de primog\u00e9niture en 1889 qui n'avait jamais, jusqu'\u00e0 ce que je connais tout le canton s'appuie aujourd'hui sur la tradition en fait on se on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une tradition compl\u00e8tement invent\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [98%] :\r\nL'empereur qui sous- entend qu'il veut abdiquer merci beaucoup Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, historien sp\u00e9cialiste du Japon, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [69%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA6492B3-D5CA-4234-BE56-866F26F1BABB", "internalArchiveId": "EA6492B3-D5CA-4234-BE56-866F26F1BABB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Rio: m\u00e9daille d'or pour le comit\u00e9 international paralympique", "publicationDate": "2016-08-08T00:00:00Z", "summary": "A Rio, les Jeux olympiques ont d\u00e9but\u00e9 samedi. Les athl\u00e8tes suisses n'ont pas encore de m\u00e9daille, mais on peut d\u00e9cerner une m\u00e9daille d'or au comit\u00e9 international paralympique qui a pris une d\u00e9cision courageuse et pleine de sens.\r\n\r\n* * Rio: m\u00e9daille d'or pour le comit\u00e9 international paralympique (JDM Sports Matin) \r\n(RIO EN DIRECT) **** JR bonjour\r\n-\tBonjour SMD\r\n*** On vous retrouve en direct de  Rio o\u00f9 les Jeux olympiques ont d\u00e9but\u00e9 samedi.. Encore aucune m\u00e9daille pour les athl\u00e8tes suisses. Mais ce matin, Jo\u00ebl, on peut d\u00e9cerner une m\u00e9daille d'or non pas \u00e0 un athl\u00e8te, mais \u00e0 une organisation qui a pris une d\u00e9cision courageuse et pleine de sens..\r\n-\tCa vaut une m\u00e9daille d'or vous avez raison\r\n-\tLa d\u00e9cision du comit\u00e9 international paralympics d'exclure tous les sportifs russes de leurs Jeux qui auront lieu \u00e0 Rio dans la foul\u00e9 des JO, d\u00e9but septembre.\r\n-\tLe comit\u00e9 international paralympic a tranch\u00e9 dans le vif, l\u00e0 o\u00f9 le comit\u00e9 international olympic et Thomas Bach se sont montr\u00e9 beaucoup plus frileux\r\n-\t278 athl\u00e8tes russes inscrits. 278 exclus.\r\n-\tLe message est fort et fait du bien dans le monde sportif\r\n-\tM\u00eame si es Russes \u00e9videmment font faire appel devant le TAS\r\n-\t\r\n**** Jo\u00ebl, est ce que cette prise de position et ce message fort sont soutenus par l'ensemble du milieu paralympic\r\n-\tOui et l'on sent une certaine fiert\u00e9 des personnes concern\u00e9es quand on leur pose la question\r\n-\tThomas Trogger est pr\u00e9sident de Swiss paralympic et son discours est clair\r\nMAG\r\n-\tPour \u00eatre claire, elle est claire cette d\u00e9cision.\r\n-\tEt les retours positifs vont bien au-del\u00e0 du milieu paralympic.\r\n**** Oui sans doute, mais le comit\u00e9 paralympic a frapp\u00e9 fort en tenant compte finalement des conclusions du rapport Mac Laren\r\n-\tOui, totalement\r\n-\tLa d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise sur un coup de t\u00eate\r\n-\tLe comit\u00e9 international paralympic est adepte d'une tol\u00e9rance z\u00e9ro et sa d\u00e9cision d'exclusion est conforme \u00e0 sa logique et sa conception du sport\r\n-\tD'ailleurs Mac Laren lui-m\u00eame ne comprenait pas la d\u00e9cision du CIO de ne pas prendre une mesure globale contre ce dopage d'Etat qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9\r\n-\tLe mouvement paralympic lui n'a fait de r\u00e9pondre aux conclusions de Mac Laren, en se basant sur des faits pr\u00e9cis\r\n-\tThomas Trogger de Swiss Paralympic d'ailleurs  ne craint pas des repr\u00e9sailles suite \u00e0 cette d\u00e9cision courageuse\r\nMAG\r\n-\tElle est magnifique cette fin d'interview\r\n-\tElle remet les choses en place\r\n-\tCe matin, on ne peut que saluer cette prise de position, mais si l'affaire n'est sans doute pas termin\u00e9e\r\n*** Oui compl\u00e8tement. Ce mouvement paralympic, Jo\u00ebl, est ind\u00e9pendant du mouvement olympic ?\r\n-\tOui, il n'y a aucun lien entre les 2, si ce n'est lors des Jeux Olympics puisque les paralympics se d\u00e9roulent sur les m\u00eames sites que les JO\r\n-\tEt c'est logique\r\n-\tMais le si\u00e8ge du comit\u00e9 paralympic est \u00e0 Bonn en Allemagne et pas \u00e0 Lausanne\r\n-\tLe MVN est n\u00e9 en 1989. 70 employ\u00e9s au si\u00e8ge de Bonn\r\n-\tSon gouvernement ex\u00e9cutif est compos\u00e9 de 15 membres, dont des athl\u00e8tes\r\n-\tPlus petit, moins d'argent aussi, mais cela n'emp\u00eache les d\u00e9cisions courageuses et pleine de sens.\r\n**** C'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 camouflet pour le CIO et son pr\u00e9sident.. Le milieu paralympic montre l'exemple\r\n-\tOui \r\n-\tDans son domaine, le mvn paralympic a le pouvoir de punir, ce qu'il a fait. \r\n-\tIl tient \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n-\tIl est conscient qu'il y a des dop\u00e9s chez les handicap\u00e9s, comme chez les valides. Le pourcentage doit \u00eatre le m\u00eame\r\n-\tMais il donne un signe tr\u00e8s fort. Que la politique n'a pas d'influence sur ses d\u00e9cisions. \r\n-\tCe qui n'est pas le cas dans le mouvement olympique\r\n-\tOn verra bien comment se termine cette affaire, mais le signal est donn\u00e9\r\n-\tLes tricheurs et les organisateurs de ces tricheries ne sont pas les bienvenus dans le monde paralympic.\r\n-\tC'est une belle morale\r\n**** Jo\u00ebl Robert en direct de Rio.. Bonne nuit \u00e0 demain\r\n-\tA demain Simon", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914117", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Rio: m\u00e9daille d'or pour le comit\u00e9 international paralympique", "Rio: m\u00e9daille d'or pour le comit\u00e9 international paralympique  / JDM_2016-08-08T06:36:00_sport-matin", "Rio: m\u00e9daille d'or pour le comit\u00e9 international paralympique  / JDM_2016-08-08T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["A Rio, les Jeux olympiques ont d\u00e9but\u00e9 samedi. Les athl\u00e8tes suisses n'ont pas encore de m\u00e9daille, mais on peut d\u00e9cerner une m\u00e9daille d\u2019or au comit\u00e9 international paralympique qui a pris une d\u00e9cision courageuse et pleine de sens.", "A Rio, les Jeux olympiques ont d\u00e9but\u00e9 samedi. Les athl\u00e8tes suisses n'ont pas encore de m\u00e9daille, mais on peut d\u00e9cerner une m\u00e9daille d\u2019or au comit\u00e9 international paralympique qui a pris une d\u00e9cision courageuse et pleine de sens.", "A Rio, les Jeux olympiques ont d\u00e9but\u00e9 samedi. Les athl\u00e8tes suisses n'ont pas encore de m\u00e9daille, mais on peut d\u00e9cerner une m\u00e9daille d\u2019or au comit\u00e9 international paralympique qui a pris une d\u00e9cision courageuse et pleine de sens."], "variantIds": ["ece-7914136", "ece-7914117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-14T04:46:28Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nLe point sports matin avec Samsung Galaxy S cette Jeep Rivella et souhaitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nLe plaisir de vous retrouver Jo\u00ebl Robert, bonjour, bonjour, Simon Matthey Doret quand vous retrouve en Direct de Rio, les JO ont commenc\u00e9 samedi encore aucune m\u00e9daille, hein, pour les athl\u00e8tes suisses mais ce matin, Jo\u00ebl on peut d\u00e9cerner oui une m\u00e9daille d'or non pas un, un, un athl\u00e8te, mais \u00e0 une organisation qui a pris une d\u00e9cision courageuse et pleine de sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [94%] :\r\nOui vous avez raison, \u00e7a vaut une m\u00e9daille d'or, cette d\u00e9cision, c'est celle du comit\u00e9 international paralympique qui a d\u00e9cid\u00e9 d'exclure tous les Russes de leurs Jeux qui auront lieu \u00e0 Rio, dans la foul\u00e9e des JO, d\u00e9but septembre, le comit\u00e9 international paralympique a tranch\u00e9 dans le vif, l\u00e0 o\u00f9 le comit\u00e9 international olympique et Thomas Savare, se sont montr\u00e9s beaucoup plus frileux, il y avait 278 athl\u00e8tes russes il y a 278 exclus ce matin, le message est fort, il fait du bien dans le monde sportif, m\u00eame si, \u00e9videmment, les Russes vont faire appel devant le Tribunal arbitral du sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nJo\u00ebl est -ce que cette prise de position et ce message, donc tr\u00e8s fort sont soutenus par l'ensemble du milieu paralympic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [86%] :\r\nOui, et l'on sonne 7\u00e8me fiert\u00e9 des personnes concern\u00e9es quand on leur pose la question : Thomas Straw et pr\u00e9sident de Suisse paralympic et son discours, \u00e9coutez -le est on ne peut plus clair. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [80%] :\r\nOn est d'accord parce comme on n'a pas pris une d\u00e9cision politique, mais on a pris une piste, d\u00e9cision qui se passait sur l'effet de ce rapport, qui confesse McLaren, c'\u00e9tait 6 est une bonne d\u00e9cision, surtout pour les athl\u00e8tes, tout le monde peut stopper, mais c'est bien clair, le comit\u00e9 international paralympique les comit\u00e9 paralympic national de pouvoir 40 il qu'il y a aussi les contr\u00f4les tout \u00e7a la Lucie pouvait par garantir \u00e7a mais je pense que c'est une d\u00e9cision tr\u00e8s nette et puis surtout une d\u00e9cision pour les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [87%] :\r\nLe monde paralympic pense aux athl\u00e8tes, pour \u00eatre clair, elle n'\u00e9tait Lecler jamais de cette d\u00e9cision et les retours positifs vont ce matin bien au-del\u00e0 du milieu paralympic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, sans doute jamais le comit\u00e9 paralympic a frapp\u00e9 fort en tenant compte finalement des conclusions du de ce rapport Mac Laren. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [93%] :\r\nBah oui totalement n'en parle depuis longtemps de ce rapport Mac Laren, la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise sur un coup de t\u00eate, le comit\u00e9 international paralympic est adepte d'une tol\u00e9rance 0 contre le dopage et sa d\u00e9cision d'exclusion est conforme finalement \u00e0 sa logique \u00e0 sa conception du sport d'ailleurs Mac Laren lui- m\u00eame ne comprenait pas la d\u00e9cision du CIO de ne pas prendre une mesure globale contre ce dopage d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, selon lui, le mouvement paralympic finalement, lui, n'a fait que r\u00e9pondre aux conclusions du rapport Mac en se basant sur des faits claire sur des faits pr\u00e9cis, Thomas se produire de 6 paralympic d'ailleurs, ne craint pas du tout des repr\u00e9sailles suite \u00e0 cette d\u00e9cision extr\u00eamement courageuse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [80%] :\r\nPourquoi avoir peu c'est une organisation de sport cependant mettant qui fait de la politique, la les PC, les PC il y a une bonne d\u00e9cision et puis on a eu beaucoup de courage et puis on a pris une d\u00e9cision sur la base c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\nJ'ai, j'ai une r\u00e9action \u00e0 la Russie, votre le ministre dit : c'est un scandale qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [78%] :\r\nOuais, je pense, le scandale qui a \u00e9t\u00e9 question d'ordonner le dopage de l'\u00c9tat et puis police pendant qu'on les exclut maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [86%] :\r\nElle est magnifique ciment cette fin d'interview Elle remet compl\u00e8tement les choses en place c'est beau Tomasz Trogger finalement a raison ce matin en tout que saluer cette prise de position, m\u00eame si l'affaire, \u00e9videmment, mais sans doute pas termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, on a, on a cette impression l\u00e0 aussi ce mouvement paralympic Jo\u00ebl est ce qu'il est ind\u00e9pendant du du mouvement olympique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [90%] :\r\nOui, il y a aucun lien entre les 2, si ce n'est lors des choses olympiques puisque les Paralympics se d\u00e9roule sur les m\u00eames sites que les JO et c'est bien logique, mais le si\u00e8ge du comit\u00e9 paralympic se trouve \u00e0 Bonn, en Allemagne, il n'est pas \u00e0 Lausanne comme si\u00e8ge du CIO, le mouvement est n\u00e9 en 1989 il emploie 70 personnes au si\u00e8ge de Bonn ce ne sont pas les centaines \u00e0 Lausanne, \u00e9videmment, et puis son gouvernement ex\u00e9cutif c'est \u00e7a que c'est int\u00e9ressant est compos\u00e9 de 15 membres, dont des athl\u00e8tes, il est plus petit, il y a moins d'argent aussi que le CIO mais \u00e7a n'emp\u00eache pas les d\u00e9cisions courageuses et pleine de sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [92%] :\r\nOui, et puis on se dit aussi que c'est un c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 camouflet pour pour le CIO et pour son pr\u00e9sident Thomas ce l\u00e0 le milieu paralympic montre l'exemple clairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement le milieu paralympic montre l'exemple d'ailleurs Tomasz \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup critiqu\u00e9 en Allemagne lorsqu'il n'a pas pris de vraies d\u00e9cisions contre les Russes aujourd'hui, h\u00e9 bien, les Allemands se f\u00e9licite de la vraie d\u00e9cision du comit\u00e9 paralympique parce que dans son domaine, le mouvement paralympic avait le pouvoir de punir ceux qui l'a fait, il tient sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et aujourd'hui il est extr\u00eamement cr\u00e9dible, il est aussi conscient et surtout conscient qu'il y a des dop\u00e9s chez l'handicap\u00e9s comme chez les valides le pourcentage pratiquement doit \u00eatre le m\u00eame mais il donne vraiment un signal tr\u00e8s fort que la politique n'a pas d'influence sur ses d\u00e9cisions, ce qui n'est pas vraiment le cas franchement dans le mouvement olympique, alors \u00e9videmment l'affaire Simon, pensez bien ne fait que d\u00e9buter, elle est tomb\u00e9e hier soir, du c\u00f4t\u00e9 de de Rio, \u00e7a va parler ces prochains jours, on va bien, on verra bien comment va se terminer tout cette histoire, mais en tout cas le signal est donn\u00e9 Les tricheurs et les organisateurs de ces tricheries, parce que \u00e7a c'est important le mouvement paralympic parle d'une tricherie d'\u00c9tat h\u00e9 bien les organisateurs de ces tricheries ne sont pas les bienvenus dans le monde paralympic c'est une belle morale pour l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [81%] :\r\nLes paralympic, vous l'avez rappel\u00e9 278 athl\u00e8tes russes inscrits 278 exclus c'est tranchant, un peu moins qu'on puisse dire je le r\u00e9v\u00e9rend vous merci, vous \u00e9tiez en Direct de Rio bonne lui \u00e0 demain, Bonn, Lise Simon \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [82%] :\r\nSports matin avec Swiss Samsung Galaxy que cette id\u00e9e du \u00e9crivez l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1522745", "internalArchiveId": "AA1606522806", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jean-Louis Debr\u00e9", "publicationDate": "2016-08-07T13:18:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec l'homme d'Etat fran\u00e7ais, Jean-Louis Debr\u00e9. Celui-ci \u00e9voque son livre \"Ce que je ne pouvais pas dire 2007-2016\" dans lequel il parle de ce qu'il n'a pas pu dire pendant les ann\u00e9es qu'il a pass\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Conseil constitutionnel et les personnalit\u00e9s qu'il a rencontr\u00e9 durant sa carri\u00e8re, notamment Jacques Chirac, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing et Nicolas Sarkozy. Il est aussi question de l'avenir de la politique fran\u00e7aise.", "durationSec": 1361, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7924306", "imageURL": "http://www.rts.ch/7924298.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DEBRE, JEAN-LOUIS"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Jean-Louis Debr\u00e9", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nJean-Louis Debr\u00e9", "Darius Rochebin re\u00e7oit Jean-Louis Debr\u00e9 qui nous parle de son exp\u00e9rience de la politique fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-7846689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:08:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025769\r\nDate de transcription : 09-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [76%] : \r\nAttendez point m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:13) [86%] : \r\nSa famille, sa femme et sa famille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:32) [93%] : \r\nJean-Louis Debr\u00e9 bonjour, bonjour, vous \u00eates une m\u00e9moire vivante de la politique fran\u00e7aise, vous publiez ce que je ne pouvais pas dire sur Chirac que vous aimez beaucoup sur Sarkozy que vous n'aimez pas \u00e7a fourmille d'anecdotes, on sent un bonheur d'\u00e9crire, de se confier, qui est complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:45) [92%] : \r\nJ'ai toujours eu la passion de l'\u00e9criture, hein, j'ai \u00e9crit des romans policiers, les livres d'histoire et l\u00e0 pendant 9 ans, j'\u00e9tais j'ai pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil constitutionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:46 > 0:00:54) [88%] : \r\nEt j'ai pas le Rh\u00f4ne puisque le prix d'un conseiller est astreint \u00e0 un devoir de r\u00e9serve, apr\u00e8s avoir fait 25 ans de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:00:57) [94%] : \r\nNe plus parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:01:07) [93%] : \r\nOn sent une jubilation, alors c'est une le\u00e7on pour tous les gens \u00e0 la retraite, vous \u00eates septuag\u00e9naire, maintenant il y a aucune aigreur au contraire bonheur de se confier, qui est complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:18) [91%] : \r\nMais pour moi, la vie c'est un bonheur et et d'avoir en plus pour moi crois\u00e9 quoi c'est dans la vie, vous rencontrez beaucoup de copies et peu d'originaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:19) [88%] : \r\nQui sont les originaux, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:28) [76%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 des originaux de de sur Chirac : de Gaulle ne Sarkozy qui arrivait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:30 > 0:01:33) [88%] : \r\nAlors vous n'aimez pas oui, Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:45) [91%] : \r\nTous les personnages que j'ai crois\u00e9, je vais regarder et ce qui est fantastique dans l'\u00e9criture, on vit dans un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:02:01) [93%] : \r\nO\u00f9 on ne se regarde plus, on sait tout ce qui se passe en Afrique, en Asie, en Suisse, mais les gens ne se parlent plus, ne se regarde plus et l'\u00e9criture, vous permet de regarder et d'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:01 > 0:02:15) [85%] : \r\nOn rappellera tout \u00e0 l'heure votre portrait, vous \u00eates issu d'une sorte de, de, de, de familles patriciennes de la R\u00e9publique, fondateur de la Constitution r\u00f4le politique tr\u00e8s important, etc, et en m\u00eame temps, a l'impression de grande libert\u00e9 pas l'air de de tenues pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:40) [87%] : \r\nSi je suis tenu par la R\u00e9publique, hein, j'aime la R\u00e9publique, je crois que, aujourd'hui, avec tous les moyens de communication nous concitoyens longtemps assez de la langue de bois assez qu'on ne disent pas les choses qu'on leur cache tout et d'ailleurs s'il y a une d\u00e9criminalisation du personnel politique, je crois qu'est l\u00e0, les hommes et les femmes qui font de la politique, surtout en France ne parlent plus vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:40 > 0:02:48) [89%] : \r\nVotre livre la galerie de portraits, Chirac, il faut commencer par l\u00e0, vous l'avez pratiqu\u00e9e depuis les ann\u00e9es 70 70 en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:48 > 0:02:58) [92%] : \r\nJe je connais Jacques Chirac la 1\u00e8re fois que que je l'ai rencontr\u00e9 700 1000 900 67 points et si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, nous ne sommes jamais quitt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:04) [81%] : \r\nOui, vous vous \u00eates beaucoup aim\u00e9 franchise en m\u00eame temps, vous dites : c'\u00e9tait en priv\u00e9, un de ceux qui a, qui a pu \u00eatre le plus dur avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:04:24) [89%] : \r\nOui, Jacques Chirac, qui avait fait partie de ces politiques qui sont capables de tout entendre, j'ai \u00e9t\u00e9 souvent tr\u00e8s dur avec lui, mais tout entendre entre quatre-z-yeux et pas sur la place publique, vous n'avez jamais entendu le condamn\u00e9 le critiquer, surtout lorsque j'\u00e9tais ministre, surtout lorsque j'avais une fonction officielle dans le cas de la R\u00e9publique parce que l\u00e0, on respecte les institutions, ce que je reproche \u00e0 certains aujourd'hui, comme ce que je reproche \u00e0 d'autres, ceux qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du gouvernement : \u00e9coutez, nous allons Chev\u00e8nement est un homme politique pour qui j'ai beaucoup d'estime et qu'on peut avoir estime pour les gens de droite, comme pour les gens de gauche avait dit, chose qui est tr\u00e8s vrai lorsque vous faites partie d'un gouvernement lorsqu'un ministre, c'est pas d'accord, \u00e7a ferme sa gueule ou \u00e7a d\u00e9missionne, h\u00e9 bien vous savez, l'\u00c9tat en France l'\u00c9tat c'est quelque chose de fragile, nous sommes un pays o\u00f9 on conteste pour tout ce qui est contr\u00e9 compte tout ce qui est pour et on aime l'\u00c9tat mais aussi on le d\u00e9teste, h\u00e9 bien ceux qui ont l'honneur ou la mission de servir l'\u00c9tat, ils ne doivent pas \u00e9tant \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat, cass\u00e9, ab\u00eem\u00e9 cet \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:24 > 0:04:36) [87%] : \r\nIl y a une nostalgie de Jacques Chirac, vous l'entretenez un vous raconter toutes sortes de sc\u00e8nes assez extraordinaire, y compris dans le cas du Conseil ou quand il y a pas d'int\u00e9r\u00eat politique, il est il et blagueur, il est dr\u00f4le, il est chaleureuse, \u00e7a c'est un Chirac vous avez ador\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:05:12) [85%] : \r\nEt provocateur, hein et provocateur, oui j'ai j'aime j'aime, je m'entends bien avec Jacques Chirac, je j'ai beaucoup d'affection, d'admiration pour lui et c'est surtout un un homme et qui a pris de l'\u00eele de la distance avec lui- m\u00eame et et une menace : il ne s'inscrit pas dans l'histoire de la France, il s'inscrit dans un moment et il y a une attitude modeste hein, beaucoup d'hommes politiques que j'ai crois\u00e9es sont des gens remarquablement intelligents, mais ils ont une INA Intelligence des rapports humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:18) [88%] : \r\nPortrait incroyable carri\u00e9riste une ambition folle et en m\u00eame temps, jamais de m\u00e9galomanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:18 > 0:05:50) [86%] : \r\nJamais, ah oui, et c'est tous les hommes politiques n'ont pas, monsieur, il y a ceux qui le montre ce qui ne montre pas, Jacques Chirac est un homme qui avait une ambition, une tr\u00e8s grande ambition, il voulait y arriver avec une \u00e9nergie tout \u00e0 fait exceptionnel, mais s'il ne s'est jamais pris au s\u00e9rieux, il faisait s\u00e9rieusement mais ne se prenait pas au s\u00e9rieux, c'est \u00e7a l'importance pour l'homme politique de prendre un peu de distance avec lui- m\u00eame et parfois de rire de lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:50 > 0:06:09) [89%] : \r\nLa plus belle sc\u00e8ne, vous \u00eates en plein conseil constitutionnel pour eux pour les non fran\u00e7ais vous rappeler, c'est vraiment le coeur de l'\u00c9tat le le le sages, des sages des anciens pr\u00e9sidents si\u00e8gent et c'est le moment o\u00f9 on parle de la relation suppos\u00e9e entre les Liliana et et Giscard d'Estaing et Chirac vous titille veut en parler pour la science, vous dites surtout pas, mais il arrive quand m\u00eame en parler \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:09 > 0:06:14) [86%] : \r\nOui c'est vrai c'est un Chirac, un provocateur, je le dis et je le vois arriver dans mon bureau avec un petit sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:17 > 0:06:22) [83%] : \r\n\u00e0-t-il un petit sourire, je le connais trop bien, il \u00e9tait au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:26 > 0:06:56) [87%] : \r\nIl para\u00eet que il a eu des relations avec le dit Giscard avait \u00e9crit un livre, laissant entendre qu'il avait eu d'une romance avec la princesse d'Angleterre, ben oui, ben oui, c'est son probl\u00e8me, je vais interroger je voulais tous repartiront c'est pas possible, je me mets en col\u00e8re puisque puisque je je t'aime bien, donc je posais pas de questions, c'est en se d\u00e9roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:08:05) [85%] : \r\nTout \u00e0 coup je vois Chirac s'est pench\u00e9 \u00e0 mon oreiller et d'une voix assez forte pour que tous mes camarades les autrui, autre membre du Conseil et naturellement vous mon voisin droite qui est le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing h\u00e9 bien ce que tu crois qui qui s'est faite \u00e0 aussi la renvoyer l'enseignement \u00e7a c'est la solitude du pouvoir parce que vous lui camarades sont compl\u00e8tement aux abris, vous \u00eates seul, seul face \u00e0 ses 2 personnages, mais au-del\u00e0 de cette histoire, ce qui est ce qui m'a fascin\u00e9 de raconter dans son lit de ce livre, voil\u00e0 2 personnages exceptionnels qui sont d\u00e9test\u00e9 du Net, oui, mais il y a Intelligence remarquables qui sont la France, qui ont \u00e9t\u00e9 la France ils joueront en 1\u00e8re division nous on joue en 3\u00e8me division qui sont ces 2 personnages au soir de leur vie, ils n'ont plus d'ambition, pas plus de devenir pr\u00e9sident de la France et n'ont rien oubli\u00e9 de leur affrontement du pass\u00e9, \u00e7a c'est fascinant \u00e0 d\u00e9peindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:05 > 0:08:19) [86%] : \r\nAlors Chirac sympathique, telle que vous l'aimez, alors il y a toute la galerie des autres ce que vous avec lesquels vous \u00eates vachard, \u00e0 commencer par Giscard, un passionn\u00e9 de d\u00e9coration de privil\u00e8ges souvent ridicule, loin des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:19 > 0:08:36) [90%] : \r\nOui, alors que Giscard est vraiment un homme qui a \u00e9t\u00e9 remarquablement intelligent, mais il fait partie de ceux qui l'ont aucune Intelligence des rapports humains et qui ont honte un rapport \u00e0 l'histoire, qui est un rapport qui mais sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:36 > 0:08:40) [79%] : \r\nLe mot fameux de Gaulle le son probl\u00e8me, c'est le peuple, c'est c'est toujours, et c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:40 > 0:09:02) [86%] : \r\nC'est, c'est c'est oui je bouge si on a ce probl\u00e8me, c'est le peuple, le probl\u00e8me c'est qu'est-ce qui pourrait aimer quelqu'un d'autre que lui et il est tellement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de l'id\u00e9e qu'il est un moment de l'histoire que il n'y a pas de contact, c'est le souverain et au conseil, c'\u00e9tait le souverain en exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:02 > 0:09:12) [82%] : \r\nIl y a un 3\u00e8me, personnage c'est l'actuel, Fran\u00e7ois Hollande, vous \u00eates plut\u00f4t aimable sur la guerre et les pages, vous dites qu'il est sympathique, intelligent mais vous dites il manque de magn\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:12 > 0:10:11) [84%] : \r\nOui, Sarko les relations que le pr\u00e9sident du conseil conseil que j'ai \u00e9t\u00e9 avec a eu avec Hollande sont des relations faciles, c'est un homme qui est capable d'\u00e9couter, c'est un homme qui ne vous interromps pas, m\u00eame si ce que vous lui dites ne lui pla\u00eet pas, je ne suis hein quand je lui ai je l'ai vu et que ce qui nous a le Conseil a annul\u00e9 la taxation TAC d\u00e9fendent 15 pourcent oui oui mais qui est mort, oui, \u00e7a c'est bon, voil\u00e0, c'est le jeu des institutions, oui, vraiment, ne s'extrait de lui aucune autorit\u00e9, aucun corps quand j'entends que j'observe ces personnages politiques grande cause quand Mitterrand quand Chirac quand Sarkozy enfin les salles Jacques oui \u00e0 Sciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:12 > 0:10:17) [88%] : \r\nOn sent quelque chose, c'est-\u00e0-dire que vous approuvez leur politique vous sentez quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:20 > 0:10:25) [87%] : \r\nSarkozy pour lui, c'est pour vous, c'est l'homme jamais vot\u00e9 Sarkozy hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:25 > 0:10:29) [86%] : \r\nLe le droit de vote est un droit sacr\u00e9 en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:29 > 0:10:31) [78%] : \r\nBen pour en politique, comme vous, il n'est pas tout \u00e0 fait secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:31 > 0:10:48) [84%] : \r\nJe pense que la R\u00e9publique, le politique qui doit montrer l'exemple, or la R\u00e9publique \u00e9tait construit sur le secret du vote, j'ai annul\u00e9 au conseil concerne plusieurs r\u00e9sultats \u00e9lectoraux parce que il n'y avait pas eu d'isoloirs mais respecteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:48 > 0:10:52) [78%] : \r\nQuand on est en fait quand on le politique son vote mais au sens juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:52 > 0:11:00) [73%] : \r\nPas responsable politique ou la v\u00e9rit\u00e9, bon, oui, mais c'est \u00e0 passer, nous reviendrons pour d'autres livres au jour reviendrait sur ce pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:00 > 0:11:01) [85%] : \r\nBeaucoup de secrets en r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:01 > 0:11:07) [93%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait 30 ans que tous les soirs, j'ai \u00e9crit ce que j'ai fait dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:07 > 0:11:09) [91%] : \r\nAh oui, en rentrant chaque soir, vous prenez notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:09 > 0:11:57) [86%] : \r\nJ'ai patience \u00e9criture c'est l'\u00e9crit, c'est n'\u00e9crire des romans parce que l\u00e0 je suis en libert\u00e9 surveill\u00e9e en libert\u00e9 non surveill\u00e9es, mais l'\u00e9criture, \u00e7a s'apprend, et pour moi les notes tous les soirs, c'est un peu comme le pianiste gamin sur son piano, je fais \u00e7a pour apprendre \u00e0 \u00e9crire pour apprendre \u00e0 mieux \u00e9crire effectivement j'\u00e9cris aujourd'hui mieux que j'\u00e9crivais il y a 20 ans et donc quel exercice plus et fascinant que tous les soirs pendant une heure, vous \u00e9crivez \u00e7a vous oblige toute la journ\u00e9e \u00e0 regarder temps \u00e0 observer et qu'est ce qui ce qui attend ce personnage, comment allez- parce que si vous \u00e9crivez qu'il a les cheveux marron, des lunettes, c'est pas int\u00e9ressant, parce qu'y a-t-il derri\u00e8re \u00e7a, c'est \u00e7a qui est passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:57 > 0:12:07) [87%] : \r\nVous \u00eates un personnage vous reposer la question qu'on n'a jamais rien, vous savez qu'elle se pose quand m\u00eame, vous n'avez pas vot\u00e9 Sarkozy donc vous avez vot\u00e9 Hollande en 2012, vous \u00eates tr\u00e8s habile, autant je suis pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:07 > 0:12:18) [85%] : \r\nVous d'un grand ce qui est connu en France mais je r\u00e9ponds pas \u00e0 ces questions, par principe, pourquoi le principe parce que la R\u00e9publique, c'est le secret du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:19 > 0:12:34) [88%] : \r\nDe Gaulle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande histoire quand m\u00eame de toute votre famille, hein les Debr\u00e9 depuis de Gaulle, c'est c'est une lign\u00e9e alors votre p\u00e8re qui a r\u00e9dig\u00e9 la la Constitution, \u00e7a c'est une fiert\u00e9 qui s'est jamais d\u00e9menti, hein, c'est rest\u00e9 comme le le totem de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:34 > 0:13:04) [80%] : \r\nLe totem, c'est, c'est une famille qui est dans tous les membres se sont impliqu\u00e9s dans la R\u00e9sistance, tous sans exception, qui ne sont pas all\u00e9s \u00e0 Londres c'est pas, c'est pas les, les, les combattants de l'ombre, c'est les combattants de l'Int\u00e9rieur, ils ont tous, mon grand- p\u00e8re maison que mon p\u00e8re ont tous s'\u00e9tait impliqu\u00e9 dans dans la R\u00e9sistance, \u00e9crit le h\u00e9ros de la R\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:06 > 0:13:24) [89%] : \r\nEt nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans cette culture du g\u00e9n\u00e9ral d'autant plus qu'il a incarn\u00e9 \u00e0 2 moments de notre histoire, le sauvetage de la R\u00e9publique, la R\u00e9publique, la France \u00e9tait en train de sombrer en 40, je sais pas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:26 > 0:14:05) [89%] : \r\nEt un homme qui a rencontr\u00e9 le peuple et qui a incarn\u00e9 la France en 1958 la France de la 4\u00e8me, les gouvernements changeait tous les 7 mois la France \u00e9tait totalement dans la main des Am\u00e9ricains, elle \u00e9tait rong\u00e9 par la guerre d'Alg\u00e9rie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 par la guerre d'Indochine, elle avait l'Empire colonial qui concernait les faits et puis sur un homme s'est lev\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 la France \u00e9t\u00e9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans ce culte de la R\u00e9publique et de celui qui a incarn\u00e9 la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:05 > 0:14:20) [86%] : \r\nIl y a des sc\u00e8nes extraordinaire, vous \u00eates \u00e0 table, vous \u00e9tiez tout petit \u00e0 la table de de Gaulle, vous dites quand il tente Yvonne \u00e0 Yvonne de Gaulle le il y avait un complexe du du du petit un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9, je veux dire, l\u00e0, il fallait se faire un nom, un pr\u00e9nom dans une famille comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:21 > 0:14:57) [89%] : \r\nAlors c'est pas, c'est pas comme \u00e7a que j'ai pris la preuve, je me suis dit il faut pas que tu d\u00e9note dans cette famille, hein c'est Malraux disait il y a 2 fa\u00e7ons d'\u00eatre un homme parmi les hommes, la 1\u00e8re consiste \u00e0 cultiver sa diff\u00e9rence et l'autre \u00e0 approfondir sa communion, j'ai pris cette voie mais je ne suis pas engag\u00e9 en politique tout de suite, j'ai d'abord \u00e9t\u00e9 magistrat juge instruction \u00e0 Paris, j'ai instruction charg\u00e9 du grand banditisme et du terrorisme, \u00e7a m'a passionn\u00e9 et voil\u00e0 le fils de bourgeois qui ou ce que c'est que la mort, la violence, ce qui ne pas imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:57 > 0:15:06) [81%] : \r\nLe 1er choc, vous vous souvenez de sa campagne en venant d'une famille 13 \u00e9pargn\u00e9 par le sort, vous vous rencontrez la brutalit\u00e9, la, la, la mort, la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:06 > 0:15:31) [85%] : \r\nToute ma vie, toute ma vie je me souviendrai le 1er cadavre que j'ai trouv\u00e9 que j'ai vu pr\u00e9tend, juge d'instruction sur le trottoir, oui le et et je suis fascin\u00e9 quand vous passez c'\u00e9tait beaucoup faire et terrorisme quand vous interrogez quelqu'un pendant des heures et des heures, et ce type a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 capable de poser une bombe et de tu\u00e9s Des centaines et ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:33 > 0:16:01) [82%] : \r\nJe retrouverai quand je suis mise int\u00e9rieur quand je deviens mais il y a int\u00e9rieur, quelques jours apr\u00e8s, c'est l'attentat du m\u00e9tro Saint-Michel et l\u00e0 tout d'un coup, je me souviens, mais encore une fois je comme si j'\u00e9tais ces descend dans le m\u00e9tro apr\u00e8s surtout apr\u00e8s Port-Royal o\u00f9 je suis arriv\u00e9 dans le 1er il y a derri\u00e8re et toujours pr\u00e9venu et voir ces corps voir 7 morts et penser qu'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:03 > 0:16:14) [87%] : \r\nPos\u00e9 cette bombe, sachant qu'il y avoir des dizaines de morts, c'est quelque chose qui, c'est une interrogation pour moi le fanatisme ou peut nous amener le fanatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:14 > 0:16:30) [82%] : \r\nBeaucoup revendiquent le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle maintenant dans les mouvements anti- europ\u00e9ens, par exemple, un dans certains mouvements nationalistes, les Anglais, m\u00eame les Anglais dans l'affaire du break, certains disent voil\u00e0 ce ce mod\u00e8le de nations, tels que General de Gaulle le le d\u00e9fendait c'est bien cette c'est des revendications justes apr\u00e8s Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:30 > 0:16:39) [76%] : \r\nAlors, souvenez-vous, il a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, Zuma ou le mais il ne souhaitait pas l'entr\u00e9e de la Grande-Bretagne dans l'me dans dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:40 > 0:17:51) [89%] : \r\nEt aujourd'hui, il avait raison, je m'interroge, je m'interroge, deuxi\u00e8mement, vous savez on a grand philosophe qui s'appelait Renan et, dans une conf\u00e9rence qu'il avait prononc\u00e9e \u00e0 la Sorbonne sur qu'est-ce qu'une nation hier, c'est un r\u00eave d'avenir partag\u00e9 l'Europe elle n'existera que si elle donne aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations que c'est vrai, or aujourd'hui je sans savoir que l'Europe qui est tatillonne, alors oui on on nous impose d'avoir toutes les plaques min\u00e9ralogiques pareil tr\u00e8s bien et on met 3 ans pour essayer, tenter de coordonner leur l\u00e9gislation dans le domaine du terrorisme, c'est fou quand je vois que, on va faire l'Europe et que les fiscalit\u00e9s sont diff\u00e9rents d'un pays ou d'un autre de l'Europe, on ne fera pas l'Europe comme \u00e7a, on ne fera pas ce grand r\u00eave d'avenir partag\u00e9 si on ne trouve pas des grandes ambitions : comment a \u00e9t\u00e9 Airbus comme a \u00e9t\u00e9 \u00e0 savon de 2 grands Ariane qui ont \u00e9t\u00e9, qui ont fait na\u00eetre la fiert\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:51 > 0:18:00) [85%] : \r\nL'avenir, vous qui avez senti toutes toutes ces \u00e9curies politiques tout au long de votre vie, ils sont l\u00e0, les candidats on, on les voit Fran\u00e7ois Hollande peut \u00eatre \u00e9lu d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:01 > 0:18:29) [86%] : \r\nMais vous savez, si, si vous voulez avoir ce r\u00e9sultat, il faut interroger Madame Soleil et pas moi, hein, qui en 1959 aurait pu imaginer que Fran\u00e7ois Mitterrand serait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le resterait 14 ans qui ont, septembre 1994 ou en d\u00e9cembre 94 pouvait aurait pari\u00e9 3 3 sous sur Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:40) [94%] : \r\nNous vivons dans une acc\u00e9l\u00e9ration du temps, le vivons \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 tout va tr\u00e8s vite qu'est-ce qui va se passer d'ici 10 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:20:05) [88%] : \r\nTout peut changer aujourd'hui, pardon de vous le dire, c'est plus vous qui faites de la politique, ce sont les r\u00e9seaux sociaux, donc on voit \u00e9merger aussi un certain nombre de ph\u00e9nom\u00e8nes qui vont perturber le cours des \u00e9lections quand vous savez que vous avez conseil nous avons contr\u00f4l\u00e9 les comptes de campagne des candidats mais je crois que cette derni\u00e8re fois puisque maintenant qu'ils vont utiliser des r\u00e9seaux sociaux dans les et serveurs sont dans la porte ou ou comment contr\u00f4ler, regardez les \u00e9lections am\u00e9ricaines, regardez jamais dans les projets seules \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, on aura autant d\u00e9pens\u00e9 d'argent, l'activit\u00e9 des membres des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est pas le chercher des voix, c'est de lever des fonds, nous sommes dans un syst\u00e8me qui est un syst\u00e8me qui est en train d'\u00e9chapper, \u00e0 vous et \u00e0 moi \u00e0 moi, surtout en France, au profit de d'un monde, donc on ne sait pas qui est derri\u00e8re les r\u00e9seaux sociaux, les groupes de pression, si bien que les politiques pour qu'ils fassent attention, on est en train de laisser d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de tout pouvoir, ils ont l'apparence du pouvoir, mais ils n'ont peut-\u00eatre plus la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:05 > 0:20:18) [86%] : \r\nEn 2017 c'est bien tout le monde ce que sera la France pour Marine Le Pen est-ce qu'une Marine Le Pen se au second tour pour \u00eatre pr\u00e9sente, mais ce qu'peut \u00eatre pr\u00e9sident d'un pays comme la France, ce sc\u00e9nario- l\u00e0, en dehors m\u00eame soleil et ce qui est imaginable pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:19 > 0:20:22) [77%] : \r\nEt puis un politique, tout est-il imaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:25) [99%] : \r\nPour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:27 > 0:20:47) [86%] : \r\nAlors que j'ai toujours voulu \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ma famille politique et \u00e0 ma famille par le sang, je r\u00eave ce jour- l\u00e0 si \u00e7a arrivait, un sentiment de tr\u00e8s grande tristesse de tr\u00e8s grandes peurs de tr\u00e8s grande angoisse, c'est pas ma France, c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:48 > 0:20:55) [86%] : \r\nVous \u00eates d'origine juive, la famille d'origine juive, hein, elle vient de, de, de tr\u00e8s loin et elle s'est assimil\u00e9 \u00e0 un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:55 > 0:21:18) [84%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s important, jeudi, dans ce lieu, parce que je vais \u00e9crire un ma famille, ce sont des juifs alsaciens qui, le 1er, \u00e9lu de la famille a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un petit village sur et apr\u00e8s, on a voulu tout le temps dire merci \u00e0 la R\u00e9publique, car la R\u00e9publique, \u00e0 donner un statut aux juifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:18 > 0:21:22) [86%] : \r\nOui, c'\u00e9tait le 1er nom hein oui oui oui Debr\u00e9 vient de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:22 > 0:21:37) [68%] : \r\nDes prix et c'\u00e9tait quand on a transcrit le nom hein qu'a de Bavi\u00e8re o\u00f9 justement on est pass\u00e9 de : non, non, \u00e9crit \u00e0 effectuera c\u00e9d\u00e9 pr\u00e8s des et c'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:37 > 0:21:41) [81%] : \r\nJean-Louis Debr\u00e9 merci alors vous \u00eates et ce livre- l\u00e0 qui marche tr\u00e8s bien, qu'on qu'on exemplaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:41 > 0:21:47) [86%] : \r\nBah, on va arriver \u00e0 100000 exemplaires oui c'est beaucoup, c'est pour moi, c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:47 > 0:21:49) [90%] : \r\nSur la famille, vous le disiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:49 > 0:22:18) [86%] : \r\nNon, non, j'ai \u00e9cris \u00e0 niveau actuellement j'ai \u00e9crit un Dictionnaire amoureux de la R\u00e9publique, puis un polar parce que je suis amateur de polars et apr\u00e8s je devais il y a 2 ans, j'en fais un autre et puis je me suis mis alors je vais \u00e9crire un livre sur Enter, c'est une famille r\u00e9publicaine une famille r\u00e9publicaine et puis je me suis mis au au au script au sc\u00e9nario de film policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:18 > 0:22:21) [90%] : \r\nMerci, Jean-Louis Debr\u00e9, ce que je pouvais pas dire chez Robert Laffont, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:21 > 0:22:23) [97%] : \r\nJe voulais dire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:27 > 0:22:38) [75%] : \r\nCet appel et point cet abandon d'un parce que c'est un d\u00e9but de cette ann\u00e9e de points.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-07T12:03:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1657207", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025769", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3E0A2E15-38FD-43BF-BBB7-1A4077FF865A", "internalArchiveId": "3E0A2E15-38FD-43BF-BBB7-1A4077FF865A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La place de l'opposition turque en question apr\u00e8s le putsch", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Marcou, professeur et chercheur \u00e0 Science-Po Grenoble, grand sp\u00e9cialiste de la Turquie\r\nDes centaines de milliers de Turcs, dont les principaux partis d'opposition, se sont rassembl\u00e9s dimanche \u00e0 Istanbul pour d\u00e9noncer le putsch manqu\u00e9 de la nuit du 15 juillet. Mais la marge de manoeuvre dont jouit l'opposition demeure incertaine. Interview de Jean Marcou, professeur et chercheur \u00e0 Sciences Po Grenoble, sp\u00e9cialiste de la Turquie.\r\n\r\n* * La place de l'opposition turque en question apr\u00e8s le putsch 18h Turquie : quel espace politique pour l'opposition ?\r\n+33 6 20 91 64 56 Jean Marcou\r\nDes millions de Turcs sont descendus dans les rues d'Istanbul pour un rassemblement pr\u00e9sent\u00e9 comme l'apoth\u00e9ose de trois semaines de mobilisation populaire en faveur du pr\u00e9sident Erdogan apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9. Les partis principaux d'opposition ont \u00e9galement r\u00e9pondu pr\u00e9sents, condamant le putsch malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rends avec le pouvoir. Mais alors que des dizanes de journalistes et d'universitaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, y a-t-il un espace de contestation en Turquie, quelle est la marge de manoeuvre de ces partis? Nous avons pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Jean Marcou, professeur et chercheur \u00e0 Science-Po Grenoble, grand sp\u00e9cialiste de la Turquie.", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7910194", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La place de l'opposition turque en question apr\u00e8s le putsch / FOR_2016-08-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.08.2016"], "alternativeSummary": ["Des centaines de milliers de Turcs, dont les principaux partis d'opposition, se sont rassembl\u00e9s dimanche \u00e0 Istanbul pour d\u00e9noncer le putsch manqu\u00e9 de la nuit du 15 juillet. Mais la marge de man\u0153uvre dont jouit l'opposition demeure incertaine. Interview de Jean Marcou, professeur et chercheur \u00e0 Sciences Po Grenoble, sp\u00e9cialiste de la Turquie."], "variantIds": ["ece-7910194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDes millions de Turcs sont descendus dans les rues d'Istanbul pour un rassemblement pr\u00e9sent\u00e9 comme l'apoth\u00e9ose de 3 semaines de mobilisation populaire en faveur du pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 les principaux partis d'opposition ont \u00e9galement r\u00e9pondu pr\u00e9sent, condamnant le putsch, malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rends avec le pouvoir, mais alors que des dizaines de journalistes et d'universitaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, y a -t-il encore un espace de contestation en Turquie : quelle est la marge de manoeuvre de ces partis, nous avons pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Jean Marcou, il est professeur et chercheur \u00e0 Sciences Po Grenoble, grand sp\u00e9cialiste de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [90%] :\r\nAu moment m\u00eame o\u00f9 le putch s'est effondr\u00e9, tous les partis d'opposition, que ce soit les k\u00e9malistes du CHP, les nationalistes du MHP, les Kurdes du HTTP ont condamn\u00e9 le le coup pour autant ont -ils accept\u00e9 les cons\u00e9quences de l'apr\u00e8s- coup, c'est-\u00e0-dire non seulement la r\u00e9pression du putsch, qu'ils avaient condamn\u00e9 mais aussi l'ensemble des des grandes purges qui sont en cours, bon ils ont certes condamn\u00e9 aussi l'infiltration de la confr\u00e9rie G\u00fclen dans l'administration et la soci\u00e9t\u00e9 que Turcs, mais aujourd'hui on a l'impression que finalement il y a un v\u00e9ritable reformatage de l'\u00c9tat une reconstruction du syst\u00e8me politique turque et dans ce cadre -l\u00e0, effectivement, la marge de manoeuvre des des partis d'opposition est \u00e9troite, bon, on s'est aper\u00e7u que finalement, au fil des jours, le MHP et le CHP, c'est-\u00e0-dire les nationalistes et les qui opposition traditionnelle a elle- m\u00eame fait des meetings, mais on observe quand m\u00eame que depuis le d\u00e9but, les Kurdes sont un petit peu appareils sont exclus, ils ont certes sign\u00e9 avec les autres partis parlementaires une d\u00e9claration jointe condamnant le coup mais ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s au grand meeting ni au meeting du CHP ni au meeting de la aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nToujours est -il, est -ce que vous diriez qu'il a un contrat quand m\u00eame entre l'opposition et le pouvoir suite \u00e0 ces \u00e9changes au palais pr\u00e9sidentiel est -ce est -ce qu'il va y avoir un un Consensus vers une r\u00e9forme de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [90%] :\r\nIl y a sans doute pour l'instant, une sorte de modus Vivendi qui s'est cr\u00e9\u00e9 entre la gaiet\u00e9 et l'opposition, y compris d'ailleurs parce que la \u00e9tait je dirais dans cette affaire,A.D. malgr\u00e9 tout un point de faiblesse, c'est que, effectivement, aujourd'hui, le pr\u00e9sident de la Erdogan partis condamnent la la confr\u00e9rie G\u00fclen et l'entrisme, qui a pratiqu\u00e9 la confr\u00e9rie G\u00fclen pendant des ann\u00e9es dans au sein de l'\u00c9tat et au sein de la soci\u00e9t\u00e9, mais il faut bien voir quand m\u00eame que cet entrisme ces infiltrations ont \u00e9t\u00e9 permis en grande partie par l'AKP et que m\u00eame le lac notamment pour casser l'influence politique de l'arm\u00e9e s'est servi tr\u00e8s largement de de de la confr\u00e9rie G\u00fclen et donc de ce point de vue l\u00e0 il y a un petit peu une contradiction aujourd'hui dans la la politique qui est men\u00e9e par Erdogan ann\u00e9es lorsqu'il d\u00e9nonce l'ampleur, justement, des infiltrations en m\u00eame temps, effectivement, on a envie de lui dire, mais c'est justement cette cette ampleur, elle a \u00e9t\u00e9 permise tr\u00e8s largement par finalement la strat\u00e9gie de prise de l'\u00c9tat que l'AKP a eu pendant pendant des ann\u00e9es, donc g\u00e9rer que dans ce cadre -l\u00e0, l'ATP, m\u00e8ne une sorte de de strat\u00e9gie d'union nationale, pour l'instant, ce qu'il faut esp\u00e9rer c'est effectivement que cette strat\u00e9gie de n'affaiblisse pas trop les les contre- pouvoirs et c'est ce que l'on peut craindre puisque il faut voir que ces derni\u00e8res semaines, non seulement il y a une \u00e9puration tr\u00e8s rapide qui est men\u00e9e, mais cette lib\u00e9ration donner lieu \u00e0 des remplacements \u00e0 des embauches \u00e0 la va-vite de nouveaux cadres qui seront tr\u00e8s probablement choisis sur des crit\u00e8res plus politiques, des crit\u00e8res de comp\u00e9tence, donc il y a une accentuation je dirais de l'installation de l'AKP au pouvoir et donc \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s inqui\u00e9tant et en m\u00eame temps il y a des, des, des forteresses qui ont qui ont bascul\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, par exemple, l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e, bien que l'\u00c9tat-Major d'ailleurs l'institution militaire en elle- m\u00eame, il \u00e9tait \u00e9galement condamn\u00e9 le le putsch et que les les cadets de l'\u00c9tat-Major a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le et est maintenue d'ailleurs au pouvoir, l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment r\u00e9former ces derni\u00e8res semaines, justement, elle a perdu un petit peu le l'autonomie statut un petit peu \u00e0 part, qu'elle avait malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 conserver, m\u00eame depuis la la prise de pouvoir de l'AKP, donc il y a effectivement un changement de r\u00e9gime et et dans ce changement de r\u00e9gime, l\u00e0, la place de l'opposition risque malgr\u00e9 tout d'\u00eatre difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Jean Marcou, professeur et chercheur \u00e0 Sciences Po Grenoble, sp\u00e9cialiste de la Turquie et 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-07T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0C54B69-CF4E-48BC-A711-D8B58B3C9034", "internalArchiveId": "D0C54B69-CF4E-48BC-A711-D8B58B3C9034", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2016: engouement populaire et lobbying politique pour 2024", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 les critiques concernant l'organisation des Jeux olympiques de Rio 2016, l'engouement est \u00e9lev\u00e9 maintenant que les Jeux sont lanc\u00e9s. En parall\u00e8le, la pr\u00e9sence politique est importante \u00e0 Rio, avec un lobbying actif des Am\u00e9ricains et des Fran\u00e7ais en vue des JO de 2024.\r\n\r\n* * JO 2016: engouement populaire et lobbying politique pour 2024 18h JO : Cyclisme\r\nEn cyclisme. La course sur route dames des Jeux Olympiques s'annonce tr\u00e8s ouverte. avec - c\u00f4t\u00e9 suisse - Jolanda NEFF. La Saint-Galloise est plut\u00f4t une sp\u00e9cialiste de VTT. Alors, Alain TH\u00c9VOZ, pourquoi s'aligne-t-elle en cyclisme ?\r\nTHEVOZ STUDIO RIO / LIGNE GOP\r\n-\tParce que le parcours olympique lui est favorable !\r\n-\tLe parcours - et ses particularit\u00e9s - sont favorables aux VTTistes \r\n-\tFait tr\u00e8s int\u00e9ressant : elle a beaucoup \u00e9chang\u00e9 avec Fabian CANCELLARA\r\n-\tLes deux sont all\u00e9s reconna\u00eetre le parcours de cette \u00e9preuve sur route ensemble\r\n-\tJolanda NEFF est une athl\u00e8te jeune (23 ans) et tr\u00e8s intelligente. Elle profite de \tl'exp\u00e9rience d'anciens comme CANCELLARA pour progresser \r\n-\tElle prend cette opportunit\u00e9 comme une aubaine de go\u00fbter \u00e0 l'aventure olympique, de \ts'impr\u00e9gner de l'ambiance, et bien-s\u00fbr pour \r\n-\tLes Jeux Olympiques, c'est une d\u00e9couverte pour elle\r\n-\tJolanda NEFF n'a aucune pression si ce n'est - comme le rappelle souvent les \tsportifs - de \u00ab faire de son mieux \u00bb. \r\nJolanda NEFF est la seule Suissesse en lice. La course sur route, c'est une discipline collective ! Une m\u00e9daille semble difficile pour elle ?\r\n-\tC'est un pari tr\u00e8s audacieux !\r\n-\tVous avez raison : la t\u00e2che s'annonce plus difficile. \r\n-\tApr\u00e8s, dans des \u00e9preuves par nation (aux Jeux Olympiques, aux Championnats du \tmonde), il y a des alliances qui se cr\u00e9ent entre compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e\r\n-\tC'est la seule chance de voir une \u00e9chapp\u00e9e aboutir.\r\n-\tLors d'une \u00e9preuve ou classique : seule la victoire compte.\r\n-\tAux Jeux Olympiques ou aux Championnats du monde : seules les m\u00e9dailles. La \tm\u00e9daille d'or de pr\u00e9f\u00e9rence, sinon l'argent ou le bronze\r\n-\tEt le fait de ne pas pouvoir compter sur le soutien d'une \u00e9quipe, cela ne pose pas de \tprobl\u00e8me \u00e0 Jolanda NEFF qui, dit-elle, a l'habitude de s'entra\u00eener seule, en VTT, qui \treste \u00e9videmment sa discipline de pr\u00e9dilection. \r\nAlain TH\u00c9VOZ, vous me corrigez si je dis une b\u00eatise. il me semble que Peter SAGAN, qui lui est un cycliste \u00ab confirm\u00e9 \u00bb prendra part \u00e0 l'\u00e9preuve de VTT. \r\n-\tC'est juste Mehmet !\r\n-\tPeter SAGAN a d\u00e9clin\u00e9 sa s\u00e9lection pour l'\u00e9preuve sur route en accord avec la \tF\u00e9d\u00e9ration slovaque de cyclisme\r\n-\tApr\u00e8s une reconnaissance du parcours, un parcours trop vallonn\u00e9, il a estim\u00e9 qu'il \tn'avait aucune chance de d\u00e9crocher une m\u00e9daille. \r\n-\tIl a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours : le VTT. \r\n-\tEn 2008, Peter SAGAN avait conquis le maillot arc-en-ciel de champion du monde \tchez les juniors. \r\n-\tJuste pour rappel : Peter SAGAN, c'est quand m\u00eame le champion du monde de \tcyclisme sur route en titre (c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 Richmond, aux Etats-Unis). \r\n-\tPeter SAGAN, c'est 5x le maillot vert \u00e0 Paris, le classement g\u00e9n\u00e9ral des points, 7 \tvictoires d'\u00e9tape sur la Grande boucle. \r\n-\tIl fallait oser d\u00e9cliner sa s\u00e9lection dans son \u00e9preuve de pr\u00e9dilection\r\nQuatre semaines entre la fin du Tour de France et l'\u00e9preuve olympique de VTT, c'est un v\u00e9ritable \u00ab contre-la-montre \u00bb pour Peter SAGAN, le Slovaque.\r\n-\tOui, le temps est compt\u00e9. \r\n-\tEn pr\u00e9vision de Rio, Peter SAGAN s'est remis aux VTT depuis le printemps 2015 \tavec des stages en Autriche, en R\u00e9publique tch\u00e8que, aux Etats-Unis. \r\n-\tD\u00e8s qu'il le pouvait, parfois apr\u00e8s ses courses, lors de journ\u00e9es de repos, il \tenfourchait son VTT. \r\n-\tCe changement de discipline pour les Jeux n'a pas \u00e9t\u00e9 bien per\u00e7u par tous. Certains \testiment que Peter SAGAN voulait attirer l'attention sur lui et le VTT. \r\n-\tPeter SAGAN esp\u00e8re booster son image. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la probl\u00e9matique des \tr\u00e9fugi\u00e9s. \r\n-\tLes t\u00e9nors qui dominent les \u00e9preuves de Coupe du monde de VTT - je pense au \tGrison Nino SCHURTER ou encore au Fran\u00e7ais Julien ABSALON - auront \u00e0 cour de \td\u00e9jouer les plans de Peter SAGAN. En tout, ils ne vont pas se laisser faire. Ils vont lui \trendre la vie dure.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7910192", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["JO 2016: engouement populaire et lobbying politique pour 2024 / FOR_2016-08-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.08.2016"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les critiques concernant l'organisation des Jeux olympiques de Rio 2016, l'engouement est \u00e9lev\u00e9 maintenant que les Jeux sont lanc\u00e9s. En parall\u00e8le, la pr\u00e9sence politique est importante \u00e0 Rio, avec un lobbying actif des Am\u00e9ricains et des Fran\u00e7ais en vue des JO de 2024."], "variantIds": ["ece-7910192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-13T16:05:04Z", "webPublicationDate": "2016-08-07T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB91173A-4F4A-47EB-AF98-67E35083ED75", "internalArchiveId": "FB91173A-4F4A-47EB-AF98-67E35083ED75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on esp\u00e9rer en exil ? (3/5) : Interview de Pinar Selek, sociologue, \u00e9crivaine, militante antimilitariste f\u00e9ministe", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "summary": "Haute D\u00e9finition fait l'\u00e9tat des lieux de l'espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent ? \r\nDans cet \u00e9pisode  le t\u00e9moignage de l'opposante turque, sociologue et \u00e9crivaine Pinar Selek.", "durationSec": 919, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7910205", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["antimilitarisme", "soci\u00e9t\u00e9", "exil"], "thematicPersons": ["Selek, Pinar"], "alternativeTitle": ["Peut-on esp\u00e9rer en exil?", "Peut-on esp\u00e9rer en exil? / 12H30_2016-08-07T12:40:00_haute-definition", "Peut-on esp\u00e9rer en exil? / 12H30_2016-08-07T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Durant cinq semaines, cet \u00e9t\u00e9, Haute D\u00e9finition fait l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent?  Invit\u00e9e: Pinar Selek, dissidente politique turque et sociologue.", "Durant cinq semaines, cet \u00e9t\u00e9, Haute D\u00e9finition fait l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent?  Invit\u00e9e: Pinar Selek, dissidente politique turque et sociologue.", "Durant cinq semaines, cet \u00e9t\u00e9, Haute D\u00e9finition fait l\u2019\u00e9tat des lieux de l\u2019espoir. Un philosophe, une journaliste, une dissidente politique, un sociologue, un psychanalyste et une historienne \u00e9voquent ses diff\u00e9rentes facettes. O\u00f9 se niche-t-il ? Est-il ambivalent? Nous projette-t-il dans le futur en nous emp\u00eachant de vivre le pr\u00e9sent?  Invit\u00e9e: Pinar Selek, dissidente politique turque et sociologue."], "variantIds": ["ece-7910213", "ece-7910205"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T12:43:06Z", "speechToTexts": ["13.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlace maintenant au 3\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de Haute d\u00e9finition sur l'espoir, a -t-il un avenir ce dimanche, le t\u00e9moignage de l'opposante turque, sociologue et \u00e9crivain Pinar Selek point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [69%] :\r\nPour d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [86%] :\r\nBonjour, Pinar Selek bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain militant des droits de l'homme, femme engag\u00e9e antimilitariste sociologue turque, vous vivez en exil forc\u00e9 en France, vous enseignez les sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Sophia Antipolis \u00e0 Nice le 14 et 15 juillet dernier vous avez v\u00e9cu l'histoire en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'attentat \u00e0 Nice et une tentative de coup d'\u00c9tat en Turquie, comment r\u00e9sister voit un pr\u00e9sent qui parfois est trop tragique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [82%] :\r\nJe suis n\u00e9 dans banni\u00e8re r\u00e9sistance autour de moi, tout le monde, r\u00e9sistait alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait normal, alors c'est pas seulement d'le dernier mois, mais je crois que le monde est un r\u00e9sistance maintenant tout le monde, r\u00e9sista qu'\u00e0 quelque chose et moi, comme plusieurs tous ceux qui par exemple ne sont les que tout la r\u00e9pression toujours toujours toujours o\u00f9 se l\u00e2che : ou bien tu de pr\u00e9server tout l'imagination des r\u00e9\u00e9lection Terra et moi, j'avais de la chance, je crois que r\u00e9sister, c'est un processus tr\u00e8s complexe, il y a plusieurs dimensions et plusieurs facteurs qui contribuent \u00e0 fa\u00e7onner la r\u00e9sistance premi\u00e8rement c'est les premi\u00e8res ressources, je crois, c'est les gens tout de toi la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [83%] :\r\nLa solidarit\u00e9, les exemples des exemples plut\u00f4t parce que depuis que j'\u00e9tais jeune, il y avait des gens heureux autour de moi il souffrait beaucoup, mais ils s'aiment mais ils s'adorent et ils \u00e9taient heureux dans le corps et c'\u00e9tait des r\u00e9sistants g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s avec le temps, vous avec des amiti\u00e9s avec la lectures avec des r\u00e9flexions avec le savoir- faire avec le capital social imprim\u00e9 avec nous capital politique avec le Kopitar d'\u00e9ducation il donc la r\u00e9sistance est en chemin aussi, elle est de r\u00e9sistance et tout le chemin et \u00e7a demande beaucoup de force et beaucoup de ressources, alors c'est bien de multiplier ses ressources en tant que femme par exemple r\u00e9sister pour pour \u00eatre heureuse et \u00e7a demande beaucoup de conscience beaucoup de lectures Procter et flexion moi aussi beaucoup de travail corporel aussi mais quelquefois les r\u00e9sistances qui ne me pla\u00eet pas enti\u00e8rement. \r\nParce que c'est tr\u00e8s de r\u00e9sister \u00e0 tout le temps, il faut du courage, il faut du courage mais aussi ses petits copains, alors moi je veux comprendre qu'on ne serait pas oblig\u00e9 de r\u00e9sister tout le temps, on peut vivre autrement oui la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [87%] :\r\nAvec un peu d'espoir dans un pr\u00e9sent qui est tragique parce qu'au fond, en r\u00e9ponse au pr\u00e9sent tragique, vous utilisez des mots tr\u00e8s positif hein solidarit\u00e9 exp\u00e9rience corporelle chemin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [82%] :\r\nOui, mais je veux dire, avec les r\u00e9sistances quand j'\u00e9tais sous la torture, je r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [83%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 requis tortur\u00e9 en Turquie pour ne pas livrer d\u00e9non\u00e7ant la minorit\u00e9 kurde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [80%] :\r\nEt des patients qui, et j'ai j'ai interview\u00e9 en tant que sociologue, en tant que sociologue, alors l\u00e0 il y avait une torture terrible et je r\u00e9siste physique et psychique plut\u00f4t physique et puis si j'mais plut\u00f4t physique qui est, j'ai pas pu bouger \u00e0 peu pr\u00e8s oh non, vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [84%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai pas, j'ai pens\u00e9 apr\u00e8s, bien apr\u00e8s j'ai dit que oui, j'ai r\u00e9sist\u00e9, j'ai pas donner le nom mais j'ai subi tous les mois, Europe, je n'ai pas pu d\u00e9passer ils ont d\u00e9truit ou encore alors oui, la r\u00e9sistance, c'est bien, mais pas seulement : r\u00e9sistance, il faut cr\u00e9er une autre monde par exemple, maintenant j'ai fui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [87%] :\r\nC'est un exil forc\u00e9 Isra\u00ebl en France, parce que vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Turquie pour un attentat, qui n'avait jamais commis et pour cause, c'est une fuite de gaz, vous avez \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 5 fois mais il y a toujours cette condamnation qui p\u00e8se sur vous, vous dites que ces acquittements c'est d\u00e8s 2000, espoir et et la s\u00e9rie cet \u00e9t\u00e9 de Haute d\u00e9finition c'est sur l'espoir de espoir, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [83%] :\r\nDenis espoir, c'\u00e9tait il y a un po\u00e8te turc qui \u00e9taient tu\u00e9s par d\u00e9j\u00e0 Myst m\u00e9decine c'est c'est lui qui utilise cette expression, il nous reste une demi- espoir dans son ensemble et j'ai utilis\u00e9 dans mon roman, c'est la maison du Bosphore et moi ce mot convient beaucoup parce que quand vous avez seulement l'espoir, vous ne faites rien, parce que vous avez l'espoir vous attendez sa sa voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [86%] :\r\nProjection sur l'avenir et on \u00e7a n'incite pas \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [79%] :\r\nOui, mais comme vous \u00eates esp\u00e9rer, on ne fait rien non plus, parce que vous \u00eates et j'ai d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 m\u00e9lodie mais pas, vous avez une des mots espoir mais en m\u00eame temps, vous savez qu'il faut qu'on lutte qui qu'on fait quelque chose et c'est tr\u00e8s proche, \u00e0 ce que va dire \u00e0 ton niveau grammes chez il faut allier le pessimisme de l'Intelligence et l'optimisme de la volont\u00e9, donc il faut toujours allier les 2 et \u00eatre un peu acrobatique sur quoi, oui, on a besoin d'acrobaties pour pouvoir \u00eatre \u00e0 la fois optimiste moi le voil\u00e0 r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [88%] :\r\nMais aujourd'hui o\u00f9 aller le chercher ce demi- espoir qu'ils nous inciterait \u00e0 l'action et qui nous inciterait aussi \u00e0 ne pas d\u00e9sesp\u00e9rer compl\u00e8tement et \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur, parce que c'est bien \u00e7a que les terroristes veulent \u00e0 la peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [87%] :\r\nOui, il faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur, moi je suis je ne qui a toujours peur si vous voulez, je suis pas on me dise le symbole du courage, etc, et \u00e7a c'est votre histoire, la pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [85%] :\r\nNon, mais comme tout le monde moi je d\u00e9plore aussi, mais j'ai malgr\u00e9 la peur, comment je je continue, c'est \u00e7a la question alors aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [89%] :\r\nMoi je pense que la solidarit\u00e9 et les les amiti\u00e9s sont tr\u00e8s importants pour cette ressource et pour r\u00e9fl\u00e9chir et tout le temps essayer de, de lire, essayer de comprendre un peu, on a besoin des se des outils, des analyses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:19) [83%] :\r\nMais vraiment, il faut pas c\u00e9der, il faut pas la peur, parce que quand on se sent faible, impuissant quand on ne comprend rien, on a peur parce que je ne peux rien ma\u00eetriser, c'est \u00e7a qui est le le pire et, deuxi\u00e8mement, comme je vous ai dit voit les gens, tous les 2 vous il y a des pompiers, moi j'ai des amis quand je les regarde, je les admire pour pousser ces gens -l\u00e0, \u00e7a vaut de lutter parce que nous, nous m\u00e9ritons une autre monde et aussi, moi j'ai beaucoup d'espoir, parce que comme je voyage tout le temps comme je suis habit\u00e9 partout, alors je vois il y a plusieurs groupes qui r\u00e9siste et qui imaginent un autre monde et c'est de plus en plus, on ne voit pas, ils sont pas tr\u00e8s visible parce qu'ils ne veulent pas \u00eatre tr\u00e8s visible et travail pour mais malgr\u00e9 le malheur, il faut aussi se ressourcer des autres r\u00e9sistance des autres cr\u00e9ations surtout le mot cr\u00e9ation qui me convient plus r\u00e9sister, c'est bien mais c'est un peu plus passive mais cr\u00e9er quelque chose, je je peux : j'ai pas la force, le cr\u00e9ole notre monde toute seule, mais si tout le monde, cr\u00e9er les cr\u00e9ations aussi bon ce pas- l\u00e0 entre et bon construire notre monde, on ne peut pas construire le nouveau monde de l'avenir, il faut commencer \u00e0 construire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [89%] :\r\nEt avec au travail de fourmi, vous assistez Pinar Selek vous \u00eates sociologue tr\u00e8s attentif aussi au mouvement sociaux alors ces mouvements sociaux qui font du travail de fourmi mais il faudra bien \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'ils deviennent visibles pour que l'avenir qu'ils imaginent soit vraiment meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais aussi il faut pas oublier que c'est un marathon, maintenant c'est le pessimisme qui va parler, les rapports de domination des rapports de force sont vraiment tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on est en face d'un oeuvre vrai pieuvre et le patriarcat le capitalisme nationalisme de racisme etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [93%] :\r\nEt je pense que maintenant dans des diff\u00e9rents terrains de lutte il y a des des convergences qui commencent \u00e0 se tisser et ce n'\u00e9tait pas l\u00e0 le cas il y a 20 ans, m\u00eame il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [90%] :\r\nVous \u00eates un symbole Pinar Selek en Turquie, vous \u00eates absent de Turquie on exil forc\u00e9, puis 8 ans mais symbole quand m\u00eame au moment du mouvement sur la place Taksim en 2013 votre nom va la place a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9e place Pinar Selek vous parliez du travail de fourmi, le mouvement de la place Taksim, on n'entend plus parler ce qu'il travaille encore en sourdine en Turquie pour changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [88%] :\r\nOui, et c'est de plus en plus difficile, bien s\u00fbr, comme il y a la guerre qui continue tout le temps et sous la violence c'est pas facile de, de, de cr\u00e9er des tactiques d'adaptation, mais quand il y avait ce ces, ces manifestations de place Taksim et tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, ils ont cru que ces manifestants sont peut-\u00eatre tomb\u00e9s du ciel, mais il n'\u00e9tait pas tomb\u00e9 du ciel, ils existaient l\u00e0- bas et une pr\u00e9texte l'aurait fait, montrer leur force. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [92%] :\r\nMais aujourd'hui, avec la tentative de coup d'\u00c9tat avec les purges avec \u00e9videmment la r\u00e9pression plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:28) [86%] :\r\nIls ne sont pas vaporiser ces manifestants ne sont pas vaporiser et moi j'ai des contacts, ils sont partout, ils ont de la commission \u00e0 l'heure actuelle, et le groupe de travail qui sont, pas seulement dans les grandes villes, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que il y a des dynamiques qui \u00e9taient cr\u00e9\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9es en Turquie, des r\u00e9seaux et des communaut\u00e9s militants qui sont multiformes et moins contr\u00f4lable, donc il y a des nouvelles id\u00e9es \u00e9cologistes sociale fait f\u00e9minisme, oh non, non, violence antimilitarisme et comment cr\u00e9er une vie d\u00e9mocratique commence des des espaces locaux etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [86%] :\r\nLes espaces de parole publique des espaces de peu au public \u00e0 votre espoir pour la Turquie, et pour que la la Turquie puissant jour sortir du syst\u00e8me autoritaire parce que le syst\u00e8me d'air n'est pas le seul qui a \u00e9t\u00e9 autoritaire en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:20) [92%] :\r\nPas du tout moi depuis mon enfance, je vis ce syst\u00e8me autoritaire, on a beaucoup de choses \u00e0 faire encore, moi, moi je pense que c'est la transformation de la soci\u00e9t\u00e9 qui va changer les choses, on que la politique c'est seulement dans le Champ politique avec le grimper mais la politique c'est de de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:37) [83%] :\r\nTransformer la vie de tous les jours, tout le temps, mais ce n'est pas des grands manifestation seulement moi civique Kivu roule, \u00e7a, c'est pas \u00e7a la d\u00e9mocratie sinon qu'Hitler, il \u00e9tait \u00e9lu d\u00e9mocratiquement entre guillemets oui d\u00e9mocratiquement mais donc, pour moi, la d\u00e9mocratie c'est de cr\u00e9er des m\u00e9canismes de, de, de parole, de, de, de, de savoir- faire de toutes diff\u00e9rentes couches de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame des minorit\u00e9s et m\u00eame les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [94%] :\r\nC'est pour cela que vous parlez souvent d'\u00e9largir l'espace de lutte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:10) [84%] :\r\nOui, parce que quand vous vous demandez d'elle, elle agissait pas l'espace public vous n'\u00e9largissez pas votre point de vue, votre regard de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [92%] :\r\nOui, votre moteur c'est aussi cette n\u00e9cessit\u00e9 vitale d'exercer votre libert\u00e9 Pinar Selek vous \u00eates sociologue, vous enseignez sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Sophia-Antipolis \u00e0 Nice, mais vous \u00eates aussi \u00e9crivain, quelle place pour la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [86%] :\r\nAlors c'est une de ressources n'est plus important pour moi depuis mon enfance, tr\u00e8s jeune, j'avais de l'agence \u00e9tait dans une famille, il y avait des milliers de livres \u00e0 la maison je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [93%] :\r\nVous inventez d\u00e9j\u00e0 des histoires dans votre t\u00eate de depuis toute petite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [81%] :\r\nJ'ai un mandat parce que j'avais une petite soeur qui voulait toujours des histoires et j'ai mon p\u00e8re ne reconna\u00eet toujours des histoires toujours des comptes et tous les soirs et \u00e9tait oblig\u00e9 de recompter 12 a invent\u00e9 quelque chose, \u00e0 un moment donn\u00e9 on arrive m\u00eame lire en m\u00eame temps, d\u00e9couvrir ce qu'on a dit dans ce monde d'un l'histoire mais \u00e0 partir de la litt\u00e9rature renforc\u00e9 ma mani\u00e8re de penser aiment pas la mani\u00e8re de saisir les autres de comprendre mes amis, \u00e7a m'a beaucoup servi plus que l'\u00e9cole ou je sais pas comment le le calme et il m'a pris, plus j'ai dit que moi j'ai v\u00e9cu encore moi j'avais, je crois que 10 ans au vent et demi une chose comme \u00e7a, mon p\u00e8re \u00e9tait en prison, \u00e0 l'\u00e9poque, mais moi ce qui me donne le bonheur c'est litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [99%] :\r\nVous croyez Pinar Selek au pouvoir des mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:41) [97%] :\r\nOui, je crois beaucoup parce que. \r\nMoi, j'\u00e9cris des c\u00f4tes, je vais \u00e9crire compte \u00e9tat ce compte, il y avait un passager j'ai utilis\u00e9 l'annonce dans la presse parce qu'ils sont et il dit les mois qui viennent du coeur entre directement du coeur mais qui d\u00e9montre qui sortent de la bouche, entre de l'et surtout l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [83%] :\r\nDonc, les mots sont tr\u00e8s importants, comme tout, vraiment on ne on r\u00e9ussit \u00e0 parler de l'autre coeur et parce que c'est difficile aussi dans cette soci\u00e9t\u00e9 il y a beaucoup de, a priori, a tout le temps un bombardement de Moore, on apprend par coeur les phrases, les expressions qui nous appartient pas vraiment alors c'est une travail de sortir au moment de s'exprimer vraiment \u00e0 partir de son coeur et quand on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [81%] :\r\n\u00e7a marche et le mot espoir, quelle est sa valeur pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:36) [86%] :\r\nLe mois espoir. \r\nOn m\u00e9rite au m\u00e9rite le bonheur alors \u00e7a vaut la pas de lutter pour cr\u00e9er le bonheur parce que c'est bien le bonheur, oui, \u00e7a n'est pas en demi- espoir c'est une demi- espoir bien s\u00fbr parce que il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c'est, il faut voir ce qui se passe autour de nous, mais en m\u00eame temps. \r\nL'optimisme de la volont\u00e9, il faut l'voir aussi et la volont\u00e9 c'est quoi notre hanter notre force, notre capacit\u00e9 de cr\u00e9er avec les autres et moi j'ai vu d'un mois, oui comment, m\u00eame dans les conditions tr\u00e8s dures avec les vraies solidarit\u00e9s les vrais hommes au d\u00e9p\u00f4t, les amiti\u00e9s, on peut cr\u00e9er vraiment des espaces d'oxyg\u00e8ne en prison, on \u00e9tait dans les grands dortoirs avec plein de prisonniers politiques, on \u00e9tait tous tortur\u00e9s mais moi j'ai j'ai v\u00e9cu une p\u00e9riode assez chouette Stansted, j'ai appris de Kurdes, j'ai appris plein dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [96%] :\r\nC'est paradoxal de dire p\u00e9riode assez chouette alors que vous \u00e9tiez en prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:46) [97%] :\r\nVoil\u00e0, on peut cr\u00e9er des miracles si on r\u00e9fl\u00e9chit bien, on peut cr\u00e9er des tactiques pour renforcer cette volont\u00e9 de cr\u00e9er des miracles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [83%] :\r\nOn va rester sur cette terre miracle parce que l'espoir nous incite aussi \u00e0 l'action merci Pinar Selek merci serve \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [71%] :\r\nEt bien de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:09) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Haute d\u00e9finition, une \u00e9mission qui sera rediffus\u00e9e ce soir \u00e0 22 heures 40 et que vous pouvez r\u00e9cup\u00e9rer \u00e9coutez bien s\u00fbr, en tout temps sur rtsinfo Point CH. On n'est pas content. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-07T11:19:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Selek, Pinar", "role": " sociologue, \u00e9crivaine, militante antimilitariste f\u00e9ministe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-517A3399-5C97-4894-B07F-A7D7BD64FA3E", "internalArchiveId": "517A3399-5C97-4894-B07F-A7D7BD64FA3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le film documentaire de Nicolas Wadimoffl, r\u00e9alisateur genevois, intitul\u00e9 \"Jean Ziegler ou l'optimisme de la volont\u00e9\" a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hors comp\u00e9tition au Festival du film de Locarno", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "summary": " \"Jean Ziegler, l'optimisme de la volont\u00e9\". On aime ou on d\u00e9teste Jean Ziegler. En Suisse chacun a un avis tranch\u00e9 sur le c\u00e9l\u00e8bre sociologue, r\u00e9volutionnaire chevronn\u00e9 qui a connu le Che, et dont l'engagement politique reste immuable depuis des d\u00e9cennies. Avec son documentaire, le cin\u00e9aste genevois Nicolas Wadimoff r\u00e9ussit la gageure de ne livrer ni un portrait \u00e0 charge ni une hagiographie.", "durationSec": 1122, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7910185", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Locarno"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Wadimoff, Nicolas", "Ziegler, Jean"], "alternativeTitle": ["Un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Jean Ziegler projet\u00e9 \u00e0 Lugano / FOR_2016-08-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le film documentaire du r\u00e9alisateur genevois Nicolas Wadimoff intitul\u00e9 \"Jean Ziegler ou l'optimisme de la volont\u00e9\" a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hors comp\u00e9tition ce dimanche apr\u00e8s-midi au Festival du film de Locarno. Interview crois\u00e9e des deux principaux int\u00e9ress\u00e9s, Nicolas Wadimoff et le politicien et activiste Jean Ziegler."], "variantIds": ["ece-7910185"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T12:42:24Z", "webPublicationDate": "2016-08-07T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wadimoff, Nicolas", "role": "r\u00e9alisateur genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ziegler, Jean", "role": "sociologue, \u00e9crivain, ancien rapporteur sp\u00e9cial des nations unies pour le droit \u00e0 l'alimentation", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85F42BEF-5217-498A-AA85-BEF4CEF2F59A", "internalArchiveId": "85F42BEF-5217-498A-AA85-BEF4CEF2F59A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sophie Buchs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC genevois et conseill\u00e8re municipale \u00e0 Carouge", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "summary": "Durant tout l'\u00e9t\u00e9, Vincent Bourquin re\u00e7oit des jeunes politiciens, tous issus de partis diff\u00e9rents.\r\nSophie Buchs, ag\u00e9e de 29 ans, est tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 la famille, mais avec une vision progressiste. Elle se dit favorable au mariage gay.", "durationSec": 806, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7910187", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Carouge", "Suisse"], "thematicThemes": ["famille", "fonction politique", "parti politique", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["PDC Suisse", "Buchs, Sophie", "PDC"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche / FOR_2016-08-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.08.2016"], "alternativeSummary": ["Durant tout l\u2019\u00e9t\u00e9, Vincent Bourquin re\u00e7oit des jeunes politiciens, tous issus de partis diff\u00e9rents. Invit\u00e9e: Sophie Buchs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC genevois."], "variantIds": ["ece-7910187"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T12:42:43Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCar durant tout l'\u00e9t\u00e9, de jeunes politiciens sont les invit\u00e9s de la grande interview du dimanche aujourd'hui Sophie Books, \u00e2g\u00e9 de 29 ans, elle est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Genevois et conseill\u00e8re municipale, c'est-\u00e0-dire du l\u00e9gislatif \u00e0 Carouge, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la famille, mais avec une vision progressiste et se dit favorable, m\u00eame au mariage homosexuel Vincent Bourquin lui a tout d'abord demand\u00e9 si le PDC Genevois ne se sentait pas en d\u00e9calage avec le parti suisse beaucoup plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [82%] :\r\nSur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, on est un petit peu plus \u00e0 gauche, on va dire que le PDC suisse, je dirais qu'on a peut-\u00eatre plus progressiste, la les chiens \u00e0 la gauche droite je dirais moins bonne que l'\u00e9chelle progressiste conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nEst -ce que vous avez \u00e0 vous identifier \u00e0 votre nouveau patron Gerhard Pfister qui finalement est quand m\u00eame tr\u00e8s conservateur sur le plan suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [87%] :\r\nOui, parce que c'est un homme extr\u00eamement intelligent, c'est un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien le dossier, il a envie de discuter, il aime le d\u00e9bat, honn\u00eatement, j'ai beaucoup soutenu sa candidature, m\u00eame quand on n'a pas sur ce qu'il y aura d'autres candidats, parce que je pense qu'une personnalit\u00e9 qui a un discours clair qui, m\u00eame si c'est pas toujours mon discours qui a envie de battre et qui \u00e9coute les quand on sait ce qu'il faut maintenant PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [83%] :\r\nMais le PDC vous dites doit avoir une ligne claire on a l'impression qu'elle garde puisse faire, c'est une ligne de plus en plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [88%] :\r\nJ'attends de voir \u00e7a fait 2 mois qu'il est \u00e0 la t\u00eate du PDC oui, lui il a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t conservateur plut\u00f4t puis \u00e0 droite, mais on ne va pas pouvoir toujours faire ce qu'il veut comme pr\u00e9sident, il va devoir \u00e9couter les membres de son parti et je pense que le PDC va garder une ligne plut\u00f4t centriste parcours je pense qu'il va gu\u00e8re gagne en visibilit\u00e9 et en clart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que Christophe Darbellay n'\u00e9tait pas assez visible \u00e9tait pas assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [89%] :\r\nNon, je pense que Christophe Darbellay \u00e9tait extr\u00eamement visibles mais que derri\u00e8re il y avait pas toujours une discipline de parti, je pense que le parti s'est rendu compte et qu'Gu\u00e9ra fils a donn\u00e9 un objectif tr\u00e8s clair : c'est d'avoir une nouvelle discipline de parti en parti qui dit toujours la m\u00eame chose et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [82%] :\r\nVous dites toujours le parti de la famille est -ce que c'est pas ringard, \u00eatre la partie de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [85%] :\r\nAbsolument pas, d\u00e9j\u00e0, il y a toujours des d\u00e9licieux, oui, je pense que les familles ont besoin d'aide, nous, on demande des parties, elles ont besoin de l'\u00c9tat, parce que souvent, on dit souvent qu'il faut en village pour \u00e9lever un enfant, et en l'occurrence, surtout dans les zones urbaines, le village doit aussi, parfois, \u00eatre un petit peu l'\u00c9tat, je pense que les familles sont tent\u00e9es \u00e9voluer beaucoup la soci\u00e9t\u00e9 s'en compte reste maintenant, c'est un moment crucial pour en parler, pour les aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [88%] :\r\nJustement, la famille \u00e9voluent, vous l'avez dit, et pour vous, la famille c'est plus forc\u00e9ment, papa, une maman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [88%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment nous ce qu'on a dit \u00e0 Gen\u00e8ve avec un papier sur la famille, c'est qu'une famille, c'est une communaut\u00e9 de vie et avec un parent, au minimum, et puis \u00e0 un ou des enfants et nous ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a, vraiment nous concentrer sur les enfants et l'engagement d'un adulte pour les enfants et donc c'est ce qui est important pour nous, c'est pas tellement les histoires d'adultes, je vais dire comme \u00e7a qu'est -ce qu'est -ce que le papa est f\u00e2ch\u00e9 avec la maman est -ce qu'il y a 2 papas, 2 mamans et ce qu'il y a une seule maman tout \u00e7a, c'est moins important que l'engagement de la personne adulte envers l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [87%] :\r\nEst -ce que vous avez pas peur de choquer une partie de votre \u00e9lectorat en disant que, par exemple, la famille, \u00e7a peut \u00eatre 2 papas ou 2 mamans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [87%] :\r\nNon, on n'a pas peur parce que c'est la r\u00e9alit\u00e9, maintenant on l'a beaucoup travaill\u00e9, on a beaucoup discut\u00e9 au sein du parti et puis depuis qu'on a assorti cette position le 16 juin on n'a que des r\u00e9actions positives au sein d'un autre parti, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve et donc je pense que c'est quelque chose que nos membres attendaient que c'est quelque chose dont sont fiers aussi de pouvoir dire par le PDC, c'est toujours le parti de la famille, puis la partie, la famille, c'est pas la m\u00eame qui a 40 ans, mais les valeurs, c'est les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous \u00eates m\u00eame favorable au mariage gay, oui, et \u00e7a aussi, c'est quelque chose d'assez surprenant par rapport au reste du PDC quand on entend le vice- pr\u00e9sident Yannick Buttet ou d'autres, d'autres personnes de votre parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [93%] :\r\nDonc, \u00e7a peut \u00eatre surprenant c'est vrai qu'on entend beaucoup certaines personnes qui ont un avis plut\u00f4t conservateur sur cette question, je pense que \u00e7a peut surprendre, mais que nous, notre position est claire elle est ancr\u00e9e sur les valeurs du PDC, c'est-\u00e0-dire de la protection de la famille et les familles maintenant, elles sont plus les m\u00eames qui, \u00e0 son temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [96%] :\r\nVous \u00eates favorable \u00e9galement un cong\u00e9 parental, mais comment financer un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [90%] :\r\nJe pense que trouve toujours les moyens de financer quand on voit quelque chose vraiment quelque chose et donc je pense qu'il y a plein de possibilit\u00e9s que ce soit \u00e0 la TV, que ce soit une petite augmentation du co\u00fbt du travail, que ce soit des des \u00e9conomies quelque part dans un des d\u00e9partements pour donner un projet parental simplement ce qu'il faut dire, c'est que le cong\u00e9 parental est important et pourquoi leur temps vraiment parce que c'bah on en parlait avant de la famille, le cong\u00e9 parental est important dans le sens o\u00f9 maintenant il y a pas forc\u00e9ment qu'une maman qui ce cube de l'enfant, non seulement les papas ont le droit \u00e0 la reconnaissance est en droit de ceux qui paient des enfants et de et de dire oui, avoir un enfant, c'est aussi un 2\u00e8me de job, \u00e7a prend du temps pour les 2 parents et les 2 parents le droit d'\u00eatre impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans, c'est important pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes parce que les femmes qui sont toujours discrimin\u00e9s par rapport aux hommes parce que je n'estime qu'elles ont la charge de l'enfant et donc c'est toutes ces choses qui, qui font que le cong\u00e9 parental est tr\u00e8s important et c'est tr\u00e8s important aussi, parce que si la population, je suis par exemple la vie du PDC Gen\u00e8ve et ouvre un peu les possibilit\u00e9s aux couples de m\u00eame sexe pas, il pourrait y avoir un couple il y a pas de maman et donc les cong\u00e9s paternit\u00e9 les cong\u00e9s parentaux sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [89%] :\r\nVous \u00eates aussi favorable \u00e0 de nouveaux subside un concernant l'assurance maladie est -ce que vous avez pas tendance \u00e0 vouloir toujours plus d'argent, toujours plus d'intervention de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [88%] :\r\nLe PDC Gen\u00e8ve est favorable \u00e0 une aide, je veux dire ponctuel entre 18 et 25 ans pour les assurances maladie parce qu'on sait que les familles une augmentation absurde abrupt de charges au moment o\u00f9 l'enfant arrive \u00e0 18 ans, il passe de plus ou moins 80 francs d'assurance maladie \u00e0 350 francs c'est une charge importante, donc on n'estime qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut aider les familles nous on pense pas qu'il faut d\u00e9penser trop, beaucoup d'argent pour faire importe quoi on pense que parfois dans la vie, il faut que l'\u00c9tat puisse aider les familles et puis c\u00e9der les individus et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut 5 d'et l\u00e0, on estime que c'est important de la donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [92%] :\r\nMais l\u00e0 aussi c'est de l'argent plus alors que l'on sait que les caisses sont pas forc\u00e9ment extr\u00eamement remplie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [88%] :\r\nMais nous, on a ce qu'on a propos\u00e9 simplement c'est de le faire en m\u00eame temps qui arrive 3 ans ce qui fait 3 au d\u00e9but va co\u00fbter de l'argent \u00e0 de l'\u00c9tat, mais c'est aussi une baisse de la fiscalit\u00e9 de certaines entreprises et donc on estime qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut que tout le monde soit gagnant de cette dette fiscale, que ce soit les entreprises mais aussi les habitants du canton et donc, on propose de faire cette c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, au moment de autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [88%] :\r\nVous parlez justement de la r\u00e9forme des entreprises 3, un des grands probl\u00e8mes pour le canton de Gen\u00e8ve, c'est pas le fait de ne pas avoir \u00e0 Pascal Broulis, Pierre-Yves Maillard une personne forte \u00e0 gauche une personne forte \u00e0 droite qui peuvent trouver un compromis, comme c'\u00e9tait le cas dans le canton de Vaud et par exemple avec des propositions comme comme les v\u00f4tres, concernant le subsides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [84%] :\r\nDonc je, je pense que Gen\u00e8ve n'a pas besoin d'un beau coulisses d'un meilleur parce qu'il Lindahl Busco que 17\u00e8me PDC et qui est donc a d\u00e9j\u00e0 cette position centriste qui me qui peut mettre tout le monde d'accord ensuite le Conseil d'\u00c9tat a aussi fait une d\u00e9l\u00e9gation avec 3 partis verts et PLR en plus de Serge Dassault jusqu'au du du PDC et il fait des tables rondes une rencontre les partis, je pense que la solution allait bient\u00f4t l\u00e0 qu'on va trouver, nous avons re\u00e7u beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [92%] :\r\nTant par rapport au canton de Vaud par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [86%] :\r\nNon, parce que la table ronde a commenc\u00e9 il y a 2 ou 3 mois, donc \u00e7a en temps normal de discussions pour une r\u00e9forme qui est aussi importante, je n'avais d\u00e9cider de ce qu'elle qui est sur la r\u00e9forme Jean f\u00e9d\u00e9ral les contours de a d\u00e9cid\u00e9 d'aller plus vite parce qu'ils ont des des s\u00e9lections de l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0 c'\u00e9tait une question politique aux contours nouveau canton de Gen\u00e8ve, on n'avait plus de temps, donc on a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir formation avant de commencer la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [84%] :\r\nOn parlait de famille avant vous a d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s proche aussi politiquement de peur puisqu'il est pr\u00e9sident du PDC Genevois alors que vous vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, c'est difficile de de travailler comme \u00e7a de fa\u00e7on aussi \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [86%] :\r\nNon parce qu'on l'a toujours fait \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 quant quant je suis arriv\u00e9, comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on a toujours travaill\u00e9 ensemble, c'est quelque chose qui nous lit beaucoup, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [87%] :\r\nUn peu familiaux Cressy comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, nous on a dit clairement que quand il s'il serait \u00e9lu pas ensuite, moi, je partirai, je par le 37 ans, pour une autre objectif professionnel, donc c'est quelque chose qu'on avait promis aux membres du parti, et puis on la fin maintenant entre nous, \u00e7a va tr\u00e8s bien, parce que on s'entend vraiment bien politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [76%] :\r\nNon, PDC il y a le site de de chr\u00e9tiens est -ce que vous parce que vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ceci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [82%] :\r\nOui, et pourtant je suis ath\u00e9e et je crois que donc j'ai mais je suis tr\u00e8s attach\u00e9 aussi chr\u00e9tiens parce que je pense que c'est une question de de valeur, c'est les valeurs d'tourne au monde sont fiers qu'ils nous doivent pas oublier ceux -ci ces valeurs qui nous positionne politiquement si on enl\u00e8ve le sait, on ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 on est et donc le PDC sans parti centriste, c'est un parti avec des valeurs tr\u00e8s fortes et donc le sait, est important pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [75%] :\r\nEn fait, ceci de chr\u00e9tien c'est aussi des valeurs exclusive, puisque \u00e7a ne parle qu'\u00e0 aux chr\u00e9tiens, \u00e7a peut pas parler aux aux musulmans ou juifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [89%] :\r\nNon, les valeurs chr\u00e9tiennes sont des valeurs qui, qui, il faut comprendre comme \u00e9tant des valeurs d'ouverture de subsidiarit\u00e9 de toujours mettre l'humain au centre, et \u00e7a c'est des valeurs qui peuvent parler \u00e0 tout le monde que la personne n'est pas de religion, quelle soit musulmane qu'elle soit juive qui a soit la chr\u00e9tienne, \u00e7a c'est un peu, il y a l'important c'est de se dire : on a un parti qui remet l'humain vraiment au centre de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [94%] :\r\nRapport justement la question des des religions, il y a un grand d\u00e9bat actuellement sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que vous pensez que, par exemple, il faudrait une reconnaissance plus grande une religion comme la religion musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [85%] :\r\nOui, parce qu'il faut comprendre c'est que que la loi sur la la\u00efcit\u00e9 telle qu'elle est propos\u00e9e discuter maintenant propose une ouverture plus grande sur les questions d'aum\u00f4nerie et puis aussi sur les questions d'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique que nous avons volontaire que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve et je pense qu'il est normal qu'si l'\u00c9tat est la\u00efque et si l'\u00c9tat a des relations avec certaines communaut\u00e9s religieuses, alors il a eu des relais avec toutes les communaut\u00e9s religieuses qu'il peut reconna\u00eetre et pas seulement certaines comme les relev\u00e9s comme la les religions chr\u00e9tiennes, catholiques, protestants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [83%] :\r\nVoil\u00e0 cette reconnaissance a pourrait aussi permettre d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives par exemple lieux djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:21) [85%] :\r\nJe pense pas on atout je pense pas que la reconnaissance vite une d\u00e9rive, je pense que la reconnaissance par mer meilleur dialogue permet une ouverture, je pense que la reconnaissance et c'est normal en termes de des qualit\u00e9s droit si on dit qu'on veut une la\u00efcit\u00e9 ouverte, alors il faut le faire correctement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [93%] :\r\n\u00e0 propos de ce d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9 a notamment la question de l'interdiction des signes religieux qui fait d\u00e9bat est -ce que vous \u00eates favorable \u00e0 une interdiction des signes religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [87%] :\r\nJe suis favorable pour une interdiction des signes religieux instantan\u00e9, tout un art pour les repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:56) [88%] :\r\nDe mani\u00e8re globale, ce d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9 inqui\u00e9teraient hom\u00e9rique \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que c'est plut\u00f4t une bonne chose, il faut fait plut\u00f4t peur, vous avez plut\u00f4t parce que \u00e7a parte dans certaines d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [89%] :\r\nPersonnellement, j'aime qu'on parle de la la\u00efcit\u00e9 j'aussi qu'on parle des religions de la spiritualit\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce que j'aime pas particuli\u00e8rement dans ce d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9, c'est qu'on est face \u00e0 un d\u00e9bat dogmatique qui devient tr\u00e8s politis\u00e9e dans le sens o\u00f9 on a bataille un peu gauche- droite qui qui sortent, je pense que c'est pas une bataille qui est intelligente, en ce moment, je pense pas non plus que \u00e7a nous fait avancer ce qu'il faudrait plut\u00f4t pouvoir disputer cette chose qui sont importantes, comme par exemple le bien portant qui un enseignement des phares, les jeunes de l'\u00e9cole primaire que les \u00e9l\u00e8ves puisque notre Style ce que c'est une religion simplement qui puissent aussi avoir la culture qui permet l'ouverture d'esprit, c'est ce que j'aimerais qu'on discute, j'aimerais pas discutent pendant encore des mois et des mois sur le voile ou sur savoir si tout d'un coup, on va avoir une religion n'invasion de 2 Bourquin \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il faudra interdire c'est pas \u00e7a, les choses qui sont importantes, c'est ce qui est important, c'est de reconna\u00eetre que maintenant la religion fait partie du d\u00e9bat public qu'il faut pouvoir en parler avec les citoyens, il faut que les enfants aussi, sache ce que c'est une religion et c'est \u00e7a qu'il faut discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Sophie, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Genevois, interrog\u00e9 par Vincent en Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-07T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Sophie", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC genevois et conseill\u00e8re municipale \u00e0 Carouge", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1533944", "internalArchiveId": "AA1607533985", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "durationSec": 1484, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7924179", "imageURL": "http://www.rts.ch/7924186.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Une pluie d\u2019\u00e9toiles filantes a pu \u00eatre observ\u00e9e en montagne", "Le frescobol fait fureur parmi les Cariocas", "La revue de presse dominicale", "Football / Super League: Lausanne a battu Sion (3-1)", "En Tha\u00eflande, un r\u00e9f\u00e9rendum controvers\u00e9 est soumis au vote", "Rio 2016 / Gymnastique: les Suisses ne participeront pas \u00e0 la finale", "Rio 2016 / Tennis: la premi\u00e8re exp\u00e9rience en double de Bacsinszky et Hingis est une r\u00e9ussite", "Rio 2016 / Natation: Katinka Hosszu a battu le record mondial du 400 m\u00e8tres 4 nages", "Un site r\u00e9pertorie les lieux de cueillette publique", "Rio 2016 / Beach volley: les Suissesses s\u2019inclinent face aux Chinoises", "Etats-Unis: Philadelphie impose une taxe sur les boissons sucr\u00e9es"], "alternativeSummary": ["Dans le Jura, la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019astronomie a ouvert ses portes aux curieux.", "Les habitants de Rio y jouent sur les plages.", "Ce premier derby romand a offert une grosse surprise.", "Il concerne une nouvelle constitution.", "Ils se sont fait souffler la 8e place par les Allemands.", "Elles ont battu les Australiennes Stosur et Gavrilova.+ itw Timea Bacsinszky.", "Les autres r\u00e9sultats en natation.", "Cette carte interactive permet de trouver des baies, plantes ou encore champignons.", "Elles ont pourtant domin\u00e9 la majorit\u00e9 du match.", "40% des enfants sont ob\u00e8ses dans cette ville."], "variantIds": ["ece-7844877", "ece-7846697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T13:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026612\r\nDate de transcription : 04-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:44) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce dimanche 7 ao\u00fbt quelques heures d'\u00e9merveillement dans le ciel suisse avec la Nuit des \u00e9toiles filantes, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se produit chaque ann\u00e9e \u00e0 la mi- ao\u00fbt, nous irons dans un observatoire du Jura o\u00f9 la magie a op\u00e9r\u00e9 sur les curieux, quelle que soit leur \u00e2ge, r\u00e9f\u00e9rendum sous haute tension en Tha\u00eflande, la junte militaire, appelle les citoyens \u00e0 approuver une nouvelle constitution, l'opposition d\u00e9nonce une tentative de maintenir le contr\u00f4le de l'arm\u00e9e sur le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:45 > 0:03:00) [89%] : \r\nComme chaque jour, nous partirons pour Rio, avec une premi\u00e8re journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment contrast\u00e9 pour la Suisse Timea Bacsinszky qui tr\u00e9buche en simple mais se rel\u00e8ve en double d\u00e9faite en gymnastique masculine et en Beach volley f\u00e9minin, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique attend toujours le d\u00e9clic et la premi\u00e8re m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:17) [95%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre vous- m\u00eame pu l'admirer la nuit derni\u00e8re, une pluie d'\u00e9toiles filantes chaque ann\u00e9e \u00e0 cette p\u00e9riode, les Pers\u00e9ides apparaissent au-dessus de l'h\u00e9misph\u00e8re nord, c'est bien entendu en montagne qu'on les observe le mieux dans le Jura, la soci\u00e9t\u00e9 d'astronomie a ouvert ses portes, reportage Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:34) [90%] : \r\nLe spectacle ressembler \u00e0 cela, la nuit derni\u00e8re, traits de lumi\u00e8re plan\u00e8te, ils \u00e9taient plus d'une centaine de curieux \u00e0 l'observatoire de Vicques, le regard tourn\u00e9 vers le ciel o\u00f9 l'oeil plaqu\u00e9 contre un t\u00e9lescope si pour la cam\u00e9ra les astres restent invisibles \u00e0 l'oeil humain parvient lui avec un peu d'aide \u00e0 les distinguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:34 > 0:03:39) [81%] : \r\nSaturne passais ma plan\u00e8te pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 puis bah les \u00e9toiles filantes, c'est magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:55) [78%] : \r\nOn a vu des gens oui 3 la vu V\u00e9nus mais nus sous Saturne Saturne, je crois, il y avait des anneaux, il y avait un anneau et j'ai vu l'anneau de Saturne, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s grand, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s brillant, assez c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:07) [90%] : \r\nOn a vu des vieilles personnes des tout jeunes, c'est vraiment toutes g\u00e9n\u00e9rations, c'est \u00e7a qui est fantastique et puis il y avait vraiment des belles choses \u00e0 avoir parce qu'on a eu \u00e9norm\u00e9ment de chance avec le la m\u00e9t\u00e9o, la, la, le ciel est superbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:13) [93%] : \r\nPas bouger parmi les astronomes amateurs de la nuit derni\u00e8re, de nombreux enfants ont une permission de minuit, ils en ont profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:13 > 0:04:24) [91%] : \r\nDidier stup\u00e9fi\u00e9 aussi et c'\u00e9tait aussi pas mal de voir Saturne avec les anneaux mais marche malheureusement j'ai pas vu, mais c'est pas grave, j'ai quand m\u00eame vu de belles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:24 > 0:04:34) [88%] : \r\nJe suis venu s'observer les constellations les plan\u00e8tes diff\u00e9rentes n\u00e9buleuses et puis des \u00e9toiles filantes, \u00e0 un certain moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:04:41) [95%] : \r\nM\u00eame si l'on parle de pluie d'\u00e9toiles filantes, le ph\u00e9nom\u00e8ne de la nuit derni\u00e8re n'a rien \u00e0 voir avec les \u00e9toiles, il est li\u00e9 au passage d'une com\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:53) [86%] : \r\nC'est pas du tout des des \u00e9toiles, en fait c'est des, des, des petites poussi\u00e8res qui entrent dans l'atmosph\u00e8re et puis elles vont tellement vite, ils ont tellement d'\u00e9nergie qu'elle br\u00fble et puis c'est ces petits traits qu'on voit dans le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:03) [92%] : \r\nLes Pers\u00e9ides, c'est le nombre des centaines d'\u00e9toiles filantes de la nuit derni\u00e8re, reviendront l'ann\u00e9e prochaine un ph\u00e9nom\u00e8ne immuable puisqu'il aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 il y a plus de 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:04) [84%] : \r\nEn disant que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:04 > 0:05:18) [90%] : \r\nLa menace terroriste fait la une de plusieurs journaux ce dimanche, une menace qui devrait, pour certains, conduire \u00e0 un durcissement de la l\u00e9gislation \u00e9cus influence d'ores et d\u00e9j\u00e0 le choix des destinations de vacances des Suisses, la revue de presse et sign\u00e9 Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:07:21) [92%] : \r\nStop \u00e0 une justice bisounours pour les djihadistes, titre le SonntagsBlick les amendes ne suffisent plus, le quotidien z\u00fcrichois r\u00e9v\u00e8le en exclusivit\u00e9 un rapport pour renforcer notre l\u00e9gislation la Suisse doit agir urgemment plaide le tablo\u00efd z\u00fcrichois la loi f\u00e9d\u00e9rale contre Al-Qa\u00efda, l'\u00c9tat islamique expire en 2018 et doit \u00eatre ancr\u00e9 de fa\u00e7on plus permanente dans le code p\u00e9nal suisse, estime le rapport qui rappelle que 60 proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 ouvertes \u00e0 l'encontre d'islamistes radicaux en Suisse et plaide pour des peines de prison plus longue, la menace terroriste qui bouleverse les habitudes de vacances des Suisses, titre Le Matin dimanche ils r\u00e9servent de plus en plus tard, explore de nouveaux pays comme \u00e0 l'Islande et la Norv\u00e8ge, le baln\u00e9aire a toujours la cote, mais la Tunisie, l'\u00c9gypte, la Turquie, avec 70 pourcent de fr\u00e9quentation en moins sont en chute libre au profit de destinations plus proche comme l'Italie, le Portugal et la Croatie, il faut sauver la destination France, c'est le cri d'alarme du Journal du dimanche, depuis les attentats, les touristes \u00e9trangers sont toujours moins nombreux \u00e0 visiter la France, la fr\u00e9quentation des touristes japonais a diminu\u00e9 de 56 pourcent depuis 2015 avec 85 millions de visiteurs annuels, c'est un secteur \u00e9conomique de premi\u00e8re importance qui a mis \u00e0 mal par la vague d'attentats qui frappent la France enfin le SonntagsZeitung nous livrent leur r\u00e9cit exclusif d'Alain je n'officier de l'arm\u00e9e suisse, tr\u00e8s gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 Paris par une grenade lacrymog\u00e8ne au cours d'une manifestation contre la loi sur le travail, j'ai cru mourir, raconte ce militant des Jeunesses socialistes dont l'image a fait le tour du monde, il d\u00e9taille son calvaire ces blessures tr\u00e8s graves, l'inqui\u00e9tude des m\u00e9decins fran\u00e7ais et son \u00e9viction du parti socialiste de Langon, qui a exerc\u00e9 des pressions \u00e0 son encontre pour qu'il se retire des listes du parti pour les prochaines \u00e9lections municipales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:23 > 0:07:37) [92%] : \r\nOn \u00e9voquait \u00e0 l'instant, les destinations de vacances des Suisse la Tha\u00eflande en fait partie et c'est justement un r\u00e9f\u00e9rendum tr\u00e8s controvers\u00e9 qui s'y tient, aujourd'hui, la junte militaire soumette au vote une nouvelle constitution, un projet qui n'a donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun d\u00e9bat Sedrine verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:39 > 0:07:48) [96%] : \r\nComme si de rien n'\u00e9tait, les Tha\u00eflandais ont commenc\u00e9 \u00e0 voter sur la nouvelle constitution cela diront s\u00fbrement oui, une loi punit les critiques du projet de 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:50 > 0:07:57) [97%] : \r\nJe pense que mon pays ira mieux apr\u00e8s le vote sur le r\u00e9f\u00e9rendum, je veux que mon pays soit heureux et en paix, comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:57 > 0:08:10) [90%] : \r\nOui, quand m\u00eame, c'est une \u00e9tape qui va changer le pays, ce vote va avoir un impact sur les ann\u00e9es \u00e0 venir, il va affecter notre futur que l'on accepte ou non le projet de constitution la la, mais enfin, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:35) [93%] : \r\nL'absence de d\u00e9bat, arrestations et rappels \u00e0 l'ordre des opposants, il ne fait pas bon de dire non \u00e0 cette nouvelle constitution controvers\u00e9e qui pr\u00e9voit notamment un S\u00e9nat non \u00e9lu, contr\u00f4l\u00e9 par les militaires, mani\u00e8re de mettre les politiciens sous contr\u00f4le, m\u00eame en cas d'\u00e9lection afin d'emp\u00eacher le retour de l'opposition incarn\u00e9e par l'ex- Premi\u00e8re ministre, Yingluck Shinawatra officiellement, pourtant, on insiste sur le bonheur \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:38 > 0:08:55) [93%] : \r\nNe pensez pas que c'est acceptable de ne pas venir voter, il s'agit du futur de la Tha\u00eflande, sacrifiant du temps, c'est notre devoir, c'est ce que l'on nomme la d\u00e9mocratie internationale, tous ceux qui ont le droit doit voter au r\u00e9f\u00e9rendum venait en faire un vote historique attrape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:08) [94%] : \r\nLes partisans du non que l'on entend ni ne voit, d\u00e9noncent eux une constitution de voleurs, mais m\u00eame en cas de non la junte au pouvoir depuis 2014 entend bien le rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:09 > 0:09:23) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est une mesure de sant\u00e9 publique plut\u00f4t radical, la ville de Philadelphie vient d'imposer une taxe sur les boissons sucr\u00e9es, car la ville compte 40 pourcent d'enfants ob\u00e8ses, reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:25 > 0:09:46) [93%] : \r\nOn l'appelle le beagle un gobelet de 5 \u00e0 7 d\u00e9cilitre utilis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pour servir des boissons sucr\u00e9es po\u00e9tique, ces boissons sont consid\u00e9r\u00e9s comme la cause principale du surpoids et de maladies telles que le diab\u00e8te ou l'hypertension, les autorit\u00e9s de Philadelphie ont donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir en introduisant une taxe soda, une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:48 > 0:10:20) [91%] : \r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9, je suis heureux de cette d\u00e9cision et nous allons tout faire pour Ath\u00e8nes, notre objectif, je pense particuli\u00e8rement aux enfants qui vivent dans notre ville qui est aide car, dans la ville de Philadelphie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des enfants sont en surpoids, pire chez les adultes, c'est plus de 2 tiers de la population qui est concern\u00e9, d\u00e8s janvier prochain, une bouteille de 2 litres vendus en ville, verra son prix augmenter d'1 dollars l'industrie des sodas n'a pas manqu\u00e9 l'occasion pour attaquer ce projet menant campagne contre une taxe jug\u00e9e injuste touchant uniquement les habitants r\u00e9sidant en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:22 > 0:10:29) [93%] : \r\nOui, cette d\u00e9cision est un nouveau fardeau fiscal pour les d\u00e9taillants qui aura in\u00e9vitablement des cons\u00e9quences directes et n\u00e9faste pour le consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:10:33) [85%] : \r\nAvec l'augmentation des prix des emplois seront paire Ganz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:46) [92%] : \r\nDes arguments qui n'ont pas suffi, la taxe soda a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, elle devrait rapporter 90 millions de dollars aux caisses de la ville jusqu'ici bien vide, une somme qui sera investi dans des \u00e9coles maternelles et des programmes \u00e9ducatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:48 > 0:10:57) [93%] : \r\nLe football et ce 1er derby Romand en Super League avec une surprise de taille : Lausanne a battu le FC Sion, victoire 3 \u00e0 1 dans le stade de Tourbillon \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:59 > 0:11:11) [87%] : \r\nLes supporters s\u00e9dunois remettre Lausanne \u00e0 sa place, h\u00e9 bien les gros bras ont d\u00fb faire profil bas parce que Lausanne \u00e0 jouer et m\u00eame d\u00e9jou\u00e9 Sion 1 0 apr\u00e8s un quart d'heure de jeu subtil reprise de Margiotta Sion surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:15 > 0:11:20) [90%] : \r\nTellement surpris que Bia rate un penalty juste apr\u00e8s la mi- temps, Lausanne est d\u00e9finitivement lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:24 > 0:11:29) [88%] : \r\nDerri\u00e8re si on r\u00e9agit bien \u00e0 se cr\u00e9ent de nombreuses occasions mais sans jamais concr\u00e9tis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:34) [85%] : \r\nJusqu'au 3 quarts du match t\u00eate de Ziegler les S\u00e9dunois \u00e9galise et on se dit que Lausanne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:42 > 0:11:52) [87%] : \r\nLacroix \u00e9cope d'un 2\u00e8me carton jaune pour cette faute dans les 16 m\u00e8tres Torres transforme 2 \u00e0 1 pour Lausanne Lausanne- Lausanne qui joue d\u00e9sormais \u00e0 11 contre 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:54 > 0:12:06) [93%] : \r\nTholot, pas content du tout, d'autant plus que Lausanne- scelle d\u00e9finitivement sa 1\u00e8re victoire en Super League cette saison en toute fin de match Margairaz 3 \u00e0 1 score final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:12:19) [90%] : \r\nC'est particulier parce que c'est la premi\u00e8re victoire donc, c'est un bonheur suppl\u00e9mentaire, donc j'esp\u00e8re que \u00e7a dure, l\u00e0 c'\u00e9tait vrai un vrai match de Super League avec une ambiance, un derby et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:21 > 0:12:24) [91%] : \r\nHier soir, les gros bras \u00e9taient Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:26 > 0:12:36) [89%] : \r\nPlace aux sports et aux Jeux olympiques avec vous Philippe VON vos bonjour Philippe bonjour Marc, alors c'est la tradition, la premi\u00e8re semaine est toujours consacr\u00e9e aux \u00e9preuves de natation et on en est une d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:12:49) [84%] : \r\nOui natation la la premi\u00e8re semaine, athl\u00e9tisme, la seconde c'est art appartient r\u00e9partition habituelle lors des Jeux olympiques m\u00e9daille record s\u00e9quence \u00e9motion, on a d\u00e9j\u00e0 tout vu hier dans le bassin olympique G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:50 > 0:13:07) [96%] : \r\nVoici la nouvelle ogresse des bassins lors du 400 m\u00e8tres 4 nages Katinka Hosszu a battu le record mondial avec plus de 2 secondes d'avance, celle qu'on surnomme la dame de fer est devenue la 2\u00e8me, femme de l'histoire \u00e0 passer sous la barre des 4 minutes et 29 secondes de quoi ravir son coach de Marie-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:10 > 0:13:22) [95%] : \r\nAu terme du relais f\u00e9minin du 4 fois 100 m\u00e8tres nage libre les Australiens n'en croient pas leurs yeux : non seulement elles conservent leur titre mais en plus elles sont elles aussi tomber le record du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:24 > 0:13:29) [95%] : \r\nC'est la 2\u00e8me, m\u00e9daille d'or pour l'Australie, puisqu'un peu plus t\u00f4t Mack Horton a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres nage libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:35 > 0:13:38) [98%] : \r\nIl y a aussi le regard confiant de Tom Peaty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:39 > 0:13:46) [94%] : \r\nLe Britannique bat le record mondial du 100 m\u00e8tres brasse, record qu'il d\u00e9tenait d\u00e9j\u00e0 et ce n'\u00e9tait qu'en s\u00e9rie, m\u00eame pas en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:51 > 0:14:18) [91%] : \r\nAux Jeux olympiques, il n'y a pas que des records ni des m\u00e9dailles vous sera mardi et la premi\u00e8re des 10 athl\u00e8tes de l'\u00e9quipe olympique de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 entrer en sc\u00e8ne, il y a un an, elle tentait avec sa soeur de rejoindre l'\u00eele grecque de Lesbos depuis la Turquie, le canot surcharg\u00e9 ses perc\u00e9es en plein voyage Yousra et sa soeur ont alors nager pendant 3 heures et demie tirant l'embarcation de fortune, ainsi que tous ses passagers jusqu'\u00e0 destination hier, elle a termin\u00e9 premi\u00e8re de sa s\u00e9rie en 100 m\u00e8tres papillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:20 > 0:14:35) [91%] : \r\nOui, une belle histoire, les nageurs suisses eux sont rest\u00e9s loin des finales mais relever tout de m\u00eame 3 nouveaux records nationaux \u00e9tablis par J\u00e9r\u00e9my des planches sur le 400 m\u00e8tres 4 nages le Genevois termin\u00e9 13\u00e8me en 4 minutes 15 secondes 46 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:35 > 0:14:53) [90%] : \r\nDans la m\u00eame \u00e9preuve, mais chez les dames, c'est Martina Berkel qui a \u00e9tabli un nouveau record : 4 45 12 on va la voir Martina van Berkel et puis le relais 4 fois 100 m\u00e8tres nage libre avec notamment Maria ou Goldikova et No\u00e9mie Girardet, l\u00e0 aussi, nouveau record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:53 > 0:15:38) [89%] : \r\nLe Suisse 3 quand 41 02 et \u00e7a les m\u00e8ne \u00e0 la 14\u00e8me place de cette comp\u00e9tition Philippe en tennis, on fond\u00e9s encore il y a quelques semaines beaucoup d'espoir sur les joueuses suisse hier, on a vraiment craint que tout s'arr\u00eate d'entr\u00e9e de jeu, oui, la journ\u00e9e avait tr\u00e8s mal commenc\u00e9 pour Timea Bacsinszky \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s son entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le tournoi de simple dames par une joueuse chinoise pourtant beaucoup moins bien class\u00e9 quel Timea Bacsinszky qui a m\u00eame galvaud\u00e9 3 balles de match heureusement quelques heures plus tard, la Vaudoise a pu prendre une revanche au 1er tour du double f\u00e9minin, associ\u00e9s pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Martina Hingis et malgr\u00e9 la perte du 2\u00e8me set Bacsinszky conclut le match d'une vol\u00e9e gagnante 6 4 4 6 6 2 contre les australienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:38 > 0:15:40) [81%] : \r\nC'\u00e9tait sur Gabrilo va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:44 > 0:16:15) [89%] : \r\nVa aussi que je joue avec Martina Hingis, je veux dire \u00e7a enfin c'est plut\u00f4t un Avantage d'avoir la num\u00e9ro 1 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc j'ai j'essaye juste d'\u00eatre pr\u00eate pour jouer et puis voil\u00e0, j'ai la chance d'avoir aussi intime autour de moi qui me pr\u00e9pare extr\u00eamement bien pour ce genre de situation d'obs\u00e8ques physiquement je vais tenir et je remercie aussi la l'\u00e9nergie positive de Martina sur le court et je pense que voil\u00e0, on s'est bien compl\u00e9t\u00e9 durant tout ce match quand elle a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus down bah c'est moi qui l'a motiv\u00e9 et puis vice- versa, donc c'est vrai, voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bonne premi\u00e8re exp\u00e9rience en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:38) [92%] : \r\nLes \u00e9preuves de gymnastique artistique ont \u00e9galement d\u00e9but\u00e9 d\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e de ces Jeux, l'\u00e9quipe de Suisse dans les qualifications messieurs visait une des 8 premi\u00e8res places pour entrer en finale c'est rat\u00e9 pour 1,3 points, ce n'est pas beaucoup les Helv\u00e8tes se font souffler la 8\u00e8me place par les Allemands et ils ne participeront pas, donc \u00e0 la finale Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:51) [92%] : \r\nUn quatuor th\u00e9oriquement pr\u00eates \u00e0 se hisser en finale par \u00e9quipes, les Suisses ont termin\u00e9 6\u00e8me des Mondiaux 2015 de Glasgow, on attend donc qu'il fasse aussi bien \u00e0 Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:51 > 0:16:58) [95%] : \r\nObjectif manqu\u00e9 pas franchement dans le coup, ils ont notamment connu des difficult\u00e9s aux barres parall\u00e8les, un de leurs engins pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:08) [94%] : \r\nEt la 9\u00e8me place d\u00e9croch\u00e9e \u00e0 la barre fixe par Pablo Braegger qui manque la finale individuelle \u00e0 cet engin pour une poussi\u00e8re de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:12 > 0:17:27) [94%] : \r\nDes h\u00e9sitations des impr\u00e9cisions, des erreurs de jeunesse pour cette \u00e9quipe en pleine construction et tout cela se paye cash au bout du programme, c'est donc une 9\u00e8me place \u00e0 seulement 1,3 points de l'Allemagne et la Suisse, manque la finale par \u00e9quipes dans son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:31 > 0:17:37) [87%] : \r\nPhilippe Piat, il y a eu aussi c'est magnifique image lors de la course cycliste, mais encore une fois, les Suisses l\u00e0 n'ont pas vraiment pu jouer un grand r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:37 > 0:17:59) [92%] : \r\nNon, ils \u00e9taient 4 au d\u00e9part, Albasini s'est montr\u00e9 dans le d\u00e9but de course, il a particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e mais avons d'abandonner tout comme Morabito dans un mauvais jour, Cancellara, lui, a essay\u00e9 d'aider Reichenbach finalement le le mieux class\u00e9, avec sa 19\u00e8me place dans le final de la course, on a cru que Vincenzo Nibali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:59 > 0:18:22) [95%] : \r\nL'un des favoris allaient pouvoir aller au bout de son r\u00eave olympique mais l'Italien chute dans la derni\u00e8re descente tr\u00e8s sinueuse, il souffre d'une fracture de la clavicule et devant la plage de Copacabana, la victoire se joue au sprint entre 3 hommes, le plus fort, c'est le belge Greg Van Avermaet, nouveau champion olympique devant le Danois Fuglsang et le Polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:22 > 0:18:53) [89%] : \r\nMajka mais Copacabana, c'est surtout une plage et donc le d\u00e9cor presque parfait et presque naturelle parce qu'on a quand m\u00eame construit une enceinte pour le tournois de Beach volley ball avec les premiers matches cette nuit la nuit derni\u00e8re et l'entr\u00e9e en lice de la premi\u00e8re paire suisse Isabelle Forrer Anouck Verge de pr\u00e8s dans un match qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 capital face aux Chinoises puisque les 2 premiers de chaque groupe, compos\u00e9 de 4 \u00e9quipes sont directement qualifi\u00e9es, ensuite pour les huiti\u00e8mes de finale Quentin Bologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:55 > 0:19:22) [85%] : \r\nD\u00e9but du Beach volley cette nuit aux Jeux olympiques dans cette magnifique ar\u00e8ne situ\u00e9e sur la plage de Copacabana un public nombreux, \u00e9taient venus assister \u00e0 l'entr\u00e9e en lice de la premi\u00e8re paire suisse des dames Anouk Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Isabelle Forrer une paire m\u00ealant exp\u00e9rience et jeunesse, puisque 10 ans c'est par la remonte de 24 ans de sa partenaire saint-galloise face \u00e0 elle, les Chinoises oui et Fan Wang les Suissesses m\u00e8ne pendant toute la premi\u00e8re manche et s'offre m\u00eame une balle de set \u00e0 20 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:24 > 0:19:29) [95%] : \r\nLes Chinoises tr\u00e8s performante au service vont finalement l'emporter sur leur 3\u00e8me balle de set 24 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:35 > 0:19:45) [88%] : \r\nLors de la 2\u00e8me manche la tendance inverse : les Chinois sont devant quasiment tout le 7 mai la paire for Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 s'accroche, il l'emporte 21 18 apr\u00e8s ce superbe point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:51 > 0:19:54) [92%] : \r\nPlace au tie-break, le 1er \u00e0 15 points remporte la manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:56 > 0:20:02) [96%] : \r\nC'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que Fan Wang montre l'\u00e9tendue de tout son potentiel en encha\u00eenant les attaques et les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:10) [93%] : \r\nC'est elle qui conclut sur la 2\u00e8me balle de match des Chinoises apr\u00e8s un 3\u00e8me set tr\u00e8s accroch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:15 > 0:20:20) [92%] : \r\n15 12 pour les Chinoises et une grande d\u00e9ception pour les Suissesses qui ont globalement domin\u00e9 cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:22 > 0:21:12) [89%] : \r\nEt malheureusement, ce sera d\u00e9j\u00e0 ce mot, difficile de se qualifier pour le 8\u00e8me de finale l'autre paire suisse f\u00e9minine sous le quai Heidrich jouera la nuit prochaine, alors Marc vous appr\u00e9cie beaucoup le le beach-volley \u00e9videmment mais est-ce que vous connaissez le le Fresco enfin Fresco Borloo, faudrait-il dire je vous \u00e9tiez \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, ce matin, donc pour dire la v\u00e9rit\u00e9, je l'ai d\u00e9couvert ce matin, \u00e7a se joue sur la plage, or, apparemment en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de Rio et avec de petites raquettes, c'est \u00e7a, voil\u00e0, vous avez presque d\u00e9j\u00e0 tout dit enfin non pas pas tout, mais en tout cas le le Fresco bol ce n'est pas un sport olympique, seul le beach-volley parmi les 28 sports repr\u00e9sent\u00e9s aux Jeux d'\u00e9t\u00e9 est un sport de plage, mais juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de cette enceinte de de Beach volley en effet \u00e0 Pierre-Alain Dupuis et Alain pleine touch\u00e9es ont d\u00e9couvert ce jeu qui fait fureur parmi les Carioca, les habitants de Rio, c'est le Fresco, voici leur reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:27) [88%] : \r\nCopacabana, des kilom\u00e8tres de plages dans un d\u00e9cor magnifique, c'est ici, sur le sable chaud, que l'on pratique l'un des sports les plus populaires du Br\u00e9sil en sport simple \u00e0 port\u00e9e de tous, le Frescobaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:30 > 0:21:48) [85%] : \r\nParce que bon le fra\u00eeche Cobol est n\u00e9 au Br\u00e9sil, sur la plage de Copacabana, \u00e0 Rio-de-Janeiro dans les ann\u00e9es 60, c'est le seul sport au monde o\u00f9 il n'y a pas d'adversaire, tu joues pas contre mais avec un partenaire, tu fais l'\u00e9quipe, c'est l'esprit du pr\u00eache cow-boys cite date de Spirit, sorte de fl\u00e8ches comment freestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:22:02) [89%] : \r\nSur les plages de Rio, tout le monde joue au Fresco le je demande peu de condition physique, juste un peu d'habilet\u00e9 pour prolonger la dur\u00e9e des \u00e9changes en version comp\u00e9tition le Fresco ball se joue en \u00e9quipe de 2 avec un filet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:05 > 0:22:18) [78%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il y a nos balladuriens qui Actelion, moins 6 pour voir qu'ici, au Br\u00e9sil, on est des dingues, des jeux de plage sp\u00e9cialement le fra\u00eeche Cobol le footballeur de sport typiquement carioca pourra jusqu'\u00e0 l'erreur que s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:20 > 0:22:30) [88%] : \r\n\u00e0 Copacabana, le Fresco ball est devenu le sport roi mais le traditionnel foot- volley a encore ses adeptes et certains d'entre eux sont de vrais artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:32 > 0:22:36) [89%] : \r\nEt Philippe les Jeux Olympiques donne souvent li\u00e9s \u00e0 des images insolites et on en a vu une premi\u00e8re hier en aviron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:37 > 0:23:40) [90%] : \r\nAlors vous savez, Marc, on avait beaucoup parl\u00e9 de la pollution des eaux de Rio, celle de la la baie de Guanabara mais \u00e9galement celle du lac sur lequel se d\u00e9roulent les \u00e9preuves d'aviron et on imagine que les 2 rameurs Serbes naufrag\u00e9, non pas du appr\u00e9cier leur baignade forc\u00e9e leur embarcation s'est en effet retourn\u00e9e en raison des vagues qui ont consid\u00e9rablement g\u00ean\u00e9 tous les concurrents hier heureusement les bateaux suisses n'ont pas connu le m\u00eame sort que celui des infortun\u00e9s serbe au cours de la 2\u00e8me journ\u00e9e olympique aujourd'hui, on verra ce soir l'entr\u00e9e en lice du nageur am\u00e9ricain Michael Phelps, l'homme aux 18 m\u00e9dailles d'or aux Jeux olympiques, d\u00e9j\u00e0, et puis sinon \u00e0 suivre notamment cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 14 heures la judokate de cort\u00e8ge au Evelyne Tschopp notre porte- drapeau, Giulia Steingruber dans les qualifications de la gym et puis Yolande un 9 dans l'\u00e9preuve, cyclisme sur route des dames, ce sera \u00e9videmment sur RTS 2 et puis tout le reste \u00e9galement \u00e0 voir sur le site RTL Sport Point CH merci beaucoup Philippe pour cette pas Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:41 > 0:23:55) [90%] : \r\nC'est la rencontre entre l'homme moderne et le chasseur cueilleur, un site web r\u00e9pertorie les lieux de cueillette publique une carte interactive qui permet \u00e0 chacun de trouver des plantes, des baies ou m\u00eame parfois des coins \u00e0 champignons, d\u00e9monstration avec Damien m\u00e9tro et Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:23:59 > 0:24:00) [93%] : \r\nBon alors, \u00e7a devrait \u00eatre par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:06 > 0:24:08) [80%] : \r\nParce que il y a des escargots Mozart, on a, il y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:10 > 0:24:16) [82%] : \r\nAlors au bord du chemin entre Bourguignons et Marnie, il y a beaucoup de buissons de sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:17 > 0:24:23) [84%] : \r\nD'accord, mais voil\u00e0, oui, c'est pas pour tout \u00e0 fait m\u00fbr, mais il n'a pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:24 > 0:24:35) [92%] : \r\nC'est un peu comme chercher des Pok\u00e9mon, sauf que l\u00e0, on cherche des choses qui se mange une \u00e9quipe d'Allemands ont d\u00e9velopp\u00e9 une carte interactive qui permet \u00e0 tout un chacun de partager les bons filons qui l\u00e0 pour trouver de l'ail des ours, des baies, des bois etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:36 > 0:24:45) [88%] : \r\nElle n'a pas encore le succ\u00e8s de Pok\u00e9mon Go, la Suisse, c'est 150 utilisateurs inscrits alors pour tester le potentiel de ce site : Rendez-vous avec un champignon honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:45 > 0:24:55) [87%] : \r\nJe pense qu'il y a grand int\u00e9r\u00eat pour les utilisateurs qui aimeraient profiter des informations pour trouver des lieux de cueillette par compte je pense pour trouver des volontaires qui seront dispos\u00e9s \u00e0 indiqu\u00e9 leur lieux de cueillette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:05) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre quelqu'un, juste avant son d\u00e9c\u00e8s, comme \u00e7a, et champignons, c'est un peu comme si on en attraper une mycose, on va pas dire publiquement ou c'est qu'on l'attraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:10 > 0:25:15) [72%] : \r\nOn a encore des des d\u00e9bats de ce bon du note le lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:15 > 0:25:27) [84%] : \r\nSur son application, alors on peut noter alors vous \u00eates d'accord, mais oui, et c'est \u00e7a, c'est pr\u00e8s de d'un grand passage on a rep\u00e9r\u00e9 quelques cueillette viens ici, je crois 8\u00e8me personne qui passe aujourd'hui ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:27 > 0:25:34) [93%] : \r\nBon, les champignons de sont pas convaincu mais allons voir cette tueuse en s\u00e9rie toujours le nez dans l'herbe, quelle que soit la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:34 > 0:25:43) [83%] : \r\nLa bande liant du plantain reviens ce qui quoi, l\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 une, 2, 3, 4 plans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:45 > 0:25:48) [81%] : \r\nEt vous, vous dites tous les auriez alors un site comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:48 > 0:25:57) [81%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre sympa alors parce que c'est vrai que c'est une fois je vais malade \u00e0 quelque part pour du coup combat tr\u00e8s martial mais aussi paniqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:57 > 0:26:01) [91%] : \r\nMais pour ceux qui voudraient tout d\u00e9frich\u00e9, attention, m\u00eame dans les sous- bois, il y a des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:01 > 0:26:09) [84%] : \r\nAussi r\u00e9glementer la feuille, entre parenth\u00e8ses, \u00e0 certains endroits et disent qu'on aurait pas cueillir plus qu'on peut tenir dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:09 > 0:26:17) [95%] : \r\nLe site n'existe pour l'instant qu'en allemand et pas tr\u00e8s pratique pour les smartphones mais en Allemagne, il a fait sa place 23000 sites de cueillette sont r\u00e9pertori\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:19 > 0:26:29) [87%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral plus \u00e0 tr\u00e9sor 15 pardonnez-moi Darus rejoint re\u00e7oit Jean-Louis Debr\u00e9 je vous retrouve, pour ma part \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:37 > 0:26:41) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:59 > 0:27:01) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais convivial, sympa, c'\u00e9tait cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:16 > 0:27:20) [75%] : \r\nj'aime ramener Ma Happiness.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:23 > 0:27:27) [85%] : \r\nJe vous souhaite une excellente m\u00e9t\u00e9o merci Morin leur album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:43 > 0:27:46) [87%] : \r\nJ'ai une \u00e9tiquette que c'est moche je crois du Land lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:49 > 0:27:50) [98%] : \r\nOui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:22 > 0:28:23) [77%] : \r\nCette option de trucs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:24 > 0:28:25) [77%] : \r\nAlors il s'\u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:41 > 0:29:43) [80%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et Bondy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:43 > 0:31:49) [91%] : \r\nMons une belle, tr\u00e8s belle journ\u00e9e du soleil vraiment du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin de cette journ\u00e9e dans une ambiance, un tout petit peu meilleur, donc, les temp\u00e9ratures devraient quand m\u00eame avoisiner un petit peu plus de douceur aujourd'hui la bise restera malgr\u00e9 tout assez pr\u00e9sente en regardant ce que nous propose M\u00e9t\u00e9oSuisse sur sur satellite, un ciel bien d\u00e9gag\u00e9, ceci \u00e0 la faveur d'une dorsale qui vraiment pousse jusque sur nos r\u00e9gions mais attention, il va falloir se m\u00e9fier de cette perturbation qui se trouve actuellement sur le nord des \u00eeles britanniques et qui va arriver un petit peu plus t\u00f4t que pr\u00e9vu mais pour cet apr\u00e8s- midi on conservera ce temps bien ensoleill\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement ensoleill\u00e9 sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, avec des temp\u00e9ratures quand m\u00eame estivale comprise entre 22 et 25 degr\u00e9s sur le plateau 28 degr\u00e9s au en Valais 29 au Tessin, il fera 21 du c\u00f4t\u00e9 de la chose 3000 m\u00e8tres d'altitude et \u00e0 0 degr\u00e9 qui va plafonner vers 4600 m\u00e8tres la bise est toujours pr\u00e9sente, avec des petites rafales jusqu'\u00e0 m\u00eame 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, parfois sur le les mangent jusqu'\u00e0 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura \u00e0 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Pr\u00e9alpes et puis en ce qui concerne la journ\u00e9e de demain, tr\u00e8s belle matin\u00e9e encore un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, mais attention \u00e0 l'apr\u00e8s- midi m\u00eame si ce sera quand m\u00eame bon, il y aura d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voile quelques cirrus qui appara\u00eetront par le nord- ouest et signe pr\u00e9curseur de la perturbation donc arrivera \u00e0 nos portes, d\u00e9j\u00e0 mardi matin au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, comptez entre 13 et 16 degr\u00e9s sur le plateau, entre 12 et 14 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on grimpe encore un petit peu, puisque la Bisevac, donc on va atteindre entre 24 et 28 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 30, aussi bien en Valais c\u00f4t\u00e9 sain et il fera 22 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 va s'abaisser quant \u00e0 hiver 4200 m\u00e8tres d'altitude et au niveau des ventes, \u00e7a va piloter justement avec l'arriv\u00e9e de cette perturbation, un petit secteur Nord-Ouest mais pas tr\u00e8s dynamique, soufflant dans les Pr\u00e9alpes, il est et les Alpes jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en moyenne, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi \u00e0 vous tous, je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi profiter de rester dehors \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T01:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608535207", "durationSec": 84, "title": "FRIGO SODA USA_RTS000000890081", "excerpt": "La ville de Philadelphie a adopt\u00e9 une taxe sur les boissons sucr\u00e9es pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, en particulier des enfants.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PHILADELPHIE"], "thematicThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "L\u00c9GISLATION", "LIMONADE"], "sequenceIds": ["1535187"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535208", "durationSec": 108, "title": "MI NUIT ETOILES JU 4_RTS000000896625", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 d'astronomie jurassienne a ouvert l'observatoire de Vicques pour une nuit d'observation des \u00e9toiles filantes et d'autres corps dans le ciel. Les Pers\u00e9ides sont habituellement visibles au d\u00e9but de chaque mois d'ao\u00fbt.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VICQUES"], "thematicThemes": ["M\u00c9T\u00c9ORITE", "OBSERVATOIRE ASTRONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1535186"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535209", "durationSec": 125, "title": "MI REVUE DE PRESSE_RTS000000896623", "excerpt": "Revue de presse sur l'actualit\u00e9 dominicale dans la presse suisse notamment sur la menace terroriste qui influence le tourisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608535210", "durationSec": 91, "title": "MI THAILANDE REFERENDUM 2_RTS000000896615", "excerpt": "Victoire du FC Lausanne-Sport qui a battu 1 but \u00e0 3 le FC Sion lors d'un match de la 3e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608535211", "durationSec": 90, "title": "MI FOOT SION_RTS000000896544", "excerpt": "1\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9titions de natation des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. La nageuse hongroise Katinka Hosszu a \u00e9tablit un nouveau record du monde dans le 400 m\u00e8tres 4 nages dames tout comme le relais australien 4x100 m\u00e8tres nage libre. Record mondial \u00e9galement pour le Britannique Tom Peaty dans le 100 m\u00e8tres brasse messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1535188"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535212", "durationSec": 94, "title": "MI NATATION_RTS000000896607", "excerpt": "Record de Suisse du 400 m\u00e8tres 4 nages messieurs et dames pour les nageurs suisses J\u00e9r\u00e9my Desplanches et Martina Berkel lors des s\u00e9ries des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Record suisse \u00e9galement pour le relais dames du 4x100 m\u00e8tres nage libre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["RECORD DU MONDE", "NATATION (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1535194"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535213", "durationSec": 26, "title": "MI RECORDS SUISSES NATATION_RTS000000896603", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky sur sa victoire avec Martina Hingis lors du 1er tour de la comp\u00e9tition du double dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "RECORD DE SUISSE", "4 NAGES", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicPersons": ["DESPLANCHES, J\u00c9R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535214", "durationSec": 32, "title": "MI SONORE TIMEA_RTS000000896535", "excerpt": "Victoire de la paire des joueuses de tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis qui ont pass\u00e9e le 1er tour de la comp\u00e9tition du double dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 en battant 6-4 4-6 6-2 la paire australienne compos\u00e9e de Samanta Stosur et Daria Gavrilova.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535215", "durationSec": 28, "title": "MI TIMEA_RTS000000896537", "excerpt": "D\u00e9faite de la paire de beach-volleyeuses suisses compos\u00e9e de Anouck Verg\u00e9 et D\u00e9pr\u00e9 et Isabelle Forrer qui ont \u00e9t\u00e9 battues 22-24 21-18 12-15 par la paire des Chinoises Fan Wang et Yuan Yue lors des comp\u00e9titions de beach volley-ball dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "HINGIS, MARTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535216", "durationSec": 91, "title": "MI BEACH VOLLEY_RTS000000896626", "excerpt": "Victoire du cycliste belge Greg Van Avermaet qui a remport\u00e9 la course en ligne messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 en devan\u00e7ant au sprint le Danois Jakob Fuglsang et le Polonais Rafal Majka. Chute et fracture de la clavicule pour l'Italien Vincenzo Nibali.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["BEACH VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1535202"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535217", "durationSec": 28, "title": "MI CYCLISME_RTS000000896538", "excerpt": "Le frescobol est l'un des sports plus populaires au Br\u00e9sil. Les Carioca, les habitants de Rio de Janeiro, le pratiquent sur les plages de Copacabana, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950. Il consiste en un jeu de balle avec raquettes en bois.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CYCLISME SUR ROUTE"], "sequenceIds": ["1535198"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535218", "durationSec": 84, "title": "MI FRESCOBOL_RTS000000896450", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse de gymnastique artistique messieurs ne s'est pas qualifi\u00e9e pour la finale du concours par \u00e9quipe des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Arriv\u00e9s 9e, ils rat\u00e9 la 8e place pour seulement 1,3 points.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["PLAGE", "SPORT DE BALLE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535219", "durationSec": 57, "title": "MI GYM_RTS000000896594", "excerpt": "L'embarcation des rameurs serbes Milos Vasic et Nenad Bedik s'est renvers\u00e9e lors des \u00e9liminatoires d'aviron du deux sans barreur messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Les vagues dans la baie de Guanabara sont \u00e0 l'origine de cette chute tr\u00e8s rare dans ce genre de comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1535197"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535220", "durationSec": 18, "title": "MI AVIRON RENVERSE_RTS000000896524", "excerpt": "Un site internet r\u00e9pertorie sur une carte interactive des lieux de cueillette publique. Ce type d'application est bien diffus\u00e9 en Allemagne mais encore \u00e0 ses d\u00e9buts en Suisse.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["AVIRON", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CHUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535221", "durationSec": 146, "title": "FRIGO CARTE CUEILLETTE FR_RTS000000895832", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CUEILLETTE"], "sequenceIds": ["1535203"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535247", "summary": "Nocturne, \u00e9toiles filantes dans ciel \u00e9toil\u00e9. Participants regardant le ciel ou dans un t\u00e9lescope. Itw participants dont enfants. Itw Damien Lachat, pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 jurassienne d'astronomie.", "id": "1535186", "visualThemes": ["\u00c9TOILE", "M\u00c9T\u00c9ORITE", "OBSERVATOIRE ASTRONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["VICQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535248", "summary": "Ecran partag\u00e9, distributeur de soda et sc\u00e8ne de rue avec ob\u00e8ses marchant. \nPhiladelphie : d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant et en, arri\u00e8re plan, manifestants avec pancartes. Extrait d\u00e9claration de Jim Kenney, Maire de Philadephie. \nBouteilles et canettes de boissons soda sur \u00e9talages. \nStand d'information de l'industrie des boissons contre le projet de taxe. Deborah Maienshein, adjointe aux op\u00e9rations de Coca Cola.", "id": "1535187", "visualThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "LIMONADE"], "visualGeographicals": ["USA", "PHILADELPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535249", "summary": "Stade Tourbillon : \u00e9norme banderole \"tifo\" dans les tribunes. 3 buts du FC Lausanne-Sport marqu\u00e9s par Francesco Margiotta, Gabriel Arturo Torres, sur penalty, et Xavier Margairaz, footballeurs. Mujangi Bia, footballeur FC Sion, ratant un penalty arr\u00eat\u00e9 par Thomas Castella, gardien Lausanne-Sport. 2e cartien jaune \u00e0 Leo Lacroix, footballeur FC Sion. But marqu\u00e9 par Reto Ziegler, footballeur FC Sion. Itw Thomas Castella. Footballeurs Lausanne-Sport saluant leurs supporters.", "id": "1535188", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LACROIX, L\u00c9O"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535255", "summary": "Arriv\u00e9e de Katinka Hosszu, nageuse hongroise, dans la course du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel dames en \u00e9tablissant un nouveau record du monde. \nNageuses australiennes du relais 4x100 m\u00e8tres nage libre exultant pour leur victoire avec record du monde.   \nMack Horton, nageur australien, avec m\u00e9daille d'or du 400 m\u00e8tres nage libre messieurs. \nExtraits course de qualification du 100 m\u00e8tres brasse messieurs avec Tom Peaty, nageur britannique, \u00e9tablissant un record du monde. \nExtraits course de qualification du 100 m\u00e8tres papillon dames avec Yusra Mardini, nageuse de l'\u00e9quipe des r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1535194", "visualThemes": ["RECORD DU MONDE", "4 NAGES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "NAGE PAPILLON", "NAGE LIBRE", "BRASSE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535258", "summary": "Extraits d'\u00e9preuves de qualification de Benjamin Gischard, Pablo Braegger, Christian Baumann, Oliver Hegi et Eddy Yusof, gymnastes de l'\u00e9quipe suisse.", "id": "1535197", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535259", "summary": "Extrait de course. Chute de Vincenzo Nibali, cycliste italien, et Sergio Henao, cycliste colombien.\nArriv\u00e9e victorieuse au sprint de Greg Van Avermaet, cycliste belge, devant Jakob Fuglsang, cycliste danois, et Rafal Majka, cycliste polonais.", "id": "1535198", "visualThemes": ["CHUTE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CYCLISME SUR ROUTE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["NIBALI, VINCENZO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535263", "summary": "Nocturne, ar\u00e8ne sur la plage de Copacabana : extraits de match entre la paire compos\u00e9e d'Anouck Verg\u00e9 D\u00e9pr\u00e9 et Isabelle Forrer, beach volleyeuses suisses, et Fan Wang et Yuan Yue, beach-volleyeuses chinoises.", "id": "1535202", "visualThemes": ["BEACH VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535264", "summary": "Julien Chiffelle, journaliste RTS, cherchant des lieux de cueillette avec une application sur son smartphone. Sureau. \nItw Fran\u00e7ois Ecoffey, Membre MycoBulle. Fran\u00e7ois Ecoffey cueillant des champignons. \nItw V\u00e9r\u00e8ne Bersier, Cueilleuse en s\u00e9rie, cueillant des herbes.", "id": "1535203", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "CUEILLETTE", "CHAMPIGNON (DENR\u00c9E)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026612", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1534216", "internalArchiveId": "AA1608534274", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par Olivier Tornay au parc La Grange \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2085, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7924887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7924892.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Pokemon-Go / T\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques urbains", "Pokemon-Go: mais apr\u00e8s quoi courent-ils tous?", "Tronches de cake: le courrier des t\u00e9l\u00e9spectateurs", "T\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques urbains: le trafic par les airs", "Interview Luc Barthassat, Conseiller d\u2019Etat en charge des transports, GE", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Ils ont pris le Pokemon\n- T\u00e9l\u00e9cabines des villes\n- Tronches de cake", "Les chasseurs de Pokemon sillonnent nos rues depuis 2 semaines avec fr\u00e9n\u00e9sie. La Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 la folie de l'application Pokemon Go, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e des dizaines de millions de fois \u00e0 travers le monde. Une application gratuite \u00e0 la base mais qui g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaires gigantesque. Les projets de t\u00e9l\u00e9cabines urbaines se multiplient en Suisse romande. Morges, Fribourg, Sion et Gen\u00e8ve veulent transporter leurs citoyens par les airs, face \u00e0 des routes encombr\u00e9es. De quoi redessiner nos villes. Reportage et interview du Conseiller d'Etat Luc Barthassat, qui l\u00e8ve le voile sur le tout dernier projet genevois.", "Les chasseurs de Pokemon sillonnent nos rues depuis 2 semaines avec fr\u00e9n\u00e9sie. La Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 la folie de l'application Pokemon Go, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e des dizaines de millions de fois \u00e0 travers le monde. Une application gratuite \u00e0 la base mais qui g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaires gigantesque. Enqu\u00eate.", "Qu'est-ce qui fait le plus r\u00e9agir les t\u00e9l\u00e9spectateurs de Mise au point ? Suite de notre rubrique anniversaire \u00e0 l'occasion des 20 ans de l'\u00e9mission.", "Les projets de t\u00e9l\u00e9cabines urbaines se multiplient en Suisse romande. Morges, Fribourg, Sion et Gen\u00e8ve veulent transporter leurs citoyens par les airs, face \u00e0 des routes encombr\u00e9es. De quoi redessiner nos villes. Reportage et interview du Conseiller d'Etat Luc Barthassat, qui l\u00e8ve le voile sur le tout dernier projet genevois."], "variantIds": ["ece-7846664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T12:14:21Z", "webPublicationDate": "2016-11-06T01:54:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601491341", "durationSec": 770, "title": "En cabine Simone", "excerpt": "Plusieurs projets de t\u00e9l\u00e9cabine urbain ou de m\u00e9troc\u00e2ble sont \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse. En Am\u00e9rique du Sud, les exp\u00e9riences sont tr\u00e8s positives et permettent de gagner du temps et d'\u00e9viter le trafic routier tout en parcourant de grandes distances. En Suisse, les villes de Sion, Fribourg et Morges (pour relier Tolochenaz) ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 les premi\u00e8res \u00e9tudes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZECCA, Franco", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "FRIBOURG-VILLE", "MORGES", "TOLOCHENAZ"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9CABINE", "T\u00c9L\u00c9PH\u00c9RIQUE", "INFRASTRUCTURE URBAINE", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "PROJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535435", "title": "T'as re\u00e7u le Pok... \u00e9mon", "excerpt": "Le jeu vid\u00e9o de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e sur smartphone Pok\u00e9mon Go a fait de nombreux adeptes en Suisse romande, qui organisent des chasses aux Pok\u00e9mon seuls ou en groupe. Certains lieux sont devenus des points de rassemblement pour les joueurs, comme le parc La Grange \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais ces rassemblements profitent \u00e9galement \u00e0 des commer\u00e7ants locaux, si leur commerce se trouve \u00e0 proximit\u00e9 d'un lieu qui regroupe de nombreux Pok\u00e9mon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WOLFENSBERGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "JEU VID\u00c9O", "R\u00c9ALIT\u00c9 AUGMENT\u00c9E"], "thematicCorporations": ["NINTENDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535436", "title": "Vous reprendrez bien une tronche de cake : le courrier des t\u00e9l\u00e9spectateurs", "excerpt": "Pr\u00e9prod humoristique \u00e0 base d'archives pour marquer le 20\u00e8me anniversaire de l'\u00e9mission Mise au point. Les diff\u00e9rents pr\u00e9sentateurs qui se sont succ\u00e9d\u00e9s durant 20 ans \u00e9voquent des anecdotes sur une th\u00e9matique sp\u00e9cifique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mission.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609544990", "summary": "Duplex stade des Cherpines \u00e0 Gen\u00e8ve : itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture.", "id": "1544890"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CESALLI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663449", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026617", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1533943", "internalArchiveId": "AA1607533984", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-07T00:00:00Z", "durationSec": 1506, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7924801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7924774.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Les particuliers consomment beaucoup d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "Durcissement code p\u00e9nal terrorisme: les explications d\u2019Olivier Jornot, Procureur g\u00e9n\u00e9ral du Canton de Gen\u00e8ve", "Plus d\u2019un million de Turcs se rassemble pour marquer l\u2019unit\u00e9 nationale", "\"L\u2019optimisme de la volont\u00e9\" au Festival de Locarno: les pr\u00e9cisions de Nicolas Wadimoff, r\u00e9alisateur", "Le groupe The Inspector Cluzo \u00e9tait pr\u00e9sent au Festival Rock Oz'Ar\u00e8nes", "Rio 2016 / Gymnastique: les pr\u00e9cisions de Pierre Pouiller, depuis Rio", "GE: les F\u00eates de Gen\u00e8ve ont \u00e9t\u00e9 remani\u00e9es", "\"L\u2019optimisme de la volont\u00e9\" est un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Jean Ziegler", "Un rapport pr\u00e9conise un durcissement du Code p\u00e9nal pour les faits de terrorisme", "Stars d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9: Evelinn Trouble chante des chansons non consensuelles"], "alternativeSummary": ["Les entreprises ont fait d\u2019importants efforts sur leur consommation.", "Le rassemblement est destin\u00e9 \u00e0 marquer une derni\u00e8re fois la victoire sur le coup d\u2019\u00c9tat manqu\u00e9.", "C'\u00e9tait la deuxi\u00e8me fois qu'ils se produisaient en Susse.", "Le \"Geneva Lake Festival\" dure 10 jours au lieu de 25.", "Il est l\u2019un des Suisses les plus atypiques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "La droite et la gauche se divisent d\u00e9j\u00e0 sur la question.", "A 26ans elle a d\u00e9j\u00e0 cinq albums \u00e0 son actif."], "variantIds": ["ece-7846640", "ece-7846642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-09T22:11:04Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:18:08\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:04  19:30:23:23\r\n          Durcir la loi\r\n    face au danger terroriste.\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:28:14\r\nCantons et procureurs le demandent\r\ndans un rapport transmis \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:31:14\r\n        La peine maximale\r\n   passerait de cinq \u00e0 dix ans.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:36:09\r\n       Cela d\u00e9couragera-t-il\r\n     les aspirants au djihad ?\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:40:05\r\n         La consommation\r\n     d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse:\r\n\r\n19:30:40:07  19:30:46:12\r\n  les entreprises ne sont pas les\r\nmauvais \u00e9l\u00e8ves, ce sont les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:50:03\r\n         Froid ou chaleur,\r\n    les Suisses sont douillets.\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:55:05\r\n  La nouvelle formule des F\u00eates de\r\nGen\u00e8ve, plus chic et internationale.\r\n\r\n19:30:55:07  19:30:59:15\r\n   Bilan interm\u00e9diaire ce soir.\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:03:05\r\n     Les Jeux de Rio, jour 2,\r\n      avec l'entr\u00e9e en lice\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:06:15\r\n      de Giulia Steingruber,\r\n    la gymnaste saint-galloise,\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:09:09\r\ntr\u00e8s beau parcours pour l'instant.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:11:23\r\n       Et puis Jean Ziegler,\r\n         objet d'un film.\r\n\r\n19:31:12:01  19:31:13:20\r\n   Le pourfendeur des puissants\r\n\r\n19:31:13:22  19:31:16:22\r\n            y appara\u00eet\r\n  dans toutes ses contradictions.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:20:11\r\n          Le documentaire\r\n      est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno.\r\n\r\n19:31:20:13  19:31:25:01\r\n    Nous serons en direct avec\r\nson r\u00e9alisateur, Nicolas Wadimoff.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:28:13\r\n           La r\u00e9v\u00e9lation\r\n      vient du SonntagsBlick.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:30:17\r\n   Un rapport d'expert pr\u00e9conise\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:35:06\r\n  de durcir le Code p\u00e9nal suisse\r\n  pour les faits de terrorisme.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:40:01\r\n    La proposition divise d\u00e9j\u00e0\r\n        gauche et droite.\r\n\r\n19:31:41:07  19:31:45:13\r\n   -La Suisse veut mieux armer\r\nsa justice contre les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:49:18\r\n  Un rapport d'experts propose \r\n  des sanctions plus radicales.\r\n\r\n19:31:49:19  19:31:53:17\r\n    Actuellement, le soutien,\r\nla participation ou le financement\r\n\r\n19:31:53:19  19:31:55:17\r\n  d'une organisation criminelle\r\n\r\n19:31:55:19  19:31:59:18\r\nest passible d'une peine de 5 ans\r\n   ou d'une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:02:08\r\n        Le nouveau projet\r\n     propose jusqu'\u00e0 10 ans,\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:05:11\r\n        voire perp\u00e9tuit\u00e9\r\n pour une implication d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:32:05:12  19:32:07:23\r\n       La peine p\u00e9cuniaire\r\n        serait supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:32:08:01  19:32:11:19\r\n     Pour la pr\u00e9sidente de la\r\nCommission de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:32:11:21  19:32:15:05\r\n    du National, ces mesures\r\n  pourraient \u00eatre plus fermes.\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:16:22\r\n       -Je salue ce rapport.\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:18:17\r\n       Il comble une lacune.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:22:04\r\n       Je suis pour une loi\r\n     m\u00eame encore plus stricte.\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:26:21\r\n    La Suisse reste en dessous \r\n   de l'Italie ou de l'Autriche.\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:32:15\r\n -Le contexte europ\u00e9en est tendu,\r\nla menace terroriste est renforc\u00e9e\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:35:21\r\n           par la crainte\r\nd'une radicalisation de la jeunesse.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:39:20\r\nAlors que le Suisse reste \u00e9pargn\u00e9e\r\n    d'une attaque sur son sol,\r\n\r\n19:32:39:22  19:32:43:17\r\n    la fermet\u00e9 de ces mesures\r\n    est salu\u00e9e par la droite.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:46:09\r\n    -On ne peut plus attendre,\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:49:15\r\n           on doit agir\r\n\r\n19:32:49:17  19:32:54:15\r\n    vite et fort pour dissuader\r\n\r\n19:32:54:17  19:33:00:00\r\n    toute personne qui voudrait\r\n     commettre de tels d\u00e9lits.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:03:10\r\n    -La loi actuelle a permis\r\n    de condamner avec sursis\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:06:16\r\n       un jeune interpell\u00e9\r\n   avant d'avoir rejoint l'EI.\r\n\r\n19:33:06:18  19:33:10:19\r\n Le nouvel article faciliterait \r\n les proc\u00e9dures contre quiconque\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:14:03\r\n      affichant un soutien\r\n \u00e0 une organisation terroriste.\r\n\r\n19:33:14:05  19:33:17:18\r\n      A gauche, on appelle\r\nau principe de proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:19:07\r\n        -Pour une personne\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:21:17\r\n    qui organise des attentats,\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:25:20\r\n      une sanction plus forte\r\n         est souhaitable.\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:30:12\r\n    Attention \u00e0 ne pas prendre\r\n  n'importe quel petit d\u00e9linquant\r\n\r\n19:33:30:14  19:33:35:20\r\net le mettre en prison pour cinq ans.\r\n\r\n19:33:35:22  19:33:42:03\r\n    Sinon, on va cr\u00e9er des hordes\r\nde gens radicalis\u00e9s dans les prisons.\r\n\r\n19:33:42:13  19:33:46:15\r\n-Le rapport d'experts a \u00e9t\u00e9 remis\r\n\u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice,\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:49:18\r\n    qui fera une proposition\r\n    d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:50:18  19:33:59:23\r\n-Olivier Jornot, la Suisse a la main\r\n trop l\u00e9g\u00e8re pour ce type de cas ?\r\n\r\n19:34:00:04  19:34:05:20\r\n          -La Suisse est\r\n    dans une situation \u00e9trange.\r\n\r\n19:34:06:00  19:34:11:22\r\n         \u00c7a n'appara\u00eet pas\r\n        dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n19:34:14:05  19:34:20:02\r\n    Une loi provisoire pr\u00e9voit\r\n     des sanctions uniquement\r\n\r\n19:34:20:06  19:34:24:08\r\n       contre les personnes\r\nqui soutiennent ces organisations.\r\n\r\n19:34:24:12  19:34:31:18\r\n       Le groupe de travail\r\n veut inscrire dans le code p\u00e9nal\r\n\r\n19:34:31:23  19:34:40:10\r\n  de mani\u00e8re p\u00e9renne le fait que\r\n tout soutien est un crime grave.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:43:02\r\n      -Qui \u00e7a va dissuader ?\r\n\r\n19:34:43:07  19:34:50:06\r\n  -Le but de cette loi n'est pas\r\n    de s'appliquer aux auteurs\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:53:19\r\n       d'actes terroristes.\r\n\r\n19:34:53:23  19:34:59:10\r\n    On peut d\u00e9j\u00e0 punir les gens\r\n  qui commettent des assassinats.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:03:18\r\n  Si on vise la partie en amont,\r\n\r\n19:35:03:22  19:35:10:22\r\nles soutiens, les r\u00e9seaux informels,\r\n  pour faire un acte terroriste,\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:15:08\r\n     il faut une organisation\r\n         extraordinaire.\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:19:01\r\n       On doit \u00eatre capable\r\n      d'identifier ces gens.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:25:03\r\nEt les punir mieux qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:35:10\r\n   -Le premier voyageur suisse\r\n du djihad \u00e9tait rentr\u00e9 de Syrie.\r\n\r\n19:35:38:23  19:35:44:23\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     on a une vision biais\u00e9e.\r\n\r\n19:35:46:00  19:35:52:00\r\n   Un soutien \u00e0 une organisation\r\n            terroriste,\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:56:07\r\n      c'est essentiellement \r\n     les voyageurs du djihad.\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:59:20\r\n      Les jeunes qui partent\r\n         tout d'un coup.\r\n\r\n19:36:00:00  19:36:02:16\r\n  C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 combattre.\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:08:07\r\n     Mais il y en a d'autres.\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:13:15\r\n      Des actions de soutien,\r\n     d'apologie du terrorisme,\r\n\r\n19:36:13:19  19:36:17:11\r\n            qui tombent\r\n    dans des lacunes de la loi.\r\n\r\n19:36:17:16  19:36:22:14\r\n    Mais il ne faut pas tomber\r\ndans un d\u00e9lire total qui enverrait\r\n\r\n19:36:22:19  19:36:25:00\r\n   des gens en prison pour rien.\r\n\r\n19:36:27:19  19:36:33:07\r\n-La Suisse consomme de plus en plus\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9, surtout les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:36:34:04  19:36:38:16\r\n -Ce cinq \u00e9toiles est le champion \r\ngenevois en \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:41:09\r\n           r\u00e9compens\u00e9\r\n  par les services industriels.\r\n\r\n19:36:41:11  19:36:47:12\r\n Ampoules led et autres mesures\r\nont fait chuter sa consommation.\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:50:20\r\n   -On a r\u00e9duit de 15 % en 2015\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:54:00\r\ngr\u00e2ce au remplacement de l'\u00e9clairage,\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:58:13\r\n    et au niveau du chauffage.\r\n\r\n19:36:58:15  19:37:02:22\r\n        On a aussi optimis\u00e9\r\n         la climatisation.\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:13:16\r\n  -Gen\u00e8ve et Vaud r\u00e9ussissent\r\n\u00e0 consommer moins d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:16:23\r\n      Fribourg, Neuch\u00e2tel\r\n   et le Valais sont stables.\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:19:10\r\n   Le Jura a le bonnet d'\u00e2ne.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:24:16\r\n        Les particuliers \r\n       consomment le plus.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:34:12\r\n En cause, une recherche pouss\u00e9e\r\n           du confort,\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:43:22\r\navec le chauffage, la clim, toujours\r\n   plus d'appareils \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:37:44:00  19:37:47:19\r\n      Est-ce une fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:50:22\r\n        -Non, car \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:53:10\r\non arrive \u00e0 contenir la consommation\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:59:19\r\nen d\u00e9barquant chez les particuliers,\r\nen leur donnant de bonnes recettes.\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:04:08\r\n   Comme ne pas mettre le frigo\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cuisini\u00e8re.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:08:06\r\n      Ca am\u00e9liore les choses.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:15:11\r\n-Pour les entreprises, \u00e9conomiser\r\n   l'\u00e9lectricit\u00e9 est rentable.\r\n\r\n19:38:16:09  19:38:21:21\r\n-100'000 frs d'investissements, et un\r\nretour sur investissement en 5-7 ans.\r\n\r\n19:38:21:23  19:38:23:18\r\n        Ca vaut la peine !\r\n\r\n19:38:24:02  19:38:26:12\r\n-L'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas assez ch\u00e8re\r\n\r\n19:38:26:14  19:38:29:14\r\n       pour que les priv\u00e9s\r\n        consomment moins.\r\n\r\n19:38:30:22  19:38:35:11\r\n-En France, 1'500 personnes se sont\r\n  rassembl\u00e9es \u00e0 Nice aujourd'hui\r\n\r\n19:38:35:13  19:38:39:13\r\n  pour un hommage aux 85 victimes\r\n   de l'attentat du 14 juillet.\r\n\r\n19:38:39:15  19:38:45:17\r\nRassemblement statique: Nice avait\r\ninterdit une marche par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:54:07\r\n    Plus d'un million de Turcs\r\n      rassembl\u00e9s \u00e0 Istanbul\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:58:10\r\n pour appeler \u00e0 l'unit\u00e9 nationale\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:11\r\n      et marquer la victoire \r\n     sur le coup d'Etat manqu\u00e9\r\n\r\n19:39:01:13  19:39:04:20\r\n      du 15 juillet dernier\r\n   contre le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:10:09\r\n -Une mar\u00e9e rouge sur les rives\r\n     de la mer de Marmara.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:15:02\r\n    Une mise en sc\u00e8ne relay\u00e9e\r\n   par la t\u00e9l\u00e9vision publique,\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:19:15\r\n\u00e0 la gloire du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:23:01\r\n   Une mobilisation pr\u00e9sent\u00e9e\r\n       comme l'apoth\u00e9ose\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:28:07\r\nde trois semaines de manifestations\r\n        pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:34:22\r\n   Le num\u00e9ro un turc fait face\r\n      \u00e0 de vives critiques\r\n\r\n19:39:35:00  19:39:38:11\r\n    apr\u00e8s les purges massives\r\n    dans l'arm\u00e9e, la justice,\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:40:08\r\n    la presse et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:43:19\r\n      Erdogan avait choisi\r\n la partie europ\u00e9enne d'Istanbul\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:45:09\r\n     pour ce rassemblement.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:49:11\r\nMais politiquement, il se tourne\r\n toujours plus vers la Russie.\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:52:02\r\nMardi, il doit rencontrer V.Poutine.\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:54:18\r\n     Les Tha\u00eflandais acceptent\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:58:17\r\n    une nouvelle Constitution\r\ncontrovers\u00e9e qui pr\u00e9voit notamment\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:01:17\r\n        un S\u00e9nat non-\u00e9lu,\r\n   contr\u00f4l\u00e9 par les militaires.\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:05:09\r\n   62 % des votants se seraient\r\n   exprim\u00e9s pour, 38 % contre.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:08:13\r\n       L'opposition d\u00e9nonce\r\n     une mainmise de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:13:17\r\n -Retour en Suisse avec ce premier\r\n   week-end des F\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:13:19  19:40:15:23\r\n  La manifestation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9e\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:19:07\r\n    et raccourcie \u00e0 dix jours \r\n    au lieu de trois semaines.\r\n\r\n19:40:19:09  19:40:20:16\r\n       Pour quel r\u00e9sultat ?\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:25:02\r\n   -Finis les cocktails ti\u00e8des\r\n   et les stands d\u00e9pareill\u00e9s.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:27:21\r\n       D\u00e9sormais, on parle\r\n    du Geneval Lake Festival:\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:31:14\r\n      chic, international,\r\n durant 10 jours au lieu de 25.\r\n\r\n19:40:31:23  19:40:33:11\r\n        -Le nouveau concept\r\n\r\n19:40:33:13  19:40:35:21\r\n     lib\u00e8re le Jardin anglais,\r\n\r\n19:40:35:23  19:40:37:21\r\n       met en avant le lac,\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:43:07\r\n donne la possibilit\u00e9 de cheminer\r\n     tout le long de la rade,\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:47:04\r\n         avec une navette\r\n     qui relie les deux rives.\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:50:12\r\n   L'approche est plus unifi\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:21  19:40:55:20\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 des Genevois, l'impression\r\nde champ de foire est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:16\r\n L'initiative lanc\u00e9e pour r\u00e9duire\r\nla dur\u00e9e des F\u00eates sera maintenue.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:02:13\r\n     -La f\u00eate est plus courte,\r\n\r\n19:41:02:15  19:41:04:18\r\nmais l'installation et le d\u00e9montage\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:06:11\r\n         sont plus longs.\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:11:19\r\nAu niveau de l'impact sur la rade,\r\n c'est exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:41:11:21  19:41:17:20\r\n   On a distribu\u00e9 les nuisances,\r\n      mais ce sont les m\u00eames.\r\n\r\n19:41:18:08  19:41:20:19\r\n-Opinion nuanc\u00e9e pour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:25:10\r\n    On appr\u00e9cie le r\u00e9sultat mais\r\non se plaint de la dur\u00e9e raccourcie.\r\n\r\n19:41:25:17  19:41:27:09\r\n        -Il faut que Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:30:17\r\npuisse lutter avec les grandes villes\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:34:03\r\n           europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:38:02\r\n    -L'argument fait mouche.\r\n\r\n19:41:38:13  19:41:45:00\r\n      -C'est un bon festival,\r\n            je danse !\r\n\r\n19:41:45:02  19:41:50:05\r\n  -Tout le monde se prom\u00e8ne, c'est\r\nconvivial, il y a une super ambiance.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:54:14\r\n-La manifestation doit-elle plaire\r\n aux Genevois ou aux touristes ?\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:57:16\r\n    La question sera d\u00e9battue\r\n      au Conseil municipal.\r\n\r\n19:41:57:18  19:42:01:17\r\n Il reste une semaine au Geneva\r\n Lake Festival pour convaincre.\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:08:13\r\n -La 25\u00e8me \u00e9dition du Rock Oz'Ar\u00e8nes\r\nd'Avenches s'est termin\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:12:18\r\n  avec une fr\u00e9quentation en recul:\r\n5'000 personnes de moins qu'en 2015.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:16:22\r\n  Parmi les concerts, un groupe \r\n  fran\u00e7ais, The Inspector Cluzo,\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:21:11\r\n des rockeurs qui g\u00e8rent une ferme\r\n  o\u00f9 ils produisent du foie gras.\r\n\r\n19:42:22:10  19:42:27:11\r\n     -CASSEZ-MOI LA BARAQUE !\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:07\r\n-Leur m\u00e9tier, le blues et le rock.\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:33:11\r\n    La poussi\u00e8re et la sueur,\r\n         leur d\u00e9fouloir.\r\n\r\n19:42:33:13  19:42:38:13\r\n   Une fois rentr\u00e9s chez eux,\r\n   leur quotidien, le voici.\r\n\r\n19:42:38:15  19:42:43:19\r\n        Entre les tourn\u00e9es,\r\nles deux musiciens \u00e9l\u00e8vent des oies.\r\n\r\n19:42:44:06  19:42:46:21\r\n        -On a fait 44 pays,\r\n        plus de 800 dates.\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:48:08\r\n          On s'est aper\u00e7u\r\n\r\n19:42:48:10  19:42:52:09\r\nque la nourriture \u00e9tait d\u00e9plorable.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:54:22\r\n   Face \u00e0 cette mondialisation,\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:05\r\n          notre r\u00e9ponse,\r\n   c'est de faire quelque chose.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:02:11\r\n        -Ce quelque chose:\r\nproduire du foie gras \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:08:00\r\n  Ils font tout, du foie gras\r\n\u00e0 la production de leur musique.\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:10:11\r\n    -On nous a dit qu'on g\u00e9rait\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:12:19\r\n notre business comme des paysans.\r\n\r\n19:43:12:21  19:43:19:02\r\nOn a notre propre label, notre bo\u00eete\r\n  de tour, notre bo\u00eete d'\u00e9dition,\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:24:06\r\n            une ferme,\r\n   et on est 100 % ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:30:01\r\n-Une ind\u00e9pendance militante, m\u00eame \r\ns'ils n'aiment pas les \u00e9tiquettes.\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:34:14\r\n -On est des capitalistes locaux,\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:37:09\r\n          des communistes\r\n      parce qu'on le partage,\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:41:11\r\n  et des \u00e9cologistes parce qu'on \r\n  produit de la bouffe sur place.\r\n\r\n19:43:41:21  19:43:45:02\r\n       -Ce discours a plu\r\n   au festival Rock Oz'Ar\u00e8nes.\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:49:03\r\n-C'est deux personnages magnifiques\r\n      qui ont une belle \u00e2me,\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:50:12\r\n        qui sont sinc\u00e8res.\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:53:08\r\n     Dans la musique actuelle,\r\n\r\n19:43:53:10  19:43:55:18\r\n         \u00e7a devient rare.\r\n\r\n19:43:56:03  19:43:59:18\r\n -C'\u00e9tait hier la deuxi\u00e8me fois\r\n   qu'ils jouaient en Suisse.\r\n\r\n19:43:59:20  19:44:01:12\r\n  Ils r\u00eavent un jour du Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:03:07\r\n     Une petite cons\u00e9cration\r\n\r\n19:44:03:09  19:44:07:20\r\n         pour ce groupe\r\nqui a d\u00e9j\u00e0 5 albums derri\u00e8re lui.\r\n\r\n19:44:08:22  19:44:11:05\r\n    -A Rio, Giulia Steingruber\r\n\r\n19:44:11:07  19:44:14:22\r\n    a r\u00e9ussi ses qualifications\r\n    en gymnastique artistique.\r\n\r\n19:44:15:00  19:44:18:03\r\n   Elle devrait pouvoir disputer\r\n          trois finales:\r\n\r\n19:44:18:05  19:44:23:05\r\n  concours g\u00e9n\u00e9ral, sol et saut.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:33:16\r\n Pierre Pouiller, quel est l'\u00e9tat \r\n d'esprit de Giulia Steinbgruber ?\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:45:03\r\n             -Mitig\u00e9.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:50:06\r\nOn l'a rencontr\u00e9e quelques minutes\r\n   apr\u00e8s son dernier exercice.\r\n\r\n19:44:50:10  19:44:55:08\r\nC'\u00e9tait la poutre, o\u00f9 elle a chut\u00e9.\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:59:03\r\n       Difficile d'afficher\r\n        un large sourire.\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:03:00\r\n       Mais on n'oublie pas\r\n        ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:07:07\r\n    De tr\u00e8s belles prestations\r\n        au sol et au saut.\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:10:12\r\nOn utilise toujours le conditionnel.\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:15:06\r\n    De nombreuses concurrentes\r\n        n'ont pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:10  19:45:19:22\r\n      Son principal objectif\r\n     est le concours g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:27:07\r\nElle fera partie des 25 meilleures\r\n     en toute vraisemblance.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:31:01\r\n    Elle veut \u00eatre aussi bonne\r\n        au saut et au sol.\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:33:11\r\n   Et ne pas tomber \u00e0 la poutre.\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:37:14\r\n      -En judo, tout s'arr\u00eate\r\n       pour Evelyne Tschopp\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:40:12\r\n        en 8\u00e8mes de finale\r\n    chez les moins de 52 kilos,\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:45:21\r\n domin\u00e9e par la Kosovare Majlinda\r\n   Kelmendi apr\u00e8s 25 secondes.\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:53:16\r\n   \"L'optimisme de la volont\u00e9\":\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:57:01\r\n    le titre d'un documentaire\r\n     consacr\u00e9 \u00e0 Jean Ziegler,\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:03:05\r\n pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Locarno.\r\n\r\n19:46:06:20  19:46:09:01\r\n        -Le Che, c'est l\u00e0.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:12:13\r\n    Il contr\u00f4le ce que j'\u00e9cris.\r\n\r\n19:46:12:22  19:46:15:15\r\n           -En 1964,\r\n  le Che a demand\u00e9 \u00e0 J.Ziegler\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:19:06\r\n       de rester en Suisse\r\npour lutter contre le capitalisme.\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:23:12\r\nC'est ce qu'il fait depuis 50 ans,\r\n     et aujourd'hui \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:30:08\r\n  au sein du comit\u00e9 consultatif\r\ndu Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:33:12\r\n      C'est sur cet homme,\r\n    qui a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9,\r\n\r\n19:46:33:14  19:46:36:17\r\nque porte le film de N.Wadimoff.\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:39:22\r\n Il l'a suivi en mission \u00e0 Cuba.\r\n\r\n19:46:40:06  19:46:42:11\r\n  -Wadimoff, c'est un libertaire,\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:43:18\r\n          un anarchiste.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:48:09\r\n      Moi, je suis marxiste.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:53:11\r\n      Il y a eu des heurts,\r\n    des d\u00e9bats assez violents.\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:57:03\r\n       -L'opinion publique\r\n      n'est pas mall\u00e9able !\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:00:07\r\n          -T'es mauvais\r\n  dans le r\u00f4le du r\u00e9actionnaire.\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:05\r\n-Tu dis que je suis r\u00e9actionnaire\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:07:01\r\n parce que je remets en question\r\n    le muselage de la presse.\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:10:05\r\n    -La presse, on s'en fout !\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:19:04\r\nLe film montre mes contradictions,\r\n     les d\u00e9rapages, parfois.\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:26:08\r\n-C'est un Jean Ziegler plus humain\r\n que l'on d\u00e9couvre dans ce film.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:29:19\r\n -Les m\u00e9moires, je n'y crois pas.\r\n\r\n19:47:42:12  19:47:45:02\r\n -Les m\u00e9moires, je n'y crois pas.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:48:13\r\n         C'est un artifice\r\n     que les gens s'inventent.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:55:04\r\n    Le temps passe, et un jour \r\n    il se rompt, et c'est fini.\r\n\r\n19:47:55:06  19:47:58:23\r\n  Aussi longtemps que je suis l\u00e0,\r\n        je veux me battre.\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:01:11\r\n      Je veux mourir vivant.\r\n\r\n19:48:03:13  19:48:09:04\r\n        -Nicolas Wadimoff,\r\n  ce film est le bilan d'une vie.\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:12:15\r\nJean Ziegler est obs\u00e9d\u00e9 par sa mort.\r\n\r\n19:48:21:07  19:48:27:07\r\n -C'est une des surprises du film.\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:34:07\r\n      En m\u00eame temps, je crois\r\n qu'il y a une certaine coh\u00e9rence.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:38:05\r\n   La mission qui lui est donn\u00e9e\r\n        par le Che en 1964\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:19\r\n      ressemble \u00e0 une mission\r\n          d'ordre divin.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:07\r\n   Il la suit sans cesse depuis.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:16\r\n       Il fait le parall\u00e8le\r\n    entre le Che et le Christ.\r\n\r\n19:48:50:21  19:48:53:22\r\n-Vous avez \u00e9t\u00e9 un de ses \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:57:08\r\n   Comment trouver la distance ?\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:01:05\r\n     -C'\u00e9tait l'enjeu du film.\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:07:07\r\n  C'est pour \u00e7a que j'ai h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:14:06\r\n Je n'avais pas envie de d\u00e9rouler\r\n  le tapis rouge \u00e0 Jean Ziegler.\r\n\r\n19:49:16:09  19:49:21:13\r\n   Je n'allais pas faire un film\r\n    pour le d\u00e9monter non plus.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:25:23\r\n        Il fallait trouver\r\n      une empathie critique.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:30:15\r\n    J'ai une empathie pour lui,\r\n        pour son parcours,\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:36:17\r\n  mais pas pour toutes ses id\u00e9es.\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:42:11\r\n           J'ai essay\u00e9\r\n    d'utiliser le documentaire\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:45:07\r\n   pour le remettre en question.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:51:09\r\n-Vous l'avez confront\u00e9 directement\r\n       durant le tournage.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:01\r\n       Jean Ziegler vous dit\r\n       qu'on n'a pas besoin\r\n\r\n19:49:55:06  19:49:58:05\r\n      de la Tribune de Gen\u00e8ve\r\n        pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:02:22\r\n    -J'ai essay\u00e9 de le mettre \r\n    face \u00e0 ses contradictions.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:06:02\r\n  Cuba est difficile aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:09:14\r\n       Il y a une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:15:16\r\n          Les gens vivent\r\n  dans des conditions difficiles.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:19:15\r\n   Mais Jean Ziegler a tendance\r\n     \u00e0 enjoliver les choses.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:23:11\r\n       Il s'en sort toujours\r\n       tr\u00e8s bien en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:23:15  19:50:27:07\r\n   Il a des outils dialectiques\r\n        et intellectuels.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:07\r\n      Mais face \u00e0 la cam\u00e9ra,\r\n   face \u00e0 ce que nous montrons,\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:33:18\r\n  c'est plus difficile de mentir.\r\n\r\n19:50:33:22  19:50:36:16\r\n    L'\u00e9vidence saute aux yeux.\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:42:18\r\n     Il finit par se remettre\r\n           en question.\r\n\r\n19:50:43:15  19:50:45:11\r\n     -Il dit aimer s'infiltrer\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:49:11\r\n      dans les institutions\r\n   pour faire de la subversion.\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:55:01\r\n     -Pour lui, ce qu'il fait\r\n  doit \u00eatre utile pour la cause.\r\n\r\n19:50:55:05  19:51:01:03\r\nCe film doit \u00eatre utile selon lui.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:10\r\nIl pense qu'il le sera \u00e0 sa cause.\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:11:09\r\n  Le combat contre les injustices\r\n             sociales.\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:19:02\r\n   Bien s\u00fbr que ce film montrera\r\n     des injustices sociales.\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:28:03\r\n   Mais j'ai l'impression qu'il\r\n a accept\u00e9 parce qu'il \u00e9tait temps\r\n\r\n19:51:28:08  19:51:33:03\r\n         pour lui de faire\r\n        une sorte de bilan.\r\n\r\n19:51:34:07  19:51:38:12\r\n       -Cet \u00e9t\u00e9, d\u00e9couverte\r\n      de ces stars d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:43:11\r\nCe soir: Evelinn Trouble, une voix\r\net une guitare non consensuelles.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:47:05\r\n...\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:51:09\r\n -Une radio a ses concerts d'\u00e9t\u00e9\r\n    dans un resto de Zurich.\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:06\r\n        Un son organique,\r\n       venu de nulle part.\r\n\r\n19:51:54:08  19:51:56:07\r\n   Evelinn Trouble \u00e9lectrise.\r\n\r\n19:51:56:09  19:51:59:09\r\n        Folk, pop, punk,\r\n      elle est inclassable.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:05:12\r\n   Cinq albums devant lesquels\r\n      beaucoup s'inclinent.\r\n\r\n19:52:05:14  19:52:11:07\r\n     A commencer par Stress.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:14:00\r\n         On la retrouve\r\n    \u00e0 l'heure des pr\u00e9paratifs\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:17:14\r\n   dans son studio, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:18:00  19:52:20:01\r\n   -Quand j'\u00e9cris de la musique,\r\n\r\n19:52:20:03  19:52:25:18\r\n  \u00e7a m'int\u00e9resse pas d'\u00eatrenice.\r\n\r\n19:52:25:20  19:52:28:22\r\n    Le plaisir ne m'inspire pas\r\n           pour \u00e9crire.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:33:21\r\n C'est surtout les autres \u00e9motions\r\n        qui me font \u00e9crire,\r\n\r\n19:52:33:23  19:52:36:18\r\n       quand quelque chose \r\n      n'est pas confortable.\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:39:11\r\n    C'est peut-\u00eatre letrouble.\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:44:15\r\n-Fille d'une musicienne de jazz,\r\n         elle compose,\r\n\r\n19:52:44:18  19:52:48:16\r\n  se laisse bercer par F.Zappa,\r\n      J.Joplin ou B.Dylan.\r\n\r\n19:52:48:18  19:52:53:11\r\n     Et les \u00e9loges pleuvent.\r\n\r\n19:52:53:13  19:52:56:11\r\nSa voix a la pr\u00e9cision d'un scalpel.\r\n\r\n19:52:56:12  19:53:00:19\r\n  D'autres artistes al\u00e9maniques\r\ncomme S.Hunger irradient la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:02:13\r\n      Mais ne comparez pas.\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:10:14\r\n-On a mis tout dans le m\u00eame tiroir,\r\n    mais c'est pas mon tiroir.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:17:19\r\nJe suis une musicienne exp\u00e9rimentale,\r\n           et je cherche.\r\n\r\n19:53:18:09  19:53:21:17\r\n       -Evelinn Trouble,\r\nune sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de peau.\r\n\r\n19:53:21:18  19:53:24:23\r\n    Elle parle des paradoxes\r\n   qui bouleversent les vies.\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:27:15\r\n           La musique,\r\n  c'est aussi pour revendiquer,\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:30:14\r\n            comme ici\r\n  contre l'exportation d'armes.\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:37:05\r\nCelle qui vit d\u00e9sormais \u00e0 Londres \r\nva retrouver son public zurichois,\r\n\r\n19:53:37:07  19:53:42:20\r\n      toujours avec l'envie\r\n         d'exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:48:01\r\nLa sc\u00e8ne, qu'elle foule parfois pour\r\n du th\u00e9\u00e2tre, taille son personnage.\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:50:11\r\n    -C'est comme une r\u00e9compense\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:52:18\r\n    apr\u00e8s avoir pass\u00e9 du temps\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:54:18\r\n     \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:59:16\r\n    Quand tu joues sur sc\u00e8ne,\r\ntu re\u00e7ois quelque chose en retour.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:03:20\r\n       -Un public fid\u00e8le\r\n  des deux c\u00f4t\u00e9s de la Sarine.\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:06:22\r\n        -Elle a son style.\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:09:18\r\nElle puise dans le blues, le rock,\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:12:14\r\net donne une touche contemporaine.\r\n\r\n19:54:12:16  19:54:17:11\r\n     Peu de musiciens suisses\r\n      arrivent \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n19:54:18:01  19:54:21:23\r\n      -La nuit est tomb\u00e9e, \r\n      la sc\u00e8ne se prolonge.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:28:01\r\n     Evelinn Trouble promet\r\n  de bient\u00f4t chanter l'espoir.\r\n\r\n19:54:42:08  19:54:45:13\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:50:16\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:54:52:04  19:54:56:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n Marie Borel, Vivien Fiore-Donno,\r\n          Emilie Gattlen\r\n\r\n19:54:56:14  19:55:00:13\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H00 Mise au Point\r\n20H40 Bones\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:02:15\r\nPROCHAIN PROGRAMME SURRTS Deux \r\n20H05 Soir\u00e9e olympique en direct\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T01:54:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608535265", "durationSec": 50, "title": "SO TURQUIE 2_RTS000000896883", "excerpt": "La Sonntagsblick a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence d'un rapport d'experts qui propose des sanctions plus s\u00e9v\u00e8re en mati\u00e8re de lutte antiterroriste en Suisse. Le projet de loi propose jusqu'\u00e0 10 ans de condamnation ou m\u00eame la perp\u00e9tuit\u00e9 pour des actes graves, au lieu des actuels 5 ans ou peine p\u00e9cuniaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608535266", "durationSec": 26, "title": "SO THAILANDE 2_RTS000000896827", "excerpt": "D\u00e9faite de la judoka suisse Evelyne Tschopp qui a \u00e9t\u00e9 battue en 8\u00e8me de finale du concours de judo dames des moins de 52 kilos des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Elle a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par la Kosovare Majlinda Kelmendi qui a gagn\u00e9 sur ipon apr\u00e8s seulement 25 secondes."}, {"internalArchiveId": "AA1608535267", "durationSec": 130, "title": "SO PEINE DJIHASTES_RTS000000896912", "excerpt": "Le groupe de rock fran\u00e7ais The Inspector Cluzo a donn\u00e9 un concert lors de la 25e \u00e9dition du festival de musique Rock'oz Ar\u00e8nes d'Avenches. Le groupe est compos\u00e9 des musiciens Mathieu Jourdain et Laurent Lacrouts qui entre leurs tourn\u00e9es \u00e9l\u00e8vent des oies dans leur ferme en Gascogne. Le film documentaire \"Rockfarmers\" de Yan Sourigues retrace leur double vie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1535357"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535268", "durationSec": 25, "title": "SO PC MARCHE BLANCHE NICE_RTS000000896742", "excerpt": "La gymnaste suisse Giulia Steingruber a particip\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e de qualification de gymnastique artistique dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Elle disputera les finales du concours g\u00e9n\u00e9ral, du saut et du sol."}, {"internalArchiveId": "AA1608535269", "durationSec": 21, "title": "SO JUDO_RTS000000896819", "excerpt": "Portrait et itw de la musicienne et chanteuse zurichoise de 26 ans Evelinn Trouble. Elle revendique son c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rimental et alternatif et excelle sur sc\u00e8ne.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "JUDO", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535270", "durationSec": 109, "title": "SO INSPECTEUR CLUZO_RTS000000896873", "excerpt": "Extraits du film documentaire \"Jean Ziegler - l'optimisme de la volont\u00e9\" du r\u00e9alisateur suisse Nicolas Wadimoff qui est pr\u00e9sent\u00e9 au Festival du film de Locarno. Itw de Jean Ziegler sur ses contradictions que le film montre et sur la lutte politique qu'il continuera jusqu'\u00e0 sa mort.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "PAYSAN", "MUSICIEN", "FILM DOCUMENTAIRE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535271", "durationSec": 18, "title": "SO GYM 3_RTS000000896896", "excerpt": "Bilan des premiers jours du Geneva Lake Festival, le nouveau concept des F\u00eates de Gen\u00e8ve. R\u00e9duit \u00e0 10 jours le festival entend mettre en avant le lac et se veut plus chic et international. Les touristes appr\u00e9cient la nouvelle formule mais un comit\u00e9 de Genevois souhaiteraient encore limiter la dur\u00e9e des f\u00eates.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE"], "thematicPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535272", "durationSec": 181, "title": "SO EVELINN TROUBLE 2_RTS000000896843", "excerpt": "La consommation d'\u00e9nergie \u00e9lectrique augmente d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en Suisse. Les particuliers et m\u00e9nages en sont les principaux responsables alors que les entreprises cherchent \u00e0 \u00e9conomiser l'\u00e9lectricit\u00e9, un investissement qui se r\u00e9v\u00e8le vite rentable.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONCERT", "MUSICIEN", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535273", "durationSec": 119, "title": "SO DOCUMENTAIRE ZIEGLER 02_RTS000000896872", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CUBA", "LOCARNO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN", "WADIMOFF, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535274", "durationSec": 102, "title": "SO BILAN FETES GE 0708_RTS000000896895", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1535393"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535275", "durationSec": 120, "title": "FRIGO CONSOMMATION ELECTRICITE_RTS000000896114", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1535385"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535401", "summary": "Drapeau suisse flottant sur b\u00e2timent. \nStill article du journal SonntagsBlick sur projet de loi contre les terroristes. \nItw Corina Eichenberger, Conseill\u00e8re nationale PLR Pr\u00e9sidente Commission politique de s\u00e9curit\u00e9 du national. \nTessin : Policiers arm\u00e9s surveillant dans la rue.\nDocument en arabe. Fiche de police am\u00e9ricaine avec empreintes digitales.  \nItw Roger Golay, Conseiller national genevois Pr\u00e9sident du MCG. \nImages de propagande de l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL).\nItw Roger Nordmann, Pr\u00e9sident Groupe socialiste du Parlement.", "id": "1535357", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "GOLAY, ROGER"], "visualCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535416", "summary": "Plateau : itw Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.", "id": "1535372"}, {"internalArchiveId": "AA1608535429", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'h\u00f4tel Mandarin Oriental. Bouteilles d'alcool et employ\u00e9 au bar. Lampes et luminaires. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Foulon, directeur technique Mandarin Oriental. Fr\u00e9d\u00e9ric Foulon dans le local technique de chauffage.  \nItw Christian Burnier, directeur Services Industriels de Gen\u00e8ve (SIG).", "id": "1535385", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "LUMINAIRE", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535437", "summary": "Diurne puis nocturne, Quais rive droite et rive gauche : tentes, man\u00e8ges et installations pour le Geneva Lake Festival avec pi\u00e9tons et touristes marchant et assis \u00e0 terrasses au bord du lac.\nJardin anglais : femmes, enfants et poussettes sur l'herbe. \nItw Philippe Vignon, directeur Fondation Gen\u00e8ve Tourisme. Navette reliant rive gauche et rive droite. Itw Jean Barth, pr\u00e9sident du comit\u00e9 initiative.\nXavier Collange, directeur H\u00f4tel Bristol. Itw de rue.", "id": "1535393", "visualThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE", "TOURISME", "TERRASSE DE CAF\u00c9", "CARROUSEL FORAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535453", "summary": "Duplex Locarno : itw Nicolas Wadimoff, r\u00e9alisateur du film documentaire \"Jean Ziegler - l'optimisme de la volont\u00e9\".", "id": "1535409"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026611", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-44294E59-AF59-49B3-8015-218A5EA35CBD", "internalArchiveId": "44294E59-AF59-49B3-8015-218A5EA35CBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ARCHIVE A DOUBLE Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Niklaus Oberholzer, juge f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public;Marc Pilloud, directeur adjoint au Service des relations internationales de l'UNIL;Juan Jos\u00e9 Sisca, dirigeant d'un groupement de PME \u00e0 Buenos Aires\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D11+12 / PROCUREUR DU MPC) Michael Lauber descend de son nuage...\r\nFini la p\u00e9riode de gr\u00e2ce...\r\nLe procueur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nApplaudi pour avoir os\u00e9 faire le m\u00e9nage au sein du Minist\u00e8re public.\r\nEt bien aujourd'hui est critiqu\u00e9e...partiellement invalid\u00e9e m\u00eame...\r\nLudovic Rocchi vous avez enqu\u00eat\u00e9...\r\nR\u00e9sultat: 3 des 5 procueurs licenci\u00e9s en 2015 ont gagn\u00e9 leur recours...\r\nAvec \u00e0 la cl\u00e9 des indemnit\u00e9s records....\r\nIl y en aurait, Ludovic, pour 2 millions de francs au total!\r\n  01'42\r\n...Ludovic merci...\r\nNo comment donc de la part de Michael Lauber. \r\nMais, vous avez pu joindre le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public. Il a accept\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 vos r\u00e9v\u00e9lations...\r\nLe juge f\u00e9d\u00e9ral Niklaus Oberholzer confirme le montant de la facture...et il le justifie...\r\n  00'34\r\nVoil\u00e0 donc pour la r\u00e9action de Niklaus Oberholzer pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public...\r\nAutre pi\u00e8ce au dossier, apr\u00e8s ce journal, l'interview de l'un des procureurs licenci\u00e9s...\r\n***20 ans de service au MPC...Il a accept\u00e9 de t\u00e9moigner car pour lui l'heure est grave, la m\u00e9thode Lauber met en danger la qualit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale en Suisse...son t\u00e9moignage apr\u00e8s ce journal.\r\n(11/PITTELOUD: LA SUITE DE L'AFFAIRE PA) ...Le MPC qui joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans un autre affaire...le Kenyagate.\r\ncelle qui implique l'ancien ambassadeur suisse au Kenya...\r\net le deal non-autoris\u00e9 qu'il a propos\u00e9 \u00e0 2 hommes d'affaires k\u00e9nyans: \r\n50 millions de francs contre l'abandon de poursuites en Suisse.\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions dans Forum hier...\r\nLa tension est mont\u00e9e d'un cran entre le MPC et le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nLe premier affirme n'avoir confi\u00e9 aucun mandat \u00e0 Jacques Pitteloud.\r\nLe second r\u00e9torque que la proposition avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le MPC...\r\nEt ce matin, Pietro Bugnon, vous nous apprenez que l'affaire pourrait se retourner contre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n  58''\r\n((Oui parce que le r\u00f4le du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas tr\u00e8s clair dans ce dossier complexe. Toute la question est de savoir qui est \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche de l'ancien ambassadeur, Jacques Pitteloud, aupr\u00e8s des deux K\u00e9nyans. Les parties se renvoient la balle. Le diplomate explique avoir agi avec la b\u00e9n\u00e9diction du Minist\u00e8re public. Une version des faits port\u00e9e aussi par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Or la lettre r\u00e9dig\u00e9e par le procureur Jacques Rayroud, qui porte le sceau du Minist\u00e8re public et que nous r\u00e9v\u00e9lions dans Forum affirme, elle, que le diplomate n'avait \"aucune mission\" du MPC. Alors qui croire? Si le d\u00e9partement de justice et police l\u00e8ve l'immunit\u00e9 du diplomate, l'enqu\u00eate devra le d\u00e9montrer. Th\u00e9oriquement cette enqu\u00eate p\u00e9nale devrait \u00eatre men\u00e9e par le parquet f\u00e9d\u00e9ral. Probl\u00e8me: le Minist\u00e8re public risque d'\u00eatre juge et partie dans ce dossier. Il para\u00eet donc assez probable qu'on se dirige vers une mesure exceptionnelle: la nomination d'un procureur extraordinaire.))\r\n(01/VD/ UNIL TURQUIE ITV PILLOUD) Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi: les purges en Turquie et leur suite en Suisse!\r\nVous savez que le pr\u00e9sident Erdogan a licenci\u00e9 des professeurs d'universit\u00e9...(on avait d'ailleur entendu le t\u00e9moignage de l'une d'elle sur notre antenne)) et bien deux chercheurs turcs vont trouver refuge en Suisse!\r\n***d'apr\u00e8s notre enqu\u00eate, en Suisse romande les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne se sont engag\u00e9es \u00e0 accueillir, en tout cas, un chercheur chacune. \r\nA Lausanne, il devrait arriver d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\nIl en va de la solidarit\u00e9 acad\u00e9mique...pour Marc Pilloud directeur adjoint au Service des relations internationales de l'UNIL.\r\n  01'06\r\nMarc Pilloud avec Marc Menichini.\r\nL'universit\u00e9 de Lausanne qui avec 2 autres universit\u00e9s suisses participent \u00e0 un r\u00e9seau de soutien inter-universitaire.\r\nScholars at Risk. \r\nDepuis ce printemps, plus d'une centaine de chercheurs turcs ont demand\u00e9 l'aide de cette organisation pour quitter la Turquie.\r\n***on en reparlera d'ailleurs dans une dizaine de minutes.\r\n(D31+32 / JO RIO LE JOUR J ETAT DES LIEUX) Tout de suite escale \u00e0 Rio...\r\nPuisque c'est le jour J.\r\nOuverture cette nuit des 31 \u00e8me Jeux Olympiques...\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9bute \u00e0 1 heure du matin, heure suisse...\r\n***C'est la gymnaste Giulia Steingruber qui portera le drapeau helv\u00e9tique dans le mythique stade de Maracana \u00e0 Rio...\r\nSwiss olympique a choisi la double championne d'europe du saut et d'exercice au sol...pour son charisme, ces chances de m\u00e9dailles...\r\nJo\u00ebl Robert, on vous retrouve \u00e0 Rio...\r\nces jeux d\u00e9butent dans un climat social et sportif tr\u00e8s tr\u00e8s tendu...\r\nL'esprit olympique n'a pas encore gagn\u00e9 le cour des Carioca, les habitants de Rio...\r\n  01:03\r\nCC: Oui situation tr\u00e8s d\u00e9licate...\r\nJo\u00ebl, est-ce que les \u00e9preuves se d\u00e9rouleront normalement? dans des conditions acceptables pour les athl\u00e8tes?\r\n  01:19\r\nJo\u00ebl Robert, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Rio...merci...\r\net la c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 suivre sur RTS2...1h du matin.\r\n(Br\u00e8ve Dilma) Dilma Rousseff ne se fait plus gu\u00e8re d'illusion....sa destitution n'est plus qu'une question de semaines...apr\u00e8s la d\u00e9cision hier d'une commission sp\u00e9ciale de recommander l'ouverture de son proc\u00e8s en destitution devant le s\u00e9nat...ce dernier se prononcera apr\u00e8s les jeux olympiques....\r\nle vote final doit intervenir avant le G20 des 4 et 5 septembre prochains o\u00f9 le Br\u00e9sil veut envoyer un pr\u00e9sident et non plus un int\u00e9rimaire.\r\n(20/ARGENTINE: MANIF CONTRE PRIX ELECTRICITE) Ambiance tendue \u00e0 Rio...\r\n\u00e0 Buenos Aires...aussi...\r\nEn Argentine, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays contre les hausses des tarifs des services publics d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement.\r\n+500% pour les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nla grogne sociale croit \u00e0 l'\u00e9gard de la politique du pr\u00e9sident de centre droit Mauricio Macri, au pouvoir depuis neuf mois. \r\nLes manifestants r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel d'organisations politiques, de syndicats et d'associations. \r\nParmi les organisateurs, Juan Jos\u00e9 Sisca, dirigeant d'un groupement de PME. .\r\n  00'38\r\n((Traduction\r\n\u00ab La manifestation est nationale, et je dis bien nationale, pour que la Cour supr\u00eame entende notre voix et se prononce en faveur de la population. C'est une manifestation forte, qu'on esp\u00e8re assez bruyante pour que ceux qui prennent des d\u00e9cisions comprennent que ces hausses de tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz ne peuvent \u00eatre pay\u00e9es par les gens. On fait du bruit avec des casseroles, des bouteilles en plastique, des sifflets ou cornettes, enfin, avec tout ce qu'on a sous la main \u00bb))\r\nT\u00e9moignage recueilli par notre correspondant Jean-Louis Buchet\r\n(04/USA: FIL DENTAIRE SERT A RIEN PA) ***Pour terminer cette nouvelle qui a de quoi vous faire sursauter dans votre salle de bains ce matin!\r\nce fil dentaire que vous utilisez r\u00e9guli\u00e8rement n'a peut-\u00eatre aucune utilit\u00e9. \r\nLe minist\u00e8re am\u00e9ricain de la sant\u00e9 lui-m\u00eame a biff\u00e9 le recours \u00e0 cet accessoire hygi\u00e9nique de sa liste de recommandations. Simon Corthay...\r\n  00'44\r\n((Aucun test clinique digne de ce nom, des patients en nombre insuffisant pour tirer des conclusions: Washington \u00e9branle des convictions vieilles de plusieurs d\u00e9cennies... en annon\u00e7ant que les \u00e9tudes sur le fil dentaire n'avaient apport\u00e9 jusqu'ici aucune preuve scientifique significative sur son efficacit\u00e9. Le brossage serait suffisant... .Et voil\u00e0 qu'\u00e0 Zurich, un sp\u00e9cialiste interrog\u00e9 par la presse al\u00e9manique reconna\u00eet que certaines m\u00e2choires, sans carie, peuvent se passer du fameux filament. Mal utilis\u00e9, il pr\u00e9sente m\u00eame un risque pour la gencive. Un discours d\u00e9culpabilisant qui n'arrive pas \u00e0 convaincre les lecteurs-internautes.  La plupart montrent un vif attachement  \u00e0 leur fil dentaire... ))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 sports RIO foot/+GC et Lucerne) Football...Lucerne et l'Europa ligue...c'est fini...apr\u00e8s la d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 Sassulo hier soir....Grasshopper atteint par contre les barrages....apr\u00e8s son match nul 3 partout \u00e0 Nicosie....les Z\u00fcrichois avait battu l'Apollon Limassol 2 \u00e0 1 en match aller. Ils conna\u00eetront leur adversaire cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s les tirages au sort \u00e0 Nyon.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un temps changeant... avec une alternances d'averses et d'\u00e9claircies le matin... Tr\u00e8s nuageux, le long des Pr\u00e9alpes... Le ciel va s'\u00e9claircir cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne...Ailleurs, encore des nuages et des pluies... Temp\u00e9ratures, 14 degr\u00e9s \u00e0 23 l'apr\u00e8s midi... Retour du soleil ce week-end...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Syrie) Beyrouth (ats/afp/rtf) Deux enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et de nombreux autres bless\u00e9s jeudi dans le bombardement de deux camps de d\u00e9plac\u00e9s dans la province d'Alep en Syrie, a rapport\u00e9 l'Observatoire syrien des droits de l'Homme (OSDH). Ils ont probablement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des avions russes.\r\n\"Des avions militaires vraisemblablement russes ont men\u00e9 huit raids sur une zone o\u00f9 se trouvent deux camps de d\u00e9plac\u00e9s (...) \u00e0 Atareb \u00e0 l'ouest de la ville d'Alep\", a dit \u00e0 l'AFP le directeur de l'OSDH, Rami Abdel Rahmane.\r\n\"Plusieurs de ces raids ont touch\u00e9 les deux camps, causant la mort de deux enfants et en blessant une trentaine d'autres\", a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Il a ajout\u00e9 que \"10 tentes avaient br\u00fbl\u00e9\". Les d\u00e9plac\u00e9s ont fui vers des champs \u00e0 proximit\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re frappe, a ajout\u00e9 M. Abdel Rahmane, selon qui un des camps comptait 32 tentes et l'autre 20.\r\nLes groupes rebelles dans la province d'Alep se concentrent essentiellement dans la zone \u00e0 l'ouest du chef-lieu \u00e9ponyme. Elle est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des raids a\u00e9riens du r\u00e9gime syrien et de son alli\u00e9 russe.\r\nViolents combats\r\nAlep, la 2e ville syrienne apr\u00e8s Damas, est actuellement le th\u00e9\u00e2tre de tr\u00e8s violents combats. Au cours des derniers jours, les forces du r\u00e9gime syrien ont repris aux rebelles de nouvelles positions. Elles ont presque r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant les gains engrang\u00e9s par les insurg\u00e9s qui avaient lanc\u00e9 une offensive pour desserrer l'\u00e9tau dans lequel ils sont pris.\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que les raids a\u00e9riens touchent des camps de d\u00e9plac\u00e9s en Syrie. D\u00e9but mai, 28 civils au moins avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un raid sur un camp de d\u00e9plac\u00e9s dans la province d'Idleb (nord-ouest). Moscou et Damas avaient ni\u00e9 toute implica\r\n(breve londres) La police semblait \u00e9carter hier la piste terroriste apr\u00e8s le meurtre, la veille au soir, d'une Am\u00e9ricaine lors d'une attaque au couteau en plein centre de Londres. L'agresseur, un Norv\u00e9gien de 19 ans d'origine somalienne, souffrirait de troubles mentaux.\r\n\"Jusqu'ici, nous n'avons pas trouv\u00e9 de preuve de radicalisation sugg\u00e9rant que l'homme en garde \u00e0 vue a agi pour un motif terroriste\r\n(Br\u00e8ve JSA au Br\u00e9sil) ) A la veille de l'ouverture des JO, Johann Schneider-Ammann \u00e9tait jeudi \u00e0 Brasilia pour une rencontre surtout ax\u00e9e sur l'\u00e9conomie. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est entretenu avec trois ministres du gouvernement br\u00e9silien.\r\nLe chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR) a rencontr\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jos\u00e9 Serra. L'entretien a port\u00e9 notamment sur les discussions en cours au sujet d'un accord de libre-\u00e9change AELE-Mercosur.\r\nLes deux hommes ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des questions de fiscalit\u00e9 ou relatives \u00e0 l'OMC. Ils ont convenu d'intensifier les relations bilat\u00e9rales.\r\nM. Schneider-Ammann s'est aussi entretenu avec le ministre br\u00e9silien de l'industrie, du commerce ext\u00e9rieur et des services Marcos Pereira. L'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur la situation \u00e9conomique mondiale, de m\u00eame que sur les relations Suisse-Br\u00e9sil dans ce domaine, ainsi que sur les investissements.\r\nAvec le ministre de la science, de la technologie, de l'innovation et de la communication Gilberto Kassab, ce sont les d\u00e9veloppements r\u00e9cents dans ces secteurs qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s. Un accord de coop\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2009 entre les deux pays.\r\nAvec un volume de commerce bilat\u00e9ral de 3,5 milliards de francs, le Br\u00e9sil repr\u00e9sente plus d'un cinqui\u00e8me du total pour la r\u00e9gion. Il est le plus important partenaire \u00e9conomique de la Suisse en Am\u00e9rique latine.\r\nJohann Schneider-Ammann et la d\u00e9l\u00e9gation qui l'accompagne participent vendredi \u00e0 l'ouverture des Jeux olympiques \u00e0 Rio de Janeiro.", "durationSec": 957, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7907382", "ece-7907366"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2016-08-11T04:55:59Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [56%] :\r\nOr pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [76%] :\r\nAh, et c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nIl est temps de faire le m\u00e9nage au MPC, la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse est menac\u00e9e, c'est un ex- procureur qui l'affirme et pour cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus tenter d'aventure dans le domaine du Crime organis\u00e9, on m'a demand\u00e9 de ne pas aller jusqu'au bout, la Suisse ne fait pas son travail, ne fait pas ses devoirs dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [94%] :\r\nLa charge s\u00e9v\u00e8re contre Michael Lauber elle \u00e9mane d'un ex- procureur du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration licenci\u00e9s l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nMais cette ex- procureur a accept\u00e9 de t\u00e9moigner sur notre antenne au micro de Ludovic Rocchi, on l'entendra juste apr\u00e8s ce journal, il critique les priorit\u00e9s du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration il d\u00e9nonce ce qu'il appelle la m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [81%] :\r\nL'Lauber pour envoyer des t\u00eates qui d\u00e9passent jouer les r\u00e9formateurs une m\u00e9thode partiellement invalid\u00e9e 3 des procureurs Censier ont gagn\u00e9 leur recours \u00e0 la cl\u00e9, des indemnit\u00e9s records de z'millions de francs au total Ludovic Rocchi est plus cher \u00e0 la fac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nPierre et le gendarme du MPC r\u00e9agira il nous dira si l'ardoise \u00e9tait justifi\u00e9e ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nLe MPC, au coeur d'une autre affaire, le Kenya Goetz dans cette affaire -l\u00e0, c'est sa parole contre celle du d\u00e9funt, toute la question est de savoir qui a incit\u00e9 l'ancienne ambassadeur suisse au Kenya \u00e0 n\u00e9gocier un procureur extraordinaire pourrait trancher des chercheurs turcs ont cherch\u00e9 et trouv\u00e9 l'asile dans les universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [85%] :\r\nL\u00e0 on parle notamment de celle de Gen\u00e8ve et de Lausanne, il devrait leur offrir la libert\u00e9 de mener leurs recherches en dehors des menaces de purge pr\u00e9cisions tout \u00e0 l'heure de Mathieu occupe plein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nLes explications de l'UNIL, qui d\u00e9fend la solidarit\u00e9 acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\n\u00e0 Rio, c'est le jour J Coup d'envoi ce soir des Jeux d'\u00e9t\u00e9 les premiers du continent sud- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [94%] :\r\nSur un air de samba et de grogne sociale des gr\u00e8ves sont pr\u00e9vues aujourd'hui, climat social tendu le climat politique d\u00e9l\u00e9t\u00e8re ambiance morose au CIO, jamais le contexte des JO n'a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9licat depuis les ann\u00e9es 80 nous dira Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nAlors la f\u00eate parviendra -t-elle \u00e0 faire oublier la situation tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9e du Br\u00e9sil le politologue Gaspard Estrada, directeur ex\u00e9cutif de l'observatoire politique d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes, est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [96%] :\r\nEt en fin de journal, une information qui vous fera avaler votre brosse \u00e0 dents, le fil dentaire ne sert \u00e0 rien, Simon Corthay nous expliquera pourquoi Michael Lauber descend donc de son nuage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [92%] :\r\nFini la p\u00e9riode de gr\u00e2ce, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, applaudi pour avoir os\u00e9 faire le m\u00e9nage au sein du minist\u00e8re public, h\u00e9 bien, aujourd'hui, sa m\u00e9thode est critiqu\u00e9e partiellement invalid\u00e9e m\u00eame Ludovic Rocchi, vous avez enqu\u00eat\u00e9 3 des 5 procureurs licenci\u00e9s en 2015, ont gagn\u00e9 leur recours, avec \u00e0 la cl\u00e9, des indemnit\u00e9s records il y en aurait Ludovic pour 2 millions de francs au total. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [92%] :\r\nDemi- Lyon francs oui, \u00e7a fait cher le coup de balai dans 3 arr\u00eats rendus par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en f\u00e9vrier et mars de cette ann\u00e9e, on d\u00e9couvre l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 chaque fois, il avait relev\u00e9 que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc son chef Michael Robert a failli \u00e0 ses devoirs d'employeurs, les juges f\u00e9d\u00e9raux ne vont pas jusqu'\u00e0 estimer que les licenciements \u00e9taient abusifs mais il rel\u00e8ve une s\u00e9rie de vice de proc\u00e9dure, absence d'avertissement et un droit d'\u00eatre entendu tout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [79%] :\r\nIl faudrait ces erreurs ont donc un prix, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [90%] :\r\n\u00e0 son habitude, mais le tribunal a ministre h\u00e2tif en effet accord\u00e9 des indemnit\u00e9s maximum, cela donne 16 mois de salaire pour le recourant qui pouvait se pr\u00e9valoir du plus en rapport service 20 ans les 2 autres ont touch\u00e9 14 mois et 12 mois de salaire, sachant qu'un procureur f\u00e9d\u00e9ral gagne environ 220000 francs par ann\u00e9e, on tourne d\u00e9j\u00e0 autour de 700000 francs d'indemnit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [90%] :\r\nMais \u00e7a, ce n'est qu'une partie de l'ardoise, Ludovic, la facture ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [90%] :\r\nIl faut ajouter 6 mois d\u00e9lai de carence pendant lesquelles les 5 procureurs licenci\u00e9s n'ont pas travaill\u00e9 mais toucher leur salaire et l'engagement de rempla\u00e7ants pour liquider les affaires urgentes, il y en a l\u00e0 pour environ 840000 francs enfin diverses indemnit\u00e9s mesures d'accompagnement pour les 5 procureur ainsi que 5 autres employ\u00e9 administratif ont \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9es \u00e0 450000 francs, faites le calcul, on arrive aux 2 millions de francs une sacr\u00e9e facture donc pour cette restructuration restructuration dans le procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber avait fait un argument pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2015, aujourd'hui, il refuse de s'expliquer sur ses co\u00fbts et les critiques du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [92%] :\r\nLudovic merci no comments donc de la part de Michael Lauber mais vous avez pu joindre le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public il accept\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 vos r\u00e9v\u00e9lations, le juge f\u00e9d\u00e9ral la hausse Oberholzer confirme le montant de la facture, et il le justifie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [79%] :\r\nSi je pr\u00e9sume progressiste fond\u00e9 vous \u00e9voquez \u00e0 juste titre, un co\u00fbt de 2 millions de francs pour cette r\u00e9organisation c'est pas quelqu'un qui prend, qui est la question se pose aussi de savoir qu'elles auraient pu \u00eatre les alternatives, elle a rappel\u00e9 que j'aime filmer le procureur g\u00e9n\u00e9ral a choisi d'agir et ce choix a eu recours \u00e0 participer nous mais je suis persuad\u00e9 que l'inaction aurait men\u00e9 \u00e0 des dysfonctionnements et c'est au PS a ou une griffure il n'aurait pas pu \u00eatre quantifi\u00e9e, de mani\u00e8re aussi pr\u00e9cise en francs et en centimes mais ils auraient, de toute \u00e9vidence, aussi loin qu'on a pas qui que les \u00e0 occuper qu'Grosset\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la r\u00e9action de classe hausse Oberholzer pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public autre pi\u00e8ce au dossier apr\u00e8s journal l'interview de l'un des procureurs licenci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [87%] :\r\nOui, c'est 20 ans de service au OEM baisser en l'occurrence il accepte de t\u00e9moigner, car pour lui, l'heure est grave, la m\u00e9thode Lauber, met en danger la qualit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale en Suisse donc t\u00e9moignage ah \u00e9coutez : t\u00e9moignages tr\u00e8s forts \u00e9coutez juste apr\u00e8s le journal dans une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [94%] :\r\nEt le MPC, qui joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans une autre affaire, le Kenya, celle qui implique l'ancien ambassadeur suisse au Kenya et le deal non- autoris\u00e9 qu'il a propos\u00e9 \u00e0 2 hommes d'affaires k\u00e9nyans 50 millions de francs contre l'abandon de poursuites en Suisse, la tension est mont\u00e9e d'un cran entre le MPC, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le 1er affirme n'avoir confi\u00e9 aucun mandat \u00e0 Jacques Pitteloud, le second en r\u00e9torque que la proposition avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le MPC et ce matin, Pietro Bugnon, vous nous apprenez que l'affaire pourrait se retourner contre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nOui, parce que le r\u00f4le du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas tr\u00e8s clair dans ce dossier complexe, toute la question est de savoir qui est \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche de l'ancien ambassadeur Jacques Pitteloud aupr\u00e8s des 2 K\u00e9nyans, les parties se renvoient la balle, le diplomate explique avoir agi avec la b\u00e9n\u00e9diction du minist\u00e8re public, une version des faits port\u00e9e aussi par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, or la lettre r\u00e9dig\u00e9e par le procureur Jacques Rey qui porte le sceau du Minist\u00e8re public et que nous r\u00e9v\u00e9lions dans Forum affirme elle que le diplomate n'avait aucune mission du MPC, alors qui croire, si le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police l\u00e8ve l'immunit\u00e9 du diplomate, l'enqu\u00eate devra le d\u00e9montrer, th\u00e9oriquement, cette enqu\u00eate p\u00e9nale devrait \u00eatre men\u00e9e par le parquet f\u00e9d\u00e9ral probl\u00e8me le minist\u00e8re public risque d'\u00eatre juge et partie dans ce dossier, il para\u00eet donc assez probable qu'on se dirige vers une mesure exceptionnelle, la nomination d'un procureur extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [88%] :\r\nMais dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi, et les purges en Turquie et leur suite en Suisse, vous savez que le pr\u00e9sident Erdogan n'a licenci\u00e9 des professeurs d'universit\u00e9 en avait d'ailleurs entendu le t\u00e9moignage de l'une d'elles, sur notre antenne, h\u00e9 bien de chercheurs turcs vont trouver refuge en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [83%] :\r\nC'est notre enqu\u00eate en Suisse romande, les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne, se sont engag\u00e9s \u00e0 est cueilli en tout cas un chercheur pour chacune des des de de ces universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [90%] :\r\nLe temps effectivement et \u00e0 Lausanne ce chercheur devrait arriver d'ici la fin de l'ann\u00e9e, il en va de la solidarit\u00e9 acad\u00e9mique pour Marc Pilloud, directeur adjoint au service des relations internationales de l'UNIL. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [87%] :\r\nAlors \u00e7a fait une volont\u00e9 de participer \u00e0 une action de solidarit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 lors de la passion de la strat\u00e9gie internationale de l'UNIL en 2009 et puis on a jug\u00e9 que ce combat, c'est tout ce qui \u00e9tait un bon moyen de mettre en place des actions sur les v\u00e9rit\u00e9s les universit\u00e9s, personne, en l'occurrence, difficult\u00e9s et puis la libert\u00e9 acad\u00e9mique \u00e9videmment importante pour l'UNIL, donc c'est aussi un une valeur qui correspond \u00e0 ce que l'UNIL de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [93%] :\r\nIl y a derri\u00e8re cette participation, une forme de solidarit\u00e9 acad\u00e9mique mais est -ce qu'il y a aussi un int\u00e9r\u00eat scientifique \u00e0 accueillir ces chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [84%] :\r\nL'essentiel c'est que le chercheur puisse int\u00e9grer \u00e7a veut dire qu'puisse vraiment avoir un sujet d'\u00e9tude et de recherche qui correspondent \u00e0 ce qui sera \u00e0 l'UNIL pas pour que l'UNIL ne puisse ajouter quelques publications \u00e0 son actif, c'est pas \u00e7a le but, mais c'est la personne certaines Jean, \u00e0 quelqu'un qui partage pas les int\u00e9r\u00eats des des chercheurs de l'institut et c'est beaucoup plus difficile s', c'est plus difficile d'avoir un soutien, c'est l\u00e0 que \u00e7a se joue, c'est pas vraiment dans le but de recruter quelqu'un, d'autant plus que ces personnes, on peut tout \u00e0 fait partir apr\u00e8s on offre 2 ans de soutien et c'est tout, \u00e9videmment, elle pouvait \u00eatre \u00e0 l'UNIL, mettent tout \u00e0 fait \u00eatre engag\u00e9 ailleurs, donc c'\u00e9tait pas la motivation tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mini qui nie l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui, avec 2 autres universit\u00e9s suisses participent donc \u00e0 un r\u00e9seau de soutien inter- universitaire scolarise at Risk depuis ce printemps, plus d'une centaine de chercheurs turcs ont demand\u00e9 l'aide de cette organisation pour quitter la tue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:12) [71%] :\r\nIl a plus de pr\u00e9cisions tout \u00e0 l'heure avec Mathieu plus plein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [91%] :\r\nTout de suite, escale \u00e0 Rio, puisque c'est le jour J Ouverture cette nuit des 31\u00e8me Olympiades la c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9bute \u00e0 une heure du matin, heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:25) [95%] :\r\nC'est la gymnaste Giulia Stein, Robert qui donc va porter le drapeau helv\u00e9tique dans le mythique stade Maracana \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [86%] :\r\nOui Suisse \u00e0 la choisi cette double championne d'Europe du saut et d'exercice au sol l'a choisi pour son charisme, ses chances de m\u00e9daille aussi Jo\u00ebl Robert en vous retrouve \u00e0 Rio, ces jeux d\u00e9butent dans un climat social et sportif tr\u00e8s tr\u00e8s tendu l'esprit olympique qui n'a pas encore gagn\u00e9 le coeur des Carioca, les habitants de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [89%] :\r\nOui, Coralie, ce n'est pas certain qu'elle les gagne, un jour, le climat social n'est pas bon dans l'\u00c9tat de Rio et dans tout le pays, \u00e0 Rio, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, plus de 60 pourcent de de la population n'attend rien des jeux, l'argent d\u00e9pens\u00e9 pour la manifestation n'ira pas dans les projets \u00e9ducatifs, ni dans les projets sociaux ou alors comme salaire pour les fonctionnaires et travailleurs des jeux qui r\u00e9clament une revalorisation de leurs conditions tr\u00e8s pr\u00e9caires des gr\u00e8ves d'ailleurs sont annonc\u00e9s pour ce vendredi, le climat politique br\u00e9silien et d\u00e9l\u00e9t\u00e8re autour de Rousseff la \u00e9tait maire, le climat politique du CIO \u00e9galement est tr\u00e8s tendu autour de Thomas se barrer de ses derni\u00e8res d\u00e9cisions, enfin : le climat sportif lui aussi est tr\u00e8s tourment\u00e9e avec les Russes et les Capedos dopage, on ne sait d'ailleurs pas quel accueil sera r\u00e9serv\u00e9 ce soir \u00e0 Maracana au d\u00e9fil\u00e9 des athl\u00e8tes russes 271 sur les 389 inscrits pour l'heure, ont \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 ces Jeux par le CIO, jamais vraiment jamais depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et les boycotts de Moscou et de Los-Angeles la situation avant le d\u00e9but des Jeux olympiques n'a \u00e9t\u00e9 aussi mouvement\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [92%] :\r\nSituation tr\u00e8s d\u00e9licate Jo\u00ebl est-ce que les : \u00e0 preuve se d\u00e9rouleront normalement dans des conditions acceptables pour les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:02) [89%] :\r\nParce qu'il faut savoir Coralie, c'est que les athl\u00e8tes se soucie en 1er lieu de leur confort des qualit\u00e9s de leurs sites de comp\u00e9tition des transports vers ces lieux o\u00f9 ils esp\u00e8rent r\u00e9ussir un exploit, il reste en g\u00e9n\u00e9ral pour la plupart assez \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations sociales, politiques, \u00e9conomiques du pays qui les accueille ou alors du CIO pour l'instant la seule constatation c'est l'\u00e9tat des pelouses tr\u00e8s moyenne pour les matchs de foot, car le tournoi a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9 dans plusieurs stades du pays, la qualit\u00e9 des autres infrastructures la fiabilit\u00e9 des transports, celle des logements sur le long terme encore la s\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de ces jeux reste pour l'instant encore bien incertaine, les heures \u00e0 venir apporteront des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions l\u00e9gitimes normalement tous les lieux de comp\u00e9tition m\u00eame le V\u00e9lodrome, tant sont aptes \u00e0 recevoir des \u00e9preuves olympiques les lignes sp\u00e9ciales r\u00e9serv\u00e9es sur les routes encombr\u00e9es de Rio, pour la famille olympique ont \u00e9t\u00e9 peinte en verte, les amendes tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, plus de 500 francs suisses ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s pour les fraudeurs, le trafic devrait donc gagner en fluidit\u00e9 des hommes de l'arm\u00e9e et lourdement \u00e9quip\u00e9s patrouillent autour du parc olympique de et dans les rues plus touristique et charismatiques d'Ipanema et de Copacabana au centre de Rio, malgr\u00e9 le climat tendu Rio tente donc de faire face et de proposer des jeux entre guillemets normaux pour les athl\u00e8tes et ceux qui viendront les suivre \u00e0 ce propos, les comp\u00e9titions ne font pas le plein, un 5\u00e8me des billets restent encore disponible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [95%] :\r\nJo\u00ebl Robert, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Rio, merci \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie est donc \u00e0 suivre sur RTS 2 \u00e0 partir de minuit 55 la destitution Dilma Rousseff n'est plus qu'une question de semaines apr\u00e8s la d\u00e9cision hier d'une commission sp\u00e9ciale de recommander l'ouverture de son proc\u00e8s en destitution devant le S\u00e9nat, ce dernier se prononcera apr\u00e8s les Jeux olympiques, le vote final doit intervenir avant le G20 des 4 5 septembre ou le Br\u00e9sil veut envoyer un pr\u00e9sident et non plus un pr\u00e9sident int\u00e9rimaire, comme l'est encore Michel : Th\u00e8me : Air ambiance tendue \u00e0 Buenos-Aires aussi en Argentine, des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier soir dans tout le pays contre les hausses des tarifs des services publics d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement, plus 500 pourcent pour pour l'\u00e9lectricit\u00e9, la grogne sociale croit \u00e0 l'\u00e9gard de la politique du pr\u00e9sident de centre droit, Mauricio Macri, les manifestants r\u00e9pondait \u00e0 l'appel d'organisations politiques, de syndicats, aussi parmi les organisateurs, Juan Jos\u00e9 Sisca, dirigeant d'un groupement de PME. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:22) [85%] :\r\nElle, elle br\u00fbl\u00e9 \u00e0 soigner la manifestation nationale et je dis bien nationale pour que la Cour supr\u00eame entende notre voix et se prononce en faveur de la population oui, assure d\u00e9phas\u00e9 une fois hors de la population, c'est une manifestation forte ce qu'on esp\u00e8re assez bruyante pour que ceux qui prennent des d\u00e9cisions, comprennent que c'est hausses de tarifs d'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz ne peuvent \u00eatre pay\u00e9es par les gens sur Tam-Tam, la locomotive a seulement fait du bruit avec des casseroles, des bouteilles en plastique, des sifflets ou cornettes enfin avec tout ce qu'on a sous la main, de ce point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:58) [94%] :\r\nUn t\u00e9moignage recueilli donc par notre correspondant en Argentine Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:04) [93%] :\r\nEt pour terminer cette nouvelle qui a de quoi vous faire sursauter dans votre salle de bain, ce matin, et gageons qu'il y en a beaucoup qui sont encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [95%] :\r\nJ'ai ce fil dentaire que vous utilisez r\u00e9guli\u00e8rement parce qu'il n'a peut-\u00eatre aucune utilit\u00e9, le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la sant\u00e9 lui- m\u00eame a biff\u00e9 le recours \u00e0 cet accessoire hygi\u00e9nique de sa liste de recommandations, alors vous vous demandez certainement pourquoi Simon Corthay vous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:26) [94%] :\r\nAucun test clinique digne de ce nom des patients sont en nombre insuffisant pour tirer des conclusions Washington \u00e9branle des convictions, vieilles de plusieurs d\u00e9cennies en annon\u00e7ant que les \u00e9tudes sur le fil dentaire n'avaient apport\u00e9 jusqu'ici, aucune preuve scientifique significative sur son efficacit\u00e9, le brossage serait suffisant et voil\u00e0 qu'\u00e0 Z\u00fcrich un sp\u00e9cialiste interrog\u00e9 par la presse al\u00e9manique reconna\u00eet que certaines m\u00e2choires sans carie peuvent effectivement se passer du fameux filament mal utilis\u00e9s, ils pr\u00e9senteraient m\u00eame a un risque pour la gencive un discours d\u00e9culpabilisant qui n'arrive pas \u00e0 convaincre les lecteurs- internautes la plupart montrent un vif attachement \u00e0 leur fil dentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:10) [89%] :\r\nLes habitudes quand elles nous tiennent difficile de l'\u00e9quit\u00e9 et puis un mot de football Lucerne et l'Europa Ligue c'est fini apr\u00e8s la d\u00e9faite 3 0 \u00e0 sa solo hier soir : Grasshopper par contre atteint les barrages, match nul hier de Grasshopper \u00e0 Nicosie les Z\u00fcrichois avaient gagn\u00e9 \u00e0 l'aller on conna\u00eetra leur adversaire cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s les tirages au sort, \u00e0 Nyon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:31) [94%] :\r\nMerci Coralie Claude, t\u00e9moignage dans un instant d'un procureur licenci\u00e9s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un temps changeant, voil\u00e0 le menu m\u00e9t\u00e9o d'aujourd'hui avec une alternance d'averses et d'\u00e9claircies ce matin tr\u00e8s nuageux le long des Pr\u00e9alpes, le ciel va s'\u00e9claircir cet apr\u00e8s- midi sur le plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne Ailleurs encore des nuages et des pluies Temp\u00e9ratures 14 degr\u00e9s ce matin 23 cet apr\u00e8s- midi, pas plus, retour du soleil promis pour ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62986742-39D1-4FB2-B94C-6BDB409CC661", "internalArchiveId": "62986742-39D1-4FB2-B94C-6BDB409CC661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Attention \u00e0 l'attention (5/5)", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Si vous consultez votre t\u00e9l\u00e9phone au moindre temps mort, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision tout en regardant votre tablette, si vous r\u00e9pondez \u00e0 vos messages pendant que vous discutez avec des amis, si vous avez l'impression que les enfants n'arrivent plus \u00e0 se concentrer, alors cette nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est pour vous. Toute la semaine, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'attention, un domaine des neurosciences en pleine expansion et pour cause, les enjeux sont capitaux: apprentissage, performance au travail, relations sociales. L'homme est-il en train de perdre sa capacit\u00e9 de concentration?\r\n\r\n* * Attention \u00e0 l'attention (5/5) *** il est temps de passer aux Unes de la presse Suisse, Sandra Zimmerli, laurence bolomey bonjour... Coup d'envoi des Jeux Olympiques aujour'dhui \u00e0 Rio... les Une ne ratent pas le rendez-vous...\r\nlb: Avec un num\u00e9ro sp\u00e9cial du Temps, et ce dessin de Chapatte pleine page... Le Christ R\u00e9dempteur a quitt\u00e9 le Corcovado pour se poser, bras en croix, muscles saillants, slip de bain noir, barr\u00e9 des cinq anneau et de la mention: RIO 2016, sur un plongeoir\r\nlb: le Nouvelliste, lui semble faire parler la c\u00e9l\u00e8bre statue de Rio: \"Bienvenue aux Jeux\", sur la photo, derri\u00e8re le Christ, les anneaux en lumi\u00e8re comme 5 aur\u00e9oles... \r\nlb: \"Steve guerdat pour un exploit historique\"... une prospective audacieuse de l'Express... s'il gagne cette ann\u00e9e, il serait le seul cavalier \u00e0 signer un doubl\u00e9... \r\n.\r\n*** Ca c'est pour le c\u00f4t\u00e9 positif des JO, mais certaines Unes sont plus dubitatives, (Sandra)\r\nsz: 4  titres olympiques c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique: \" \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui: chaos, h\u00e9ros, gloire et fraude\" la UNE de la Basler Zeitung, et pour illustrer tout \u00e7a, la statue en bronze du lanceur de disque de Myron..\r\n \"les deux c\u00f4t\u00e9s de la m\u00e9daille\" le titre de l'Aargauer Zeitung, accompagn\u00e9 d'une photo avec les 5 anneaux au lever du soleil,  et cette question: les nombreux exploits sportifs suffiront-ils pour masquer tous les aspects n\u00e9gatifs?\r\nAutre question en UNE du Bund: Pel\u00e9 allumera-t-il la flamme olympique? qui sera la grande star de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture?\r\nenfin un sourir en UNE du Blick, celui de Giulia Steingruber \" unsere Fahnen-tr\u00e4gerin\", notre porte-drapeau!\r\nlb: Les journaux romands rendent aussi hommage \u00e0 la gymnaste:  l'Impartial, \"Giulia Steingruber ouvrira les Jeux pour les Suisses de Rio\". Et des remises en questions, il y en a en Une du Courrier... avec ce titre d'Editorial: \"Le sport, avant-garde du capitalisme en devenir\". Le courrier qui titre sur tout aure chose: G\u00e9othermie: la fin du \"laisser forer\"... Il semble que certains cantons soint l\u00e9zard\u00e9s de trous pour des sondes thermiques... ce qui posent diff\u00e9rents probl\u00e8mes... alors que selon la Tribune de Gen\u00e8ve... \"Electricit\u00e9: Gen\u00e8ve mod\u00e8re sa consommation\"... \r\n*** Des titres politiques pour le TAges Anzeiger et la Neue Luzerner Zeitung (sandra)\r\nsz: \"Berset met en garde contre des conditions Belges\" si le Fr\u00fch-FRanz\u00f6sisch, le fran\u00e7Ais pr\u00e9coce dispara\u00eet, la coh\u00e9sion nationale serait en danger\" selon le ministre de la culture dans le TAges Anzeiger...\r\n\"le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut plus d'id\u00e9e suisse\", le titre de la neue luzerner zeitung: la SSR doit faire plus pour la coh\u00e9sion nationale \r\nlb: politique cantonale en une du 24 heures: \"Sous le toit du Parlement, la surface a discr\u00e8tement fondu...\" La salle du Plenum a perdu des m\u00e8tres non clairement annonc\u00e9s dans la r\u00e9novation\r\nsZ: titre international pour la NZZ avec \" l'argent bon-march\u00e9 contre le Brexit:en Angleterre  le taux directeur \"auf historischem Tiefstand\", atteint un fond historique...\r\nlb: Et \"les armes blanches s\u00e8ment la terreur\" selon le titre du Matin qui reprend en pages int\u00e9rieurs plusieurs des attaques au couteau perp\u00e9tr\u00e9es dan sle monde ces derni\u00e8res semaines. \r\nsz: le nouveau wash-bar, bar de nettoyage, \u00e0 la gare de la capitale  en UNE de la Berner Zeitung: vous pouvez d\u00e8s aujourd'hui y faire votre lessive en buvant un caf\u00e9 ou en mangeant une glace...", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Attention \u00e0 l'attention (5/5) / JDM_2016-08-05T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Si vous consultez votre t\u00e9l\u00e9phone au moindre temps mort, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision tout en regardant votre tablette, si vous r\u00e9pondez \u00e0 vos messages pendant que vous discutez avec des amis, si vous avez l'impression que les enfants n'arrivent plus \u00e0 se concentrer, alors cette nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est pour vous. Toute la semaine, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'attention, un domaine des neurosciences en pleine expansion et pour cause, les enjeux sont capitaux: apprentissage, performance au travail, relations sociales. L'homme est-il en train de perdre sa capacit\u00e9 de concentration?"], "variantIds": ["ece-7907359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:32:50Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res attention \u00e0 l'attention derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d'entretiens sur la capacit\u00e9 de concentration de l'homme au num\u00e9rique russe en ce jour d'ouverture des Jeux bah, c'est \u00e0 l'attention des sportifs que le neurobiologiste fran\u00e7ais Jean-Philippe Lachaux s'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nLe sportif de haut niveau dans les situations d'exigence d'excellence auxquels il est confront\u00e9, incarne la concentration \u00e0 son niveau le le plus ultime je suis fascin\u00e9e justement par les les sportifs de niveau et leur bac justement du fait de de l'importance de l'attention pour eux et j'ai un projet en cours consiste \u00e0 les rencontrer des des sportifs vraiment au plus haut niveau dans la discipline pour comprendre avec eux, \u00e0 quoi ressemble cette ma\u00eetrise de l'attention quand vous avez 200 300000 qu'on a peine pour retourner un service au tennis, vous pouvez absolument pas vous permet d'avoir un processus cognitifs interf\u00e9rant qui vont faire de toute performance qu'est -ce qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand vous r\u00e9alisez une figure gymnastique extr\u00eamement compliqu\u00e9 et que le simple fait d'anticiper un pendant une fraction de seconde, le r\u00e9sultat de ce que vous allez faire, je vais gagner je pas gagn\u00e9 vous distrait et vous fait \u00e9chouer donc comment ces sportifs \u00e0 ma\u00eetriser leur attention, \u00e7a c'est vraiment un th\u00e8me qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [84%] :\r\nVous voulez \u00e9tudier l'attention chez sportifs mais on a l'impression qu'il est tellement tous ceux qui sont instinctive intuitive est -ce qu'on arrive \u00e0 d\u00e9crire au fond ce qui se passe lorsqu'on parle d'attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [86%] :\r\nOui, on arrive tout \u00e0 fait en discutant avec eux parce que leur attention et bien quelque part et en fait des techniques qui permettent de creuser parfois quelques secondes avant de d'un \u00e9v\u00e9nement avec un Bernard le championnat de natation, on avait pass\u00e9 une heure et demie \u00e0 d\u00e9crypter quelques secondes d'une course en particulier, sur quels \u00e9taient ses diff\u00e9rentes sensations comment \u00e9tait bloqu\u00e9 son attention, etc, il y a moyen comme \u00e7a vraiment de d\u00e9crypter en tirant sur le fil de comprendre comment \u00e9tait distribu\u00e9 : attention \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [88%] :\r\nVous oubliez en fait sur des secondes m\u00eame pas, mais moins que la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [83%] :\r\nOui, moi, que la seconde \u00e7a c'est c'est un peu ma ma passion disons respect ma sp\u00e9cificit\u00e9 c'est maintes c'est ce que j'appelle la micro- commissions, c'est-\u00e0-dire ces actes commis extr\u00eamement bref c'est vraiment la fraction de seconde ce que c'est, c'est l'\u00e9chelle la plus fine de la vie mentale, c'est le le temps de fixation du regard, vous regardez un endroit, puis un autre, c'est pass\u00e9 200 300 millisecondes, le temps de passer d'un Moineau d'emprunter que vous \u00eates en train de lire \u00e0 ce ce niveau de de finesse extr\u00eamement, enfin on s'on peut creuser vraiment comprendre ce que peut \u00eatre un d\u00e9raillement de la tension et ce que peut \u00eatre une attention juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [82%] :\r\nLes JO vont commencer qu'est -ce que vous regardez -vous qu'on entend qu'neurobiologiste chercheur sp\u00e9cialis\u00e9 de l'attention quand vous regardez une comp\u00e9tition ce que parfois vous \u00eates justement encore dans votre domaine, vous dites l\u00e0, il est super concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [83%] :\r\nParfois, effectivement, je suis dans le sch\u00e9ma Cascades, neurobiologiste et l\u00e0 j'ai plut\u00f4t regarder leur attention \u00e0 leur regard ce que le regard informe beaucoup sur l'attention \u00e0 la qualit\u00e9 d'attention de de l'athl\u00e8te, mais aussi, et \u00e7a c'est une recommandation, je peux faire aux spectateurs, il y a une fa\u00e7on de regarder le sport, vous pouvez tout \u00e0 fait regarder une course \u00e0 Sprint portant votre attention particuli\u00e8rement sur les pieds sur les bancs des jambes sur certains aspects de d\u00e9p\u00f4t le stabilisant votre attention l\u00e0- dessus et vous avez une impression de tout d'un coup de 2 le spectacle vient beaucoup plus vivant et une qualit\u00e9 de d'un jeune de spectacle qui est tr\u00e8s augment\u00e9 vous pouvez vous- m\u00eame ressentir, presque le mouvement en train d'\u00eatre fait comme si, vous- m\u00eame, vous \u00e9tiez en train de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [86%] :\r\nOK, on garde ce conseil en t\u00eate mais alors du coup est -ce que l'attention, c'est aussi quelque chose qu'on peut entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [90%] :\r\nOui, on peut entra\u00eener son d'attention bien en ce moment parce que, comme je le disais, la connaissance de de ces forces, qui dirige l'attention : le fait de se familiariser avec ces forces -l\u00e0 et c'est en apprenant \u00e0 mieux les utiliser qu'on arrive \u00e0 mieux ma\u00eetriser son attention mais n'allez pas penser que l'entra\u00eenement de l'attention, c'est c'est comme soulever des halt\u00e8res par des gros muscles, c'est vraiment pas \u00e7a, c'est vraiment un entra\u00eenement de l'Intelligence et de l'observation, beaucoup plus qu'un entra\u00eenement de de l'endurance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [98%] :\r\nEt surtout, c'est aussi une source de plaisir la concentration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [87%] :\r\n\u00e7a c'est tr\u00e8s important \u00e0 dire vous savez vous avez cette image classique de la personne qui se concentre, qui a les sourcils fronc\u00e9s, on a que c'est difficile que les sur la au bord de l'\u00e9puisement, non une bonne attention c'est une attention relax, d\u00e9tendu, qui vous connecte \u00e0 votre activit\u00e9 du moment et c'est, c'est c'est les plus beaux moments de la vie, c'est parce que, bon, \u00e7a peut \u00eatre une activit\u00e9 c'est peut-\u00eatre quelqu'un aussi, hein, vous \u00eates totalement dans ce que vous faites l\u00e0 une source de plaisir, qui est, qui est immense, donc vraiment je vous recommande de faire attention \u00e0 votre attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le titre de notre s\u00e9rie, attention \u00e0 l'attention, s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Virginie Mater avec donc Jean-Philippe Lachaux, directeur de recherche au Centre de recherche de neurosciences de Lyon par \u00e9coutez en tout temps sur notre site RTSinfo, s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69DF916-63D7-43DE-A5E2-17AB29F54C8D", "internalArchiveId": "D69DF916-63D7-43DE-A5E2-17AB29F54C8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cote de la chanceli\u00e8re Merkel chute apr\u00e8s les attaques en Allemagne", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Le soutien \u00e0 la politique migratoire d'Angela Merkel et la cote de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re ont plong\u00e9 \u00e0 la suite des attaques commises en Allemagne en juillet, selon un sondage diffus\u00e9 vendredi par la cha\u00eene ARD.\r\n\r\n* * La cote de la chanceli\u00e8re Merkel chute apr\u00e8s les attaques en Allemagne 12h30 Merkel cote en baisse\r\nL'Allemagne a vu la forte chute de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans les sondages. Moins d'un Allemand sur deux se dit aujourd'hui satisfait de son travail \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. Berlin, Blandine Milcent.\r\n DIGAS\r\n(( 47% des Allemands approuvent en effet l'action de leur chanceli\u00e8re, c'est 12 points de moins par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent sondage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique ARD le mois dernier. Et 65% se disent pas ou pas du tout satisfait de sa politique d'accueil \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s: car c'est la principale explication de cette chute spectaculaire de sa popularit\u00e9: les deux attentats commis en juillet par des demandeurs d'asile ont renforc\u00e9 les inqui\u00e9tudes des Allemands, ils sont d\u00e9sormais septante six pour cent \u00e0 redouter de nouvelles violences terroristes, et de moins en moins nombreux \u00e0 approuver ce que la chanceli\u00e8re a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques jours apr\u00e8s ces attentats: \"wir schaffen das\", nous allons y arriver.Celui qui ne cesse de critiquer cette fameuse phrase, le patron de la CSU, la branche bavaroise de la CDU, a vu lui, en parall\u00e8le sa popularit\u00e9 monter en fl\u00e8che: Horst Seehofer a pris 11 points \u00e0 44% d'opinions favorable. Un carton jaune a donc \u00e9t\u00e9 sorti pour Angela Merkel mais la position des conservateurs reste stable \u00e0 un an des \u00e9lections.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La cote de la chanceli\u00e8re Merkel chute apr\u00e8s les attaques en Allemagne / 12H30_2016-08-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le soutien \u00e0 la politique migratoire d'Angela Merkel et la cote de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re ont plong\u00e9 \u00e0 la suite des attaques commises en Allemagne en juillet, selon un sondage diffus\u00e9 vendredi par la cha\u00eene ARD."], "variantIds": ["ece-7907399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T10:56:05Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Allemagne a vu la forte chute de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans les sondages, moins d'un Allemand sur 2 se dit aujourd'hui satisfait de son travail \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Berlin correspondance de Blandine Milcent 47 pourcent des des Allemands approuvent, en effet, l'action de leur chanceli\u00e8re c'est 12 points de moins par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent sondage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique ARD le mois dernier et 65 pourcent se se disent pas ou pas du tout satisfait de sa politique d'accueil \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, car c'est la principale explication de cette chute spectaculaire de la popularit\u00e9 d'Angela Merkel, les 2 attentats commis en juillet par des demandeurs d'asile et revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat islamique ont renforc\u00e9 les inqui\u00e9tudes des Allemands, ils sont d\u00e9sormais 76 pourcent \u00e0 \u00e0 redouter de nouvelles violences terroristes et de moins en moins nombreux \u00e0 approuver ce que la chanceli\u00e8re a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques jours apr\u00e8s ces attentats wir Sharon nous allons -y arriver, celui qui ne cesse de critiquer cette fameuse phrase le patron de la CSU, la branche bavaroise de la CDU a vu lui en parall\u00e8le sa popularit\u00e9 monter en fl\u00e8che corsiser offers a pris 11 points \u00e0 44 pourcent d'opinions favorables, un carton jaune a donc \u00e9t\u00e9 sorti pour Angela Merkel, mais la position des conservateurs reste stable, \u00e0 un an des \u00e9lections, Blandine Milcent RTS Info Berlin et en anglais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CE6EB37-4046-412F-9465-2EDD05C92071", "internalArchiveId": "9CE6EB37-4046-412F-9465-2EDD05C92071", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "In Sex We Trust!: la longue marche des LGBT pour l'\u00e9galit\u00e9", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicole Bachara, politologue et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, qui vient de publier \"Du sexe en Am\u00e9rique\"\r\n\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l'Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e. pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur cinq affaires incarn\u00e9es par cinq personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.  En rediffusion.\r\n\r\n* * In Sex We Trust!: la longue marche des LGBT pour l'\u00e9galit\u00e9 TUM - 05.08 - ISWT 5\u00e8me \u00e9pisode\r\n*** Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie: \u00ab In sex we trust ! \u00bb. Cette autre histoire des Etats-Unis que nous propose Yann Amedro. Le rapport \u00e0 la sexualit\u00e9. \r\nUne question politique et soci\u00e9tale encore tr\u00e8s pr\u00e9sente aujourd'hui dans la campagne pr\u00e9sidentielle. D\u00e9cryptage avec la politologue Nicole Bachara, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, qui vient de publier \"Du sexe en Am\u00e9rique\"\r\nCe matin, en nouvelle diffusion : D'Anyta Bryant \u00e0 Caitlyn Jenner : une histoire des LGBT/ le combat de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n 06'02\r\nBO: \"Beautiful\", de Christina Aguilera\r\nPour nous \u00e9crire : ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter, nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nG\u00e9n\u00e9rique de la semaine:\r\n8h33 sur la Premi\u00e8re, le rappel des titres avec Coralie Claude", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907351", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["In Sex We Trust!: la longue marche des LGBT pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 / TUM_2016-08-05T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l\u2019Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e\u2026 pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l\u2019intime s\u2019expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l\u2019actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s\u2019est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur cinq affaires incarn\u00e9es par cinq personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.  En rediffusion."], "variantIds": ["ece-7907351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:35Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNous partons effectivement dans notre derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie In Sex which reste cette autre histoire des \u00c9tats-Unis que nous propose vient d'un m\u00e9tro, le rapport \u00e0 la sexualit\u00e9, justement, une question politique, soci\u00e9tale, encore tr\u00e8s pr\u00e9sente aujourd'hui dans la campagne pr\u00e9sidentielle d\u00e9cryptage avec la politologue Nicole Bacharan, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, qui vient de publier Du sexe en Am\u00e9rique, ce matin, en nouvelle diffusion d'Anita Bryan qui ne g\u00e9n\u00e8re une histoire des LGBT o\u00f9 le combat de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [73%] :\r\nIl a m\u00eame gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nUn petit-d\u00e9jeuner sans jus d'orange et comme un jour sans soleil a martel\u00e9 tout sourire au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 une p\u00e9tulante rousse, ancienne Miss Oklahoma Anita Bryan par la chanson avant de se reconvertir, ambassadrice des agrumes de Floride et le sexe dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [93%] :\r\nEn 1977 elle est mari\u00e9e, elle est une chr\u00e9tienne tr\u00e8s pratiquante, elle a 4 enfants, le comt\u00e9 de Floride o\u00f9 elle vit une ordonnance municipale pour condamner les discriminations contre les homosexuels en mati\u00e8re d'emploi et en mati\u00e8re de logement et l\u00e0 Anita Bryan chr\u00e9tienne tr\u00e8s conservatrice voit rouge, elle pense que vraiment l'homosexualit\u00e9, c'est le travail du diable des pervers et des anormaux, elle se lance dans ce qu'elle appelle une croisade Une croisade, dit -elle, comme on n'en a jamais vu et qu'on n'en verra jamais dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [86%] :\r\nOui tout de Houellebecq a, selon la volont\u00e9 de Dieu, c'est une abomination de pratiquer l'homosexualit\u00e9, ce comt\u00e9 nous demandent non seulement d'aller \u00e0 l'encontre de la loi de Floride, mais aussi \u00e0 l'encontre de celle qui est bien sup\u00e9rieure \u00e0 toutes les lois terrestres, la loi de Dieu mais la croisade de l'extr\u00eame de beaut\u00e9 devenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [90%] :\r\nPassionnaria anti va vite produire l'effet inverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [86%] :\r\nElle a vraiment servi \u00e0 mobiliser la communaut\u00e9 gay, notamment en Californie, qui \u00e9tait extr\u00eamement bless\u00e9e extr\u00eamement inqui\u00e8te de cette esp\u00e8ce de de piti\u00e9 d\u00e9goulinante extr\u00eamement \u00e9pineuse, au fond, qu'il est vis\u00e9 et gr\u00e2ce \u00e0 Anita Bryan beaucoup de d'homosexuels sont sortis du placard, oser dire qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 homosexuel et que ce n'\u00e9tait pas une perversion et qu'il n'\u00e9tait pas mal, heureux et que c'est la seule chose qui les rendait malheureuse s'\u00e9tait effectivement ce genre de campagne hypocrite et nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [89%] :\r\nAnita brillante, les ann\u00e9es 70 plusieurs avanc\u00e9es dans la reconnaissance des droits des homosexuels en retrait de la liste des maladies mentales, lev\u00e9e de l'interdiction pour les fonctionnaires, \u00e9lections, en 77 Davey Milky 1er \u00e9lu ouvertement gay en Californie mais les ann\u00e9es 80 et 90 marque un retour \u00e0 l'ordre moral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [87%] :\r\nIl y avait une partie des Am\u00e9ricains qui avaient \u00e9t\u00e9 totalement affol\u00e9e par la lib\u00e9ration des moeurs par les mouvements hippies et mais \u00e9galement par le mouvement des droits civiques qui remettait en cause l'ordre traditionnel et, dans les ann\u00e9es 80 avec l'arriv\u00e9e notamment de de Ronald Reagan, qui pourtant lui- m\u00eame n'\u00e9tait pas un puritain, on voit se regrouper derri\u00e8re lui ceux qui revendiquent l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien traditionnel et qui s'appelle la majorit\u00e9 morale puis la Coalition chr\u00e9tienne et qui veulent ma\u00eetre la religion au pouvoir, qui veulent que ce que les pasteurs, les cur\u00e9s et professeur n'arrive pas \u00e0 imposer seule mani\u00e8re ces r\u00e8gles extr\u00eamement strictes d'autrefois, h\u00e9 bien, l'\u00c9tat se charge de le faire avec des bonheurs divers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [71%] :\r\nSelon ce point et \u00e0 ce de tous les Malouines comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [94%] :\r\nGeorges Bush, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2000 57 pourcent d'Am\u00e9ricains sont oppos\u00e9s au mariage gay, 14 ans plus tard, c'est l'inverse, 57 pourcent pour pour sa l\u00e9galisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [93%] :\r\nDans les ann\u00e9es 2000 et \u00e0 partir de 2010 en particulier, on a vu vraiment une acc\u00e9l\u00e9ration de l'acceptation du droit des homosexuels au mariage, le pr\u00e9sident Obama lui- m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 au fond le symbole de cette \u00e9volution, il ne se pronon\u00e7aient pas trop d\u00e9bute sa carri\u00e8re et puis finalement, il a fini par soutenir cette approbation cette d\u00e9criminalisation en tout cas, et \u00e7a ne fait plus question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [79%] :\r\nParce que mon supr\u00eame quoi il Masataka jeune garantissent merde, je crois, ce matin, la Cour supr\u00eame a reconnu que la Constitution garantit l'\u00e9galit\u00e9 devant le mariage, elle a r\u00e9affirm\u00e9 que chaque Am\u00e9ricain et sous la m\u00eame protection de la loi, ils doivent \u00eatre trait\u00e9s avec \u00e9galit\u00e9, peu importe qu'ils soit ou qui me disait on vous verrez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [86%] :\r\nLe 26 juin 2015 la Cour supr\u00eame l\u00e9galise le mariage une r\u00e9volution sexuelle, sociale et politique pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue et, d\u00e9j\u00e0, une autre qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [88%] :\r\nLes transsexuels sont ce que l'on d\u00e9couvre en fait aujourd'hui, c'est certainement la communaut\u00e9 la plus cacher la plus honteuse en au sens n'est -on pas le droit de se montrer qui fini maintenant pas revendiqu\u00e9 \u00e9galement une reconnaissance, une \u00e9galit\u00e9 des droits, et l\u00e0 aussi, on a vu le le pr\u00e9sident Obama tr\u00e8s engag\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [84%] :\r\nEt Hollywood a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 son ic\u00f4ne, l'ex- m\u00e9daill\u00e9 d'or en d\u00e9cathlon aux JO de 76 Bruce Jenner, devenu l'an dernier, theking g\u00e9n\u00e8re qui s'affiche glamour en gu\u00eapi\u00e8re de satin ivoire une du Vanity Fair avec pour titre cette injonction \u00e9conomique clean, appelez -moi quelque 600. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [68%] :\r\nC'est un bon \u00e9l\u00e8ve, il est belge. \r\nMais quoi rien, c'est la 1\u00e8re fois que je voyais vraiment une image de Nevers de qui je suis une image incroyable, bien meilleur que je n'esp\u00e9rais pas l\u00e0 en particulier, \u00e0 mon \u00e2ge, l'on pense que tout est derri\u00e8re soi voir cette image c'\u00e9tait tellement puissant pour moi si puissant \u00e0 Rouen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [56%] :\r\nM\u00eame \u00e7a en ce domaine alors est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [86%] :\r\nEt sur Beautiful de Christina Aguilera, h\u00e9 bien le g\u00e9n\u00e9rique de cette fin de semaine, r\u00e9dacteur en chef adjoint Jo\u00ebl marketing et Laurent Gaspari \u00e0 la production du Journal du matin Virginie Mater Vincent je d\u00e9cline les gens de preuves Nicolas ce chaos Katia Bitsch compl\u00e9ter l'\u00e9quipe de tout un monde \u00e0 la technique, Caroline du Moulin Sandro Lisci Sylvain Michel et Mathieu Balmer, assistante de production Marie- Jos\u00e9e maillot Rana Carole Dubuis Cindy Saugey Diane Dufour et Dousseau et r\u00e9dacteur en chef : Patrick Nussbaum et puis pour nous \u00e9crire tout un monde \u00e0 RTS Point CH il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T07:07:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}