{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3525&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4E4B42AF-8C48-42F8-B7F1-B00DE5B45E29", "internalArchiveId": "4E4B42AF-8C48-42F8-B7F1-B00DE5B45E29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Religions et repli identitaire (1/5) : Nationalisme et islamophobie", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Les mouvances nationalistes semblent avoir le vent en poupe en Europe. Les religions sont-elles aussi travers\u00e9es par un repli identitaire? La globalisation serait-elle la cause premi\u00e8re de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Comment y faire face?Jacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l'occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\".", "durationSec": 1770, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532406", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["politique", "sociologie", "nationalisme", "religion et croyances", "juda\u00efsme", "catholicisme", "21e si\u00e8cle", "islam"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 14.03.2016", "Religions et repli identitaire (1/5) / AVE_2016-03-14T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 14.03.2016", "Religions et repli identitaire (1/5) / AVE_2016-03-14T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Nationalisme et islamophobie.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\".", "Nationalisme et islamophobie.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\"."], "variantIds": ["ece-7532407", "ece-7532406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T00:25:29Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [93%] :\r\nLa mouvance et les partis d'extr\u00eame droite ont le vent en poupe en Europe parall\u00e8lement l'islamophobie se d\u00e9veloppe, la globalisation et le m\u00e9lange des cultures seraient -ils la cause directe de ce repli identitaire, c'est la question que nous abordons cette semaine en compagnie du sociologue sp\u00e9cialiste des croyances Rapha\u00ebl Liogier une s\u00e9rie que nous propose Jacques Mouriquand elle est r\u00e9alis\u00e9e par Samuel Maurier je ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [92%] :\r\nJacques Mouriquand, bonjour, bonjour, alors nous avons le plaisir de vous retrouver dans \u00e0 vue d'esprit pour ce th\u00e8me sur le repli identitaire, pourquoi ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nTh\u00e8me mais parce qu'on a l'impression que le monde ait travers\u00e9 par un un repli identitaire, \u00e0 l'instant, allusion au parti, c'est vrai, bien s\u00fbr, vous faisiez allusion \u00e0 l'islamophobie c'est vrai bien s\u00fbr, mais lorsque vous regardez le monde entier, regardez ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis en ce moment avec un homme politique qui a un succ\u00e8s compl\u00e8tement inattendu avec des th\u00e8mes de rejet total, regardez ce qui se passe en Pologne actuellement o\u00f9 on est v\u00e9ritablement un retour en arri\u00e8re, au moins 40 ans plut\u00f4t regarder tous les pays, de ce que l'on appelle le groupe de Visegrad, c'est-\u00e0-dire les pays de de d'Europe centrale, tous prennent cette direction et au fond, on se demande m\u00eame si il faut pas se regarder dans un miroir, chacun d'entre nous, hein, c'est vrai que, de temps \u00e0 autre, on se dit que ben non, ben non, on est quand m\u00eame mieux, hein, et, et, donc, qu'est ce qui nous arrive, c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [85%] :\r\nDe quoi avons -nous peur qu'est -ce qui provoque finalement se se repli qu'on constate de mani\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nAlors, au fond, on se demande si on n'est pas un petit peu malade de du r\u00e9cit qu'on aimerait se faire c'est c'est comme avec les enfants le soir, lorsqu'on raconte des histoires, on a le sentiment, naturellement, qu'une partie de notre histoire que nous avons aim\u00e9s pendant des d\u00e9cennies, h\u00e9 ben, c'est une histoire qu'on nous racontait et puis maintenant, la vie de tous les jours, on retrouve plus cette histoire- l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a colle, plus \u00e7a marche plus le peuple ne se ne soit pas et et c'est vrai que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re m\u00eame pour chacun d'entre nous, il faut pas jouer les vertueux sentiment de cette histoire- l\u00e0, je la veux pas cette nouvelle histoire, elle ne m'int\u00e9resse pas, je suis pas bien avec cette histoire et je faisais allusion il y a un instant \u00e0 l'ensemble de ces mouvements qui traverse le monde et au fond \u00e7a mec qu'fait la m\u00eame chose, les potentialit\u00e9s au niveau de nations enti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [98%] :\r\n2 mots sur votre invit\u00e9 que l'on va suivre durant cette semaine, Rapha\u00ebl Liogier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [91%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Liogier, et donc le sociologue et philosophe, il est par ailleurs le, le directeur de l'Observatoire du religieux, il est bas\u00e9 \u00e0 Aix-en-Provence et il vient de signaler vrai extr\u00eamement stimulant qui s'appelle la guerre des civilisations n'aura pas lieu, vous comprenez bien que c'est une allusion implicite \u00e0 une Clinton qui justement construisait un r\u00e9cit les les noirs contre les blancs, les riches contre les pauvres, l'air fin, une confrontation totale, au fond, lui, c'est le th\u00e8me de la confrontation, il n'y croient pas tellement, et au fond, il va avoir toute la semaine pour nous expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier, nous allons essayer avec vous aujourd'hui de parler de ce groupe, dont le sentiment qu'on a dans l'\u00e9poque que nous vivons dans certains, repli sur soi, vous publiez ces temps- ci un livre qui s'appelle la guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est aux \u00e9ditions du CNRS, j'aimerais d'abord savoir si cin\u00e9ma sur l'intuition de de d\u00e9part qui nourrit aujourd'hui le fait que. \r\nQu'il s'agisse de l'Islam, mais qu'il s'agisse aussi apr\u00e8s tout de la chr\u00e9tient\u00e9, qu'il s'agisse des grands partis politiques des nations europ\u00e9ennes, on a Sion que il y a tout un certain nombre de discours dominant qui sont marqu\u00e9es par un durcissement par un repli par une fermeture le comble tant dans un certain nombre de cas que cette au nom de religions qui sont de devrait \u00eatre d'ouverture et d'amour est -ce que vous \u00eates d'accord sur l'intuition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [91%] :\r\nIl y a une fermeture, c'est clair, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une situation, une situation qui la situation de la globalisation je crois dont on n'a pas assez mesur\u00e9 les cons\u00e9quences parce que la globalisation, c'est pas seulement dans la circulation globale des marchandises, c'est pas seulement la circulation globale des hommes en gros pour faire de fa\u00e7on caricaturale des des pauvres vers les riches, c'est ce qu'on appelle plut\u00f4t l'immigration et des riches vers les pauvres, qu'on appelle plut\u00f4t le tourisme, mais c'est surtout la circulation de plus en plus intense qu'on ne sait m\u00eame plus une circulation c'est un grand bain c'est la circulation de l'information et qui, \u00e0 travers lequel circule \u00e0 grande vitesse, le d\u00e9sir d'\u00eatre qui est pour moi le le coeur de l'homme, alors voil\u00e0, c'est une c'est la situation actuelle, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a des cas particuliers, il y a des points donc rage IADE et l'Europe constitue un une sorte de cas particulier ce que l'Europe a \u00e9t\u00e9 le centre de gravit\u00e9 de l'humanit\u00e9 pendant des si\u00e8cles, et c'est une singularit\u00e9 historique pour ainsi dire une singularit\u00e9 absolue puisque ce n'est pas un empire qui aurait conquis un autre empire mais c'est une partie du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [90%] :\r\nQui a fini par coloniser le reste du monde, mais la colonisation politique la colonisation militaire, ce n'est que la partie \u00e9merg\u00e9e, moi je suis pas l\u00e0 ni pour dire que c'est bien ou c'est mal, mais c'est la colonisation m\u00eame des d\u00e9sirs la colonisation des des narrations la mani\u00e8re de se raconter, au point que un Chinois m\u00eame nationalistes lorsqu'il va envoyer son enfant faire de la musique classique, ce qu'il appelle : musique classique, loin d'\u00eatre l'op\u00e9ra de P\u00e9kin \u00e7a quand m\u00eame Beethoven ou Berlioz, si vous voulez, et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire que l'ensemble des autres cultures de la plan\u00e8te, m\u00eame lorsqu'on elles vont se valoriser, elles vont se valorisant ce folklore Isan c'est-\u00e0-dire quelque part en se regardant de fa\u00e7on elle- m\u00eame de fa\u00e7on exotique, la seule culture s'adonner \u00e0 la culture europ\u00e9enne, on peut d\u00e9tester en la rejetant et en se retranchant vers sa propre culture, mais qu'on regarde finalement quelque part \u00e0 distance, en exag\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [86%] :\r\nEt puis, \u00e7a peut \u00eatre aussi une sorte d'admiration compl\u00e8tement folle en essayant d'\u00eatre encore plus Europ\u00e9ens coop\u00e8rent et \u00e7a, il faut comprendre que cette situation, c'est une situation qui a cr\u00e9\u00e9 la globalisation, les conditions de la la vraie globalisation mais un, c'est-\u00e0-dire que leur un homme d'affaires congolais japonais ou fran\u00e7ais, peut-\u00eatre que le week- end, \u00e9ventuellement, certains d'entre eux vont s'habiller en congolais mais pendant la semaine, \u00e7a y va, il s'habille en costume cravate, comme tout le monde o\u00f9 on dit nous, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'occidentale, pareil en ce qui concerne la musique, le le l'\u00e9volution des go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [90%] :\r\nCar qu'on le veuille ou non, c'est pas la question, je ne suis revenu est pas l\u00e0 pour dire ce qui est bien ou mal, seulement \u00e0 la fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [88%] :\r\nPropose un certain nombre de solutions qui, or l'Europe a perdu cette situation, c'est pour \u00e7a qu'elle se retranche sur elle- m\u00eame comme un un individu qui auraient \u00e9t\u00e9 au centre d'une communaut\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9 et qui progressivement perd ses attributs hyper d'abord sa situation on va dire \u00e9conomique donc, par exemple, jadis, il fallait qu'il se pr\u00e9sente avec un beau costume, donc, comme il avait beaucoup domestique et changer de costume tous tous tous les jours il y avait 3 passagers, donc il y apparaissait comme \u00e9tant un grand homme, quelqu'un qui est quelqu'un de bien, donc on regard\u00e9 avec, enfin, il y avait une vraie, une vraie d\u00e9fiance \u00e0 son encontre, l'Europe a commenc\u00e9 \u00e0 perdre sa puissance au sens militaire du terme, la 1\u00e8re partie \u00e7a ce qui, en 14 18, tr\u00e8s clairement, en 1914 1918 en 39 45, elle a perdu, autre chose, mais ce qui est moins visible comme \u00e7a quand on pense \u00e0 la guerre \u00e0 la perdu surtout sa puissance \u00e9conomique, financi\u00e8re et mon\u00e9taire, les accords de Bretton ou de sortir de la guerre, d'autres au dollar la pr\u00e9\u00e9minence mondiale, \u00e7a devient la monnaie mondiale et en m\u00eame temps mis \u00e0 Sion, l'Europe doit accepter l'aide du plan Marshall dans cette nouvelle monnaie qui lui en amont du Mondial, le dollar pendant les 30 glorieuses \u00e0 pr\u00e9valoir une sorte de p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9, la chose est plus ou moins cher et le complexe europ\u00e9en va g\u00e9rer et puis dans les ann\u00e9es 80, il va y avoir en m\u00eame temps le d\u00e9but le 1er djihadiste qui prend le relais du mouvement d'extr\u00eame- gauche des ann\u00e9es 60 70 qui d'ailleurs ne visent quasiment que des objectifs qui \u00e9taient ceux de l'extr\u00eame gauche, type Brigades rouges bande \u00e0 Baader, Action directe, c'est-\u00e0-dire des symboles du capitalisme, jusqu'au 2 tours du 11 septembre donc rien \u00e0 voir avec une guerre de religion, contrairement \u00e0 ce qu'on croit, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est aussi o\u00f9 il y a en Europe Les 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'individus qu'on appelle pudiquement issus de l'immigration qui n'acceptent pas le racisme des premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations, donc ils se r\u00e9voltent, qui se refuse \u00e0 imiter la culture du centre qui se refuse \u00e0 un certain nombre de choses, c'est la marche des beurs, c'est toute une s\u00e9rie de choses qui vont se produire, c'est la 1\u00e8re fois qu'on emploie en France le mot sauvageons des cit\u00e9s donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [89%] :\r\nCommence \u00e0 y avoir une crise \u00e9conomique qui est end\u00e9mique en m\u00eame temps cette crise \u00e9conomique, ce ch\u00f4mage qui est end\u00e9mique, qui n'est plus l\u00e0 pour lui, les Lions ouvrage : la machine il est attribu\u00e9 aussi au fait que c'est la crise p\u00e9troli\u00e8re et la crise p\u00e9troli\u00e8re, elle vient du monde arabe parce que c'est l'Arabie Saoudite, parce que c'est l'OPEP parce que c'est les pays p\u00e9troliers et donc on s'avance progressivement vers une Europe qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la globalisation de la mondialisation, du progr\u00e8s, l'universalisme d'ouverture finalement qui va se retrancher sur elle- m\u00eame, qui va avoir une crise qu'on pourra pas une crise d'identit\u00e9 et d'identit\u00e9, c'est quand on a le sentiment qu'on est plus identiques \u00e0 ce qu'on a \u00e9t\u00e9, effectivement, les Europ\u00e9ens sont plus identiques parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9, et il faut vraiment se retrancher dans les ann\u00e9es 2000, on va voir des d\u00e9bats un peu partout en Europe sur les identit\u00e9s nationales et on va avoir 2003 2004 il y \u00e9mergence soit de nouveau parti tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, soit d'anciens partis qui vont changer dans les rotations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [88%] :\r\nVous venez de nous parler de l'Europe comme un tout qui effectivement objectivement exister, du moins, vu de loin, mais en m\u00eame temps, ces mouvements de repli que nous sommes en train de voir nous parlons beaucoup bien s\u00fbr tout \u00e0 l'heure des mouvements de repli qui se trouve en monde musulman mais pour le moment, restons en Europe, c'\u00e9tait au fond des mouvements de repli nationaux voire quelques fois dans un certain nombre de cas provinciaux, voire pratiquement infra- provinciaux dans un certain nombre de cas donc, en l'esp\u00e8ce, on a l'impression que l'Europe ne se racontait plus elle- m\u00eame, on s'\u00e9tait d\u00e9sist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [86%] :\r\nVoir plus petite l'Europe justement n'arrive plus \u00e0 raconter sa grandeur pass\u00e9e, les Europ\u00e9ens n'y arrive plus, et les diff\u00e9rentes nations europ\u00e9ennes n'y arrive plus, la France, par exemple, n'arrivent plus \u00e0 raconter sape son exception cette fameuse exception fran\u00e7aise alors que cette exception fran\u00e7aise, \u00e7a ne pr\u00e9occupe plus que les Fran\u00e7ais eux- m\u00eames, mais dans le reste du monde, les gens ne savent m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire, mais on voit la m\u00eame chose en Suisse, je vous donne un exemple, quand je parlais des partis politiques, ces nouveaux partis politiques, il y en a certains qui sont des anciens qui change, orientation, c'est le cas de la Suisse, c'est parti, la d\u00e9mocratie du centre en Suisse, c'est un parti de droite, c'est classique et puis qui ont d\u00e9nonc\u00e9 l'UDC l'Union, l'Union d\u00e9mocratique du sens d\u00e9mocratique du centre, qui est devenu un parti qui a le m\u00eame programme que le Fonds national, en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame s'ils veulent s'en distinguer, c'est-\u00e0-dire un parti qui n'est plus fond\u00e9e sur les co\u00fbts pour les comiques, m\u00eame si c'\u00e9tait un programme \u00e9conomique de droite ou de gauche, etc, c'est plus de la droite et la gauche, et \u00e7a j'appelle du populisme et sur la d\u00e9fense du peuple sur la d\u00e9fense des papes c'est d\u00e9fensif quand on n'arrive plus \u00e0 se d\u00e9finir positivement, on se d\u00e9fend on se et d\u00e9fensivement, c'est l'initiative de l'UDC l'interdiction par votation des des des minarets Minarets alors que, \u00e0 ma connaissance, je crois qu'il y avait 5 minarets donc tout et pour tout, dans toute la Suisse, et ce qui est encore magnifique d'ailleurs le r\u00e9sultat des votes, c'est que c'est dans les cantons o\u00f9 il y a le moins de musulmans o\u00f9 on a plus vot\u00e9 contre les minarets, c'est-\u00e0-dire que plus on est \u00e9loign\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, plus on a de pr\u00e9jug\u00e9s, plus on est dans le fantasme, on voit bien que c'est l'id\u00e9e de perte d'identit\u00e9 qui est en jeu, la p\u00e9riode et puis identique \u00e0 ce qu'on a \u00e9t\u00e9, on retrouve la m\u00eame chose en Autriche avec le Parti de la libert\u00e9, on retrouve la m\u00eame chose en Norv\u00e8ge avec le Parti du progr\u00e8s, l'qui a le m\u00eame programme que le Front national, donc c'est plus le Front National aujourd'hui de l'extr\u00eame droite, on retrouve avec UKIP attitude domin\u00e9 par l'ex- parti au Royaume-Uni avec alternative pour l'Allemagne en Allemagne et c'est parti, contrairement \u00e0 l'extr\u00eame droite classique qui \u00e9tait \u00e0 la marge, qui peut \u00eatre une grosse marge sont pass\u00e9s au centre de l'\u00e9chiquier politique, c'est-\u00e0-dire que sont les autres qui se d\u00e9finit par rapport \u00e0, on le voit tr\u00e8s bien en France et leur seule id\u00e9e c'est d\u00e9fendre une identit\u00e9 perdue un encerclement encerclement d'abord par la globalisation, c'est l'endroit au monde l'Europe tous les sondages montrent que la population dans sa majorit\u00e9 consid\u00e8re que la globalisation est au ph\u00e9nom\u00e8ne n\u00e9gatif, alors que la globalisation, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est point c'est la r\u00e9alit\u00e9 et en plus sur les europ\u00e9ens qui en sont \u00e0 l'origine, comme si les Europ\u00e9ens avaient le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9 tout ce dont ils sont l'origine, la globalisation et donc il y a cette esp\u00e8ce de retrait, cette esp\u00e8ce de nationalisme, cette esp\u00e8ce de refus de s'inscrire dans la marche du monde alors que m\u00eame du point de vue \u00e9conomique, les Europ\u00e9ens se plaignent tout le temps, mais m\u00eame du point de vue \u00e9conomique, l'Europe, m\u00eame en enlevant la Suisse je projet de l'Union europ\u00e9enne lorsqu'on ajoute la Suisse, c'est quand m\u00eame le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [89%] :\r\nProduit int\u00e9rieur brut au monde, plus \u00e9lev\u00e9 que les \u00c9tats-Unis et pourtant rien n'irait plus en Europe c'est l'horreur, on n'arrive plus \u00e0 rien faire, non mais tout simplement parce qu'en Europe, surtout, on n'arrive pas \u00e0 s'entendre, on n'arrive pas \u00e0 construire une narration positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [91%] :\r\nAlors, vous voulez la question que je voulais vous vous posez parce qu'on voit bien \u00e0 vous suivre, que la question du r\u00e9cit, comme vous dites \u00e0 un moment donn\u00e9, dans votre livre de l'histoire qu'on se raconte est une question au fond central pour la coh\u00e9sion des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:28) [90%] :\r\nLa question du r\u00e9cit all\u00e9e centrale pour la coh\u00e9sion des soci\u00e9t\u00e9s parce qu'elle est d'abord central pour la coh\u00e9sion de l'individu, de ce qu'un humain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [91%] :\r\nJustement est -ce que je repose la m\u00eame question pour vous tendre une perche est -ce que ce repli que vous venez de nous d\u00e9crire et que vous allez d\u00e9velopper dans un instant, il a aussi \u00e0 voir avec un repli individuel au fond est -ce que vous pensez que les uns des Europ\u00e9ens en tant que simple personne se sont repli\u00e9s en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:58) [86%] :\r\nL'individu parce que moi je d\u00e9finis en 3 strates je trouve il l'humain en 3 strates et vous allez voir que \u00e7a un lien Direct avec d'autres questions, la 1\u00e8re strates, c'est ce que j'appelle ces 3 formes de d\u00e9sir, finalement, c'est le d\u00e9sir qui nous fait agir la 1\u00e8re strate, c'est le c'est le d\u00e9sir de survivre, c'est clair, c'est-\u00e0-dire qu'on a besoin de survie, on a besoin d'aller prendre notre nourriture, tous ceux qui autour de nous, il faut qu'il faut ce il faut survivre et puis la 2\u00e8me strate, c'est le d\u00e9sir de vivre ou de survivre mieux c'est synonyme, c'est ce que j'appelle aussi le luxe objectif le luxe parce qu'on pourrait s'en passer mais c'est objectivement s'am\u00e9liorent notre condition c'est vivre pleinement sa non, ce serait mais c'est tr\u00e8s simple, alors c'est tr\u00e8s simple, c'est juste que pour les charges, la nourriture, h\u00e9 bien je vais peut-\u00eatre y aller en voiture ou je vais y aller en v\u00e9lo plut\u00f4t que d'y aller \u00e0 pied, h\u00e9 bien \u00e7a va me faire \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie, du temps, donc j'aurai plus de temps donc, objectivement, \u00e7a am\u00e9liore ma condition et c'est vrai qu'on cherche, on d\u00e9sire \u00e7a aussi, pas seulement survivre mais on d\u00e9sire aussi vivre puis \u00e0 la 3\u00e8me strate qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [89%] :\r\nMes pas aux communes avec les les animaux, me semble -t-il, alors que les 2 premi\u00e8res le\u00e7ons, c'est ce que j'appelle le d\u00e9sir d'\u00eatre donc vous parlez tout \u00e0 l'heure et le d\u00e9sir d'\u00eatre il y a eu directement tendu parce que quand on veut \u00eatre, je veux \u00eatre c'est ce qu'on demande aux petits enfants qu'est -ce que tu veux \u00eatre plus tard, \u00e7a veut dire qu'est -ce que tu veux devenir donc c'est li\u00e9 au devenir les humains sont obs\u00e9d\u00e9s par le devenir, c'est \u00e7a la narration la narration, elle se fait parce qu'on dit qu'est -ce qui, apr\u00e8s, c'est l'obsession de l'enfant qu'est -ce qui pris l'humeur reste tout le temps comme \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le d\u00e9sir d'\u00eatre il est directement tendu par le d\u00e9sir d'\u00eatre encore et forc\u00e9ment si le d\u00e9sir d'\u00eatre encore c'est \u00eatre encore et encore, et \u00e0 la fin, \u00eatre encore et encore, c'est encore et toujours, et qu'est -ce que sont les religions, les religions, c'est celle qui nous raconte ce d\u00e9sir d'\u00eatre encore et toujours, c'est pour \u00e7a qu'elle se pr\u00e9sente comme des mythes qui donne un sens, encore et toujours un pass\u00e9 d'o\u00f9 nous venons, c'est la cosmogonie l'avant avant et o\u00f9 nous allons, apr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est ce qui donne un sens entre les 2 absurdit\u00e9s qui sont insupportables \u00e0 l'homme que sont le fait d'\u00eatre jet\u00e9 dans le monde comme il y a eu de guerre la naissance et le fait d'\u00eatre sortie par la sortie sans savoir pourquoi ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre et donc qu'est -ce que fait le religieux, le religieux rend la narration en fait quelque chose de positif entre ces 2 absurdit\u00e9s en donnant une continuit\u00e9 \u00e0 l'avant avant et \u00e0 l'apr\u00e8s, apr\u00e8s, au niveau individuel, mais aussi \u00e9videmment au niveau collectif et c'est pas parce qu'on est dans un monde o\u00f9 th\u00e9oriquement serait plus s\u00e9cularis\u00e9e, rationnel, etc, qu'on a pu \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a, la preuve r\u00e9mois a bien montr\u00e9 que le marxisme ou d'autres id\u00e9ologies ont fini par devenir ce qu'il appelle des religions s\u00e9culi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont fini par raconter une autre histoire, le probl\u00e8me des Europ\u00e9ens aujourd'hui c'est que il n'arrive plus \u00e0 raconter quelque chose de positif qui donnent un sens \u00e0 leur existence, ce qui fait qu'ils sont cyniques, ce qui fait qu'on a une classe politique qui est profond\u00e9ment cynique et les seuls qui vont raconter une histoire qui p\u00e8se quelque chose, une narration qui ce sont ces nationalistes qui vont fonder leur leur leur narration sur le retrait parce que les autres, les autres, ils vont dire on est pour l'ouverture, les droits de l'homme, la tol\u00e9rance, mais ils n'y croient pas eux- m\u00eames, et \u00e7a se ressent dans le ton, m\u00eame de leur voix dans le temps m\u00eame de la voix de ces politiques qui ne sont que strat\u00e8ge, donc quelque part, il ne reste plus de place que pour l'union de la d\u00e9mocratie, du centre, le Front national \u00e9tait parce que on a vraiment le sentiment qu'il y croit, on a vraiment le sentiment que, m\u00eame si c'est n\u00e9gatif, m\u00eame si c'est la guerre, ils disent quelque chose qui enfin a du poids. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:32) [99%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:53) [87%] :\r\nJ'aimerais que l'on reprenne un certain nombre de concepts que nous avons certainement beaucoup mani\u00e9 au fil de nos entretiens Rapha\u00ebl Liogier, on devine bien que vous revendiquez, d'\u00eatre un relativiste, mais il faut bien s'entendre sur ce que l'on met l\u00e0 derri\u00e8re, et surtout s'entendre \u00e0 propos d'une notion qui s'y opposent, ou parfois si rattache qui est le diff\u00e9rentialisme, alors j'aimerais bien qu'on soit tr\u00e8s clair sur le vocabulaire, la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [85%] :\r\nOui, je pense qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur le vocabulaire sur ce sujet parce que le mot relativiste qui est un mot qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 souvent de fa\u00e7on tr\u00e8s p\u00e9joratif, vous ne croyez rien, quoi, voil\u00e0 \u00e0 la sortie de mon coup \u00e9tudiants qui vient dire toute fa\u00e7on vous \u00eates relativise pour vous tol\u00e9rez tout absolument n'importe quoi ou tol\u00e9rer le voile, vous dites le voile le foulard islamique, c'est possible, donc vous tol\u00e9rez aussi l'excision ou douleurs absolument n'importe quoi et je me suis dit que j'ai vraiment pas \u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogue, je me suis mal expliqu\u00e9e, je dis oui, je suis relativiste jeudi avec Lyon et puis dire un relativisme, c'est par excellence quelqu'un qui ne peut pas accepter l'excision, il ne peut pas l'accepter, justement parce que la simple foulard parce que justement le relativiste, c'est l'id\u00e9e selon laquelle puisque ce qui relativise : \u00e7a veut dire, il y a relation relativisme il faut qui est donc la croyance absolument d'un postulat on un fonds universel comment qui fait l'humanit\u00e9, \u00e7a veut donc dire que si il y a une atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique ou l'int\u00e9grit\u00e9 morale des personnes, le relativisme ne peut absolument pas accepter donc l'excision c'est une attaque directe \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique d'une personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:35) [84%] :\r\nEn revanche, le voile, c'est au tour : le voil\u00e0 c'est juste des individus qui se voil\u00e0 qui met un voile qui d\u00e9cide de s'habiller d'une certaine mani\u00e8re qui ne change rien, moi ma mani\u00e8re de vivre qui nous oblige pas \u00e0 porter un voile et on a tendance \u00e0 supposer que puisque c'est personnel, mais un voile c'est qu'elle ne provoque, c'est qu'elle fait ceci, ce qu'elle fait cela, mais tant qu'elle ne provoque pas r\u00e9ellement tant qu'elle ne m'insulte pas objectivement tant qu'elle ne nous oblige pas \u00e0 mettre ce bien un vrai relativiste, justement parce qu'il est tomb\u00e9, c'est c'est vraiment \u00e7a le 18\u00e8me si\u00e8cle mais qui se refuse \u00e0 l'interdire, m\u00eame si lui, \u00e7a choque dire que moi, des sacs, certaines formes de voil\u00e0, me choque, elle me choque en tant que telle, j'ai le sentiment que c'est peut-\u00eatre de la provocation et \u00e7a peut-\u00eatre parfois, mais ce n'est pas une provocation qui viole mon int\u00e9grit\u00e9 physique et morale, par cons\u00e9quent, le droit \u00e0 la provocation, c'est aussi un droit des soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales comme les n\u00f4tres au sens politique du terme, pour lesquels nous nous sommes battus pendant des si\u00e8cles, donc ce que je d\u00e9fends, a finalement pass\u00e9 la vraie culture europ\u00e9enne et le relativisme et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a un mouvement qui est le diff\u00e9rentialisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:35) [94%] :\r\nAlors nous disons simplement que ce diff\u00e9rentialisme, si nous en parlons, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'est un peu ce dont nous parlons depuis le d\u00e9but de cet entretien, cette mont\u00e9e du repli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:44) [90%] :\r\nExactement, parce que le diff\u00e9rentialisme, c'est l'id\u00e9e selon laquelle, l'autre est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire il y a pas de socle commun, c'\u00e9tait donc \u00e7a peut se traduire par l'id\u00e9e, enfin au moins la revendication selon laquelle j'aime l'autre mais j'aime l'autre comme c'est ce que j'appelle la zoologie, de la culture oui et je vais aimer l'autre dans sa diff\u00e9rence m\u00eame valoriser sa diff\u00e9rence comme en zoologue qui appr\u00e9cieraient les bonobos les girafes, parce que c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 il travaillent dessus, il trouve \u00e7a merveilleux, il va les explorer n\u00e9anmoins comme il a rompu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [84%] :\r\nTout lien pas relativiste avec ce qu'il consid\u00e8re comme \u00e9tant quasiment une autre esp\u00e8ce culturel si je puis dire si cette esp\u00e8ce pratiquent l'excision, on peut m\u00eame trouver \u00e7a beau et l'\u00e9tudier et trouver \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, faire des portraits ma\u00eetre dans sa chambre, des images de cette soci\u00e9t\u00e9, n\u00e9anmoins, jamais il n'accepterait que ben par exemple qui \u00e9tudie les bonobos qu'bonobo se marier avec sa fille parce que il ne supporte pas, lui, l'hybridation, il consid\u00e8re qu'il y a une diff\u00e9rence d'essence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:46) [87%] :\r\nOr le diff\u00e9rentialisme et le relativisme sont tout donn\u00e9, d'un m\u00eame grand anthropologique et pourtant le c'est le diffuse humanisme ledit fusionner sa cour anthropologique, qui nous explique que, on n'est pas tout pass\u00e9, nous les humains par les m\u00eames \u00e9tapes d'\u00e9volution, alors qu'il y a des cours Anthropologie qui disent qu'on est pass\u00e9s par les m\u00eames \u00e9tapes et que donc ces constituer des sortes de culture, culture du Maine s\u00e9par\u00e9es les unes des autres, et comme elles se sont d\u00e9velopp\u00e9es pendant des, des milliers d'ann\u00e9es voire d\u00e8s 2003 1000 4000 ans dans un m\u00eame environnement culturel, religieux etc elles deviendrait compatibles les unes avec les autres tout la diffusion disent ne dit pas \u00e7a, donc, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s\u00e9par\u00e9 en 2, de courant, un courant qui dit : ah oui mais il y a un fondement commun qui nous permet d'\u00eatre en contact et m\u00eame de profiter de s'enrichir mutuellement, c'est le relativisme et m\u00eame de critiquer notre propre culture par rapport aux \u00e9volutions d'une autre culture comme L\u00e9vi-Strauss \u00e9tait relativiste et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a on a le courant diff\u00e9rentialisme qui dit non, c'est pas compatible, du tout, si jamais on entre en contact, \u00e7a cr\u00e9e un choc, c'est pour \u00e7a que le diff\u00e9rentialisme et en fait, l'anc\u00eatre du la logique du choc des civilisations, la logique du choc des civilisations, c'est l'id\u00e9e que si on est en contact avec cet autre culture qui a \u00e9volu\u00e9 trop diff\u00e9remment de nous, mais \u00e7a ne peut que provoquer un choc, donc il faut surtout pas se m\u00e9langer, en fait, c'est aussi la logique de l'apartheid, c'\u00e9tait \u00e7a qu'invoquer l'Afrique du Sud en disant on n'est pas contre les noirs, mais comment ne fonctionne pas pareil que il vaut mieux qu'on n'ait pas les m\u00eames toilettes o\u00f9 il vaut mieux qu'on ne mange pas dans les m\u00eames restaurants parce que sinon \u00e7a va constituer un choc le relativit\u00e9 dit non il y a toujours moyen de cr\u00e9er le lien, parce qu'on a un socle commun mais \u00e7a veut pas dire qu'on accepte tout, au contraire, c'est justement le diff\u00e9rentialisme qui acceptent tout, puisque il y a un peu comme un entomologiste, il regarde de loin, il peut adorer, hein, cette autre culture et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de beaucoup diff\u00e9rentialisme et en m\u00eame temps, lorsque cette entre culture est parmi nous, il se doit de la d\u00e9truire parce qu'ils pensent qu'elles souillent notre soci\u00e9t\u00e9, or, aujourd'hui, je crois que je parle de guerre de civilisation, c'est comme si, en Europe, on avait le sentiment que vivent parmi nous des gens qui sont absolument incompatibles avec nous, qu'on aurait pu admirer, s'ils \u00e9taient loin oui et d'ailleurs, c'est tout le discours de l'extr\u00eame droite 2 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale qui devient ethno- diff\u00e9rentialisme quelqu'un comme Alain de Benoist, qui dit mais moi j'adore les Arabes chaque dans la culture musulmane, mais il faut qu'elle reste dans son site alors que le fait qu'il des musulmans ici dans notre site, entre guillemets, l\u00e0 o\u00f9 nous avons grandi depuis des milliers d'ann\u00e9es donc, culture, h\u00e9 bien \u00e7a sous notre culture, donc il est pour une forme de s\u00e9paratisme, mais comment on peut plus s\u00e9parer parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il faut donc faire la guerre et on se rend compte que toutes nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui sont dans cette logique diff\u00e9rentialisme de guerre contre l'envahisseur qui serait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:08) [89%] :\r\nLe sociologue des religions Rapha\u00ebl Liogier alors, selon lui, nos soci\u00e9t\u00e9s seraient dans une logique de guerre contre des envahisseurs, mais des envahisseurs d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 qui vivent parmi nous au Japon quand est -ce qu'il n'y va pas quand m\u00eame un petit peu fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:22) [88%] :\r\nOui, mais lorsqu'on se construit un r\u00e9cit, on fait jamais dans la nuance, la nuance, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 supporter les r\u00e9cits qui marche, ce sont des r\u00e9cits radicaux cela, ce sont les ennemis, on va pas construire une histoire qui nous rassurer en disant : ils sont peut-\u00eatre nos ennemis, mais quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait, il y en a qui sont gentils, mais il y en a d'autres qui sont m\u00e9chants et ce n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe lorsqu'on construit un r\u00e9cit, allez voir un bon film am\u00e9ricain, oui, il y a le tr\u00e8s m\u00e9chant qui, elle, tr\u00e8s gentil et puis il y a l'h\u00e9ro\u00efque et tout \u00e7a est tr\u00e8s typ\u00e9, enfin je pense qu'il est professeur de litt\u00e9rature dira des choses beaucoup plus int\u00e9ressante que moi ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:03) [92%] :\r\nJacques Mouriquand en m\u00eame temps on est en Suisse, au lendemain d'une votation qui a marqu\u00e9 un pas par rapport au discours populistes ont finalement le peuple s'est mobilis\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, pour ne pas exag\u00e9rer la pression sur sur les \u00e9trangers, \u00e7a c'est pas un contre- exemple finalement de ce que vous nous dites, alors moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:23) [89%] :\r\nOn pense que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a nous ram\u00e8ne tout le temps \u00e0 quel est le r\u00e9cit que nous nous racontons au fond, on se racontait peut-\u00eatre une histoire trop noir de ce qui sous- tendait l'actualit\u00e9 suisse d'aujourd'hui, on peut dire que la population helv\u00e9tique, d'une certaine mani\u00e8re, nous a dit : mais attendez, non, pas du tout, c'est pas \u00e7a qu'on veut vous dire une fois de plus, elle port\u00e9e de la nuance, or c'est vrai lorsqu'on en construit un r\u00e9cit, on fait toujours, on exag\u00e8re toujours, h\u00e9 bien, on nous a un peu ramen\u00e9 \u00e0 de justes proportions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:58) [93%] :\r\nOn poursuit demain cette r\u00e9flexion autour du repli identitaire avec votre invit\u00e9 Rapha\u00ebl Liogier, on peut rappeler le titre de son dernier livre qui est paru en 2016, la guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment que vous retrouvez via notre site RTS Achbar oblique esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [67%] :\r\nPoint plus bien, j'aime bien, j'ai une p\u00e9riode surtout une Julie nous point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:59) [87%] :\r\nEt c'est ainsi que prend fin cette \u00e9mission David esprit que nous proposer, Jacques Mouriquand, en compagnie de Rapha\u00ebl Liogier, on se retrouve demain pour la suite de ces entretiens, et puis c'est cette th\u00e9matique spirituelle et religieuse vous int\u00e9resse mais c'\u00e9tait pas consultez notre portail RTS religions Point CH tout de suite apr\u00e8s les informations vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu avec cette semaine, Carol Schimanowska. \r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T16:09:19Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Jacques", "role": "sociologue, philosophe, auteur de \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu : coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\" (Ed. CNRD, 2016)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24A296FC-C308-46A7-9D7D-CB8F53D1B3A3", "internalArchiveId": "24A296FC-C308-46A7-9D7D-CB8F53D1B3A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici et maintenant", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "L'artiste Mingjun Luo est n\u00e9e en Chine en 1963. \u00c0 la suite de ses \u00e9tudes, consacr\u00e9es principalement \u00e0 la peinture \u00e0 l'huile, elle devient assistante \u00e0 la Facult\u00e9 des beaux-arts de l'Universit\u00e9 Normale du Hunan et participe \u00e0 plusieurs expositions en Chine. Elle s'installe en Suisse d\u00e8s 1987. L'\u00e9migration s'accompagne de la perte de sa nationalit\u00e9 chinoise, comme le requiert la politique de son pays. \r\n\"Ici et maintenant\", Mingjun Luo, Mus\u00e9e d'art de Pully, jusqu'au 16 mai 2016. L'artiste est au micro de Florence Grivel.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532422", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Ici et maintenant / MAT_2016-03-14T07:32:15_chronique-3", "Les matinales d'Espace 2 du 14.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019artiste Mingjun Luo est n\u00e9e en Chine en 1963. \u00c0 la suite de ses \u00e9tudes, consacr\u00e9es principalement \u00e0 la peinture \u00e0 l\u2019huile, elle devient assistante \u00e0 la Facult\u00e9 des beaux-arts de l\u2019Universit\u00e9 Normale du Hunan et participe \u00e0 plusieurs expositions en Chine. Elle s\u2019installe en Suisse d\u00e8s 1987. L\u2019\u00e9migration s\u2019accompagne de la perte de sa nationalit\u00e9 chinoise, comme le requiert la politique de son pays. \n\n\"Ici et maintenant\", Mingjun Luo, Mus\u00e9e d\u2019art de Pully, jusqu\u2019au 16 mai 2016. L\u2019artiste est au micro de Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-7532422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T00:47:08Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nC'\u00e9tait le concerto pour fl\u00fbte aurait majeur de l'argot uniquement tr\u00e8s beau, tr\u00e8s comme \u00e7a tr\u00e8s pos\u00e9 de guerre clip les mains bonjour dans la rue, c'est un bain puis toujours Telemann s'est pos\u00e9 pulser monsieur oui oui quand, quand vous \u00eates l\u00e0, je dis des b\u00eatises mais \u00e7a \u00e7a votre vaudra toujours je pense, d'accord, bonjour alors et il r\u00e9p\u00e8te non, vous allez me parler d'une d'une artiste chinoise Ming John Law qui par amour, a quitt\u00e9 son pays \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, sa salle en Suisse Fabien num\u00e9ro 4 qui \u00e9tait bien, et depuis elle m\u00eame de France sa carri\u00e8re d'artiste de femme de, m\u00e8re elle expose en ce moment son travail et tout r\u00e9cent au mus\u00e9e d'art de Pully \u00e7a s'appelle ici et maintenant ik donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [86%] :\r\nEn quelque sorte Florence Klein oui, parce que mine douloureux se questionne sur son identit\u00e9, se sent appartenir aux 2 cultures, ne se sont ni compl\u00e8tement chinoise ni compl\u00e8tement suisse qui plus est lorsqu'on les chinois qu'on quitte le pays, on perd sa nationalit\u00e9, l'artiste exp\u00e9riment\u00e9 la chose lorsque l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle souhaite verser de l'argent \u00e0 ses parents sur leurs comptes chinois et qu'elle ne peut pas parce qu'elle n'existe plus, administrativement, elle doit donc prouver qu'elle est bien ma fille de ces parents, voyez \u00e0 quel point cette abyssale et cette aventure qui est pas vraiment dr\u00f4le va amorcer tout un travail que l'on d\u00e9coupe justement, Mus\u00e9e d'art depuis des vid\u00e9os, des installations, des peintures, des dessins qui raconte des rassemblements de femmes soldats des d\u00e9parts sur le tarmac des r\u00e9unions familiales, d'un autre temps autour d'un repas tout ce qu'elle r\u00e9alise se d\u00e9cline sur le fil des souvenirs d'o\u00f9 l'omnipr\u00e9sence du noir et du blanc des Kerry sauf ce sont rouge ce timbre qui r\u00e9sonne si fort lorsqu'on la pose sur des visages, des passeports, un peu tard qu'elle a r\u00e9alis\u00e9es elle- m\u00eame et qui devient le leitmotiv de l'Exposition, il y a 2 entit\u00e9s qui flottent comme ces superbes nuages qu'elle dessine paradoxalement \u00e0 la mine de plomb, une identit\u00e9, un espace elle appelle justement ici et maintenant, c'est un super travail intense, tenu \u00e0 la fois o\u00f9 l'artiste se raconte et pourtant c'est tr\u00e8s concernant, parce que ce questionnement sur ses racines sur ses nous-m\u00eames de d'int\u00e9rieur viennent \u00e0 la rencontre des arrachement que peut vivre aujourd'hui tous ces migrants qui doivent quitter leur patrie alors vous l'avez dit qu'est -ce qu'il quitte son pays en 1987 alors a eu la chance de go\u00fbter au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 lorsque la Chine c'est veille des suites de la r\u00e9volution culturelle et pour les artistes, c'est un moment de gr\u00e2ce, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [80%] :\r\nMoi je souviens en mange pas on serrer la ceinture, des livres, parce que si on on il y a un co\u00fbt, quelque part, mais c'est des Miami des jeunes qui \u00e9coutent tous les classes \u00e7a rempli discuter comment rien et l'autre culture qui \u00e9tait perdu, prendre la r\u00e9volution culturelle, tout le monde parle de la culture, tout le monde a envie de cr\u00e9er quelque chose, cr\u00e9er quelque chose c'est vraiment dans la guerre, tout le monde, comme chacun, beaucoup de volont\u00e9 quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [86%] :\r\nDans ce qui se passe quoi parce que vous \u00eates d\u00e8s lors nous est plein d'\u00e9nergie, est ce que vous faites au niveau artistique fait ses preuves en Chine, vous voyez que \u00e7a marche pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [78%] :\r\nPar la recette joli avec pour les Titans oui on accepte ou pas laxiste est plus en plus ouverte, oui on re\u00e7oit qui expositions image c'est toujours je trouve m\u00eame des voil\u00e0 qui est beaucoup plus avanc\u00e9e que les gens, \u00e9crivain et des musiciens tout parce qu'mais c'est vraiment de l'art visuel qui avance et puis je pense un moment \u00e7a mis en danger, beaucoup de gens dessus peur cette tr\u00e8s tr\u00e8s chinois dans notre tradition, aujourd'hui, on a 2 philosophique du philosophique qu'on foute chez une philosophe tao\u00efsme qu'on foute cette avanc\u00e9e dans la vie et puis quand \u00e7a marche pas tout tao\u00efsme dans Samantha fait \u00e7a r\u00e9fl\u00e9chit alors moi je pense \u00e0 moment la Chine, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, moi je, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas je parc Beaumont il y a quand m\u00eame avec l'amour et sinon je pense pas, je vais pas qui je suis ni Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [81%] :\r\nQuand vous arrivez en Suisse, quels vont \u00eatre vos premi\u00e8res recherches artistiques est -ce que vous D\u00e9couvrez de l'art, lorsque vous arrivez ici pas forc\u00e9ment la Suisse mais l'art occidental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [74%] :\r\nAlors je d'arriver en Suisse par tr\u00e8s d\u00e9but de Kapoeta russe d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 pr\u00f4ne dans 2 semaines \u00e0 Berlin, j'ai visit\u00e9 les mesures \u00e0 Berlin, c'est la 1\u00e8re fois j'ai visit\u00e9 vraiment r\u00e9ellement classique du classique europ\u00e9en je bien s\u00fbr, je suis fascin\u00e9 et je me suis dit que ce que ce que je fais, c'est \u00e0 pas de malheur je vois jamais pass\u00e9 \u00e7a, tout \u00e7a, ma\u00eetre qu'est -ce que j'ai pas fait qu'est -ce que je vois, je fais des soucis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [85%] :\r\nAh, et puis apr\u00e8s comment que votre nature quand m\u00eame d'artistes a pu reprendre dessus qu'est -ce qui vous a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [80%] :\r\nFemme alors je pense la vie il y a d\u00e9cid\u00e9 donc quand j'arrive, je suis d\u00e9j\u00e0 enceinte de 3 mois, alors donc je parlais pas fran\u00e7ais alors je je travaille pas, je me pr\u00e9parer pour le b\u00e9b\u00e9 apprend le fran\u00e7ais, alors je suis beaucoup seul, \u00e0 cette heure l\u00e0 je commence tout d'un coup qui t\u00f4t ou la litt\u00e9rature pas tous des grands partis du Standard chinoise, l\u00e0 j'ai r\u00e9alis\u00e9 et c'est quelque chose de tr\u00e8s important pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [86%] :\r\nVous avez r\u00e9alis\u00e9 en Suisse, toute cette culture traditionnelle qu'il fallait peut-\u00eatre voir de loin pour trouver sa valeur exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [85%] :\r\nQuand j'\u00e9tais en Chine, j'ai trouv\u00e9 c'est nul et puis maintenant je regrette beaucoup et j'ai trouv\u00e9 je avais plus en plus avec appareillage prison j'appr\u00e9cie \u00e9locution et c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s touchant, tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [86%] :\r\nCette petite musique d'ailleurs avec si vous qui avez choisi non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [82%] :\r\nNon, les Russes de de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e, elle s'est pos\u00e9e comme \u00e7a sur le son, tr\u00e8s bien, elle n'appartient finalement qu'un accord, propos de mines douloureux absolument artiste chinoise enfin l'helv\u00e9tico- suisse et chinoise du coup \u00e0 votre micro Florence Grivel oui donc expositions ici et maintenant une Exposition \u00e0 voir au mus\u00e9e, puis jusqu'au 15 mai et puis aussi, vous pouvez voir ces superbes estampes qui sont dans l'atelier de lithographies de m\u00e9tro dans le fond, \u00e0 Lausanne, \u00e7a vaut aussi la peine de faire un petit pas de c\u00f4t\u00e9 d'aller jusque -l\u00e0, vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'elle ne se sentait ni chinoise ni compl\u00e8tement suisse a c'est-\u00e0-dire qu'elle est vraiment sur le sur le ballon, oui, vous vous sentez -vous compl\u00e8tement suisse par exemple ces questions et j'ai pas j'ai alors je n'ai pas le choix, parce que c'est le cas, Raf il y a la vie n'est pas simple lors l'\u00e9v\u00e9nement mais je vous souhaite tout de m\u00eame une belle journ\u00e9e ce que cela fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [72%] :\r\nVous \u00e9coutez cette musique comme \u00e7a tranquillement pour se quitter, pourquoi pas, c'est pas vraiment la musique s'esp\u00e8ce de de machin, une scansion souffle ici et maintenant, et Lesquin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [79%] :\r\nC'est la fin de cette matinale des matinales qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [76%] :\r\nVous dire quoi aujourd'hui on va dire, on s'agace participation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [78%] :\r\nDe de Isabelle Watson qui malheureusement \u00e9tait malade ce matin oui, je me fais aussi, mais on l'embrasse et puis et puis, et puis vous Florence Gravelines Dominique, c'est la v\u00e9rit\u00e9, tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-626A7D5F-EBB6-4DD0-8CF3-C88251A00F4B", "internalArchiveId": "626A7D5F-EBB6-4DD0-8CF3-C88251A00F4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Allemagne, Angela Merkel maintient le cap de sa politique migratoire, malgr\u00e9 la d\u00e9faite que son parti a enregistr\u00e9e lors des \u00e9lections r\u00e9gionales", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Le parti populiste Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e historique dans trois L\u00e4nder. \r\nAngela Merkel risque des turbulences dans son  parti, mais elle n'est pas directement menac\u00e9e. D'ici aux \u00e9lections de 2017, elle peut perdre en popularit\u00e9 mais normalement, sauf rupture de la coalition, elle n'a pas de raison de perdre le pouvoir.", "durationSec": 664, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550887", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "\u00e9lection r\u00e9gionale", "migration de population"], "thematicPersons": ["CDU", "AfD (Alternative f\u00fcr Deutschland", "Merkel, Angela"], "alternativeTitle": ["Perc\u00e9e historique du parti populiste AfD en Allemagne / FOR_2016-03-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.03.2016"], "alternativeSummary": ["Angela Merkel maintient le cap de sa politique migratoire, malgr\u00e9 la claque que son parti a enregistr\u00e9e dimanche lors des \u00e9lections r\u00e9gionales. Le parti populiste Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e historique dans trois L\u00e4nder. Interview de Frank A. Meyer, \u00e9ditorialiste suisse \u00e9tabli en Allemagne."], "variantIds": ["ece-7550887"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:36:56Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOh, et on commence ce Forum du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, Val\u00e9rie avec un vieux dicton \u00e0 peine r\u00e9\u00e9crit par Angela Merkel, on ne change pas une \u00e9quipe qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nAngela Merkel, qui n'a pas l'intention de changer de politique et qui garde le cap apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales hier en Allemagne, marqu\u00e9e par une pouss\u00e9e du parti populiste AFD alternative f\u00fcr Deutschland Blandine Milcent, la chanceli\u00e8re l'a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, alors qu'au sein de son de son propre parti d'acc\u00e9der ou en les critiques sur sa politique migratoire, sont de plus en plus claires et ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [95%] :\r\nOui, malgr\u00e9 le le d\u00e9saveu hier des \u00e9lecteurs \u00e0 l'\u00e9gard des candidats de la CDU, Angela Merkel a effectivement d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi qu'elle n'envisageait pas changer de cap, elle a d'abord reconnu que la journ\u00e9e d'hier avait \u00e9t\u00e9 un jour difficile pour la CDU et elle avait l'air d'ailleurs marqu\u00e9e par ces d\u00e9convenues \u00e9lectorales mais la chanceli\u00e8re allemande se dit toujours convaincu que seule une solution europ\u00e9enne, a des chances de r\u00e9soudre le probl\u00e8me durablement certes, cette solution n'est pas encore l\u00e0, conc\u00e9d\u00e9 Angela Merkel, mais on a besoin de temps et on a d\u00e9j\u00e0 fait quelques avanc\u00e9es : un discours compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9 de celui que le pr\u00e9sident de la CSU, la branche bavaroise de la CDU a tenu quelques heures plus t\u00f4t en Seehofer estime au contraire lui qu'il faut un changement de cap dans la politique migratoire du gouvernement impossible apr\u00e8s de tels r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, a -t-il dit, de r\u00e9pondre \u00e0 la population, on continue comme avant, il y a d\u00e9sormais, a -t-il ajout\u00e9, un danger existentiel pour le parti conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nMais Blandine pourquoi est -ce qu'Angela Merkel refuse cette fa\u00e7on de de changer de politique est -ce qu'elle ne se met pas en danger sur le plan int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [92%] :\r\nAlors d'abord, elle ne peut pas se d\u00e9juger \u00e0 quelques jours du sommet europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la crise migratoire et qu'elle a elle- m\u00eame annonc\u00e9 comme d\u00e9terminant, elle est aussi certainement persuad\u00e9e que c'est la seule solution, une solution europ\u00e9enne, et puis si on regarde de plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections d'hier, finalement, les candidats qui se sont bien maintenus sont ceux qui avaient approuv\u00e9 sa politique migratoire et on peut penser que la perc\u00e9e de l'AFD, c'est plus l'expression d'une inqui\u00e9tude des Allemands et puis Angela Merkel risque des turbulences certes dans son parti, mais elle n'est pas directement menac\u00e9 d'ici aux \u00e9lections 2017, elle peut perdre en popularit\u00e9, certes, mais normalement sauf rupture de la coalition n'a pas de raison de perte de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci, on accueille FrankA. Meyer bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9ditorialiste journaliste suisse al\u00e9manique et vous vivez en Allemagne, \u00e0 Berlin, pr\u00e9cis\u00e9ment depuis des ann\u00e9es, donc un meilleur ces r\u00e9sultats, que diriez -vous, sont -ils le le le synonyme d'un rejet de la politique migratoire d'Angela Merkel, qui maintient le cap, on vient d'entendre ou signifie -t-il un changement politique plus profond \u00e0 venir en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:35) [86%] :\r\nD'abord c'est une d\u00e9faite Merkel avec la politique du pays, r\u00e9fugi\u00e9s, c'est tout \u00e0 fait clair et maintenant on interpr\u00e8te \u00e7a parce que les socialistes ont gagn\u00e9 un peu avec une candidate, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s fort et puis les Verts avec la rendre hommage politique \u00e0 Paris, veulent une mais pour \u00e7a change rien, les gens n'acceptent pas cette politique des r\u00e9fugi\u00e9s de on a Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [86%] :\r\nDonc selon vous c'est un une victoire de circonstance, une politique pr\u00e9cise du moment, il n'y a pas d'changement profond du paysage politique, alors les parties additionnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:18) [85%] :\r\nOui, \u00e7a commence toujours comme \u00e7a avec des bien, il y a eu des occasions de se prononcer pour les gens qui ne qui qui croient ou qui voient qu'ils ont plus de voix dans dans les m\u00e9dias, dans la politique et en Allemagne, ce que j'observe \u00e7a, j'ai \u00e9crit m\u00eame contraire je veux \u00eatre je suis tr\u00e8s engag\u00e9 dans cette question, les m\u00e9dias et la politique \u00e0 Berlin et de la CDU \u00e0 la SPD jusqu'au bout et la ligne de cr\u00eate, c'est vraiment la gigantesque pollution qui ne voulait pas qu'on discute vraiment ce qui s'est pass\u00e9 et ce qui est est initi\u00e9 initi\u00e9 isolement et autoritairement par Madame Merkel aussi envers les regrouper \u00e0 4 semaines, madame Merkel ne peut pas changer le cap de sa politique, c'est de l'hypocrisie fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [92%] :\r\nAvait le choix est -ce qu'elle avait un autre choix que de maintenir le cap, \u00e0 quelques jours d'un sommet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:22) [86%] :\r\nEt on a toujours le choix d'\u00eatre sinc\u00e8re, dire j'ai fait une erreur, je vois qu'il faut faire autre chose, mais je ne peux cette femme que je connais personnellement j'ai j'ai fait des interviews dans des th\u00e9\u00e2tres avec elle les charmante, elle est intelligente, mais il semble qu'elle n'est pas capable de dire qu'elle a comme une femme, et \u00e7a c'est un grand probl\u00e8me. \r\nDu balcon et les Autrichiens ont fait ce qu'elle voulait pas faire elle profitent de \u00e7a parce qu'il y a moins de r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent en Allemagne, c'est clair, tout, tout a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9. \r\nEt puis cette id\u00e9e p\u00e8re et avec les Turcs, c'est aussi une id\u00e9e de Merkel qui est l\u00e0, les, les, les Europ\u00e9ens en disant maintenant non fait \u00e7a avant, elle a dit : voil\u00e0, \u00e7a, c'est la politique show les fronti\u00e8res mais apr\u00e8s un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont appr\u00e9hend\u00e9s, il en Allemagne, les gens ont moins et environ r\u00e9volt\u00e9s contre \u00e7a, c'est, a dit : voil\u00e0, c'est un probl\u00e8me des Europ\u00e9ens, mais il n'a pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, avant d'ouvrir, ou bien juste apr\u00e8s, d'ouvrir les portes de l'Allemagne et l'Europe ont consult\u00e9 aucun elle consulte pas confondre ce pouvoir allemande qui a \u00e9t\u00e9 un pouvoir \u00e9conomique et le jour comme pouvoir moral et \u00e7a, \u00e7a va pas, c'est trop, c'est trop d'Allemagne en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [85%] :\r\nMais je crois qu'Meyer si elles elle l'inverse aujourd'hui \u00e0 quel \u00e0 changer de politique, on lui tomberait dessus en disant \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose en disant vous \u00eates opportuniste qui a une \u00e9lection entre 3 3 L\u00e4nder qui qui change un peu de majorit\u00e9 qui vous revenez en arri\u00e8re, on peut aussi lui r\u00e9torquer, mais Madame Merkel a qu'une vision, une vision pour l'Allemagne et elle s'engage \u00e0 lui croit et c'est peut-\u00eatre aussi, tout \u00e0 son honneur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [81%] :\r\nNon, c'est pas une vision, une vision pour pouvoir pour l'Allemagne, moi je trouve pas du tout, et l\u00e0 seulement comme une faute, on conna\u00eet par les motifs, je suis pas s\u00fbr que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait d'\u00e9motivement qui perd, il y avait aussi, on a eu 2 villes communes ce groupe tout en Allemagne et c'est aussi un peu tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [67%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:37) [64%] :\r\nC'est un peu trop aid\u00e9, oui, oui, il est de tout son peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [88%] :\r\nIl y a surtout des avec des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9mographiques un qu'on a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 aussi sur cette antenne qui \u00e9voqu\u00e9 par exemple la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'Allemagne de penser non pas \u00e0 court terme mais \u00e0 5, 10, 15, 20 ans, avec la n\u00e9cessit\u00e9 d'une nouvelle main de hordes d'avoir des des pour l'\u00e9conomie est -ce que \u00e7a c'est une vision qui \u00e9tait fausse, d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:00) [79%] :\r\nOui, le c'\u00e9tait tout \u00e0 fait et c'est une p\u00e9pini\u00e8re, il y avait il y a, il y a Monsieur notamment, quelques centaines de musique milliers de de de r\u00e9fugi\u00e9s que son r\u00e9fugi\u00e9s et on a m\u00eame ce qu'on peut, qu'on peut int\u00e9grisme mais il s'agit pas de portugais, il s'agit pas de Hongrois, pas de l'espagnol, il s'agit des gens qui viennent d'une culture absolument \u00e0 rien si on ne sait m\u00eame qui est, qui est injuste, qui est une culture salafistes par les Turcs, c'est pas l'Islam pur scandale l'Islam arabe, \u00e7a c'est pas pour 15 ans \u00e7a c'est pour 3 g\u00e9n\u00e9rations et \u00e7a c'est un probl\u00e8me immense bon je dirais \u00e7a va, c'est un grand travail d'int\u00e9gration gigantesque, un monsieur qui int\u00e8grent cette par secteur. \r\nPour moi, d'ailleurs dans leur loft et dans leur quartier avec les \u00e9coles priv\u00e9es, laissez les gens simples m\u00eame pauvres avec leurs enfants qui vont dans des \u00e9coles avec cette pantalon 9 pourcent de de petits camarades qui parle, pas l'allemand o\u00f9 sont leurs chances vraiment d'apprendre ces choses mais l\u00e0, c'est le probl\u00e8me qu'on veut pas entendre ces gens, et \u00e7a c'est toujours le probl\u00e8me pour la mont\u00e9e du populisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:21) [99%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:22) [88%] :\r\nPartout, c'\u00e9tait aussi aujourd'hui les populiste en en Suisse, on sait, c'est le Parti ouvrier a esp\u00e9r\u00e9 ces ouvriers sont des connards ou bien est -ce que le Parti socialiste a commis des fautes dans dans les les 20 30 ann\u00e9es pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [96%] :\r\nOn en parlera justement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:40) [84%] :\r\nQuestion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [85%] :\r\nEnfin, forme un tout, une table l\u00e0- dessus, version se penche encore 2 minutes sur le gagnant d'hier un au niveau r\u00e9gional, AFD, vous connaissez bien les relations, Allemagne, Suisse, la pr\u00e9sidente de ce de ce nouveau petit parti fera dit a dit toute son admiration pour l'UDC a dit \u00e9galement s'en \u00eatre inspir\u00e9 est -ce que vous feriez la comparaison entre ces 2 partis AFD UDC. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:01) [82%] :\r\nOui c'est d\u00e9parti de de la de pas je dirais par les partis de l'extr\u00eame droite, mais disons les gens du dirigeant chez nous et en Allemagne, c'est des gens de de tr\u00e8s adroit et il y a un an, m\u00eame de l'extr\u00eame- droite en Allemagne, comment suisse, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair et le populisme a son caract\u00e8re, cette pouss\u00e9e des partis nationalistes \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:29) [89%] :\r\nC'est normal qu'ils ont des caract\u00e8res nationaliste, alors l\u00e0 il y a des diff\u00e9rences entre les populiste allemande et les populiste en Suisse, je trouve que le populisme en allemand est beaucoup plus dangereuse, parce que l'Allemagne a quand m\u00eame son h\u00e9ritage lourd, tr\u00e8s lourd de son histoire et puis j'ai toujours dit et jeune, quand les Allemands auront aussi un parti populiste de droite, \u00e7a devient assez dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:59) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [94%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre interm\u00e9diaires sur les cons\u00e9quences au niveau europ\u00e9en de cette victoire r\u00e9gionales hier de l'AFD, on imagine que les les pays d'Europe de l'Est dans les pays de Visegrad hostile \u00e0 toute politique europ\u00e9enne migratoire applaudissent des 2 mains, \u00e7a peut accentuer la la fracture Est- Ouest que vivent les 28 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:19) [85%] :\r\nJe crois, pas m\u00eame les Fran\u00e7ais ne veulent pas cette collaboration peut vraiment dire le ralentissement collaboration et justement, non son terme collaboration avec la Turquie et \u00e7a marche, l'abolition des des visas pour les Turcs, \u00e7a marchera pas, rien ne marche pas l\u00e0 mais \u00e7a va se montrer parce que les pays de l'Est, c'est pas seulement des vid\u00e9os qui savent rien de l'Europe, mais des gens, c'est des gens qui sont marqu\u00e9s par leur histoire et ils en veulent pas, ils vont dire non, et l\u00e0 on peut rien d\u00e9cider s'il y a pas les 28 qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [74%] :\r\nComprenant effectivement, merci beaucoup pour votre analyse Franck, vous \u00eates \u00e9ditorialiste 60 Berlin \u00e0 vous \u00e9tiez \u00e9galement m\u00eame soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T17:18:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Frank A.", "role": "\u00e9ditorialiste suisse \u00e9tabli en Allemagne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DCA4673-312C-41C6-9572-DE0C6BF33FEA", "internalArchiveId": "4DCA4673-312C-41C6-9572-DE0C6BF33FEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Gingins. Bernard ne croit plus en la politique", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 240, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7532545", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-03-14T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-03-14T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7532548", "ece-7532545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T00:23:22Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\n12 m\u00e8tres pour un moule oui 12 bravo House quand m\u00eame qu'on entend sur 22 28 63 92, quoi que soit, c'est, nous avons pu sauver le bras gauche, alors on est d'accord pour une proth\u00e8se organique totale alors couper le bras gauche mais enfin Martine on est libre de faire ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [73%] :\r\n\u00e7a, c'est des harmonies c'\u00e9tait je sais pas c'est bien bonjour et bonne humeur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [83%] :\r\nChanson fran\u00e7aise, il nous a pondu des chefs-d'oeuvre.J. Lopez Holding ben qu'est -ce qui se passe, Bernard ailleurs non s\u00e9rieux, celle -ci, qui sont ceux qui va passer au moins 10 minutes qui n'a pas insult\u00e9 ah ben vous voyez Bernard Mireille l'accord avec moi tout \u00e0 fait Thierry Denis pourquoi \u00eates comme \u00e7a oui, confie \u00e0 nous savez Bernard je crois plus \u00e0 la politique ah bon voil\u00e0 en mais moi non plus toutes ces affiches en ce moment, et m\u00eame d'un d'hypocrites qui sourient jamais comme \u00e7a dans la vie, SIDA, Bernard, ils nous prennent pour des tonnes, mais \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec de l'iode de respecter pour viol des groupes de jeunes et la ram\u00e8ne pas quand il s'agit des discussions d'homme non quoi faut arr\u00eater Gurkhas dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [64%] :\r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 Skopje, h\u00e9 ben beau guerrier, alors il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [74%] :\r\nIls ont adress\u00e9 le morceau, on va vous aussi Charlie les rabais mais apr\u00e8s je vais jamais vu comme \u00e7a Bernard qu'est -ce qui vous et ben pour changer alors le Mirail, pour une fois je me un petit peu de respect parce que je sais c'est pas facile Bernard en ce moment, plus 15 qui n'est -ce pas ce soir pour vous sous bon, je crois, je crois qu'on peut l'applaudir pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [72%] :\r\nT\u00e9moigner votre soutien toujours plus 12 pour ce ce m\u00eame critique Taguieff charismatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [79%] :\r\nLa semaine au Salon du minou Haglund pr\u00e8s du distributeur de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [61%] :\r\nLe regarder les hommes, nous avons \u00e9t\u00e9 65 et pour alors l'intervention de Robert pas au point ferait pas, donc ne sont pas allons aller lib\u00e9rer Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [74%] :\r\nPourquoi croyez plus \u00e0 la police un effort, c'est bon, voil\u00e0 ma femme se pr\u00e9sente \u00e0 la mener au elle veut devenir syndic \u00e7a le oui oui \u00e7a Brown de ce que l'int\u00e9ress\u00e9, ce n'est pas ill\u00e9gal mais c'est cellule l\u00e0 je comprends pas pourquoi on laisse va op\u00e9rer au lieu de rester \u00e0 la maison, alors il va se pr\u00e9senter pour \u00eatre \u00e9lu l'homme voil\u00e0 pour. \r\nBon, on peut, je crois qu'on peut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [62%] :\r\nRien dans les malades apr\u00e8s bi\u00e8re alors voil\u00e0 calabrais Belgacom Paris mangeurs Mireille on va vous redonner le point Bernard oui de raffermir les na\u00effs mais en mai alors assimile \u00e0 celle qui a le voilier \u00e0 moi si \u00e7a gagner, je vous rappelle si Charlie au sommet de la c'\u00e9tait moi la chanson c'\u00e9tait sujet des cr\u00e9dits d'Intelligence ne s'arr\u00eate pas repousser solidaris\u00e9 avec tout leur poids \u00e0 l'entr\u00e9e d'un pi\u00e9ton \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a donc l'Euro, bon voil\u00e0 le retrait il a 13 mois une histoire malgr\u00e9 tout les nuisances blind\u00e9s toujours pas dig\u00e9r\u00e9 d'abord alors donc visiter, bref, j'ai un ben oui oui oui, alors l\u00e0, bon ben c'est triste, jeune homme d'une grande ouverte \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [57%] :\r\n3 mois apr\u00e8s ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T16:39:53Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-070F54C9-4611-4CA6-9E1E-F48EA9F6018B", "internalArchiveId": "070F54C9-4611-4CA6-9E1E-F48EA9F6018B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections r\u00e9gionales en Allemagne: revue de presse", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et son parti la CDU ont pass\u00e9 un tr\u00e8s mauvais dimanche. Ils ont subi un net revers dans trois \u00e9lections r\u00e9gionales, marqu\u00e9es par la perc\u00e9e spectaculaire du parti populiste Alternative f\u00fcr Deutschland, qui obtient m\u00eame plus de 20% des suffrages en Saxe-Anhalt. Ce lundi matin, la presse allemande commente tr\u00e8s largement ces scrutins.\r\n\r\n* * Elections r\u00e9gionales en Allemagne: revue de presse LANCEMENT 1 / RP Elections Allemagne\r\n***Et d'abord, le tr\u00e8s mauvais dimanche de la Chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et de son parti, la CDU. Ils ont subi un net revers dans trois \u00e9lections r\u00e9gionales marqu\u00e9es par la perc\u00e9e spectaculaire du parti populiste Alternative f\u00fcr Deutschland, qui obtient m\u00eame plus de 20% des suffrages en Saxe-Anhalt. Ce matin, Patrick Chaboudez, gros titres dans la presse allemande !\r\nDIR STU LS\r\nHorror-Tag f\u00fcr Merkel. Ce grand titre barre la Une de la Bild Zeitung. Le quotidien le plus lu d'Allemagne d\u00e9tourne \u00e9galement le sigle de l'AFD. Et parle d'un Albtraum f\u00fcr Deutschland. D'un cauchemar pour l'Allemagne qui est devenu une r\u00e9alit\u00e9. \r\nPour le Spiegel, la pouss\u00e9e des populistes de l'AFD est un \u00ab\u00a0Affront National\u00a0\u00bb. Titre qui renvoie \u00e0 un parti bien connu de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin. \r\nLa CDU paie le prix de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s de Merkel. constate die Welt. Cela sera plus dur pour elle au sein de son parti o\u00f9 tout le monde ne lui pardonnera pas ses choix. Et Merkel a d\u00e9sormais un urgent besoin de succ\u00e8s, estime le quotidien.\r\nDie Quittung. La facture. titre la Frankfurter Allgemeine Zeitung. Les scrutins montrent une Allemagne plus polaris\u00e9e que jamais. Merkel va-t-elle pour autant changer sa politique. Non, ce serait plus facile \u00e0 un chameau de passer par un trou d'aiguille, conclut l'\u00e9ditorialiste.\r\nEt \u00e0 sa mani\u00e8re, Die Zeit prend le contre-pied des analyses inqui\u00e8tes de ses confr\u00e8res. L'Allemagne reste cool. C'est le titre. Oui, l'AFD est forte. Oui, le syst\u00e8me des partis est bouscul\u00e9. Mais l'enseignement essentiel du scrutin est que les Allemands sont plus m\u00fbrs, que beaucoup ne le pensaient. En moyenne, deux tiers des \u00e9lecteurs ont soutenu la politique relativement lib\u00e9rale d'Angela Merkel dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n*** Un \u00e9v\u00e8nement en bonne place aussi dans le reste de la presse europ\u00e9enne.\r\nO\u00f9 l'on parle de Schiaffo. de giffle pour Merkel et d'un succ\u00e8s pour les x\u00e9nophobes de l'AFD - dans le Corriere della Sera. De Castigo, dans El Pa\u00efs. Une punition. La d\u00e9route s\u00e9v\u00e8re de la chanceli\u00e8re et la pouss\u00e9e de la droite anti-immigration et eurosceptique montrent bien l'ampleur du tremblement de terre caus\u00e9 par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, constate le quotidien espagnol.\r\nA Dramatic setback. Un revers dramatique pour Angela Merkel en Une du Financial Times. Merkel punished. Titre de son c\u00f4t\u00e9 le Times de Londres. Un nombre croissant d'Allemands d\u00e9sapprouvent \u00e0 ce point sa politique qu'en d\u00e9pit de l'ombre port\u00e9e par le nazisme, ils sont pr\u00eats \u00e0 voter pour un parti de droite dure. \r\nL'heure est grave pour l'ensemble de la classe politique allemande, note Lib\u00e9ration. c'est la strat\u00e9gie centriste d'Angela Merkel qui est remise en question. Et elle va devoir r\u00e9sister \u00e0 la col\u00e8re de son propre parti, constate Le Figaro.Elle qui affirme qu'il n'y a pas de plan B dans sa politique des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nDIR STU LS\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550829", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Elections r\u00e9gionales en Allemagne: revue de presse / TUM_2016-03-14T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 14.03.2016"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et son parti la CDU ont pass\u00e9 un tr\u00e8s mauvais dimanche. Ils ont subi un net revers dans trois \u00e9lections r\u00e9gionales, marqu\u00e9es par la perc\u00e9e spectaculaire du parti populiste Alternative f\u00fcr Deutschland, qui obtient m\u00eame plus de 20% des suffrages en Saxe-Anhalt. Ce lundi matin, la presse allemande commente tr\u00e8s largement ces scrutins."], "variantIds": ["ece-7550829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:53Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt d'abord le tr\u00e8s mauvais dimanche de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et de son parti, la t\u00e9l\u00e9, o\u00f9 ils ont subi un net revers dans trois \u00e9lections r\u00e9gionales marqu\u00e9es par la perc\u00e9e spectaculaire du parti populiste alternative f\u00fcr Deutschland qui obtient m\u00eame plus de 20 pourcent des des suffrages en Saxe-Anhalt ce matin Patrick je voudrais gros titres dans la presse allemande Aurore Takfir Merkel un par exemple ce grand titre qui barre la une de la Bild Zeitung, le quotidien le plus lu d'Allemagne d\u00e9tourne \u00e9galement le sigle de l'AFD et parle Donald tram f\u00fcr Deutsche Land, un cauchemar pour l'Allemagne qui est devenu une r\u00e9alit\u00e9 pour le Spiegel, la pouss\u00e9e des populistes de l'AFD \u00e9tant n'a Front national, un titre qui renvoie bien s\u00fbr un parti bien connu de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin la TD, ou payer le prix de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s de Merkel constater dit Welt, cela sera plus dur pour elle au sein de son parti, o\u00f9 tout le monde ne lui pardonnera pas ses choix et Merkel a d\u00e9sormais un urgent besoin de succ\u00e8s, estime le quotidien Die tombe la facture la Frankfurter Allgemeine Zeitung, les scrutins montrent une Allemagne plus polaris\u00e9e que jamais : Merkel va -t-elle pour autant changer de politique, non, ce serait plus facile \u00e0 un chameau de passer par un trou d'aiguille, conclut l'\u00e9ditorialiste et puis \u00e0 sa mani\u00e8re, Die Zeit prend le contre- pied des analyses inqui\u00e9t\u00e9s de ses confr\u00e8res l'Allemagne reste cool, c'est le titre, alors oui, l'AFD forte, oui, le syst\u00e8me des partis est bouscul\u00e9, mais l'enseignement essentiel du scrutin et que les Allemands sont plus m\u00fbrs que beaucoup ne le pensaient en moyenne rel\u00e8ve des Zeit, 2 tiers des \u00e9lecteurs ont soutenu la politique relativement lib\u00e9rale d'Angela Merkel dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, oui, des \u00e9lections allemandes r\u00e9sultats d'\u00e9lections allemandes aussi en bonne place dans le reste de la presse europ\u00e9enne, oui, oui, on parle de ce qui a un foin de giffle pour Merkel et d'un succ\u00e8s pour les x\u00e9nophobes de l'AFD dans le Corriere della Serra de casting au non elle Pa\u00efs une punition la d\u00e9route s\u00e9v\u00e8re de la chanceli\u00e8re et la pouss\u00e9e de la droite anti- immigration et eurosceptique montrent bien l'ampleur du tremblement de terre, caus\u00e9 par la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, constate le quotidien espagnol dramatique cette un revers dramatique pour Angela Merkel en Une du une chose Times Merkel pianiste, titre de son c\u00f4t\u00e9, le Times de Londres, un nombre croissant d'Allemands d\u00e9sapprouvent \u00e0 ce point sa politique qu'en d\u00e9pit de l'ombre port\u00e9e par le nazisme, ils sont pr\u00eats \u00e0 voter pour un parti de droite dure, l'heure est grave pour l'ensemble de la classe politique allemande, note de son c\u00f4t\u00e9, Lib\u00e9ration, c'est la strat\u00e9gie centriste d'Angela Merkel, qui est remise en question et elle va devoir r\u00e9sister \u00e0 la col\u00e8re de son propre parti, constate Le Figaro, elle qui affirme qu'il n'y a pas de plan B dans sa politique des r\u00e9fugi\u00e9s merci Patrick, \u00e7a voulait dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T07:51:41Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25D6D44-E005-4A3C-9043-E697B6DC597F", "internalArchiveId": "C25D6D44-E005-4A3C-9043-E697B6DC597F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reprise des n\u00e9gociations sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU sur la Syrie\r\nLes discussions sur la Syrie ont officiellement repris ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve. La d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement emmen\u00e9e par l'ambassadeur syrien \u00e0 l'ONU Bachar al-Jaafari a entam\u00e9 une rencontre avec l'\u00e9missaire Staffan de Mistura.\r\n\r\n* * Reprise des n\u00e9gociations sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve Les discussions sur la Syrie ont officiellement repris ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve....\r\nC'est un moment de v\u00e9rit\u00e9.. a d\u00e9clar\u00e9 le m\u00e9diateur de l'Onu Staffan de Mistura..depuis le palais des nations...  \r\nSElon lui... 3 s\u00e9ries de n\u00e9gociation permettront d'aboutir sinon \u00e0 un accord, du moins \u00e0 une feuille de route. Alexandre Habay, vous \u00eates en direct du Palais des Nations.... \r\nStaffan de Mistura semble avoir un agenda clair...\r\nStaffan de Mistura semble avoir un agenda clair, autant sur les sujets qui seront abord\u00e9s dans ce nouveau round de discussions que sur le calendrier. D'abord concernant le d\u00e9roulement, il y aura au moins 3 phases dans cette s\u00e9quence, entrecoup\u00e9es de pauses d'uen semaine \u00e0 dix jours.  La premi\u00e8re phase s'ach\u00e8ve le 24 mars. Si au terme de ces trois phases, aucun r\u00e9sultat satisfaisant n'est atteint, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial renverra le dossier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 eet le groupe des 18 pays parains dont la Russie, les Etats-Unis. Il a pr\u00e9cis\u00e9: le seul plan B que je consaisse, c'est la reprise de la guerre, une guerre encore pire que celle que les Syriens endurent depuis 5 ans. \r\n***Alors en fait de n\u00e9gociations, il s'agit toujours de consultations s\u00e9par\u00e9es... et les questions de fond doivent \u00eatre abord\u00e9e\r\nLe m\u00e9diateur devait rencontrer ce matin la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale syrienne. Et l\u00e0 on aborde le contenu. La question d'une transition politique en Syrie figure bien au menu propos\u00e9 par Staffan de Mistura, c'est m\u00eame la m\u00e8re de toutes les question. Mais le gouvernement syrien a fait savoir ce week end, qu'un d\u00e9part de Bachar al Assad \u00e9tait une ligne rouge et que de Mistura n'avait je cite pas le droit d'aborder cette question. Le diplomate onusin n'a pas directement comment\u00e9 cette d\u00e9claration, il a voulu se montrer peu d\u00e9stabils\u00e9 par les d\u00e9clarations des uns et des autres, \u00e9coutez.\r\nSON\r\nEn d'autre termes,Staffan ne veut pas des discussions \u00e9ternelles et veut rappeler leurs obligations \u00e0 ceux qui parainent ces disscussions.  Il a \u00e9galement mentionner le quotidien terrible que vivent les Syriens, par une anecdote. Une conversation qui lui a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par une perosnne de tour d'un camp de r\u00e9fugi\u00e9sau Liban. Cette femme disait Je vis dans une tente avec ma famille. Mais si le cessez le feu tient, si on a le sentiment que la paix arrive, je planterai ma tente devant ma maison en ruines en Syrie. Une mani\u00e8re pour Staffan de Mistura de rappeler pour qui et pour quoi il oeuvre inlassablement depuis des mois.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Reprise des n\u00e9gociations sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2016-03-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les discussions sur la Syrie ont officiellement repris ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve. La d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement emmen\u00e9e par l'ambassadeur syrien \u00e0 l'ONU Bachar al-Jaafari a entam\u00e9 une rencontre avec l'\u00e9missaire Staffan de Mistura."], "variantIds": ["ece-7550906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T15:07:15Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes discussions sur la Syrie ont officiellement repris ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un moment de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, depuis le Palais des nations, selon lui, 3 s\u00e9ries de n\u00e9gociation permettront d'aboutir, sinon \u00e0 un accord, du moins \u00e0 une feuille de route, Alexandra, vous \u00eates en Direct du Palais des nations, Staffan de Mistura, semble avoir un agenda clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, autant sur les sujets qui seront abord\u00e9s dans ce nouveau round que sur le calendrier d'abord concernant le d\u00e9roulement, il y aura 3 phases de discussions, vous l'avez dit, entrecoup\u00e9es de pauses d'une semaine \u00e0 10 jours, a -t-il expliqu\u00e9 aux m\u00e9dias ce matin la premi\u00e8re phase s'ach\u00e8ve le 24 mars et si au terme de ces 3 phases aucun r\u00e9sultat satisfaisant n'est atteint, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial renverra le dossier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au groupe des 17 pays parrains dont la Russie et les \u00c9tats-Unis mais il a pr\u00e9cis\u00e9 le seul plan B que je connaisse, c'est la reprise de la guerre, une guerre encore pire que celle que les Syriens se endurent depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [93%] :\r\nAlors il s'agit surtout surtout finalement de de consultations s\u00e9par\u00e9es et les questions de fond doivent \u00eatre abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nLe m\u00e9diateur rencontre en ce moment \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale syrienne et concernant le contenu, c'est plus compliqu\u00e9 que l'agenda la question d'une transition politique en Syrie, figure bien au menu propos\u00e9 par Staffan de Mistura, c'est m\u00eame la m\u00e8re de toutes les questions, a -t-il lanc\u00e9 avant cette rencontre, mais le gouvernement syrien a fait savoir ce week- end qu'un d\u00e9part de Bachar Assad \u00e9tait une ligne rouge et que de Mistura n'avait, je cite : pas le droit d'aborder cette question, le diplomate onusien n'a pas directement comment\u00e9 cette d\u00e9claration, il a voulu se montrer peu d\u00e9stabilis\u00e9e par les exigences des uns et des autres \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [75%] :\r\nC'est pas h\u00e9las oui travail abc\u00e8s des perturbateurs ovins tenter de g\u00e2cher les discussions avec des incidents ont elles baiss\u00e9 par tout ce que vous verrez NVO \u00e9thique qu'un mobile, le tourisme et de garder la t\u00eate froide dette am\u00e8ne pas Blek le temps avec la rh\u00e9torique publique assez de fixer les prix conditions dans de l'acier et m'emm\u00e8ne, mais c'est un moment de v\u00e9rit\u00e9 et enfin during d\u00e9\u00e7u lors de ces discussions et les prochains rounds, nous ne voyons oui aucune volont\u00e9 d'en n\u00e9gocier on nous esp\u00e9rons que ce ne sera pas le cas et voiture de toute \u00e9vidence, nous ferons ce que nous devons, et que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait le WAP oui, Wanted h\u00e9 oui nous renverront la question n'est pas celui qui ont de l'influence de d'autographes et enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [93%] :\r\nD'autre termes, Staffan de Mistura, ne veut pas de discussions \u00e9ternelles et il rappelle leurs obligations \u00e0 ceux qui parrainent ces discussions, il a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le quotidien terrible que vivent les Syriens par une anecdote, une conversation qu'il a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par une personne de retour d'un camp de r\u00e9fugi\u00e9s au Liban une femme disait : je vis dans une tente avec ma famille, mais si le cessez-le-feu tient et si on a le sentiment que la paix arrive je plante tr\u00e8s matante devant ma maison en ruines en Syrie, une mani\u00e8re pour Staffan de Mistura, de rappeler, pour qui et pourquoi il oeuvre inlassablement depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [88%] :\r\nAlexandra Ben notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T11:38:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BB6B9D6-E018-49AC-92E4-6FF6C3C9FF4B", "internalArchiveId": "7BB6B9D6-E018-49AC-92E4-6FF6C3C9FF4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Vigna, Anne ;Venditti Jean-Baptiste ;Urs Lehmann, pr\u00e9sident de Swiss ski\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:08-08:00:30 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(10/OUVERTURE POURPARLERS SYRIE PA) Cette semaine \u00e7a fera 5 ans qu'a d\u00e9but\u00e9 le conflit syrien. 5 ans et un bilan humanitaire qui ne cesse d'empirer: 215 mille victimes et la moiti\u00e9 des syriens qui ont d\u00fb quitter leur domicile. C'est dans ce contexte difficile, que les n\u00e9gociations de paix doivent reprendre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, avec une question qui aura de la peine \u00e0 trouver une r\u00e9ponse: quel est l'avenir de Bachar Al-Assad? Jacques Allaman\r\n(Br\u00e8ve Ankara + C\u00f4te d'Ivoire) 34 mort et 125 bless\u00e9s. C'est le bilan pour l'instant du nouvel attentat qui a frapp\u00e9 la Turquie hier. Une voiture pi\u00e9g\u00e9 au centre d'Ankara.... L'attaque n'a pas encore \u00e9t\u00e9 renvendiqu\u00e9e..\r\nEt puis en C\u00f4te d'Ivoire c'est une station baln\u00e9aire, Grand Bassam, qui a \u00e9t\u00e9 la cible hier d'un commando d'Al Qaida Magherb islamique, AQMI. 6 terroristes ont fait feu sur des personnes qui \u00e9taient sur la plage ou dans l'enceinte de leur h\u00f4tel. 16 personnes ont perdu la vie, les 6 djihadistes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n(D6/YB-SION: LA PLAINTE PENALE CONTRE L'ARBITRE EST-ELLE RECEVABLE?) En football, la d\u00e9faite du FC Sion hier face \u00e0 Young Boys 3 \u00e0 2 a tr\u00e8s mal pass\u00e9 pour Christian Constantin... \u00e0 tel point qu'il a annonc\u00e9 vouloir porter plainte. Plainte pour escroquerie contre l'arbitre, Sacha Imhof. Il a siffl\u00e9 un p\u00e9nalty inexistant, puis qui a mis un carton rouge au gardien valaisan... Bref, Christian Constantin d\u00e9nonce une s\u00e9rie d'erreurs du directeur de jeu... Reste \u00e0 savoir, Herv\u00e9 Borsier, si une plainte p\u00e9nale contre l'arbitre est vraiment recevable\r\nTout d'abord ,sachez que selon nos informations cette plainte n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, c'est aujourd'hui que le club va calmement analyser la situation et \u00e9tudi\u00e9 quelle est la meileure fa\u00e7on d'agir.\r\nCe qui est certain, c'est qu'il y aura une r\u00e9action du FC SION , mais pas forc\u00e9ment au p\u00e9nal! Pourquoi, parce que c'est difficile \u00e0 prouver et Il faut trouver une infraction,une corruption, et que c'est difficile voir impossible dans ce cas la.\r\nCe qui est \u00e9galemnet s\u00fbr c'est que le match ne sera pas rejouer comem veut le demander Chriatian Constantin \u00e0 la Ligue.\r\n******Est-ce qu'on peut dire que Christian Constantin \u00e0 agit pr\u00e9matur\u00e9ment hier?\r\nOui ,sous le coup de la col\u00e8re,outre les erreurs d'arbitrage,le fait que l'arbitre ai hier, chang\u00e9 d'avis au dernier moment sur l'action litigieuse ,\u00e0 mis Chrsitian Constantin hors de lui. \r\nL'arbitre  \u00e0 dit  clairement \u00e0 deux  joueurs valaisans qu'il allait avertir pour simumlation le joueur bernois incrimin\u00e9, hors ce ne f\u00fbt pas la cas, \u00e0 mis   \r\n******Et ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un arbitre suisse commet des erreurs... \r\nDernier exemple, en f\u00e9vrier dernier, Adrien Jaccottet a refus\u00e9 un penalty de mani\u00e8re inexplicable lors d'un match M19  entre Valence et Chelse,de la Youth League, la league des champions pour les jeunes.Le B\u00e2lois n'a pas valid\u00e9 un penalty qui avait franchi la ligne des buts adverses. La vid\u00e9o montre clairement que l'envoi a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par un montant de stabilisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des buts.Cela dit, il faut aussi pr\u00e9ciser que Chistian Constantin c'est courant met souvent la pression sur les arbitres et la league de football    \r\n*****Et on en profite pour donner les r\u00e9sultats des 2 autres rencontres de super league hier: 4 \u00e0 2 pour B\u00e2le face \u00e0 Sat-Gall, m\u00eame score, 4 \u00e0 2 pour Grasshoper qui affrontait Zurich\r\n(02/GE EXTREME GAUCHE PATAUGE...ENCORE) L'extr\u00eame gauche genevoise traverse une nouvelle crise interne... Des tensions et dissensions qui pourraient bien se mat\u00e9rialiser cette semaine avec l'\u00e9viction d'une d\u00e9put\u00e9e du groupe Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil. \r\nA deux ans des \u00e9lections cantonales, certains aimeraient revoir les r\u00e8gles qui r\u00e9gissent le fonctionnement de la coalition des composantes de la gauche radicale. Mathieu Cupelin.\r\n(21/BRESIL MANIF ANTI DILMA) Le br\u00e9sil a v\u00e9cu hier une des plus grandes manifestations depuis la fin de la dictature en 1986. \r\nLa police parle de 3 millions de personnes dans les rues de pr\u00e8s de 230 villes du pays. Une foule immense pour demander la destitution de la pr\u00e9sident Dilma Roussef. Anne Vigna\r\n***Dans quelques minutes, \u00abTout Un Monde\u00bb parlera de ces ic\u00f4nes politiques en Am\u00e9rique latine, comme le Br\u00e9silien Lula, et ce qui se passe quand elles vacillent.\r\n(23/3 ANS DU PONTIFICAT DE FRANCOIS (non diffus\u00e9)) Il y a trois ans, le 13 mars 2013, il se pr\u00e9sentait au monde et se faisait appeler Fran\u00e7ois. Premier pape Argentin de l'histoire, il exprime le d\u00e9sir d'une \u00e9glise pour les pauvres. Il s'incline devant les fid\u00e8les et cr\u00e9e la sensation. Mais qu'en est-il apr\u00e8s trois ans de pontificat ?\r\nVoici le bilan dress\u00e9 par notre Correspondant au Vatican, Jean baptiste Venditti\r\n(06/MULTI LARA GUT ITV URS LEHMANN) Le grand globe de cristal: c'est pour Lara Gut!\r\nEn arrivant 3\u00e8me hier du combin\u00e9 alpin \u00e0 Lenzerheide, la skieuse tessinoise ne peut plus \u00eatre rattrap\u00e9e par sa rivale,  l'Allemande Viktoria Rebensburg. Elle remporte donc la coupe du monde de ski alpin, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe f\u00e9minine depuis 21 ans, et le sacre de Vreni Schneider.\r\nAlors certains estiment d\u00e9j\u00e0 que Lara Gut a obtenu ce grand globe au rabais, apr\u00e8s les blessures d'Anna Fenninger, de Lindsay Vonn ou encore du cong\u00e9 sabbatique de Tina Maze. Des arguments balay\u00e9s par Urs Lehmann, le pr\u00e9sident de Swiss ski. \r\nAutre joli succ\u00e8s pour Swiss ski hier. Wendy Holdener vainqueur du combin\u00e9 remporte \u00e9galement le globe de la sp\u00e9cialit\u00e9. \r\nLara Gut est, elle,  est toujours en course pour gagner le globe du Super-G. Tout se jouera cette semaine lors des finales \u00e0 St-Moritz.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7550869", "ece-7550853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T13:02:36Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh voici Journal de Tania Barril, les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie doivent d\u00e9buter ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve une nouvelle tentative de la communaut\u00e9 internationale qui peinent \u00e0 trouver des solutions, 5 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de ce conflit, un conflit qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 200000 morts Christian Constantin veut porter plainte contre l'arbitre qui le jeu il y entre Sion et du Boys, il estime qu'il y a eu extrait escroquerie que le match a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e, notamment \u00e0 cause dans penalty inexistant, mais peut -il vraiment porter le cas devant la justice civile, on fait le point dans un instant avec Herv\u00e9 Borsier \u00e7a fait 3 ans que le pape Fran\u00e7ois est \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9glise catholique r\u00e9former : attention, n'ont pas manqu\u00e9 depuis longtemps son entr\u00e9e au Vatican, certaines ont marqu\u00e9, d'autres ont d\u00e9rang\u00e9 notre correspondant Vatican fait le bilan point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nCette semaine, \u00e7a fera 5 ans qu'a d\u00e9but\u00e9 le conflit syrien 5 ans et un bilan humanitaire qui ne cesse d'empirer 215000 victimes et la moiti\u00e9 des syriens qui ont d\u00fb quitter leur domicile, c'est dans ce contexte difficile que les n\u00e9gociations de paix doivent reprendre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, avec une question qui aura de la peine \u00e0 trouver une r\u00e9ponse, quel est l'avenir de Bachar Al-Assad, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nLa Syrie ou l'incapacit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 mettre fin au bain de sang, certaines ONG estiment que pr\u00e8s de 4 millions de personnes ont fui le pays dont plus d'un 1000000, r\u00e9fugi\u00e9s au Liban, on ne compte plus les Syriens morts dans le naufrage de bateau de fortune \u00e0 l'l\u00e9galement en Europe, la Syrie, qui est plus que jamais le th\u00e9\u00e2tre de toutes les horreurs avec d'un c\u00f4t\u00e9, le r\u00e9gime de Bachar coupable des pires exactions avec une r\u00e9bellion fragment\u00e9e, divis\u00e9e, avec surtout les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique qui terrorisent les populations civiles, malgr\u00e9 l'indignation internationale face au nombre de victimes et \u00e0 l'utilisation pr\u00e9sum\u00e9e de l'arme chimique par le r\u00e9gime, le pr\u00e9sident Bachar El-Assad reste plus que jamais accroch\u00e9 au pouvoir et s'forces consolident leur contr\u00f4le sur la p\u00e9riph\u00e9rie de Damas et d'Alep ou s'effrite, la pr\u00e9sence de la r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [93%] :\r\n34 morts et son 25 bless\u00e9s c'est le bilan pour l'instant du nouvel attentat qui a frapp\u00e9 la Turquie, hier, une voiture pi\u00e9g\u00e9e au son d'Ankara, l'attaque n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 et puis en C\u00f4te-d'Ivoire, c'est une station baln\u00e9aire Grand Bassam qui a \u00e9t\u00e9 la cible hier d'un commando d'Al-Qa\u00efda Maghreb islamique Aqmi 6 terroristes ont fait feu sur des personnes qui \u00e9taient sur la plage ou dans l'ensemble de leur h\u00f4tel 16 personnes ont perdu la vie, les 6 djihadistes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en football la d\u00e9faite scission hier face \u00e0 Young Boys 3 2 a tr\u00e8s mal pass\u00e9 pour Christian Constantin \u00e0 quel point qu'il a annonc\u00e9 vouloir porter plainte, une plainte pour escroquerie contre l'arbitre Sacha Imhof il a siffl\u00e9 un penalty inexistant, puis a mis un carton rouge au gardien valaisan bref Christian Constantin, d\u00e9nonce une s\u00e9rie d'erreurs du directeur de jeu, reste \u00e0 savoir Herv\u00e9 Borsier si une plainte p\u00e9nale contre l'arbitre est vraiment recevable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nEh bien tout d'abord sachez que selon nos informations, cette plainte n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 c'est aujourd'hui que le club valaisan va calmement, analyser la situation et \u00e9tudi\u00e9, quelle est la meilleure fa\u00e7on d'agir, ce qui est certain, c'est qu'il y aura une r\u00e9action du FC Sion n'est pas forc\u00e9ment au p\u00e9nal, pourquoi, parce que c'est difficile \u00e0 prouver, il faut trouver une infraction, c'est compliqu\u00e9, voire impossible dans ce cas -l\u00e0, ce qui est \u00e9galement sur, c'est que le match ne sera pas rejoue -t-il rejouer comme veut le demander, Christian Constantin \u00e0 la Ligue nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, on peut dire que Christian Constantin agit pr\u00e9matur\u00e9ment du coup hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [94%] :\r\nOui, sous le coup de la col\u00e8re, outre les erreurs d'arbitrage, le fait que l'arbitre et hier chang\u00e9 d'avis au dernier moment sur l'action litigieuse ami Christian Constantin hors de lui, l'arbitre a dit clairement \u00e0 deux valaisans qu'il allait avertir pour simulation le joueur bernois incrimin\u00e9, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [91%] :\r\nMais c'est pas la 1\u00e8re fois un cas, l'arbitre suisse commet des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [91%] :\r\nOui, derni\u00e8re exemple en f\u00e9vrier dernier, Adrien Jaccottet a refus\u00e9 un penalty de mani\u00e8re inexplicable lors d'un match de moins de 19 ans entre Valence 7 Chelsea, le B\u00e2lois n'a pas valid\u00e9 un penalty qui avait franchi la ligne des buts adverses, la vid\u00e9o montre clairement que l'on voit \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par un montant de stabilisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des buts, cela dit, il faut aussi pr\u00e9ciser que Christian Constantin, c'est courant, mais souvent la pression sur les arbitres et la Ligue de football et il faut le dire aussi, parfois, le FC Sion b\u00e9n\u00e9ficie aussi des erreurs d'arbitrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [93%] :\r\nEt on en profite pour donner les r\u00e9sultats des 2 autres rencontres de Super Ligue hier 4 \u00e0 2 pour B\u00e2le B\u00e2le face \u00e0 Saint-Gall le m\u00eame score, 4 \u00e0 2 pour Grasshopper Grasshopper qui affrontait Z\u00fcrich l'extr\u00eame gauche genevoise traverse une nouvelle crise interne des tensions et dissensions qui pourrait bien se mat\u00e9rialiser cette semaine avec l'\u00e9viction d'une d\u00e9put\u00e9e du groupe Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil Mathieu Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [92%] :\r\nLa s\u00e9ance agend\u00e9e mardi soir s'annonce tendue, les d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant sous la banni\u00e8re Ensemble \u00e0 Gauche, devront se prononcer sur le sort de Magali Orsini, c'\u00e9tait dur ici d'\u00eatre exclu du groupe apr\u00e8s des prises de position jug\u00e9es incompatibles avec la ligne du parti mais le cas divise la d\u00e9putation, plus globalement, les tensions sont vives \u00e0 rentrer la formation solidarit\u00e9 principales forces de la coalition et les autres composantes ainsi un de ces groupes a cherch\u00e9, il y a 8 jours impos\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions visant \u00e0 restreindre le poids de solidarit\u00e9 dans les processus d\u00e9cisionnels, le vote a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 une date ult\u00e9rieure, joint hier, le chef du groupe Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil, Pierre Vaneck ne nie pas une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre, mais selon lui, il est pr\u00e9f\u00e9rable qu'elle se manifeste \u00e0 2 ans des \u00e9lections cantonales, Pierre Vaneck, se veut confiant, sous une forme ou une autre les force \u00e0 la gauche du PS seront capables de d\u00e9poser une liste commune en 2018, seule mani\u00e8re pour la gauche dure d'obtenir le quorum fix\u00e9 \u00e0 7 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [94%] :\r\nLe Br\u00e9sil avec lui hier une de ses plus grandes manifestations depuis la fin de la dictature en 1908 ans de 6 la police parle de 3 millions de personnes dans les rues de pr\u00e8s de 230 villes du pays, une foule immense, pour demander la destitution de la pr\u00e9sidente Dilma Roussef Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [89%] :\r\nOr, le Parti des travailleurs, et dehors, Dilma Roussef on de bien les mots d'ordre de la 4\u00e8me marche pour la destitution, ce dimanche, l'opposition peut se f\u00e9liciter d'avoir r\u00e9uni ses troupes et verront cela par la justice, qui a demand\u00e9 la mise en examen de l'ancien pr\u00e9sident Lula \u00e0 2 jours de la mobilisation nationale, sans surprise, les caricatures de habill\u00e9es en prisonniers \u00e9taient les plus nombreuses et le nom du juge Sergio, Mauro le plus, ce juge en charge de l'enqu\u00eate de corruption au sein de Petrobras s'est dit dimanche soir touch\u00e9s par cette popularit\u00e9, les manifestants sont toujours issus de la classe privil\u00e9gi\u00e9e au Br\u00e9sil et les classes populaires n'y participe toujours pas le Parti des travailleurs, a finalement renonc\u00e9 \u00e0 appeler ses troupes dans les rues, craignant des d\u00e9bordements, la polarisation dans le pays continue d'augmenter, au point de 300 universitaires ont manifest\u00e9 dans une lettre ouverte, leur inqui\u00e9tude avec l'aggravation de cette crise politique et ses cons\u00e9quences pour les droits de la majorit\u00e9 de la population de Rio-de-Janeiro un Vigna rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [90%] :\r\nEt dans quelques minutes, tout Un Monde parlera de ces ic\u00f4nes politiques en Am\u00e9rique latine, comme le Br\u00e9silien Lula et ce qui se passe quand elles vacillent, il y a 3 ans, le 13 mars 2013 il se pr\u00e9sentait au monde et se faisait appeler Fran\u00e7ois 1er pape \u00e0 Argentan de l'histoire, il exprime le d\u00e9sir d'une \u00e9glise pour les pauvres, il s'incline devant les fid\u00e8les et cr\u00e9e la sensation mais qu'on est -il apr\u00e8s 3 ans de pontificat, voici le bilan dress\u00e9 par notre correspondant au Vatican Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:28) [90%] :\r\n3 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9glise catholique et une cote de popularit\u00e9 forte de 70 pourcent Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois est en train de marquer l'histoire de son \u00e9glise par des gestes multiples, qui vont d'un simple bonjour lorsqu'il s'adresse aux fid\u00e8les ou une invitation constante \u00e0 prier pour lui comme pour mettre en lumi\u00e8re sa faiblesse humaine jusqu'\u00e0 des actions plus fortes, comme par exemple sa rencontre en f\u00e9vrier avec le patriarche orthodoxe de Moscou, la 1\u00e8re en 1000 ans de schisme et une activit\u00e9 diplomatique intense qui pourrait apporter des nouveaut\u00e9s dans les relations avec la Chine, Fran\u00e7ois, c'est surtout une attention aux pauvres, il a fait ouvrir un dispensaire pour les sans abris aux portes du Vatican, c'est le pape des r\u00e9formes, la Curie romaine qui l'avait qualifi\u00e9 de malades est en pleine r\u00e9organisation, mais c'est aussi le pape qui s'entoure parfois de collaborateurs discutable, que l'on va finir \u00e0 la une des journaux \u00e0 sensation, c'est peut-\u00eatre en 3 ans, la seule ombre au tableau, Jean Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [90%] :\r\nLe grand globe de cristal, c'est pour Lara Gut son on arrive en 3\u00e8me hier du combin\u00e9 alpin Alain de d\u00e8s la skieuse, ceci ne peut plus \u00eatre rattrap\u00e9 par sa rivale, l'Allemande Viktoria Rebensburg, elle remporte donc la Coupe du monde de ski alpin, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe f\u00e9minine depuis 21 ans et le sacre de ni Schneider alors certains estiment d\u00e9j\u00e0 que Lara Gut a obtenu ce grand globe au rabais, apr\u00e8s les blessures d'Anna Wenger de Lindsay Vonn ou encore du cong\u00e9 sabbatique de Tina Maz\u00e9 des arguments balay\u00e9s par Urs Lehmann, le pr\u00e9sident de Suisse qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [84%] :\r\nC'est pas faire les gens qui dit \u00e7a, art, elle \u00e9tait l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but de la saison, il \u00e9tait soit en t\u00eate, soit 2\u00e8me peut-\u00eatre une fois 3\u00e8me elle \u00e9tait l\u00e0, il a pouss\u00e9 Lindsay Lindsay \u00e9tait nerveuse lundi, a fait des fautes que normalement il l\u00e0 il ferait pas puis c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 la si vous voulez et puis une globe on gagne jamais, c'est toujours une performance sur toute une saison et puis c'est toujours exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [87%] :\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration va b\u00e9n\u00e9ficier de ce grand globe est -ce que la f\u00e9d\u00e9ration peut aussi b\u00e9n\u00e9ficier de de retomber. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [83%] :\r\nPour la F\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a la r\u00e9putation, \u00e7a va \u00eatre dans les annales, on va toujours parler de l'la ce quelque chose \u00e9ternelle pour elle, pour la F\u00e9d\u00e9ration pour tout le monde, c'est clair qu'elle a des contrats, il va, il va toucher des sous qui sont bien m\u00e9rit\u00e9, pas tellement la F\u00e9d\u00e9ration comme nous, \u00e7a compte plut\u00f4t l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [90%] :\r\nUrs Lehmann avec Alain Th\u00e9bault et autre joli succ\u00e8s poursuit ce qu'hier, Wendy Holdener, vainqueur du combin\u00e9 remporte \u00e9galement le globe de la sp\u00e9cialit\u00e9, Lara Gut, elle est toujours en course pour gagner le globe du super- G, tout se jouera cette semaine lors des finales \u00e0 Saint-Moritz, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [92%] :\r\nLe journal de Tania Barril vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T07:17:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditi, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7C33ADE-5175-491F-B05A-B1B2C7C7A87E", "internalArchiveId": "F7C33ADE-5175-491F-B05A-B1B2C7C7A87E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence de partis populistes de droite en Europe d\u00e9battue", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Lors des \u00e9lections r\u00e9gionales ce week-end en Allemagne, le nouveau parti, l'Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) a perc\u00e9 dans trois L\u00e4nder. L'Allemagne voit \u00e0 son tour les partis traditionnels d\u00e9pass\u00e9s par des formations de la droite muscl\u00e9e, comme avec le FN en France. D\u00e9bat entre Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand, membre de la CDU, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l'Express.\r\n\r\n* * L'\u00e9mergence de partis populistes de droite en Europe d\u00e9battue G\u00e9raldine Savary\r\n((Andreas Schawb : appeler bien en avance pour tester la ligne))\r\nChristophe Barbier\r\nOn va conclure cette \u00e9mission en revenant sur les \u00e9lections de ce w-end en Allemagne. Et cette perc\u00e9e dans 3 L\u00e4nder de ce nouveau parti, l'AFD - l'alternative f\u00fcr Deutchland.\r\nEt ce constat : d\u00e9sormais l'Allemagne n'\u00e9chappe plus \u00e0 cette lame de fond qui voit les partis traditionnels d\u00e9pass\u00e9s par des formations de la droite muscl\u00e9e, qui s'alimentent avec des discours de repli aux accents populistes. \r\nOn va s'interroger sur cette \u00e9mergence, et donc sur lien qui se distend entre les partis politiques et leur \u00e9lectorat. Sur la r\u00e9plique \u00e0 donner aux interrogations l\u00e9gitimes des citoyens qui votent FN en France, AfD en Allemagne, ou UDC.\r\nEt puis nous allons aussi questionner la survie de cette social-d\u00e9mocratie qui tire tr\u00e8s s\u00e9rieusement la langue un peu partout en Europe . \r\nTrois invit\u00e9s sont avec nous : \r\nSLV Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand, membre de la CDU\r\nSLV G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PSS\r\nSLV Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l'Express\r\nAndreas Schwaab\r\n-\tL'Allemagne d\u00e9sormais confront\u00e9e \u00e0 ces votes protestataires . les partis traditionnels n'arrivent plus \u00e0 se faire entendre aupr\u00e8s d'une frange importante et d\u00e9stabilis\u00e9e de l'\u00e9lectorat ? \r\n-\tIls sont l\u00e0 pour durer en Allemagne, un peu comme partout en Europe ?? \r\n-\tComment faire pour leur donner la r\u00e9plique, tout en entendant le message pass\u00e9 par les citoyens, qui expriment des sentiments r\u00e9els !\r\nG\u00e9raldine Savary\r\n-\tL'AfD a \u00e9t\u00e9 bcp critiqu\u00e9e, qualifi\u00e9e d'extr\u00eame droite, de raciste, de dangereuse par ces adversaires politiques. et pourtant elle cartonne. Tout comme l'UDC en Suisse. Vous n'arrivez plus \u00e0 vous faire entendre ?? \r\n-\tLa d\u00e9mocratie a besoin de diversit\u00e9, dixit l'UDC Roger K\u00f6ppel . \r\n-\tQuel impact sur la Suisse ? ca promet de compliquer encore la t\u00e2che aux partis comme le votre, qui pr\u00f4nent l'ouverture face aux r\u00e9fugi\u00e9s ?\r\nChristophe Barbier\r\n-\tLa France connait ca depuis longtemps, le FN fait partie int\u00e9grante du jeu politique . finalement, le plus surprenant est que cela vienne seulement maintenant en Allemagne !\r\n-\tIl faut un nouveau discours politique ?? comment \u00e9viter cette perte de cr\u00e9dit des partis traditionnels qui n'arrivent plus \u00e0 se faire entendre ?? \r\n-\tL'Allemagne de Merkel affaiblie par ce vote, quel signal pour l'Europe ??", "durationSec": 1113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence de partis populistes de droite en Europe d\u00e9battue / FOR_2016-03-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.03.2016"], "alternativeSummary": ["Lors des \u00e9lections r\u00e9gionales ce week-end en Allemagne, le nouveau parti, l\u2019Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) a perc\u00e9 dans trois L\u00e4nder. L\u2019Allemagne voit \u00e0 son tour les partis traditionnels d\u00e9pass\u00e9s par des formations de la droite muscl\u00e9e, comme avec le FN en France. D\u00e9bat entre Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 allemand, membre de la CDU, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse et Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9daction de l\u2019Express."], "variantIds": ["ece-7550891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T15:58:38Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va conclure cette \u00e9mission en revenant sur les \u00e9lections de ce week- end en Allemagne et cette perc\u00e9e dans 3 L\u00e4nder de ce nouveau parti de l'AFD, l'alternative f\u00fcr Deutschland, avec un constat : d\u00e9sormais, l'Allemagne n'\u00e9chappe plus \u00e0 cette lame de fond europ\u00e9enne qui va les partis traditionnels d\u00e9pass\u00e9s par des formations de la droite muscl\u00e9e qui s'alimentent avec des discours de repris de repli aux accents populistes doit s'interroger sur cette \u00e9mergence et donc sur lien qui se distend entre les partis politiques et leur \u00e9lectorat sur la r\u00e9plique \u00e0 donner aux interrogations l\u00e9gitimes des citoyens qui votent FN en France AFD en Allemagne ou UDC en Suisse et puis on va aussi questionner la survie de cette social- d\u00e9mocratie qui tire tr\u00e8s s\u00e9rieusement la langue un peu partout en Europe, 3 invit\u00e9s sont avec nous pour en discuter, Andreas Schwab G\u00e9raldine Savary Christophe Barbier bonsoir Madame, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir G\u00e9raldine Savary, vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse Andr\u00e9a ce soit vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 allemand, membre de la CDU et puis Christophe Barbier, directeur de la r\u00e9plique tr\u00e8s l'action de l'Express va commencer avec vous Andreas Schwab, si vous \u00eates d'accord est -ce qu'on peut dire que que l'Allemagne est confront\u00e9e \u00e0 un petit peu comme les autres pays europ\u00e9ens, ces votes protestataires qui mettent en \u00e9vidence la difficult\u00e9 aujourd'hui des partis traditionnels, a encore parl\u00e9 \u00e0 leur \u00e9lectorat \u00e0 la population, a finalement avec ses difficult\u00e9s de communication, il laisse \u00e9merger ces courants Quillot adopte un autre langage, un autre discours avec des mots forts et qui, et qui r\u00e9ussissent \u00e0 gagner du terrain politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [90%] :\r\nLa, la, la dur\u00e9e, la question est assez large, donc je je commence avec le 1er point, il est vrai que le les r\u00e9sultats qu'on a vu ce Week-End se montre que aussi en Allemagne, il y a des plus populistes de droite qui sont en train d'\u00e9merger et se manifester assez fort, mais quand m\u00eame, \u00e7a reste entre 15 et 23 pourcent,, donc je pense qu'on peut encore parler d'un d'une envergure limit\u00e9e n\u00e9anmoins le le probl\u00e8me est le m\u00eame, comme dans d'autres \u00c9tats riverains de l'Allemagne, les Bleus populisme de droite et devient de plus en plus fort et on a des probl\u00e8mes \u00e0 communiquer sur les sur les probl\u00e8mes qui sont profonds, qui sont \u00e0 la base de ces mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nFinalement la l'Allemagne aujourd'hui \u00e0 rattraper un petit peu comme ses voisins europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [88%] :\r\nRomain pour faire court, on pourrait dire comme \u00e7a, nous esp\u00e9rons bien s\u00fbr qu'on pourra voir les prochaines \u00e9lections, revenir en arri\u00e8re, on y est arriv\u00e9 d'ailleurs, en 96 car on a eu aussi, en 92 avec plus de 10 jours pour 100 des des des populistes de droite dans le Landtag de Bade-Wurtemberg, ce 4 ans apr\u00e8s 5 ans apr\u00e8s, ils sont disparus car les partis de centre ont coop\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s positif et donc finalement ils sont sont perdus, les populistes de droite cette fois -ci, \u00e7a peut \u00eatre peut-\u00eatre un peu plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [83%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, vous \u00eates pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse cette difficult\u00e9 des partis traditionnels encore communiquer avec leur \u00e9lectorat qu'est -ce, quel est votre regard ce on, on, que ce convoi avec la vie sociale qui peut ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse avec l'UDC les partis traditionnels ont toujours beaucoup critiqu\u00e9, mais le parti a malgr\u00e9 tout toujours cartonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [91%] :\r\nBon, je crois que c'est pas un probl\u00e8me de communication, c'est un probl\u00e8me de de r\u00e9sultats concrets et de montrer que le le monde politique ou la politique peut offrir des solutions concr\u00e8tes au au probl\u00e8me des populations et en Allemagne, quand vous avez alors c'est pas le discours, c'est la r\u00e9alit\u00e9, un salari\u00e9 \u00e0 ou des personnes qui travaillent et qui gagne tr\u00e8s, tr\u00e8s mal leur vie un des salaires de plus en plus des salari\u00e9s de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s exc\u00e8s cumuler avec une une crise migratoire, donc des inqui\u00e9tudes qui se qui s'appuie sur sans doute l'ins\u00e9curit\u00e9 sociale, vous avez des des situations o\u00f9 tout d'un coup des partis d'extr\u00eame droite ou la droiture peuvent peuvent \u00e9merger avec un discours en effet tr\u00e8s tr\u00e8s sain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [85%] :\r\nMais pourquoi c'est eux sont convaincus qu'ici et c'est pas les partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [88%] :\r\nAlors, faut quand m\u00eame encore une fois, moi je suis pas d'accord avec le d\u00e9but de votre analyse dans le sens o\u00f9 les les r\u00e9sultats quand m\u00eame en Allemagne montrent que sur les 3 L\u00e4nder qui ont v\u00e9cu des \u00e9lections donc sur 13 millions d'\u00e9lecteurs qui se sont d\u00e9plac\u00e9s dimanche sur cette soci\u00e9t\u00e9 3, il y en a 2 qui sont aujourd'hui pr\u00e9sid\u00e9es par des gens de gauche donc une une un verre un verre dans ce dans une, 2, un des Landes et puis une socialiste dans l'autre et que le la pouss\u00e9e la plus manifeste de ce parti d'extr\u00eame droite, ou de la droite dure, c'est, c'est dans le laisse de l'ex- Allemagne de l'Est et au fond, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, il y a une crise sans doute des des salari\u00e9s au sein du salariat et une inqui\u00e9tude sur sur la migration donc face \u00e0 \u00e7a, c'est clair que tout parti qui a essay\u00e9 d'apporter des solutions qu'on concr\u00e8tes se retrouvent \u00e0 devoir avoir un langage de v\u00e9rit\u00e9, c'est un gage de v\u00e9rit\u00e9, les passes faciles \u00e0 entendre, faut quand m\u00eame le football, le tenir et c'est c'est quand on a un discours de v\u00e9rit\u00e9 et des propositions concr\u00e8tes, des mesures en faveur de la croissance en faveur des des salari\u00e9s, h\u00e9 bien qu'\u00e0 mon avis, on arrive \u00e0 juguler cette cette d\u00e9rive droiti\u00e8re que que vit l'Allemagne dans certains certains endroits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [89%] :\r\nChristophe Barbier, la France a elle conna\u00eet \u00e7a depuis longtemps avec le Front national qui fait partie int\u00e9grante du jeu politique, est ce qu'il faut un nouveau discours politique aujourd'hui : comment \u00e9viter le cette perte de cr\u00e9dit des partis traditionnels qui n'arrivent plus \u00e0 se faire entendre, est -ce que c'est parce qu'ils n'ont pas un discours de v\u00e9rit\u00e9, comme on dit, G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [87%] :\r\nIl leur faudrait surtout des r\u00e9sultats, les partis traditionnels ont \u00e9t\u00e9 au pouvoir alternativement depuis le d\u00e9but de la crise depuis plus de 30 ans, aucun n'a r\u00e9ussi \u00e0 juguler le ch\u00f4mage c'est \u00e9puisement des solutions c'est \u00e9checs r\u00e9p\u00e9titifs qui a fini par ouvrir un boulevard au Front national populisme d'ailleurs qui retrouve les 3 statuts qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits, c'est-\u00e0-dire un populisme nature sociale le d\u00e9sarroi du salariat au plut\u00f4t des ch\u00f4meurs, un populisme beaucoup plus raide, beaucoup plus d'extr\u00eame droite classique identitaire et puis un populisme plus r\u00e9cents li\u00e9s au ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire, le Front national a prosp\u00e9r\u00e9 sur ces 3 mais en se nourrissant de l'\u00e9chec r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et partis du gouvernement ajouter un dernier facteur, c'est les affaires, les affaires successives qui ont cr\u00e9\u00e9 des scandales \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [88%] :\r\nParce que c'est surprenant que \u00e7a ne viennent que maintenant en Allemagne, Christophe Barbier, sachant que les pays voisins connaissent \u00e7a depuis plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:11) [88%] :\r\nOui, mais l'Allemagne \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par plusieurs choses : d'abord une structure d\u00e9mocratique avec une organisation f\u00e9d\u00e9rale qui permettait de juguler d'amortir un poids de la m\u00e9moire aussi qui fait que le populisme l'extr\u00eame- droite, c'\u00e9tait \u00e9videmment aux heures les plus sombres du nazisme et donc il y avait une sorte de vaccin qui jouait et puis enfin les gouvernements allemands ont \u00e9t\u00e9 meilleurs que les gouvernants fran\u00e7ais, que \u00e7a soit, Kohl, Schr\u00f6der ou Merkel, ils ont fait plus vite et plus profond\u00e9ment les r\u00e9formes que la France se refuse \u00e0 faire ce que Schr\u00f6der a demand\u00e9 \u00e0 son peuple, c'\u00e9tait des efforts colossaux, ce n'est pas pass\u00e9 facilement, il y en a perdu les \u00e9lections, mais d'ici 15 ans apr\u00e8s le peuple allemand, on a vu les b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [90%] :\r\nAndreas Schwaab du c\u00f4t\u00e9 de de l'Allemagne, quelle analyse vous faites sur la dur\u00e9e de vie de l'FDS qu'est -ce que ce parti et ce succ\u00e8s sont l\u00e0 pour durer longtemps, un peu partout en comme un peu partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:01) [90%] :\r\nConditions pour ce populisme en Allemagne sont, eux, sont diff\u00e9rents quand m\u00eame et je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait en comparaison avec les salari\u00e9s, je pense en Allemagne le la main-d'oeuvre est large, il y a encore beaucoup de places de travail des postes de travail libre mais il y a une chance pour chacun et chacune, et c'est peut-\u00eatre la diff\u00e9rence, compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, c'est pas parfait en Allemagne, mais je pense assez c'est une situation meilleure et donc je je ne partage pas tout \u00e0 fait l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait, mais ce qui est vrai, mais c'est que les d\u00e9rives populistes, on peut pas compl\u00e8tement son pass\u00e9 de mais en de tels si\u00e8ges comparer avec l'\u00e9lection 92 nous avons pu nous d\u00e9barrasser de cette ce mouvement populiste et je pense que les partis d\u00e9mocratiques on Allemagne vont essayer la m\u00eame chose avec la justice et \u00e7a sera peut-\u00eatre plus difficile cette fois -ci, mais je ne dirais pas que maintenant c'est gagn\u00e9 pour les populistes de rester en Allemagne, c'est un combat long mais on va s'y mettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [87%] :\r\nFranck Cammas, hier en d\u00e9but d'\u00e9mission, Andreas Schwaab nous disait, finalement, le probl\u00e8me des citoyens de s'identifier \u00e0 ce que j'ai envie dire ces grandes mayonnaise politique ces grandes coalitions, on voit les partis travailler ensemble finalement \u00e7a perd une partie de l'\u00e9lectorat qui comprend plus ces gens de gauche qui font parfois une politique de droite et invers\u00e9ment et finalement ils adoptent les partis pour lesquels le message est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:24) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est tr\u00e8s bien dit, le probl\u00e8me des grandes coalitions, fait en sorte que le centre du politique devient trop large pour en comprendre pour \u00eatre compris par par des les \u00e9lectorats de droite et de gauche, en m\u00eame temps et en quelque sorte une tendance \u00e0 2 \u00e0 recr\u00e9er des partis \u00e0 gauche et \u00e0 droite et, ce qui signifie qu'ce qui est un vrai danger, mais pour avoir des majorit\u00e9s, cette fois -ci c'\u00e9tait in\u00e9vitable de faire comme \u00e7a au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on va voir ce que \u00e7a va donner la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [91%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Savary, Christophe Barbier, Andreas, soit vous restez encore avec nous, l'autre constat qu'on peut tirer de ces \u00e9lections r\u00e9gionales d'hier en Allemagne, c'est la d\u00e9faite du SPD des sociaux- d\u00e9mocrates mod\u00e8le Gerhard Schr\u00f6der, le parti a certes fait un bon r\u00e9sultat en Rh\u00e9nanie-Palatinat, mais il est au Bade-Wurtemberg et en Saxe Anhalt, o\u00f9 il a perdu plus de 10 pourcent de de ses voix et l'Allemagne n'est pas la seule \u00e0 non plus, l\u00e0 aussi \u00e0 conna\u00eetre l'\u00e9rosion de ce mod\u00e8le dans tous les pays de l'Union europ\u00e9enne en Suisse aussi, la question se pose : jour propose de r\u00e9\u00e9couter bri\u00e8vement Gilbert Cazassus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il \u00e9tait l'invit\u00e9, sur notre antenne ce matin, au-del\u00e0 des r\u00e9sultats allemand, il estime que c'est tout le mod\u00e8le social- d\u00e9mocrate europ\u00e9en qui est en crise, on retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:35) [88%] :\r\nIl est clair et Net que le mod\u00e8le social- d\u00e9mocrate traditionnel est profond\u00e9ment en crise et que il va dans cette forme -l\u00e0 vers sa fin, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 pour la gauche non communiste ou non marxiste, si vous voulez, de se renouveler, de se renouveler, peut-\u00eatre par un d\u00e9bat de valeur, mais on a vu tr\u00e8s bien d'ailleurs dans le cas de l'Allemagne, il faut, il faut se rappeler qu'il y a quelques semaines, Manuel Valls \u00e0 M\u00fcnich avait fait ce que j'appelais un faux pas en soutenant la politique oppos\u00e9e \u00e0 celle de la Merkel sur la crise manque migratoire envoie go\u00fbt une chanceli\u00e8re dits de droite, en plus de mati\u00e8re de politique migratoire, une politique de gauche et on voit un 1er ministre dit de gauche men\u00e9e en politique en mati\u00e8re de politique migratoire, une politique de droite, c'est cela prouve tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui la social- d\u00e9mocratie est profond\u00e9ment en crise et que ce mod\u00e8le schr\u00f6d\u00e9rienne est aujourd'hui appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 8 eternam. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [88%] :\r\nG\u00e9raldine Savary est -ce que vous constatez \u00e9galement en Suisse, \u00e0 vous \u00eates dans ce mod\u00e8le, un social- d\u00e9mocrate donc la politique un peu moins \u00e0 gauche du Parti socialiste et de moins en moins lisible avec une ligne uniformisation du discours et que l'\u00e9lectorat ne s'y retrouve plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [84%] :\r\nOui, en aucun cas et et souvent sur vos antennes, vous comme comme nos adversaires nous reproche d'avoir une d\u00e9position souvent trop marqu\u00e9s, trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche, je crois qu'il au-del\u00e0 de, je r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame encore une fois pour pour l'Allemagne \u00e0 ces r\u00e9sultats sont \u00e0 prendre avec avec mesure, puisque, encore une fois le le le Parti socialiste ou les sociaux- d\u00e9mocrates se se maintiennent et perdent au profit des Verts dans le cadre d'un d\u00e9dain des L\u00e4nder que vous avez cit\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [80%] :\r\nVoil\u00e0, je croyais que c'\u00e9tait des personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, alors peut-\u00eatre moins la couleur politique \u00e7a d\u00e9pendrait de la mani\u00e8re la sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [89%] :\r\nLa s\u00e9lection Betty quand elle perd, c'est son programme, donc je crois qu'il faut, il faut rester, comment dire, ouvert \u00e0 toutes les critiques, mais aussi des critiques qui sont all\u00e9s \u00e0 nuancer, mais sur le sur le constat est -ce que la social- d\u00e9mocratie est en crise en Europe je dirais qu'il y a certains pays o\u00f9 c'est le cas, je crois que la France c'est, c'est absolument \u00e9vident que l\u00e0, les socialistes ou la social- d\u00e9mocratie fran\u00e7aise est en crise, je dirais que dans d'autres pays d'Europe, c'est moins le cas, \u00e7a soit l'Italie, que ce soit les pays le du sud de l'Europe le le Nord aussi la social- d\u00e9mocratie se maintient bien, et l'sur le renouvellement de la social- d\u00e9mocratie, je crois plut\u00f4t comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il faut que les sociaux- d\u00e9mocrates en est un discours de v\u00e9rit\u00e9 qu'on qu'on ne soit pas des marchands d'illusions, c'est parfois le cas en France, malheureusement, et puis alors v\u00e9ritablement une exigence de r\u00e9sultat une ambition de r\u00e9sultats et \u00e7a marche dans les r\u00e9gions, dans les communes, que \u00e7a soit en Suisse ou en Europe, o\u00f9 la gauche est au pouvoir, o\u00f9 on on a cette obligation de r\u00e9sultat et le lecteur en g\u00e9n\u00e9ral non vous sanctionne positivement donc que nous reconduit dans dans nos fonctions, je pense que c'est \u00e7a le c'est \u00e7a la solution si on est toujours dans cette id\u00e9e que le politique est impuissant face \u00e0 ce qui ce qui arrive, c'est-\u00e0-dire des crises financi\u00e8res, les crises migratoires ou le le ch\u00f4mage, h\u00e9 bien, si c'est si c'est cette impuissance qu'on manifeste, c'est clair que le lecteur se d\u00e9tourne de nous si, au contraire, dans un discours de v\u00e9rit\u00e9, on a des solutions dans la marge de manoeuvre qui est \u00e0 notre disposition l'utilise, h\u00e9 bien les Lecteurs non nous fait confiance, je pense que c'est, c'est c'est sur ce sur cette ligne qu'on qu'on doit travailler je je dirais pour pour terminer, que l'eau le le Parti socialiste en Suisse se maintient plut\u00f4t bien, si on si on compare avec avec d'autres, d'autres pays voisins parce que justement sur la question des services publics sur la question du droit du travail sur la question, la r\u00e9partition fiscale, h\u00e9 bien on a, on a tenu des positions assez assez clair \u00e0 Meyzieu, apr\u00e8s bien s\u00fbr tout est, tout est \u00e0 critiquer, \u00e0 discuter, \u00e0 d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:29) [83%] :\r\nIl a tout de m\u00eame stagn\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales G\u00e9raldine Savary et l'UDC a progress\u00e9, on va peut-\u00eatre juste parce la la parole \u00e0 Christophe Barbier et quels conseils vous tirez sur la France, est ce que le mod\u00e8le social- d\u00e9mocrate est davantage en crise qu'en Suisse, comme on vient de l'entendre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:43) [88%] :\r\nLe mod\u00e8le social- d\u00e9mocrate est en crise multiple, d'abord parce que Fran\u00e7ois Hollande est arriv\u00e9 sans grande pr\u00e9paration au pouvoir, il a donc eu de de meetings un demi- quinquennat plus socialiste et un autre plus social- lib\u00e9ral avec Manuel Valls, donc c'est un 1er pas de qui a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de cris et ensuite les socialistes ne savent plus o\u00f9 sont leurs valeurs : le d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 en France apr\u00e8s les attentats l'ont prouv\u00e9 et puis le social lyrisme, la social- d\u00e9mocratie, non plus, une bo\u00eete \u00e0 outils en France, plus rien ne fonctionne, on le voit en ce moment m\u00eame, avec les avanc\u00e9es et les reculs sur la loi r\u00e9formant le code du travail, alors personne n'est pr\u00eat n\u00e9anmoins \u00e0 une forme d'union nationale, chacun attend le moment o\u00f9 l'Union nationale sera oblig\u00e9, c'est-\u00e0-dire un second tour de pr\u00e9sidentielle avec Marine Le Pen, alors \u00e9videmment, celui qui est survivant, celui qui est fan de Marine Le Pen, il doit tendre la main \u00e0 l'autre camp pour agrandir sa victoire et \u00eatre s\u00fbr de pouvoir gouverner, donc on attend, en fait, le traumatisme qui pourrait provoquer ce que les Allemands pratiquent avec la grande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:37) [90%] :\r\nOui, c'est un jeu dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:38) [84%] :\r\nSerge extr\u00eamement dangereuse, parce que non seulement \u00e7a peut ne pas marcher, notamment si Hollande \u00e9tait face \u00e0 Marine Le Pen, on sait pas ce que feraient les lectorat de droite, surtout si cette \u00e9lectorat avait \u00e9t\u00e9 chauff\u00e9e \u00e0 blanc, au 1er tour par un candidat tr\u00e8s droitier et puis par ailleurs, \u00e7a n'importe pendant ce temps- l\u00e0, les partis ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas \u00e0 leur font \u00e0 leur programme \u00e0 leurs outils, il ne pense que tactique, il ne se place que dans la perspective o\u00f9 une alliance sera oblig\u00e9, et on fera une esp\u00e8ce de programme minimum, donc c'est pas une coalition constructive, c'est plut\u00f4t des des ententes d\u00e9fensif qui sont envisag\u00e9es comme par exemple lors d'\u00e9lections quand il a un front r\u00e9publicain et que le moins bien plac\u00e9 se retire au profit, l'autre pour \u00e9viter la victoire du FN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [87%] :\r\nAndreas Schwaab, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 allemand, membre de la CDU, quel regard vous portez sur les les propos entendus tout \u00e0 l'heure par le professeur Gilbert Cazassus ceux qui estimaient que finalement cette social- d\u00e9mocratie \u00e9tait en recul parce n'avait plus d'id\u00e9es claires d'id\u00e9ologie sur laquelle s'appuie et \u00e7a fait beaucoup rire d'ailleurs G\u00e9raldine Savary qu'on voit \u00e0 travers \u00e0 travers l'\u00e9cran vivement, c'est pas son analyse, mais de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la CDU en Allemagne, vous constatez aussi cette terre osions de la social- d\u00e9mocratie mais aussi, et aussi de de la CDU de maintenant dans la m\u00eame perspective de cette difficult\u00e9 d'avoir un un discours qui accroche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:47) [90%] :\r\nC'est vrai que l'\u00e9rosion des grands partis ne se laisse pas nihiliste, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'envergure des partis soit sociaux- d\u00e9mocrates, soit chr\u00e9tien d\u00e9mocrate est toujours fortement li\u00e9 \u00e0 leur leader et donc je je je je partagerai pas tout \u00e0 fait l'analyse de dire que, en g\u00e9n\u00e9ral, le parti de social- d\u00e9mocratie est en crise, non \u00e7a d\u00e9pend surtout du pragmatisme et de l'ouverture des dirigeants qui, s'ils sont pr\u00eats \u00e0 faire cela dans un monde globalis\u00e9, il y a d'autres questions, qu'il y avait dans dans l'\u00c9tat providence, il y a 50 ans, donc c'est tout \u00e7a a chang\u00e9, si les dirigeants sont pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 ces d\u00e9veloppements, je ne pense pas qu'on pourra dire que le mouvement social d\u00e9mocrate \u00e9tant est en crise et va dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [61%] :\r\nSi on prend les chiffres, r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:16:37) [57%] :\r\nAlors plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:38) [89%] :\r\nSi on prend les chiffres, on regarde, par exemple en 1998 Schr\u00f6der \u00e9tait \u00e9lu avec plus de 40 pourcent des des voix aujourd'hui le SPD \u00e0 peine \u00e0 main maintenant au-dessus de 20 pourcent en en Allemagne, alors certes, c'est une \u00e9lection \u00e7a type un contexte diff\u00e9rent malgr\u00e9 tout il y a quand m\u00eame une \u00e9rosion, on le constate aussi dans les pays du nord, o\u00f9 on voit une forte \u00e9mergence des partis d'extr\u00eame droite, quel regard vous portez, finalement quand m\u00eame malgr\u00e9 tout sur ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:04) [89%] :\r\nQue \u00e7a devient de plus en plus difficile d'avoir un discours qui s'accroche au milieu de la soci\u00e9t\u00e9 et sur sc\u00e8ne, c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait sur cette base- l\u00e0, sur cette base l\u00e0 o\u00f9 Monsieur Schr\u00f6der a gagn\u00e9 les \u00e9lections, c'est s\u00fbr, sur cette base l\u00e0 o\u00f9 Madame Merkel gagner les \u00e9lections, mais de plus en plus, les gens ne sont plus au courant de l'de l\u00e0 l'importance de ce discours, homme au milieu du du Champ politique, ne se laissent plus ou moins aller \u00e0 gauche et \u00e0 droite, \u00e7a cr\u00e9e des tensions, moi j'esp\u00e8re qu'on peut encore garder cette id\u00e9e que la politique se fait au milieu avec avec des grandes partis qui sont \u00e0 \u00e0 capable de trouver des compromis, c'est vrai que \u00e7a devient de plus en plus difficile, mais je je m'arr\u00eatera pas ici en disant que c'est maintenant fini, il faut essayer de revenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:47) [85%] :\r\nChristophe Barbier en quelques mois en 30 secondes est -ce que le mod\u00e8le allemand est encore un bon mod\u00e8le duquel la France peut s'inspirer, malgr\u00e9 cette cette claque au parti de Merkel r\u00e9gional hier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:59) [92%] :\r\nOui, il y a encore des exemples \u00e0 suivre dans le mod\u00e8le allemand, le mod\u00e8le de dialogue social exemplaire et la France devraient s'en inspirer la gestion des deniers publics et le rapport \u00e0 la d\u00e9pense publique, le rapport entre la cr\u00e9ation de richesses et la d\u00e9pense sociale tout \u00e7a c'est des choses dans la France devrait s'inspirer, en revanche, les cultures politiques nationales ne sont pas les m\u00eames et l'organisation f\u00e9d\u00e9rale de l'Allemagne change tout par rapport \u00e0 la France, mais on n'a plus \u00e0 prendre de l'Allemagne que que l'inverse, en tout cas en mati\u00e8re d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:24) [89%] :\r\nAndreas G\u00e9raldine Savary et Christophe Barbier, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, cette discussion c'est une bonne soir\u00e9e, \u00e7a ne s'arr\u00eate et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T18:03:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "Journaliste, directeur de la R\u00e9daction ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "Eurod\u00e9put\u00e9 CDU", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E802E682-964B-4103-B63C-2BBF4296337D", "internalArchiveId": "E802E682-964B-4103-B63C-2BBF4296337D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions politiques \u00e0 la d\u00e9faite r\u00e9gionale du parti d'Angela Merkel", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Angela Merkel ressort affaiblie des trois \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont eu lieu dimanche en Allemagne. Le parti populiste de droite AfD, qui avait concentr\u00e9 ses critiques sur la politique migratoire de la chanceli\u00e8re, a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e. Les partis politiques allemands ont vivement r\u00e9agi ce lundi matin.\r\n\r\n* * R\u00e9actions politiques \u00e0 la d\u00e9faite r\u00e9gionale du parti d'Angela Merkel Angela Merkel ressort affaiblie des trois \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont eu lieu hier en Allemagne\u00a0: \r\nle parti populiste de droite AfD, a en effet r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e... Avec notamment 24% des voix dans le Land de la Saxe Anhalt.. \r\nIl avait concentr\u00e9 ses critiques sur la politique migratoire de la chanceli\u00e8re.. \r\nL'AfD est d\u00e9sormais pr\u00e9sente dans la moiti\u00e9 des parlements r\u00e9gionaux... \r\nLes partis politiques allemands ont vivement r\u00e9agi ce matin.. \r\nBlandine Milcent...\r\nMAG\r\n\u00ab\u00a0Un danger existentiel pour le parti conservateur\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la CSU, la branche bavaroise de la CDU, n'aura pas mis longtemps \u00e4 sortir du bois. Horst Seehofer, qui d\u00e9j\u00e0 avait vivement critiqu\u00e9 par le pass\u00e9 la politique migratoire d'Angela Merkel, r\u00e9clame ce matin un changement de cap sur les migrants\u00a0: impossible apr\u00e8s de tels r\u00e9sultats, dit-il, de r\u00e9pondre \u00e0 la population, \u00ab\u00a0on continue comme avant\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident du Bundestag, le conservateur Norbert Lammert parle d'une \u00ab\u00a0alerte pour les partis \u00e9tablis\u00a0\u00bb et le responsable des jeunes de la CDU estime qu'il faut absolument se pr\u00e9occuper des \u00e9lecteurs de l'Afd, et parler avec leurs repr\u00e9sentants. \r\n\u00ab\u00a0C'est une \u00e9preuve pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb dit aussi le ministre social-d\u00e9mocrate de la justice, Heiko Maas. Mais au SPD, on ne r\u00e9clame pas un changement de cap\u00a0: \u00ab\u00a0nous avons une ligne claire et nous la gardons\u00a0\u00bb d\u00e9clare le pr\u00e9sident du SPD, Sigmar Gabriel. Il faut dire, paradoxe de ces \u00e9lections, que les deux candidats qui ont bien r\u00e9sist\u00e9, sont ceux qui ont soutenu la politique migratoire d'Angela Merkel\u00a0: le vert Winfried Kretschmann dans le Bade W\u00fcrttemberg et la social-d\u00e9mocrate Malu Dreyer en Rh\u00e9nanie Palatinat.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin\r\nAngela Merkel doit tenir un discours autour des 13h... \r\nMais d\u00e9j\u00e0 son porte parole d\u00e9clare que le gouvernement maintiendra sa politique migratoire..", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions politiques \u00e0 la d\u00e9faite r\u00e9gionale du parti d'Angela Merkel / 12H30_2016-03-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.03.2016"], "alternativeSummary": ["Angela Merkel ressort affaiblie des trois \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont eu lieu dimanche en Allemagne. Le parti populiste de droite AfD, qui avait concentr\u00e9 ses critiques sur la politique migratoire de la chanceli\u00e8re, a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e. Les partis politiques allemands ont vivement r\u00e9agi ce lundi matin."], "variantIds": ["ece-7550899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T14:58:54Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAngela Merkel ressort affaiblie des trois \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont eu lieu hier en Allemagne, le parti populiste de droite AFD a en effet r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e avec notamment 24 pourcent des des voix dans le Land de de la Saxe Anhalt, il avait concentr\u00e9 ses critiques sur la politique migratoire de la chanceli\u00e8re l'AFD est d\u00e9sormais pr\u00e9sente dans la moiti\u00e9 des parlements r\u00e9gionaux, les partis politiques allemands ont vivement r\u00e9agi, ce matin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nUn danger existentiel pour le parti conservateur, le pr\u00e9sident de la CSU, la branche bavaroise de la, de c\u00e9der ou n'aura pas mis longtemps \u00e0 sortir du bois offers qui avait d\u00e9j\u00e0 vivement critiqu\u00e9 par le pass\u00e9, la politique migratoire d'Angela Merkel r\u00e9clame ce matin, un changement de cap sur les migrants impossible apr\u00e8s de tels r\u00e9sultats, dit -il, de r\u00e9pondre \u00e0 la population, on continue comme avant, et c'est pourtant ce que vient de faire le porte- parole d'Angela Merkel, il n'est pas question pour la chanceli\u00e8re de changer de politique, d\u00e9clare je des femmes \u00e0 et Burt, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral va poursuivre le cours de son action, donc des turbulences en perspective au sein du parti conservateur allemand, on ne va pas courir apr\u00e8s les populiste, dit aussi le pr\u00e9sident du SPD Zig Marc Gabriel nous avons une ligne claire et nous la gardons, dit le vice- chancelier, qui exclut donc de changer de cap, il faut dire, paradoxe de ces \u00e9lections que malgr\u00e9 le succ\u00e8s de la vider les 2 z'candidats qui ont bien r\u00e9sist\u00e9, sont ceux qui ont soutenu justement la politique migratoire d'Angela Merkel, le Vert Winfried Kretschmann dans le Bade W\u00fcrtemberg et la social- d\u00e9mocrate Malou Dreyer en Rh\u00e9nanie Palatinat Blandine Milcent RTS Info. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nBerlin et Angela Merkel doit tenir un discours autour des 13 heures mais d\u00e9j\u00e0 son porte parole d\u00e9clare que le gouvernement maintiendra sa politique migratoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T11:41:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1500981", "internalArchiveId": "AA1603500920", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 1994, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7571172", "imageURL": "http://www.rts.ch/7571181.image", "backgrounds": ["Suisse, les partisans de l'initiative \"Pour un revenu de base inconditionnel\" distribuent des billets de 10 francs aux passants de la gare de Zurich, lors de la campagne."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Eglise ess\u00e9nienne: d\u00e9cryptage d'Annabelle Durand", "L'Eglise ess\u00e9nienne chr\u00e9tienne est actuellement active \u00e0 Bramois (VS) et \u00e0 Cudrefin (VD)", "Le t\u00e9l\u00e9phone fixe est de plus en plus d\u00e9laiss\u00e9 au profit du mobile", "Crise migratoire: portrait g\u00e9ographique et historique de l'\u00eele de Lesbos", "Les parlementaires s'inqui\u00e8tent \u00e0 propos de l'exploitation des grands barrages", "Allemagne/ R\u00e9gionales: le point avec Anne Mailliet \u00e0 Berlin", "VD: certaines communes sont point\u00e9es du doigt en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es", "Les partisans du revenu de base inconditionnel ont offert des billets de 10 francs \u00e0 la gare de Zurich", "Allemagne: Angela Merkel maintient sa volont\u00e9 d'accueillir les migrants malgr\u00e9 sa d\u00e9faite aux r\u00e9gionales", "Crise migratoire: l'\u00eele de Lesbos en Gr\u00e8ce est devenue le symbole de l'enfance sacrifi\u00e9e", "Retrait des forces russes de Syrie: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Cornaz \u00e0 Moscou", "R\u00e9union de l'ONU sur la Syrie: le point avec Abraham Zisyadis \u00e0 Gen\u00e8ve", "Allemagne/ R\u00e9gionales: portrait de Frauke Petry, nouveau visage de l'extr\u00eame droite allemande", "Berne souhaite une \u00e9valuation de la vente du cannabis en pharmacie", "La mission russo-europ\u00e9enne ExoMars part pour la plan\u00e8te rouge", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La tendance est d'avoir un seul num\u00e9ro, le num\u00e9ro de mobile, qui sert \u00e0 tout.", "Le groupe Alpiq devrait vendre la moiti\u00e9 de son parc hydrolique.", "Les communes livrent parfois les coordonn\u00e9es de leurs administr\u00e9s \u00e0 des entreprises.", "Ils comptent ainsi sur ces actions originales pour int\u00e9resser l'opinion.", "Un parti ouvertement x\u00e9nophobe vient de r\u00e9ussir une perc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 1945.", "L'UNICEF vient de publier un rapport sur l'impact du conflit syrien sur les enfants. Un enfant syrien sur trois n'a connu que la guerre.", "De la technologie suisse est embarqu\u00e9e. Il s'agira de d\u00e9tecter des traces d'activit\u00e9 biologique."], "variantIds": ["ece-7467484", "ece-7467486"], "isOnline": true, "remarks": "Pas de m\u00e9t\u00e9o.", "lastModifiedDate": "2016-03-17T15:35:09Z", "subTitles": ["19:30:01:20  19:30:15:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:02  19:30:17:14\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:19:11\r\n     Nos donn\u00e9es personnelles\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:23:15\r\n   sont livr\u00e9es par des communes\r\n     \u00e0 des fins publicitaires.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:31:22\r\n   Les partisans du revenu de base\r\ninconditionnel lancent leur campagne.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:35:11\r\n     Ils offraient des billets\r\n     de 10 frs dans les gares.\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:40:23\r\nVladimir Poutine ordonne aux forces\r\n  russes de se retirer de Syrie.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:44:11\r\nNous suivrons l'\u00e9v\u00e9nement en direct.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:03\r\n      Les enfants de Lesbos,\r\n   2\u00e8me \u00e9tape de notre op\u00e9ration\r\n\r\n19:30:49:08  19:30:54:02\r\n   dans l'\u00eele grecque, devenue \r\n  la porte d'entr\u00e9e de l'Europe.\r\n\r\n19:30:55:08  19:30:58:04\r\n            La tendance\r\n    est d'avoir un seul num\u00e9ro,\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:02:02\r\n       le num\u00e9ro de mobile,\r\n         qui sert \u00e0 tout.\r\n\r\n19:31:03:21  19:31:07:03\r\n    La mission russo-europ\u00e9enne\r\n          part pour Mars.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:11:15\r\n     De la technologie suisse\r\n          est embarqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:21:17\r\nBeaucoup sont harcel\u00e9s par t\u00e9l\u00e9phone\r\nou par courrier publicitaire cibl\u00e9.\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:24:01\r\n   C'est peut-\u00eatre votre commune\r\n\r\n19:31:24:06  19:31:27:15\r\n           qui a livr\u00e9\r\nles coordonn\u00e9es \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:35:04\r\n   Cette enqu\u00eate montre une lacune\r\nen mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:40:12\r\n    -Age, \u00e9tat civil, adresse\r\n     ou arriv\u00e9e d'un enfant,\r\n\r\n19:31:40:17  19:31:44:04\r\n         des informations\r\nqui int\u00e9ressent les publicitaires.\r\n\r\n19:31:44:09  19:31:47:19\r\n     Dans le canton de Vaud,\r\n   ces donn\u00e9es sont collect\u00e9es\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:52:07\r\n      aupr\u00e8s des communes par\r\nle Bureau vaudois d'adresses (BVA).\r\n\r\n19:31:57:07  19:31:59:21\r\n-Ces adresses ne sont ni transmises\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:03:11\r\n  ni vendues, elles sont lou\u00e9es.\r\n\r\n19:32:03:16  19:32:06:18\r\n  Nos clients n'y ont pas acc\u00e8s.\r\n\r\n19:32:06:23  19:32:11:19\r\n Ils doivent nous faire confiance\r\n sur le nombre d'adresses lou\u00e9es.\r\n\r\n19:32:12:21  19:32:16:16\r\n  -La pratique peut surprendre,\r\n      mais elle est l\u00e9gale.\r\n\r\n19:32:17:06  19:32:19:10\r\n    -Les municipalit\u00e9s d\u00e9cident\r\n\r\n19:32:19:14  19:32:22:09\r\nsi le contr\u00f4le des habitants transmet\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:24:12\r\n        les donn\u00e9es au BVA.\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:11\r\n           C'est l\u00e9gal,\r\n   mais \u00e0 certaines conditions,\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:31:05\r\nnotamment une information suffisante\r\n           aux citoyens.\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:36:11\r\n     -A Lausanne, on compte\r\n sur la vigilance des citoyens.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:40:11\r\n    -On n'avertit pas les gens\r\n           directement,\r\n\r\n19:32:40:15  19:32:42:17\r\n    mais il y a une information\r\n\r\n19:32:42:22  19:32:44:22\r\n     dans la salle d'attente.\r\n\r\n19:32:46:05  19:32:49:05\r\n    -L'\u00e9mission \"On en parle\"\r\n       a men\u00e9 une enqu\u00eate\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:51:19\r\naupr\u00e8s des 318 communes vaudoises.\r\n\r\n19:32:52:00  19:32:54:14\r\n          60 % livrent\r\n    ces informations au BVA,\r\n\r\n19:32:54:19  19:32:57:11\r\n           la moiti\u00e9\r\n n'en informe pas les citoyens.\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:00:23\r\n       -Aucun moyen pour eux\r\n          de s'y opposer.\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:03:11\r\n          -Que faire ?\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:07:01\r\n -Ils peuvent dire \u00e0 leur commune\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:08:18\r\n       qu'ils ne veulent pas\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:11:11\r\nque leur adresse soit communiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:15:20\r\n     L'autre possibilit\u00e9 est\r\nde s'inscrire \u00e0 la liste Robinson.\r\n\r\n19:33:17:00  19:33:21:04\r\n-Une d\u00e9marche en ligne qui indique\r\n    que vous ne souhaitez pas\r\n\r\n19:33:21:09  19:33:23:13\r\n recevoir de publicit\u00e9 adress\u00e9e.\r\n\r\n19:33:23:18  19:33:26:01\r\n Le BVA respecte cette volont\u00e9,\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:29:06\r\n       m\u00eame si sa survie\r\n     d\u00e9pend de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:34:19\r\n  -Pour savoir si votre commune \r\n  accepte de livrer vos donn\u00e9es,\r\n\r\n19:33:35:00  19:33:39:08\r\n       vous pouvez regarder\r\n     cette carte sur RTS.info.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:43:11\r\nLancement de campagne spectaculaire.\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:47:02\r\n Les partisans du revenus de base\r\n          inconditionnel\r\n\r\n19:33:47:07  19:33:52:18\r\noffraient des billets de 10 francs\r\n  ce matin \u00e0 la gare de Zurich.\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:57:09\r\n      Des actions originales\r\n    pour int\u00e9resser l'opinion.\r\n\r\n19:33:58:10  19:34:00:16\r\n  -Ce matin, en gare de Zurich,\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:04:09\r\n   les d\u00e9fenseurs d'un revenu\r\n     de base inconditionnel\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:07:08\r\n    lan\u00e7aient leur campagne,\r\n          surprenante.\r\n\r\n19:34:07:12  19:34:11:23\r\n    Des billets de dix francs\r\n  distribu\u00e9s sans contrepartie.\r\n\r\n19:34:13:07  19:34:16:02\r\n    -Les Suisses se sentent mal\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:18:10\r\n      de recevoir de l'argent\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:20:11\r\n        sans contrepartie.\r\n\r\n19:34:20:15  19:34:23:09\r\n  Notre initiative int\u00e8gre cela,\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:28:00\r\n   et nous pensons que les gens\r\n  doivent en faire l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:34:29:01  19:34:33:16\r\n -L'initiative propose un revenu\r\nde base pour tout r\u00e9sident l\u00e9gal.\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:39:05\r\n      Un montant non fix\u00e9,\r\n   mais estim\u00e9 \u00e0 2'500 francs.\r\n\r\n19:34:39:10  19:34:43:11\r\n          Il remplacerait\r\nles prestations sociales existantes,\r\n\r\n19:34:43:15  19:34:47:05\r\n si inf\u00e9rieures \u00e0 2'500 francs.\r\n\r\n19:34:47:10  19:34:52:00\r\n          Les initiants\r\n organisent des \u00e9v\u00e9nements choc.\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:54:11\r\n  Lors du d\u00e9p\u00f4t des signatures,\r\n\r\n19:34:54:16  19:35:00:11\r\n8 mios de pi\u00e8ces de 5 cts \u00e9taient\r\nd\u00e9vers\u00e9es sur la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:04:00\r\n          Aujourd'hui,\r\n ils distribuent leurs billets.\r\n\r\n19:35:04:05  19:35:07:19\r\n  Une communication bien r\u00f4d\u00e9e.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:11:14\r\n        -Ca va un peu loin,\r\n\r\n19:35:11:19  19:35:14:05\r\n distribuer de l'argent comme \u00e7a.\r\n\r\n19:35:14:10  19:35:17:06\r\n    Ca laisse croire aux gens\r\n  que \u00e7a peut tomber des nuages.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:02\r\n -On a l'impression d'\u00eatre achet\u00e9,\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:22:17\r\nquand on nous donne ces dix francs.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:25:19\r\nMoi, je ne les aurais pas accept\u00e9s.\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:30:07\r\n          -Les Suisses\r\n  voteront le 5 juin prochain.\r\n\r\n19:35:35:22  19:35:39:16\r\n           -On reparle\r\nde la vente l\u00e9galis\u00e9e du cannabis.\r\n\r\n19:35:39:21  19:35:42:19\r\nBerne souhaite une \u00e9tude pour \u00e9valuer\r\n\r\n19:35:43:00  19:35:47:16\r\n     la possibilit\u00e9 de vendre\r\n la substance dans les pharmacies.\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:53:00\r\n     -Imaginez: du cannabis\r\n  en vente dans les pharmacies.\r\n\r\n19:35:53:05  19:35:56:04\r\n L'ex\u00e9cutif de la Ville de Berne\r\n\r\n19:35:56:09  19:36:01:19\r\na demand\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne\r\nde monter un projet de recherche.\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:05:06\r\n    -Le but, c'est que les gens\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:08:12\r\n qui veulent consommer du cannabis\r\n\r\n19:36:08:17  19:36:11:20\r\n    puissent trouver un produit\r\n         de bonne qualit\u00e9,\r\n\r\n19:36:12:01  19:36:15:00\r\n   qu'ils ne soient pas captifs\r\n         du march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:36:15:05  19:36:17:16\r\n           Cela permet\r\n    de faire de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:36:18:02  19:36:20:02\r\n   -Un constat: l'interdiction\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:24:04\r\n   n'emp\u00eache pas 4'000 Bernois\r\n    de consommer du cannabis.\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:27:12\r\n    200'000 \u00e0 300'000 Suisses\r\n       en consommeraient.\r\n\r\n19:36:27:17  19:36:30:18\r\n        Plusieurs villes\r\n  explorent de nouvelles voies.\r\n\r\n19:36:30:23  19:36:33:08\r\nMais l'id\u00e9e vient de la capitale.\r\n\r\n19:36:33:12  19:36:35:12\r\nLes pharmacies sont faciles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:38:03\r\n    -Elles sont aussi habitu\u00e9es\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:40:20\r\n \u00e0 g\u00e9rer des situations d\u00e9licates,\r\n\r\n19:36:41:01  19:36:45:11\r\n comme celles qui peuvent survenir\r\n avec la consommation de cannabis.\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:49:20\r\n   -La provenance et le prix\r\n du cannabis restent \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:51:22\r\n   Les participants \u00e0 l'\u00e9tude\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:55:11\r\n          seront majeurs\r\net devront remplir des conditions.\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:57:19\r\n      -Ne pas \u00eatre enceinte,\r\n\r\n19:36:58:00  19:37:00:02\r\n  ne pas prendre de m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:37:00:07  19:37:02:19\r\n            ne pas \u00eatre\r\n   sous traitement psychiatrique\r\n\r\n19:37:03:00  19:37:05:14\r\n  et \u00eatre consommateur r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:10:07\r\n-Il faudra obtenir l'autorisation\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:14:21\r\npour que l'\u00e9tude puisse d\u00e9buter.\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:21:02\r\n-La crise du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n    inqui\u00e8te les parlementaires.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:23:22\r\n         Il est question\r\n       des grands barrages.\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:31:22\r\n  Le groupe Alpiq devrait vendre\r\nla moiti\u00e9 de son parc hydraulique.\r\n\r\n19:37:32:22  19:37:37:10\r\n    -Depuis qu'Alpiq a annonc\u00e9\r\nqu'il voulait vendre ses barrages,\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:41:00\r\n la sonnette d'alarme retentit,\r\n      notamment en Valais.\r\n\r\n19:37:41:05  19:37:43:21\r\n       Alpiq d\u00e9tient 60 % \r\n      de la Grande Dixence,\r\n\r\n19:37:44:02  19:37:45:22\r\n    50 % du barrage d'Emosson\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:52:06\r\net plus d'un tiers d'Electra-Massa,\r\nexploitante du barrage de Gebidem.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:56:04\r\nDans quelles mains vont-ils tomber ?\r\n\r\n19:37:56:09  19:38:00:02\r\n  Le Valaisan Y.Buttet aimerait\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:06:01\r\n  que ces barrages soient rachet\u00e9s\r\npar des distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:09:11\r\n        -Ils reviendraient\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:11:19\r\n    aux collectivit\u00e9s locales.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:17:08\r\n     On parle d'un consortium\r\n  de distributeurs pour racheter.\r\n\r\n19:38:17:12  19:38:20:15\r\n Si possible des acteurs suisses.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:25:13\r\n-Un groupe parlementaire s'inqui\u00e8te\r\n   de la souverainet\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:29:14\r\n Mais ils privil\u00e9gient le rachat\r\n par un fonds \u00e9tatique ou priv\u00e9.\r\n\r\n19:38:30:00  19:38:33:02\r\n-Des investisseurs priv\u00e9s ou l'Etat,\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:35:15\r\n     par exemple les cantons.\r\n\r\n19:38:35:20  19:38:42:04\r\n      Il faut une r\u00e9gulation \r\n      ind\u00e9pendante de l'Etat.\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:44:12\r\n    -Et il y a ceux pour qui\r\n\r\n19:38:44:17  19:38:49:09\r\nles barrages pourraient se faire\r\n  racheter par n'importe qui.\r\n\r\n19:38:50:06  19:38:52:16\r\n     -Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:38:52:21  19:38:55:23\r\nSi vraiment \u00e7a devait se produire,\r\n\r\n19:38:56:04  19:39:01:15\r\n   \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me car\r\nle barrage ne sera jamais d\u00e9localis\u00e9.\r\n\r\n19:39:02:02  19:39:04:10\r\n    -Les futurs propri\u00e9taires\r\n\r\n19:39:04:14  19:39:09:15\r\n  devront faire face \u00e0 la chute\r\n    du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:15:09\r\n   -L'Allemagne prend la mesure \r\n  du bouleversement survenu hier.\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:20:15\r\n Un parti x\u00e9nophobe a r\u00e9ussi une \r\nperc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 1945.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:24:06\r\n  Angela Merkel r\u00e9agit et affirme\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:29:11\r\n qu'elle maintiendra sa politique\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard des migrants.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:35:07\r\n   -Pas question de transiger sur\r\nsa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:35:11  19:39:38:21\r\n   Angela Merkel garde le cap.\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:43:02\r\n     Tout en reconnaissant \r\n     la d\u00e9faite \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:47:15\r\n   elle demande aux Allemands\r\n        de la patience.\r\n\r\n19:39:48:12  19:39:51:00\r\n    -Nous avons fait du chemin\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:53:11\r\n     pour trouver une solution\r\n\r\n19:39:53:15  19:39:58:16\r\n \u00e0 la question des r\u00e9fugi\u00e9s, mais il\r\nn'y a pas encore de solution durable.\r\n\r\n19:39:58:21  19:40:04:11\r\n  Il faut une r\u00e9ponse europ\u00e9enne,\r\n      cela prendra du temps.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:14:18\r\n  Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arrivant\r\nen Allemagne et en Gr\u00e8ce a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:06  19:40:17:23\r\n   -La chanceli\u00e8re critiquait\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:21:17\r\n   la fermeture des fronti\u00e8res\r\n     \u00e0 la porte des Balkans.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:26:00\r\n  Aujourd'hui, elle reconna\u00eet \r\n  que son pays en tire profit.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:31:11\r\nElle estime \u00eatre sur la bonne voie:\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:37:00\r\n      l'addition des scores\r\n      chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:44:04\r\nverts et sociaux-d\u00e9mocrates prouve\r\nl'existence d'un large consensus.\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:49:22\r\n-F.Petry, comme M.Le Pen en France,\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:53:16\r\n    revendique le mod\u00e8le suisse\r\n       de d\u00e9mocratie directe\r\n\r\n19:40:53:21  19:40:58:10\r\n   et les votes du peuple suisse\r\nsur les \u00e9trangers ou l'immigration.\r\n\r\n19:40:58:14  19:41:00:23\r\nNagu\u00e8re inconnue hors d'Allemagne,\r\n\r\n19:41:01:04  19:41:05:10\r\n       F.Petry est devenue\r\n  un nouveau visage de l'Europe.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:11:07\r\n    -Frauke Petry, la patronne\r\nde l'Alternative pour l'Allemagne,\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:15:08\r\n     est la grande gagnante \r\n    de ce dimanche \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:19:04\r\n  A Berlin, elle est ovationn\u00e9e\r\n       par ses partisans.\r\n\r\n19:41:19:09  19:41:21:11\r\n         -Frauke, Frauke !\r\n\r\n19:41:21:16  19:41:27:02\r\n-N\u00e9e en ex-RDA, cheffe d'entreprise,\r\n  elle prend le contr\u00f4le de l'AFD\r\n\r\n19:41:27:07  19:41:31:04\r\n         l'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\n   en \u00e9vin\u00e7ant son fondateur.\r\n\r\n19:41:31:09  19:41:34:21\r\n           Avec elle,\r\n  le parti vire \u00e0 droite toute.\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:38:17\r\n      La crise migratoire \r\n      lui donne des ailes.\r\n\r\n19:41:43:02  19:41:46:13\r\n-C'est la politique catastrophique\r\n\r\n19:41:46:18  19:41:49:04\r\n  de Merkel, les gens ont ouvert\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:52:08\r\n            les yeux,\r\n et cela nous a permis de devenir\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:57:01\r\n    la deuxi\u00e8me force politique\r\n          de Saxe-Anhalt.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:04:02\r\n-Fond\u00e9 il y a trois ans, l'AfD est\r\ndevenu le parti anti-immigration.\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:09:00\r\n        Au micro de SRF,\r\n F.Petry vante le mod\u00e8le suisse.\r\n\r\n19:42:12:13  19:42:15:04\r\n         -Nous souhaitons\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:18:07\r\n    plus de d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:16\r\n     Pour obtenir une majorit\u00e9\r\n          pour ce projet,\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:25:11\r\n       nous devons d'abord\r\n   entrer au Bundestag en 2017.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:30:05\r\n    On pourrait d\u00e9j\u00e0 collaborer\r\n   entre groupes parlementaires.\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:35:02\r\n  Mais les barri\u00e8res id\u00e9ologiques\r\n        sont encore fortes.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:16\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:44:14\r\nqu'un parti x\u00e9nophobe entre aussi \r\nrapidement dans l'ar\u00e8ne politique.\r\n\r\n19:42:44:19  19:42:47:03\r\n Lothar Wellmann a quitt\u00e9 l'AfD.\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:50:19\r\n Pour lui, la recette de F.Petry\r\n         est dangereuse.\r\n\r\n19:42:51:07  19:42:53:20\r\n -F.Petry a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:56:13\r\nsi n\u00e9cessaire tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:42:56:18  19:42:58:10\r\n          \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:01:19\r\nCe parti instrumentalise les peurs\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:08:11\r\n  et n'h\u00e9sitera pas \u00e0 le refaire\r\nsi d'autres craintes apparaissent.\r\n\r\n19:43:09:01  19:43:12:10\r\n          -L'AfD r\u00eave\r\n   de conqu\u00e9rir le Bundestag.\r\n\r\n19:43:12:14  19:43:16:00\r\n  Il est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 10 %\r\n\r\n19:43:16:05  19:43:21:04\r\n     des intentions de vote\r\n       au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:25:10\r\n          -Anne Maillet,\r\n    c'est un moment historique.\r\n\r\n19:43:25:14  19:43:28:06\r\n Le fait de s'affirmer x\u00e9nophobe.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:33:06\r\n      Vous avez suivi F.Petry\r\n   et sa x\u00e9nophobie d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n19:43:43:13  19:43:47:07\r\n-Oui, Frauke Petry fait partie d'une\r\n  g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas connu la\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:51:14\r\n              guerre.\r\n\r\n19:43:51:16  19:43:56:11\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9e\r\n     en ex-Allemagne de l'Est.\r\n\r\n19:43:56:13  19:44:02:13\r\n   Elle incarne un nationalisme\r\n           d\u00e9complex\u00e9.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:10:05\r\n      Elle a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer\r\n   au-del\u00e0 de ses propres rangs.\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:28:07\r\nParmi les \u00e9lecteurs de l'AfD, il y a\r\n de tout, des conservateurs d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:34:09\r\n    -Beaucoup de monde a perdu\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:11\r\n  -Tous les partis traditionnels\r\n           en Allemagne\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:44:13\r\n       ont laiss\u00e9 des plumes\r\n       dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:50:05\r\n       Ils ont tous soutenu\r\n   la politique d'Angela Merkel.\r\n\r\n19:44:50:07  19:44:55:09\r\nLe vote pour l'AfD est pour l'instant\r\n      un vote de protestation.\r\n\r\n19:44:55:10  19:44:58:19\r\n    Mais cela pourrait changer\r\nsi les propositions d'Angela Merkel\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:02:09\r\n      s'av\u00e8rent inefficaces.\r\n\r\n19:45:02:09  19:45:04:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:09:04\r\n Ces \u00e9lections allemandes ne sont \r\nqu'un effet de la crise migratoire.\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:14:04\r\nLa r\u00e9daction vous propose de repartir\r\n   pour Lesbos, o\u00f9 la RTS a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:45:14:09  19:45:19:11\r\nde passer 15 jours pour comprendre ce\r\nbouleversement de port\u00e9e historique.\r\n\r\n19:45:19:16  19:45:24:00\r\n Hier dans ce journal, on amor\u00e7ait\r\n     la question des enfants.\r\n\r\n19:45:24:05  19:45:28:14\r\n      Ces enfants ont surv\u00e9cu\r\n \u00e0 la p\u00e9rilleuse travers\u00e9e en mer.\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:34:22\r\n Ils sont une forte proportion des\r\n migrants arriv\u00e9s \u00e0 Lesbos: 38 %.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:43:10\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial L.Burkhalter \r\nprenait ces photos tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:45:43:14  19:45:46:17\r\n          Les travers\u00e9es\r\n   et les liaisons avec Ath\u00e8nes\r\n\r\n19:45:46:22  19:45:51:03\r\n         ont \u00e9t\u00e9 ralenties\r\n       par le mauvais temps.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:54:10\r\n  Les enfants r\u00e9fugi\u00e9s de Lesbos\r\n\r\n19:45:54:14  19:46:01:00\r\nsont les victimes les plus touchantes\r\n         du d\u00e9sastre syrien.\r\n\r\n19:46:05:22  19:46:09:16\r\n     -C'est un jeu typique\r\n   d'enfant au bord de l'eau.\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:14:17\r\n Une parenth\u00e8se pour ce gar\u00e7on qui\r\nne conna\u00eet que la guerre et l'exil.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:19:17\r\n      Les mineurs sont de plus\r\nen plus nombreux \u00e0 arriver \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:27:12\r\n -En juin 2015, sur dix migrants,\r\n\r\n19:46:27:17  19:46:31:05\r\n        un \u00e9tait un enfant.\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:38:22\r\nAujourd'hui, on estime qu'il y a 40 %\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont des enfants.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:41:22\r\n   -Un conflit qui s'\u00e9ternise\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:12\r\n     et un syst\u00e8me scolaire\r\n      r\u00e9duit en poussi\u00e8re\r\n\r\n19:46:45:17  19:46:48:14\r\n       pousse les familles\r\n       \u00e0 quitter la Syrie.\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:51:14\r\n    -Les enfants sont attaqu\u00e9s\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:54:13\r\n dans les \u00e9coles, quand ils jouent\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:56:19\r\n       et dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:46:57:07  19:46:59:11\r\n  -L'UNICEF a publi\u00e9 un rapport\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:03:08\r\n    sur l'impact de la guerre\r\n    en Syrie sur les enfants.\r\n\r\n19:47:03:12  19:47:07:19\r\nLes chiffres laissent peu d'espoir\r\n      pour cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:22:02  19:47:26:02\r\n -Les enfants syriens grandissent\r\n    dans un univers chaotique,\r\n\r\n19:47:26:07  19:47:31:13\r\n      violent, de revanche, \r\n     de peur, de d\u00e9placement.\r\n\r\n19:47:31:18  19:47:34:11\r\n  Tout cela laissera des traces.\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:39:23\r\n-Pour ces enfants arriv\u00e9s \u00e0 Lesbos,\r\n les \u00e9preuves ne sont pas finies.\r\n\r\n19:47:40:04  19:47:42:07\r\n    Travail forc\u00e9, mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:47:16\r\n   L'avenir de cette jeunesse\r\n   a \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9 par la guerre.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:53:05\r\n    -Demain, nous continuerons\r\n    cette op\u00e9ration \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:47:53:10  19:47:57:06\r\n  L'\u00eele est le point embl\u00e9matique\r\n      de la crise migratoire,\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:05:11\r\nle nombre de migrants est maintenant\r\n  sup\u00e9rieur \u00e0 celui des habitants.\r\n\r\n19:48:06:23  19:48:09:13\r\n-Lesbos et sa capitale, Mytil\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:12:06  19:48:16:04\r\n  Une \u00eele \u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n       des c\u00f4tes turques.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:20:19\r\n            1'630 km2:\r\n25 fois plus petite que la Suisse.\r\n\r\n19:48:23:00  19:48:26:02\r\n L'\u00eele compte 90'000 r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:29:22\r\n     Ses premiers habitants\r\n    venaient d'Asie mineure.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:34:13\r\n     Elle est pass\u00e9e aux mains\r\ndes Perses, des Romains, des G\u00e9nois,\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:39:04\r\n des Ottomans, avant de devenir \r\n d\u00e9finitivement grecque en 1912.\r\n\r\n19:48:42:09  19:48:47:01\r\nLesbos tient son nom de son h\u00e9ros\r\n  et patron, petit-fils d'Eole.\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:51:07\r\n  Parmi ses illustres habitants\r\n   figure la po\u00e9tesse Sappho.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:57:07\r\nC'est d'elle que viennent les termes\r\n     \"lesbienne\" et \"saphisme\".\r\n\r\n19:49:00:01  19:49:04:02\r\n    L'\u00eele vit essentiellement\r\n       de son agriculture.\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:08:23\r\n       Ses produits phares\r\n sont l'ouzo et l'huile d'olive.\r\n\r\n19:49:09:04  19:49:16:06\r\n  Le tourisme s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans\r\nles ann\u00e9es 1980, mais reste modeste.\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:20:14\r\nAvec l'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:49:20:19  19:49:24:07\r\n         les touristes\r\n    risquent de se rar\u00e9fier.\r\n\r\n19:49:25:13  19:49:30:11\r\n -Coup de th\u00e9\u00e2tre dans le dossier\r\n      de la guerre en Syrie.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:34:12\r\n  V.Poutine a annonc\u00e9 le retrait\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:39:03\r\n      du gros de ses troupes\r\n      du territoire syrien.\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:43:02\r\nIl a ajout\u00e9 que les efforts allaient\r\n\r\n19:49:43:07  19:49:48:06\r\n   s'intensifier pour parvenir \r\n   \u00e0 une solution diplomatique.\r\n\r\n19:49:50:10  19:49:52:09\r\n        I.Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:09:02\r\n    Un esp\u00e8ce de signal donn\u00e9\r\n  aux Occidentaux depuis Moscou.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:10:22\r\n  -Oui, un signal tr\u00e8s inattendu.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:15:17\r\n    Le timing n'est pas choisi\r\n           par hasard.\r\n\r\n19:50:15:19  19:50:20:22\r\n  Il a demand\u00e9 \u00e0 son ministre des\r\n Affaires \u00e9trang\u00e8res d'intensifier\r\n\r\n19:50:21:00  19:50:27:00\r\n la participation de la Russie dans\r\nl'organisation du processus de paix.\r\n\r\n19:50:27:02  19:50:30:19\r\n Il souhaite d\u00e9sormais poursuivre\r\n    cette ligne diplomatique.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:33:21\r\nIl dit que le minist\u00e8re de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:50:34:02  19:50:37:07\r\n       a accompli les t\u00e2ches\r\n       qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9es.\r\n\r\n19:50:37:09  19:50:43:09\r\n    Il n'a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails\r\n    sur le retrait des troupes.\r\n\r\n19:50:43:22  19:50:46:05\r\n   Est-ce que la Russie a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:50:46:10  19:50:49:15\r\n        \u00e0 mettre en place\r\n      un processus de paix ?\r\n\r\n19:50:49:17  19:50:55:17\r\n        C'est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n19:50:55:19  19:51:00:20\r\n        Est-ce qu'il estime\r\n        que Bachar el-Assad\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:05:07\r\n pourra se maintenir au pouvoir ?\r\n\r\n19:51:07:13  19:51:11:06\r\nVladimir Poutine n'a cess\u00e9 de dire\r\n que si la Russie \u00e9tait en Syrie,\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:13:14\r\n        c'\u00e9tait pour lutter\r\n      contre les terrorismes.\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:16:23\r\n     Or il y a toujours autant\r\n          de terrorisme.\r\n\r\n19:51:17:01  19:51:23:01\r\n  On ne sait pas comment il veut\r\n       poursuivre la lutte.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:28:01\r\n  -Vladimir Poutine veut se poser\r\n         en ma\u00eetre du jeu.\r\n\r\n19:51:28:03  19:51:33:00\r\n    \u00c0 Gen\u00e8ve, il n'y a m\u00eame pas\r\n     de n\u00e9gociations directes.\r\n\r\n19:51:33:02  19:51:36:04\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:40:00\r\nOn est loin du moindre r\u00e9chauffement\r\n\r\n19:51:40:05  19:51:45:02\r\n        entre l'opposition\r\n   et le gouvernement de Damas.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:50:08\r\n     Jusqu'ici, les rencontres\r\n         se passent ainsi.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:54:11\r\n   L'ambassadeur de l'opposition\r\n      rencontre l'\u00e9missaire,\r\n\r\n19:51:54:16  19:51:56:06\r\n      une heure de rencontre.\r\n\r\n19:51:56:08  19:51:59:15\r\n      Demain, ce sera au tour\r\n         de l'opposition.\r\n\r\n19:51:59:20  19:52:02:20\r\n     Ca, c'est pour la partie\r\n           officielle.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:07:01\r\n          En coulisses,\r\n  tout se passe entre les h\u00f4tels\r\n\r\n19:52:07:06  19:52:10:08\r\n o\u00f9 r\u00e9sident les deux d\u00e9l\u00e9gations.\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:12:17\r\n      Des \u00e9missaires passent.\r\n\r\n19:52:12:19  19:52:16:10\r\nLes \u00e9missaires pourraient rencontrer\r\n     en priv\u00e9 les personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:22:11\r\npour faire avancer les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:52:23:20  19:52:25:21\r\n          En 2 semaines,\r\n\r\n19:52:25:23  19:52:29:22\r\non peine \u00e0 imaginer que les parties\r\n  puissent s'asseoir face \u00e0 face.\r\n\r\n19:52:30:00  19:52:35:21\r\n   Les exigences de chaque c\u00f4t\u00e9\r\n          sont absolues.\r\n\r\n19:52:35:23  19:52:39:00\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, on exclut\r\n\r\n19:52:39:05  19:52:43:08\r\n        que Bachar el-Assad\r\n     puisse rester au pouvoir.\r\n\r\n19:52:43:10  19:52:46:13\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 de Damas,\r\n   on pense que Bachar el-Assad\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:49:05\r\npourra se pr\u00e9senter aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:51:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:54:19\r\n      La tendance est d'avoir\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:58:07\r\n           un seul num\u00e9ro,\r\nle num\u00e9ro de mobile, qui sert \u00e0 tout.\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:00:00\r\n         -L'an dernier,\r\nposs\u00e9der un fixe \u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:02:19\r\n   pour ceux dont le portable\r\n   ne captait pas \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:53:03:00  19:53:04:16\r\n         -L'an dernier,\r\nposs\u00e9der un fixe \u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:07:11\r\n   pour ceux dont le portable\r\n   ne captait pas \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:53:07:20  19:53:10:10\r\n       -C'est la seule fa\u00e7on\r\nd'avoir une communication correcte.\r\n\r\n19:53:10:22  19:53:14:05\r\n-Mais comme la r\u00e9ception s'am\u00e9liore,\r\n   de plus en plus d'utilisateurs\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:17:12\r\n       renoncent au fixe\r\net ne gardent que leur portable.\r\n\r\n19:53:23:01  19:53:26:13\r\n    Cela pourrait \u00eatre la fin\r\n    du num\u00e9ro d'appel unique,\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:31:20\r\n qui faisait vibrer la sonnerie du\r\nt\u00e9l\u00e9phone au coeur de l'appartement.\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:34:11\r\nD\u00e9sormais, chacun a son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:39:08\r\nEn l'an 2000, 5,6 mias d'appels \r\nprovenaient d'un t\u00e9l\u00e9phone fixe.\r\n\r\n19:53:39:12  19:53:41:19\r\n En 2013, cela tombe \u00e0 3,3 mias.\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:09\r\nEt un an plus tard, 40 % de moins.\r\n\r\n19:53:45:13  19:53:52:09\r\nLe nombre d'abonnements pour un fixe\r\n  a baiss\u00e9 de 30 % en quinze ans.\r\n\r\n19:53:52:13  19:53:55:11\r\n    Cette disparition du fixe\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:59:13\r\n co\u00fbte des dizaines de millions\r\n       de francs par an.\r\n\r\n19:53:59:19  19:54:05:13\r\nDu coup, les op\u00e9rateurs proposent de\r\nplus en plus d'abonnements combin\u00e9s.\r\n\r\n19:54:05:18  19:54:11:03\r\n         Le g\u00e9ant bleu\r\n   compense ainsi ses pertes.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:15:00\r\n -Nous respectons cette tendance.\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:17:20\r\n Nous devons investir massivement\r\n\r\n19:54:18:01  19:54:20:01\r\n         dans nos r\u00e9seaux\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:24:23\r\n    pour amener de la largeur \r\n    de bande pour les clients.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:28:05\r\n         Nous la boostons.\r\n\r\n19:54:28:21  19:54:33:06\r\n -Fin 2017, Swisscom abandonnera\r\n  d\u00e9finitivement l'analogique,\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:38:09\r\n   pour faire place \u00e0 des lignes\r\ntoujours plus charg\u00e9es en m\u00e9gabits.\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:43:01\r\n  Car de plus en plus de gens \r\n communiquent via l'ordinateur.\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:48:08\r\n     Les fils jusque dans les\r\nappartements restent donc en place,\r\n\r\n19:54:48:12  19:54:51:14\r\ntoujours plus indispensables, m\u00eame.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:57:20\r\n -Des choses vont encore \u00e9merger.\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:00:20\r\n     Quand tout le monde sera\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:03:08\r\n       en t\u00e9l\u00e9phonie sur IP.\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:09:22\r\n       Ce n'est pas la fin \r\n      de la t\u00e9l\u00e9phonie fixe.\r\n\r\n19:55:10:21  19:55:14:11\r\n-A l'avenir, un seul num\u00e9ro d'appel\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:20:03\r\n   pourra faire sonner \u00e0 choix\r\n le portable ou la station fixe.\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:27:17\r\n  -Des groupuscules \u00e9sot\u00e9riques\r\ncontinuent de prosp\u00e9rer en Suisse.\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:30:11\r\n      Exemple les ess\u00e9niens.\r\n\r\n19:55:30:15  19:55:34:11\r\n Il existe une branche en Suisse.\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:38:17\r\n   C'est le document du journal.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:09\r\n-Yvonne a perdu son amie d'enfance\r\n\r\n19:55:43:13  19:55:47:10\r\n   le jour o\u00f9 elle a d\u00e9couvert\r\n     l'ordre des ess\u00e9niens.\r\n\r\n19:55:49:08  19:55:51:15\r\n    -C'\u00e9tait un dimanche soir.\r\n\r\n19:55:51:20  19:55:54:07\r\n    Elle m'a dit au t\u00e9l\u00e9phone:\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:58:00\r\n    \"Je vais partir une semaine\r\n\r\n19:55:58:05  19:56:01:11\r\nen vacances avec Marie-Fran\u00e7oise.\"\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:06:14\r\n     Elle partait une semaine\r\n   en France au bord de la mer.\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:13:08\r\n   Je savais que Marie-Fran\u00e7oise\r\n   faisait partie des ess\u00e9niens.\r\n\r\n19:56:13:12  19:56:18:20\r\n       Quatre fois par ann\u00e9e,\r\nun car part de Sierre pour la France.\r\n\r\n19:56:19:01  19:56:23:20\r\n En rentrant, elle n'a plus voulu\r\n    avoir de contact avec moi.\r\n\r\n19:56:24:01  19:56:26:12\r\n      M\u00eame pas au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:56:27:20  19:56:31:08\r\n-Le si\u00e8ge des ess\u00e9niens de Suisse\r\n         est en Valais.\r\n\r\n19:56:31:12  19:56:36:08\r\n     Un mouvement \u00e9sot\u00e9rique\r\ncr\u00e9\u00e9 par O.Manitara, un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:37:12  19:56:45:11\r\n-Qu'il est agr\u00e9able de se tenir dans\r\nle temple avec l'archange Gabriel !\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:49:22\r\n       -Il commercialise\r\nses ouvrages et ses conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:56:50:03  19:56:54:04\r\n      Recul et bien-\u00eatre,\r\n   c'est dans l'air du temps.\r\n\r\n19:56:54:09  19:56:59:01\r\n    Les portes sont ferm\u00e9es,\r\n      ordre du mouvement.\r\n\r\n19:56:59:06  19:57:02:19\r\n       Les repr\u00e9sentants\r\n  sont en France et au Canada.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:06:15\r\n    Aucun ess\u00e9nien de Suisse \r\n    n'a accept\u00e9 notre cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:11:07\r\ncomme \u00e0 Cudrefin dans cette salle\r\n      \u00e0 l'abri des regards.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:16:18\r\nDirection la France dans un village\r\n    ess\u00e9nien, dans les Causses.\r\n\r\n19:57:16:23  19:57:25:09\r\n  La communaut\u00e9 ne se rend jamais\r\ndans la sup\u00e9rette du village voisin.\r\n\r\n19:57:27:09  19:57:31:22\r\n-J'ai vu la communaut\u00e9 s'installer.\r\n\r\n19:57:32:03  19:57:34:06\r\n         Ce sont des gens\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:37:17\r\n   qui ne se lient pas du tout.\r\n\r\n19:57:37:22  19:57:41:15\r\nLes enfants de Poulan ne descendent\r\n    plus \u00e0 l'\u00e9cole de Montlaur.\r\n\r\n19:57:41:20  19:57:43:17\r\n        Il y a 29 familles.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:49:03\r\n-Des membres du hameau seraient \r\nsuivis par les services sociaux.\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:52:02\r\n    Le fondateur du mouvement\r\n         et sa compagne\r\n\r\n19:57:52:07  19:57:55:10\r\n        ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\n   pour abus de biens sociaux.\r\n\r\n19:57:55:14  19:57:57:19\r\n  Ils se sont exil\u00e9s au Canada.\r\n\r\n19:57:58:00  19:58:03:23\r\nLe mouvement n'est pas sans rappeler\r\n     l'Ordre du temple solaire.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:12:10\r\n-La belle journ\u00e9e, la belle lumi\u00e8re\r\n       pour chacun de nous.\r\n\r\n19:58:26:08  19:58:31:10\r\n  -H\u00e9l\u00e8ne a vu son fils devenir\r\n   ess\u00e9nien et se transformer.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:39:10\r\n   -Ses changements: des cheveux\r\n     tr\u00e8s longs, tr\u00e8s amaigri.\r\n\r\n19:58:39:14  19:58:44:15\r\n Il expliquait qu'il avait un don\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:47:21\r\n        qui lui permettait\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:51:02\r\n            de soigner\r\n      les gens diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:54:19\r\n   -H\u00e9l\u00e8ne est sans nouvelles\r\n        depuis cinq ans.\r\n\r\n19:58:55:06  19:58:58:04\r\n   -J'ai des manques affectifs.\r\n\r\n19:58:58:09  19:59:01:21\r\n            J'ai peur\r\n   qu'il ait aussi des manques.\r\n\r\n19:59:03:08  19:59:07:11\r\n           -Il y aurait\r\nune centaine d'ess\u00e9niens en Suisse.\r\n\r\n19:59:12:18  19:59:26:07\r\n   -Il y a environ 5'800 groupes\r\n   religieux sur le territoire.\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:30:03\r\n        Certains mouvements\r\n        ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s,\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:32:13\r\n       comme la scientologie\r\n        en France en 2013.\r\n\r\n19:59:41:06  19:59:45:12\r\n          Tous les moyens\r\n    sont concentr\u00e9s sur l'islam\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:49:10\r\n         et la pr\u00e9vention\r\n       de la radicalisation.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:51:09\r\n  Finalement, on peut se demander\r\n\r\n19:59:51:13  19:59:53:20\r\n    pourquoi on s'en int\u00e9resse\r\n           maintenant.\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:57:07\r\n    L'Ordre du temple solaire,\r\n       \u00e0 l'\u00e9poque, personne\r\n\r\n19:59:57:11  19:59:59:23\r\nne s'en occupait avant les massacres.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:01:20\r\n    On ne les connaissait pas.\r\n\r\n20:00:02:01  20:00:06:03\r\n      Aujourd'hui, personne\r\nne s'int\u00e9resse \u00e0 ces groupuscules.\r\n\r\n20:00:08:09  20:00:10:18\r\n      Mais c'est surprenant.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:13:00\r\n          On a un gourou\r\n     qui vend ses conf\u00e9rences.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:14:17\r\n    Il a sa propre t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:00:14:19  20:00:20:19\r\n   Il a une puissance m\u00e9diatique\r\n    pour regrouper des membres.\r\n\r\n20:00:20:19  20:00:24:16\r\n     -Une figure de la banque\r\n           est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n20:00:24:21  20:00:27:03\r\n        Edgar de Picciotto\r\n          avait 86 ans.\r\n\r\n20:00:27:08  20:00:29:21\r\n          Il avait fond\u00e9\r\n     l'Union Bancaire Priv\u00e9e.\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:32:17\r\n    N\u00e9 au Liban, il \u00e9tait issu \r\n    d'une tr\u00e8s ancienne famille\r\n\r\n20:00:32:22  20:00:36:04\r\n      qui avait des racines\r\n  en Toscane et \u00e0 Alep en Syrie.\r\n\r\n20:00:36:20  20:00:40:21\r\n    La mission russo-europ\u00e9enne\r\n          part pour Mars.\r\n\r\n20:00:41:02  20:00:45:07\r\n     De la technologie suisse\r\n          est embarqu\u00e9e.\r\n\r\n20:00:48:01  20:00:53:22\r\n-D\u00e9collage pour sept mois de voyage.\r\n\r\n20:00:59:02  20:01:01:11\r\n    -Cette fus\u00e9e qui d\u00e9colle...\r\n\r\n20:01:01:16  20:01:04:00\r\n  J'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration\r\n\r\n20:01:04:05  20:01:06:13\r\n     de cette mission en 2003.\r\n\r\n20:01:10:03  20:01:14:08\r\n       -La mission ExoMars\r\n   embarque un satellite, TGO,\r\n\r\n20:01:14:12  20:01:18:11\r\net un atterrisseur, Schiaparelli.\r\n\r\n20:01:18:16  20:01:22:05\r\n       Le duo se s\u00e9parera \r\n      \u00e0 l'approche de Mars.\r\n\r\n20:01:22:10  20:01:26:19\r\n     TGO se mettra en orbite\r\n     pour plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n20:01:27:00  20:01:32:05\r\n     Il analysera les traces\r\n  potentielles de vie sur Mars.\r\n\r\n20:01:33:13  20:01:36:12\r\n-Cette mission va faire l'inventaire\r\n\r\n20:01:36:17  20:01:38:20\r\n      des gaz atmosph\u00e9riques.\r\n\r\n20:01:39:01  20:01:42:07\r\nEt sur cette pr\u00e9sence de m\u00e9thane...\r\n\r\n20:01:42:11  20:01:46:21\r\n C'est d\u00e9terminant de savoir si son\r\norigine est g\u00e9ologique ou biologique.\r\n\r\n20:01:47:07  20:01:52:07\r\n     -Cette cam\u00e9ra d\u00e9velopp\u00e9e\r\npar l'Universit\u00e9 de Berne et l'EPFL\r\n\r\n20:01:52:11  20:01:56:21\r\n       fournira des images\r\n    haute r\u00e9solution de Mars.\r\n\r\n20:01:57:02  20:02:00:15\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Schiaparelli testera\r\n\r\n20:02:00:20  20:02:04:08\r\n         des techniques\r\n   d'atterrissage en douceur.\r\n\r\n20:02:04:12  20:02:09:15\r\n Histoire de pr\u00e9parer la mission\r\n  de 2018: Russes et Europ\u00e9ens\r\n\r\n20:02:09:20  20:02:14:15\r\n     enverront un v\u00e9hicule\r\n  pour creuser le sol martien.\r\n\r\n20:02:18:21  20:02:22:03\r\n-Le but de l'Europe est de continuer\r\n\r\n20:02:22:08  20:02:25:08\r\nles \u00e9tapes faites par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:02:25:12  20:02:29:12\r\n     Les Am\u00e9ricains n'ont pas\r\n   la capacit\u00e9 de creuser \u00e0 2 m.\r\n\r\n20:02:29:17  20:02:34:18\r\n  C'est en creusant qu'on esp\u00e8re\r\n    avoir cette trace de vie.\r\n\r\n20:02:36:01  20:02:39:11\r\n-Une mani\u00e8re de relancer la bataille\r\n\r\n20:02:39:15  20:02:44:23\r\n        pour la conqu\u00eate\r\n      de la plan\u00e8te rouge.\r\n\r\n20:02:47:12  20:02:50:15\r\n -Dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:50:20  20:02:54:21\r\n          Ensuite \"TTC\"\r\n  explore le monde de la prison.\r\n\r\n20:02:55:02  20:02:58:00\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:59:01  20:03:05:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, M.De Piante, M.Kastrati,\r\n  J.Robert-Charrue, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T19:21:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603502635", "durationSec": 115, "title": "SO VENTE DONNEES CITOYENS_RTS000000759487", "excerpt": "Le canton de Vaud permet \u00e0 une fondation sociale, le Bureau vaudois des adresses (BVA), de collecter aupr\u00e8s des communes les adresses des habitants, puis de les louer \u00e0 des entreprises \u00e0 des fins publicitaires. Certaines communes vaudoises n'avertissent pas les habitants \u00e0 leur inscription au contr\u00f4le des habitants. Cette lacune dans la protection des donn\u00e9es est d\u00e9nonc\u00e9e par l'\u00e9mission radio \"On en parle\".", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "ADMINISTRATION COMMUNALE", "FONDATION"], "sequenceIds": ["1503057"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502636", "durationSec": 77, "title": "SO REAX MERKEL_RTS000000759484", "excerpt": "Les conditions de vie des enfants syriens sont tr\u00e8s mauvaises depuis le d\u00e9but de la guerre civile en Syrie, comme le montre une \u00e9tude de l'Unicef explicit\u00e9e par son porte-parole Christophe Boulierac. Les enfants subissent directement les impacts du conflit sur place, et doivent aussi supporter les conditions d'un exil migratoire pour se r\u00e9fugier en Europe.", "remarks": "Contient des images d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603502637", "durationSec": 32, "title": "SO POUTINE 2_RTS000000759532", "excerpt": "Situation historique, \u00e9conomique, et g\u00e9ographique de l'\u00eele grecque de Lesbos, qui est actuellement le lieu de passage vers l'Europe des migrants et r\u00e9fugi\u00e9s venant d'Asie, notamment de Syrie.", "remarks": "Contient des images d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1603502638", "durationSec": 105, "title": "SO LESBOS ENFANTS MIGRANTS_RTS000000759463", "excerpt": "La cheffe d'entreprise Frauke Petry est devenue la pr\u00e9sidente du parti populiste et d'extr\u00eame droite Alternative pour l'Allemagne (AFD), dont les scores de vote ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants lors des \u00e9lections r\u00e9gionales ayant eu lieu en Rh\u00e9nanie-Palatinat, au Bade-Wurtemberg et en Saxe-Anhalt. Frauke Petry est connue pour ses positions contre l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s lors de l'actuelle crise migratoire et ses propos x\u00e9nophobes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "thematicCorporations": ["UNICEF"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502639", "durationSec": 80, "title": "SO IDENTITE LESBOS_RTS000000759497", "excerpt": "Le directeur de l'Institut Space-X de Neuch\u00e2tel Jean-Luc Josset r\u00e9agit suite au d\u00e9collage de la fus\u00e9e transportant la mission Exomars, qui doit \u00e9tudier la plan\u00e8te Mars et dont il a particip\u00e9 \u00e0 la conception. Certains appareils sont de fabrication suisse, comme une cam\u00e9ra d\u00e9velopp\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Berne et l'EPFL, mais la mission est russo-europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502640", "durationSec": 136, "title": "SO FRAUKE PETRY 2_RTS000000759528", "excerpt": "Les partisans de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"pour un revenu de base inconditionnel\" (RBI) d\u00e9butent leur campagne, avant la votation du 05.06.2016. Ils ont notamment distribu\u00e9 des billets de 10 francs \u00e0 la gare de Zurich, pour promouvoir leur id\u00e9e d'un revenu de 2500 francs distribu\u00e9 \u00e0 tout habitant en Suisse. Les opposants reprochent \u00e0 cette initiative de ne pas avoir r\u00e9solu la question du financement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "EXTR\u00caME DROITE", "POPULISME", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "thematicPersons": ["PETRY, FRAUKE"], "thematicCorporations": ["AFD"], "sequenceIds": ["1503277"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502641", "durationSec": 120, "title": "SO EXOMARS_RTS000000759525", "excerpt": "Les parlementaires r\u00e9agissent avec inqui\u00e9tude apr\u00e8s l'annonce de l'entreprise suisse Alpiq qui veut vendre la moiti\u00e9 de ces barrages, et sont divis\u00e9s en 3 courants d'opinion. Certains aimeraient que des entreprises suisses soient les racheteurs, d'autres qu'un fonds \u00e9tatique investisse dans ce rachat, et finalement, les 3es sont partisans du lib\u00e9ralisme total et de laisser faire la loi du march\u00e9 international.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "COSMOS"], "thematicThemes": ["MARS (PLAN\u00c8TE)", "ASTRONAUTIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502642", "durationSec": 102, "title": "SO DISTRIBUTION BILLETS_RTS000000759520", "excerpt": "L'Universit\u00e9 de Berne va mener une \u00e9tude de recherche sur les impacts de la vente et distribution du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif par les pharmacies, \u00e0 la demande du Conseil municipal de la ville de Berne. La conseill\u00e8re municipale bernoise Franziska Teuscher estime en effet qu'un contr\u00f4le par ce biais serait plus efficace que la situation actuelle. L'\u00e9tude doit encore avoir l'accord de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "REVENU"], "sequenceIds": ["1503088"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502643", "durationSec": 100, "title": "SO CRISE ELECTRICITE_RTS000000759415", "excerpt": "De plus en plus d'abonn\u00e9s en Suisse renoncent au num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone fixe, au profit de leur t\u00e9l\u00e9phone mobile. La technologie fixe \u00e9volue aussi de l'analogique au num\u00e9rique, dite t\u00e9l\u00e9phonie IP. Les entreprises de t\u00e9l\u00e9phonie anticipent cette tendance en proposant des offres \u00e0 leurs clients.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "BARRAGE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["ALPIQ"], "sequenceIds": ["1503244"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502644", "durationSec": 91, "title": "SO CANNABIS PHARMACIE_RTS000000759534", "excerpt": "Le mouvement ess\u00e9nien, dirig\u00e9 par un leader gourou du nom d'Olivier Manitara, est une secte \u00e9sot\u00e9rique et mystique, localis\u00e9e en Suisse et en France. Les Ess\u00e9niens embrigadent leurs adeptes dans un esprit de communaut\u00e9, et les font couper tous liens avec leurs anciens proches.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "LIB\u00c9RALISATION DES STUP\u00c9FIANTS", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1503090"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502645", "durationSec": 148, "title": "FRIGO FIN DES FIXES_RTS000000757248", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPAREIL T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONIE"], "sequenceIds": ["1503351"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502646", "durationSec": 213, "title": "FRIGO ESSENIENS DEF 3_RTS000000753925", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "AVEYRON"], "thematicThemes": ["SECTE", "ATTITUDE RELIGIEUSE", "\u00c9SOT\u00c9RISME"], "sequenceIds": ["1503360"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603503018", "summary": "Morges : ext b\u00e2timent et logo de la fondation Bureau vaudois d'adresses (BVA). Itw Marc Pierson, directeur fondation BVA. Collaborateurs en situation de handicap au travail dans les locaux du BVA.\nLausanne : itw M\u00e9lanie Buard, pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton de Vaud. Jeune femme se rendant au guichet du contr\u00f4le des habitants. Itw Reza Hosseini, responsable contr\u00f4le des habitants de Lausanne. Itw Julien Scheckter, producteur de l'\u00e9mission radio \"On en parle\".", "id": "1503057", "visualThemes": ["ADMINISTRATION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["MORGES", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503049", "summary": "Gare de Zurich : partisans de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"pour un revenu de base inconditionnel\" distribuant des billets de 10 francs aux passants. \nBerne : Itw Irina Studhalter, responsable communication de l'initiative. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national vaudois PLR. Itw Mathias Reynard, conseiller national valaisan PS.", "id": "1503088", "visualThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503051", "summary": "Conf\u00e9rence de presse en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re municipale bernoise Franziska Teuscher. Itw Franziska Teuscher. \nPersonne anonyme roulant un joint, ou fumant un joint de cannabis. \nItw Matthias Egger, responsable Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.", "id": "1503090", "visualThemes": ["HASCHICH"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503205", "summary": "Itw Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC.  Itw Gerhard Pfister, conseiller national et pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 du PDC. Itw Benoit Genecand, conseiller national genevois PLR.", "id": "1503244", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "PFISTER, GERHARD", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503238", "summary": "Arriv\u00e9e de la pr\u00e9sidente du parti populiste et d'extr\u00eame droite Alternative pour l'Allemagne (AFD) Frauke Petry, sollicit\u00e9e et r\u00e9pondant aux journalistes. Frauke Petry applaudie par ses partisans. Discours de Frauke Petry devant ses partisans.\nArchives r\u00e9centes d'un meeting du parti AFD. Itw Frauke Petry. \nItw Lothar Wellmann, ex-membre de l'AFD.\nLes partisans de l'AFD se congratulant.", "id": "1503277", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["PETRY, FRAUKE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503312", "summary": "Magasin Swisscom avec clients et employ\u00e9s. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom.\nSion : Pascal Martin, responsable \"scal.ch\", dans son bureau. Itw Pascal Martin.", "id": "1503351", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "SION"], "visualCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503321", "summary": "Bramois : itw Yvonne, amie d'enfance d'une adepte de la secte des Ess\u00e9niens.\nVid\u00e9os et site Internet de propagande des Esseniens, avec leur gourou leader Olivier Manitara.\nMontlaur en Aveyron : itw habitante.\nItw H\u00e9l\u00e8ne, m\u00e8re d'un adepte des Ess\u00e9niens.", "id": "1503360", "visualThemes": ["SECTE", "\u00c9SOT\u00c9RISME"], "visualGeographicals": ["BRAMOIS", "AVEYRON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "role": "Duplex Gen\u00e8ve ONU", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645345", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024224", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D94C0173-70AB-4BD7-8046-DBAA1153CC45", "internalArchiveId": "D94C0173-70AB-4BD7-8046-DBAA1153CC45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Amos Gita\u00ef pr\u00e9sente son film \"Le dernier jour d'Yitzhak Rabin\"", "publicationDate": "2016-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amos Gita\u00ef, r\u00e9alisateur isra\u00e9lien;t\u00e9moignages de familles isra\u00e9liennes au sujet de Rabin;Amos Gita\u00ef Via Bolzoniello, Diana\r\nLe dernier film du r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos Gita\u00ef, \"Le dernier jour d'Yitzhak Rabin\" sort mercredi en salles. Il rend hommage au courage et \u00e0 la d\u00e9termination en faveur de la paix du Premier ministre isra\u00e9lien assassin\u00e9 par un extr\u00e9miste juif le 4 novembre 1995.\r\n\r\n* * Amos Gita\u00ef pr\u00e9sente son film \"Le dernier jour d'Yitzhak Rabin\" (* INVITE AMOS GITA\u00cf)  \r\nLe r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos Gita\u00ef nous a rejoint dans note studio de Lausanne.. Bonjour.. \r\nVotre film \u00ab\u00a0Le dernier jour d'Yitzhak Rabin\u00a0\u00bb sort apr\u00e8s demain sur les \u00e9crans romands.. \r\nUn film qui rend hommage au courage et \u00e0 la d\u00e9termination du ministre isra\u00e9lien qui voulait la paix.. Un ministre assassin\u00e9, de plusieurs balles, \u00e0 bout portant, par un extr\u00eamiste juif.. \r\nC'\u00e9tait le 4 novembre 1995.. \r\n20 ans apr\u00e8s.. il y a l'hommage.. le souvenir..  mais pas seulement.. il y avait un besoin de voter part de montrer le contexte politique qui a abouti \u00e0 ce meurtre .. \u00e0 cette hyst\u00e9rie.. \r\nHyst\u00e9rie de quelques rabins qui lancent un ordre de tuer.. sur Rabin.. un \u00ab\u00a0pulsa dinura\u00a0\u00bb,, il est compar\u00e9 \u00e0 Hitler\u00a0!! Tout cela a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 dit et \u00e9crit\u00a0?\r\nEt dans ce contexte.. il y a le Likoud..de Benyamin Netanhiyaou.. qui dans ses discours excitait l'extr\u00eamisme .. la violence.. la peur..  On en est toujours l\u00e0 aujourd'hui.. \r\nCe contexte politique qui n'a pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate.. charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re sur les les d\u00e9faillances polici\u00e8res. avec qui ont permis \u00e0 Ygal Amir d'approcher Ytzhak Rabin.. D'ailleurs.. une enqu\u00eatrice a tent\u00e9 de le faire.. \r\nVous m\u00ealez dans votre film images d'archives et des reconstitutions de sc\u00e8ne.. ce fut compliqu\u00e9 et long pour obtenir l'autorisation d'acc\u00e9der aux archives de la commission d'enqu\u00eate\u00a0? \r\nVous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre film en Israel.. en novembre dernier.. en pr\u00e9sence notamment de Shimon Perez.. l'ancien premier ministre qui a d\u00e9clar\u00e9.. \" le film place Israel face \u00e0 sa propre histoire\" .. c'est un sujet qui \u00e9tait rest\u00e9 sensible.. voir tabou pendant toutes ces ann\u00e9es\u00a0? \r\nPourquoi ce travail d'introspection est si difficile\u00a0?\r\nComment votre film a-t-il \u00e9t\u00e9 accueilli\u00a0en Israel? \r\nJ'ai lu qu'il \u00e9tait rest\u00e9 moins de 3 semaines \u00e0 l'affiche des cin\u00e9mas.. Est-ce que vous avez l'impression que vos films sont mieux appr\u00e9ci\u00e9s en Europe qu'en Israel\u00a0? \r\nCette mort. et on le revit dans votre film.. gr\u00e2ce aux images d'archive..  ce fut un choc pour des millions d'isra\u00e9liens.. ce 4 novembre 1995.. beaucoup d'isra\u00e9liens ont pleur\u00e9 cette disparition.. plus d'un million de personnes assistent aux obs\u00e8ques d'Itzhak Rabin.. dont vous..  \r\nDe la tristesse.. du d\u00e9sespoir aussi de voir le processus de paix disparaitre\u00a0?\r\n20 ans apr\u00e8s.. que repr\u00e9sente Ytzhak Rabin\u00a0aupr\u00e8s des jeunes.. \u00a0?\r\n(* reportage famille israel MARCOVITCH) Notre correspondante Aude Marcovitch est all\u00e9e \u00e0 la rencontre d'une famille isra\u00e9lienne particuli\u00e8re qui s'\u00e9tait install\u00e9e dans une colonie de Cisjordanie, \u00e0 Shilo... \r\nLes 8 enfants de cette famille ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s dans le mouvement nationaliste religieux, celui-l\u00e0 m\u00eame qui est accus\u00e9 d'avoir incit\u00e9 \u00e0 l'assassinat de Rabin.. \r\nMais ils ont suivi des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents .. \r\nEcoutez. \r\n MAG \r\nSur les huit enfants Krishevski \u00e9lev\u00e9s dans la colonie de Shilo, cinq ont quitt\u00e9 le monde religieux. C'est le cas de Yedidia, 18 ans.\u00a0\u00a0 \r\n\u00a0Yedidia\u00a0:\r\nTrad.\u00a0: Quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, je n'avais jamais entendu parler de Rabin. On m'en a parl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois quand je suis all\u00e9 \u00e9tudier hors de Shilo, \u00e0 15 ans. L\u00e0 il y a eu la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de son assassinat, qui n'\u00e9tait pas organis\u00e9e dans mon autre \u00e9cole. \r\n\u00a0Sa soeur Avital, 29 ans, vit aujourd'hui \u00e0 Klil, un moshav \u00e9cologique en Isra\u00ebl. Elle aussi a tourn\u00e9 le dos au milieu dont elle est issue. \r\n\u00a0Avital\r\nTrad.\u00a0: Quand j'\u00e9tais petite, le concept Rabin \u00e9tait quelque chose de mena\u00e7ant. Je l'ai peut-\u00eatre entendu \u00e0 l'\u00e9cole, peut-\u00eatre dans les manifestations o\u00f9 nous allions. De m\u00eame que le concept d'Oslo. Je ne savais pas du tout ce que \u00e7a voulait dire mais je me souviens que \u00e7a m'apparaissait comme tr\u00e8s mena\u00e7ant. Aujourd'hui je connais beaucoup de choses sur les actions de Rabin et surtout son engagement pour la paix. \r\n\u00a0Et ce chemin vers la paix, comment lui appara\u00eet-il aujourd'hui\u00a0? \r\n\u00a0Avital\u00a0 \r\nTrad.\u00a0: Il y a tellement de frustration... Beaucoup d'\u00e9loignement les uns des autres. Les opinions sont tellement diff\u00e9rentes. Entre les Palestiniens et les Isra\u00e9liens, entre les Isra\u00e9liens eux-m\u00eames. Chacun voit les choses tellement diff\u00e9remment, et chacun est tellement persuad\u00e9 que l'autre se trompe. \r\n\u00a0Daniella, 27 ans est partie vivre \u00e0 Jaffa, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tel-Aviv. L\u00e0 elle a d\u00e9couvert la population arabe locale. \r\n\u00a0Daniella\u00a0: \r\nTrad.\u00a0: \r\nC'est un territoire o\u00f9 deux populations vivent de mani\u00e8re tellement s\u00e9par\u00e9es. Et je ne vois pas la logique de cela. Nous avons tellement \u00e0 apprendre les uns des autres. Je pense que je vivrai un jour avec les Arabes et avec les Palestiniens en paix. Je veux vraiment, vraiment croire que \u00e7a va se produire.\r\n\u00a0Daniella est retourn\u00e9e vivre \u00e0 Shilo parce qu'elle ne gagne pas assez d'argent pour payer un logement \u00e0 Tel-Aviv. Mais d\u00e9sormais, elle pose un autre regard sur sa r\u00e9alit\u00e9 et a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de s'installer bient\u00f4t dans une petite ville arabe du nord d'Isra\u00ebl.\r\n(METEO ENTREE) \r\n(METEO ENTREE)", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7550905", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Amos Gita\u00ef pr\u00e9sente son film \"Le dernier jour d\u2019Yitzhak Rabin\"", "Amos Gita\u00ef pr\u00e9sente son film \"Le dernier jour d\u2019Yitzhak Rabin\" / 12H30_2016-03-14T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Amos Gita\u00ef pr\u00e9sente son film \"Le dernier jour d\u2019Yitzhak Rabin\" / 12H30_2016-03-14T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le dernier film du r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos Gita\u00ef, \"Le dernier jour d\u2019Yitzhak Rabin\" sort mercredi en salles. Il rend hommage au courage et \u00e0 la d\u00e9termination en faveur de la paix du Premier ministre isra\u00e9lien assassin\u00e9 par un extr\u00e9miste juif le 4 novembre 1995.", "Le dernier film du r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos Gita\u00ef, \"Le dernier jour d\u2019Yitzhak Rabin\" sort mercredi en salles. Il rend hommage au courage et \u00e0 la d\u00e9termination en faveur de la paix du Premier ministre isra\u00e9lien assassin\u00e9 par un extr\u00e9miste juif le 4 novembre 1995.", "Le dernier film du r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos Gita\u00ef, \"Le dernier jour d\u2019Yitzhak Rabin\" sort mercredi en salles. Il rend hommage au courage et \u00e0 la d\u00e9termination en faveur de la paix du Premier ministre isra\u00e9lien assassin\u00e9 par un extr\u00e9miste juif le 4 novembre 1995."], "variantIds": ["ece-7550910", "ece-7550905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:40Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt le r\u00e9alisateur isra\u00e9lien Amos nous a rejoint dans notre Studio de Lausanne, bonjour monsieur, bonjour, votre film le dernier jour des de sacs Rabin sort apr\u00e8s- demain sur les \u00e9crans romands, c'est un film qui rend hommage au courage et \u00e0 la d\u00e9termination du ministre isra\u00e9lien qui voulait la paix, un ministre assassin\u00e9 de plusieurs balles \u00e0 bout portant, par un extr\u00e9miste juif, c'\u00e9tait le 4 novembre 1995 alors 20 ans apr\u00e8s, il y a l'hommage il y a le souvenir, mais pas seulement, il y avait aussi un besoin, une n\u00e9cessit\u00e9 de votre part de montrer le contexte politique qui a abouti \u00e0 ce meurtre et \u00e0 cette hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [76%] :\r\nOui, ben on a r\u00e9uni des 2 groupes am\u00e9ricains, 3 ans, on est plut\u00f4t inqui\u00e8te, ce sont des directions que notre ch\u00e8re patrie d'intrants, de prendre, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire un film de film, il \u00e0 la fois et une geste cin\u00e9matographique aussi un geste et c'est-\u00e0-dire comment on peut am\u00e9liorer, amener la m\u00e9moire de Rabin qui qui avait cette moments de gr\u00e2ce de moments de grand optimisme Moyen-Orient pourrait conc\u00e9der cette qu'enfler et interminable de isra\u00e9liens, palestiniens et aussi d'avec les choses d'un cet homme qui \u00e9tait tr\u00e8s touchant son simplicit\u00e9 sont de fa\u00e7on qu'il a parl\u00e9 d'un pour 100 en France, ces 2 seuls 61 jours un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nMais il savait qu'il \u00e9tait menac\u00e9 aussi, donc il y avait ce courage qui ressort dans dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [78%] :\r\nOui, il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 que vous avez dit justement encourager, je crois qu'effectivement les Rabin \u00e9tait attaqu\u00e9 pour quoi qui il ne veut pas qu'il y a un retrait territorial mais malheureusement le coalition des gens qui ne veut pas la paix au Moyen-Orient et semble toujours beaucoup plus stable que celui -l\u00e0, qui est de r\u00e9cup\u00e9rer, qu'il y a un tissu de coexistence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [89%] :\r\nVous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre film en Isra\u00ebl, en novembre dernier lors des 20 ans de de l'assassinat des sacs Rabin il y avait notamment Shimon P\u00e9r\u00e8s qui \u00e9taient dans la salle, l'ancien 1er ministre qui a d\u00e9clar\u00e9 : le film, place Israel, face \u00e0 sa propre histoire, c'est un sujet, on a l'impression qu'il est rest\u00e9 sensible, voire tabou pendant toutes ces ann\u00e9es, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [82%] :\r\nJe crois qu'il y avait de ce qu'il veut qu'on oblige Robin il force politique, oui, non mais je crois qu'il y a des gens qui sont pas envie qu'on va avoir souvenir mais je crois que de m\u00e9moire il est un agent important Deschamps repos changer les choses, c'est-\u00e0-dire il faut que les gens oublient pas que cette option existe et que je crois qu'elle existe, malgr\u00e9 le Moyen-Orient toutes tout autour il y au moins entre Sambre, mais je crois qu'il faut pas perdu de la p\u00eache les l'optimisme, parce que ces 2 seuls fa\u00e7on sinon on tombe dans une sorte de nihilisme de d\u00e9cadence, alors je crois qu'il faut parler de la paix, m\u00eame si en 2 choses qu'on va autour, ils sont pas tr\u00e8s optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [89%] :\r\nFaut parler de la paix mal pas qu'est -ce que \u00e7a signifie qu'Isra\u00ebl n'\u00e9tait pas tout simplement pas pr\u00eate pour pour la paix, il y avait ce contexte politique cet appel cette hyst\u00e9rie de quelques rabbins qui lancent un ordre de tuer et le Likoud de Benyamin N\u00e9tanyahou, qui dans ses discours excitait cet extr\u00e9misme, la violence, la peur, on en est toujours l\u00e0 : aujourd'hui, le Likoud, et la 1\u00e8re force politique en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [74%] :\r\nJe crois qu'on a encore pire parce qu'effectivement, aller voir, insiste le ministre de culture qui avait limit\u00e9 des expositions, des gens, cin\u00e9aste et les fermes de th\u00e9\u00e2tre a rappel\u00e9 \u00e0 Ha\u00effa de ma ville natale, mais il faut aussi se voir souvenir que cette coalition qu'elle veut pas la paix, elle est pas strictement d'un c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire vraiment Rabin, il a donn\u00e9 l'ordre de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne de retirer des grandes villes, Palestiniens, c'\u00e9tait les pires de p\u00e9riodes attaque Berlin attaques terroristes palestiniens par 2 autres palestiniens qui, dans cette fa\u00e7on dialectique \u00e0 aider l'extr\u00eame- droite isra\u00e9lien de d\u00e9l\u00e9gitimer et vous- m\u00eame en tant que cin\u00e9aste est -ce que vous vous sentez aujourd'hui moi je sens qu'il faut que je continue de faire, on entrevoit d'ailleurs sur les sujets d'assassinat Robin, on va faire aussi un spectacle qui va \u00eatre au Festival d'Avignon prochainement d'un par les 2 dans la cour d'honneur en on a inaugur\u00e9 un Exposition quelqu'un Mac c'est \u00e0 Rome que valeur brun Beaux-Arts, c'est-\u00e0-dire de m\u00e9moire \u00e7a quand j'ai des tas leur c'est il faut parler fort, voire souvenir parce que les les l\u00e8vres de culture autrement \u00e0 des journal de journal Mehdi leur est beaucoup plus lente, mais, mais il faut qu'il existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [86%] :\r\nIl faut qu'il soit l\u00e0 votre film a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 accueilli en Isra\u00ebl, de gens qui aimait les autres ports, j'ai vu qu'il est rest\u00e9 moins de 3 semaines \u00e0 l'affiche de cin\u00e9ma est -ce que vous avez l'impression que vos films sont mieux appr\u00e9ci\u00e9s en Europe qu'en Isra\u00ebl, en tout cas mieux compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [82%] :\r\nCotes moi je crois que si je fais un film tr\u00e8s critique sur la Suisse et le rapport immigrants il va pas rester beaucoup de tension, l'affiche alors \u00e7a c'est pas, chose que je peux que je compte contre mais, chers compatriotes, il faut toucher des je, sujet sensible, c'est notre devoir d'artistes \u00e0 partir de l\u00e0, ce panneau qui qui domine, mais d\u00e9j\u00e0 de faire le film, on est tr\u00e8s content, le film montre peu importe o\u00f9 dans le monde, il a aussi un impact sur les cons\u00e9quences isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [93%] :\r\nAlors cette mort on le Revit dans votre film, gr\u00e2ce aux images, images d'archives, ce fut un choc pour des millions d'isra\u00e9liens ce 4 novembre 1995 tristesse d\u00e9sespoir aussi de voir ce processus de paix dispara\u00eetre mais on a voulu poser une question, 20 ans apr\u00e8s que repr\u00e9sente Ytzhak Rabin aupr\u00e8s des jeunes qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment n\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch a pu rencontrer une famille, ils \u00e9taient pas donc croquants et de sacs Rabin, est mort, Amos qui taille d'ailleurs vous ne cachez pas votre inqui\u00e9tude pour la suite, mais on va \u00e9couter ce ce reportage d'Aude Marcovitch vous connaissez peut-\u00eatre la colonie de Cisjordanie \u00e0 Shilo 8 enfants d'une m\u00eame famille ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s dans le mouvement nationaliste religieux, celui -l\u00e0 m\u00eame un qui est accus\u00e9 d'avoir incit\u00e9 \u00e0 l'assassinat de Rabin, mais ces enfants ont suivi des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents, on va \u00e9couter les t\u00e9moignages, on se retrouve apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [89%] :\r\nSur les 8 enfants crient chef, ce qui, \u00e9lev\u00e9s dans la colonie de Shilo 5 ont quitt\u00e9 le monde religieux, c'est le cas de Yili dit \u00e0 18 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre soif quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, je n'ai jamais entendu parler de Rabin, on a parl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, quand je vois l'\u00e9tudier hors de Shilo \u00e0 15 ans l\u00e0 il y a eu la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de son assassinat, qui n'\u00e9tait pas organis\u00e9e dans mon autre \u00e9cole quand m\u00eame Los autant sa soeur Avital 29 ans vit aujourd'hui Aklil un mot j'avais \u00e9cologique on Isra\u00ebl elle aussi a tourn\u00e9 le dos au milieu dont elle est issue des quand j'\u00e9tais petite, le concept Rabin \u00e9tait quelque chose de mena\u00e7ant, je l'ai peut-\u00eatre entendu \u00e0 l'\u00e9cole, peut-\u00eatre dans les manifestations, nous allions, de m\u00eame que le concept d'Oslo, je ne savais pas du tout ce que \u00e7a voulait dire, mais je me souviens que \u00e7a leur apparaissait comme tr\u00e8s mena\u00e7ant aujourd'hui je connais beaucoup d'choses sur les actions de Rabin et surtout son engagement pour la paix, bref le ou issue chemin vers la paix, comment lui appara\u00eet -t-il aujourd'hui, car il y a tellement de frustration, les opinions sont tellement diff\u00e9rentes entre les Palestiniens et les Isra\u00e9liens entre les Isra\u00e9liens eux- m\u00eames chacun voit les choses tellement diff\u00e9remment et chacun est tellement persuad\u00e9 que l'autre se trompe Daniella 27 ans, est d'abord partie vivre \u00e0 Jaffa, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tel-Aviv la et l'd\u00e9couvert la population arabe locale c'est c'est un territoire o\u00f9 deux populations vivent de mani\u00e8re tellement s\u00e9par\u00e9es et je ne vois pas de logique \u00e0 \u00e7a, nous avons tellement \u00e0 apprendre les uns des autres, je pense que je vivrai un jour avec les Arabes et avec les Palestiniens en paix je veux vraiment vraiment croire que \u00e7a va se produire m\u00eame \u00e9t\u00e9 mais parce qu'il n'avait plus assez d'argent pour payer le loyer \u00e0 Tel-Aviv Dani\u00e9la est retourn\u00e9e \u00e0 Shilo d\u00e9sormais, elle pose un autre regard sur sa r\u00e9alit\u00e9 et l'a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de s'installer bient\u00f4t dans une petite ville arabe du nord d'Isra\u00ebl, Aude Marcovitch rtsinfo moche avec Lille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [87%] :\r\nVous entendez ces jeunes Amos, vous \u00eates moins inquiet pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [81%] :\r\n\u00e9coute, moi je trouve que quand je vous avez dit tout \u00e0 l'heure, il faut pas fermer exotisme des conflits de l'autre, c'est-\u00e0-dire le regardent ce conflit isra\u00e9lo- palestinien, la fa\u00e7on souvent tr\u00e8s exotique, ils ont leurs propres conflits sont leurs propres Christian, la guerre de des Syrie qui dure 2 ans fait beaucoup trop de victimes qui la guerre des palestinien peu dans 100 ans, et je crois que c'est un bon point m\u00e9diatique, alors il faut que les gens or de ce conflit, assistent \u00e0 la r\u00e9solution mais pas exotisme de ce conflit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [93%] :\r\nLa menace sur la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, finalement elle vient davantage de l'int\u00e9rieur que de l'ext\u00e9rieur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [81%] :\r\nMoi je trouve que le discours de certaines ministre de gauche pouvoir laissant Benyamin N\u00e9tanyahou notamment aussi de mes listes \u00c9ducation nationale a ministre culture le ministre justice etc, c'\u00e9tait il y a un belle brochette ministres avec toute un s\u00e9rie de discours probl\u00e9matique j'esp\u00e8re que nous descend, h\u00e9 bien on va trouver un fa\u00e7on de sortir de cette impasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [80%] :\r\nSite sac Rabin avait pas \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, pensez -vous qu'il y aurait 2 \u00c9tats aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [82%] :\r\nJe crois que, comme je vous avez dit tout \u00e0 l'heure \u00e7a pas strictement \u00e0 des Isra\u00e9liens, mais je crois que Rabin il y a un mois et l'arriv\u00e9e de la chose qui dit dans l'an, film que j'aime beaucoup, il parle de Gaza, il parle de la n\u00e9cessit\u00e9 de peu de nos d\u00e9fauts et bien d'\u00eatre s\u00fbr que les Palestiniens sont d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e8s lors de salaire de c'est-\u00e0-dire que la paix comme l'amour \u00e7a peut \u00eatre strictement comme l'autre existait pas \u00eatre unilat\u00e9rale et je crois que RoActemra au Moyen-Orient \u00e0 chaque petit groupe avec leur Dieu, c'est seulement \u00e0 ce groupe qui qui existe, l'autre n'existait pas d'ailleurs un sujet qui Europe elle est pas tr\u00e8s loin aussi la Suisse aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on regarde aussi de l'autre, il faut qu'on va la souffrance de l'autre, j'\u00e9tais ravi de participer hier 2 mai Festival de il y a moins de lois et sa Gen\u00e8ve parce que je trouve que cette pens\u00e9e -l\u00e0, elle devient un peu plus aura alors il faut la prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [88%] :\r\nVotre film le dernier jour des sacs Rabin sera pr\u00e9sent\u00e9 en Suisse romande, sorti ce ce mercredi dans les salles de cin\u00e9ma merci Amos d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, vous \u00e9tiez en Direct ici dans notre Studio \u00e0 Lausanne, on va, merci, on va prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T12:02:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F99E86B1-6767-4902-A5B9-180937E38F23", "internalArchiveId": "F99E86B1-6767-4902-A5B9-180937E38F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Orient, je t'aime moi non plus", "publicationDate": "2016-03-13T00:00:00Z", "summary": "Mathias Enard pense \u00e0 contre-courant. Son roman, qu'il a d\u00e9di\u00e9 aux Syriens, \u00e9voque l'Orient dont s'est nourrie l'Europe. Orientaliste, \u00e9rudit, dipl\u00f4m\u00e9 d'arabe et de persan, l'\u00e9crivain a une ambition: jeter des ponts entre Orient et Occident. La t\u00e2che est ardue, les relations diplomatiques se compliquent avec la Turquie qui joue la carte de l'afflux de migrants, la r\u00e9alit\u00e9 est bouscul\u00e9e avec la guerre en Syrie, mais sa boussole indique r\u00e9solument le Sud et l'Orient. Mais quel Sud ? Quel Orient? Et o\u00f9 commence-t-il? En avons-nous des repr\u00e9sentations trop caricaturales qui emp\u00eachent le dialogue? L'Europe se ferme-t-elle vraiment \u00e0 l'Orient? Mathias Enard en est convaincu, le monde a soif d'alt\u00e9rit\u00e9, de diversit\u00e9 et de diasporas. Que peut la litt\u00e9rature pour porter cette id\u00e9e?\r\n\r\n* * Orient, je t'aime moi non plus Dans une Allemagne en proie au doute face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, treize millions d'\u00e9lecteurs votent depuis ce matin dans trois Etats r\u00e9gionaux. Un test pour la politique d'Angela Merkel, qui a battu la campagne ces derni\u00e8res semaines. Et peut-\u00eatre une rampe de lancement pour la droite populiste.\r\n-----------------\r\nL'afflux de migrants vers la Suisse pourrait fortement s'acc\u00e9l\u00e9rer ces prochaines semaines. Via l'Italie. Mais Berne a un plan d'urgence, qui pr\u00e9voierait notamment une prise en charge rapide des r\u00e9fugi\u00e9s...par les cantons. Plut\u00f4t que par les centres d'accueil de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n----\r\nCette crise migratoire.... qui crispe les relations de l'Europe avec le Sud....avec l'Orient.. Mais quelle image, justement en avons-nous? Orient, je t'aime moi non plus: l'\u00e9crivain Mathias Enard nous livre son regard dans Haute D\u00e9finition\r\n---------\r\nDe la bise encore et toujours...et des stratus...pour le soleil il faudra gagner les hauteurs.....C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures: entre 7 et 9 degr\u00e9s en plaine au meilleur de la journ\u00e9e, jusqu'\u00e0 12 en Valais. Moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres.", "durationSec": 922, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7548954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "alternativeTitle": ["Orient, je t\u2019aime moi non plus", "Orient, je t\u2019aime moi non plus / 12H30_2016-03-13T12:40:00_haute-definition", "Orient, je t\u2019aime moi non plus / 12H30_2016-03-13T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Mathias Enard pense \u00e0 contre-courant. Son roman, qu\u2019il a d\u00e9di\u00e9 aux Syriens, \u00e9voque l\u2019Orient dont s\u2019est nourrie l\u2019Europe. Orientaliste, \u00e9rudit, dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019arabe et de persan, l\u2019\u00e9crivain a une ambition: jeter des ponts entre Orient et Occident. La t\u00e2che est ardue, les relations diplomatiques se compliquent avec la Turquie qui joue la carte de l\u2019afflux de migrants, la r\u00e9alit\u00e9 est bouscul\u00e9e avec la guerre en Syrie, mais sa boussole indique r\u00e9solument le Sud et l\u2019Orient. Mais quel Sud ? Quel Orient? Et o\u00f9 commence-t-il? En avons-nous des repr\u00e9sentations trop caricaturales qui emp\u00eachent le dialogue? L\u2019Europe se ferme-t-elle vraiment \u00e0 l\u2019Orient? Mathias Enard en est convaincu, le monde a soif d\u2019alt\u00e9rit\u00e9, de diversit\u00e9 et de diasporas. Que peut la litt\u00e9rature pour porter cette id\u00e9e?", "Mathias Enard pense \u00e0 contre-courant. Son roman, qu\u2019il a d\u00e9di\u00e9 aux Syriens, \u00e9voque l\u2019Orient dont s\u2019est nourrie l\u2019Europe. Orientaliste, \u00e9rudit, dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019arabe et de persan, l\u2019\u00e9crivain a une ambition: jeter des ponts entre Orient et Occident. La t\u00e2che est ardue, les relations diplomatiques se compliquent avec la Turquie qui joue la carte de l\u2019afflux de migrants, la r\u00e9alit\u00e9 est bouscul\u00e9e avec la guerre en Syrie, mais sa boussole indique r\u00e9solument le Sud et l\u2019Orient. Mais quel Sud ? Quel Orient? Et o\u00f9 commence-t-il? En avons-nous des repr\u00e9sentations trop caricaturales qui emp\u00eachent le dialogue? L\u2019Europe se ferme-t-elle vraiment \u00e0 l\u2019Orient? Mathias Enard en est convaincu, le monde a soif d\u2019alt\u00e9rit\u00e9, de diversit\u00e9 et de diasporas. Que peut la litt\u00e9rature pour porter cette id\u00e9e?", "Mathias Enard pense \u00e0 contre-courant. Son roman, qu\u2019il a d\u00e9di\u00e9 aux Syriens, \u00e9voque l\u2019Orient dont s\u2019est nourrie l\u2019Europe. Orientaliste, \u00e9rudit, dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019arabe et de persan, l\u2019\u00e9crivain a une ambition: jeter des ponts entre Orient et Occident. La t\u00e2che est ardue, les relations diplomatiques se compliquent avec la Turquie qui joue la carte de l\u2019afflux de migrants, la r\u00e9alit\u00e9 est bouscul\u00e9e avec la guerre en Syrie, mais sa boussole indique r\u00e9solument le Sud et l\u2019Orient. Mais quel Sud ? Quel Orient? Et o\u00f9 commence-t-il? En avons-nous des repr\u00e9sentations trop caricaturales qui emp\u00eachent le dialogue? L\u2019Europe se ferme-t-elle vraiment \u00e0 l\u2019Orient? Mathias Enard en est convaincu, le monde a soif d\u2019alt\u00e9rit\u00e9, de diversit\u00e9 et de diasporas. Que peut la litt\u00e9rature pour porter cette id\u00e9e?"], "variantIds": ["ece-7548958", "ece-7548954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T06:40:20Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa crise migratoire au coeur de la politique europ\u00e9enne depuis des mois une crise qui crispe les relations de l'Europe avec le Sud avec l'Orient mais quelle image en avons -nous vraiment l'Orient, je t'aime moi non plus, Manuela Salvi a rencontr\u00e9 l'\u00e9crivain Mathias S\u00e9nart le prix Goncourt est l'invit\u00e9 de haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [82%] :\r\nVoyons, c'est une bonne d\u00e9finition Manuela Salvi, d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [89%] :\r\nBonjour Mathias Cena bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain Prix Goncourt 2015 pour votre votre roman boussole orientaliste \u00e9rudit dipl\u00f4m\u00e9 d'arabe et de persan, vous avez une ambition jeter des ponts entre Orient et Occident, or les relations sont malmen\u00e9es la r\u00e9alit\u00e9 bouscul\u00e9e avec des pays \u00e0 feu et \u00e0 sang, pense \u00e0 la Syrie, vous avez d'ailleurs d\u00e9di\u00e9 votre roman aux Syriens votre boussole indique r\u00e9solument dans le Sud, vous pensez \u00e0 contre- courant, Mathias, S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [86%] :\r\nJe sais pas si c'est \u00e0 contre- courant mais en tout cas essayer penser un peu au-del\u00e0 de des flammes de l'actualit\u00e9, au-del\u00e0 de la violence quotidienne qui nous emp\u00eache peut-\u00eatre de voir dans la profondeur et de comprendre la profondeur de nos relations avec le le Moyen-Orient depuis des centaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [90%] :\r\nMais l'Europe se ferme, elle n'aime plus l'Orient, c'est m\u00eame la d\u00e9testation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [90%] :\r\nNon je crois pas du tout, au contraire, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents, si on ne on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, il faut pas confondre le le moment l'instant aujourd'hui cette actualit\u00e9 terrifiante en Syrie et c'\u00e9tait de crise migratoire, comme l'appelle non, nos politiciens qui fait que des des millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont sur les routes, \u00e7a c'est un aspect des choses, mais qui ne pr\u00e9juge pas du reste, que c'est pas pour autant qu'on arr\u00eate de d'avoir des relations culturelles, litt\u00e9raires, musicales scientifique avec l'Est du monde arabe, c'est bien \u00e9videmment tous les jours, Hank ce soir en France, en Suisse, en Allemagne, on absorbe un peu de d'Orient d'orientalisme de litt\u00e9rature arabe, persane et \u00e7a, \u00e7a contribue aussi \u00e0 \u00e0 renforcer les Liens qui nous unissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [84%] :\r\nMais orientaliste, c'est un peu surann\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nD'ailleurs, il n'y a plus des orientaliste, vous \u00eates le dernier non non moi je suis pas mal reste disons que ma g\u00e9n\u00e9ration, \u00e9videmment, il est plut\u00f4t le les les descendants, on va dire de ces orientaliste qu'est -ce que c'\u00e9tait qu'un orientaliste sur le plan scientifique, c'\u00e9tait quelqu'un dont le l'objet d'\u00e9tudes en soi \u00e9tait l'Orient et c'\u00e9tait des savants qui \u00e9tait capable d'agir dans toutes les disciplines et qui donc \u00e9tait \u00e0 la fois, historien, linguiste, sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature arch\u00e9ologue est aujourd'hui bien \u00e9videmment le paradigme est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, il y a d'abord des linguistes sp\u00e9cialistes de d'aram\u00e9en ou de ou d'arabe, il y a des arch\u00e9ologues et tout \u00e7a c'est fragmenter en morceaux, c'est d'abord la discipline qui compte plus que le l'endroit g\u00e9ographique o\u00f9 elle s'exerce et donc c'est \u00e7a qui fait que stricto sensu, il n'y a plus de d'orientaliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [90%] :\r\nDonc vous voulez regrouper tous dans vos romans parce qu'effectivement on a une vision tr\u00e8s tr\u00e8s large de l'Orient, quand on vous lit, Mathias Cena vous y retourner souvent d'ailleurs, vous revenez de Beyrouth et d'Alg\u00e9rie, lorsque vous avez re\u00e7u des prix, le prix Goncourt en novembre 2015 mais vous d\u00e9noncez surtout une repr\u00e9sentation caricaturale de l'Orient, qu'est ce qui manque aujourd'hui dans notre vision de l'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [85%] :\r\nIls ont m\u00eame plus que \u00e7a, nous avons construit au fil des si\u00e8cles des images de autrui et \u00e0 travers justement les les Sylvain il y a un jeu les peintures et cette Orient imaginaire, il est m\u00eame partag\u00e9e par les Orientaux m\u00eame en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire qu'il y a bien Orient imaginaire oui il y a un imaginaire oriental pour le d\u00e9finir de fa\u00e7on assez simple, c'est ce qui vous vient \u00e0 l'esprit quand vous pensez par exemple aux 1001 nuits, on voit des palais des princesses, des lampes merveilleuses des g\u00e9nies des babouches pointure enfin toute cette esp\u00e8ce de d'ensemble de repr\u00e9sentation et d'images et mais c'est c'est repr\u00e9sentations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influente sur notre vision de l'autre une question beaucoup plus profondes, comme l'id\u00e9e de notre vision politique li\u00e9e \u00e0 \u00e0 Lorient c'\u00e9tait id\u00e9e du du tyran oriental par exemple du oriental aussi comme quoi le l'Oriental rock g\u00e9n\u00e9ral seraient plus enclins au despotisme que l'Europ\u00e9en une certaine cruaut\u00e9 aussi r\u00e9compens\u00e9 voir dans dans l'Orient mythique et, aujourd'hui, bien \u00e9videmment, ces ces clich\u00e9s non plus non plus courte mais ils appartiennent en grande partie au pass\u00e9, mais ils ont n\u00e9anmoins quand m\u00eame conditionner notre vision de ces pays pendant tr\u00e8s longtemps ces clich\u00e9s emp\u00eachent aujourd'hui le dialogue, non je ne pense pas, je pense qu'aujourd'hui, bien \u00e9videmment, on est au-del\u00e0 de \u00e7a au 21\u00e8me si\u00e8cle, maintenant on peut r\u00e9ellement envisager histoire des relations sociales et politiques \u00e0 parts \u00e9gales du d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre de la M\u00e9diterran\u00e9e et sans \u00eatre justement parasit\u00e9e par ces par ces vieux clich\u00e9s, m\u00eame si \u00e9trangement parfois on on est, on les voit revenir dans le l'actualit\u00e9 mais on est quand m\u00eame assez loin maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [88%] :\r\nMais vous dites \u00e0 part \u00e9gale, Mathias, or dans la crise migratoire ces orientaux sont plut\u00f4t des envahisseurs, donc comment faire pour \u00eatre \u00e0 parts \u00e9gales justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [90%] :\r\nLa question migratoire est tout \u00e0 fait annexes, il s'agit juste d'un d'un d'un principe tr\u00e8s simple qui est, quand une guerre est en train de d\u00e9truire un pays vous avez le devoir d'accueillir l'\u00e9lite, les habitants qui cherche \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 ce conflit, on ne peut pas les laisser mourir sous les bombes, sous pr\u00e9texte que nous en Europe, essayons de de maintenir notre niveau de vie c'est un non seulement d'une dans l'\u00e9go\u00efsme est d'une b\u00eatise effarante, donc il faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [93%] :\r\nC'est bien le d\u00e9fi qui se pose \u00e0 nos d\u00e9mocraties. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [86%] :\r\nOui, le d\u00e9fi, le vrai d\u00e9fi, c'est de faire cesser la violence en Syrie, c'est \u00e7a la vraie vraie question oui \u00e9videmment, c'est que c'est qu'une cons\u00e9quence de cela et et donc ce \u00e0 quoi il faut s'attaquer bien s\u00fbr il faut accueillir les les r\u00e9fugi\u00e9s organis\u00e9e 2 possibilit\u00e9s : une vie temporaire jusqu'\u00e0 ce que la situation en Syrie s'am\u00e9liore et j'esp\u00e8re que ce sera tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [72%] :\r\nVous insistez, Mathias \u00c9nard, l'Europe s'est nourrie de l'Orient s'est construite dans cette relation \u00e0 l'Orient et il commence pour l'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [84%] :\r\nEn Europe, en fait, le le il faut pas le voir comme quelque chose qui une limite justement il faut pas, pour la fronti\u00e8re, il faut pas penser si bien s\u00fbr il faut avancer l'Orient et Occident comme 2 entit\u00e9s s\u00e9par\u00e9es aux Kurdes, quel homme il y aurait une fronti\u00e8re les fronti\u00e8res g\u00e9r\u00e9s sont multiples et les choses se superposent, si vous regardez par exemple cette partie de l'Europe absolument fascinant, ce qu'on appelle les balcons, il y a des territoires qui sont extraordinairement mixte, vous \u00eates \u00e0 la fois dans l'ancien empire ottoman et en m\u00eame temps, dans le sud de de de l'Europe et la Bosnie, par exemple, qui sont des paysages qui peuvent ressembler \u00e0 la Suisse, vous avez des minarets autrement imaginez suisse avec des mosqu\u00e9es ottomanes voil\u00e0 et donc vous avez la Bosnie et qui est aussi pas exclusivement musulmane, vous avez aussi l'Albanie, par exemple, qui est un un pays pour \u00e7a absolument fascinant et et donc on voit que les choses se superposent qu'on passe tr\u00e8s doucement d'un du centre de l'Europe \u00e0 \u00e0 l'Est, disons \u00e0 l'Asie dans une toute une s\u00e9rie de d\u00e9grader ou les orient et occident sont compl\u00e8tement m\u00eal\u00e9s, ce qui montre bien d'ailleurs, ce sont pas des des concepts qui ont une valeur Ristic, c'est pas du tout quand je dis Orient jeudi Occident je ne dis rien, personne ne sait ni les d\u00e9finir les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [86%] :\r\nEt ce sont ces pays l\u00e0, Mathias sc\u00e9nar, qui refuse maintenant d'entr\u00e9e des migrants, ce sont des pays de l'Est de l'Europe qui disent non aux Syriens aux Irakiens aux afghans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [90%] :\r\nJe pense pas qu'il dise non, il dit juste qu'ils veulent pas \u00eatre les seuls \u00e0 porter ce poids l\u00e0 d'autant plus que la plupart de ces pays ne sont pas dans la communaut\u00e9 europ\u00e9enne et donc ils essayent d'\u00eatre aider le plus possible pour faire face \u00e0 cette crise -l\u00e0, imaginez les Grecs la situation dans laquelle se trouve o\u00f9 les Mac\u00e9doniens qui tout d'un coup voient se masser \u00e0 la fronti\u00e8re des milliers de personnes qui n'ont pas forc\u00e9ment les moyens d'accueillir dans les meilleures conditions, dans tout \u00e7a, \u00e7a demande aussi une il faut \u00eatre un peu r\u00e9aliste vis-\u00e0-vis de ces questions- l\u00e0, il faut entendre leur position \u00e9videmment c'est de faciliter l'puisque cible l'installation dans des conditions dignes et justes, de tous ceux qui demandent l'asile et en m\u00eame temps, comprendre la position des pays qui sont absolument d\u00e9sempar\u00e9s mais c'est pas que les pays du sud de l'Europe, les Autrichiens, ils sont aussi dans une dans une situation tr\u00e8s difficile, donc il faut \u00e9videmment s'organiser et l'Europe est tr\u00e8s vaste et je dis pas que on peut pas accueillir quelques dizaines de milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [89%] :\r\nOui, parce que, aussi, nous sommes les premiers vous dites Mathias Sanaa les premiers responsables de la situation en Syrie, vous nous dites aussi Mathias au fond que l'Orient est un lieu de grande mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [83%] :\r\nL'Orient bien plus oui bien s\u00fbr, \u00e9tait un des de de mixit\u00e9 religieuse, ethnique, linguistique, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas du tout un ensemble homog\u00e8ne autour de comme on pourrait le voir jeudi si, m\u00eame si la religion majoritaire dans non, non, en tout cas au Moyen-Orient et l'Islam, l'Islam est lui aussi tr\u00e8s divers et puis la r\u00e9alit\u00e9 quotidien la vie quotidienne sont tr\u00e8s divers, selon qu'on s'trouve \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Beyrouth au Caire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:46) [93%] :\r\nMais aujourd'hui, ce sont des visions caricaturales qu'on a de ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9nerve \u00e7a vous vexe regard un peu m\u00e9prisant sur le monde arabe et persan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [85%] :\r\nPlut\u00f4t que \u00e7a me vexe, \u00e7a me d\u00e9sole surtout au sens o\u00f9 parfois le le manque de connaissance est extr\u00eame et presque criminel, c'est-\u00e0-dire que, il y a certaines personnes prennent des d\u00e9cisions, par exemple, ou croire d\u00e9cid\u00e9 quelque chose, en fonction de, de, de crit\u00e8res qui ne ma\u00eetrise pas du tout, alors que, un peu de, de, de connaissances et d'int\u00e9r\u00eat justement pour ces r\u00e9gions emp\u00eacherait, au moins, donc on disait beaucoup de b\u00eatises, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais, mais c'est aussi de, de, de comprendre les enjeux r\u00e9els des conflits qu'il y a en ce moment au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [90%] :\r\nUn de vos personnages dans le roman boussole Sarah affirme que le monde a besoin de diversit\u00e9 de diasporas, ce sont les derni\u00e8res pages du prix Goncourt, Mathias \u00c9nard soif d'alt\u00e9rit\u00e9 cette soif d'alt\u00e9rit\u00e9, aujourd'hui elle d\u00e9range, elle inqui\u00e8te, comment inverser le mouvement, il faut -il inverser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [85%] :\r\nOui, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a d\u00e9range \u00e7a inqui\u00e8te l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est aussi \u00e7a nourrit et sa caricature m\u00e9diatique oui je pense que les m\u00e9dias sont assez friands de d'affrontement et de il faut Actes Sud, soit des conflits avec toutes les choses tr\u00e8s difficiles, on vit aussi quotidiennement la diff\u00e9rence dans dans nos villes et nos capitales sinon donc banlieue nos villages, d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait naturel et depuis tr\u00e8s longtemps, ce qu'il faut pas tout d'un coup que les explosions de violence de violence cache les longs \u00e9changes quotidiens dans dans la paix et qui sont pourtant tout \u00e0 fait r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [93%] :\r\nBoussole, c'est un livre engag\u00e9 pour jeter des ponts entre l'Orient et l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [88%] :\r\nC'est un livre politique, oui, tr\u00e8s certainement, m\u00eame si c'est pas mal niveau politique au sens o\u00f9 s'agit d'un guide, un pamphlet ni d'un essai, mais qui essaye de de donner \u00e0 voir une version un peu diff\u00e9rente de notre histoire en relation avec celles du sud et de l'Est de la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [82%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que la fiction serait plus forte que la r\u00e9alit\u00e9 parce que la r\u00e9alit\u00e9, les mouvances d'embrouiller brumeuse fluctuante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [86%] :\r\nLa fiction peut sans doute quelque chose en tout cas pour donner \u00e0 voir une certaine \u00e0 mettre en r\u00e9cit dans cette mouvance du r\u00e9el et le fait de raconter, c'est finalement mettre de l'ordre, c'est raconter une histoire plus l'argent si c'est raconter une histoire, c'est raconter plusieurs histoires d'abord raconter une et si qui sont souvent au pluriel et en m\u00eame temps donner une vision peut-\u00eatre plus complexe que celle qu'on peut avoir de prime abord, essayer de ne pas retirer de sa complexit\u00e9 au r\u00e9el, non plus, c'est justement ce point, c'est presque contradictoire enfin cette injonction \u00e9trange faite au romancier qui \u00e9tait \u00e0 la fois de mettre le r\u00e9el en mots et donc non, mais en m\u00eame temps sans lui enlever tout se complique si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [94%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'\u00e9crivain, c'est un m\u00e9tier, mais surtout une fonction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [89%] :\r\nC'est ni l'un ni l'autre, une vocation \u00e0 la oui, non, c'est pas une vocation dans un mois, je suis devenu \u00e9crivain parce que j'ai \u00e9crit des livres, mais c'est quelque chose que je fais avec avec un grand plaisir et qui est maintenant devenu mon mon activit\u00e9 principale, mais je suis pas ce qui fait parler d'une vocation, on n'entre pas en litt\u00e9rature commandant dans les arbres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [90%] :\r\nMais d'une fonction parce que vous \u00eates \u00e9crivain artiste des sentinelles du moment pr\u00e9sent du monde ce que l'on vit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [87%] :\r\nL'essentiel, ce sont les livres pas tellement les \u00e9crivains c'est plut\u00f4t les livres nos livres qui peuvent avoir une fonction qui peuvent une fois qui sont pass\u00e9s par les mains de lecteur dans les yeux du lecteur, changer les choses dans son esprit, ou en tout cas peut-\u00eatre donner \u00e0 arriver \u00e0 penser \u00e0 aimer ou \u00e0 d\u00e9tester et c'est dans cette relation -l\u00e0, quelque chose se joue, mais c'est pas l'auteur lui- m\u00eame qui, qui \u00e0 ce r\u00f4le, c'est la litt\u00e9rature et les livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [91%] :\r\nVous avez sign\u00e9 un manifeste o\u00f9 une lettre de soutien aux \u00e9crivains \u00e9gyptiens menac\u00e9 aujourd'hui par le pouvoir en place par le mar\u00e9chal Sissi, c'est important que d'autres \u00e9crivains soutiennent les artistes, que tout le monde, soutiennent des artistes dans tous les pays, alors la Turquie est aussi une d\u00e9mocratie un peu \u00e0 l'agonie ou les libert\u00e9s publiques sont menac\u00e9s, c'est important de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:03) [91%] :\r\nOui, oui, surtout quand on est JEP ce qui se passe est tr\u00e8s grave en ce moment, c'est vraiment une situation de r\u00e9pression qu'on n'avait pas connu depuis les ann\u00e9es 70 et lui, il \u00e9tait important justement peut-\u00eatre parce que les m\u00e9dias occidentaux ne s'int\u00e9ressent que tr\u00e8s peu en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ces pays et qu'il \u00e9tait important de soutenir en tout cas de de faire un appel pour montrer que des et des auteurs \u00e9gyptiens, \u00e9diteurs, journalistes ont vraiment besoin de soutien en ce moment pour attirer un peu le regard justement de l'Europe sur et \u00e7a, \u00e7a me semble tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [91%] :\r\nDans votre roman, Mathias \u00c9nard boussole si Actes Sud a re\u00e7u le prix Goncourt, forc\u00e9ment vous avez beaucoup de Lecteurs plus de Lecteurs que d'habitude, quel est votre espoir que se livrent Jacques Desponts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:49) [88%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai l'espoir d'abord que ceux qui ont achet\u00e9 le livre Louise et puis apr\u00e8s, j'esp\u00e8re que justement ce ce livre qui est avant tout une une histoire, un peut donner envie d'aimer et d'envie d'aimer l'Orient non mais l'alt\u00e9rit\u00e9, le go\u00fbt de la d\u00e9couverte et et du voyage, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [90%] :\r\nBelle ambition merci, Mathias Cena merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [71%] :\r\nVoyons c'est de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-13T12:03:14Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E72B71-EADC-42B3-9F2F-64BD2F5B036E", "internalArchiveId": "A4E72B71-EADC-42B3-9F2F-64BD2F5B036E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Charles Simon, com\u00e9dien et homme de radio", "publicationDate": "2016-03-13T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9unis autour de la table de Michel Zendali pour cette nouvelle \u00e9dition dominicale, l'\u00e9quipe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des Beaux-parleurs du jour soit Lionel Chiuch, Coline de Senarclens et S\u00e9bastian Di\u00e9guez viennent commenter avec intelligence, impertinence et esprit l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. L'humoriste Thomas Wiesel les accompagne dans cet exercice. \r\nEt de l'humour, l'invit\u00e9 de la semaine Jean-Charles Simon n'en manque pas.\r\nP1 La semaine de l'humoriste ...\r\nP3 L'interview pr\u00e9sident\r\nP2 Le d\u00e9bat\r\n\r\n* Infotrafic: 11:28:18-11:28:40 / * R\u00e9unis autour de la table de Michel Zendali pour cette nouvelle \u00e9dition dominicale, l'\u00e9quipe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des Beaux-parleurs du jour soit Lionel Chiuch, Coline de Senarclens et Sebastian Di\u00e9guez viennent commenter avec intelligence,impertinence et esprit l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. L'humoriste Thomas Wiesel les accompagne dans cet exercice. L'humour, tiens, l'invit\u00e9 de la semaine n'en manque pas: Jean-Charles Simon a distill\u00e9 son ironie sur les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision et les studios de radio pendant des dizaines d'ann\u00e9es.On le croyait d\u00e9finitivement retir\u00e9 mais il vient de faire sa r\u00e9apparition dans la s\u00e9rie \" Anomalia \".  L'homme aborderait-il sa 3\u00e8me vie?\r\nN\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1948 o\u00f9 apr\u00e8s des \u00e9tudes de pharmacie, il devient com\u00e9dien au sein du TPR d\u00e8s 1971 avant d'entrer \u00e0 la TSR en 1976, puis \u00e0 la RSR une ann\u00e9e plus tard o\u00f9 il deviendra producteur et chef du Programme. Apr\u00e8s un bref d\u00e9tour en politique, (il si\u00e8ge au Conseil National pendant 4 ans), Jean-Charles Simon revient \u00e0 la radio, o\u00f9 il a anim\u00e9 jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment Aqua Concert en compagnie d'un autre com\u00e9dien, Patrick Lapp.\r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident\r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7530563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 13.03.2016", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-03-13T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-03-13T11:03:45_le-debat", "Jean-Charles Simon, com\u00e9dien et homme de radio / LBP_2016-03-13T11:03:45_les-beaux-parleurs", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-03-13T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 13.03.2016", "Jean-Charles Simon, com\u00e9dien et homme de radio / LBP_2016-03-13T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis autour de la table de Michel Zendali pour cette nouvelle \u00e9dition dominicale, l\u02b9\u00e9quipe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des Beaux-parleurs du jour soit Lionel Chiuch, Coline de Senarclens et S\u00e9bastian Di\u00e9guez viennent commenter avec intelligence, impertinence et esprit l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. L\u02b9humoriste Thomas Wiesel les accompagne dans cet exercice. \n\nEt de l\u02b9humour, l\u02b9invit\u00e9 de la semaine Jean-Charles Simon n\u02b9en manque pas.", "R\u00e9unis autour de la table de Michel Zendali pour cette nouvelle \u00e9dition dominicale, l\u02b9\u00e9quipe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des Beaux-parleurs du jour soit Lionel Chiuch, Coline de Senarclens et S\u00e9bastian Di\u00e9guez viennent commenter avec intelligence, impertinence et esprit l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. L\u02b9humoriste Thomas Wiesel les accompagne dans cet exercice. \n\nEt de l\u02b9humour, l\u02b9invit\u00e9 de la semaine Jean-Charles Simon n\u02b9en manque pas."], "variantIds": ["ece-7530567", "ece-7530564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:25Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:07) [74%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [77%] :\r\nMichel Vendel. \r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue aux banques, qui a des Beaux parleurs tr\u00e8s heureux de vous retrouver en compagnie d'un trio de convives qui vont se disputer avec moi sur le sujet qui nous ont int\u00e9ress\u00e9s cette semaine, nous parlerons du proc\u00e8s de ClaudeD. je sais pas si on peut donner son nom, ne donnera pas des journaux l'ont fait, nous pas meurtriers ou assassins de la jeune Marie en mai 2013, on m'a dit de lui qu'il \u00e9tait l'incarnation du Mal, d\u00e9pourvus de tout sens moral et carr\u00e9ment d'irr\u00e9cup\u00e9rables, alors que faire de pareille, criminelle et puis nous reviendrons sur l'extraordinaire discours du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ioana Schneider- Ammann lors de la Journ\u00e9e des malades, il y a une semaine, il a parl\u00e9 des vertus du rire sur un ton lugubre le n\u00f4tre de rire ou de sourire, ne sera pas \u00e9videmment du m\u00eame tonneau, et puis dans une vingtaine de minutes un nouveau convive viendra se joindre \u00e0 nous, Jean-Charles Simon 22, th\u00e9\u00e2tre de radio, de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la retraite depuis 2003, il vient de faire sa r\u00e9apparition dans anomalie \u00e0 une s\u00e9rie fantastique, c'est sans doute pourquoi il fait sa r\u00e9apparition d'ailleurs fantastique, c'est les gens, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 l'accord juge non mais \u00e7a vous savez non mais je l'\u00e9v\u00e9nement diffus\u00e9 par la RTS a pas en grand r\u00f4le mais tout de m\u00eame alors il viendra s'discuter avec nous, car il aime \u00e7a et, avec lui nous parlerons de la crise des migrants, en se demandant ce que des citoyens ordinaires peuvent ou veulent faire pour prendre leur part du g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [83%] :\r\nLeur part du g\u00e2teau, leur part du fardeau voulait dire mais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, je lui pr\u00e9sente nos beaux parleurs, d'aujourd'hui, je commence par vous, Lionel turque bonjour bonjour bonjour Michel dramaturge codirecteur au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli qui fut qui fut le temple Genevois de l'avant- garde, ce qui est ce qui l'est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:58) [88%] :\r\nOn est toujours dans l'avant- garde au th\u00e9\u00e2tre de toute fa\u00e7on, et puis vous savez, au th\u00e9\u00e2tre finalement on parle de la m\u00eame chose ici on parle du monde alors c'est la m\u00eame chose sur une sc\u00e8ne, il y a peut-\u00eatre plus r\u00e9aliste finalement plus r\u00e9aliste, avant- garde plus r\u00e9alistes qu'avant garde effectivement dans le sens o\u00f9 l'avant- garde, au bout d'un moment, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t une mani\u00e8re de se regarder soi -m\u00eame, alors que l\u00e0, on essaie de regarder vers le public aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [69%] :\r\nS\u00e9bastien Di\u00e9guez bonjour bonjour collaborateur \u00e0 l'hebdomadaire satirique, Guigou, ces chercheurs, on aura aussi en neurosciences ou est -ce que vous amuser l'mus\u00e9e le plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [81%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des jours, ce que j'aime, j'alterne comme \u00e7a, mais on s'amuse bien dans les 2, c'est vrai, c'est dimanche et le dimanche, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [86%] :\r\nEt enfin que l'une de Senarclens vous avez vu vous ai plac\u00e9 en dernier, c'est comme \u00e7a que j'entends l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, moi, madame, vous, il n'est -ce pas absolument Russie vous vous occupez pr\u00e9cis\u00e9ment d'\u00e9galit\u00e9 des sexes \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis, de retour d'une triomphale tourn\u00e9e dans la p\u00e9ninsule arabique Thomas Wiesel bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [72%] :\r\n\u00e7a va mal et comme j'aimerais dire oui, \u00e7a ne doit \u00eatre c'est que par rapport au fait qu'il parle arabe la je et on pourrait dire, comme on dit Thomas Wiesel on arabe, vous savez aussi, 20 ans de prison, je crois, je ne sais pas votre semaine a donc \u00e9t\u00e9 arabique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:12) [84%] :\r\nOui, mais j'ai regard\u00e9 ici parce que cette semaine on a appris il y c'est bon pour le moral, oui, une bonne partie des Suisses n'a pas, ont d\u00e9couvert que Yoann SchneiderAmmann \u00e9tait \u00e0 l'art oratoire ce que minima est au basket- ball, ils ont ainsi d\u00e9couvert il y SchneiderAmmann existait, ben oui, parce que visiblement c'est lui qui doubler les pubs suisses allemandes qui passe sur la RTS non, malgr\u00e9 qu'il soit conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 6 ans et pr\u00e9sident depuis 2 mois et demi JSA \u00e9tait probablement le mois connu et le plus discret des 7 sages et maintenant on comprend pourquoi il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9primant dans le fait que, quoi que je dise cette chronique sera toute fa\u00e7on moins dr\u00f4le que sa vid\u00e9o le visage si fig\u00e9e quand m\u00eame Amanda Lear a d\u00fb l'appeler pour lui demander le nom de son chirurgien Botox l'interpr\u00e9tation dramatique, comme si le r\u00e9alisateur lui avait dit : toute la famille, mort dans un terrain d'exc\u00e9dents et action, peut-\u00eatre qu'il devrait penser une reconversion, parce qu'il est meilleur vid\u00e9o virale qu'conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de la Gaule quand m\u00eame apr\u00e8s Norman fait des vid\u00e9os fait des vid\u00e9os, son \u00e9quipe de communication \u00e0 endosser la responsabilit\u00e9, elle s'est restructur\u00e9, mais ils ont tort, jamais ils ont autant parl\u00e9 de mise : r\u00e9ussir l'exploit, ils ont fait que le monde entier s'int\u00e9resse \u00e0 la politique suisse probl\u00e8me pour se foutent de notre gueule, il y a quelques mois, c'\u00e9tait Guy Parmelin et sauf son fameux Aitken de je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre en fran\u00e7ais pour \u00eatre plus pr\u00e9cis dans ce cas, le fait qu'il parle mal anglais, c'est un Avantage pour la Suisse, parce que oui, les politiciens \u00e9trangers se foutre de sa gueule mais moi qui comprenait ce qu'il disait vraiment et on a encore tous t\u00eate Adolfo Guy et son sapin en formidable, formidable, c'est un peu le Strohmeier de Kandersteg mais si finalement c'\u00e9tait pas si important qu'ils sachent communiquer et si on d\u00e9cidait que \u00e7a est pas partie donc boulot aux politiciens, personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re un mec qui prend le temps de bosser ses dossiers parce que c'est pas une machine \u00e0 faire 18 discours dans les m\u00e9dias par jour avec des formules toutes faites test\u00e9s en focus Krups \u00e0 quel bel art, que la communication par exemple 20000 qui a fuit\u00e9, cette semaine, un conseiller politique fran\u00e7ais, conseiller \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, d'inclure des \u00e9l\u00e9ments de langage type, droits de l'homme dans la justification de la L\u00e9gion d'honneur pour le prince d'Arabie Saoudite, un pays qui est uniquement associ\u00e9 aux droits de l'homme contient aussi violations dans la m\u00eame phrase, il y avait, avec des \u00e9l\u00e9ments de langage, on essaie de faire passer la pilule ou carr\u00e9ment en tout cas, plaquettes de cacher encore dans l'emballage et c'est \u00e0 nous d'avaler tout \u00e7a moi je me m\u00e9fie des gens qui ont besoin d'une arm\u00e9e de conseillers en communication pour les a\u00een\u00e9s ils expliquer pourquoi leurs actions sont formidables pour la population, bien que les politiciens agissent vraiment pour notre bien, \u00e7a devrait \u00eatre facile de nous expliquer, s'ils ont recours \u00e0 des dizaines de consultants externes, c'est qu'il y a anguille sous roche ou les sous discours vous savez qui est un orateur hors Pair, Donald tragique qui remplit des stades avec des discours et ne x\u00e9nophobe truff\u00e9 de contes v\u00e9rit\u00e9 mais si divertissant des bons orateurs et sont beaucoup plus dangereux que les mauvais Johan SchneiderAmmann, qui pourrait pas \u00eatre populiste dans ses r\u00eaves les plus fous remplac\u00e9 Hitler par Schneider Ammann de discours, le nazisme auraient \u00e9t\u00e9 vaincus et toute la jeunesse et de l'arri\u00e8re, \u00e7a serait inscrite \u00e0 la synagogue, moi je veux pas des politiciens qui parlent aussi bien que Marc Bonnant ce cher avocat Genevois qui ma\u00eetrise si bien la rh\u00e9torique, il arrive \u00e0 faire passer ses propos misogyne, r\u00e9ac militariste des plut\u00f4t crade pour de la po\u00e9sie baudelairienne vont aussi mal des id\u00e9es que Yoann SchneiderAmmann, elles sont oblig\u00e9es de bonne bon le probl\u00e8me c'est qu'il le sait tr\u00e8s bien, du coup, il \u00e9vite d'avoir des id\u00e9es, c'est vrai que l'Avantage, on a le charisme d'une hu\u00eetre avari\u00e9e, c'est que les gens s'int\u00e9ressent peu \u00e0 toi m\u00eame quand tu fais des conneries Schneider- Ammann, il est tellement transparent qui passerait son probl\u00e8me sous le nez d'un douanier avec des boulettes de coke dans les oreilles d'ailleurs cotis\u00e9 fait parler des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran au Luxembourg et \u00e0 Jersey pour payer moins d'imp\u00f4ts avec sa bo\u00eete, il s'est justifi\u00e9 un peut -il endormi la suspicion et tout le reste, il a dit Claude imitation fiscal, c'\u00e9tait une tradition helv\u00e9tique ben oui, bien s\u00fbr, il y a le yodel A\u00efdid et encul\u00e9 le Fisc et \u00e7a, \u00e7a a pas fait le boss du tout pourtant un ministre de l'\u00e9conomie qui fait le maximum pour payer le minimum d'imp\u00f4t, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s dr\u00f4le SchneiderAmmann c'est notre Cahuzac sous Prozac \u00e0 nous parce que nous l'oublions pas rire, c'est bon pour la sant\u00e9, mais on peut se moquer de nos politiciens quand ils font du mauvais boulot et qui se foutent ouvertement nagu\u00e8re, pas seulement parce qu'ils ont un accent et qui lisent moins bien producteur que d'Darus rejoint si vous voulez, Polichinelle m\u00e9diatique hypocrite qui ma\u00eetrisent tellement la langue de bois qu'on finit par avoir des \u00e9charpes dans les oreilles, regardez TF1 au CNN et bonne semaine tant la choix et la bonne humeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [76%] :\r\nC'est, c'est bon pour la sant\u00e9 selon un t\u00e9ton de l'Forsberg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [89%] :\r\nC'est dingue assassin ultime l\u00e0 sans transition, comme on dit le pire assassin qui \u00e9tait d'heureux de rencontrer le procureur du canton de Vaud \u00c9ric Cottier a eu des mots terribles pour qualifier la mani\u00e8re dont ClaudeD. a tu\u00e9 en mai 2013, celle qui \u00e9tait alors son amie Marie il y a donc demand\u00e9 la perp\u00e9tuit\u00e9 contre ClaudeD. et m\u00eame l'internement habille alors j'ai pas si vous \u00eates comme moi mais il y a quand m\u00eame un effet de sid\u00e9ration compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [85%] :\r\nDans l'entente quand on lit les comptes rendus de ce proc\u00e8s qu'on entend parler de ce potentiel \u00e0 sa sant\u00e9, pas si les assassins ou meurtrier quelque chose de vertigineux, on est une sorte d'une sorte d'h\u00e9b\u00e9tude parce \u00e9tudes c'est un monstre, vous trouvez et c'est un monstre comme comme beaucoup de gens l'ont dit d'ailleurs comme ville comme ses avocats le disent de lui, comme les experts psychiatres le disent de lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [85%] :\r\nLe monstre, c'est toujours un terme refuge un demi- succ\u00e8s, c'est justement, il y a un avocat qui expliquait tr\u00e8s bien que le qui pouvait d\u00e9fendent ce ce genre de cas parce que il faut qu'ils restent dans le non je suis pas dans le statut d'homme, c'est-\u00e0-dire, c'est ainsi qu'on peut le consid\u00e9rer peut-\u00eatre ainsi qu'on peut expliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [80%] :\r\nMais comment rester dans cette Udomchoke l'fait des choses pareilles, c'est tout, c'est tout le probl\u00e8me, l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [84%] :\r\nLe le monstre o\u00f9 il le monstre \u00e9tymologiquement c'est celui qu'on montre alors pour le coup, l\u00e0 on le montre, on en parle, on d\u00e9balle toute l'affaire, on en fait une sorte de de personnages quasi mythologique comme \u00e7a, c'est tout, \u00e7a me para\u00eet, nous para\u00eet tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9, je veux dire qu'on qu'vous aussi, vous vous en tenez au fait, on n'a pas l'esp\u00e8ce de criminels d\u00e9moniaque, on c'est c'est ce qui appara\u00eet, c'est essentiellement une sorte de petit minable, c'est un \u00eatre qui inspire le d\u00e9go\u00fbt qu'il inspire une forme de m\u00e9pris n'certainement pas une nous affichons pas qu'il existe, qu'il exerce une telle fascination, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [89%] :\r\nPour ce qui est fascinant, c'est, c'est la mani\u00e8re dont il dont on dont il parle de lui- m\u00eame et dont la notamment les experts psychiatres dit parle de lui en disant qu'il \u00e9tait r\u00e9cup\u00e9rable n'a aucun sens moral, il est inaccessible \u00e0 la moindre Morali. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [83%] :\r\nC'est ce qu'on appelle un psychopathe c'est tr\u00e8s qui d\u00e9finit ce ce diagnostic un peu boiteux qui a une histoire un peu mouvement\u00e9e, qui est toujours en 1600 quelque part entre le le juridique et le et le et le m\u00e9dical, si vous voulez c'est \u00e7a de jamais \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s satisfaisant comme des gnostiques m\u00e9dical le le le psychopathe quoi parce que \u00e7a inclut des facteurs judiciaire voyez dans dans le diagnostic, on inclus dans le fond la CDAC use \u00e0 Sion et c'est \u00e7a qui qui pose un peu un un peu un probl\u00e8me qui qui est pas r\u00e9solus donc l'id\u00e9e qui qui est incurable qui l'intraitable etc \u00e7a refl\u00e8te plut\u00f4t simplement le manque de de de consensus et de compr\u00e9hension de ce type de, de, de, de personnages, c'est tout, il y a peu de ressusciter suicide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [84%] :\r\nPersonnage uniquement parce que on parle beaucoup, on a bien justement pathologie c'est ce genre de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, alors je dis, moi, j'ai, en l'occurrence, enfin je suis pas mal plac\u00e9 pour savoir si ce gars est un psychopathe ou pas, mais ce genre de Crime et c'est quand m\u00eame relativement comment finalement tu\u00e9 des femmes centre qui arrive quand m\u00eame relativement souvent les violences et le besoin, c'est d'ailleurs oui mais il y a un truc qui s'appelle avion structure dans les femmes je vous expliquerai apr\u00e8s l'\u00e9mission, ce que \u00e7a, mais en tout cas, du coup, c'est le truc, c'est une mani\u00e8re aussi de se laver les mains socialement du ph\u00e9nom\u00e8ne et de dire : ben voil\u00e0, on ne sait pas, notre soci\u00e9t\u00e9 qui cr\u00e9e une violence sexiste parce que quand on parle des, des, des, des, ces fameux 3 psychopathe, l\u00e0 il y a des portraits comme \u00e7a des 3 des 3 types qui avait tu\u00e9 des femmes c'\u00e9tait tous ces types qui avait tu\u00e9 des femmes n'\u00e9tait toujours un peu dans cette configuration -l\u00e0 est -ce qu'on n'a pas aussi un petit probl\u00e8me social qui parfois va jusqu'\u00e0 s'armer arrive aussi souvent jusqu'\u00e0 la violence domestique, les viols etc etc et que psychologiser pathologie c'est ce personnage finalement c'est aussi une mani\u00e8re slave, \u00e9l\u00e9ments de toutes les responsabilit\u00e9s sociales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [76%] :\r\n15, vous pensez qu'on a des responsabilit\u00e9s au ciel prendra un individu pareil non mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:54) [80%] :\r\nColin a raison, je veux dire, mais c'est pas compatible, un diagnostic m\u00e9dical psychiatrique qui qui s'inscrit au qui est favoris\u00e9 ou qui profitent de certaines structures sociales, je veux dire c'est que c'est ce ce oui, disons l'objet de facteurs sociaux de la psychopathie que comme les je veux dire les \u00e9tudes sont peu concluante, disons que sur la nature purement g\u00e9n\u00e9tiques o\u00f9 il est de 2, genre de troubles en r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'c'est pas tellement qu'est des facteurs socio- \u00e9ducatifs etc, bon voil\u00e0 donc d'donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [79%] :\r\nPour moi c'est pas incompatible du tout hein, qui est qui et qui d'hiver de, de, de, de m\u00eame qu'un qu'un psychopathe cela on en parle moins, mais les psychopathes qui r\u00e9ussissent tr\u00e8s bien dans la ville, oui c'est vrai, la destination la tourista, la ils ont commenc\u00e9, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire \u00e7a doit pas que le psychopathe \u00e0 succ\u00e8s qui fleurit dans le barrage dans le milieu de l'entreprise dans la finance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [72%] :\r\nHier le le mot donc ma\u00eetriser non plus que \u00e7a permettrait pas on c'est pas trop, mais c'est parce que c'est bon, revenons \u00e0 l'affaire Claude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [85%] :\r\nOui et alors maintenant la rub\u00e9ole toute, toute la question c'est de savoir s'il m\u00e9rite ou s'il aura s'il sera condamn\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle l'internement \u00e0 vie, qui est une particularit\u00e9 suisse qui veut que quelqu'un soit enferm\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'on ait pu trouver une mani\u00e8re de le de le soigner, alors l\u00e0, on est aux limites, on est aux limites de la peine de mort, \u00e7a vous \u00e7a vous fait pas cet effet, c'est au fond quelqu'un \u00e0 qui on va dire qu'il va rester en prison ou en tout cas, intern\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des Jeux, mais il \u00e9tait pas justement sorti de prison, quand il a commis ce mais une race derni\u00e8re il n'\u00e9tait pas l'\u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:26) [83%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 \u00e0 vie et maintenant ben oui, il y a quand m\u00eame monsieur le la notion de prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 d'comme \u00e7a apr\u00e8s la question c'est est -ce que c'est avis face qu'est -ce qu'on est comp\u00e9tent, maintenant pour dire qu'un type de quoi 36 ans sauf erreur est internat avis peut-\u00eatre que il faut garder une certaine marge de manoeuvre pour pouvoir d\u00e9cider d'en disant que avis se transforme autre chose va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [85%] :\r\nAlors le code la le, le code de le code la garde cette cette hypoth\u00e8se, mais moi j'ai l'impression que c'est quand m\u00eame, en tout cas dans le dans le cas particulier, puisque les psychiatres disent de lui qu'il est incurable, qu'au fond, il va finir sa vie sa vie en prison, c'est une peine de mort qui dit pas son nom au fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:57) [84%] :\r\nOuais, mais il y a un truc vraiment un peu boiteux un peu bizarre qui encore une fois, refl\u00e8te la nature vraiment ambigu il historiquement impr\u00e9cise de ce concept de psychopathie donc l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je vous lis, c'est que c'est \u00e7a, dit \u00e7a, celui qui peut \u00eatre v\u00e9ritablement inaccessible \u00e0 un traitement, sa vie durant, peut-\u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie et c'est super bizarre quand vous y pensez pas, si quelqu'un est incurable, dans un certain sens en 2, il doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme irresponsable, qui souffre d'une sorte de maladie contre laquelle on ne peut rien mais c'est pas \u00e7a qui qui se pr\u00e9sente ici, il s'agit pas d'une forme de maladie qui l'aurait emp\u00each\u00e9 de commettre ces crimes le court laps qui les psychopathes est responsable de ses actes, il conna\u00eet la diff\u00e9rence d'autres bien le mal, seulement, il s'en fout l\u00e0, d'apr\u00e8s certains chercheurs \u00e0 ce que c'est que c'est que que que que que la chose a exprimer g\u00e9rant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [85%] :\r\nLe bien le mal est tr\u00e8s relatif, selon les \u00e9poques, bon dans ce qu'on r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [68%] :\r\nSur des femmes, c'est mal, c'\u00e9tait \u00e7a la p\u00e9riode autorisation c'est courageux vient d'accorder politiquement, qu'on a eu tr\u00e8s peu, donc je voudrais au Proche-Orient, mais ce que je dirais il y a unanimit\u00e9 l\u00e0 sur quand m\u00eame l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:57) [89%] :\r\nEffectivement, il est tr\u00e8s difficile d'en parler, je trouve que nous m\u00eame on est plac\u00e9 dans une situation effectivement o\u00f9 les choses sont r\u00e9solues, ben j'aimerais laisser la parole \u00e0 quelqu'un que je connais une amie qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 de cas puisque voil\u00e0 je d'abord je voudrais rendre hommage pour son combat mais c'est quelqu'un qui, qui, effectivement, \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e au tueur de d'Adeline et qui qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup sur ce probl\u00e8me, m'a confi\u00e9 un texte elle dit notamment ceci : quand on a vu la jouissance d'un homme \u00e0 l'id\u00e9e de vous \u00e9gorger, quand on l'a senti \u00e0 l'id\u00e9e de vous tuer, on ne peut que se dire qu'il y a, qu'il n'y a aucune raison pour qu'il n'ait pas envie, \u00e0 l'occasion de retrouver cette sensation d'exact la d'exaltation pardon ultime dont on a \u00e9t\u00e9 la victime directe mon devoir de survivante, c'est aussi d'informer les citoyens que non, il n'y a aucune chance de gu\u00e9rir ce type de personne leur pulsions de vie s'est transform\u00e9e en pulsion de mort et leur supprimer cette pulsion revient \u00e0 an\u00e9antir ce qui les met en mouvement, voil\u00e0, je pense que \u00e7a, \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:49) [86%] :\r\nAlors qu'est -ce que j'alors qu'est -ce que \u00e7a suscite chez vous, leur c'\u00e9tait moi ce genre de t\u00e9moignage, \u00e7a veut dire que ce oui, alors, de fait, les internats vie et, de fait, on les tue, on les tue \u00e0 petit feu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:58) [80%] :\r\nPas d'or dans les m\u00e9dias, on les emp\u00eache de se balader dans l'main dans, dans, dans la rue et tu\u00e9 des femmes ou des hommes ou un enfin voil\u00e0, on peut payer, il y a cette protection. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:07) [80%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 se prot\u00e8ge oui, parfois, il y a pas de il y a pas, c'est pas 2\u00e8me but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:12) [91%] :\r\nDe la prison, c'est bien de r\u00e9parer, c'est bien de r\u00e9instaurer alors \u00e7a semble pas possible dans le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:17) [85%] :\r\n\u00e7a on peut pas le dire, c'est peut-\u00eatre un peu t\u00f4t pour le dire, \u00e7a, \u00e7a nous voulons encore une marge de manoeuvre pour de grandes la trag\u00e9die, voil\u00e0 tout ce qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:23) [84%] :\r\nMaintenant, il y a, mais il y a pas de r\u00e9ponse, mais c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est c'est g\u00e8re cette question, c'est une question qui a une r\u00e9ponse empirique ces gens peuvent \u00eatre trait\u00e9s ce toutes sortes, ils ne peuvent pas, et donc la, la, la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'on en sait pas vraiment parce qu'il y a peu de recherches qui sont men\u00e9es dans le domaine, les r\u00e9sultats sont controvers\u00e9es, et donc c'est totalement pr\u00e9matur\u00e9 de dire que ces personnes d'autres totalement incurable, ce qu'on sait c'est que sont r\u00e9fractaires aux traitements du fait m\u00eame de, de leurs sympt\u00f4mes puisque c'est des gens qui ont un sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9 etc, peu d'empathie et donc peu accessible \u00e0 cette forme de traitement, mais \u00e7a veut pas dire que que \u00e7a peut pas marcher au cours au cocon ou qu'on ou qu'on peut pas arriver \u00e0 certains r\u00e9sultats, je sais pas si et si c'est si on s'y met s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:04) [84%] :\r\nMoi, je voudrais juste quand m\u00eame rajouter une chose, c'est que il y a beaucoup de viols dans lequel l'\u00c9glise accus\u00e9, m\u00eame quand ils sont reconnus coupables, sortent avec du sursis donc chez eux et on les envoie pas pour autant chez le psy \u00e0 pas mal de aussi pour lesquels les, les choses sont pas suffisamment clair pour qu'on puisse accuser pour qu'on puisse condamner \u00e0 personne et que du coup il y a non- lieu et tous ces gens -l\u00e0 rendent chez eux et se balade dans l'et donc en fait l\u00e0 le traitement actuellement qu'on fait des personnes qui sont soit accus\u00e9s soient reconnus coupables de leur sexuelle, il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s limite, et l\u00e0 encore une fois, je parle pas forc\u00e9ment de prison parce que la prison n'est pas forc\u00e9ment la solution mais bordel quand on qui avait r\u00e9ussi, on va pas chez lui, on fait quelque chose avec avec sa t\u00eate quoi alors le bureau, non seulement il a viol\u00e9 mais il a tu\u00e9 malheureusement le currency l'aller jusque -l\u00e0, mais s'est r\u00e9veill\u00e9 des EDF, un d\u00e9fi qui se qui se suicide, suite \u00e0 des \u00e0 des viols, \u00e7a existe aussi, c'est aussi des gens qui est dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:47) [83%] :\r\nMais je suis s\u00fbr qu'on est tous contents, m\u00eame de mais qu'est -ce que vous pensez l'internement \u00e0 vie, c'est une peine de mort, c'est une forme de la peine de mort, nombre de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:53) [73%] :\r\nBon bah non, parce que la peine de mort, c'est l'\u00c9tat qui tue, oui, l'Inter dans la Suisse c'est le c'est l'absence d'autres solutions, c'est le MSC moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:00) [81%] :\r\nJ'enfin donc de l'internement couloir de la mort, c'est une sorte de couloir et savez Monsieur Gomez savait si on est tous dans un couloir de la mort finalement voil\u00e0 si si, vous l'\u00e9quipe h\u00e9 bien ce couloir de cellules en fait de tout le temps ce qui est une qui lui aurait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:13) [79%] :\r\nEn dehors de prison qui va l'engager qui qui va vouloir s'associer que ce type -l\u00e0 est ce qui va avoir des amis CCF ing\u00e9nieur est -ce que la prison, c'est pas la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:20) [68%] :\r\nCelui -ci, il y avait un nounours comme un ministre on va installer une raison y la nounou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:24) [72%] :\r\nOui, mais je vais y conduisait g\u00e9n\u00e9raux et m\u00e9lange dans la semaine et la motivation des gens g\u00e9n\u00e9reusement je je voudrais encore juste demander au \u00e0 au dramaturge qui Lionel, c'est un beau th\u00e8me de 2 pi\u00e8ces, \u00e7a nous a bien s\u00fbr, oui, oui, sort de l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:36) [83%] :\r\nCe sont des th\u00e8mes qu'on traite r\u00e9guli\u00e8rement au th\u00e9\u00e2tre, il y avait ce cet Autrichien qui avait enferm\u00e9 cette jeune fille dans sa cave, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait au th\u00e9\u00e2tre bien s\u00fbr, on peut se poser probl\u00e8me soulev\u00e9, c'est vrai, ce qui est int\u00e9ressant avec le TFC que justement n'apporte pas de r\u00e9ponse, mais on suscite \u00e0 nouveau des questionnements par rapport \u00e0 \u00e7a, et chacun peut repartir avec ces propositions -l\u00e0, il y en a beaucoup, puisque effectivement ce tout ce qu'on peut dire, c'est qu'on on n'a pas de r\u00e9ponse, non mais ce se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:57) [89%] :\r\nC'est bien pour \u00e7a que c'est pas un criminel extraordinaire avec Claude et vous faites pas un Faites entrer l'accus\u00e9, vous faites pas un bon film, vous faites pas un bon livre c'est c'est quelqu'un qui est m\u00e9diocre, y compris dans ce dans ce qu'il accomplit, donc, et l\u00e0 le jour de de souvenirs qu'on doit garder de ce personnage, une fois qu'il sera intern\u00e9 \u00e0 vie ou pas, c'est pas l'id\u00e9e d'une sorte de personnage de Magna comme \u00e7a moi je propose qu'on se rappelle de lui \u00e0 chacun prend son nom et qu'on pense que Claude et \u00e0 une petite B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [79%] :\r\nIl y a, malgr\u00e9 un profil Google plus s\u00e9v\u00e8re s'ils la dur\u00e9e c'est un gag minable pour un individu m\u00e9prisable voil\u00e0, vous avez une br\u00e8ve visite qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:34) [90%] :\r\nOui, oui, il faut que je la retrouve en Chine les \u00e0 un couple a vendu son enfant pour s'acheter un scooter et une t\u00e9l\u00e9vision et un iPhone c'est un peu dommage pour l'iPhone parce ils attendaient quelques ann\u00e9es alors on a fabriqu\u00e9, plan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [84%] :\r\nAlors on a chang\u00e9 tout expr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9riques pour votre entr\u00e9e Jean-Charles Simon, bonjour, bonjour, pivot de l'ouverture de la pile parce que vous adorez l'op\u00e9ra et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:23) [68%] :\r\n\u00e0 l'accord rapidement pourcent uniquement pour certaines il de montrer que vous aviez reconnu vous arrivez donc avec aussi alors vie du sien, oui la a vie, c'est un pivot je vous assure la direction, qui vous avez donc pass\u00e9 c'est quand m\u00eame beaucoup plus \u00e0 dire \u00e0 partir aussi dans sa partie au volant quelque chose dans tout, non, c'est un peu t\u00f4t d'vous faites pas nous savons Pedro nous retrouver ici, oui, oui, oui oui ou v\u00e9cu de belles heures quand m\u00eame, ah oui, de condamner comme un damn\u00e9, une Chine beaucoup mais pour beaucoup d'avantages, non mais il y a eu des d\u00e9p\u00f4ts qui oui alors lui avait proc\u00e9d\u00e9, j'ai pas \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:03) [64%] :\r\nSur le pire, comme \u00e7a, quoi, c'est quoi le regard de la surviendront congr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e est -ce que vous allez dire que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:09) [85%] :\r\nDans votre, dans votre vie de saltimbanque, mais avant \u00e7a je vous propose que vous discutez avec nous sur ce qu'on appelle la crise des migrants, un peu moins pr\u00e9sent dans les esprits qu'il y a quelques semaines, et pourtant le flux des arriv\u00e9es ne faiblit pas 50000 en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2700 en Suisse demande d'asile en Suisse, simplement pour moiti\u00e9 briller au point que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vendredi un peu en catimini \u00e0 imaginer devoir r\u00e9quisitionner les abris de protection civile \u00e0 Anjou pas vous demander de de faire des analyses de de g\u00e9opolitique est plut\u00f4t de nous disputer \u00e0 partir, ce qu'a \u00e9crit l'\u00e9crivain Emmanuel Carr\u00e8re, \u00e9coutez \u00e7a : si demain hant\u00e9 cr\u00e8me ordonn\u00e9 de m'occuper avec de l'occuper avec ma famille, qu'une pi\u00e8ce dans l'appartement et de c\u00e9der les autres assez hors de Kurdes et d'afghans qui campent dans la rue, je trouverais \u00e7a \u00e9minemment d\u00e9sagr\u00e9able, je chercherai \u00e0 Mandalay et \u00e0 m'organiser ailleurs mais il n'arriverait pas \u00e0 consid\u00e9rer la mesure qui me laisse comme injuste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [84%] :\r\nAlors, au fond, cette clinique entendent en temps r\u00e9el, nous arrivions des en pleine figure qu'est -ce qu'on ferait ou qu'est -ce qu'on pourrait faire nous Jean-Charles Simon vous avez est -ce qu'on fait et qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:13) [84%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on assume tout \u00e0 fait parce que finalement, les gens vont venir oui comme vous \u00eates pouss\u00e9, soit par un dictateur qui vous ou la fin ou l'absence d'voil\u00e0 pour le climat, vous allez ailleurs vous allez ailleurs on parle encore de votre carri\u00e8re la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:29) [75%] :\r\nCe couple fait appel Naples mais dans le bon, non, non, mais il y avait beaucoup oui pardon non \u00e9coutez plus quand il s'agit de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:37) [80%] :\r\nPasser soi -m\u00eame \u00e0 l'acte, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre soi -m\u00eame, g\u00e9n\u00e9reuse, c'est-\u00e0-dire ouvrir sa maison dans l'appartement ce ce \u00e7a nous bouscule la je sais que quand on rompt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:47) [80%] :\r\nJe sais, parce que pour l'instant, c'est d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse mais apr\u00e8s on vous demandera pas d'\u00eatre g\u00ean\u00e9, on rejoindra de faire ce coup\u00e9 pas faire autrement, ces femmes des craintes, vous avez alors imaginons -nous dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:58) [82%] :\r\nSituation moi j'aime bien que qu'est -ce que vous faites l\u00e0 on on vous avez vu des Syriens, vous, moi, non, enfin je veux il y a le mythe de on est envahie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:06) [79%] :\r\nPar des siens, mais j'ai pas vu un seul, on parle de, de, de, de chiffres qui sont pas pas d'invasion non mais on si on en parle beaucoup, on n'en parle pas certains, c'est vraiment la relation lui parle de qui finalement s'av\u00e8re na\u00eetre des drames qui n'ont rien \u00e0 voir avec \u00e7a, etc et finalement, moi je peux y en a pas dans ma cuisine quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:23) [75%] :\r\nIl y a, il y a dans le monde, il y a donc pas de souiller la veille donc Christine et s'il y en a, mais \u00e7a m'emp\u00eacherait de faire \u00e0 bouffer mon conjoint pour faire face donc du patient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:30) [76%] :\r\nMichel je, je me suis beaucoup pos\u00e9e la question et, pourquoi pas, honn\u00eatement, donc d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [79%] :\r\nNon mais c'est pas, je vous fais pas une mise \u00e0 l'\u00e9preuve de savoir si les uns ou les autres, vous \u00eates en correspondance avec vos engagements intellectuels mais quand m\u00eame, si, si, c'est int\u00e9ressant, Quentin j'aimerais \u00e7a sans os, raconte un jour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [90%] :\r\nPose la question \u00e0 se pose m\u00eame un autre niveau, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement qu'est -ce qu'on pr\u00eache en Occident, c'est quand m\u00eame des valeurs d'humanisme, les droits de l'homme et et compagnie, d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on va balancer des bombes ailleurs \u00e7a enfin en tout en tout cas c'est souvent le pr\u00e9texte m\u00eame si derri\u00e8re les, les, les raisons sont un peu plus, un peu, un peu moins nette, mais quand on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire et je parle pas des individus parce qu'il y a beaucoup d'individus qui se manifeste effectivement pour accueillir des gens chez eux je je parle des \u00c9tats, ce qui se passe au niveau de l'Europe, je veux dire, derri\u00e8re ces belles valeurs, comment se comporte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:13) [71%] :\r\nBon, c'est c'est la c'est la question va compter \u00e0 \u00e7a, c'est ensuite maison en Syrie, c'est la colline glisse et si on refuse sa seule mani\u00e8re de l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [84%] :\r\nLes vers la Turquie c'est c'est ce comportement d'une hypocrisie mais qui, qui est d\u00e9testable, je veux dire, et je trouve que les individus au contraire font beaucoup plus d'efforts, aujourd'hui encore, une collecte \u00e0 Gen\u00e8ve, justement pour des v\u00eatements ou non, brillant pour les gens qui veulent apporter des choses et et il y a beaucoup de gens qui sont manifest\u00e9 il y a une association qui fait \u00e7a en France et 7000 personnes compos\u00e9 leurs appartements, les choses comme \u00e7a, apr\u00e8s, \u00e7a pose la question est -ce qu'on peut les accueillir parce que c'est pas juste comme \u00e7a, on les prend pas dans la cuisine, effectivement le truc, c'est qu'il faut quand m\u00eame avoir une chambre disponible, une salle de bain s\u00e9par\u00e9s il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles qui qui qu'il faut respecter, c'est pas si simple \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:55) [82%] :\r\nAlors on sait pas si \u00e7a mais est -ce que vous vous imaginez le faire est ce que les uns et les autres, vous, vous vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:01) [89%] :\r\nAlors moi, pour moi et aucun probl\u00e8me ils peuvent aller chez Jean-Charles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [63%] :\r\nVous n'\u00eates pas plus venir chez moi j'le plus je \u00e0 ce moment, ben on s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [73%] :\r\nQuand on voudrait correspondre au fond ses convictions avec l'acte concret comment se confesser ses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:13) [83%] :\r\nC'est un peu d\u00e9licat, la ville mais c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, ces derniers mois, on va tous nous affirme parce qu'il \u00e9tait habit\u00e9 une une chambre, une somme sur les toits et que c'est, c'est un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:23) [79%] :\r\nJean-Luc Lory surveillance et on a pas mal \u00e9volu\u00e9 lorsque les sur Gen\u00e8ve par les Suisses allemands \u00e0 cause du salon de l'auto et on arrive \u00e0 la mairie de la FIFA, les talibans il y a Jean-Marie Le Soir qui rendent ce ce, ce soir, oui, on esp\u00e8re oui juste alors, justement revenons \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:37) [95%] :\r\nPropos du salon de l'auto s'interrompt quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:40) [81%] :\r\nEnfin d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:43) [84%] :\r\nPour tout dire une petite minute pour vous donner ce cet appel urgent pas plut\u00f4t cette information routi\u00e8re en raison de la forte affluence au salon de l'auto, les parkings de Palexpo et l'a\u00e9roport sont complets, il est donc demand\u00e9 aux visiteurs d'emprunter la sortie de Vernier, puis de suivre la signalisation, mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:00) [83%] :\r\nVous voyez, on a des vrais probl\u00e8mes, quand m\u00eame, la rel\u00e8ve, on est vraiment la gestion ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:04) [83%] :\r\nPlut\u00f4t, c'est plut\u00f4t des immigr\u00e9s de proches ne provenance mais Quentin des gens accueille d'autres gens venus d'ailleurs d'une autre culture, \u00e7a pose parfois des probl\u00e8mes dans un parti, paru dans le monde des Allemands raconte commencer la con, comment se passe la convention des cultures et l\u00e0 \u00e7a pose des probl\u00e8mes d\u00e9licats et \u00e7a nous renvoie de nouveau d\u00e9clarations de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, au fond, on se rend compte que, on a beau dire, je suis accueillant, nous devons \u00eatre accueillant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:32) [88%] :\r\nMais Michel si le monde \u00e9tait peupl\u00e9 que de riches blancs, tout irait bien forc\u00e9ment si si personne n'avait de probl\u00e8me bien s\u00fbr, ce serait plus simple, mais comme il y a des probl\u00e8mes, il faut les partager, il faut faire des sacrifices pour faire des efforts et vous parlez des gens qui accueille, mais aussi des structures nationales dans tous les pays et les gens portent plainte des des migrants dans leur commune, \u00e7a je trouve scandaleux, c'est pas chez vous, enfin il y a une esp\u00e8ce d'appropriation de l'espace, le territoire est \u00e0 nous, on ne partage pas, on manque de solidarit\u00e9, je trouve, et on r\u00e9alise pas que on est des privil\u00e9gi\u00e9s et que ce privil\u00e8ge -l\u00e0, parfois il faut un peu le partage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:02) [87%] :\r\nD'accord, alors il faut le partager mais ce coll\u00e8ge qu'elle partageait jusque chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:06) [76%] :\r\nMoi j'vous avec des colocataires qui viennent de la rive gauche et je peux vous dire, c'est notre culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:09) [81%] :\r\nOui mais, non, non, non, mais m\u00eame de le fait dans un coup de vivre ensemble d\u00e9j\u00e0 en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:13) [67%] :\r\nOui, c'est les revenus on a ses activit\u00e9s le dans quelques discussions avec de l'a\u00efoli, il y a eu, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:19) [83%] :\r\nCandice quand il s'installe, c'est plus compliqu\u00e9 en Allemagne d'une famille, c'\u00e9tait dans un article du Monde, une femme, il raconte ce que c'est compliqu\u00e9 d'avoir d'accueillir chez soi des Syriens la dame madame n'a pas le m\u00eame statut que Monsieur le partage des taches, \u00e7a ne se passe pas la magie Mani\u00e8re Jean-Charles Simon vous \u00eates imagin\u00e9 \u00e7a d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:37) [79%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai dit \u00e7a et alors l'Euro oui, ben \u00e9coutez pour l'instant, c'\u00e9tait \u00e7a reste dans les mains d'imagination, mais c'est quelque chose qu'est qu'on doit s'oui qu'on doit -il envisager envisager de partager si on ne partage pas, de toute fa\u00e7on, sera bien oblig\u00e9, pas besoin, c'est \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:55) [90%] :\r\n\u00e7a va un peu dans les 2 sens un quelqu'un qui serait vraiment tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la religion, il aura quelques probl\u00e8mes chez moi, je veux dire il faudrait faire quand m\u00eame des des course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:04) [65%] :\r\nDerri\u00e8re \u00e7a, voil\u00e0, pour \u00e7a, c'est la qui alors \u00e7a signifie qu'on a ce sens \u00e0 moi, je veux dire, Jospin, je veux aussi, mais c'est vrai, oui mais faut qu'ils acceptent mon agnosticisme voil\u00e0 oui quoi Haguenau agnosticisme 6 Louis parce \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:19) [85%] :\r\nIl y a un truc si on vivait tous ceux que moi, il faudrait de plan\u00e8tes et nous donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut, il faut se dire : c'est pas possible d'incarner tout notre confort avec tout le monde soit heureux et il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:28) [86%] :\r\nDe fatalit\u00e9 dans le fait que on ne peut pas emp\u00eacher ces pluies grattoir il y a des gens quittent leur village parce que leur village n'existe plus, il se barre parce que il y a plus rien en fait bouffer en plus des mandats sur laquelle on va jusqu'\u00e0 partager l'oreille si on est, on n'a pas le choix, l'\u00c9lys\u00e9e et les, les, les gens bougent depuis les gens ont toujours bouger et les gens continuent de bouger et les seuls qui font de la r\u00e9sistance, c'est des politiciens et des gens qui ont peur et et qui sont nourris par ces politiciens qui donne la peur aux gens, on n'a pas le choix et le l\u00e0 maintenant ce qu'il faut, c'est se demander comment est -ce qu'on peut faire pour faire que \u00e7a se passe bien, alors les m\u00e9diateurs, c'est s\u00fbr que couler les petits bateaux sur lesquels il y a des gens pour moi ce sont alors id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:01) [83%] :\r\nD'accord c'est mais \u00e7a c'est des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, regardez, \u00e9coutez maintenant quelqu'un qui lui est pass\u00e9 \u00e0 l'acte, c'est vous Nicolas Rouge bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:28:07) [87%] :\r\nBonjour, monsieur Zendali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [85%] :\r\nAlors vous avec des citoyens et d'autres \u00e9lus de la commune de j'essaie donc quand on vous pr\u00eate Granson entre Yverdon et Neuch\u00e2tel, situation de g\u00e9ographie, \u00e0 des gens comme vous n'\u00eates plus Nicolas rouge bah, vous avez lanc\u00e9 l'op\u00e9ration un village, une famille, alors dites -nous en 2 mots de quoi, de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:23) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que bonjour tout le monde sur le plateau, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, mais nous, on a pass\u00e9 \u00e0 l'acte, depuis le 4 d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e0 mon avis, tout, tout ce qui c'est tout ce qu'on a vu dans les journaux, dans la presse, on a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e, on a voulu faire un acte citoyen, on a cr\u00e9\u00e9 une association dont le but c'\u00e9tait de recevoir une famille de r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent de Syrie : une famille de 5 personnes qui vient d'Alep, on a r\u00e9nov\u00e9 un appartement qui appartient au syndic qui est paysan qui a, qui habite dans une ferme dans un appartement \u00e9tait en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, avec l'association, on a, on a modifi\u00e9, on l'a mis au go\u00fbt du jour et le 4 d\u00e9cembre nous avons une famille de 5 personnes en recours au plan 3 enfants qui sont venus \u00e0 et qui vivent et qui commence \u00e0 s'int\u00e9grer dans notre commune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:17) [81%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe alors tr\u00e8s concr\u00e8tement est -ce que il y a, il y a les difficult\u00e9s d'un peu d'int\u00e9gration, comment, comment ce qu'elles sont v\u00e9cues qui dans l'existe et puis comment vous les vivez \u00e9coul\u00e9e r\u00e9solvent. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:26) [85%] :\r\nDiff\u00e9rence : premi\u00e8rement, c'est que c'est une famille qui a \u00e9t\u00e9 musulmane donc une fa\u00e7on de vivre, une fa\u00e7on de manger, qui est un peu diff\u00e9rent, ils ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement chamboul\u00e9 par la guerre, donc ils ont une fa\u00e7on de, de, de, de, de vivre, oui ce temps un autre, on les entend, \u00e0 3 heures du matin, qui sont encore debout en train de manger il c'est clair qu'ils parlent pas notre langue, donc il faut leur donner des cours pour qu'ils puissent apprendre donc on fait on, on, c'est plut\u00f4t le le langage des signes, actuellement, puis il faut dire qu'un, ils sont arriv\u00e9s le le cadi entre d\u00e9cembre, moi j'ai \u00e9t\u00e9 tellement \u00e9mu de voir cette famille j'ai voulu embrasser Madame Madame C\u00e9line a fait 2 pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:14) [84%] :\r\nC'\u00e9tait AXA correspond pas \u00e0 la leur fa\u00e7on donc je dirais \u00e9vidente la relation entre l'homme et la femme est totalement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:30:22) [85%] :\r\nEnsuite, ben c'est s\u00fbr que, une fois ils ont voulu nous inviter \u00e0 manger \u00e0 midi, donc on arrivait \u00e0 midi c'\u00e9tait pas encore tr\u00e8s on espace \u00e0 15 heures parce qu'ils ont en d\u00e9calage au niveau des horaires et puis, mais il sait s'adapter, il s'adapte de plus en plus donc il parle, il commence \u00e0 parler baragouiner un petit peu le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:48) [58%] :\r\nMonsieur ne pas territoires expatri\u00e9 britannique oui parce Lapp qui restaure monsieur Pasqua. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:30:54) [79%] :\r\nOp\u00e9rateur hein et puis on a eu 2 ados reprise de toute pas, c'\u00e9tait des aubergines, des poivrons farcis c'\u00e9tait de de salades et brochettes et puis bien s\u00fbr, comme ils sont musulmans et qu'ils ne doivent pas d'alcool, le 1er repas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:16) [68%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:31:18) [86%] :\r\nDe l'Nied yogourt et puis le 2\u00e8me, le 2\u00e8me, repas, on a dit non, mais quand m\u00eame, on est des bons Vaudois, on aime bien notre ap\u00e9ritif c'est puis boire un verre de rouge, donc, on a vu avec notre bouteille nos bouteilles et \u00e7a, il y a eu aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:33) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez qu'est -ce que vous en pensez messieurs dames de de ce que peut-\u00eatre vous pouvez dire ce que vous pensez \u00e0 monsieur rouge d'ailleurs directement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:39) [86%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a admirable qu'on va pour y a pas plus de gens qui le font et pourquoi c'est pas plus dans les m\u00e9dias, ce que vous faites, c'est pas plus son courage est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:45) [52%] :\r\nLa, la, du centre sur la t\u00eate, question surtout au t\u00e9l\u00e9journal Simon Calhoun. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:31:50) [81%] :\r\nPermettent oui, on a pass\u00e9 dans dans dans les m\u00e9dias \u00e0 la Radio suisse romande couleur locale Max TV on a pass\u00e9 dans les 24 heures dans le le journaliste dans vos doigts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:00) [85%] :\r\nLa Cor\u00e9e par la liste pas la liste Monsieur rouge, on a bien compris que les les m\u00e9dias vous en vous en route la donner \u00e9cho \u00e0 votre op\u00e9ration mais il faut \u00eatre juste, elle n'a pas un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 3800 villages en Suisse, elle a peu pr\u00e8s quoi une vingtaine maintenant qui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:32:13) [87%] :\r\nIl y a une vingtaine de villages et il y a des villages qui ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des, des, des familles, je pense \u00e0 Saint-Prix, je pense \u00e0 la Neuville, un homme \u00e0 moiti\u00e9 qui ont des des familles soit ces d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s rien \u00e7a c'est des Irakiens ou et l'effet boule de neige comme on voulait dans la vie, dans notre organisation de notre association est en train de se d\u00e9velopper, mais c'est vrai monsieur Zendali tout \u00e0 fait, maintenant, c'est que \u00e7a se propage pas comme nous aurions voulu parce que notre vision c'\u00e9tait au village une famille parce que c'est l'int\u00e9gration est beaucoup plus facile de pouvoir, c'est un village de 400 habitants donc une famille \u00e0 5 personnes, \u00e7a repr\u00e9sente un petit pour 100, donc c'est beaucoup mieux que que les ma\u00eetres d'en descendre dans des abris anti- arabes, anti- atomique et puis il y a aussi, on a que citoyen en int\u00e9grant les familles Paris l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:08) [87%] :\r\nD'accord, monsieur rouge alors je vois autour de cette table, confirmation au vous approuvez vous approuve lourdement, mais je ne sais pas si l'un ou l'autre fera ira jusqu'au jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 int\u00e9grer votre op\u00e9ration et ce n'est pas un peu communiste Monsieur oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:23) [71%] :\r\nMerci exactement o\u00f9 on est, je suis, c'est pas simplement table ronde o\u00f9 se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:33:29) [86%] :\r\nJe pr\u00e9sente mon \u00e0 notre projet et, bien s\u00fbr que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent un invit\u00e9 par des gens du Parti socialiste je me permettais me me pr\u00e9senter en \u00e9tant le vrai rouge de de du de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:44) [76%] :\r\nSimplement, si on \u00e0 \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a vous qu'est -ce que moi je trouve que c'est une excellente id\u00e9e \u00e0 condition qu'ils ne mangent pas des aubergines pas supporte pas les auberges mais \u00e0 part ce d\u00e9tail qui est vraiment \u00e0 vendre et qui devrait pouvoir \u00eatre \u00eatre r\u00e9solu d'Arc. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:33:57) [85%] :\r\nJean-Charles vous habitez en tellement bon village. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:00) [78%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire au 1er l'initiative au tient dans votre vie, la jeune femme fait partie des c'est g\u00e9nial, mais je pense que tous les concerts tous les conseillers g\u00e9n\u00e9raux devrait faire une proposition comme \u00e7a et que, en effet, chaque commune devrait chez votre exemple mais r\u00e9sume tour d'\u00e9lections communales, sauf erreur, qui \u00e7a en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:17) [85%] :\r\nMerci, monsieur, aujourd'hui elle est venu nous en parler pour ceux que \u00e7a int\u00e9resserait ben ils ont qu'\u00e0 aller voir votre votre site Internet qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:24) [80%] :\r\nEnvisage -t-il une famille Point CH qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:28) [79%] :\r\nEt ils prendront des des renseignements sur votre op\u00e9ration sur la mani\u00e8re de de proc\u00e9der, merci Monsieur merci, non au plaisir, au dimanche, vous avez une br\u00e8ve Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:37) [86%] :\r\nJuste un commentaire et un mal, mal, ce qui m'a frapp\u00e9 c'est les progr\u00e8s que ces gens en fait en quelques mois, on a, on a l'impression quand on accueille des gens ont montr\u00e9 que le fait qu'ils sont pas adapt\u00e9 \u00e0 notre culture, comme si on s'attendait \u00e0 ce qu'il chante de St\u00e9phane Richard, la 2\u00e8me semaine \u00e7a prend un petit peu de temps mais c'est la preuve que \u00e7a, \u00e7a marche, voil\u00e0 alors une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir Nabilla Nabilla va sortir son autobiographie, vous avez tous vu \u00e7a s'appelle trop vite sera 24 ans, moi je pensais que la seule raison d'avoir le droit de sortir une autobiographie \u00e0 24 ans, ce site \u00e9tait un chien, alors elle n'a pas \u00e9crit toute seule, il para\u00eet que sa maison d'\u00e9dition, lui a dit qu'ils allaient lui trouver un n\u00e8gre et m'a dit : ah bon, comme Madonna, voil\u00e0 c'est son ex et Jean-Fran\u00e7ois Kerv\u00e9gan, un ancien prix Renaudot donc si jamais dans une carri\u00e8re d'artiste qui a quand tout va bien et qu'on sait un peu plus difficile et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, oblig\u00e9 d'\u00e9crire l'autobiographie de Nabila. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:24) [84%] :\r\nC'\u00e9tait long virage est arriv\u00e9 juste apr\u00e8s les beaux parleurs la d\u00e9claration du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration adress\u00e9s aux malades, \u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:31) [83%] :\r\nReste encore \u00e0 savoir pourquoi on rit un rire cynique qui vise \u00e0 tourner une personne is\u00e9rois, ce n'est pas un peu rouvrir \u00e0 mon avis on revanche rire de bon coeur, avec quelque 7 partager des moments de bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:50) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0 l'extrait, c'est un des plus beaux il y avait l'autre, nous avons d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9 Jean-Charles Simon mais je trouve que c'est attaque de des pr\u00e9sidents de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre Thomas Wiesel donc c'est c'est maintenant, maintenant il mais j'ai un passeport ghan\u00e9en pour allez vous avez mon de votre pays puisqu'on s'\u00e9tait moqu\u00e9 de nous, peu partout au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:11) [78%] :\r\nAh maintenant des gens, on a d\u00e9couvert le le nom de ce ce pr\u00e9sident que \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il y a plusieurs informations tout \u00e7a effectivement rire bon dans la maladie, \u00e7a c'est s\u00e9rieux, c'est tr\u00e8s ancien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:20) [72%] :\r\nEt puis, c'est la guerre avant de faire la le\u00e7on sur le bon rire et le mauvais rire boulot mais vous l'humoriste alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:26) [71%] :\r\nDonc, c'est l'avis de Yann Schneider Ammann sur le rire, \u00e7a m'en touche une zone faire bouger l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:29) [79%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit, oui, oui, si on pas d\u00e9fendre Schneider- Ammann, mais d\u00e8s qu'on parle de l'humour et quant les humoristes parlent de l'humour, c'est ainsi qu'on esp\u00e8re, c'est que vous Armendariz oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:41) [78%] :\r\nD'accord, vous direz, il y a ce qui vous a frapp\u00e9 dans l'discours, c'est-\u00e0-dire que vous l'avez pris au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:46) [75%] :\r\nOui alors, pass\u00e9 le moment d'hilarit\u00e9 comme \u00e7a on si si si si on enl\u00e8ve, disons que le c\u00f4t\u00e9 gag est-ce que de de l'affaire qu'est -ce qui reste au fait de de de ce discours c'\u00e9tait socialement malade, vous avez bien basse ouvrier un peu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:01) [79%] :\r\nBen oui, qu'on va regarder la soir\u00e9e \u00e7a va aider les soignants \u00e0 ce qu'on avait du pognon dans la recherche, ce qu'on va mettre le paquet sur la m\u00e9decine sur les, les, les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, les m\u00e9decins de campagne tout ce que vous voulez donc d'aller tout souriez, voici un clown, voici un nez rouge et le dit lui- m\u00eame : c'est g\u00e9nial, il y avait pas d'autres formations. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:21) [80%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment, pourquoi donc parce que l'est la Fondation Th\u00e9odora les clowns \u00e0 l'h\u00f4pital souffrant mon sont form\u00e9s d'abord et ensuite, ils ont une v\u00e9ritable fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:33) [73%] :\r\nAlors voil\u00e0, vraiment la v\u00e9rit\u00e9 alors symbolique c'est-\u00e0-dire consolateur du oui non mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:38) [71%] :\r\nIls n'ont m\u00eame pas alors il jeune Cin\u00e9rama ne \u00e9voque une \u00e9tude universit\u00e9s qui date de 2 ou 3 ans ridicule que chose comme absolument, donc j'ai cherch\u00e9 un peu, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 mettre la main sur effectivement une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 du dans Lierop, il a une Journal of Myanmar r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:53) [72%] :\r\nIl y a 4 f\u00e9vrier Journal y a connu moi d\u00e9j\u00e0, je suis parti que celui -l\u00e0, c'est vous dire la Bertrand o\u00f9 il s'agit d'une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:00) [88%] :\r\nPas raison de on passe des vid\u00e9os Jean avec des clowns de Pitau et des clowns de cirque et on leur fait remplir un questionnaire, donc cette id\u00e9e que le le rire a des vertus th\u00e9rapeutiques n'est pas valid\u00e9e scientifiquement, c'est compl\u00e8tement bidon, c'est une sorte de mythe qui qui surgit comme \u00e7a le rire fait du bien, il y a aucun doute l\u00e0- dessus, tirer la gueule et d\u00e9pressif c'est pas tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9, on est aussi d'accord l\u00e0- dessus, mais que le plus le rire que des clowns dans les h\u00f4pitaux et des vertus th\u00e9rapeutiques, il y a absolument rien qui a d\u00e9montr\u00e9 l\u00e0- dedans, \u00e7a fait du bien, en passant par moments, c'est sympa, etc mais \u00e7a gu\u00e9rit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:33) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pas c'est-\u00e0-dire c'est super passe entre 5 le dernier voil\u00e0 c'\u00e9tait un pas l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:39) [81%] :\r\nTu th\u00e9rapeutique de la critique du du de feu, de dire finalement c'est consolateur mais au fond, ne dit rien sur, en effet, la m\u00e9decine, la recherche, le salaire des du personnel soignant, les choses comme \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait le propos de a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:52) [64%] :\r\nOui, c'est je savais pas, je sais tr\u00e8s bien entour\u00e9 pendant leur isolement de Darwin par les loups qui ont jalonn\u00e9 la mort de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:58) [91%] :\r\nVous vous demandez sans doute pourquoi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration par le du rire, ouais, on se demande pourquoi il parle de lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:05) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'm\u00e9rite esp\u00e8rent que l'arriv\u00e9e pr\u00e9vue : moi j'aime finalement ING ce qui dit que c'est pas un bon il \u00e0 mon avis et je peux pas compl\u00e8tement dire qui a tort, en ce qui me concerne, je suis aussi d'accord pour dire que le rire, c'est aussi les dominants que c'est utilisent des des des pouvoirs que certains ont pour se fout de la gueule de d'autres et puis que, en faisant durer, on cr\u00e9e une connivence et que se faisant cr\u00e9e aussi de l'exclusion et il y a une bonne question \u00e0 se poser sur est -ce que le rire est inclusif est -ce qu'on peut rire de tout, ou avec tout le monde pourra prendre la date. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:31) [70%] :\r\nDonc, si on les vire m\u00e9chant, vous \u00eates -vous plut\u00f4t sp\u00e9cialiste du rire Mochovce changement plaisir mais \u00e7a va m\u00eame tr\u00e8s bien, c'est donc le fichage, mais \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:40) [75%] :M. T d\u00e9faillant, mais l'id\u00e9e du rire comme sup\u00e9riorit\u00e9 g\u00e8re, on la trouve chez Aristote, plus r\u00e9cemment, la trouve chez Baudelaire c'\u00e9tait tr\u00e8s vieille id\u00e9e c'est : c'est vraiment une tr\u00e8s belle id\u00e9e, j'ai pass\u00e9 r\u00e9v\u00e8le T\u00e9l non, ce n'est d'accord, mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:51) [84%] :\r\nC'est pas \u00e7a le rire, seulement il y a aussi de, de, comme l'illustre son discours il y a un rire absurde, il y a un rire par d\u00e9calage etc ben on va pas faire de la th\u00e9orie du rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:00) [65%] :\r\nMais disons que c'est alors la vie au d\u00e9but c'\u00e9tait prisonniers au quand le fait donc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:04) [86%] :\r\nPour moi, dire sur ce que dit Coline, moi je pense que dans les repressif existe, mais je pense que c'est plut\u00f4t une cons\u00e9quence de la fa\u00e7on de la soci\u00e9t\u00e9 construite et qu'il est en disparition parce que vraiment, si je vois dans les pays qui ont plus d'avance sur l'humour comme les \u00c9tats-Unis, l'Angleterre, il y a beaucoup d'humoristes de minorit\u00e9s raciales de minorit\u00e9s dans l'\u00c9tat sexuel et m\u00eame des humoristes rance des gens comme \u00e7a qui qui ont des vies qui sont pas faciles qui deviennent humoriste pour en parler, pour faire des gags l\u00e0- dessus pour justement r\u00e9pondre aux clich\u00e9s et st\u00e9r\u00e9otypes et et et pour moi \u00e7a c'est du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:34) [74%] :\r\nC'est la vie, on l'\u00e9coute plus aujourd'hui les humoriste que les politiciens, vous \u00eates d'accord, Jean-Charles Simon, L\u00e9on le, on leur a, il fait de vider moi Schneidermann cette semaine, pour beaucoup, alors vous trouvez pas que Olivier Morice ont finalement aujourd'hui plus de cr\u00e9dit que les politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:46) [76%] :\r\nOui, mais les les humoristes maintenant dans leur grande majorit\u00e9, souvent un syndrome terrible une mal\u00e9diction ses intentions sur le bien- pensance et \u00e7a prend \u00e9videmment nous avons, \u00e0 une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:00) [68%] :\r\n\u00c9ric Michel, \u00e7a c'est une vient d'Europe, c'\u00e9tait le r\u00f4le de l'humour et puis \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:06) [80%] :\r\nM\u00eame dans cette maison, les journalistes n'\u00e9taient pas de gauche, la oui et des phrases socialistes \u00e0 direction la Vend\u00e9e et donc il fallait faire et puis maintenant \u00e9videmment avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:17) [77%] :\r\nMais bien s\u00fbr mon ann\u00e9e de conqu\u00e9rir comme \u00e7a non d\u00e9pos\u00e9 autour des maladies b\u00e9nignes pour les humoristes, vous avez d\u00e9j\u00e0 parce que c'\u00e9tait \u00e0 titre restaurant les minoritaires maintenant 7 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:28) [88%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a que je dis que, souvent, ils ont plus la parole, on les \u00e9coutait plus que les politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:33) [86%] :\r\nAu moins une chose \u00e0 dire le en sachant tr\u00e8s courant pour faire de l'humour, il faudra trouver contre- courant en l'occurrence, quand on dit \u00e0 une femme, que c'est une salle pour, on lui fait une bonne ben ce n'est pas du tout \u00e0 contre- courant en fait et donc maintenant \u00eatre \u00e0 contre- courant, \u00e7a veut dire aller contre ces id\u00e9es -l\u00e0, donc vous avez du boulot parce qu'il a fait et moi aussi d'ailleurs parce que maintenant il y a, il faut il faut il faut remonter le courant, pour pouvoir faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:53) [91%] :\r\nMoi, je suis vraiment pas d'accord avec l'analyse de Jean-Charles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:56) [78%] :\r\nNon, on n'est pas de vous ne voulez pas j'vraiment vous n'\u00eates pas politiquement correct, vous trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:00) [79%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que je le suis mais que ce soit un probl\u00e8me, je suis pas d'accord, donc aujourd'hui ce matin Guillaume c'est je suis pass\u00e9 les comp\u00e9tences beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 fera Paris non mais bien s\u00fbr et et j'aime les j'aime ce club de se rendre compte de ce qu'on dit et si on regarde l'humour, il y a, il y a 30, 40 ans, il y a des skis, les Tucs condamn\u00e9 il y a des types qui maintenant serait un accord, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:17) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a m'emb\u00eate, j'allais dire ce elle choses sont scandaleuses, alors peut-\u00eatre Michel effectivement mais des. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:21) [70%] :\r\nMichel vous allez depuis les d\u00e9socialisation bien assise \u00e0 la jeunesse et la vraiment aujourd'hui 77 de de sur les mais vous voyez qu'il y avait du concept d'une force, c'\u00e9tait d'un cynisme extraordinaire oui, oui, parce qu'elle est pas \u00e0 contre- courant, le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:34) [67%] :\r\nPas que c'\u00e9tait minable, c'\u00e9tait mieux avant, c'est \u00e0 dire vous \u00eates chez les g\u00e9n\u00e9ralement c'est prouv\u00e9 scientifiquement, j'en reviens pas, c'est pas uniquement parce que c'\u00e9tait mieux avant, c'est si c'est une r\u00e9ponse \u00e0 avions refus\u00e9 de rentrer par ce que nous, c'est \u00e7a, \u00e7a et avoir demand\u00e9 si \u00e7a dure voil\u00e0 oui \u00e7a, vous voyez, voyez que le discours du pouvoir en place c'est dans ce contexte, il rappelle pour sortir du que j'encore bien au c'est une violente et je suis s\u00fbr, mais je vous en met beaucoup en cause. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:01) [83%] :\r\nOui, beaucoup en cause et j'ai il y a, il y a, il y a un grand d\u00e9bat l\u00e0 dessus Felder Chris Rock on dit justement, qui sont des humoristes quinquag\u00e9naire maintenant aux \u00c9tats-Unis qui font cette carri\u00e8re depuis 30 ans, ils ont dit : maintenant on peut plus dire on peut plus rien dire le discours un peu de Jean-Charles on peut plus rien dire, la bien- pensance, ils vont jouer dans des universit\u00e9s disent on peut plus rien dire ensuite par les \u00e9tudiants et plein d'humoristes plus jeunes disent non, non, c'est juste que maintenant les gens r\u00e9fl\u00e9chissent un peu plus, il faut dire autre chose et et les m\u00eames discours donc vous la m\u00eame r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:27) [73%] :\r\nOui un jour et vous avez l'autre contexte dans lequel s'il \u00eatre justement consid\u00e9r\u00e9 comme un peu original dire certaines choses qui, aujourd'hui, passe compl\u00e8tement dans le flot alors on bien avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:36) [77%] :\r\nOn va voir \u00e7a, c'est bien pour \u00e7a, vous avez une br\u00e8ve Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:39) [82%] :\r\nOui, oui, ben oui allons voir que les bien- pensants, 12 \u00e7a va vous Jean Falala Jean-Charles, donc moi je la retrouve alors vous avez vu que l'homme le plus vieux du monde est un survivant d'\u00e0 Auschwitz : voil\u00e0 l'homme le plus vieux du monde musulman, le secret d'une longue vie, c'est un verre de vin par jour de l'huile d'olive beaucoup de poissons et ne rien manger en 39 et 44 et ce th\u00e8me -l\u00e0 s'appelle Isra\u00ebl Christelle Is\u00e8re elle Christelle comme tout un symbole : Isra\u00ebl comme Cristaline Hart franchement moi je me dis que Adolf Hitler, il doit quand m\u00eame \u00e7a, comment on peut lui faire mal \u00e0 La Baule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:13) [60%] :\r\nAlors on va voir \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:21) [80%] :\r\nOn bien vous Jean-Charles Simon, apr\u00e8s votre retraite en 2013 a bien dit que la retraite exemple s'\u00e9tait ennuyeux, vous \u00eates, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates remis \u00e0 faire un peu de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:31) [84%] :\r\nLe terme est excessif non non moi cin\u00e9ma d\u00e9bat ou o\u00f9 jusque -l\u00e0 vis-\u00e0-vis candide quand m\u00eame un peu et puis en attendant les grands r\u00f4les qui ne saurait tarder, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 mon talent \u00e0 une une petite production de la RTS voil\u00e0 quand je plaisante, je suis tr\u00e8s content d'aller faire 3 jours de tournage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:50) [85%] :\r\nD'accord, mais qu'est -ce qui vont manquer le plus, une fois que vous avez tout retir\u00e9 des affaires, c'\u00e9tait une mani\u00e8re qu'est -ce qui vous demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:55) [80%] :\r\nQuel argent \u00e7a oui, quoi d'autre encore vraiment bon hier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:02) [79%] :\r\nBien \u00e9coutez, j'ai, je ne sais pas, je dois \u00eatre quelqu'un de d'extr\u00eamement bizarre parce que je suis, rien ne manque Javanaise ne manque fid\u00e8le moi j'ai pas de regret de ce que j'ai fait, c'est des regrets pour ce que j'ai pas fait mais parce que j'ai fait, donc \u00e7a va et \u00e7a se termine et on passe \u00e0 Oslo qu'est -ce que vous auriez pu faire bien des choses, bonsoir, il y a des liaisons Corse- disons que sa carri\u00e8re internationale, je sais pas quoi millionnaire, j'ai pas encore la possibilit\u00e9 de gagner, alors on a l'Euromillion, mais enfin c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile, pas \u00e9t\u00e9 c'est donc j'ai pas, j'aurais pu faire beaucoup d'chose et si vous avez des regrets, non, non, non, le regret d'avoir fait de la politique : ah non, je n'ai pas fait longtemps non non, puis s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cent, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de d'aborder un domaine ici que je ne connaissais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:54) [76%] :\r\nPetite erreur de jeunesse, pas du tout, alors c'\u00e9tait j'\u00e9tais pas jeune \u00e9crivain ce qu'on, c'\u00e9tait un petit d\u00e9jeuner peut-\u00eatre encore les les rebelles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:04) [93%] :\r\nC'est une sup\u00e9riorit\u00e9 sur vous, j'ai une onction du suffrage universel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:08) [68%] :\r\nAvec donc nous \u00e9poque inscrite avait pr\u00e9venu : allez donc c'\u00e9tait alors attention revenait ce jour- l\u00e0 peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:14) [73%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque dans le sac, vous \u00e9crits, vous vous inscrivez, enfin plut\u00f4t, vous \u00eates \u00e9lu sur une listes du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, alors \u00e7a c'est quand m\u00eame la surprise parce que franchement comme parti il y a un peu floue un peu mou, s'il y a pas mieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:25) [83%] :\r\nQui s'appelle un parti des centres oui et alors comment que ce jour- l\u00e0 sur pas trop mou, quand m\u00eame, oui, oui, j'aime bien regarder ce qui se passe et prendre des id\u00e9es qui sont bonnes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et comme agnostique au PDC alors justement, c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant parce que je pensais que les, les, les valeurs de l'Evangile, donc je ne crois pas beaucoup, me semble \u00eatre un excellent programme politique aime ton prochain comme toi -m\u00eame, pour quelqu'un qui est au centre, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre la loi, elles ne sont fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:01) [82%] :\r\nMais c'est pas juste parce que c'est pas un programme de droite pour le coup, puis bon PDC au centre toute relatif, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:06) [84%] :\r\nAh ben \u00e7a, \u00e9videmment, si vous \u00eates socialiste fran\u00e7ais, qui est \u00e0 droite, moi je pense pas, mais il se d\u00e9finit comme de centre- droite, moi je pense qu'il est au centre d'centre droit il y a 60. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:16) [85%] :\r\nMais, mais bien 15 ans mais vous qui du spectacle bouquiner justement de la satire de l'ironie est -ce que c'\u00e9tait pas franchir la ligne rouge, la passer, c'\u00e9tait justement l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:24) [85%] :\r\nC'est miroir mettez foutez de la gueule, c'est \u00e7a, c'est de la politique politicienne que nous vivions dans une d\u00e9mocratie, j'ai dit bon ben pour une fois, je vais voir pourquoi ils sont si cons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:34) [71%] :\r\nUne foule nous et \u00e0 Z\u00fcrich et c'est vrai que c'\u00e9tait pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:40) [80%] :\r\nEst -ce que les les les humoristes de l'\u00e9poque sont beaucoup moqu\u00e9s de vous, j'avais 6 ans vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:44) [78%] :\r\nVoyez -vous, mes camarades qui \u00e9taient des anciens coll\u00e8gues de la de la comment \u00e7a s'appelait, c'\u00e9tait mission \u00e0 la corbeille son accent rejoint d'accord, mais j'ai \u00e9t\u00e9 de Stars d\u00e9fendent la corbeille quand m\u00eame oui, h\u00e9 oui, c'est de dire : bien ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:59) [75%] :\r\nC'est bien de rire de soi -m\u00eame le trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:01) [62%] :\r\nVous se d\u00e9testent rire de proc\u00e9dures r\u00e9cemment un monde j'ai pas vu donc c'est dur comme celui Kopa oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:09) [85%] :\r\nMais est -ce que c'est pas parce que vous aviez vraiment fait le le la chose qu'on ne fait pas les les comiques ne passe pas, de l'autre c\u00f4t\u00e9 et s\u00fbr, en g\u00e9n\u00e9ral, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai une chronique l\u00e0- dessus dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:18) [82%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 un pas beaucoup, pas \u00e9norm\u00e9ment, mais parce qu'elle voulait pas g\u00e2t\u00e9, apr\u00e8s j'ai regrett\u00e9 quand je suis revenu \u00e0 la radio, je pense que si j'avais fait et puisque je suis revenu apr\u00e8s mon mandat aussi, j'avais fait 50 t\u00f4les pour d\u00e9tournement de mineur, bon ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:36) [79%] :\r\nC'est une quelconque mais on a, on a des exemples on avait envoy\u00e9 le 7 on va vous dire l\u00e0- dessus, alors je me suis m\u00eame pas que vous trouviez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:42) [82%] :\r\nToujours que les journalistes en particulier politique vous vous traitez mal alors vous rendre une justice Jean-Charles Simon, parce que vous traitez mal parce qu'il disait : mais au fond, voil\u00e0 il y conna\u00eet rien, il ne sert \u00e0 rien, il ne fait rien et en fait c'est pas mal, en 1999 d\u00e9poser une motion au Parlement, qui consistait \u00e0 vous \u00e0 ceux qui \u00e9taient des enfants, ce qu'on appelle, et les orphelins de la route, les enfants plac\u00e9s motion class\u00e9e sans suite, \u00e0 l'\u00e9poque par le conseil absolument \u00e0 le conseil r\u00e9gional et quelques ann\u00e9es, quelques ann\u00e9es plus tard, on a reparl\u00e9 David cette affaire mais vous \u00e9tiez surtout infrarouge aurait, vous allez \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 \u00e0 Roger. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:20) [82%] :\r\nInutile, c'est vraiment des choses, bon c'est bien, mais apr\u00e8s qu'est -ce qu'on fait maintenant, parce que en plus ais\u00e9e que j'ai le pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, c'est vrai, on est revenu et les soirs et matins une situation financi\u00e8re terrifiante \u00e0 r\u00e9gler pour ces personnes et ces personnes -l\u00e0, si elles sont dans cette situation, c'est de notre faute, la faute de l'\u00c9tat, de la faute de tout le monde la faute de la Suisse, comme disait Madame lion, donc la Suisse devrait s'occuper, j'aurais pas c'est dommage qu'elle a elle- m\u00eame pour l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:47) [85%] :\r\nPas Jean-Charles Cibray \u00e7a voulait dire de vous l\u00e0 parce que, au fond, vous aviez raison trop t\u00f4t, mais enfin, vous avez raison, souvent d'accord, vous avez encore c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:56) [85%] :\r\n\u00e7a fait remonter ces personnes -l\u00e0 qui \u00e9tait voil\u00e0 et puis ces personnes, on a, on leur avait emp\u00each\u00e9 de passer un permis de conduire leur de faire des \u00e9tudes et se retrouver \u00e0 l'\u00e2ge de de l'AVS en touchant le minimum vital et encore o\u00f9 ils \u00e9taient \u00e0 l'Assistance publique et c'\u00e9tait nous \u00e9tions responsables alors \u00e9videmment et si on est l\u00e0 aussi, donc on a dans quelques loin non pas avec eux non, d'ailleurs c'est certains sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s depuis l'accord Wiesel ville-mus\u00e9e, une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:27) [85%] :\r\nOui, ben j'ai pas bref sur les enfants plac\u00e9s ne l'augmente pas, il arrive avoir Mousavi oui une br\u00e8ve alors il tue son ami pour une dispute sur Ronaldo et messieurs l\u00e0, ces gens sont sur qui \u00e9tait le meilleur joueur du monde et il a tu\u00e9 son amie et moi je dis toujours, dans un d\u00e9bat pour gagner, il faut soit avoir des bons arguments soient des statistiques soit un pic \u00e0 glace. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:43) [57%] :\r\nPoint, il faut aussi \u00e7a se manipule toute point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:53) [82%] :\r\nAlors on en vient aux saucisses de la semaine, Jean-Charles Simon, vous savez que cette notre mani\u00e8re \u00e0 nous de \u00e7a vous fait rire le le terme innocence, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:59) [86%] :\r\nPeur des saucisses de la semaine sont c'est bon, voil\u00e0, j'ai cru que c'\u00e9tait encore une attaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:04) [87%] :\r\nDonc comment voyons non, c'est l'autre mani\u00e8re de rendre hommage, port\u00e9 au pinacle font une d\u00e9claration ridicule, grotesque qui pr\u00eate au moins sourire et c'est donc vous Jean-Jacques Simon qui choisirait celui o\u00f9 cette d\u00e9claration qui m\u00e9rite le titre de saucisses de la semaine, alors \u00e9videmment, on s'est beaucoup moqu\u00e9 du discours de SchneiderAmmann surtout le Petit Journal de Canal Plus et pour faire de la dr\u00f4lerie sur l'humour ou de l'humour sur l'humour, m\u00eame involontaire Yann Barthez le pr\u00e9sentateur cette \u00e9mission c'\u00e9tait essay\u00e9e \u00e0 unit\u00e9 ce qu'il croit \u00eatre l'accent suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:36) [74%] :\r\nOui, mais franchement oui \u00e0 une petite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:40) [87%] :\r\nTouche sans s'en rendre compte, il a fait la location la plus dr\u00f4le de toute l'histoire des l\u00e2ches Rice n'oubliez pas, chers amis rigolo la le\u00e7on des chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:52) [90%] :\r\nC'est, c'est bon pour la sant\u00e9 selon un dicton populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:59) [82%] :\r\nAlors en shopping au Chili pour y a Barth\u00e8s kilom\u00e8tres bien profond dans la bouche pour mieux faire l'accent suisse d'ailleurs mieux l'accent justement que Suisses romans fran\u00e7ais, oui, on va faire, en fait, il faut dans les revues qui font croire que il n'y aurait que des que des germanophones ici et puis 2\u00e8me souci c'\u00e9tait il y a une semaine dans le t\u00e9l\u00e9journal, qui consacre un reportage de jeunes Suisses qui aident les r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce et la journaliste interroge r\u00e9fugi\u00e9s sur son intention de quitter la Gr\u00e8ce par tous les moyens, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:23) [74%] :\r\nOui je et s'il le faut pour passer la fronti\u00e8re, reste \u00e0 savoir si son message sera entendu tout qu'\u00e0 la parce qu'ils aussi semaine c'est parce que sinon, mais une soci\u00e9t\u00e9 de bonnes intentions au t\u00e9l\u00e9journal, mais nous aussi, on souhaite que son message soit trop tendue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:43) [81%] :\r\nMais toute la pas tout \u00e0 fait comme il l'a dit, et puis 3\u00e8me saucisses vous savez avec les coulisses du Parlement \u00e0 Berne sont hant\u00e9s par ce qu'on appelle les lobbyistes, vous avez connu mon Jean-Charles Simon oui qui a hant\u00e9 par le fant\u00f4me de Simon oui c'est comme \u00e7a entre aussi, alors pourquoi ces lobbyistes au Parlement, au Parlement, les parlementaires leur distribue des cartes d'acc\u00e8s certains le feraient sans \u00eatre trop regardant sur la qualit\u00e9 de leurs invit\u00e9s, mais ce n'est pas le cas de Didier Perre Borras conseiller aux \u00c9tats neuch\u00e2telois socialiste il expliqua forum \u00e0 qui il donne ces fameuses cartes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:14) [85%] :\r\nJe ferai tr\u00e8s attention avec la discussion les cartes, j'en ai donn\u00e9 \u00e0 une personne tr\u00e8s pour la vie de La Chaux-de-Fonds que je connaissais bien cette l\u00e9gislature, les 2 qui \u00e9tait donn\u00e9 \u00e0 ma colisti\u00e8re au Conseil des \u00c9tats et \u00e0 ma femme, je les connais assez bien l'une et l'autre et je sais qu'elles vont pas abuser de cette position -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:32) [78%] :\r\nJ'ai parce pour que vous \u00eates, je pense que \u00e7a vaut la saucisse de la CBI journalisme a fait cet aveu : c'est-\u00e0-dire 20 et il y aura aussi un lieu aussi marquantes voil\u00e0 ma femme et moi ont fait l'objet, comment vous \u00eates d'accord, c'est un peu \u00e7a, non, non, c'est, c'est la gauche disait adieu \u00e0 la Didier Berberat alors oui oui, ah oui, bravo, pas du tout parce que j'avais un ancien coll\u00e8gue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:53) [84%] :\r\nParce qu'il est socialiste, en plus, c'est un gar\u00e7on tr\u00e8s sympathique, je ne savais pas qu'il abaissait c'\u00e9tait vit ces mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:59) [76%] :\r\n\u00c9tats-Unis : mais oui, et puis j'ai fait m\u00e9nage \u00e0 3, mais aussi il y a encore la France alors alors Jean-Charles Simon, sorte de coming-out, d'une certaine mani\u00e8re, on pourrait dire, bon, la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:11) [90%] :\r\nAuteur de cette \u00e9mission, vous vous \u00eates sortez de votre r\u00e9serve carr\u00e9ment de votre retraite pour faire de la t\u00e9l\u00e9vision, vous allez refaire aussi du cin\u00e9ma je crois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:19) [74%] :\r\nC'est pas encore fait \u00e7a dire qui \u00e0 vous voulez pas le dire non je pr\u00e9f\u00e9rerais pas si \u00e7a se fait pas apr\u00e8s vous avez gard\u00e9 vous Isabelle le repasser, pas de Maurice aussi sobre \u00e9lectoralement, vous allez c'est moi une canette qui sont vous ayez, vous allez jouer dans le film d'Alexandre Astier sur camelote qui est qui va faire une reprise cin\u00e9matographique de c\u00e2bles cette s\u00e9rie, c'est \u00e7a, en principe, c'est ce qui m'a dit : mais vous savez, alors l\u00e0 c'est pas sign\u00e9, en fait, on est en train de n\u00e9gocier le contrat Bravo pour un agnostique voulait diversifier ah ben \u00e7a oui, non, \u00e7a, \u00e7a non, mais, et ce qui, si \u00e7a se fait, \u00e7a va se tourner \u00e0 Cinecitt \u00e0 et \u00e7a, \u00e7a va en mer des Patrick Lapp, qui est un peu un acteur local et qui si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:59) [72%] :\r\nCe que vous venez faire de 0, les horizons internationaux surtout de et vous savez quel Roland figurez -vous donner pourrait vous rien, je sais aussi un serviteur Robin oui le r\u00f4le principal d'accord tr\u00e8s bien ben merci alors du fait de la radio, mais oui, la bataille de l'enfer en plus merci en tout cas les passer une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:18) [80%] :\r\nVoil\u00e0, Jean-Charles Simon, le Panth\u00e9on pour une prochaine Bandraboua dr\u00f4le oui on va et puis pour ceux qui vous \u00e9coutez bien qu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 nous envoyer aussi des saucisses de la semaine, qui veut r\u00e9clamer ici vous la radio \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais aussi dans les journaux, m\u00eame si c'est moins spectaculaire dans les journaux, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 beau parleurs rate RTS quoi Ch nous voil\u00e0 au terme de cette \u00e9mission que je vous dise, encore qu'elle est film\u00e9e en 360 degr\u00e9s sur le Jean-Charles Simon, et que s'il y a des gens qui ne veulent voir que vous il pourrait parce que sur la, ils peuvent se fixer sur l'un des intervenants du jour, mais en g\u00e9n\u00e9ral Droits-de-l'Jean-Charles Simon oui bien g\u00e9n\u00e9ral, c'est dans la Wiesel Kikkan Delaunay-Weiss et merci encore \u00e0 qui adh\u00e8re \u00e0 l'assistante de l'\u00e9mission \u00e0 Jean-Claude Galy, son r\u00e9alisateur, rendez- vous avec d'autres beaux parleurs, dimanche prochain, m\u00eame cha\u00eene, m\u00eame heure, \u00e7a vous Jean-Charles Decaux, mais peut-\u00eatre une autre fois, bon dimanche ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:13) [81%] :\r\nAvec les v\u00e9hicules \u00e0 gaz naturel les biogaz v\u00e9hicules agace Point CH sur la 1\u00e8re il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-13T12:59:35Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chiuch, Lionel", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli, Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dieguez, Sebastian", "role": "psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "ex-animateur RTS, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28525A5E-37CF-4E66-BE10-4C2CA8908199", "internalArchiveId": "28525A5E-37CF-4E66-BE10-4C2CA8908199", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Roch, l'ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement\r\nC\u00e9line Fontannaz re\u00e7oit Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n* * La grande interview politique du dimanche 18h La grande interview du dimanche\r\n18hXX... \r\n\u00ab Laissons les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques faire faillite !\u00bb... C'est la conviction de Philippe Roch... qui est l'invit\u00e9 cette semaine de la grande interview du dimanche...\r\nSelon l'ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement, l'Etat ne doit pas venir \u00e0 la rescousse d'Alpiq, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res, en reprenant ses centrales nucl\u00e9aires, comme le pr\u00e9voit un plan r\u00e9v\u00e9l\u00e9 r\u00e9cemment par la presse...\r\nL'\u00e9cologiste consid\u00e8re que ces soci\u00e9t\u00e9s ont fait de graves erreurs d'investissement qu'elles doivent assumer.\r\nMais avant cela, Philippe Roch revient sur la d\u00e9cision du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9finitivement enterin\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire de la Suisse :   pas de nouvelles centrales... et d\u00e9branchement des r\u00e9acteurs existants quand ils seront jug\u00e9s inutilisables...\r\nC\u00e9line Fontannaz a demand\u00e9 \u00e0 Philippe Roch s'il d\u00e9plorait que les \u00e9lus n'aient pas adopt\u00e9 de <date butoir> pour la fin de l'atome dans notre pays.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Philippe Roch, l'ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement, interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz.", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7548939", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche", "La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-03-13T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-03-13T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["C\u00e9line Fontannaz re\u00e7oit Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement.", "C\u00e9line Fontannaz re\u00e7oit Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement.", "C\u00e9line Fontannaz re\u00e7oit Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement."], "variantIds": ["ece-7548941", "ece-7548939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T09:45:14Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n46 laissons les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9lectriques faire faillite, c'est la conviction de Philippe Roch invit\u00e9 cette semaine de la grande interview du dimanche, selon l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'environnement, l'\u00c9tat ne doit pas venir \u00e0 la Reuss coup ceux d'Alpiq, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res en reprenant ses centrales nucl\u00e9aires, l'\u00e9cologiste consid\u00e8re que ces soci\u00e9t\u00e9s ont fait de graves erreurs d'investissements qu'elles doivent assumer, mais avant cela, Philippe Roch, revient sur la d\u00e9cision du Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9finitivement ent\u00e9rin\u00e9 la sortie d'unique nucl\u00e9aire de la Suisse, pas de nouvelles centrales et d\u00e9branchement des r\u00e9acteurs existants, quand ils seront jug\u00e9s inutilisables, C\u00e9line Fontannaz, demand\u00e9 \u00e0 Philippe Roch s'il d\u00e9plorait que les \u00e9lus n'est pas adopt\u00e9 de date butoir pour la fin de l'atome dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nOui, parce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le bon moment pour fixer, en plus des d\u00e9lais tr\u00e8s raisonnable quand on parle de 40 ans de vie d'utilisation d'une centrale, c'est de toute fa\u00e7on, apr\u00e8s 40 ans, il faut faire des \u00e9normes travaux si on veut la conserver, donc c'est un peu b\u00eate finalement parce que par mort et puis l'a montr\u00e9 une orientation tr\u00e8s clair qui n'aurait pas chang\u00e9 grand- chose \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce que l'important c'est effectivement on va pas en construire des nouvelles, \u00e7a c'est je pense d\u00e9finitivement adopt\u00e9, et puis on sait bien que ces centrales vont s'arr\u00eater, on parle d\u00e9j\u00e0 de M\u00fchleberg pour 2019 Bettina \u00e0 un probablement ne reprendra jamais, donc on est sur le chemin de l'abandon et politiquement s'arr\u00eater plus clair et plus correct au fond de dire voil\u00e0, on va en sortir, on se donne des d\u00e9lais et voil\u00e0 en Haute-Savoie et stimuler encore mieux des politiques alternatives de, de, d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et de de remplacement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous l'avez dit, ah on s'achemine vers cette sortie, donc on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est quand m\u00eame le r\u00e9sultat de 40 ans \u00e0 peu pr\u00e8s de lutte antinucl\u00e9aire qui ont, qui n'a jamais eu vraiment des majorit\u00e9s claires en politique mais qui a continuellement contest\u00e9 cette forme de production d'\u00e9nergie \u00e0 cause des dangers qu'elle repr\u00e9sente cette lutte a eu raison, malheureusement Tchernobyl et \u00e0 Fukushima et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, peu \u00e0 peu, c'est quand m\u00eame inscrit l'id\u00e9e qu'on ne pouvait pas compter sur cette forme d'\u00e9nergie et \u00e7a, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, historiquement, le probl\u00e8me c'est que dans la p\u00e9riode qui reste on ne peut pas exclure un accident plus ses centrales vieillissent, plus elle risque de subir un accident majeur, qu'on disait autrefois impossible jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a saute \u00e0 Tchernobyl, dira oui oui messieurs les Sovi\u00e9tiques, les Russes, \u00e7a marche pas et puis apr\u00e8s malheureusement \u00e7a va sauter au Japon : ah oui mais il y avait aujourd'hui et d'une bonne excuse et c'est toujours ce que nous avons dit, pour avoir toutes les s\u00e9curit\u00e9s, vous voulez pouvait jamais exclure un accident majeur, il y a un accident majeur, sa r\u00e9alisation est tellement nocives pour toute une population qu'on peut pas prendre ce risque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a jamais eu en 50 ans d'accident nucl\u00e9aire en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [97%] :\r\nIl y a eu un accident majeur en Suisse. \r\n\u00e0 toutes premi\u00e8res centrales nucl\u00e9aires \u00e0 Montlu\u00e7on, je les visiter quelques semaines avant qu'elle explose quelques semaines avant, donc j'ai peut-\u00eatre dans la dans la la gratte et on nous expliquait tous ces m\u00e9canismes extraordinaire qui emp\u00eachait un accident majeur, quelques semaines apr\u00e8s, elle a vraiment \u00e9t\u00e9 excusez -moi l'expression, et comme elle \u00e9tait dans une caverne, on a pu laisser la caverne ferm\u00e9e je crois pendant 20 ans pratiquement avant de pouvoir vraiment voir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'on ait encore compris vraiment mais donc c'est faux de dire qu'il y a pas eu d'accident majeur, il faut dire aussi que si elle avait eu un accident majeur qu'une grosse centrale nucl\u00e9aire \u00e7a c'\u00e9tait de relativement petite en Suisse, il y aurait plus de Suisse n'est pas la Suisse serait devenu inhabitable, donc le, le, l'importance du danger, heureusement qu'il s'est pas produit tous les 5 ans, et en particulier en Europe occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [94%] :\r\nVous \u00eates un antinucl\u00e9aire, vous \u00eates aussi un scientifique, vous ne le faites pas confiance aux organes de contr\u00f4le, en l'occurrence l'IFSN l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qui doit d\u00e9cider de l'arr\u00eat des centrales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [87%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est renforc\u00e9e, elle est devenu un peu plus ind\u00e9pendante qu'autrefois ou les la plupart des gens qui \u00e9taient \u00e0 l'int\u00e9rieur \u00e9tait un inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 la clinique de l'\u00e9nergie et de l'\u00e9lectricit\u00e9 et donc du nucl\u00e9aire, il y avait quand m\u00eame, c'\u00e9tait pas une mafia osant ce n'est pas du tout des gens qui, qui avaient des int\u00e9r\u00eats personnels, mais il y avait une esp\u00e8ce de consensus intellectuel totalement d\u00e9pourvu d'esprit critique non aujourd'hui, il y fa\u00e7onn\u00e9 beaucoup plus critique, il y a d'ailleurs des exigences plus \u00e9lev\u00e9es, mais voyez que \u00e0 Berne, on vient de Laurent enlever cette id\u00e9e qu'on leur donne encore plus de pouvoir de vraiment d\u00e9cider des mesures \u00e0 prendre pour maintenir \u00e9ventuellement quelques centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant quand m\u00eame parce qu'il a eu ces mobilisation tr\u00e8s forte ces ces luttes men\u00e9es par les mouvements \u00e9cologistes en m\u00eame temps, lorsqu'il s'est agi de voter, jamais les Suisses qui ont vot\u00e9 pour une sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nOui, mais il y avait eu des votes quand m\u00eame assez proches diront : c'est bien comment fonctionne la d\u00e9mocratie suisse d\u00e9mocratie que j'adore que je d\u00e9fendrai jusqu'au bout et c'est tout, elle se fait en pas en avant, pas en arri\u00e8re et puis dans les votations \u00e9videmment les moyens de de propagande \u00e9tait beaucoup plus du c\u00f4t\u00e9 des gens de l'\u00e9conomie de de l'\u00e9lectricit\u00e9 et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une partie de la population, que si on se passer du nucl\u00e9aire on avait manqu\u00e9 de tous pays serait dans la ruine, on a fait peur aux gens, voil\u00e0 moi je respecte la d\u00e9mocratie et, finalement, on voit qu'au bout de 30 ou 40 ans, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat, moi j'aime mieux \u00e7a que des coups de boutoir dans tous les sens, j'aime beaucoup cette d\u00e9mocratie un peu lente, 2 Suisses qui fait qu'\u00e0 long terme, on fait les bons choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [90%] :\r\nIl y a des villas, les cantons qui font pression Gen\u00e8ve qui d\u00e9pose plainte contre X concernant la centrale du Bugey en France voisine le canton du Jura et qui demande depuis 2011, la fermeture de Fessenheim ces actions -l\u00e0 parce qu'elles ont vraiment un impact sur les \u00c9tats qui plus est, les \u00c9tats voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [89%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 l'initiateur, avec Fran\u00e7oise Chappaz, nous \u00e9tions les 2 au VVF Gen\u00e8ve des recours qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es contre Creys-Malville le surg\u00e9n\u00e9rateur de Creys-Malville 70 kilom\u00e8tres de Gen\u00e8ve et nous avons r\u00e9ussi \u00e0 entra\u00eener avec nous, les communes et le canton de Gen\u00e8ve, il est clair que ces seul recours n'aurait pas suffi mais il y a eu toutes les manifestations, 100000 personnes \u00e0 Creys-Malville, et puis il y a eu des ennuis \u00e0 Creys-Malville, c'est-\u00e0-dire que la centrale marchaient pas bien, c'est finalement une centrale de biogaz d'une porcherie voisine qui fournissait l'\u00e9lectricit\u00e9 pour faire fonctionner la centrale tasse comme assez comique, ce qui fait que toutes ces pressions ont abouti \u00e0 ce qu'un jour, finalement, le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la fermeture, il y aura jamais d\u00e9cider s'il y avait pas eu et les mouvements populaires et j'ai recours, donc il faut jamais d\u00e9sesp\u00e9rer quand on perd ou quand on ne gagne pas, faut toujours pens\u00e9 qu'on met un homme caillou sur le chemin pour avancer un peu plus loin et ainsi qu'un jour, on arrive \u00e0 des bons r\u00e9sultats, donc ce recours de Gen\u00e8ve alors p\u00e9nal cette peut-\u00eatre, moi je ne semble pas tellement, mais on fait confiance \u00e0 Corinne Lepage pour choisir la bonne voie mais c'est juste, c'est juste \u00e7a comme \u00e7a parce qu'un budget, je pense qu'il y a des choses qui vont se passer la centrale et plus tr\u00e8s s\u00fbr, il faudra investir d'autres opposants peut-\u00eatre fran\u00e7ais vont se sentir confort\u00e9s gr\u00e2ce au recours des Suisses ou \u00e0 la plainte, une plainte et et voil\u00e0, et c'est un m\u00e9canisme qui va aboutir un jour \u00e0 la fermeture de cette centrale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [96%] :\r\nOn apprend qu'Alpiq, dont les r\u00e9sultats sont sont en tr\u00e8s forte baisse souhaiterait se s\u00e9parer de ses centrales nucl\u00e9aires, et pourquoi pas les vendre \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une absurdit\u00e9 ces compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 ont plaid\u00e9 \u00e0 juste titre, \u00e0 mon avis, d'\u00eatre des compagnies priv\u00e9es, souvent propri\u00e9t\u00e9 du canton, mais c'est quand m\u00eame des organismes priv\u00e9s, leur situation financi\u00e8re est d\u00fb principalement \u00e0 des graves erreurs d'investissement, \u00e7a j'en suis convaincu et quand on fait des fautes d'investissement dans le domaine priv\u00e9 ont fait faillite, donc ces soci\u00e9t\u00e9s s'ils n'arrivent pas \u00e0 se relever, elle doit faire faillite, on doit les laisser partir en faillite et ensuite leurs biens dans une proc\u00e9dure de faillite pour le nucl\u00e9aire dans la masse en faillite, les centrales ne vaudront rien du tout puisque elles sont destin\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9, beaucoup plus qu'elle ne rapporte d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, elle ne produisent les produits en dessous du prix de revient et il faudra penser au d\u00e9mant\u00e8lement qui va \u00eatre tr\u00e8s ch\u00e8res et les r\u00e9serves sont insuffisantes, donc dans la masse en faillite, les centrales nucl\u00e9aires ne valent rien, ce qui vaut beaucoup, ce sont les barrages hydrauliques, mais l\u00e0, ces soci\u00e9t\u00e9s ont fait des erreurs dramatiques d'investir beaucoup trop dans le pompage-turbinage qui est en soi une bonne technique d'accumulation d'\u00e9nergie, ce sont des pilotes qui ne produisent pas d'\u00e9nergie qui en consomme, consomme 25 pourcent de de l'\u00e9nergie, mais qui sont tr\u00e8s utiles pour capter l'\u00e9nergie lorsqu'il y en a trop qui est produite et la redonner au moment o\u00f9 on a besoin, c'est un tr\u00e8s bon syst\u00e8me mais c'est tr\u00e8s co\u00fbteux, on a investi beaucoup trop, ce qui fait qu'aujourd'hui, comme il y a trop de courant \u00e9lectrique \u00e0 midi, produit par le solaire auquel ces soci\u00e9t\u00e9s ne croyez pas, notamment le solaire allemand n'arrivent plus \u00e0 vendre cher ami dealer \u00e9lectricit\u00e9 qu'ils ont achet\u00e9s bon march\u00e9, la nuit au nucl\u00e9aire fran\u00e7ais ou au charbon allemand, donc ils ont fait des erreurs de calcul, et ils ont fait parce qu'ils ne nous ont pas \u00e9cout\u00e9s, \u00e7a fait 40 ans que l'a dit que le nucl\u00e9aire c'est pas bon, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on se bat contre un certain nombre de barrages qui sont pr\u00e9vus pour de pompage-turbinage mais ces soci\u00e9t\u00e9s sont aveugles, elles sont sourdes aux appels de l'\u00e9cologie, et maintenant elle se trouve en difficult\u00e9 financi\u00e8re et encore une fois qu'elle fasse faillite et on r\u00e9cup\u00e8re ce qu'il y a 2 valeurs dans ces soci\u00e9t\u00e9s pour en refaire quelque chose de positif, les barrages aussi oui, c'est la seule valeur qu'elles ont sur les barrages, c'est quand m\u00eame incroyable que des barrages construits \u00e0 50 ans ou tous peut-\u00eatre amorti sa pas capable de vente de l'\u00e9lectricit\u00e9 de mani\u00e8re rentable aujourd'hui, c'est vrai que les prix ont baiss\u00e9, mais c'est quand m\u00eame pas la seule face \u00e0 l'id\u00e9e, il y a t'il y a trop d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le march\u00e9 europ\u00e9en, c'est qu'on a construit trop de centrales et puis bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a concerne pas la Suisse, quoi que, il y a eu des investissements aussi fait \u00e0 l'\u00e9tranger, il faut pas investir dans le charbon aujourd'hui les Allemands qui sont tr\u00e8s fiers de leurs \u00e9oliennes et de leur salaire, ils ont quand m\u00eame des grosses centrales au charbon qui continue de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [83%] :\r\nQue les capitaux \u00e9trangers viennent investir dans les barrages et racheter des ravages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [86%] :\r\nCe serait tr\u00e8s dommage verser l'argent en Suisse pour \u00e7a et puis on a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, du fait de l'id\u00e9e d'un fonds souverain que je partage totalement : c'est au lieu que les b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale soit vers\u00e9e \u00e0 gauche et \u00e0 droite, h\u00e9 bien qu'au fur et \u00e0 mesure on on ach\u00e8te des biens pour public des biens de production qui est produisent \u00e0 long terme, ce qui fait que peut-\u00eatre dans 20 ans, s'il y a une difficult\u00e9 avec l'ABS ou avec d'autres probl\u00e8mes, quoi, on aurait des revenus dossier notamment des barrages, des barrages, ce serait id\u00e9al pour qu'un fonds souverain suisse les les rach\u00e8te bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [80%] :\r\nPhilippe Roch vous \u00eates d\u00e9mocrate chr\u00e9tien. \r\nVous avez jamais song\u00e9 \u00e0 passer chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [89%] :\r\nAlors pas vraiment bien que je je partage beaucoup de positions des Verts mais pour moi, les Verts sont trop \u00e0 gauche, copie une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce parti, alors je me suis moi- m\u00eame retir\u00e9 de la politique en g\u00e9n\u00e9ral, dans le cas de la politique directe et puis j'ai pas de raison de changer maintenant, mais je dois avouer que le PDC aurait pu \u00eatre beaucoup plus \u00e9cologique qu'il n'est aujourd'hui mais que j'ai aussi ma part l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire que j'aurais d\u00fb m'engager plus, il y a un moment donn\u00e9, on m'a propos\u00e9 d'\u00eatre au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 j'aurais pu agir plus fort sur le parti, donc c'est aussi un peu de ma faute, mais c'est clair que le PDC a quelquefois jouer un r\u00f4le important dans des votations notamment au Conseil national des fois les majorit\u00e9s sont justes mais tr\u00e8s souvent aussi dans le mauvais sens et \u00e7a me d\u00e9\u00e7oit beaucoup, bien s\u00fbr, le PDC aurait un avenir \u00e0 \u00eatre vraiment le parti du centre, sur le plan \u00e9cologique, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre un parti \u00e9cologiste du sang et pas un parti du centre, qui est un peu \u00e0 gauche, un peu \u00e0 droite et qui dans l'\u00e9cologie est rarement avec les plus modernes, je dirais, o\u00f9 les plus les plus militants celui arrive Serra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:52) [99%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Philippe Roch, interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-13T18:03:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-680DB889-CDB8-4D3B-9CE5-715E7F7A7266", "internalArchiveId": "680DB889-CDB8-4D3B-9CE5-715E7F7A7266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sirvent\u00e9s, col\u00e8res m\u00e9di\u00e9vales et chants fougueux des Pays d'Oc", "publicationDate": "2016-03-13T00:00:00Z", "summary": "A la veille de sa participation au festival et forum Babel Med Music \u00e0 Marseille, entretien avec le oudiste fran\u00e7ais Gr\u00e9gory Dargent \u00e0 propos du projet \" Sirvent\u00e9s \" qu'il partage avec le chanteur Manu Th\u00e9ron et le percussionniste Youssef Hbeisch. Enregistr\u00e9 dans le cadre du festival des Suds \u00e0 Arles. Issu de l'antique art po\u00e9tique des Troubadours, le Sirvent\u00e9s brille comme le genre v\u00e9ritablement contestataire du XIII\u00e8me si\u00e8cle. D\u00e9velopp\u00e9s avec fougue pendant plusieurs si\u00e8cles, ses chants enrag\u00e9s d\u00e9crivent une soci\u00e9t\u00e9 occitane m\u00e9di\u00e9vale rebelle et rompent avec le clich\u00e9 du troubadour-amant \u00e9plor\u00e9. Par l'ing\u00e9niosit\u00e9 de Manu Th\u00e9ron au chant, Gr\u00e9gory Dargent \u00e0 l'oud et Youssef Hbeisch aux percussions, ce volubile trio moderne ressuscite un r\u00e9pertoire profane et populaire, nourri d'une f\u00e9roce conscience politique et d'une bouillonnante oralit\u00e9, puis s'en inspire pour \u00e9laborer ses propres inventions sonores et adapter cette po\u00e9sie fleurie et revendicative aux formes musicales d'aujourd'hui.", "durationSec": 5396, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7530235", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicGeographicals": ["Languedoc-Roussillon"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 13.03.2016", "Sirvent\u00e9s, col\u00e8res m\u00e9di\u00e9vales et chants fougueux des Pays d'Oc / ECM_2016-03-13T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "L'\u00e9coute des mondes du 13.03.2016", "Sirvent\u00e9s, col\u00e8res m\u00e9di\u00e9vales et chants fougueux des Pays d'Oc / ECM_2016-03-13T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["A la veille de sa participation au festival et forum Babel Med Music \u00e0 Marseille, entretien avec le oudiste fran\u00e7ais Gr\u00e9gory Dargent \u00e0 propos du projet \" Sirvent\u00e9s \" qu\u02b9il partage avec le chanteur Manu Th\u00e9ron et le percussionniste Youssef Hbeisch. Enregistr\u00e9 dans le cadre du festival des Suds \u00e0 Arles.\nIssu de l\u02b9antique art po\u00e9tique des Troubadours, le Sirvent\u00e9s brille comme le genre v\u00e9ritablement contestataire du XIII\u00e8me si\u00e8cle. D\u00e9velopp\u00e9s avec fougue pendant plusieurs si\u00e8cles, ses chants enrag\u00e9s d\u00e9crivent une soci\u00e9t\u00e9 occitane m\u00e9di\u00e9vale rebelle et rompent avec le clich\u00e9 du troubadour-amant \u00e9plor\u00e9. Par l\u02b9ing\u00e9niosit\u00e9 de Manu Th\u00e9ron au chant, Gr\u00e9gory Dargent \u00e0 l\u02b9oud et Youssef Hbeisch aux percussions, ce volubile trio moderne ressuscite un r\u00e9pertoire profane et populaire, nourri d\u02b9une f\u00e9roce conscience politique et d\u02b9une bouillonnante oralit\u00e9, puis s\u02b9en inspire pour \u00e9laborer ses propres inventions sonores et adapter cette po\u00e9sie fleurie et revendicative aux formes musicales d\u02b9aujourd\u02b9hui.", "A la veille de sa participation au festival et forum Babel Med Music \u00e0 Marseille, entretien avec le oudiste fran\u00e7ais Gr\u00e9gory Dargent \u00e0 propos du projet \" Sirvent\u00e9s \" qu\u02b9il partage avec le chanteur Manu Th\u00e9ron et le percussionniste Youssef Hbeisch. Enregistr\u00e9 dans le cadre du festival des Suds \u00e0 Arles.\nIssu de l\u02b9antique art po\u00e9tique des Troubadours, le Sirvent\u00e9s brille comme le genre v\u00e9ritablement contestataire du XIII\u00e8me si\u00e8cle. D\u00e9velopp\u00e9s avec fougue pendant plusieurs si\u00e8cles, ses chants enrag\u00e9s d\u00e9crivent une soci\u00e9t\u00e9 occitane m\u00e9di\u00e9vale rebelle et rompent avec le clich\u00e9 du troubadour-amant \u00e9plor\u00e9. Par l\u02b9ing\u00e9niosit\u00e9 de Manu Th\u00e9ron au chant, Gr\u00e9gory Dargent \u00e0 l\u02b9oud et Youssef Hbeisch aux percussions, ce volubile trio moderne ressuscite un r\u00e9pertoire profane et populaire, nourri d\u02b9une f\u00e9roce conscience politique et d\u02b9une bouillonnante oralit\u00e9, puis s\u02b9en inspire pour \u00e9laborer ses propres inventions sonores et adapter cette po\u00e9sie fleurie et revendicative aux formes musicales d\u02b9aujourd\u02b9hui."], "variantIds": ["ece-7530236", "ece-7530235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T14:35:23Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes je vous emm\u00e8ne aujourd'hui vers le sud, sud de la France dans un 1er temps puis sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 du Maroc pendant une bonne partie de cette \u00e9mission, nous serons en compagnie du ou fran\u00e7ais Gr\u00e9gory Dargent, avec lui nous \u00e9voquerons les coups de gueule des Troubadours du Languedoc au 12\u00e8me et 13\u00e8me si\u00e8cle des textes qu'on appelle Sirven et qu'il a lui- m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 mettre en musique au sein d'un projet \u00e9ponyme Sirven donc qu'il partage avec le chanteur Manu Th\u00e9ron et le percussionniste Youssef et puis je vous l'ai dit ne sauteront par- dessus la M\u00e9diterran\u00e9e pour rendre hommage \u00e0 un autre joueur de oud, un des grands ma\u00eetres marocain de guitare arabe, c'est bien s\u00fbr le regrett\u00e9 Sa\u00efd Chra\u00efbi qui nous a quitt\u00e9 il y a 10 jours, le 3 mars dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans, en mars 2008, nous l'avions enregistr\u00e9 en concert \u00e0 l'autogoal depuis, o\u00f9 l'avait invit\u00e9 l'association Hamda nous reviendrons quelques large extrait de ce tr\u00e8s beau moment mais avant cela, il y a un autre hommage que je tiens absolument \u00e0 rendre \u00e0 une autre artiste extraordinaire qui lui aussi vient de s'envoler pour le paradis des musiciens, il s'appelait Nana Vasconcelos, il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde, et notamment au monde du jazz, les mines, couleur des percussions br\u00e9siliennes, il y a des semaines comme \u00e7a, bon, on perd en m\u00eame temps plusieurs personnes qui nous sont chers, autant de rep\u00e8res parfois tr\u00e8s importants, heureusement reste leur musique pour Nana Vasconcelos c'est c'\u00e9tait presque toujours les fruits de rencontres magnifiques comme celle -ci, en 1908 ans 27 avec le pianiste et accord\u00e9oniste sarde Antonello Tsahal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [89%] :\r\nSony Cara\u00efbes et qui r\u00eave cara\u00efbe, tr\u00e8s belle composition d'Antonello Salis lui- m\u00eame \u00e0 l'accord\u00e9on, ici en dialogue avec l'indispensable ananas Vasconcelos aux percussions, Nana Vasconcelos qui nous a quitt\u00e9 mercredi dernier 9 mars \u00e0 sa ville natale, il avait 71 ans pour l'\u00e9tat civil, il s'appelait en fait Juv\u00e9nal des Rolandas un nom qui \u00e9voque \u00e9videmment l'histoire ancienne de la ville de r\u00e9cifs et sa domination \u00e9ph\u00e9m\u00e8re parler hollandais au milieu du 17\u00e8me si\u00e8cle, mais depuis son enfance, quant \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, il accompagnait d\u00e9j\u00e0 son p\u00e8re guitariste dans les f\u00eates et dans les processions de rue, tout le monde l'appelait affectueusement Nana, alors on n'a pas vraiment le temps de retracer ici toute son histoire, il y aurait beaucoup trop \u00e0 raconter ses voyages toutes ses collaborations avec les plus grands musiciens de jazz notamment et \u00e7a prendrait toute l'\u00e9mission, j'aimerais plut\u00f4t insister sur les couleurs instrumentales que Nana Vasconcelos a su apporter au monde de la musique parmi tous ceux qui l'utilisent son instrument de pr\u00e9dilection, pendant longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'arc musical, le B\u00e9lem, or, peut-\u00eatre le plus profond\u00e9ment br\u00e9silien de tous, m\u00eame si ses origines sont \u00e9videmment africaines vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 de l'Angola, l'arc musical en fait, il est arriv\u00e9 au Br\u00e9sil, en m\u00eame temps que les esclaves noirs, c'est lui qui rythment la danse martiale de la capoeira, une baguette qui frappe sur une corde quand on fait varier la tension avec en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [73%] :\r\nLire une rondelle de m\u00e9tal, mais sous les doigts de la main parce qu'on ne elle aussi le B\u00e9lem Barbizon c'est po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [86%] :\r\nL'art du Berry Mba en par un de ses plus fameuses ambassadeur sur les sc\u00e8nes du monde entier, le regrett\u00e9 Nana Vasconcelos, l\u00e0 c'\u00e9tait un extrait de Sao Daladier disque solo publi\u00e9 en 1900 huitante par le Label allemand iciM. une carri\u00e8re juste exceptionnel avec qui des ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Rio \u00e0 New-York \u00e0 Paris et un nombre incalculable de collaboration passionnante Milton Nascimento Gato Barbieri, bien s\u00fbr, mais aussi justement sous ce m\u00eame Label iciM. des enregistrements inoubliables avec et qu'Bertolus Path Metheny o\u00f9 il y a une Garbarek \u00e7a lui avait d'ailleurs valu pas moins de 8 a Word et il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par tous comme une des grandes figures de la musique br\u00e9silienne contemporaine alors parmi les productions qui ont le plus marqu\u00e9, il y a eu ce trio compl\u00e8tement hors normes, une esp\u00e8ce d'Alien acoustique aventureuses, un espace d'exp\u00e9rimentation musicale, en fait, tout \u00e0 fait originale que Nana Vasconcelos a partag\u00e9 avec 2 autres voyageurs imp\u00e9nitents de la musique, \u00e7a s'applique aux comme Colin Walcott aussi tard et aux tablas d'aucun me donne, c'est oui \u00e0 la trompette, mais aussi \u00e0 la harpe luth Dawson Goni des chasseurs d'Afrique de l'Ouest et puis bien s\u00fbr Napo Nana Vasconcelos le 1er est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 beaucoup trop t\u00f4t, en 1908 ans de 4 dans un accident, il n'avait que 39 ans, le 2\u00e8me nous a quitt\u00e9s en 1995 \u00e0 l'\u00e2ge de 59 ans, et aujourd'hui, \u00e0 71 ans, Nana Vasconcelos vient de les rejoindre, ensemble, ils avaient publi\u00e9 3 disques ici m\u00eame voici un extrait du 2\u00e8me colonnades, c'est une composition de Nana Vasconcelos \u00e7a s'intitule qui Fazer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [67%] :\r\n\u00c9ric que par une \u00e9glise point plus \u00e9lev\u00e9, point de vue un point et donc pas h\u00e9sit\u00e9 point : on dit qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [85%] :\r\nEsp\u00e8ce de l'\u00e9coute des mondes mariage historique du sitar et des tablas indiens sous les doigts de Colin Walcott de la trompette et Dawson Goni le luth basse des chasseurs bambara entre les mains de chez lui et des timbres br\u00e9silien du B\u00e9lembaogo des percussions et de la voix de Nana Vasconcelos, c'\u00e9tait en 1908 en T1, le trio que donna un extrait du 2\u00e8me de leurs 3 disques publi\u00e9s sous le Label de jazz allemand ici m\u00eame hommage \u00e0 ces 3, pionnier de la World Music, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'on utilisait d'ailleurs pas encore cette \u00e9tiquette les 3 nous ont quitt\u00e9s Escande c'est le c'est parti le dernier, c'\u00e9tait mercredi pass\u00e9 9 mars que la terre lui soit les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:53) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [88%] :\r\nDe trio aventure un autre nous allons maintenant changer compl\u00e8tement de contexte et m\u00eame d'\u00e9poque, puisque le projet que voici se r\u00e9f\u00e8re explicitement \u00e0 des sources m\u00e9di\u00e9vales, \u00e7a se passe dans le sud de la France, grande r\u00e9gion on parlait encore la Languedoc et c'est la tradition des Troubadours qui est au centre de ce projet si mais attention, ce qu'on chante ici, ce n'est pas l'amour courtois mais bien plut\u00f4t une esp\u00e8ce de pamphlets, ce qu'on appelle le qui a d'ailleurs donn\u00e9 son nom \u00e0 ce projet artistique 2 Fran\u00e7ais Manu Th\u00e9ron Auchan et Gr\u00e9gory Dargent luth arabe ou de et un Palestinien Youssef a Hbeisch aux percussions tr\u00e8s beau disque sorti il y a un peu plus d'une ann\u00e9e en France chez Accords crois\u00e9s mais le trio, lui, n'a pas encore beaucoup tourn\u00e9 et \u00e7a pourrait bien changer d'ailleurs puisque le week- end prochain, il fait partie des ensembles s\u00e9lectionn\u00e9s par l'important festival Forum des musiques du monde \u00e0 Marseille, Babel Med Music, alors pour nous parler de cette aventure, on va retrouver tout \u00e0 l'heure, Gr\u00e9gory Dargent, responsable des cordes pinc\u00e9es c'est le d\u00e9go\u00fbt de bien s\u00fbr, j'ai rencontr\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 peu avant un tr\u00e8s beau concert de Cervant\u00e8s \u00e0 l'affiche du festival des Suds \u00e0 Arles, mais tout d'abord, voici un 1er extrait du r\u00e9pertoire le texte et de paix, un cardinal, fils d'un chevalier du XIIIe si\u00e8cle qui fr\u00e9quenta \u00e0 la cour du comte de Toulouse, et celle du roi Jacques de d'Aragon, je veux commencer un Sirvent\u00e9s ce nouveau, \u00e9crit -il, que je r\u00e9citerai aujourd'hui jugement \u00e0 celui qui me cr\u00e9e une tirade du n\u00e9ant s'il pense me demander des comptes et si vous m'envoyer chez le diable, je lui dirais : Seigneur piti\u00e9 pas \u00e7a car, dans ce mauvais si\u00e8cles, j'ai souffert toute la vie alors prot\u00e9gez -moi s'il vous pla\u00eet, des bourreaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:00) [58%] :\r\nDonc, sur une p\u00e9riode o\u00f9 avec, d'un d'un quartier qui vaut de l'or. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:22:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:11) [91%] :\r\nD'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:14) [73%] :\r\nBon, ce que vous faites pour lutter d'ici de Gemplus et a pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:21) [73%] :\r\nPourtant il tout tout tout tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [58%] :\r\nDe coupes du public. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:27) [55%] :\r\nPuisqu'il contrairement \u00e0 petit ils vont guider pourtant c'est de m\u00eame c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:36) [55%] :\r\nEst interrompue il pour pour donc pour toutes plut\u00f4t d'Agadir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:41) [61%] :\r\nQui sont pratiquement avec l'esprit m\u00eame du r\u00f4le d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:46) [65%] :\r\nPoint ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:48) [55%] :\r\nElle garde la sculpture classique pas Estelle Broadway. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:52) [65%] :\r\nPoint de tout et pour tout pub. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:55) [59%] :\r\nNon, la suite du de Barentin \u00e0 instruire une disponibilit\u00e9 \u00e0 la question des d'autres \u00e0 table, d'autres pays, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:20) [61%] :\r\n\u00e7a, pour beaucoup de pour tenter d'peu peuplades aussi grande au. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:27) [66%] :\r\n\u00e9tait sur RFI point beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:33) [84%] :\r\nD'une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:33) [61%] :\r\nQui vous dit que par exemple ou Monsieur poirier, \u00e7a c'est pour plus de la ville est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:41) [46%] :\r\nEt c'est pas compliqu\u00e9 pour de pour pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:45) [74%] :\r\nD'une d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:46) [58%] :\r\nRemporter une baisse objectera c'est-\u00e0-dire d'Henri pourcentage bien oui vous beaucoup beaucoup et aucun pas parce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:56) [79%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:59) [77%] :\r\nD'une beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:01) [64%] :\r\nInspire \u00e0 la port\u00e9e de la paix d'Odette depuis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:06) [79%] :\r\nD'ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:08) [81%] :\r\nDe \u00e7a, de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:12) [61%] :\r\nTout tout tout tout tout, toute cette publicit\u00e9 et \u00e7a c'est-\u00e0-dire sp\u00e9cificit\u00e9 d'y participer, de \u00e7a, il y a d\u00e9bat raciste dans l'histoire une Ingrid, un fils de tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:39) [64%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a quoi vous impossible de parler d'un responsable d'une d\u00e9cision de lobbying. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:47) [78%] :\r\nPoint final. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:51) [92%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:53) [62%] :\r\nAu supermarch\u00e9 qui Tr\u00e9z\u00e9guet juste, il est dans un et au d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:00) [73%] :\r\nL'donc point de plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:04) [85%] :\r\nD'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:06) [62%] :\r\nDonc pour donc surtout qu'on oublie, envie de cette douleur \u00e0 Bruxelles, donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:16) [77%] :\r\nPoint au bord du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:20) [66%] :\r\nDonc, le RCD militant ici au Burkina pour et aller o\u00f9 l'on n'a pas r\u00e9sist\u00e9 vid\u00e9o pour pouvoir placer parlementaire il prend bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:31) [71%] :\r\nResponsable de la soci\u00e9t\u00e9 Ferrari m\u00eame temps bien Paris Marie- H\u00e9l\u00e8ne, de Paris et ben pour boucler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:49) [71%] :\r\nPoint pour quitter de fait il a tout \u00e0 l'une d'elle, donc plus point com de plus important de et donc d'\u00eatre d'Afrique de la base d'une de d'point donc c'est donc pourquoi pas d'obligation pour toute l'activit\u00e9 aussi un peu l'esprit de la de temps pour \u00e9tablir un ici, \u00e7a commence tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:50) [61%] :\r\n7 points. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:56) [53%] :\r\nD'id\u00e9es et pas de la part d'autre part, et celle qui \u00e9tait ici pour ceux qui qui le o\u00f9 il a remport\u00e9 d'un point dans la partie tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:09) [70%] :\r\nPour l'Europe, \u00e0 Bercy, autour de lui et tout se passe plut\u00f4t \u00c9tat-actionnaire \u00e0 cette 14\u00e8me, c'est-\u00e0-dire les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:19) [92%] :\r\nIl est d'une telle est bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:25) [61%] :\r\nC'est s\u00e9rieux, il a de points de vue et depuis qu'a accept\u00e9 priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:34) [64%] :\r\nAlors que d'oui oui c'est le BNP CoyotesL toute la question et h\u00f4tels, il y a de quoi priorit\u00e9 plus d'pour d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:51) [70%] :\r\nPour tenter d'aller \u00e9couter point de l'autre point, il a donc demand\u00e9 et donc point d'ailleurs qu'il veuille ou de justice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:08) [64%] :\r\nDonc voil\u00e0 autochtones qui pas je suis Bensman contours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:13) [57%] :\r\nUn peu complicit\u00e9 d'et 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:18) [70%] :\r\nLe public Abibata poubelle, il a perdu ce matin, peu importe, \u00e7a va jusqu'\u00e0 la, c'est-\u00e0-dire un licenciement surtout donc c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:27) [86%] :\r\nMerci une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:33) [74%] :\r\nPas trop Zollikerberg de plus pour une attitude d'espoir apr\u00e8s donc l\u00e0 alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:42) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire celle du monde, la stabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:46) [51%] :\r\nProbl\u00e8me : la d\u00e9cision d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire dans le pass\u00e9 pour doubler pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:52) [67%] :\r\nDe plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:53) [63%] :\r\nEt de citer les discours pour th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:58) [69%] :\r\nVous pouvez voter pour tout ce qui est au coeur d'un d\u00e9bat public et le rock reste l'Institut politique au bord de l'Inde, l'une d'elles, donc de l'unit\u00e9 et donc vont voter d'H\u00e9bron d'eau, l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:24) [73%] :\r\nAussi marin d'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:29) [82%] :\r\nSylvaine la po\u00e9sie m\u00e9di\u00e9vale du Languedoc, des Dutroux Baradei Troubadours chevalier du Languedoc Manu Th\u00e9ron \u00e0 la voix et Youssef aux percussions orientales et vous Gr\u00e9gory Dargent lutte ou de rencontres \u00e0 la fois \u00e9vidente et improbable, j'ai envie de dire \u00e9vidente quand on vous conna\u00eet 3 fortes personnalit\u00e9s fatalement avec \u00e7a, \u00e7a se croise et puis et puis en m\u00eame temps, improbable parce que justement, personnalit\u00e9 si forte c'est c'est pas forc\u00e9ment facile \u00e0 g\u00e9rer, comment a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 cette histoire \u00e0 la base c'est Manu Th\u00e9ron que j'ai rencontr\u00e9s ici voil\u00e0 ici, c'est donc au SIDA. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:08) [86%] :\r\nOuais, ouais, il y a 5 6 ans apr\u00e8s qu'on ait fait un concert et qu'on y a ici concert des Cavaliers de l'Aur\u00e8s s'il \u00e9tait venu me voir en me disant qu'il avait beaucoup aim\u00e9 mon travail sur les Cavaliers de l'Aur\u00e8s, c'est qu'il a brandi qu'on fasse quelque chose ensemble, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait d\u00e9j\u00e0 une version de ce projet avec Tallec Abdallah lutte \u00e9galement voudrait c'est parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9e mais la veste envie et puis en fait on s'est un peu perdu de vue pendant quelques temps, il avait commenc\u00e9 lui \u00e0 bosser sur des moutures du r\u00e9pertoire avec Tarek Abdallah donc un magnifique luthiste bouddhiste et bien je ne subira ni aux percussions et puis \u00e0 un moment, je pense qu'esth\u00e9tiquement ici, ils avaient tous envie d'aller dans diff\u00e9rentes directions et donc il sert mis \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce projet et on a mis 2 3 ans arriv\u00e9 \u00e0 s'appeler aussi des fois parce que des fois on on a du mal \u00e0 se joindre \u00e0 mon corps, aujourd'hui, on met de 3 jours \u00e0 se rappeler, puis \u00e0 \u00e0 lancer les choses comme \u00e7a qu'on a vraiment pris notre temps et Manu avait rencontr\u00e9 Youssef pensant d'une tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque en Syrie ou au Liban, et c'\u00e9tait bien entendu \u00e7a lui trotter dans la t\u00eate de travailler avec Youssef Hbeisch et donc voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une proposition de Manu et ensuite en termes de personnalit\u00e9 oui c'est des personnalit\u00e9s fortes, Manu est un magnifique catalyseur par rapport \u00e0 \u00e7a en tout cas dans le sens, c'est-\u00e0-dire qui avait d\u00e9j\u00e0 ses textes, ses po\u00e8mes et ses envies de Manu qui d\u00e9j\u00e0 nous donner une ligne directrice tr\u00e8s tr\u00e8s forte et puis ensuite ben c'\u00e9tait des forts caract\u00e8res Monsieur des gens qui ont envie, qui ont envie de s'aimer et de faire de belles musiques, donc \u00e7a \u00e7a simplifie \u00e9norm\u00e9ment de de choses mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une dr\u00f4le de rencontre, moi je suis a tr\u00e8s bien de la 1\u00e8re r\u00e9p\u00e9titions qui \u00e9tait assez \u00e9tonnant parce que on avait vraiment 3 personnalit\u00e9s musicales tr\u00e8s diff\u00e9rentes et quand je vois comment \u00e7a sonne aujourd'hui, je vois tout le chemin qui a \u00e9t\u00e9 parcouru entre la 1\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition, on avait vraiment du mal \u00e0 se trouver, surtout sur les intentions sur les mises en place sur l'esth\u00e9tique g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 quel point, du chemin a \u00e9t\u00e9 fait pendant 2 ans pour qu'on cr\u00e9e un peu, ce sont ce sont trio se sont \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:10) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps, j'imagine qu'il y a une charge \u00e9motionnelle, en tout cas de la part de Manu Th\u00e9ron, parce que vous me dites si je me trompe, Gr\u00e9gory Dargent, mais \u00e0 ma connaissance, elle, c'est son 1er projet en tant que leader et vocaliste solo ou en tout cas un projet fort sous un Label assez important, donc quand m\u00eame derri\u00e8re une esp\u00e8ce de pression. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:29) [87%] :\r\nOui, je, je pense, une petite pression pris la ce trio Tina n'a pu, avec lequel qui y travaille depuis depuis pas mal d'ann\u00e9es mais c'est vrai que la sur Cervant\u00e8s vraiment d\u00e9j\u00e0, on a eu l'opportunit\u00e9 de sortir ce crois\u00e9s qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau Label des grandes voix du monde donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre la salle que tous ceux qui mettent la pression, mais, mais, surtout, du coup, il y a une envie de d\u00e9velopper, de le faire bien et puis dans la direction, c'\u00e9tait des gens qui ne connaissent pas, qui veulent monter un projet et donc on a toujours une mani\u00e8re diff\u00e9rente aussi d'aborder \u00e7a que quand c'est no no, moi je sais pas, je prends \u00e0 Strasbourg si je monte un trio avec des musiciens de la sauce piquante, on va pas avoir une \u00e9norme pression, forc\u00e9ment on se conna\u00eet par coeur depuis 15 ans, \u00e7a va tout dans la douceur et \u00e0 et \u00e7a donnera quelque chose, \u00e7a donnera ce que \u00e7a donne, le monde sera d'accord sur la plupart des choses l\u00e0 quand ces 3 personnes qui n'ont jamais jou\u00e9 ensemble il y a aussi, il y a de la tension, plus que de la pression qui va s'installer et puis Manu qui \u00e9tait instigateur de tout \u00e7a et qui se retrouve vraiment dans ce projet devant \u00e0 d\u00e9fendre ses textes en tant vocaliste en tant que que la personne qui les a collect\u00e9es qui va, qui va les d\u00e9fendre au niveau du sens, je pense que c'est beaucoup apport\u00e9 c'\u00e9tait quelqu'c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s vrai important pour lui \u00e0 ce moment -l\u00e0 d'aller d\u00e9fendre \u00e7a parce que c'est un sujet tr\u00e8s s\u00e9rieux pour lui et qu'en m\u00eame temps faut arriver \u00e0 mettre un point de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans tout \u00e7a, pour en faire de l'art, mais oui, moi je pense que c'est quelque chose qui porte de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieuse et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:53) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:57) [69%] :\r\nLes responsables iraniens d'aujourd'hui car il dit encore d'un peu trop bizarre mais quand les et aux phases de Gomez au m\u00eame difficile 20 heures supportera la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:06) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:34:09) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:11) [52%] :\r\nOui, parce que elle garde sa source brutal \u00e0 sa plus d\u00e9sormais mari\u00e9 au Stop \u00e0 \u00e7a il pas doute mal donc a Whitehall grain de cas de que par la veille d\u00e9di\u00e9 au etc. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:34:28) [87%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:32) [50%] :\r\nDes Graben ce qui redresse. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:34:34) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:36) [58%] :\r\nParce que Bagdad, soyons en m\u00eame mais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:39) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:41) [79%] :\r\nD'une, et point d'pour \u00eatre du point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:50) [50%] :\r\nAlors qu'a os\u00e9 d'sort donc un paria nourrir qui Weimar ISPA et des mais quand m\u00eame campagne DSK vous en m\u00eame temps ne cessent pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:01) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:02) [84%] :\r\nAu point, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:05) [58%] :\r\nPhilippe LCI kafka\u00efen depuis au \u00e7a fait penser \u00e0 BNP la rassure la miss a pr\u00e9cis\u00e9ment au m\u00eame tent\u00e9 tourisme les PSDB bord il donc pas de fantasmes, l'incident. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:24) [90%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:26) [63%] :\r\nAu destin fasse comprendre. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:35:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:30) [67%] :\r\nBon, du pas incompatibles. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:33) [65%] :\r\nDes donc \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:37) [60%] :\r\nD'donc point c'est secondaire, il a l'air point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:46) [59%] :\r\nBen, on esp\u00e8re bien baisse pour cette raison Julie puis c'est-\u00e0-dire c'est laisser campagne parce que tout apr\u00e8s 5 Olombo trouver des aides. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:56) [63%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a donc pour point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:00) [67%] :\r\nUne somme pay\u00e9e depuis 40 ans, les voil\u00e0 les heures ni prescrit pour ce syst\u00e8me, la maladie, \u00e7a non, il y a donc pas \u00e9t\u00e9 assez la dette est \u00e9norme Thierry importateur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:21) [79%] :\r\nDepuis un certain temps maintenant, pas si depuis 16 donc je prends proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:32) [66%] :\r\nIl peut-\u00eatre pass\u00e9, \u00e7a fait partie de petit Point il Point de Gaulle a donc et puis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:53) [67%] :\r\nEt d'y a doubl\u00e9 est -ce que tout, il a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:03) [77%] :\r\nD'points. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:06) [78%] :\r\nEt il pardon d'il y a personne peut. \r\nPoint com donc pour d\u00e9couvrir, donc il y a tout ce qui sort de ce pape est tent\u00e9 parce qu'il promet de Saddam, point de pointe du. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:49) [60%] :\r\nBon, Tristane les mais donc alors sur la Russie quittera pas nous parler, c'est-\u00e0-dire pas, ils sont oblig\u00e9s d'appels locaux, au passage, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:58) [67%] :\r\nDonc je ne beaucoup beaucoup d'a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:03) [57%] :\r\nParce qu'elle place Pastrana prosp\u00e8re, tout \u00e7a, de tels est qu'il apportait \u00e7a pour \u00e7a, Syrie, drame mal pass\u00e9, \u00e7a reste \u00e0 Autun, pourquoi ne pas c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:17) [67%] :\r\nL'de stopper ah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:23) [76%] :\r\nLe programme histoire de popularit\u00e9 d'apprendre vraiment \u00e0 pas au travers de la donc d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:38:36) [66%] :\r\nM\u00eame \u00e0 l'heure que pr\u00e9vu de la vie par la m\u00eame, donc les boulots d'et plus tard d'ouverture du manque de Beni pas pourquoi d'ailleurs, et bien s\u00fbr \u00e0 la baisse, pas d'un d\u00e9lit avec des beaux parleurs d'Europe pour la l'universit\u00e9 a depuis. \r\nD\u00e9part donc simplifier les quelques minutes de Paris va de l'avant, pas d'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:14) [61%] :\r\nPhilippe de tout comme vous parlez beaucoup, beaucoup de de \u00e0 faire toute la clart\u00e9 avec des de l'et patron parce que la c'est donc pour d\u00e9tecter d'2 \u00e9ventualit\u00e9s d'\u00e9viter d'de plaques de Martine attendent donc point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:42) [60%] :\r\nBeaucoup d'appels doivent contradictoire d'esclaves point c'est c'\u00e9tait je structure avec toutes les planches \u00e0 Paris avec \u00e7a, c'est question directe, la tour, c'est-\u00e0-dire que la parce qu'un scandale d'dans la dans la la place qui a du poids. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:10) [81%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes, esp\u00e8ce de Manu Th\u00e9ron son ISF ce percussions et vous Gr\u00e9gory Dargent vous \u00eates au ou de on parle de Sirven, Tess, une esp\u00e8ce de chants de mauvaise humeur, quelque part, mais il y a tout un contexte, hein, on est dans le pays d'Oc \u00e9poque romane, mon Dieu du moyen- \u00e2ge 12\u00e8me si\u00e8cle fin du 11\u00e8me 12\u00e8me du 13\u00e8me c'est une p\u00e9riode \u00e0 propos de laquelle vous \u00e9tiez habitu\u00e9 \u00e0 travailler, c'est vraiment une Konica. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:39) [78%] :\r\nAh moi c'\u00e9tait terrain connu pour moi les les Troubadours, vous avez des pompons chapeau il aller qu\u00eater l'aum\u00f4ne de ch\u00e2teau en ch\u00e2teau, et c'est vraiment Manu Th\u00e9ron qui qui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9rudit sur le sujet qui m'a pris, fait d\u00e9couvrir tout \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 que les les Troubadours les nobles de l'\u00e9t\u00e9, des princes et que du coup il pouvait se permet de r\u00e2ler aussi parce que c'est elle, \u00e9poque c'\u00e9tait le privil\u00e8ge de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:06) [79%] :\r\nLes rois de pouvoir se plaindre et critiquer les gens. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:10) [80%] :\r\nMais en tout cas voil\u00e0 donc non non c'est Manu qui m'ont, qui m'a vraiment fait d\u00e9couvrir tous ces textes, toute cette culture- l\u00e0 et puis cette cet art de la de la po\u00e9sie contestataire, donc l'Europe ce qui a \u00e9t\u00e9 des po\u00e8tes qui qui toute leur vie de tous tous tous leurs po\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 que plainte et col\u00e8re quoi alors on parle du contexte un contexte m\u00e9di\u00e9vale \u00e9videmment Bayarri \u00e0 la croisade des Albigeois \u00e0 tous, c'est le contexte de l'\u00e9glise qui s'installe dans le sud de la France. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:40) [91%] :\r\nDes papes en Avignon et donc une contestation aussi \u00e0 ce monde qui change \u00e0 des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:46) [85%] :\r\nDu Pays d'Oc, qui sont, qui sont \u00e9cras\u00e9s par la la guerre mais on peut imaginer que cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:52) [82%] :\r\nLa les relations avec Al-Andalus par exemple avec l'Orient qui n'\u00e9tait pas le revirement qui \u00e9tait tout proche, qui \u00e9tait l\u00e0 au au sud directement, elle devait \u00eatre tr\u00e8s forte, je dis \u00e7a parce que on est en train de de faire cette interview l\u00e0 dans le le cas des Suds \u00e0 Arles et on entend l\u00e0 la voie orientale de l'Al\u00e9na Chama Mian enfonce plus qu'agr\u00e9able le fait de reprendre des po\u00e8mes et des chansons m\u00e9di\u00e9vales avec percussionniste palestiniens et vous Gr\u00e9gory Dargent aux ou de est -ce que c'est aussi peut-\u00eatre une mani\u00e8re de refaire le pont avec le sud et le sud- est, l'Orient avec Al-Andalus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:26) [85%] :\r\nMais absolument, parce que de toute fa\u00e7on, \u00e0 l'\u00e9poque, les notions de fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 beaucoup beaucoup moins claire et d\u00e9finie qu'aujourd'hui et c'\u00e9tait des Terres beaucoup plus spongieuse au niveau des les d\u00e9placements de populations et c'est \u00e9vident pour parler de mon instrument le ou de vue le trajet qu'il a fait et comment il est arriv\u00e9 en terre chr\u00e9tienne pour devenir le luth il y a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 par des musiciens, il y a remont\u00e9 le luxe et le mot c'est le mot oud, c'est le m\u00eame mot, et ces gens -l\u00e0 qui l'ont remont\u00e9, c'\u00e9tait forc\u00e9ment des des principaux les artistes qui, m\u00eame si par les commerciaux, \u00e9change de guerrier, \u00e0 un moment, finissait par chanter une chanson et ces \u00e9changes \u00e9taient vraiment l\u00e0, on a beaucoup effacer cet h\u00e9ritage, on a effac\u00e9 l'improvisation dans nos cultures, on a effac\u00e9 beaucoup de m\u00e9trique pour parler vraiment musicalement, il y a d\u00e9j\u00e0 des musiques, on retrouve encore dans des musiques tr\u00e8s populaire au fin fond de l'Auvergne, la Bretagne, mais sinon dans tout ce qui a \u00e9merg\u00e9 comme musique savante et tout, on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 vouloir \u00e9difier une esp\u00e8ce d'unit\u00e9 qui est tr\u00e8s reli\u00e9 \u00e0 la culture et la religion aussi par rapport aux musiques savantes parce que il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de choses qui \u00e9taient \u00e9crites par des musiques sacr\u00e9es et on a, on s'est beaucoup \u00e9loign\u00e9 la m\u00e9lodie et des mesures qui \u00e9tait un r\u00e9el, h\u00e9ritage de ses rencontres avec les morts en fait \u00e0 l'\u00e9poque, alors l'Andalousie, il y a un co\u00fbt serait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 s'r\u00e9pertoire l\u00e0 pour Manu Th\u00e9ron, en tout cas, il y avait vraiment cette envie de refaire le lien avec ces musiques -l\u00e0 d'o\u00f9 lui son envie aussi d'avoir Youssef Hbeisch, qui est un magnifique percussionniste d'accompagner et d'avoir aussi un ou 2 qui viennent exprimer tout ceci apr\u00e8s et il Youssef et moi ne sommes pas des musiciens purement traditionnelle, nous avons des des approches actuelles mais justement cette rencontre, c'est comme s'il avait une digestion de cette \u00e9poque -l\u00e0 et que, en fait pour des musiciens comme nous en tout cas, nous donnons de notre parcours, \u00e0 un moment \u00e0 faire de la musique du Maghreb ou faire du blues ou du jazz ou Versailles \u00e0 une musette ben c'est le m\u00eame geste \u00e0 un moment \u00e7a notre vocabulaire quoi mais c'est comme faire la cuisine, moi j'ai toujours ce cette image- l\u00e0, on peut faire la la cuisine qu'on veut m\u00e9langer les Hospices comme on s'en fait, y a pas d'\u00e9cole, on a notre libert\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a paye pas, on aime le manger ou pas et nous retourne vraiment vers \u00e7a, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 sont Troubadours avec Dieu, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s rigolo, c'est dans les dans les Inroc en France donc il y a une chronique du discours o\u00f9 ils nous ont mis dans les 10 album orientaux \u00e9coutez, on a tout trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, en fait, la notion d'Orient, je pense qu'aujourd'hui, on le vit pas trop dans l'actualit\u00e9, mais aujourd'hui ses des notions \u00e0 d\u00e9passer absolument. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:51) [60%] :\r\nPol\u00e9mique \u00e0 ceux qui aiment la vraiment point de Bagdad nous est -ce il fait Madame un beau et comme Barbara, tout \u00e7a, ce n'est pas d\u00e9nu\u00e9 d'oublier celui qui utilise du boxeur \u00e0 issu Doullens ici \u00e0 et voil\u00e0, mais \u00e7a depuis la Suisse ultra isn il y a une grande ce n'est pas des humains bien moi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:31) [84%] :\r\nL'on comprend pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:33) [70%] :\r\nLa perspective d'un bateau, donc voil\u00e0 c'est tout, pourquoi donc elle d\u00e9tecte interviendront Pastis a vu dans la qualit\u00e9 et donc pour 24 heures donc demande \u00e0 tous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:47) [61%] :\r\nPlac\u00e9 oui ou ou d'la r\u00e9sine et donc voil\u00e0, il est m\u00e9connaissable et il est in\u00e9gal a cin\u00e9ma revient lorsque et c'est une plateforme va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:03) [62%] :\r\nAlors, d'une coupe technique suite universitaire nous avoir oui si Klasnic au pas nous regarde pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:21) [79%] :\r\nQui a su d'amour \u00e7a c'est n\u00e9cessaire pour. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:25) [68%] :\r\nDr\u00f4le de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:28) [69%] :\r\nC'est capital. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:30) [95%] :\r\nC'est un peu. \r\nAh, peut-\u00eatre impudeur donc tout pour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:43) [66%] :\r\nIridium vous cela je ne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [85%] :\r\nAlors pourquoi pour le. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:47) [48%] :\r\nVert-de-gris v\u00e9hicule ben voyez un et et o\u00f9 Europlex la pour, et m\u00eame \u00e0 partir d'autres formes comme. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:59) [57%] :\r\nAlors \u00e7a de et pour lesquels il y a eu de la et aussi c'est aussi donc tout qu'il pas il arborait une pas d'issue stress il ouvrir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:11) [92%] :\r\nAu hammam. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:14) [78%] :\r\nL'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:15) [65%] :\r\nOu pas, mais qui peuvent atteindre une vie et \u00e7a pourrait laisser \u00e0 d'autres hein. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:22) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:23) [61%] :\r\nEst toujours avec nous pendant la journ\u00e9e d'hiver ou de pop de alors, il y a, bonjour l'parce que maintenant ou pas, etc, donc merci, l'on ne peut pas dire contest\u00e9 non perdu de sortie affaiblie seconde c'est ainsi, c'est une fiert\u00e9 d'espoir, c'est 94 \u00e7a fait d'Arte qui \u00e9tait respect\u00e9 et d'effectifs, Bercy a cess\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:06) [83%] :\r\nSylvain Tesson l'apport orientale incontournable du oud et des percussions percussions d'Youssef Ab\u00e9ch\u00e9 et votre lutte ou Gr\u00e9gory Dargent, une mani\u00e8re de relier ces po\u00e8mes m\u00e9di\u00e9vaux de trous, Bart De Troubadours du Pays d'Oc, de les relier \u00e0 cette source musicale que eux ont d\u00fb vivre \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait certain avec Al-Andalus avec le monde qu'on dit aujourd'hui orientale mais qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9poque puisque on \u00e9tait l\u00e0, directement au sud, voire m\u00eame Sud-Ouest avec l'Espagne, quelque part, on peut parler aussi d'une volont\u00e9 militante de Manu Th\u00e9ron, parce que c'est, c'est un trublion de longue date, Manu Th\u00e9ron assez c'est quelqu'un qui aime bien rappeler des racines des choses et montrer qu'il existe d'autres r\u00e9alit\u00e9s, l'ajustement de est -ce que quelque part c'est pas remettre en valeur justement tout c'est h\u00e9ritage du Languedoc mais d'une mani\u00e8re assez subtile assez \u00e9rudite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:01) [87%] :\r\nJe pense que oui, moi je pense que d\u00e9j\u00e0 le militantisme c'est c'est juste assumer ses convictions r\u00e9ellement, et je pense que dans les convictions de Manu, il y a tout \u00e7a pour lui, je crois que c'\u00e9tait une \u00e9vidence en fait juste de de le d\u00e9fendre, de cette mani\u00e8re -l\u00e0 dans cette direction, souvent m\u00eame ces histoires de militantisme, je pense que j'ai lu \u00e7a \u00e9t\u00e9 un m\u00e9lange de r\u00e9flexion et d'intuition, c'est comme \u00e7a que, souvent, \u00e7a fonctionne, c'est : on a une intuition et apr\u00e8s quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, on voit pourquoi nous on a est si on a un autre aurait pu avoir la m\u00eame pour d'autres raisons, c'est toujours des cheminement intellectuel mais oui, il y a du militantisme parce qu'\u00e0 un moment dans la sombre \u00e9poque qui est la n\u00f4tre de repli sur soi, on vit malheureusement de plus en plus en Europe, ce repli sur notre culture \u00e7a veut plus rien dire d'ailleurs parce que c'est quoi notre culture s'y a pas celle des autres, il y a quelques personnes qui ont du mal \u00e0 \u00e0 se positionner l\u00e0- dessus, de mani\u00e8re un peu simple mais oui il fera rappel\u00e9 en fait que de toute fa\u00e7on, m\u00eame ce qui peut faire pour le commun du public les Troubadours c'est bien de chez nous, ben Troubadours qui jouit de la derbouka quoi mais c'est des princes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:07) [93%] :\r\nDe nous point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:18) [69%] :\r\nJe voulais faire une vingtaine de festival de \u00e7a va faire, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9couverte de vendredi donc rencontrer beaucoup plus tout communique pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:31) [88%] :\r\nAlors que la partie collectage parce que les textes sont anciens, \u00e7a c'est ind\u00e9niable, il y a la partie cr\u00e9ation Recreation on n'est pas en train de faire de l'arch\u00e9ologie musicale, mais on est bien dans un projet contemporain, on l'a dit depuis le le d\u00e9but Gr\u00e9gory Dargent, concr\u00e8tement, comment \u00e7a se passe la partie composition la partie arrangement entre vous 3, parce que quand m\u00eame il y a 3 personnes tr\u00e8s fortes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:52) [86%] :\r\nBah d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 le la 1\u00e8re \u00e9tape c'est c'est Manu qui a tout fait, il a collect\u00e9 les textes parce que il y a que lui qui conna\u00eet ses sujets et puis et puis qu'il est vraiment un moment quand les gens savent faire quelque chose, magnifiquement bien faut les laisser faire et puis en profiter, du coup, les bars, les caf\u00e9s mais non, non, Manu a fait tout le collectage, il a retrouv\u00e9 les m\u00e9lodies dans des dans des bouquins, il a m\u00eame recompos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:15) [78%] :\r\n\u00e7a veut dire attendez excusez -moi un Gr\u00e9gory Dargent, \u00e7a veut dire que ces m\u00e9lodies \u00e9taient \u00e9crites, qui est a \u00e9crit : est ce que c'est les les Troubadours eux- m\u00eames ou est -ce que c'est d'autres t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:24) [88%] :\r\nJe pense que ces 2 t\u00e9moins, je pense qu'on a retrouv\u00e9 beaucoup de textes mais qu'autour de \u00e7a, il y a eu quelques \u00e9criture ne Matic, voire m\u00eame peut-\u00eatre une forme un peu plus ancienne que moi, je connais pas Manu saurait r\u00e9pondre tr\u00e8s facilement \u00e0 cette question, mais il y avait des formes m\u00e9lodiques en tout cas des dessins m\u00e9lodiques avec peut-\u00eatre des indications de mode qui permettait de retrouver \u00e7a le nombre de pieds, des po\u00e8mes qui des aspects rythmique aussi, donc il y avait cette base- l\u00e0, Manu a m\u00eame compos\u00e9 une ou 2 m\u00e9lodies sur des textes qu'il avait retrouv\u00e9 sans aucune trace de de m\u00e9lodies et ensuite Lima ramener \u00e7a et j'avais absolument libre libre Champ pour voir o\u00f9 les amener, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on est en trio ou de perclus il y avait pas vraiment un travail d'orchestration, je peux m\u00eame pas vraiment parler d'arrangements, ce que je trouve qu'\u00e0 3 quand on est comme \u00e7a, chacun \u00e0 notre place, je trouve que \u00e7a se passe un petit peu ailleurs moi je faisais une esp\u00e8ce de direction musicale autour de \u00e7a dans une r\u00e9flexion tr\u00e8s simple qu'est -ce que c'est que ces textes aujourd'hui et c'est des textes protestataires, c'est des textes acerbes critiques et je pense que il y a eu chez nous, une \u00e9poque o\u00f9 des groupes se monter pour avoir des textes tr\u00e8s engag\u00e9 comme \u00e7a et moi, je pensais vraiment de mani\u00e8re obsessionnelle, on va dire de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s large mouvement punk quoi, c'est-\u00e0-dire vraiment des des jeunes qui arrivent et avec \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, qui avaient des choses \u00e0 dire et qui avait besoin de les sortir et qui \u00e9taient des critiques de leur soci\u00e9t\u00e9, qu'on soit d'accord ou pas, en tout cas, il y avait c'est esp\u00e8ce d'urgence la d'y aller, et pour moi il y avait quelque chose l\u00e0- dedans, donc moi j'ai pris ni directrice qui voulait que avec percussions ou de et voil\u00e0 on monte une esp\u00e8ce de trio punk du 12\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:57) [89%] :\r\nDonc un air vraiment dans une autre interpr\u00e9tation parce que le quand on pense Troubadours on pense l'amour courtois, quelque chose de tr\u00e8s raffin\u00e9 et vous, il y a une volont\u00e9 d'\u00eatre un peu brut de d\u00e9coffrage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:06) [86%] :\r\nOui, il y a une volont\u00e9 d'\u00eatre, et enfin en m\u00eame temps, mais il y avait une vraie volont\u00e9 d'\u00e9nergie oui surtout parce que souvent on n'on voit l'Troubadours comme une esp\u00e8ce souvent symbole de douceur qui \u00e9gr\u00e8ne son instrument visant des ornements tout autour, mais en fait, quand on voit les textes qui sont des fois d'une \u00e9norme violence je pense que tout n'\u00e9tait pas que raffinement, c'est quand m\u00eame des mecs qui s'envoyer un tube de rouge, un sanglier tous les soirs en rentrant de la guerre, Yves enlev\u00e9 leur armure et chanter des chansons, je suis pas persuad\u00e9 qu'il \u00e9tait tout de suite en collant avec la harpe en train de, de faire la cour, donc oui on avait cette volont\u00e9 -l\u00e0 de de se d\u00e9tacher de cette image et puis se d\u00e9tacher de cette image l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a tenait beaucoup \u00e0 coeur \u00e0 Manu de la musique du XIIe ne doit pas \u00eatre chant\u00e9, donc dans des chapelles parce que c'est aussi \u00e7a, on est un petit peu souvent l\u00e0 dedans, c'est-\u00e0-dire c'est de la m'de musique ancienne qu'on met dans un carcan, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9verb\u00e8res et et et doux et en plus, mais non, c'est pas des musiques qui \u00e9taient faites l\u00e0 qui \u00e9tait faite comme \u00e7a, du coup, voil\u00e0, on avait envie de cette \u00e9nergie de ce c\u00f4t\u00e9 un peu brut de des gros phrase parce que \u00e7a doit coller au texte aussi appris \u00e0 des morceaux tr\u00e8s fin, mais qui colle au texte \u00e9galement, on a une chanson de guetteurs qui est tr\u00e8s tr\u00e8s belle, qui est la chanson, de qui parle du guetteurs qui surveillent si le mari de la dalle \u00e0 Fidel n'est pas en train de rentrer et o\u00f9 ils arrivent dans cette r\u00e9flexion magnifique qui dit que on ne peut parler d'adult\u00e8re que si on est mari\u00e9 \u00e0 quelqu'un qu'on aime pas et \u00e7a, c'est des r\u00e9flexions du 12\u00e8me si\u00e8cle, donc voil\u00e0, il y a toujours beaucoup de finesse aussi lib\u00e9ral mais au final sa part \u00e0 dire le vrai, adult\u00e8re, c'est quand on est oblig\u00e9 de rester \u00e0 quelqu'un qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:44) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:45) [63%] :\r\nOui, il est vrai, \u00e7a a pas su oui d'un homme \u00e0 \u00e0 non \u00e0 un a donn\u00e9 un peu d'eau pour entendre pour. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:56:06) [71%] :\r\nIntervenante h\u00e9 h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:56:12) [70%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:56:13) [71%] :\r\nAlors on on est garanti et vous allez comprendre oui nous et d\u00e9rider. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:56:21) [69%] :\r\nBonjour \u00e0 qui et. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:56:29) [79%] :\r\nOui, l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:56:34) [73%] :\r\nMais il sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:56:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:46) [75%] :\r\nCeux qui viennent de partout, d'un tableau de l'artiste et d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:56:57) [70%] :\r\nOui, et gr\u00e2ce, donc tout point bon il il n'y a pas de points \u00e0 passer aussi, c'est un donc. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:57:18) [57%] :\r\nSurtout avec la pour lui et qui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:27) [59%] :\r\nOui, il a alors du noir d'\u00e7a va bien, c'est-\u00e0-dire dire. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:57:34) [75%] :\r\nIl n'y a point et point actualit\u00e9 grave d'. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:57:51) [64%] :\r\nRTL interdite elliptique. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:57:56) [93%] :\r\nVous portez -vous point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:30) [78%] :\r\nD'un test d'accord, d'une volont\u00e9 de l'. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:58:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:58:48) [64%] :\r\nPeut-\u00eatre une baisse beaucoup plus tard donc pas beaucoup de de Bordeaux comptez pas partir point des lignes puisque je pense qu'il y donner pointillisme. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:59:00) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint dans. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:59:11) [90%] :\r\nIl d'\u00e9couter RTL point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:59:16) [71%] :\r\nPoint 2. \r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:59:26) [93%] :\r\nDonc \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:00:00) [81%] :\r\nD'apr\u00e8s la secr\u00e9taire d'\u00c9tat de grandir, il pointe d'un philat\u00e9liste de \u00e7a. \r\nC'est-\u00e0-dire des endroits de points de vue. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:00:23) [58%] :\r\nEmmanuel, pas vous mais, \u00e0 savoir la donc donc nous. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:32) [52%] :\r\nC'est pas image et ce n'est, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:00:39) [57%] :\r\nNon, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des robots. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:00:43) [69%] :\r\nL'Europe a beaucoup promis droit pas d'elle, a -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:00:52) [80%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:54) [82%] :\r\nIl y a d'autres, j'ai peur, il avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:01:00) [70%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:01:06) [83%] :\r\nSi vous voulez pas et toute dictature c'est au dessus. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:01:17) [66%] :\r\nEt point donc pour. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:01:20) [69%] :\r\nTout de suite au poulpe pas on peut pas pointer ici pour tous, point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:01:32) [56%] :\r\nPoint pour. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:01:35) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:37) [84%] :\r\nSylvaine Tess Manu Th\u00e9ron chant Gr\u00e9gory Dargent, vous- m\u00eame, donc au lieu de oud et votre complice aux percussions, Youssef Hbeisch, magnifique percussionniste palestinien qu'on a vu avec les fr\u00e8res Joubran qu'on a vu avec le duo Sabil Ahmed Al-Khatib, commissions qu'on conna\u00eet bien ici, \u00e0 l'\u00e9coute du monde, ce trio ben vous l'avez travaill\u00e9 en r\u00e9sidence d'abord en Alsace et \u00e7a para\u00eet un peu \u00e9tonnant, parce que l\u00e0 on est justement du c\u00f4t\u00e9 des Chevaliers du nord, on est assez loin du Style rhumatologue, voil\u00e0 ce que quelque part le besoin de r\u00e9sidence dans le sud, vous paraissez pas n\u00e9cessaire, c'est uniquement un probl\u00e8me d'ordre pratique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:17) [89%] :\r\nBon, on va dire que c'est un m\u00e9lange des 2, on va dire que c'est l'occasion qui fait le larron, et que il y avait vraiment possibilit\u00e9 moi j'ai la chance d'avoir des des lieux de cr\u00e9ation qui me suivent et qui me soutiennent, quand j'ai besoin de et \u00e7a, c'est un grand bonheur parce que \u00e0 un moment, avoir des gens qui nous font confiance, quand on a une id\u00e9e c'est \u00e7a n'a pas de prix, et ensuite parce que on a la chance de tomber sur des interlocuteurs programmateur ou personne du de la culture qui ne contr\u00f4le pas tout et qui arrive \u00e0 comprendre que m\u00eame si on parle de la Languedoc, c'est avant tout un projet de cr\u00e9ation artistique et que quelque part, quelque soit le sujet, et peut \u00eatre trait\u00e9e n'importe o\u00f9 parce que c'est des sujets universels, au final, donc voil\u00e0, on a eu cette occasion -l\u00e0, on l'a cr\u00e9e la on a eu l'occasion aussi d'\u00eatre \u00e0 Marseille pour travailler avec Manu, mais en sachant qu'on vit tous les 3 dans 3 villes diff\u00e9rentes qui forment un magnifique triangle quasi \u00e9crit lat\u00e9ral avec 550 bornes 600 distance entre chacun de nous voir 800 bah on \u00e9tait bien oblig\u00e9 trouver r\u00e9guli\u00e8rement un point d'ancrage pour se retrouver parce que bah voil\u00e0 pris \u00e0 des aspects pratiques, mais ce qui \u00e9tait marrant, c'\u00e9tait de voir dans cette salle, qui est une salle o\u00f9 les gens vont voir du jazz, la musique du monde vont avoir \u00e9norm\u00e9ment de choses, voir aussi des gens d\u00e9couvrir la cette langue qui est magnifique, parce que nous on a la chance en Alsace aussi une langue qui est l\u00e0 depuis depuis pas mal de temps et c'est beau aussi avoir des des vieux alsacien qui vient d'\u00e9couter un un mec qui vient r\u00e2ler en Languedoc c'est beau aussi de voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:43) [78%] :\r\nEt du coup, comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement sur sc\u00e8ne, c'est la m\u00eame th\u00e8se la Languedoc, tout le monde de la par le pas forc\u00e9ment et il y a le texte extr\u00eamement fort du coup est -ce qu'il y a une mise en sc\u00e8ne de ces textes, ce qui a une traduction une partie \u00e9noncer une partie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:03:58) [89%] :\r\nAh bah \u00e7a, pour ceux qui ne connaissent pas Manu Th\u00e9ron entre les morceaux, ce qui est dit est souvent bien plus passionnant que pendant les morceaux non Manu Th\u00e9ron il explique \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il est tellement passionn\u00e9 que de toute fa\u00e7on, entre chaque morceau, souvent il am\u00e8ne tient pour lui salut tient \u00e0 coeur d'expliquer ce r\u00e9pertoire de le traduire d'expliquer le contexte il y a vraiment une envie, c'est pour \u00e7a que je rejoins sur la question du militantisme tout \u00e0 l'heure, il a un militantisme de culture, il veut peut-\u00eatre d\u00e9fend des id\u00e9es, mais surtout il a envie de partager \u00e7a avec les gens avec les gens apprennent et d\u00e9couvrent ceci et Emmanuel explique \u00e7a de mani\u00e8re absolument magnifique et nous-m\u00eames, Youssef et moi, ne parlons pas un mot de languedocien et bah, on a eu toutes les traductions et \u00e0 chaque fois qu'il pr\u00e9sente le texte, quelque part, il nous remet le nez dedans entre chaque morceau, ce qui nous permet de rentrer vraiment dans l'interpr\u00e9tation et ensuite les gens comme dans \u00e9norm\u00e9ment de musique, il \u00e9coute la musicalit\u00e9 de la langue, comme 99 pourcent des des gens qui vont voir un concert de pop et qui ne comprennent pas l'anglais quand il est chant\u00e9, il se laisse avoir par la musicalit\u00e9 Emmanuel chaque fois leur leur remet bien le contexte et on peut faire confiance \u00e0 Manu Th\u00e9ron pour \u00e7a et \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:05:09) [62%] :\r\nPar Rabat ce coup d'oeil il y a eu et on Erdem oui d'armes alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:24) [77%] :\r\nNon, on est un homme. \r\n\r\nLocuteur MT38 (01:05:25) [79%] :\r\nAh oui ben bonjour h\u00e9 oui DRM. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:05:37) [69%] :\r\nQue toujours d'une main, disons. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:05:50) [66%] :\r\nNous, salari\u00e9s, voil\u00e0 le disent une \u00e0 Toulouse, les graisses dit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:03) [71%] :\r\nM\u00eame et assez. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:06:05) [80%] :\r\nLa oui allez oui nous faire escale au Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:16) [70%] :\r\nC'est de madame dans ce sobriquet. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:06:23) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:06:32) [67%] :\r\nFran\u00e7ois Colas sur d'et si confortable, ils seront au coude, il n'a donc pas encore parti, et plut\u00f4t r\u00f4le propre. \r\nDonc pour le pas oui et tout \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:07:07) [80%] :\r\nPoint marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:07:11) [72%] :\r\nElle implique donc \u00e0 la suite d'il est s\u00fbr que l'on re\u00e7oit une parce qu'on a entendu parler de guerre et voil\u00e0, h\u00e9 bien non, \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:07:40) [66%] :\r\nFran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:07:42) [88%] :\r\nDonc on esp\u00e8re que c'est pas mieux, et puis \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:07:53) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:07:57) [67%] :\r\nPoint de demander \u00e0 tous points de de donc une de la pointe du Talking to de point de l'appel d'actualit\u00e9 sur une quantit\u00e9 demander demain l'pertes point c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:08:19) [64%] :\r\nIl. \r\nTout pays pour Philippe adulte d'et pour garder la part du public, \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:08:53) [68%] :\r\nEt moi, on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:08:55) [79%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:09:49) [68%] :\r\nAntoine on verse non SoiTec et 3 m\u00e8tres un fran\u00e7ais lui quel homme tol\u00e9rant mais la hauteur des. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:10:11) [70%] :\r\nEt personne. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:10:16) [65%] :\r\nMais \u00e7a de Russie. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:10:18) [72%] :\r\nOui tu. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:10:24) [54%] :\r\nLa la queue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:10:27) [85%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes Vincent Zanetti ces Manu Th\u00e9ron reste son ISF abeilles se percussions et vous Gr\u00e9gory Dargent vous \u00eates au oud vraiment dans une po\u00e9sie en Languedoc mais une po\u00e9sie de mauvaise humeur, on va dire de ces chevaliers troubadours le, le fait de de travailler comme \u00e7a pour du texte, alors m\u00eame que vous ne connaissez pas la langue est -ce que pour vous \u00e7a songe \u00e0 mani\u00e8re de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:10:52) [86%] :\r\n\u00e7a change la mani\u00e8re d'aborder apr\u00e8s, j'ai l'impression de jouer toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e7a c'est ben en fait, moi j'ai la chance \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma carri\u00e8re de bouddhistes, guitariste et de de jouer, par exemple, avec beaucoup d'artistes de chansons fran\u00e7aises se tourne beaucoup avec un artiste qui s'appelle Baby X pour qui le texte est vraiment vraiment vraiment essentiel, je travaille, m\u00eame pour le th\u00e9\u00e2tre aussi, donc il y a, il y a un rapport au texte qui est \u00e9vident, ce qui est pas \u00e9vident c'est pas le comprendre ensuite avec oui A\u00efchi c'est encore diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que le texte \u00e9tait important r\u00e9ellement mais moi, d\u00e8s le d\u00e9part j'avais pas les cl\u00e9s de compr\u00e9hension de cet art po\u00e9tique l\u00e0 parce que c'est l'\u00c9tat serait pour correspondant ciel c\u00e9leste texte tr\u00e8s simple, on va dire par rapport \u00e0 nous la po\u00e9sie qu'on a qu'on a pu d\u00e9velopper \u00e0 autant de Sirvent\u00e9s ceux qui sont \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, il y a des textes d'une page, quoi, c'est des pamphlets entier et ici, des fois il y a certaines chansons le taxi tient sur 4 lignes et c'est dans la r\u00e9p\u00e9tition de ces mots- l\u00e0 qu'il se passe quelque chose en terme d'\u00e9volution de l'\u00e9motion, et \u00e7a c'est vrai que c'est moins dans ma culture, personnellement, donc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus dur avec Houria de saisir tout ce qui s'est pass\u00e9 qu'avec Manu, ou bien que ne comprenant pas la langue Corse, les traductions il y avait quelque chose qui ne culturellement imm\u00e9diatement dans la narration dans certaines r\u00e9f\u00e9rences pour moi les r\u00e9f\u00e9rences des chats oui, du nord de l'Alg\u00e9rie des s', je les ai pas les m\u00e9taphores qui sont induites dans dans ce texte, les diff\u00e9rents sens de lecture d'une m\u00eame phrase selon comment on va la prononc\u00e9, je n'ai pas du tout un po\u00e8me en Languedoc, quelque part, c'\u00e9tait il y a pas si longtemps, et nous en France on garde, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tage, l\u00e0, quelque part, de la po\u00e9sie, c'est l\u00e0 qu'on peut lire des c'\u00e9tait pas des latins et ce qui se d\u00e9fendait justement de d\u00e9crire et de chanteur l'attend \u00e7a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers textes retrouv\u00e9s chez nous, qui n'\u00e9tait pas dans l'attaque, donc \u00e7a aussi pour eux, il y avait un, il y avait quelque chose de fort de revendication tr\u00e8s tr\u00e8s forte, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait t\u00eatus comme des mules dans ce dans ce coin -l\u00e0, mais du coup voil\u00e0 Ivan acc\u00e8s : un acc\u00e8s plus Direct, c'est vrai que, des fois sur certains sur certains chants traditionnels extra- europ\u00e9ens, on oublie souvent en regardant une traduction, on oublie souvent qu'on n'a pas les cl\u00e9s de compr\u00e9hension et c'est pareil en musique, c'est-\u00e0-dire d\u00e9fendre entendent des musiques extra- europ\u00e9ennes et on va passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9motion, c'est pas grave d'ailleurs, mais parce qu'on n'a pas les cl\u00e9s, mais on a le droit de s'ancrer, d'autres qui sont les n\u00f4tres et c'est pour \u00e7a que l'universit\u00e9 de la musique et passionnant, on peut sans cr\u00e9er d'autres qui sont compl\u00e8tement nous qui peuvent \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, mais en fait c'est pas grave, l'essentiel c'est que il y a une \u00e9motion et \u00e0 un moment une \u00e9motion, c'est notre histoire \u00e0 nous, c'est pas l'histoire du du musicien qui la donne, musicien, il donne de l'\u00e9motion hiver raconter son histoire, mais quelque part, nous ce qui nous fera vibrer, \u00e7a va \u00eatre nous-m\u00eames dans cette histoire- l\u00e0, on peut pas s'en d\u00e9tacher, quand on voit quelqu'un qui chante son malheur si on pleure pour qui chante son malheur c'est que nous-m\u00eames aussi dont il fit \u00e0 \u00e7a c'est malheur qui nous fait pleurer nous l\u00e0- dedans une histoire d'amour, les chansons d'histoires d'amours malheureuses quelqu'un qui a jamais \u00e9t\u00e9 malheureux en amour, il sera jamais touch\u00e9 comme celui qui vient de se faire larguer, donc c'est toujours ce genre d'histoire l\u00e0 et du coup, voil\u00e0 dans les textes de Cervant\u00e8s 7 heures o\u00f9 il y a cette cette envie de critiquer certains pouvoirs h\u00e9 ben moi je me suis absolument identifi\u00e9 l\u00e0- dedans, parce que je trouve que c'est malheureusement des textes d'une grande actualit\u00e9 et dans les textes, doyen, c'\u00e9tait vraiment un travail vraiment de d\u00e9couverte d'une culture et d'aller saisir la dedans dans ces quelques mots ce comment moi je pouvais les vivres, donc c'est des d\u00e9marches parall\u00e8les mais pas pareil merci Gr\u00e9gory Dargent et \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:14:21) [65%] :\r\nD'de de une : pourquoi point et beaucoup d'\u00e9viter de points ou alors il est inutile d'aller et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:14:41) [62%] :\r\nDe la tendance Sony la sc\u00e8ne oui aucun Truebbach peut dresser garde l'amour Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:14:52) [56%] :\r\nINT au au d\u00e9but trentaine et c'est aussi. \r\nL'id\u00e9e d'un bungalow qui n'a pas les voir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:08) [69%] :\r\nDonc on a dans quel bonheur William. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:15:14) [75%] :\r\nEt de conclure : l'id\u00e9e de base donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:15:18) [69%] :\r\nEt donc \u00e0 compter. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:25) [64%] :\r\nDans ces secteurs grande donc au d\u00e9bat Cadel olympique et voyez sur pointes aussi les Islanders. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:15:37) [67%] :\r\nPar qui il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:15:43) [62%] :\r\n6 tours, mais pour une \u00e0 quoi, oui, oui et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:51) [70%] :\r\nJe suis au et donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a les sous. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:15:55) [79%] :\r\nSophie beaucoup d'Endeavour. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:16:03) [62%] :\r\nCar l'id\u00e9e de la fin, ce qu'il doit \u00e0 la demande trop d'un historien de de la quel symbole de l'etc catalogue un film l'int\u00e9r\u00eat d'un travail de beaux ch\u00e2teaux que moi. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:16:24) [71%] :\r\nPour tenter de de Gaulle \u00e0 point d'\u00e9tape, la \u00e0 la pour tenter d'\u00e9viter de donc de tabac merci notamment vers de terre qu'est -ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:38) [61%] :\r\nIls donc un peu de tout. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:16:41) [62%] :\r\nDe tout, donc vous tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:49) [62%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 Paris de de de pompes. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:16:54) [86%] :\r\nDepuis 3. \r\n\u00e0 partir de, et c'est pas derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire, il \u00e9tait temps de Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:17:10) [85%] :\r\nLe nombre de documentaires de d'. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:17:14) [79%] :\r\nUn peu plus d'un avec. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:17:17) [55%] :\r\nLors de porter de Kaboul doivent \u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:17:21) [60%] :\r\nC'\u00e9tait Bernard donc d'ouverture de planter un bombardier d'arbitrage, d\u00e9part de la grande boucle continue la devenir temporairement d'abord donc le plan d'contest\u00e9e plut\u00f4t pas donc d'donc content d'une prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:17:42) [80%] :\r\nD'point de la maladie, il y a derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre d\u00e9truite d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:17:58) [74%] :\r\nTout est important, c'\u00e9tait assez pour Toulouse, \u00e7a, \u00e7a sera bien pour ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:08) [64%] :\r\nC'est important pour Badiou date lourd lourd T\u00e9oz 12 tours CIAS et candidat se demander c'est un tournant politique. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:18:23) [62%] :\r\nQue, avec tout d'PS reste trop dire lesquelles, c'est une question de pr\u00e9ciser : il y a un pas Heslault oui il peut. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:41) [56%] :\r\nPour \u00e0 la cour fait aussi ou. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:19:07) [54%] :\r\nGreenpeace a 2 poids de parce qu'on fait les termes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:19:12) [95%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:20:40) [52%] :\r\nDonc on m\u00eame tr\u00e8s litt\u00e9raire, d'enseignement qui point il a. \r\n\u00e0 l'\u00c9tat partout pas pas la pointure pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires, comme le n\u00f4tre, c'est donc comme promis, il est donc dans point du point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:21:24) [86%] :\r\nDe lutte ou d'un autre apr\u00e8s celui du Fran\u00e7ais Gr\u00e9gory Dargent, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'\u00e9coute des mondes pour nous parler du projet Sirven qu'il partage avec le chanteur Manu Th\u00e9ron et le percussionniste et Youssef Hbeisch la ce qu'on vient d'entendre, c'est le lutte inoubliable de Sa\u00efd Chra\u00efbi, un des grands ma\u00eetres contemporains du ou de dans ses d\u00e9clinaisons maghr\u00e9bine Sa\u00efd Chra\u00efbi qui s'est \u00e9teint, beaucoup trop t\u00f4t, le 3 mars dernier emport\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans seulement par une maladie respiratoire compte laquelle il se battait depuis longtemps, il faisait partie de ces ma\u00eetres qui ont vraiment fait progresser le jeu du go\u00fbt dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui ont ouvert la voie \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de ou Distel compositeur lui- m\u00eame \u00e9tait autodidacte mais anim\u00e9 toujours par une vraie qu\u00eate d'excellence, un point telle d'ailleurs qu'en 1908 ans de 6 alors qu'il \u00e9tait \u00e0 Bagdad pour participer \u00e0 une comp\u00e9tition musicale entre les meilleurs ou d'East du moment, il s'est vu attribu\u00e9 par le jury, le prix du plectre d'or qui le meilleur joueur de oud et sa face notamment \u00e0 des artistes comme la sage-femme \u00e0 qui d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas que l\u00e0 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand luthiste irakien de sa g\u00e9n\u00e9ration, c'est que Sa\u00efd Chra\u00efbi a \u00e9t\u00e9 un des rares ma\u00eetre du luth ou d'avoir su construire un son vraiment reconnaissable entre tous, il a beaucoup compos\u00e9 et m\u00eame invent\u00e9 une d\u00e9clinaison basse du go\u00fbt d'un instrument qu'on a pu entendre dans son ensemble ou d'Al Hamra lorsqu'il s'est produit pour la derni\u00e8re fois en Suisse romande, c'\u00e9tait sur la sc\u00e8ne de l'octogonal depuis le 6 mars 2008 Sa\u00efd Chra\u00efbi, \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'association Hamda tra, et autour de lui, il y avait, pour ce concert Rallye de Badaoui au de base pr\u00e9cis\u00e9ment Khalid isba \u00e0 la guitare classique, Moustapha rien ni \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re et Rachid, il a, oui \u00e0 la percussions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:23:32) [65%] :\r\nMais pourquoi l'un 2 conditions point il y a pour commenter point et. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:26:20) [67%] :\r\nDonc c'est quand m\u00eame qu'il pointe d'comme quelque part et point \u00e0 combien la pointe donc d'de de la peur donc et et, et comment, et compte donc on pouvait et de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 point juridique que de pointer de donc point dans d'de Queniborough cas de compter les points d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:27:16) [59%] :\r\nIl dit qu'on l'a, et donc d'un an et demi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:27:54) [68%] :\r\nAlors Contador dans les points on il est donc il d'pourquoi aucun et trop technique, un peu comme point \u00e9coutez c\u00f4t\u00e9 d'elle, donc il n'y a donc beaucoup de points \u00e0 d'point, donc point et donc on est \u00e0 peine \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:29:25) [80%] :\r\nAvec l'dur regrett\u00e9 Sa\u00efd Chra\u00efbi m'est aussi arriv\u00e9 au terme de cette \u00e9dition de l'\u00e9coute des mondes production devan\u00e7ant Vanity \u00e0 retrouver en tout temps sur sa page internet RTS quoi c'est \u00e0 Chambord oblique, dimanche prochain, nous f\u00eaterons le rose, le nouvel an persan en concert avec un groupe d'Iraniens exclusivement f\u00e9minin, l'ensemble repose ann\u00e9e et tout de suite comme il vous plaira, nous retrouvons Charles si j'ai l'. \r\nEspace 2 il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-13T14:13:35Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dargent, Gr\u00e9gory", "role": "oudiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1500912", "internalArchiveId": "AA1603500851", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 3016, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7568662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7568661.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Avocats du diable / \"Das\" r\u00e9paration / Goliath au centre-ville", "Goliath au centre-ville", "Avocats du diable", "\"Das\" r\u00e9paration", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Avocat de tueur\n- \" Das \" tromperie\n- Ville commerciale", "- Avocat de tueur\n- \" Das \" tromperie\n- Ville commerciale", "- Avocat de tueur\n- \" Das \" tromperie\n- Ville commerciale", "- Avocat de tueur\n- \" Das \" tromperie\n- Ville commerciale", "Ils d\u00e9fendent des hommes qui ont tu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et souvent avec cruaut\u00e9. Si certains avocats aiment repr\u00e9senter les causes perdues, pour d\u2019autres ces proc\u00e8s leur sont impos\u00e9s. Comment vivent-ils de d\u00e9fendre les pires tueurs? T\u00e9moignages. Volkswagen pr\u00e9tend qu\u2019il va pouvoir corriger les 11 millions de moteurs trafiqu\u00e9s sans dommage. Pourtant, des premiers tests ind\u00e9pendants montrent que la consommation prend l\u2019ascenseur. Enqu\u00eate. De nombreux petits commer\u00e7ants sont chass\u00e9s de centre-ville pour laisser la place \u00e0 de grandes enseignes internationales. Faut-il s\u2019en inqui\u00e9ter? Reportage.", "De nombreux petits commer\u00e7ants sont chass\u00e9s de centre-ville pour laisser la place \u00e0 de grandes enseignes internationales. Faut-il s\u2019en inqui\u00e9ter? Reportage.", "Ils d\u00e9fendent des hommes qui ont tu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et souvent avec cruaut\u00e9. Si certains avocats aiment repr\u00e9senter les causes perdues, pour d\u2019autres ces proc\u00e8s leur sont impos\u00e9s. Comment vivent-ils de d\u00e9fendre les pires tueurs? T\u00e9moignages.", "Volkswagen pr\u00e9tend qu\u2019il va pouvoir corriger les 11 millions de moteurs trafiqu\u00e9s sans dommage. Pourtant, des premiers tests ind\u00e9pendants montrent que la consommation prend l\u2019ascenseur. Enqu\u00eate.", "Ses v\u0153ux aux malades ont fait le tour du monde \u00e0 ses d\u00e9pens pourtant Johann Schneider-Ammann n\u2019a fait que respecter une longue tradition. D\u00e9cryptage.", "L\u2019assistance au suicide est en nette augmentation en Suisse mais suscite le d\u00e9bat. Le parlement valaisan a d\u2019ailleurs refus\u00e9 cette semaine de l\u00e9gif\u00e9rer, pour permettre le suicide assist\u00e9 dans les EMS et les h\u00f4pitaux. Un d\u00e9bat qui a d\u00e9but\u00e9 il y a 40 ans d\u00e9j\u00e0."], "variantIds": ["ece-7464902", "ece-7464810", "ece-7464916", "ece-7467578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-21T15:33:03Z", "subTitles": ["20:11:54:00  20:11:56:01\r\n   *-Ce soir j'ai vu \"TTC\"...\r\n\r\n20:11:56:06  20:11:57:22\r\n     *Non, \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:11:58:03  20:12:00:08\r\n  *Une \u00e9mission super chouette.\r\n\r\n20:12:00:21  20:12:04:01\r\n-On parle du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n             enfin !\r\n\r\n20:12:04:06  20:12:08:08\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le crissement de la craie\r\n        sur le tableau noir.\r\n\r\n20:12:09:18  20:12:13:06\r\n   -A 24 ans, je suis mordue \r\n   de nouvelles technologies.\r\n\r\n20:12:13:11  20:12:16:14\r\n       Mais l'obsolescence\r\n    arrive en quelques ann\u00e9es\r\n\r\n20:12:16:19  20:12:18:21\r\n   et il faut tout remplacer.\r\n\r\n20:12:19:11  20:12:23:00\r\n    -C'est bien, d'extraire \r\n    le plastique des oc\u00e9ans.\r\n\r\n20:12:23:05  20:12:26:17\r\n     Mais il vaudrait mieux\r\n  avoir une soci\u00e9t\u00e9 z\u00e9ro d\u00e9chet\r\n\r\n20:12:26:22  20:12:29:11\r\nque de r\u00e9parer une fois le mal fait.\r\n\r\n20:12:29:20  20:12:34:04\r\n    -Race for Water se pose\r\nen antagoniste de Ocean Cleanup.\r\n\r\n20:12:34:09  20:12:38:10\r\n   Pourquoi ne pas collaborer\r\n     au lieu de critiquer ?\r\n\r\n20:12:42:11  20:12:45:14\r\n         -Ils d\u00e9fendent\r\n  des auteurs de crimes odieux:\r\n\r\n20:12:45:19  20:12:49:05\r\n            Claude D.,\r\nle sadique de Romont ou M.Dutroux.\r\n\r\n20:12:49:10  20:12:52:13\r\n       Comment devient-on\r\n      l'avocat du diable ?\r\n\r\n20:12:56:19  20:13:00:02\r\n       Quelles solutions\r\n pour les propri\u00e9taires suisses\r\n\r\n20:13:00:07  20:13:01:20\r\n      d'une VW trafiqu\u00e9e ?\r\n\r\n20:13:02:01  20:13:05:18\r\n        Les premiers tests\r\nsur les voitures remises aux normes\r\n\r\n20:13:05:23  20:13:09:06\r\n    d\u00e9montre une augmentation\r\n      des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n20:13:09:15  20:13:11:22\r\nL'assistance au suicide explose.\r\n\r\n20:13:12:03  20:13:14:18\r\nComment tout cela a-t-il commenc\u00e9 ?\r\n\r\n20:13:14:23  20:13:17:02\r\n  C'\u00e9tait il y a quarante ans.\r\n\r\n20:13:19:09  20:13:22:10\r\n  Le centre des villes romandes\r\n        change de visage.\r\n\r\n20:13:22:14  20:13:25:03\r\nLes petits commerces sont remplac\u00e9s\r\n\r\n20:13:25:08  20:13:28:05\r\n    par de grandes enseignes\r\n        internationales.\r\n\r\n20:13:35:10  20:13:38:07\r\n        -Bonsoir, bienvenue\r\n       dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:13:38:11  20:13:43:10\r\n      Les voeux aux malades de\r\nnotre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:13:43:14  20:13:47:22\r\n     Johann Schneider-Ammann, \r\n     ont fait le tour du monde\r\n\r\n20:13:48:03  20:13:53:06\r\n    et donn\u00e9 des sueurs froides\r\n  \u00e0 son service de communication.\r\n\r\n20:13:53:11  20:13:58:05\r\n      Pourtant, il n'a fait\r\n   que poursuivre la tradition.\r\n\r\n20:14:06:00  20:14:08:13\r\n-Vous allez peut-\u00eatre vous demander\r\n\r\n20:14:08:18  20:14:11:14\r\n             pourquoi\r\n le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n20:14:11:19  20:14:14:17\r\n           parle du rire\r\n   en cette journ\u00e9e des malades.\r\n\r\n20:14:15:03  20:14:17:16\r\n-Toute la plan\u00e8te se le demande.\r\n\r\n20:14:17:21  20:14:21:20\r\n     M\u00eame le Washington Post\r\n      tente de comprendre.\r\n\r\n20:14:22:01  20:14:25:23\r\n   Il faut remonter tr\u00e8s loin\r\n    pour percer le myst\u00e8re.\r\n\r\n20:14:28:20  20:14:31:02\r\n -Chers auditeurs, chers malades.\r\n\r\n20:14:31:07  20:14:35:20\r\n     Une heureuse coutume veut\r\nqu'un membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:14:36:01  20:14:38:22\r\n     se fasse le porte-parole\r\n         du peuple suisse\r\n\r\n20:14:39:03  20:14:44:16\r\n   pour adresser aux malades des\r\n souhaits et des voeux chaleureux.\r\n\r\n20:14:45:01  20:14:47:19\r\n-Une coutume c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:14:52:06  20:14:55:01\r\n-Chers malades, chers concitoyens.\r\n\r\n20:14:55:17  20:14:59:04\r\n    -Chers concitoyens malades\r\n        ou bien portants.\r\n\r\n20:15:00:02  20:15:05:02\r\n  -Je me suis demand\u00e9: \"Pourquoi\r\nfaut-il une journ\u00e9e des malades ?\"\r\n\r\n20:15:05:16  20:15:07:05\r\n        -Oui, pourquoi ?\r\n\r\n20:15:07:21  20:15:12:03\r\n           -Ce n'est pas\r\n     un jour comme les autres.\r\n\r\n20:15:13:00  20:15:16:02\r\n    -Cette journ\u00e9e devait avoir\r\n\r\n20:15:16:07  20:15:20:08\r\n   l'effet d'un rayon de soleil.\r\n\r\n20:15:20:20  20:15:24:06\r\n         -Les pr\u00e9sidents\r\n rivalisent d'envol\u00e9es lyriques.\r\n\r\n20:15:24:11  20:15:28:05\r\nMention sp\u00e9ciale au salon de massage\r\n         de Samuel Schmid.\r\n\r\n20:15:28:14  20:15:34:12\r\n-Je souhaite aux personnes malades\r\n    qu'elles gardent l'espoir.\r\n\r\n20:15:34:23  20:15:38:17\r\n     -C'est ainsi que chaque\r\n    premier dimanche de mars,\r\n\r\n20:15:38:22  20:15:43:02\r\n      le pr\u00e9sident se fend\r\n de son allocutions aux malades.\r\n\r\n20:15:43:07  20:15:47:15\r\nMais cela passe totalement inaper\u00e7u,\r\n      comme cette intervention\r\n\r\n20:15:47:20  20:15:52:01\r\n        de Didier Burhalter,\r\nvue seulement 200 fois sur Internet.\r\n\r\n20:15:52:06  20:15:56:10\r\n   C'\u00e9tait sans compter avec\r\nles conseillers en communication\r\n\r\n20:15:56:14  20:15:59:21\r\n     de J.Schneider-Ammann,\r\n      dignes de \"Borgen\".\r\n\r\n20:16:00:02  20:16:04:02\r\n        Le jour des malades\r\nest devenu un \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire.\r\n\r\n20:16:11:06  20:16:13:20\r\n    -Ca \u00eatre le buzz du si\u00e8cle.\r\n              -Quoi ?\r\n\r\n20:16:14:01  20:16:17:12\r\n     -Tout le monde va foncer\r\n       dans tous les pays.\r\n\r\n20:16:17:17  20:16:20:19\r\n            On va jouer\r\n  sur le deuxi\u00e8me degr\u00e9, le rire.\r\n\r\n20:16:21:00  20:16:22:23\r\n     -Ca int\u00e9ressera personne.\r\n\r\n20:16:23:04  20:16:28:05\r\n  -Demain soir, Schneider-Ammann\r\n  sera sur toutes les cha\u00eenes !\r\n\r\n20:16:30:00  20:16:32:17\r\n        -Lundi, en effet,\r\n\r\n20:16:32:22  20:16:35:21\r\n  il est sur tous les plateaux.\r\n\r\n20:16:37:11  20:16:40:04\r\n          -Le pr\u00e9sident\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n\r\n20:16:40:09  20:16:44:05\r\n    a vant\u00e9 les m\u00e9rites du rire\r\n     pour soigner les malades.\r\n\r\n20:16:44:10  20:16:46:16\r\n     Il transpire la d\u00e9conne !\r\n\r\n20:16:48:01  20:16:52:17\r\n-Rire de bon coeur, c'est un bonheur.\r\n\r\n20:16:56:03  20:16:58:08\r\n      -Il va d\u00e9fendre le rire\r\n\r\n20:16:58:12  20:17:01:10\r\n  sur un ton tellement sinistre !\r\n\r\n20:17:02:02  20:17:04:19\r\n  -Rire, c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n20:17:05:00  20:17:10:13\r\n     Vous en avez certainement\r\n      d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:17:11:15  20:17:14:18\r\n*Rire de bon coeur, c'est un bonheur.\r\n\r\n20:17:14:23  20:17:20:08\r\n      *M\u00eame les scientifiques\r\n          le confirment.\r\n\r\n20:17:25:21  20:17:28:15\r\n            -Tu veux ?\r\n      -Vas-y toi en premier.\r\n\r\n20:17:31:11  20:17:33:11\r\n            T'es s\u00fbre ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:17:35:06  20:17:38:13\r\n-Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n20:17:38:18  20:17:40:19\r\n    s'est enfin fait un nom.\r\n\r\n20:17:41:05  20:17:45:00\r\n    -Voici le nouveau pr\u00e9sident\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse.\r\n\r\n20:17:45:05  20:17:47:11\r\n     Il s'appelle J.Schneider.\r\n\r\n20:17:47:22  20:17:49:16\r\n      -Enfin, un demi nom.\r\n\r\n20:17:50:16  20:17:56:01\r\n  -Vous pouvez offrir des moments\r\n  de joie \u00e0 vos proches malades.\r\n\r\n20:17:58:20  20:18:03:20\r\n  -Il a fait de la cha\u00eene YouTube\r\n      de la pr\u00e9sidence suisse\r\n\r\n20:18:04:01  20:18:08:11\r\n        la cha\u00eene YouTube\r\n     la plus dr\u00f4le du moment.\r\n\r\n20:18:09:15  20:18:13:05\r\n  -Mais le porte-parole romand\r\n     de J.Schneider-Ammann\r\n\r\n20:18:13:10  20:18:15:06\r\n     a le triomphe modeste.\r\n\r\n20:18:20:10  20:18:23:01\r\n    La presse suisse pinaille\r\n\r\n20:18:23:06  20:18:28:07\r\n     et pousse l'\u00e9quipe de\r\nJ.Schneider-Ammann au mea culpa.\r\n\r\n20:18:29:15  20:18:33:16\r\n     *-\"Nous aurions d\u00fb \u00eatre\r\nplus rigoureux\", avoue hors micro\r\n\r\n20:18:33:21  20:18:37:22\r\nun des conseilleurs en communication\r\n       de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n20:18:38:08  20:18:41:20\r\n         -Ses conseillers\r\ninvoquent le d\u00e9calage linguistique.\r\n\r\n20:18:42:01  20:18:44:23\r\n          En allemand,\r\n  l'allocution est plus d\u00e9lire.\r\n\r\n20:18:45:09  20:18:48:06\r\n       -En italien aussi.\r\n\r\n20:18:52:09  20:18:54:07\r\n       -En italien aussi.\r\n\r\n20:19:05:00  20:19:07:03\r\n -Jeudi, le couperet est tomb\u00e9:\r\n\r\n20:19:07:08  20:19:09:21\r\n             r\u00e9forme\r\n  de la communication f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:19:18:12  20:19:21:10\r\n           La r\u00e9forme\r\n   ne sera pas une r\u00e9volution.\r\n\r\n20:19:21:14  20:19:23:20\r\n  Ouf, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dommage !\r\n\r\n20:19:27:23  20:19:31:01\r\n  -Les juges vaudois devront dire\r\n\r\n20:19:31:06  20:19:34:14\r\n           si Claude D.\r\n   est un psychopathe incurable.\r\n\r\n20:19:34:19  20:19:38:23\r\n         Il s'est montr\u00e9\r\n insaisissable durant son proc\u00e8s,\r\n\r\n20:19:39:04  20:19:44:00\r\n de quoi donner du fil \u00e0 retordre\r\n       \u00e0 ses deux avocats.\r\n\r\n20:19:44:05  20:19:48:15\r\n        D\u00e9fendre un monstre\r\n  aux yeux de l'opinion publique:\r\n\r\n20:19:48:20  20:19:53:17\r\n  un d\u00e9fi recherch\u00e9 par certains\r\n  hommes de loi, parfois impos\u00e9.\r\n\r\n20:19:53:22  20:19:58:16\r\n Nous avons rencontr\u00e9 ces avocats.\r\n\r\n20:20:04:00  20:20:06:14\r\n          -Les parents\r\n    et la soeur de la victime\r\n\r\n20:20:06:19  20:20:09:01\r\narrivent au proc\u00e8s de Claude D.,\r\n\r\n20:20:09:06  20:20:12:18\r\n     le meurtrier de Marie,\r\n  assassin\u00e9e il y a trois ans.\r\n\r\n20:20:12:23  20:20:15:16\r\nIls sont assist\u00e9s par Me Barillon.\r\n\r\n20:20:19:21  20:20:22:20\r\n          Derri\u00e8re eux,\r\n   les avocats commis d'office\r\n\r\n20:20:23:01  20:20:26:01\r\npour d\u00e9fendre le tueur r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n20:20:26:06  20:20:30:22\r\n     Ils n'ont pas le beau r\u00f4le\r\net la pression populaire est grande.\r\n\r\n20:20:34:18  20:20:37:14\r\n -Si demain on lib\u00e9rait Claude D.,\r\n\r\n20:20:37:19  20:20:42:00\r\n         il serait lynch\u00e9\r\n      sur la place publique.\r\n\r\n20:20:42:05  20:20:46:20\r\n    On sent cette agressivit\u00e9,\r\n     cette hostilit\u00e9 inou\u00efe.\r\n\r\n20:20:47:00  20:20:51:21\r\n      Je comprends la col\u00e8re,\r\n          je la ressens.\r\n\r\n20:20:52:02  20:20:58:05\r\nEn m\u00eame temps, elle n'a pas sa place\r\n    dans l'enceinte judiciaire.\r\n\r\n20:20:59:08  20:21:00:19\r\n{\\an5}          *-Aujourd'hui,\r\n    interrogatoire de Claude D.\r\n\r\n20:21:06:00  20:21:09:16\r\n{\\an5}          *-Aujourd'hui,\r\n    interrogatoire de Claude D.\r\n\r\n20:21:09:21  20:21:14:21\r\n   *Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme un \u00eatre\r\n\"d\u00e9nu\u00e9 d'\u00e9motions, d\u00e9tach\u00e9 et froid\".\r\n\r\n20:21:15:02  20:21:19:12\r\n     *Il d\u00e9crivait aujourd'hui\r\n  la strangulation de sa victime.\r\n\r\n20:21:22:19  20:21:27:11\r\n{\\an5}-Il veut infliger, apr\u00e8s son crime,\r\n\r\n20:21:27:15  20:21:33:11\r\n   un traumatisme suppl\u00e9mentaire\r\n           \u00e0 la famille.\r\n\r\n20:21:34:05  20:21:36:04\r\n     -La m\u00e8re est d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n20:21:36:09  20:21:38:21\r\n   Face \u00e0 l'horreur des faits,\r\n\r\n20:21:39:02  20:21:44:11\r\n    les avocats qui d\u00e9fendent\r\n  le meurtrier sont bien seuls.\r\n\r\n20:21:44:16  20:21:50:01\r\nMe Parein a \u00e9t\u00e9 choisi par Claude D.\r\n      il y a plus de deux ans.\r\n\r\n20:21:50:06  20:21:56:06\r\n   Ce jour-l\u00e0, il a appris que\r\n son client voulait le r\u00e9voquer.\r\n\r\n20:21:56:11  20:22:02:09\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Me Hayat a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e\r\n d'office il y a trois semaines.\r\n\r\n20:22:08:11  20:22:10:11\r\n   Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n20:22:10:15  20:22:14:03\r\n    -Je peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:22:14:08  20:22:16:22\r\n    L'\u00e9nergie\r\ndoit \u00eatre engag\u00e9e\r\n\r\n20:22:17:03  20:22:19:15\r\ndans le proc\u00e8s.\r\n\r\n20:22:19:20  20:22:22:14\r\n  Je peux pas l'engager ailleurs.\r\n\r\n20:22:22:19  20:22:28:11\r\nJe dois disposer de toutes les forces\r\n   qu'il faut pour cette audience.\r\n\r\n20:22:28:15  20:22:31:03\r\n       -C'est compliqu\u00e9 ?\r\n          -J'y retourne.\r\n\r\n20:22:33:23  20:22:37:05\r\n       -Au fil des jours,\r\n   la pression est plus forte.\r\n\r\n20:22:37:10  20:22:40:07\r\n    Les demandes d'interviews\r\n         sont d\u00e9clin\u00e9es.\r\n\r\n20:22:40:11  20:22:43:02\r\nAu bout de quatre jours de proc\u00e8s,\r\n\r\n20:22:43:07  20:22:46:11\r\n   une rencontre de 30 minutes\r\n       nous est accord\u00e9e.\r\n\r\n20:22:46:15  20:22:51:13\r\nLes deux avocats choisissent un parc\r\n o\u00f9 ils ont pris l'habitude d'aller\r\n\r\n20:22:51:18  20:22:54:13\r\n       pour faire le point\r\n       sur leur strat\u00e9gie.\r\n\r\n20:22:56:08  20:23:00:03\r\n  -Je suis l'avocat de Claude D.\r\n     plut\u00f4t que son d\u00e9fenseur\r\n\r\n20:23:00:08  20:23:03:18\r\n       car je ne d\u00e9fends pas\r\n         ce qu'il a fait.\r\n\r\n20:23:03:23  20:23:06:21\r\n  Je l'assiste, je le repr\u00e9sente.\r\n\r\n20:23:07:02  20:23:09:11\r\nL'expression\r\n\"avocat du diable\",\r\n\r\n20:23:09:16  20:23:12:13\r\npour moi,\r\nn'est pas adapt\u00e9e.\r\n\r\n20:23:12:18  20:23:16:15\r\n     Cela dit, effectivement,\r\n   c'est un dossier dans lequel\r\n\r\n20:23:16:20  20:23:19:14\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des r\u00e9actions\r\n\r\n20:23:19:19  20:23:23:14\r\n    que je n'ai pas rencontr\u00e9es\r\n      dans d'autres dossiers.\r\n\r\n20:23:23:19  20:23:29:23\r\n C'est le seul dossier dans lequel\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 tant de haine.\r\n\r\n20:23:30:04  20:23:34:23\r\nMais il y a un temps pour la haine\r\n   et un temps pour la justice.\r\n\r\n20:23:39:14  20:23:42:05\r\n-L'avocat n'est pas l\u00e0 pour plaire.\r\n\r\n20:23:42:10  20:23:44:17\r\n  L'inspiration est dans un r\u00f4le\r\n\r\n20:23:44:22  20:23:49:17\r\n             qui consiste \u00e0 d\u00e9fendre\r\n             envers et contre tout.\r\n\r\n20:23:49:22  20:23:52:14\r\n          C'est le r\u00f4le\r\n    de l'avocat de la d\u00e9fense.\r\n\r\n20:23:52:19  20:23:58:03\r\n     Quand tout semble perdu,\r\n essayer d'insuffler autre chose.\r\n\r\n20:23:58:08  20:24:02:13\r\n       Sinon il n'y aurait \r\n       m\u00eame plus de proc\u00e8s.\r\n\r\n20:24:02:18  20:24:07:20\r\n   Sinon on aurait le sentiment\r\n   qu'une fois le crime commis,\r\n\r\n20:24:08:01  20:24:13:01\r\n    il n'y aurait rien \u00e0 dire,\r\n      rien \u00e0 faire entendre.\r\n\r\n20:24:13:06  20:24:17:10\r\n        C'est une personne\r\n  que j'ai l'honneur de d\u00e9fendre\r\n\r\n20:24:17:14  20:24:20:20\r\ncar je sais que dans cette d\u00e9fense,\r\n\r\n20:24:21:01  20:24:27:17\r\n    y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'aller\r\n au-del\u00e0 de ce que le peuple dit.\r\n\r\n20:24:27:22  20:24:33:10\r\n   Et de dire aux juges que quand\r\nvous rev\u00eatez cette robe de magistrat,\r\n\r\n20:24:33:14  20:24:38:03\r\n quand vous avez pr\u00eat\u00e9 ce serment\r\n  de juger sans haine ni faveur,\r\n\r\n20:24:38:08  20:24:42:13\r\n     d'arriver \u00e0 \u00eatre d\u00e9tach\u00e9\r\n        de cette haine...\r\n\r\n20:24:42:18  20:24:45:08\r\nEt j'ai confiance, j'ai confiance.\r\n\r\n20:24:45:17  20:24:48:14\r\n       -Un fourgon blind\u00e9.\r\n\r\n20:24:48:19  20:24:52:17\r\n    A l'int\u00e9rieur Daniel H.,\r\njug\u00e9 pour l'assassinat de Lucie,\r\n\r\n20:24:52:22  20:24:55:12\r\n     une jeune fille au pair\r\n         fribourgeoise.\r\n\r\n20:24:55:17  20:24:59:12\r\n     -Autre drame: en 2009,\r\n  le meurtre de Lucie, 16 ans.\r\n\r\n20:24:59:17  20:25:02:20\r\nElle a suivi son assassin chez lui.\r\n\r\n20:25:03:01  20:25:05:18\r\n Elle est retrouv\u00e9e assassin\u00e9e.\r\n\r\n20:25:05:23  20:25:09:00\r\n           Son tueur\r\n est un r\u00e9cidiviste toxicomane.\r\n\r\n20:25:09:05  20:25:14:06\r\n  Son avocat, commis d'office,\r\n d\u00e9butait alors dans le m\u00e9tier.\r\n\r\n20:25:20:02  20:25:22:04\r\n     -Chaque partie du proc\u00e8s\r\n\r\n20:25:22:09  20:25:26:15\r\ndoit faire son travail sereinement.\r\n\r\n20:25:26:20  20:25:29:11\r\n    Il faut d\u00e9fendre le pr\u00e9venu\r\n\r\n20:25:29:15  20:25:36:00\r\n tout en restant dans la biens\u00e9ance\r\nvis-\u00e0-vis des proches de la victime.\r\n\r\n20:25:36:05  20:25:39:06\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n          -Pourquoi ?\r\n\r\n20:25:39:11  20:25:46:00\r\n-D'un c\u00f4t\u00e9 on s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre\r\n      les droits de son client,\r\n\r\n20:25:46:05  20:25:52:10\r\net en face il y a la famille de la \r\nvictime qui vit un moment tr\u00e8s dur.\r\n\r\n20:25:52:14  20:25:57:11\r\nLe juste milieu est dur \u00e0 trouver.\r\n\r\n20:25:58:22  20:26:01:22\r\n      -M.Fricker est rest\u00e9 \r\n      l'avocat de Daniel H.\r\n\r\n20:26:02:03  20:26:04:20\r\n Quel lien y-a-t-il entre eux ?\r\n\r\n20:26:06:12  20:26:12:03\r\n-C'est dangereux si un lien affectif\r\n    se d\u00e9veloppe avec un client\r\n\r\n20:26:12:08  20:26:16:22\r\n        car on ne peut plus\r\n  faire son travail correctement.\r\n\r\n20:26:18:07  20:26:21:22\r\n-M.Fricker s'est battu jusqu'au bout\r\n          pour son client.\r\n\r\n20:26:22:03  20:26:26:14\r\nIl a obtenu un internement simple,\r\n    non un internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:26:26:19  20:26:31:11\r\n         Cette d\u00e9cision\r\n  a choqu\u00e9 l'opinion publique.\r\n\r\n20:26:32:19  20:26:38:01\r\n L'avocat valaisan L.Nicod, lui, \r\na repr\u00e9sent\u00e9 le sadique de Romont.\r\n\r\n20:26:38:06  20:26:43:02\r\nCommis d'office pour une \u00e9ventuelle\r\n     lib\u00e9ration conditionnelle\r\n\r\n20:26:43:07  20:26:47:13\r\n   douze ans apr\u00e8s le proc\u00e8s, \r\n  l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 marquante.\r\n\r\n20:26:49:01  20:26:51:10\r\n -J'ai eu des t\u00e9l\u00e9phones anonymes,\r\n\r\n20:26:51:14  20:26:53:16\r\n     ma voiture a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9e...\r\n\r\n20:26:53:21  20:26:57:09\r\n     J'ai eu des d\u00e9sagr\u00e9ments\r\n    par rapport \u00e0 mes clients.\r\n\r\n20:26:57:13  20:27:01:11\r\n  Certains ont r\u00e9sili\u00e9 le mandat\r\n    car ils n'acceptaient pas\r\n\r\n20:27:01:15  20:27:04:14\r\n         que leur dossier\r\n    soit confi\u00e9 \u00e0 notre \u00e9tude.\r\n\r\n20:27:04:19  20:27:08:03\r\n          Avec le recul,\r\n  \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:27:08:08  20:27:11:15\r\n    Mais si on me repr\u00e9sentait\r\n         un tel dossier,\r\n\r\n20:27:11:20  20:27:15:11\r\nje suis pas s\u00fbr que je l'accepterais.\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n20:27:15:15  20:27:18:16\r\n       -C'est une pression \r\n       m\u00e9diatique et morale\r\n\r\n20:27:18:21  20:27:22:10\r\n       par rapport aux faits\r\n        qui sont reproch\u00e9s\r\n\r\n20:27:22:14  20:27:28:10\r\n \u00e0 un criminel de cette envergure,\r\n   si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n20:27:28:14  20:27:35:10\r\n  Sur cette base-l\u00e0, je n'aurais\r\nplus envie d'assumer cette d\u00e9fense.\r\n\r\n20:27:36:00  20:27:38:08\r\n   -M.Peiry est reconnu coupable\r\n\r\n20:27:38:12  20:27:41:03\r\n   d'assassinat, de d\u00e9lit manqu\u00e9\r\n\r\n20:27:41:08  20:27:44:05\r\n          d'assassinat,\r\n    de tentative d'assassinat,\r\n\r\n20:27:44:10  20:27:49:22\r\n   de s\u00e9questration, d'enl\u00e8vement,\r\nd'attentat \u00e0 la pudeur avec violence.\r\n\r\n20:27:50:20  20:27:54:17\r\n      -Le sadique de Romont\r\n prenait des adolescents en stop\r\n\r\n20:27:54:22  20:27:57:17\r\navant de les violer et les immoler.\r\n\r\n20:27:57:22  20:28:02:05\r\nDix crimes commis \u00e0 travers le pays\r\n        entre 1981 et 1987.\r\n\r\n20:28:02:10  20:28:07:00\r\n    L'avocat commis d'office\r\n\u00e0 l'\u00e9poque du proc\u00e8s est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n20:28:07:05  20:28:12:00\r\n L.Nicod lui a succ\u00e9d\u00e9 en 2001,\r\n   comme l'exige son serment.\r\n\r\n20:28:16:12  20:28:18:16\r\n      -On n'est pas un salaud\r\n\r\n20:28:18:21  20:28:21:14\r\n parce qu'on a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 d'office\r\n\r\n20:28:21:19  20:28:24:10\r\n    pour d\u00e9fendre un \"salaud\".\r\n\r\n20:28:24:14  20:28:28:01\r\n        On n'a pas \u00e0 juger\r\n la personne qu'on doit d\u00e9fendre.\r\n\r\n20:28:28:06  20:28:33:00\r\n   Par contre on doit analyser la\r\nmani\u00e8re dont la proc\u00e9dure se d\u00e9roule.\r\n\r\n20:28:33:05  20:28:36:16\r\n-Avant que vous ne le rencontriez\r\n        la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n20:28:36:21  20:28:39:08\r\nvous \u00e9tiez dans quel \u00e9tat d'esprit ?\r\n\r\n20:28:39:12  20:28:42:04\r\n-On sait pas \u00e0 quoi on va s'attendre.\r\n\r\n20:28:42:09  20:28:46:04\r\n      On n'a pas l'occasion\r\n   de rencontrer tous les jours\r\n\r\n20:28:46:09  20:28:52:02\r\n des personnes qui ont fait la une \r\ndes m\u00e9dias pour des faits horribles.\r\n\r\n20:28:52:07  20:28:57:23\r\n      Ca laisse un sentiment \r\n     d'incertitude et de peur.\r\n\r\n20:28:58:04  20:29:01:15\r\n      Je m'attendais \u00e0 voir \r\n      une personne horrible.\r\n\r\n20:29:01:20  20:29:07:09\r\n Mais il \u00e9tait comme vous et moi,\r\n avec m\u00eame un regard assez doux.\r\n\r\n20:29:07:13  20:29:12:02\r\n    Et il \u00e9tait assez agr\u00e9able\r\n      dans la conversation.\r\n\r\n20:29:12:18  20:29:17:23\r\n-Celui qui a d\u00e9fendu l'ind\u00e9fendable\r\n    est l'avocat de M.Dutroux.\r\n\r\n20:29:18:04  20:29:22:16\r\n       Le p\u00e9dophile belge \r\n       est arr\u00eat\u00e9 en 1996.\r\n\r\n20:29:22:21  20:29:27:11\r\n  Accus\u00e9 de viol et de torture,\r\n      il est jug\u00e9 en 2004.\r\n\r\n20:29:35:02  20:29:40:04\r\nPour sa d\u00e9fense, il a fait appel\r\n au t\u00e9nor belge Xavier Magn\u00e9e.\r\n\r\n20:29:44:06  20:29:47:16\r\n{\\an5}  -M.Dutroux m'a \u00e9crit en disant:\r\n\r\n20:29:47:21  20:29:51:05\r\n{\\an5}\"Vous allez me montrer si un avocat\r\n\r\n20:29:51:10  20:29:53:01\r\n      est capable de d\u00e9plaire\r\n\r\n20:29:53:06  20:29:56:00\r\n          au monde entier\r\n     pour d\u00e9fendre un client.\"\r\n\r\n20:29:56:05  20:29:59:17\r\n       Cette phrase r\u00e9sumait\r\n     le fond m\u00eame de ma pens\u00e9e\r\n\r\n20:29:59:22  20:30:03:11\r\n         et de ma mani\u00e8re\r\nd'interpr\u00e9ter le r\u00f4le de l'avocat.\r\n\r\n20:30:05:15  20:30:07:13\r\n       -Vous avez h\u00e9sit\u00e9 ?\r\n\r\n20:30:07:18  20:30:10:00\r\n -Je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde.\r\n\r\n20:30:10:05  20:30:13:11\r\n     Ma famille, \u00e0 l'inverse,\r\n          s'y opposait.\r\n\r\n20:30:13:16  20:30:19:20\r\n Nous \u00e9tions heureux, nous avions \r\n une jolie famille, un bon m\u00e9nage,\r\n\r\n20:30:20:01  20:30:25:17\r\n    des amis loyaux, mondains,\r\n     convenables, avouables.\r\n\r\n20:30:25:22  20:30:29:11\r\n       Et j'allais devenir \r\n       du jour au lendemain\r\n\r\n20:30:29:15  20:30:33:13\r\n       l'avocat de l'homme\r\n    que tout le pays ha\u00efssait.\r\n\r\n20:30:33:18  20:30:39:15\r\n   Mon \u00e9pouse ne comprenait pas \r\n  comment je pouvais jeter au feu\r\n\r\n20:30:39:20  20:30:45:23\r\nun travail de charme, de connivence\r\n avec le monde honn\u00eate et \u00e9l\u00e9gant\r\n\r\n20:30:46:04  20:30:53:05\r\n  pour \u00eatre l'ennemi public No 1\r\n  ou en tous les cas son avocat.\r\n\r\n20:30:53:10  20:30:58:11\r\n      Beaucoup de mes proches\r\n confondaient \u00eatre l'ennemi public\r\n\r\n20:30:58:15  20:31:01:17\r\net \u00eatre l'avocat de l'ennemi public.\r\n\r\n20:31:01:22  20:31:06:02\r\n     J'ai accept\u00e9 quand m\u00eame\r\n   par un certain go\u00fbt de d\u00e9fi.\r\n\r\n20:31:06:07  20:31:09:10\r\n         -Vous \u00eates fier\r\n   d'avoir d\u00e9fendu M.Dutroux ?\r\n\r\n20:31:12:09  20:31:15:21\r\n{\\an5}-J'ignore s'il m'entendra un jour,\r\n\r\n20:31:16:02  20:31:19:09\r\n{\\an5}mais je crois que je l'ai bien fait.\r\n\r\n20:31:19:13  20:31:24:02\r\n  Je l'ai fait selon toutes mes\r\npossibilit\u00e9s et sans \u00eatre immoral.\r\n\r\n20:31:24:07  20:31:27:05\r\n Je l'ai consid\u00e9r\u00e9 tel qu'il est.\r\n\r\n20:31:27:10  20:31:33:08\r\n Et il m'avait fait la confiance \r\nde se montrer aussi tel qu'il est.\r\n\r\n20:31:33:12  20:31:38:17\r\nEt il m'a dit, dans les pr\u00e9ambules\r\n  de nos longues conversations:\r\n\r\n20:31:38:22  20:31:42:02\r\n \"Je ne vais pas tout vous dire.\"\r\n\r\n20:31:42:07  20:31:46:13\r\n        Je lui ai r\u00e9pondu:\r\n \"J'ai le droit de tout chercher.\"\r\n\r\n20:31:46:18  20:31:49:10\r\n     Il m'a dit: \"Bon chemin.\"\r\n\r\n20:31:49:14  20:31:53:19\r\n      Et notre contact a \u00e9t\u00e9\r\n dans le respect l'un de l'autre.\r\n\r\n20:31:54:12  20:31:57:16\r\n        -C'est son ami,\r\n   l'avocat fran\u00e7ais J.Verg\u00e8s\r\n\r\n20:31:57:21  20:32:00:19\r\nqui a d\u00e9fendu K.Barbie et S.Hussein,\r\n\r\n20:32:01:00  20:32:05:06\r\n   qui a conseill\u00e9 \u00e0 M.Dutroux\r\n    de choisir Xavier Magn\u00e9e.\r\n\r\n20:32:07:23  20:32:10:19\r\n-Je vous parlais de mon ami J.Verg\u00e8s.\r\n\r\n20:32:11:00  20:32:14:18\r\n  Il m'a un jour fait un cadeau,\r\n     il m'a donn\u00e9 un dipl\u00f4me.\r\n\r\n20:32:14:23  20:32:18:18\r\n  Un dipl\u00f4me inattendu: sa carte.\r\n\r\n20:32:18:23  20:32:25:04\r\n      \"Je suis fier de vous,\r\n   vous me d\u00e9passez en infamie.\"\r\n\r\n20:32:25:09  20:32:28:02\r\n   Si \u00e7a n'est pas un brevet...\r\n\r\n20:32:38:03  20:32:41:15\r\n      -Il n'y a pas de cause \r\n     ou d'homme ind\u00e9fendables.\r\n\r\n20:32:41:20  20:32:44:17\r\nOn a quelqu'un qui, depuis son crime,\r\n\r\n20:32:44:22  20:32:47:13\r\n    est affubl\u00e9 des pires mots.\r\n\r\n20:32:47:18  20:32:51:11\r\n           Il est d\u00e9crit\r\n  comme le mal absolu, le diable.\r\n\r\n20:32:51:15  20:32:55:10\r\n        Mais m\u00eame le diable\r\n  peut \u00eatre et doit \u00eatre d\u00e9fendu.\r\n\r\n20:32:55:23  20:32:59:06\r\n-A Renens, le proc\u00e8s de Claude D.\r\n        touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n20:32:59:11  20:33:03:00\r\n       Ses avocats veulent\r\n lui \u00e9viter l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:33:05:01  20:33:07:18\r\n-Qu'a-t-il \u00e0 attendre de l'avenir ?\r\n\r\n20:33:07:23  20:33:10:23\r\n       L'internement \u00e0 vie, \r\n       c'est comme lui dire:\r\n\r\n20:33:11:04  20:33:14:13\r\n       \"M\u00eame si par miracle,\r\n    un jour, vous vous amendez,\r\n\r\n20:33:14:18  20:33:17:11\r\nvous resterez dans votre cellule.\"\r\n\r\n20:33:17:16  20:33:21:00\r\n       L'internement \u00e0 vie,\r\n     c'est une peine de mort.\r\n\r\n20:33:21:05  20:33:25:15\r\n        C'est de cet enjeu \r\n       dont on parle demain.\r\n\r\n20:33:25:20  20:33:30:18\r\n         Vous me demandez\r\n  si on sort \u00e9prouv\u00e9 ou intact...\r\n\r\n20:33:30:23  20:33:33:17\r\n   On ne peut pas sortir intact\r\n\r\n20:33:33:22  20:33:38:07\r\n         quand les enjeux\r\n      sont ce destin infini.\r\n\r\n20:33:38:11  20:33:41:21\r\n   On ne se remet jamais de \u00e7a.\r\n\r\n20:33:56:20  20:34:01:23\r\n -Des petits commer\u00e7ants chass\u00e9s des\r\ncentres-villes: c'est tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:34:06:22  20:34:10:02\r\n        -De plus en plus\r\n   de petits commerces ferment\r\n\r\n20:34:10:07  20:34:14:02\r\n         pour faire place\r\n\u00e0 de grandes enseignes globalis\u00e9es.\r\n\r\n20:34:14:07  20:34:17:22\r\n   La r\u00e9sistance s'organise, \r\n   mais il faut compter aussi\r\n\r\n20:34:18:03  20:34:23:10\r\navec la dure r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique des\r\n centres urbains devenus si chers.\r\n\r\n20:34:23:14  20:34:26:09\r\n  A voir dans quelques minutes.\r\n\r\n20:34:32:19  20:34:36:12\r\n       -Une question secoue\r\n     le monde de l'automobile:\r\n\r\n20:34:36:17  20:34:40:12\r\n    Volkswagen va-t-il r\u00e9ussir\r\n     \u00e0 corriger sa tricherie\r\n\r\n20:34:40:17  20:34:43:23\r\n      sur les onze millions \r\n      de moteurs trafiqu\u00e9s ?\r\n\r\n20:34:44:04  20:34:48:06\r\n     Pas s\u00fbr, si l'on en croit\r\n      des tests ind\u00e9pendants\r\n\r\n20:34:48:11  20:34:53:14\r\napr\u00e8s les premi\u00e8res remises \u00e0 jour.\r\n\r\n20:34:57:12  20:35:00:17\r\n     -Le groupe Volkswagen \r\n    doit remettre aux normes\r\n\r\n20:35:00:22  20:35:05:15\r\nles onze millions de voitures qu'il\r\n a \u00e9quip\u00e9es d'un logiciel tricheur\r\n\r\n20:35:05:20  20:35:09:18\r\n   et prouver que cela n'aura \r\n  aucun impact sur le v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:35:09:23  20:35:13:09\r\n       Probl\u00e8me: une \u00e9tude\r\n montre que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:35:13:13  20:35:18:02\r\nParmi les 180'000 voitures touch\u00e9es\r\n    par ce scandale en Suisse,\r\n\r\n20:35:18:07  20:35:21:13\r\n  celle du Valaisan F.Cagnazzo.\r\n\r\n20:35:26:06  20:35:30:01\r\n    -J'ai achet\u00e9 cette voiture\r\n\r\n20:35:30:06  20:35:33:10\r\n     juste avant notre mariage\r\n\r\n20:35:33:14  20:35:37:17\r\n      \u00e0 mon fr\u00e8re qui devait\r\n      remplacer sa voiture.\r\n\r\n20:35:37:22  20:35:40:04\r\n    Cette voiture me convenait.\r\n\r\n20:35:40:09  20:35:44:09\r\n   Elle \u00e9tait en tr\u00e8s bon \u00e9tat.\r\n\r\n20:35:44:13  20:35:49:19\r\n      -Et l\u00e0, vous apprenez\r\n         le scandale VW.\r\n\r\n20:35:50:00  20:35:53:20\r\n     -Ouais, c'est surprenant.\r\n\r\n20:35:54:01  20:35:57:17\r\n       Quand on est touch\u00e9,\r\n avec les milliers de voitures...\r\n\r\n20:35:57:22  20:36:00:21\r\nOn se dit: \"Ma voiture est touch\u00e9e.\"\r\n\r\n20:36:01:02  20:36:04:15\r\n      J'appr\u00e9hende de savoir\r\n      si elle vaut toujours\r\n\r\n20:36:04:20  20:36:08:14\r\nle prix qu'elle valait y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n20:36:21:11  20:36:25:20\r\n-F.Cagnazzo craint que sa voiture\r\n     ait perdu de la valeur.\r\n\r\n20:36:26:01  20:36:31:01\r\nIl se rend chez un concessionnaire\r\n Volkswagen pour en savoir plus.\r\n\r\n20:36:32:11  20:36:34:08\r\n             -Bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n20:36:34:12  20:36:37:23\r\n -Il fait aussi beau qu'en Valais.\r\n\r\n20:36:38:03  20:36:40:03\r\n         -Bonjour, Madame.\r\n\r\n20:36:40:08  20:36:42:15\r\n    Il fait toujours beau ici.\r\n\r\n20:36:42:20  20:36:47:14\r\n          Vous \u00eates venu\r\n   pour estimer votre v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:36:47:19  20:36:49:22\r\n     -Exactement, pour savoir\r\n\r\n20:36:50:03  20:36:55:16\r\n   si elle perdu quelque chose\r\n apr\u00e8s ce scandale de Volkswagen.\r\n\r\n20:36:55:21  20:37:00:08\r\n         -Une mise \u00e0 jour\r\n   sera refaite sur la voiture.\r\n\r\n20:37:00:11  20:37:04:14\r\nElle sera de nouveau dans les normes.\r\n\r\n20:37:08:18  20:37:12:10\r\n -Pour les revendeurs officiels\r\n     du groupe Volkswagen,\r\n\r\n20:37:12:14  20:37:15:11\r\n      la remise aux normes\r\n       ne changera rien.\r\n\r\n20:37:15:15  20:37:19:23\r\n Ils assurent le prix eurotaxe,\r\n  anciennement appel\u00e9 \"argus\".\r\n\r\n20:37:23:09  20:37:25:13\r\n    -Ca a l'air d'\u00eatre propre.\r\n\r\n20:37:25:18  20:37:30:02\r\n       -Vous savez me dire\r\n   o\u00f9 est la pi\u00e8ce incrimin\u00e9e ?\r\n\r\n20:37:30:07  20:37:34:07\r\n-C'est dans le bo\u00eetier \u00e9lectronique\r\n          de la voiture.\r\n\r\n20:37:34:11  20:37:38:21\r\nLa partie motorisation sous le capot,\r\n      y a aucune intervention.\r\n\r\n20:37:39:02  20:37:41:13\r\n      -C'est pas m\u00e9canique ?\r\n\r\n20:37:41:18  20:37:45:21\r\n{\\an5}-Non, c'est la gestion \u00e9lectronique.\r\n\r\n20:37:46:02  20:37:48:16\r\n    Ca se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:37:48:21  20:37:51:04\r\n        -Vous me montrez ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:37:57:00  20:38:00:11\r\nVoil\u00e0, sous le tableau de bord ici,\r\n\r\n20:38:00:16  20:38:05:11\r\n          y a une prise\r\no\u00f9 on branche cet appareil dessus.\r\n\r\n20:38:05:16  20:38:10:04\r\n    Une mise \u00e0 jour sera faite\r\n    du logiciel de la voiture.\r\n\r\n20:38:10:09  20:38:15:11\r\n           Et apr\u00e8s \u00e7a,\r\n  tous les probl\u00e8mes sont r\u00e9gl\u00e9s.\r\n\r\n20:38:15:15  20:38:18:19\r\n      Y a aucune intervention\r\n         sur le v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:38:19:00  20:38:22:19\r\n         Apr\u00e8s, la voiture\r\n    sera de nouveau aux normes.\r\n\r\n20:38:23:00  20:38:25:20\r\n Ca ne touche pas la consommation.\r\n\r\n20:38:26:01  20:38:29:22\r\nLe v\u00e9hicule fonctionnera comme avant.\r\n\r\n20:38:30:15  20:38:34:05\r\n     -J.Roulet ne croit pas\r\n       \u00e0 cette promesse.\r\n\r\n20:38:34:10  20:38:40:00\r\nIl d\u00e9fend plus de 600 automobilistes\r\n       l\u00e9s\u00e9s par ce scandale.\r\n\r\n20:38:41:21  20:38:44:14\r\n   -Y a des semaines que je dis\r\n\r\n20:38:44:19  20:38:47:12\r\n    que ce n'est pas possible.\r\n\r\n20:38:47:17  20:38:52:11\r\n    Le groupe Volkswagen a mis \r\n   en place ce logiciel tricheur\r\n\r\n20:38:52:15  20:38:56:05\r\n car il n'arrivait pas \u00e0 conjuguer\r\n\r\n20:38:56:10  20:39:01:16\r\n \u00e0 la fois les \u00e9missions d'oxyde \r\n d'azote et les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n20:39:01:21  20:39:06:07\r\n       Il n'est pas possible\r\n  par un bidouillage informatique\r\n\r\n20:39:06:11  20:39:13:03\r\nqu'on arrive tout \u00e0 coup \u00e0 r\u00e9tablir\r\nles normes avec les m\u00eames moteurs.\r\n\r\n20:39:14:10  20:39:19:04\r\n-La fraude concerne des dizaines\r\n  et des dizaines de mod\u00e8les.\r\n\r\n20:39:19:09  20:39:23:20\r\n  Toutes les marques du groupe\r\n   Volkswagen sont touch\u00e9es.\r\n\r\n20:39:24:01  20:39:29:11\r\n     Des moteurs 1,2, 1,6,\r\n2 et 3 litres ont \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9s.\r\n\r\n20:39:34:11  20:39:38:16\r\n     Pour l'heure, parmi tous\r\nces mod\u00e8les, seul le pick-up Amarok\r\n\r\n20:39:38:21  20:39:42:09\r\n      a re\u00e7u l'autorisation\r\n   pour une remise aux normes.\r\n\r\n20:39:42:13  20:39:45:18\r\n    En Suisse, la mise \u00e0 jour\r\n      est assur\u00e9e par Amag.\r\n\r\n20:39:45:23  20:39:49:20\r\n     L'importateur exclusif\r\ndu groupe Volkswagen p\u00e8se lourd:\r\n\r\n20:39:50:01  20:39:53:08\r\n 4,4 mias de chiffre d'affaires\r\n            en 2015.\r\n\r\n20:40:01:07  20:40:05:00\r\nNous retrouvons son porte-parole\r\n      au Salon de l'auto.\r\n\r\n20:40:05:05  20:40:09:02\r\n    Il se veut tr\u00e8s confiant \r\n   sur ces remises aux normes.\r\n\r\n20:40:10:21  20:40:13:17\r\n -Les logiciels vont \u00eatre examin\u00e9s\r\n\r\n20:40:13:22  20:40:17:04\r\n           et autoris\u00e9s\r\n   pour les diff\u00e9rents mod\u00e8les.\r\n\r\n20:40:17:09  20:40:20:18\r\nOn a test\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 les Amarok.\r\n\r\n20:40:20:23  20:40:25:02\r\n     L'Office f\u00e9d\u00e9ral allemand\r\n           pour la route\r\n\r\n20:40:25:07  20:40:28:17\r\n            a confirm\u00e9\r\n  que la mise \u00e0 jour du logiciel\r\n\r\n20:40:28:22  20:40:31:21\r\n       n'a aucune influence\r\n        sur la puissance,\r\n\r\n20:40:32:02  20:40:36:04\r\n     la consommation, le CO2 \r\n     et les autres \u00e9missions.\r\n\r\n20:40:36:09  20:40:40:10\r\n   Les clients veulent bien s\u00fbr\r\n    retrouver la m\u00eame voiture\r\n\r\n20:40:40:14  20:40:46:13\r\napr\u00e8s la mise \u00e0 jour du logiciel que\r\ncelle qu'ils ont apport\u00e9e au garage.\r\n\r\n20:40:49:00  20:40:51:18\r\n       -Ces perspectives\r\n     sont aussi attrayantes\r\n\r\n20:40:51:23  20:40:54:05\r\n   que les h\u00f4tesses du Salon.\r\n\r\n20:40:57:08  20:40:59:17\r\n         Mais une \u00e9tude\r\n     contredit ce discours,\r\n\r\n20:40:59:22  20:41:03:14\r\ncelle d'une entreprise britannique\r\n          ind\u00e9pendante,\r\n\r\n20:41:03:19  20:41:08:01\r\n   sp\u00e9cialis\u00e9e dans la mesure\r\n   des \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n20:41:08:06  20:41:12:08\r\n     Selon ses conclusions,\r\n  le pick-up Amarok a consomm\u00e9\r\n\r\n20:41:12:12  20:41:18:14\r\n  jusqu'\u00e0 0,7 litre de plus aux\r\n100 km apr\u00e8s la remise aux normes.\r\n\r\n20:41:25:17  20:41:30:13\r\n       Hasard ou co\u00efncidence,\r\nil n'y a toujours pas eu de feu vert\r\n\r\n20:41:30:18  20:41:37:22\r\n{\\an5}pour la Passat, le prochain mod\u00e8le\r\n pr\u00e9vu pour la remise aux normes.\r\n\r\n20:41:38:03  20:41:40:07\r\n   Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:41:40:11  20:41:44:23\r\n    de la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n       des consommateurs,\r\n\r\n20:41:45:04  20:41:48:14\r\n    les r\u00e9sultats de ce test\r\n        sont explosifs.\r\n\r\n20:41:52:05  20:41:54:13\r\n     -Si les tests \u00e9tablissent\r\n\r\n20:41:54:18  20:41:56:18\r\n        qu'il y a un impact\r\n\r\n20:41:56:23  20:41:59:15\r\n sur la consommation de carburant,\r\n\r\n20:41:59:20  20:42:03:06\r\n on entre dans une autre dimension\r\n          de ce scandale.\r\n\r\n20:42:03:11  20:42:08:01\r\nSi on est pr\u00e8s de 1 litre aux 100 km\r\n    suppl\u00e9mentaire par v\u00e9hicule,\r\n\r\n20:42:08:06  20:42:11:08\r\n       comme il y a 11 mios \r\n      de v\u00e9hicules concern\u00e9s,\r\n\r\n20:42:11:12  20:42:14:10\r\n        les sommes en jeu\r\n     d\u00e9passent l'entendement.\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:20:07\r\nVolkswagen doit trouver une solution\r\n  pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario du pire.\r\n\r\n20:42:21:01  20:42:23:16\r\n-L'ampleur du scandale est in\u00e9dite.\r\n\r\n20:42:23:21  20:42:27:16\r\n5'000 Romands ont demand\u00e9 \u00e0 la FRC\r\n       de suivre l'affaire.\r\n\r\n20:42:27:21  20:42:31:22\r\n   Parmi eux, 1'000 personnes \r\n  ont d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.\r\n\r\n20:42:32:03  20:42:34:06\r\n    La FRC n\u00e9gocie avec Amag.\r\n\r\n20:42:38:14  20:42:40:23\r\n  -Les r\u00e9parations ont commenc\u00e9.\r\n\r\n20:42:41:04  20:42:44:09\r\n        On saura si on est\r\n    dans l'hypoth\u00e8se optimiste\r\n\r\n20:42:44:13  20:42:48:20\r\n      d\u00e9fendue par Volkswagen\r\n ou dans la proposition pessimiste\r\n\r\n20:42:49:01  20:42:52:21\r\n  o\u00f9 on dit qu'il est impossible\r\n     de toucher \u00e0 ce logiciel\r\n\r\n20:42:53:02  20:42:56:01\r\n     sans avoir une influence\r\n         sur le v\u00e9hicule.\r\n\r\n20:42:56:06  20:42:58:17\r\n  Les victimes ont aussi int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:42:58:22  20:43:03:13\r\n      \u00e0 ce que leur v\u00e9hicule\r\n      garde la m\u00eame valeur.\r\n\r\n20:43:06:17  20:43:09:17\r\n     -La valeur du v\u00e9hicule\r\n      est l'un des enjeux.\r\n\r\n20:43:09:22  20:43:12:15\r\nL\u00e0 aussi, Amag se veut optimiste.\r\n\r\n20:43:17:03  20:43:19:08\r\n       -Nous avons constat\u00e9\r\n\r\n20:43:19:12  20:43:21:23\r\n             une perte\r\n      de valeur insignifiante\r\n\r\n20:43:22:04  20:43:24:03\r\n       au d\u00e9but du scandale.\r\n\r\n20:43:24:08  20:43:26:11\r\n     Elle va encore diminuer.\r\n\r\n20:43:26:15  20:43:31:11\r\nPour le prix moyen de l'offre d'un\r\nv\u00e9hicule, de 18'000 \u00e0 20'000 frs,\r\n\r\n20:43:31:16  20:43:34:06\r\n    la perte est de 0,5 \u00e0 1 %.\r\n\r\n20:43:36:20  20:43:40:09\r\n   -Amag garantit de reprendre\r\n     les voitures trafiqu\u00e9es\r\n\r\n20:43:40:13  20:43:42:15\r\n     au prix de l'eurotaxe.\r\n\r\n20:43:44:11  20:43:50:07\r\n-Chez Amag, nous payons les v\u00e9hicules\r\n     conform\u00e9ment \u00e0 l'eurotaxe.\r\n\r\n20:43:53:06  20:43:57:11\r\n   -Mais pour certains clients\r\n          de Me Roulet,\r\n\r\n20:43:57:16  20:44:03:23\r\nla perte de valeur de leur v\u00e9hicule\r\n  est loin d'\u00eatre insignifiante.\r\n\r\n20:44:09:16  20:44:12:03\r\n -Beaucoup de mes clients tentent\r\n\r\n20:44:12:08  20:44:15:01\r\n     de revendre leur v\u00e9hicule\r\n\r\n20:44:15:06  20:44:19:06\r\n          et me d\u00e9montrent\r\nque des milliers de frs sont perdus.\r\n\r\n20:44:19:11  20:44:23:08\r\n       Il est tr\u00e8s difficile\r\n     de revendre ces v\u00e9hicules\r\n\r\n20:44:23:12  20:44:28:21\r\nqui sont impact\u00e9s par ce scandale.\r\n\r\n20:44:32:01  20:44:34:15\r\n-Une remise aux normes sans impact ?\r\n\r\n20:44:34:20  20:44:36:11\r\n        Il n'y croit pas.\r\n\r\n20:44:37:01  20:44:40:18\r\n      -Je dis \u00e0 mes clients:\r\n   \"N'amenez pas votre v\u00e9hicule\r\n\r\n20:44:40:23  20:44:45:19\r\nfaire ces r\u00e9parations aussi longtemps\r\n   que nous n'avons pas la preuve\r\n\r\n20:44:46:00  20:44:50:17\r\nqu'il n'y aura aucune modification\r\nqui p\u00e9jore encore votre v\u00e9hicule.\"\r\n\r\n20:44:50:22  20:44:55:08\r\nLes Passat devaient \u00eatre autoris\u00e9es\r\n     par l'autorit\u00e9 allemande\r\n\r\n20:44:55:12  20:45:00:20\r\n le 29 f\u00e9vrier et nous l'attendons\r\n  toujours: il y a donc un souci.\r\n\r\n20:45:02:11  20:45:06:08\r\n   -L'Office f\u00e9d\u00e9ral allemand\r\n     pour la route, le KBA,\r\n\r\n20:45:06:12  20:45:11:17\r\nrefuse de fixer un calendrier pour\r\nles rappels des prochains mod\u00e8les.\r\n\r\n20:45:11:22  20:45:16:13\r\n    Nous l'avons sollicit\u00e9 pour\r\nune interview, il nous l'a refus\u00e9e.\r\n\r\n20:45:16:18  20:45:21:13\r\nRetour au Salon de l'auto o\u00f9 nous\r\nattend le directeur d'AutoScout,\r\n\r\n20:45:21:18  20:45:26:03\r\n    grande plateforme de vente\r\nde v\u00e9hicules d'occasion en Suisse.\r\n\r\n20:45:26:08  20:45:30:10\r\n     Les v\u00e9hicules truqu\u00e9s \r\n    ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site.\r\n\r\n20:45:33:08  20:45:36:07\r\n -3'000 voitures ne sont pas mises\r\n\r\n20:45:36:11  20:45:38:05\r\n         sur notre portail\r\n\r\n20:45:38:10  20:45:41:13\r\n  car elles ne sont pas en \u00e9tat.\r\n\r\n20:45:41:18  20:45:49:16\r\n   Jusqu'\u00e0 ce que le rattrapage\r\nsoit fait ils vont pas les vendre.\r\n\r\n20:45:52:17  20:45:57:08\r\n-Ces 3'000 voitures sont invendables\r\n  jusqu'\u00e0 leur remise aux normes.\r\n\r\n20:45:57:12  20:45:59:12\r\n    Il en va s\u00fbrement de m\u00eame\r\n\r\n20:45:59:17  20:46:03:14\r\n  pour les 11 mios de v\u00e9hicules\r\n    concern\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n20:46:03:19  20:46:06:16\r\n        Nous retrouvons\r\n   notre couple de Valaisans.\r\n\r\n20:46:06:21  20:46:11:00\r\n     Ils attendent la suite\r\n des \u00e9v\u00e9nements avec inqui\u00e9tude.\r\n\r\n20:46:15:17  20:46:19:04\r\n      -C'est un grand coffre.\r\n\r\n20:46:22:11  20:46:24:17\r\n{\\an5}       Ca me para\u00eet magique,\r\n\r\n20:46:24:22  20:46:27:23\r\n{\\an5}      comme ils pr\u00e9sentent \u00e7a\r\n\r\n20:46:28:04  20:46:32:14\r\n en disant que tout sera en ordre\r\n  comme avant, j'ai des doutes.\r\n\r\n20:46:32:19  20:46:40:01\r\n   A voir aussi si \u00e7a un impact\r\n sur la puissance et la pollution.\r\n\r\n20:46:40:06  20:46:43:23\r\n   -Si l'impact est n\u00e9gatif ?\r\n\r\n20:46:44:04  20:46:52:01\r\n            -Volkswagen\r\n    baisserait dans mon estime.\r\n\r\n20:46:52:06  20:46:58:05\r\nPeut-\u00eatre que je changerais d'avis\r\n et que j'irais \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n20:46:58:23  20:47:00:19\r\n     -R\u00e9parer sans p\u00e9jorer.\r\n\r\n20:47:01:00  20:47:04:11\r\n    Voil\u00e0 l'enjeu de l'ann\u00e9e\r\n   pour le groupe Volkswagen.\r\n\r\n20:47:04:16  20:47:07:10\r\nLe devenir des voitures concern\u00e9es\r\n\r\n20:47:07:14  20:47:11:06\r\n          est suspendu\r\n   \u00e0 cette remise aux normes.\r\n\r\n20:47:22:21  20:47:26:03\r\n      -Les petits commer\u00e7ants\r\n         se voient chasser\r\n\r\n20:47:26:08  20:47:32:07\r\n  des quartiers historiques pour\r\nfaire place \u00e0 de grandes enseignes.\r\n\r\n20:47:32:11  20:47:38:23\r\n      C'est notamment le cas \r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:47:39:04  20:47:42:07\r\n         Notre reportage.\r\n\r\n20:47:48:14  20:47:50:05\r\n      -Nous sommes \u00e0 Turin.\r\n\r\n20:47:50:10  20:47:53:02\r\n          Distribution\r\n    de g\u00e2teaux et de Prosecco\r\n\r\n20:47:53:07  20:47:55:17\r\npour f\u00eater les neuf ans d'Eataly,\r\n\r\n20:47:55:22  20:48:00:00\r\n     une enseigne enti\u00e8rement\r\nd\u00e9volue \u00e0 la gastronomie italienne\r\n\r\n20:48:00:05  20:48:02:22\r\nqui cartonne \u00e0 travers la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:48:06:05  20:48:08:07\r\n      -En Italie, nous avons\r\n\r\n20:48:08:11  20:48:10:13\r\n      onze autres enseignes.\r\n\r\n20:48:10:18  20:48:14:21\r\n     A l'\u00e9tranger, nous sommes\r\n  \u00e0 New York, Chicago, Sao Paulo.\r\n\r\n20:48:15:02  20:48:18:23\r\nEt nous pr\u00e9parons Duba\u00ef et Istanbul.\r\n\r\n20:48:21:13  20:48:23:19\r\n-Des restaurants, un four \u00e0 pain,\r\n\r\n20:48:24:00  20:48:26:17\r\n      des caves \u00e0 fromages\r\n       et \u00e0 crus class\u00e9s,\r\n\r\n20:48:26:22  20:48:30:09\r\n      des cours de cuisine\r\n  et une librairie sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n20:48:30:13  20:48:35:02\r\nTout ce qui touche \u00e0 la nourriture\r\n   est r\u00e9uni sous un m\u00eame toit.\r\n\r\n20:48:35:07  20:48:40:12\r\nCe concept va d\u00e9barquer chez nous,\r\net \u00e7a ne fait pas que des heureux.\r\n\r\n20:48:41:07  20:48:49:15\r\n    Un homme parle en italien\r\n\r\n20:48:52:05  20:48:54:16\r\nNous sommes au coeur de Lausanne.\r\n\r\n20:48:54:21  20:48:57:22\r\n       C'est dans ces deux\r\n      b\u00e2timents historiques\r\n\r\n20:48:58:03  20:49:00:21\r\n     que devrait s'installer\r\n        le g\u00e9ant italien.\r\n\r\n20:49:01:02  20:49:06:11\r\nL'arriv\u00e9e d'Eataly, pr\u00e9vue en 2019,\r\nmet dehors L.Zuercher, photographe,\r\n\r\n20:49:06:15  20:49:09:23\r\n       ainsi que huitante\r\n       autres locataires.\r\n\r\n20:49:13:23  20:49:16:05\r\n   -On a une foison d'artistes.\r\n\r\n20:49:19:17  20:49:21:01\r\n          De tous types.\r\n\r\n20:49:21:06  20:49:24:22\r\nOn a des musiciens, des designers...\r\n\r\n20:49:25:03  20:49:26:22\r\n             Des DJ...\r\n\r\n20:49:30:02  20:49:34:21\r\n      On a des boutiques aussi\r\nqui sont quand m\u00eame bien sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n20:49:35:02  20:49:42:09\r\n qui sont pas du tout des boutiques\r\nqu'on peut voir en ville de Lausanne.\r\n\r\n20:49:42:13  20:49:49:01\r\n        Elles ont vraiment\r\n   des activit\u00e9s de passionn\u00e9s.\r\n\r\n20:49:53:10  20:49:55:09\r\n   -Au-del\u00e0 de son expulsion,\r\n\r\n20:49:55:13  20:49:58:19\r\n       L.Zuercher d\u00e9plore\r\n     une vision du quartier.\r\n\r\n20:50:01:03  20:50:08:05\r\n     -Ici, c'est du commerce qui\r\na encore une certaine image po\u00e9tique.\r\n\r\n20:50:08:10  20:50:15:23\r\nJe ne pense pas que la soci\u00e9t\u00e9 qui va\r\n s'installer ici soit tr\u00e8s po\u00e9tique.\r\n\r\n20:50:17:12  20:50:22:08\r\n         -Les locataires\r\n    ne sont pas encore partis\r\n\r\n20:50:22:12  20:50:26:05\r\n  que des g\u00e9om\u00e8tres refont d\u00e9j\u00e0\r\n    les plans des b\u00e2timents.\r\n\r\n20:50:26:10  20:50:31:04\r\nActuellement, ces locaux sont lou\u00e9s\r\n 90 frs le m\u00e8tre carr\u00e9 par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:50:31:09  20:50:36:07\r\n  Apr\u00e8s les travaux, le m\u00eame m\u00e8tre\r\ncarr\u00e9 se louera cinq fois plus cher.\r\n\r\n20:50:37:06  20:50:40:01\r\n         Cette recherche\r\n    de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n20:50:40:06  20:50:42:03\r\n   ne surprend pas Pierre Ilg.\r\n\r\n20:50:42:08  20:50:46:16\r\nDeux \u00e9tages plus bas, il travaille\r\n    comme artisan r\u00e9novateur.\r\n\r\n20:50:48:11  20:50:51:06\r\n   -On sait comment va le monde.\r\n\r\n20:50:51:11  20:50:55:17\r\n L'argent est le ma\u00eetre du monde.\r\n\r\n20:50:56:23  20:51:01:04\r\n  -Pr\u00e9sent depuis quatorze ans\r\n au Flon, il r\u00e9nove des malles.\r\n\r\n20:51:01:09  20:51:03:09\r\n    D\u00e9sabus\u00e9, il nous raconte\r\n\r\n20:51:03:13  20:51:07:16\r\n  ce qui risque de dispara\u00eetre\r\n    avec l'arriv\u00e9e d'Eataly.\r\n\r\n20:51:08:12  20:51:10:19\r\n -C'\u00e9tait un quartier alternatif,\r\n\r\n20:51:11:00  20:51:14:19\r\n     avec beaucoup d'artistes,\r\n     d'artisans, de musiciens.\r\n\r\n20:51:15:00  20:51:17:12\r\n   Ce quartier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9\r\n\r\n20:51:17:17  20:51:20:07\r\n  il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:51:20:11  20:51:24:20\r\n    C'est nous, l'ADN du Flon,\r\n les gens qui font une originalit\u00e9\r\n\r\n20:51:25:01  20:51:30:03\r\n et qui sortent des concepts qu'on \r\nvoit dans toutes les grandes villes.\r\n\r\n20:51:31:00  20:51:35:17\r\n  -L'originalit\u00e9 du Flon est entre\r\nles mains du propri\u00e9taire des lieux,\r\n\r\n20:51:35:22  20:51:38:18\r\nle fond d'investissement lucernois\r\n             Mobimo.\r\n\r\n20:51:38:23  20:51:42:03\r\n       Il n'a pas souhait\u00e9\r\n    r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n20:51:42:08  20:51:45:09\r\n       Il se dit soucieux\r\n   de pr\u00e9server ce fameux ADN\r\n\r\n20:51:45:13  20:51:49:11\r\n        et veut reloger\r\nceux qui font l'\u00e2me du quartier.\r\n\r\n20:51:50:22  20:51:54:12\r\n         -Mon sentiment,\r\n    c'est que c'est du blabla.\r\n\r\n20:51:54:18  20:51:58:05\r\n       C'est pour maintenir \r\n       l'image d'une g\u00e9rance\r\n\r\n20:51:58:10  20:52:02:00\r\n   soucieuse de ses locataires,\r\n        je n'y crois pas.\r\n\r\n20:52:02:10  20:52:04:19\r\n   -A Gen\u00e8ve, on conna\u00eet aussi\r\n\r\n20:52:05:00  20:52:08:10\r\n     les petits commer\u00e7ants\r\n    \u00e9vacu\u00e9s du centre-ville.\r\n\r\n20:52:08:14  20:52:13:08\r\n  Apr\u00e8s 58 ans dans ces murs,\r\ncette enseigne de mode enfantine\r\n\r\n20:52:13:12  20:52:18:04\r\nc\u00e8de la place aux Rentes genevoises,\r\n      propri\u00e9taires des lieux.\r\n\r\n20:52:19:22  20:52:23:23\r\n -Je suis la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n    qui travaille au magasin.\r\n\r\n20:52:24:04  20:52:28:11\r\n    Malheureusement, les Rentes\r\n   genevoises nous ont expuls\u00e9s.\r\n\r\n20:52:28:16  20:52:33:09\r\n          On doit partir.\r\n\r\n20:52:33:13  20:52:38:05\r\nOn a fait tous les recours possibles,\r\n     jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:52:38:10  20:52:40:21\r\n Mais on n'a pas eu gain de cause.\r\n\r\n20:52:41:02  20:52:45:03\r\n        La loi de l'argent\r\n   est plus forte que le reste.\r\n\r\n20:52:45:20  20:52:47:22\r\n        -Au centre-ville,\r\n\r\n20:52:48:03  20:52:52:21\r\n un quartier symbolise cette loi\r\n  de l'argent: les rues basses.\r\n\r\n20:52:53:02  20:52:56:06\r\n       Ici, les vitrines\r\n    s'arrachent \u00e0 prix d'or.\r\n\r\n20:52:56:11  20:53:00:09\r\n          Ce sp\u00e9cialiste\r\nde l'immobilier commercial le sait.\r\n\r\n20:53:02:12  20:53:06:00\r\n    -Les boutiques ont un loyer\r\n     sup\u00e9rieur \u00e0 100'000 frs.\r\n\r\n20:53:06:05  20:53:08:11\r\n -Ca profite \u00e0 qui, selon vous ?\r\n\r\n20:53:08:15  20:53:10:20\r\n         -Au centre-ville.\r\n\r\n20:53:11:01  20:53:13:11\r\n          Ca le dynamise.\r\n\r\n20:53:14:12  20:53:16:21\r\n -100'000 frs de loyer mensuel:\r\n\r\n20:53:17:02  20:53:20:22\r\n   seules les grandes marques\r\n    peuvent se le permettre.\r\n\r\n20:53:21:03  20:53:26:08\r\nLe but: avoir Gen\u00e8ve sur sa carte de\r\nvisite, quitte \u00e0 perdre de l'argent.\r\n\r\n20:53:26:12  20:53:30:18\r\n       Pour O.Nimis, c'est\r\naux petits commerces \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n20:53:34:03  20:53:36:16\r\n-On est au centre du centre-ville.\r\n\r\n20:53:36:21  20:53:40:19\r\n     On a la rue principale,\r\n la rue du Rh\u00f4ne, la rue du luxe:\r\n\r\n20:53:41:00  20:53:44:10\r\nhorlogerie et textile haut de gamme.\r\n\r\n20:53:44:14  20:53:47:08\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, la rue populaire.\r\n\r\n20:53:47:12  20:53:51:21\r\n Dans toutes les villes du monde,\r\n   on a des rues traversantes.\r\n\r\n20:53:52:02  20:53:56:07\r\n  C'est l\u00e0 o\u00f9 un petit commer\u00e7ant\r\n      doit venir s'installer.\r\n\r\n20:53:56:11  20:54:01:01\r\n  Les loyers y sont bas et on a\r\nla proximit\u00e9 des grosses enseignes\r\n\r\n20:54:01:06  20:54:03:17\r\nqui g\u00e9n\u00e8rent du chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:54:04:03  20:54:08:08\r\n  -Dans ces rues traversantes, \r\n  le contraste est tr\u00e8s marqu\u00e9.\r\n\r\n20:54:08:12  20:54:10:20\r\n   Gucci sur la rue du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n20:54:11:01  20:54:13:01\r\n   Quelques m\u00e8tres plus loin,\r\n\r\n20:54:13:06  20:54:16:23\r\n     ce vendeur de rasoirs\r\n  qui r\u00e9siste \u00e0 l'envahisseur.\r\n\r\n20:54:30:17  20:54:35:01\r\nChaque mois ou presque, un autre\r\n type de client passe sa porte.\r\n\r\n20:54:35:06  20:54:39:02\r\n  Un client qui ne s'int\u00e9resse\r\n   pas vraiment aux rasoirs.\r\n\r\n20:54:39:14  20:54:43:11\r\n   -Des personnes qui s'occupent\r\n    de reprendre des boutiques\r\n\r\n20:54:43:16  20:54:47:02\r\n        passent me demander\r\n   si je suis d'accord de partir\r\n\r\n20:54:47:07  20:54:49:10\r\n    ou de prendre ma retraite.\r\n\r\n20:54:49:14  20:54:51:03\r\n             Mais non.\r\n\r\n20:54:51:08  20:54:55:21\r\n      J'aime ce que je fais,\r\nj'aime le contact avec les clients.\r\n\r\n20:54:56:02  20:55:02:10\r\n  J'aime bien \u00eatre ici, \u00e7a fait \r\n  plus de 25 ans que je suis l\u00e0.\r\n\r\n20:55:04:21  20:55:09:07\r\n         -Derni\u00e8rement,\r\nune enseigne a fait parler d'elle\r\n\r\n20:55:09:11  20:55:13:02\r\n      en voulant racheter \r\n     les locaux du Baroque,\r\n\r\n20:55:13:07  20:55:15:18\r\nun bar hupp\u00e9 de la rue du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n20:55:15:23  20:55:19:11\r\n         Le g\u00e9ant Zara\r\n souhaitait \u00e9tendre ses locaux.\r\n\r\n20:55:19:15  20:55:23:02\r\n       Mais contrairement\r\n  \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n20:55:23:07  20:55:26:11\r\n    les autorit\u00e9s genevoises\r\n     ont un outil juridique\r\n\r\n20:55:26:15  20:55:29:19\r\n         pour prot\u00e9ger\r\n   la mixit\u00e9 au centre-ville.\r\n\r\n20:55:31:10  20:55:33:12\r\n      -Ce n'est plus possible\r\n\r\n20:55:33:17  20:55:36:02\r\n    de voir cette ville d\u00e9p\u00e9rir\r\n\r\n20:55:36:07  20:55:38:08\r\n        \u00e0 partir de 18h00.\r\n\r\n20:55:38:12  20:55:42:01\r\n  Quand les magasins sont ferm\u00e9s,\r\n         la vie dispara\u00eet.\r\n\r\n20:55:42:06  20:55:44:04\r\n       C'est pas acceptable.\r\n\r\n20:55:44:09  20:55:49:08\r\nSous mon impulsion, la municipalit\u00e9\r\n    s'est dot\u00e9e d'un instrument\r\n\r\n20:55:49:12  20:55:53:02\r\n          pour emp\u00eacher\r\nla transformation des restaurants,\r\n\r\n20:55:53:07  20:55:56:11\r\n           des cin\u00e9mas,\r\n   des magasins d'alimentation.\r\n\r\n20:55:56:15  20:56:00:09\r\nSi on veut maintenir de l'activit\u00e9,\r\n\r\n20:56:00:13  20:56:04:21\r\n    un service \u00e0 la population\r\n qui habite encore ces quartiers,\r\n\r\n20:56:05:02  20:56:08:07\r\n         il faut maintenir\r\n    des activit\u00e9s de proximit\u00e9.\r\n\r\n20:56:08:16  20:56:13:07\r\n-Les d\u00e9sirs d'extension commerciale\r\n   de Zara ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s net.\r\n\r\n20:56:13:11  20:56:16:06\r\nAucune n\u00e9gociation ne sera possible.\r\n\r\n20:56:17:04  20:56:19:22\r\n          -Je leur dirai\r\n     qu'il n'est pas possible\r\n\r\n20:56:20:03  20:56:24:21\r\nde transformer le Baroque en quelque\r\n  chose d'autre qu'un restaurant.\r\n\r\n20:56:25:02  20:56:29:10\r\n Nous avons emp\u00each\u00e9 le restaurant\r\n  l'Entrec\u00f4te \u00e0 la rue du Rh\u00f4ne\r\n\r\n20:56:29:14  20:56:32:11\r\n        d'\u00eatre transform\u00e9\r\n      en un magasin de luxe.\r\n\r\n20:56:36:10  20:56:40:02\r\n -A Lausanne, certains artistes\r\n     et commer\u00e7ants du Flon\r\n\r\n20:56:40:07  20:56:43:22\r\n songent \u00e0 s'unir pour s'opposer\r\n      \u00e0 l'arriv\u00e9e d'Eataly.\r\n\r\n20:56:44:03  20:56:46:12\r\nMais pour l'heure, on est d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n20:56:48:08  20:56:50:03\r\n        -Ca va \u00eatre triste.\r\n\r\n20:56:50:08  20:56:52:18\r\n   On est rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n20:56:52:23  20:56:55:18\r\n  de la ville, comme les l\u00e9preux\r\n\r\n20:56:55:23  20:56:57:11\r\n           de l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:56:57:16  20:57:04:20\r\n  On n'a pas les moyens de payer\r\n  les loyers qu'on nous demande.\r\n\r\n20:57:08:23  20:57:12:11\r\n  -Une surench\u00e8re pour l'heure\r\n     in\u00e9vitable \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:57:12:15  20:57:16:11\r\n         Sans base l\u00e9gale,\r\nle centre-ville est au plus offrant.\r\n\r\n20:57:28:06  20:57:32:18\r\n-Toujours plus de Suisses ont recours\r\n     \u00e0 l'assistance au suicide.\r\n\r\n20:57:32:23  20:57:35:07\r\n      Le d\u00e9bat est passionn\u00e9.\r\n\r\n20:57:35:11  20:57:40:05\r\n       Le parlement valaisan\r\na refus\u00e9 cette semaine de l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n20:57:40:10  20:57:45:07\r\n pour permettre le suicide assist\u00e9\r\n   dans les EMS et les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n20:57:45:11  20:57:49:11\r\n       Le d\u00e9bat a commenc\u00e9 \r\n       il y a quarante ans.\r\n\r\n20:57:58:17  20:58:03:04\r\n-Tout commence dans cet h\u00f4pital \r\nzurichois, quand un m\u00e9decin chef\r\n\r\n20:58:03:09  20:58:06:16\r\n    d\u00e9clare ne plus nourrir \r\n    ses patients incurables.\r\n\r\n20:58:06:21  20:58:12:01\r\n Il est suspendu de ses fonctions\r\net accus\u00e9 d'homicide intentionnel.\r\n\r\n20:58:13:12  20:58:16:23\r\n       -Pour moi l'essentiel\r\n   est pas de raccourcir la vie,\r\n\r\n20:58:17:04  20:58:19:07\r\n    mais d'\u00f4ter la souffrance.\r\n\r\n20:58:20:00  20:58:22:01\r\n       -Il a bris\u00e9 un tabou\r\n\r\n20:58:22:06  20:58:25:10\r\n  et mis la chose dans le public,\r\n\r\n20:58:25:14  20:58:27:14\r\n     ouverte \u00e0 la discussion.\r\n\r\n20:58:28:00  20:58:32:10\r\n-Pour moi c'est une aide positive,\r\n     pas une aide de mourir.\r\n\r\n20:58:33:11  20:58:35:09\r\n      -Nous sommes en 1975.\r\n\r\n20:58:39:03  20:58:42:08\r\n       L'Acad\u00e9mie suisse\r\n     des sciences m\u00e9dicales\r\n\r\n20:58:42:12  20:58:44:22\r\n   se d\u00e9chire sur la question.\r\n\r\n20:58:47:00  20:58:49:07\r\n      -1975, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e\r\n\r\n20:58:49:11  20:58:52:00\r\n     de mon final de m\u00e9decine.\r\n\r\n20:58:52:05  20:58:56:09\r\n  J'avais des id\u00e9es tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es\r\n         sur l'euthanasie.\r\n\r\n20:58:58:11  20:59:01:11\r\n      -Le d\u00e9bat se propage \r\n      dans toute la Suisse.\r\n\r\n20:59:01:21  20:59:04:23\r\n     Commentaire de l'\u00e9poque\r\n      -Les soins intensifs\r\n\r\n20:59:05:04  20:59:09:10\r\n      permettent des miracles,\r\nmais peuvent aussi cr\u00e9er des drames.\r\n\r\n20:59:09:19  20:59:12:06\r\n     -A l'\u00e9poque, la m\u00e9decine\r\n\r\n20:59:12:11  20:59:14:07\r\n         \u00e9tait glorieuse.\r\n\r\n20:59:14:11  20:59:17:17\r\n     Je leur faisais remarquer\r\n      qu'\u00e0 tous les progr\u00e8s,\r\n\r\n20:59:17:22  20:59:20:14\r\ny avait des souffrances terribles,\r\n\r\n20:59:20:19  20:59:25:22\r\n     des prolongations de vie\r\n qui n'\u00e9taient pas vraiment bien.\r\n\r\n20:59:27:04  20:59:30:02\r\n      -Le monde de la sant\u00e9\r\n      en prend conscience,\r\n\r\n20:59:30:07  20:59:34:10\r\npar exemple \u00e0 l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8re\r\n     du Bon Secours \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:59:34:14  20:59:37:06\r\nque dirige alors Rosette Poletti.\r\n\r\n20:59:37:15  20:59:45:11\r\n -C'est en revenant \u00e0 ce que veut\r\n le patient, \u00e0 ce qu'il d\u00e9sire...\r\n\r\n20:59:45:23  20:59:48:17\r\nQuand on voit certaines souffrances\r\n\r\n20:59:48:22  20:59:53:09\r\ncomme on les avait \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n  quand on disposait pas encore\r\n\r\n20:59:53:13  20:59:57:21\r\n    de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n\r\n20:59:58:02  21:00:01:05\r\n             Y avait\r\n  des situations probl\u00e9matiques.\r\n\r\n21:00:02:08  21:00:07:03\r\n-En 1980, une nouvelle association\r\n    se cr\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n21:00:14:06  21:00:17:18\r\n        -Certains m\u00e9decins\r\n  collaborent avec notre action.\r\n\r\n21:00:18:04  21:00:21:12\r\n      -Pendant ma formation \r\n      en milieu hospitalier,\r\n\r\n21:00:21:17  21:00:27:16\r\n        j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\u00e0 de longues agonies tr\u00e8s p\u00e9nibles.\r\n\r\n21:00:28:18  21:00:31:13\r\n{\\an5}    J'ai failli me faire vider\r\n\r\n21:00:31:18  21:00:33:23\r\n{\\an5}    plusieurs fois de l'h\u00f4pital\r\n\r\n21:00:34:04  21:00:37:13\r\n        car j'\u00e9tais contre\r\n   l'acharnement th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n21:00:37:23  21:00:40:06\r\n   Le fait de prolonger une vie\r\n\r\n21:00:40:11  21:00:42:13\r\n       qui n'en est plus une\r\n\r\n21:00:42:18  21:00:45:21\r\n           m'a motiv\u00e9e\r\n   pour collaborer avec l'ADMD.\r\n\r\n21:00:46:09  21:00:50:09\r\n  A ce moment-l\u00e0, on faisait pas\r\n   les assistances au suicide.\r\n\r\n21:00:50:13  21:00:53:00\r\nOn avait un guide d'autod\u00e9livrance\r\n\r\n21:00:53:05  21:00:58:07\r\n  qui donnait des id\u00e9es aux gens\r\n        pour se suicider.\r\n\r\n21:00:59:13  21:01:02:06\r\n     Commentaire de l'\u00e9poque\r\n          -L'homme sage\r\n\r\n21:01:02:11  21:01:05:05\r\npr\u00e9pare dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sa mort.\r\n\r\n21:01:06:01  21:01:08:17\r\n{\\an5}    -On demande \u00e0 l'\u00eatre humain\r\n\r\n21:01:08:22  21:01:11:19\r\n{\\an5}d'\u00eatre responsable au long de sa vie.\r\n\r\n21:01:12:00  21:01:16:14\r\n     Pourquoi, en fin de vie,\r\nlui enlever cette responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n21:01:18:13  21:01:23:01\r\n   -Cela fait quarante ans que\r\nl'euthanasie fait d\u00e9bat en Suisse\r\n\r\n21:01:23:06  21:01:28:02\r\n  gr\u00e2ce au Dr Haemmerli qui fut\r\nfinalement blanchi par la justice.\r\n\r\n21:01:30:12  21:01:33:23\r\n-Il a \u00e9t\u00e9 un pionnier extraordinaire.\r\n\r\n21:01:34:04  21:01:36:06\r\n      On peut lui dire merci.\r\n\r\n21:01:43:07  21:01:45:23\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:01:46:04  21:01:48:11\r\n   Nous attendons vos remarques\r\n\r\n21:01:48:15  21:01:54:02\r\n       \u00e0 notre adresse email\r\n    ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:01:54:07  21:02:00:23\r\n      A la semaine prochaine,\r\n     excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n21:02:07:09  21:02:09:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-13T20:34:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602493465", "durationSec": 661, "title": "Big Bazar", "excerpt": "Les grandes enseignes prennent d'assaut les centre-villes et par cons\u00e9quent repoussent les petits artisans qui n'arrivent pas \u00e0 assumer des loyers exorbitants. L'\u00e9picerie-restaurant Eataly pr\u00e9voit de s'installer au Flon en 2019 ce qui provoquera le d\u00e9part de nombreux commerces de proximit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MERCIER, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ZONE COMMERCIALE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1512475", "1512477", "1512482"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500867", "durationSec": 394, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine, c'est l'allocution de Johann Schneider-Ammann lors de la journ\u00e9e des maladies qui est d\u00e9cortiqu\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500868", "durationSec": 305, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur Urs Haemmerli qui a \u00e9t\u00e9 le pionnier de l'euthanasie active ou de l'assistance au suicide. La m\u00e9decin B\u00e9atrice Deslarzes et l'infirmi\u00e8re psychoth\u00e9rapeute Rosette Poletti s'en souveinnent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603500869", "durationSec": 911, "title": "Les avocats du diable", "excerpt": "T\u00e9moignages d'avocats qui ont d\u00fb d\u00e9fendre les pires criminels comme Marc Dutroux, Claude Dubois, le sadique de Romont ou encore Daniel Hofmann, le meurtrier de Lucie Trezzini. La plupart de ces avocats sont commis d'office comme Ma\u00eetres Yael Hayat et Lo\u00efc Parein pour le proc\u00e8s de Marie Schluchter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAZUT, Myriam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["AVOCAT", "\u00c9THIQUE"], "sequenceIds": ["1512400", "1512403", "1512408", "1512410"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500873", "durationSec": 815, "title": "Emissions impossibles", "excerpt": "Le groupe automobile Volkswagen promet des remises au norme du logiciel truqu\u00e9 pour les tests antipollution. Or, il s'av\u00e8re qu'apr\u00e8s remise au norme, la consommation de diesel augmente ce qui n'arrange pas les propri\u00e9taires de v\u00e9hicules VW.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE D'OCCASION", "AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"], "sequenceIds": ["1512454", "1512468"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512401", "summary": "Arriv\u00e9e de Jacques Barillon, avocat, avec la famille de Marie Schluchter.\nArriv\u00e9e de Lo\u00efc Parein et Yael Hayat, avocats commis d'office de Claude Dubois. Itw Yael Hayat. Itw Lo\u00efc Parein.\nDans un parc, Lo\u00efc Parein et Yael Hayat discutant ensemble.\nCroquis du proc\u00e8s de Claude Dubois.", "id": "1512400", "visualThemes": ["AVOCAT"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512404", "summary": "Itw Matthias Fricker, avocat commis d'office de Daniel Hofmann, meurtrier de Lucie Trezzini.", "id": "1512403", "visualThemes": ["AVOCAT"], "visualGeographicals": ["WOHLEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512409", "summary": "Itw Laurent Nicod, avocat commis d'office de Michel Peiry \"sadique de Romont\".", "id": "1512408", "visualThemes": ["AVOCAT", "\u00c9THIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512411", "summary": "Itw Xavier Magn\u00e9e, avocat de Marc Dutroux. Xavier Magn\u00e9e, dans son appartement, montrant carte re\u00e7ue par Jacques Verg\u00e8s, avocat fran\u00e7ais.", "id": "1512410", "visualThemes": ["AVOCAT", "\u00c9THIQUE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512455", "summary": "Vues diverses d'une voiture Volkswagen VW Passat. Itw Fabrice Cagnazza, propri\u00e9taire, d'une VW Passat au volant de son v\u00e9hicule. Philippe Dubler, concessionnaire VW, expertisant le v\u00e9hicule. Itw Philippe Dubler. Philippe Dubler montrant appareil n\u00e9cessaire pour mettre \u00e0 jour le logiciel frauduleux.\nItw Jacques Roulet, avocat.\nAu salon de l'auto : itw Livio Piatti, porte-parole VW chez Amag.\nExtraits de document sur la remise au norme des v\u00e9hicules VW.\nStand autoscout24. Itw Christoph Aebi, directeur Autoscout24.\nStand VW au salon de l'auto.", "id": "1512454", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "MOTEUR DIESEL"], "visualCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512469", "summary": "Matthieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC (F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs) marchant dans les locaux de la FRC. Itw Mathieu Fleury. Mathieu Fleury travaillant \u00e0 son bureau.", "id": "1512468", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FLEURY, MATHIEU"], "visualCorporations": ["F\u00c9D\u00c9RATION ROMANDE DES CONSOMMATEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512476", "summary": "Int restaurant \u00e9picerie Eataly avec produits italiens. Itw Matteo Ferrio, directeur Eataly Turin.", "id": "1512475", "visualThemes": ["\u00c9PICERIE", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512478", "summary": "Ext b\u00e2timent du quartier du Flon. Int atelier de Lucien Zuercher, photographe. Ext brocante \"La Malle aux tr\u00e9sors\". Itw Pierre Ilg, artisan \"La malle au tr\u00e9sor\". Vue g\u00e9n\u00e9rale quartier du Flon.", "id": "1512477", "visualThemes": ["ZONE COMMERCIALE", "ARTISANAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512483", "summary": "Ext et int magasin d'habits pour enfants Tricosa en liquidation. Itw Rapha\u00eblle Surdez, co-g\u00e9rante de Tricosa.\nEnseignes des Rues basses. Itw Olivier Nimis, sp\u00e9cialiste immobilier commercial Remicom.\nInt magasin de rasoirs, Rasora. Itw Maurice Mathys, g\u00e9rant de Rasora.\nExt Zara et bistrot \"Baroque\".\nItw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif en charge du d\u00e9partement des constructions et de l'am\u00e9nagement.", "id": "1512482", "visualThemes": ["URBANISME", "ZONE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LANDRY, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645301", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024216", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-71FE8D7E-2861-4CE1-8002-0330DAC2FC34", "internalArchiveId": "71FE8D7E-2861-4CE1-8002-0330DAC2FC34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Le Pr\u00e9sident qui fait rire", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Par Romaine Jean.    Chaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\r\n\r\n* * L'EDITO\r\nLe Pr\u00e9sident qui fait rire \r\nLe Pr\u00e9sident qui fait rire la plan\u00e8te, le Pr\u00e9sident qui fait le tour de la toile : m\u00eame le Washington Post conna\u00eet d\u00e9sormais le nom de celui qui pr\u00e9side la Conf\u00e9d\u00e9ration : Johann Schneider Amman, \u00e0 l'humour involontairement ravageur !\r\nLa Journ\u00e9e des malades avait donc le th\u00e8me du rire cette ann\u00e9e. Le Pr\u00e9sident s'y est essay\u00e9. Et tout le monde se marre, sauf peut-\u00eatre les services de communication qui ont laiss\u00e9 passer cet ovni: le fran\u00e7ais est f\u00e9d\u00e9ral, le masque plomb\u00e9, le regard fixe. Le Bernois n'a pas fait ses classes chez le mime Marceau !\r\nIl y avait le sapin d'Adolf, il y a d\u00e9sormais la \" d\u00e9conne de Johann \".\r\nLes allocutions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es des Conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont rarement ex\u00e9cut\u00e9es avec panache.  Le pouvoir suisse aime ces exercices sans fard. Mais cette fois-ci, un pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi : tout est rat\u00e9 dans cette s\u00e9quence. \r\nCe qui inqui\u00e8te aujourd'hui, bien plus que l'anecdote \" Gagman \", c'est l'incapacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 communiquer, quelles que soient les circonstances.\r\nJohann Schneider Ammann, l'Homme qui ne murmure pas \u00e0 l'oreille des Suisses. \r\nJohann Schneider Ammann, l'Homme sans discours.\r\nOn licencie chez Alstom, Cr\u00e9dit Suisse, Swisscom : le Ministre n'a rien \u00e0 dire ou si peu. \" D'autres mauvaises nouvelles vont tomber \" commente-t-il. Factuel.\r\nLes Chinois rach\u00e8tent Syngenta : le Ministre n'a rien \u00e0 dire. Rien en tout cas qui rassure ou accompagne.\r\nOn ne l'avait pas vu au Parlement. Sans surprise, on ne le voit pas au gouvernement.\r\nLe Bernois est un homme d'affaire avis\u00e9, l'une des principales fortunes de Suisse. On sait de lui qu'il a men\u00e9 l'entreprise familiale au milliard. Mais un grand patron ne fait pas forc\u00e9ment un grand politique et cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle met en exergue l'erreur de casting.\r\nInqui\u00e9tant ! Car Johann Schneider Ammann devra \u00eatre au front pour sauver les bilat\u00e9rales avec Bruxelles. Il reste un an pour rassembler les forces,  unir les acteurs sociaux. Or dans ce dossier comme dans d'autres, il multiplie les maladresses. N'avait-il pas en d\u00e9cembre constitu\u00e9 un groupe d'experts, sans convier ni les Romands, ni les Tessinois, principaux concern\u00e9s par le dumping des fronti\u00e8res ?\r\nJohann Schneider Ammann sera l'un des maillons essentiels dans la m\u00e8re des batailles de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier. On en tremble ! Et cela ne fait plus rire.\r\nPar Romaine Jean     \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Le Pr\u00e9sident qui fait rire / 69S_2016-03-12T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "variantIds": ["ece-7528922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T04:17:50Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nBonjour Romaine Jean votre \u00e9dito aujourd'hui s'intitule Le Pr\u00e9sident qui fait rire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nBonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, oui, le pr\u00e9sident qui fait rire la plan\u00e8te le pr\u00e9sident qui fait le tour de la toile, m\u00eame le Washington Post conna\u00eet d\u00e9sormais le nom de celui qui pr\u00e9side la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider- Ammann \u00e0 l'humour, involontairement, ravageur la Journ\u00e9e des malades avait donc le th\u00e8me du rire, cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident s'y est essay\u00e9e et tout le monde se marre tout le monde, sauf peut-\u00eatre les services de communication qui ont laiss\u00e9 passer cette OVNI, le Fran\u00e7ais f\u00e9d\u00e9ral le masque plomb\u00e9, le regard fixe Yoann n'a pas fait ses classes chez le mime Marceau, il y avait le sapin d'Adolf il y a d\u00e9sormais la d\u00e9conne de Yoann les allocutions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont rarement ex\u00e9cut\u00e9es avec panache le pouvoir suisse aime ces exercices sans fard, mais cette fois -ci un pas d\u00e9cisif a \u00e9t\u00e9 franchi, tout \u00e9tait rat\u00e9 dans cette s\u00e9quence, ce qui inqui\u00e8te aujourd'hui, bien plus que l'anecdote, c'est l'incapacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 communiquer, quelles que soient les circonstances, Johann Schneider- Ammann, l'homme qui ne murmure pas \u00e0 l'oreille des Suisses Johann Schneider- Ammann l'Homme sans discours, on licencie chez Alstom Cr\u00e9dit Suisse Suisse comme le ministre n'a rien \u00e0 dire, ou si peu, les Chinois rach\u00e8tent Singen ta le ministre n'a rien \u00e0 dire, ou si peu, on ne l'avait pas vu au Parlement, sans surprise, on ne le voit pas au gouvernement, le Bernois est un homme d'affaires avis\u00e9 aussi, c'est l'une des principales fortunes du pays, on sait aussi de lui qu'il a men\u00e9 l'entreprise familiale au 1000000000, mais sans grand patron ne fait pas forc\u00e9ment un grand politique et cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle met en exergue l'erreur de casting inqui\u00e9tant, inqui\u00e9tant car Yoann Schneider Ammann devra \u00eatre au front pour sauver les bilat\u00e9rales avec Bruxelles, il reste un an pour rassembler les forces pour unir les acteurs sociaux, or dans ce dossier comme dans d'autres, il multiplie les maladresses, n'avait -il pas en d\u00e9cembre, constitu\u00e9 un groupe d'experts sans convier ni les Romands ni les Tessinois principaux concern\u00e9s pourtant par le dumping des fronti\u00e8res Johann Schneider- Ammann sera l'un des maillons essentiels dans la m\u00e8re des batailles qui s'engage pour l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier on en tremble et cela ne fait plus rire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nMerci Romaine Jean c'\u00e9tait du tout, on peut le r\u00e9\u00e9couter le lire le t\u00e9l\u00e9charger le partager en surfant sur le web RTS Point CH barres obliques 6 9 le samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T06:23:08Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12924E84-7738-4B15-A935-9BAD5971308A", "internalArchiveId": "12924E84-7738-4B15-A935-9BAD5971308A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miel d'Oku, l'or blanc du Cameroun", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Dans le nord-ouest du Cameroun, au coeur de la for\u00eat Kilum Ijim sur le Mont Oku, des apiculteurs produisent l'un des meilleurs miel au monde, le miel blanc d'Oku.\r\nSa production est un vecteur de pr\u00e9servation de l'environnement et d'\u00e9quit\u00e9 sociale. \r\nFruit d'un savoir-faire ancestral sp\u00e9cifique \u00e0 cette zone montagneuse et d'un \u00e9cosyst\u00e8me unique, le miel d'Oku est produit selon une m\u00e9thode tr\u00e8s sp\u00e9cifique; les ruches, faites de mat\u00e9riaux naturels, sont colonis\u00e9es dans la vall\u00e9e puis d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 une \u00e9tape interm\u00e9diaire pour que le abeilles s'acclimatent. Puis elles sont transport\u00e9es \u00e0 pied \u00e0 plus de 2600m d'altitude, au milieu d'essences pr\u00e9cieuses et vari\u00e9es. \r\nReconnu pour sa finesse gustative, ses vertus m\u00e9dicinales et son lien \u00e9troit avec le terroir local, c'est l'un des trois premiers produits africains \u00e0 avoir re\u00e7u en 2013 le label \"Indication G\u00e9ographique Prot\u00e9g\u00e9e\" (IGP) mis en place par l'Organisation africaine de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (OAPI) avec le soutien de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD). Les deux autres produits labellis\u00e9s IGP sont le poivre de Penja du Cameroun et le caf\u00e9 Ziama-Macenta de Guin\u00e9e.\r\nEquivalente \u00e0 une AOP (Appellation d'Origine Prot\u00e9g\u00e9e), cette d\u00e9marche r\u00e9cente en Afrique vise \u00e0 valoriser des produits de niche pour assurer de meilleurs revenus aux petits producteurs organis\u00e9s collectivement, booster l'export, cr\u00e9er des emplois et encourager de bonnes pratiques environnementales.\r\nJustement, \u00e0 Oku, la valorisation de l'apiculture avec des m\u00e9thodes raisonn\u00e9es est un vecteur essentiel de pr\u00e9servation de la for\u00eat Kilum-Ijim, fragilis\u00e9e par des feux de brousse, du braconnage d'esp\u00e8ces rares, des ch\u00e8vres indisciplin\u00e9es qui mangent les jeunes pousses. Plus les villageois r\u00e9coltent les fruits du miel blanc d'Oku, plus ils sont incit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00e9cosyst\u00e8me unique dont il est issu.\r\nCertes le miel blanc d'Oku et le poivre de Penja, labellis\u00e9s IGP, repr\u00e9sentent une goutte d'eau dans la politique agricole du Cameroun centr\u00e9e sur l'export massif de la banane et du cacao. Mais dans ce pays o\u00f9 l'agriculture repr\u00e9sente 22% du PIB, fait vivre 2 personnes sur 3 mais manque d'attrait aupr\u00e8s des jeunes, diversifier les approches et valoriser le monde rural est un enjeu majeur.\r\nUn reportage de Cerise Mar\u00e9chaud.", "durationSec": 1659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528952", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Miel d\u2019Oku, l\u2019or blanc du Cameroun / PDT_2016-03-12T10:08:45_dossier", "Prise de terre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le nord-ouest du Cameroun, au coeur de la for\u00eat Kilum Ijim sur le Mont Oku, des apiculteurs produisent l'un des meilleurs miel au monde, le miel blanc d'Oku.\nSa production est un vecteur de pr\u00e9servation de l\u02b9environnement et d\u02b9\u00e9quit\u00e9 sociale. \nFruit d'un savoir-faire ancestral sp\u00e9cifique \u00e0 cette zone montagneuse et d'un \u00e9cosyst\u00e8me unique, le miel d\u02b9Oku est produit selon une m\u00e9thode tr\u00e8s sp\u00e9cifique; les ruches, faites de mat\u00e9riaux naturels, sont colonis\u00e9es dans la vall\u00e9e puis d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 une \u00e9tape interm\u00e9diaire pour que le abeilles s'acclimatent. Puis elles sont transport\u00e9es \u00e0 pied \u00e0 plus de 2600m d\u02b9altitude, au milieu d'essences pr\u00e9cieuses et vari\u00e9es. \nReconnu pour sa finesse gustative, ses vertus m\u00e9dicinales et son lien \u00e9troit avec le terroir local, c'est l'un des trois premiers produits africains \u00e0 avoir re\u00e7u en 2013 le label \"Indication G\u00e9ographique Prot\u00e9g\u00e9e\" (IGP) mis en place par l'Organisation africaine de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (OAPI) avec le soutien de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD). Les deux autres produits labellis\u00e9s IGP sont le poivre de Penja du Cameroun et le caf\u00e9 Ziama-Macenta de Guin\u00e9e.\nEquivalente \u00e0 une AOP (Appellation d'Origine Prot\u00e9g\u00e9e), cette d\u00e9marche r\u00e9cente en Afrique vise \u00e0 valoriser des produits de niche pour assurer de meilleurs revenus aux petits producteurs organis\u00e9s collectivement, booster l'export, cr\u00e9er des emplois et encourager de bonnes pratiques environnementales.\nJustement, \u00e0 Oku, la valorisation de l'apiculture avec des m\u00e9thodes raisonn\u00e9es est un vecteur essentiel de pr\u00e9servation de la for\u00eat Kilum-Ijim, fragilis\u00e9e par des feux de brousse, du braconnage d'esp\u00e8ces rares, des ch\u00e8vres indisciplin\u00e9es qui mangent les jeunes pousses. Plus les villageois r\u00e9coltent les fruits du miel blanc d'Oku, plus ils sont incit\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00e9cosyst\u00e8me unique dont il est issu.\nCertes le miel blanc d'Oku et le poivre de Penja, labellis\u00e9s IGP, repr\u00e9sentent une goutte d'eau dans la politique agricole du Cameroun centr\u00e9e sur l'export massif de la banane et du cacao. Mais dans ce pays o\u00f9 l'agriculture repr\u00e9sente 22% du PIB, fait vivre 2 personnes sur 3 mais manque d'attrait aupr\u00e8s des jeunes, diversifier les approches et valoriser le monde rural est un enjeu majeur.\nUn reportage de Cerise Mar\u00e9chaud."], "variantIds": ["ece-7528952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-27T23:37:02Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [89%] :\r\nC'est dans cette montagne, que l'on va amener votre ruches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [71%] :\r\nL'une malade av\u00e9r\u00e9, il distingue nettement les \u00e9toiles, il y a jour en bas ou le colonisation de de vos on am\u00e8ne au nous en tire des balles et maintenant on doit amener \u00e7a on pourrait passer ce maintenant, c'est qu'il y a beaucoup de fleurs et \u00e0 partir de mai, on peut le mieux plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [84%] :\r\nBonjour Cerise mar\u00e9chaux bonjour Lucile, on est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pays\u00e9 \u00e0 peine avoir entendu les premiers sont de de votre reportage, on entend, il y a un petit accent d'Afrique et puisqu'on n'entend pas mais se qu'on devine ce qu'on imagine c'est ce l\u00e9ger parfum de miel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, parce que, en Afrique, en produit pas que des bananes et du cacao, on trouve aussi au Cameroun, un excellent miel, le miel blanc Dokou qui est en fait l'un des 3 premiers produits africains labellis\u00e9s Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, IGP, c'est une sorte d'appellation d'origine, il a \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9s en 2013 et cette d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000 par l'Organisation africaine de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, en fait, pour apporter de la valeur ajout\u00e9e en sur des produits de niche, les prot\u00e9ger juridiquement faciliter l'export et puis promouvoir une meilleure gestion de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [88%] :\r\nEt ce miel, il est donc produits ici dans la for\u00eat tropicale montagneuse donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [84%] :\r\nOui, et exclusivement dans cette for\u00eat qu'il n', c'est la plus grande for\u00eat de montagne au Cameroun, a fait environ 20000 hectares, elle est situ\u00e9e sur le mont beaucoup dans le nord- ouest du pays, c'est un point tr\u00e8s enclav\u00e9 et donc il y a des abeilles forc\u00e9ment alors en fait pas vraiment parce que justement c'est une for\u00eat qui en altitude, il y fait trop froid pour que ce soit l'habitat naturel des abeilles et pourtant c'est bien l\u00e0 qu'elle trouve la meilleure nourriture donc, en fait, les apiculteurs, ils doivent les transporter en altitude de la for\u00eat qu'il oblige et c'est ce p\u00e9riple que nous allons faire ensemble, il est 6 heures du matin, le village de se r\u00e9veille a pein\u00e9 et je marche dans la nuit bleut\u00e9e avec 3 hommes des apiculteurs de coups qui vont chercher le ruches dans la vall\u00e9e pour la monter plus haut, il s'appelle, tout m'est mince, il y a Angot John si et nous accompagne aussi Emmanuel Oeuvres ici qui a l'acteur \u00e9cologiste de l'ONG comme je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [93%] :\r\nVoil\u00e0, on commence l'ascension puis je pr\u00e9cise tout de suite que pour une meilleure compr\u00e9hension, nous avons choisi de de traduire en tout cas, certains passages de votre conversation parce que ces apiculteurs s'exprime en fran\u00e7ais, mais ce sont plut\u00f4t des des anglophones et parfois c'est un peu technique, et on comprend pas forc\u00e9ment toujours toute donc il y aura une traduction qui est assur\u00e9e par St\u00e9phane Gabiot et Xavier Bloch, allez on part en montagne avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [70%] :\r\nQue Nicolas Robin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [56%] :\r\nMerci \u00e0 aussi compl\u00e8tement na\u00efve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [72%] :\r\nOui, oui, oui, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [80%] :\r\nC'est pas facile le chemin avec l'altitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0 presque \u00e0 300 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [87%] :\r\n2300 m\u00e8tres d'altitude, oui on quitte beaucoup et on grimpe jusqu'\u00e0 2600 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [83%] :\r\nParce que il plein parce que le miel blanc seulement dans la for\u00eat de kilos, mais j'aime pas au-del\u00e0, hors de la for\u00eat, il y a du miel, mais pas le miel blanc c'est une for\u00eat qui est dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:46) [69%] :\r\nBon, on coupe en quoi il y a des r\u00e9compenses oui la russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [97%] :\r\nOn est en train de fermer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [81%] :\r\nL'heure o\u00f9 on est en train de fermer la ruche pour que les abeilles dans l'espace, sortir, on doit la transf\u00e9rer en for\u00eat, donc il faut fermer l'extr\u00e9mit\u00e9 pour la politique sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:05) [86%] :\r\nCela perturbe donc l'apiculteur l\u00e0 il y il a ramass\u00e9, il vient de ramasser de la terre mouill\u00e9e dans un petit cours d'eau, \u00e0 quelques m\u00e8tres derri\u00e8re oui qui a envelopp\u00e9 dans une feuille et donc l\u00e0, et avec la terre mouill\u00e9e, il y a il colmate l'orifice de la de la ruche, parce que les abeilles doit rester dedans pendant que les portes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [68%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [53%] :\r\nC'est une chez cylindrique de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:33) [75%] :\r\nCompte faire un peu moins d'un m\u00e8tre 50 de qui est faite pour vous en bambou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:41) [79%] :\r\nEt puis, et puis le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:46) [74%] :\r\n\u00e7a peut vous tourne tout doucement bien droit avec juge sur sa t\u00eate pos\u00e9e \u00e0 l'horizontale sur Syngu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:59) [78%] :\r\nPoint sur la passerelle, celui qui se l\u00e8ve, derri\u00e8re les montagnes, faut -il en prendre la hauteur ni magnifique point fort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:24) [73%] :\r\nPi\u00e8ge l\u00e0, j'ai fait marcher sur le pi\u00e8ge du tout pour rattraper pour un bien oui je vais faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:36) [69%] :\r\nLes arbres sont vraiment immense Emmanuel \u00e7a c'est \u00e7a c'est ce l\u00e0 parce \u00e7a fait Schaeffler les cas sociaux et faire combien \u00e7a et aussi pour nous, en tout cas, m\u00eame tout \u00e7a le prunus c'est une naissance tr\u00e8s important dans cette for\u00eat qui \u00e9tait en danger, oui, on a enlev\u00e9 le coffre lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [80%] :\r\nQuand on a enlev\u00e9 les Corses jusqu'en bas, on utilise cette \u00e9corce pour faire les m\u00e9dicaments contre le cancer et la prostate de m\u00e9dicaments de quand ne touche pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [63%] :\r\nLe plus facile \u00e0 cela, si \u00e7a ne va pas possible, on pense. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:14) [71%] :\r\nC'est les corsets est utilis\u00e9e dans les m\u00e9dicaments contre le cancer de la prostate, oui, oui, les corps des prunus africaine, oui, je me dis pour la l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [80%] :\r\nSign\u00e9 jadis et et beaucoup de gens deviennent ici depuis d'autres r\u00e9gions du Cameroun soit dans chaque voiture qui arrivait ici plusieurs 15 personnes, dont 15 personnes \u00e0 Trois-Rivi\u00e8res pour des raisons m\u00e9dicinales destin\u00e9es parce que lors la for\u00eat a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:47) [72%] :\r\nVoix pour lorsqu'on a plong\u00e9 les jeunes premiers, je pose 45 ans, \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a, effet de 10 centim\u00e8tres. \r\nDans cette for\u00eat, il y a un oiseau qui est tr\u00e8s connu mais qui est menac\u00e9e, oui, parce que bah sur la France le bal en m\u00eame temps, rencontrera jouxtant noyau inscrit \u00e0 la liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es, le Turak o\u00f9 il est sur la liste rouge, on a fait une Jack oui il est menac\u00e9, oui le plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:22) [73%] :\r\nAux utilise pour d\u00e9coller ni en utilisant ses plumes pour d\u00e9corer les chapeaux des notables, il est de quelle couleur rouge bouscul\u00e9 comme beaucoup de maintenant le titre \u00eatre d\u00e9cor\u00e9 traditionnellement on doit tuer beaucoup de un oiseau pour avoir beaucoup de plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:41) [70%] :\r\nVoil\u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [82%] :\r\nBel oiseau au plumage rouge de quels oiseaux s'agit -il exactement Cerise alors pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'appelle le Tour \u00e0 court d'ann\u00e9e \u00e0 Manille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [79%] :\r\nOn le surnomme aussi pourra C\u00f4te d'Or et a m\u00eame si c'est pour les plumes rouges de sa lutte qui est, qui est malheureusement et c'est l'un des oiseaux les plus menac\u00e9es du continent africain aujourd'hui heureusement elle est prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:05) [88%] :\r\nAlors on a entendu \u00e9galement comprend, il y a une grande diversit\u00e9 dans cette for\u00eat notamment beaucoup d'essences diff\u00e9rentes et si j'ai bien compris, ce sont eux qui conf\u00e8re au miel blanc de coups bas toute sa sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [89%] :\r\nOui, parce que c'est un m\u00e9lange unique tr\u00e8s riches des des esp\u00e8ces des essences tr\u00e8s vari\u00e9es et la majorit\u00e9 des fleurs de ces, de ces arbres sont blanches o\u00f9 la couleur et le nom du miel blanc d'courante, alors l\u00e0, j'entends qu'on entend comme des des coups sur le sol qu'est -ce qui se passe, elle en vient d'arriver en for\u00eat et l'aviculteur rep\u00e8re une zone o\u00f9 le soleil arrive et donc il clarifie un peu le le les les branchages avec sa machette pour pouvoir installer des piliers un eucalyptus sur lesquels il va poser la ruche et il va enfin pouvoir lancer la fumigation pour faire sortir les abeilles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:53) [82%] :\r\nDebout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [94%] :\r\nIl y a de la fum\u00e9e qui s'\u00e9chappe du fumoir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:04) [86%] :\r\nPour qu'elle sorte de l'autre c\u00f4t\u00e9 de RFI. \r\nDonc Michael, la plupart des Abbesses sort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [80%] :\r\nEn fait, cette cette ruche, \u00e7a ressemble \u00e0 un long tonneau, \u00e7a, c'est un nouveau ce local face \u00e0 une ruche locale le bambou, le mat\u00e9riau bon pour tout \u00e7a, du raphia et on \u00e7a c'est, c'est pour \u00e7a qu'on dit que l'apiculture, tout le monde peut le faire comme un besoin de formation plus \u00e0 circuler il n'y a pas besoin d'argent, de capital pour commencer : non, \u00e7a ne co\u00fbte pas cher, c'est c'\u00e9tait d\u00e9but 2500 de 1500 francs CFA, CFA il y a le Japon il y a des gens dans la rue, chez 25 ans, m\u00eame si c'est des mat\u00e9riaux naturels, France. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:30) [74%] :\r\nComment elle fabrique les couples les alv\u00e9oles le travail en groupe, un si\u00e8cle vous \u00e9tiez Suzuki, les petits avait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:38) [85%] :\r\nLes jeunes, c'est surtout les petites abeilles, les jeunes ils utilisent une substance dans leur estomac pour fabriquer l'acier a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:44) [72%] :\r\nComment vous vous appelez si et vous vous \u00eates apiculteur depuis longtemps, oui, les plus de 7 ans il y avait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:52) [93%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 pratiquer \u00e0 14 ans 14 en r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a fait seulement 6 ans que j'ai d\u00e9missionn\u00e9 de mon m\u00e9tier d'enseignant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:57) [85%] :\r\nEt je me je m'applique maintenant seulement comme l'apiculture, c'est mieux qu'\u00eatre enseignant, mais c'est s\u00fbr, c'est mieux quand vous \u00e9tiez enseignant vous gagnez combien d'argent votre salaire c'\u00e9tait quoi 60000 pour pas pas moi et aujourd'hui comme apiculteurs vous gagnez \u00e0 peu pr\u00e8s combien d'argent par mois moi disons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:17) [95%] :\r\nCe que je gagne annuellement, \u00e7a fait 1 1000000 200 1000 francs CFA. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:20) [83%] :\r\nC'est presque le double, d\u00e9but mai, c'\u00e9tait il y a les guides verts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:23) [68%] :\r\nVoyez comme enseignant et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [74%] :\r\nMa maison est bien \u00e9quip\u00e9 maintenant rat\u00e9 des nouvelles chaises du nouveau mat\u00e9riel de cuisine m\u00eame la qualit\u00e9 d\u00e9shabille a chang\u00e9 \u00e7a aussi sur les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [93%] :\r\nAujourd'hui, vous avez une chemise \u00e0 carreaux, un beau chapeau donc bref. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:39) [72%] :\r\nCe qui fait d\u00e9bat, oui c'est vrai je suis belge et puis qui fait cette monsieur devrait \u00e7a, on peut constater qu'on a perdu alors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:49) [66%] :\r\nPhilippe qui a du poids. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:03) [73%] :\r\nBen, on peut regarder l'int\u00e9rieur Point on aper\u00e7oit les miel qui qui N\u00eemes N\u00eemes N\u00eemes je peux go\u00fbter c'est ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:18) [91%] :\r\nQuand les alv\u00e9oles sont sont bien ferm\u00e9es, bien scell\u00e9, \u00e7a veut dire que le miel est pr\u00eat et il peut se conserver pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:25) [67%] :\r\nOui et mais j'ai, il est pay\u00e9, pas encore blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:31) [77%] :\r\nNon, non, on vient juste de maintenant dans la for\u00eat, il y lymphoed\u00e8me maintenant, c'est dans la for\u00eat, que les abeilles vont butiner les arbres Auxerre comme Nokia reste \u00e0 Sch\u00e4ffler rallyes cynique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [65%] :\r\nSch\u00e4ffler Rahmani souci je pense quand il va se. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:46) [73%] :\r\nSont des noms des d\u00e9charges brutes le salaire raisonnable 2 qui sont dans le c'est aussi pour \u00e7a peut quand m\u00eame tout \u00e7a carapace faiblesse de le mieux bah il y a beaucoup, il y a beaucoup de crit\u00e8res, la, la, le groupe de couleur mais bon l'odeur Wade, le go\u00fbt, l'odeur, la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:07) [76%] :\r\nQuand on touche la texture sur la question, la, la, la texture, elle est comme il est lourd, lourd, lourd, c'est peu, c'est pas tellement l\u00e9ger comme les autres, miel, du miel, il est \u00e9pais oui \u00e9pais et doux, pas d'autres sur le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [82%] :\r\nL'impression qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e7a donne aussi l'impression qu'on a collect\u00e9 beaucoup de fleurs pour en arriver l\u00e0, si il est chez nous de rendre uniques, un bar sans complexe, parfum de complexes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [82%] :\r\nC'est \u00e7a qui montre que les abeilles ont butin\u00e9 des des esp\u00e8ces tr\u00e8s diff\u00e9rentes et c'est qui est diff\u00e9rente, oui, donc il n'y a blanc c'est vraiment celui qui est produit ici \u00e0 l'int\u00e9rieur de la for\u00eat o\u00f9 la plupart des fleurs toutes les fleurs sont des fleurs blanches, une zone o\u00f9 on a bien une que ce lundi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:51) [90%] :\r\nOui, une zone o\u00f9 on avait bien indiqu\u00e9 qu'il s'agit d'une zone d'Indication g\u00e9ographique un une zone. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:58) [75%] :\r\nLe mieux la le probl\u00e8me est aussi est l'attitude du papa, le neveu du patient qui fait \u00e7a, le climat s'est face \u00e0 la for\u00eat de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [83%] :\r\nFor\u00eat de Guillaume sur le monde vous est tr\u00e8s diff\u00e9rente, les fleurs qu'on trouve ici, on ne trouve pas ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:14) [87%] :\r\nIl n'est pas dans d'autres zones de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [82%] :\r\nHors de la for\u00eat de Jimmy Dumont, c'est un autre miel, le miel, \u00e7a n'est pas pas, qui ne se vend pas aussi cher le le march\u00e9 du miel blanc monte chaque jour il y a seulement 2 ans, il se vendait de 1500 francs CFA va faire aujourd'hui en levant \u00e0 4000 kilos, le prix peut encore monter, il y a Boukhari a beaucoup demandent jam-session \u00e0 l'\u00e9tranger comme dans le pays m\u00eame \u00e0 au coup \u00e7a veut dire que la for\u00eat est tr\u00e8s important autant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:43) [88%] :\r\nL'indication g\u00e9ographique qui caract\u00e9rise le l'origine et la qualit\u00e9 du miel blanc de c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 ce territoire \u00e0 cette for\u00eat o\u00f9 l'pr\u00e9cis\u00e9ment oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:54) [73%] :\r\nCompte depuis le mieux monte c'est c'est comme \u00e7a que la r\u00e9gion entre dans le la page d'apiculteurs et va envoyer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole si les malade et pas aller \u00e0 l'autre, lors de l'h\u00f4pital si si peu la maison les mari\u00e9, je vois comment la vie change, il y a beaucoup de gens qui s'est engag\u00e9 \u00e0 apiculteurs, c'est pour \u00e7a que nous dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [83%] :\r\nComme l'Association pour la protection des habitants et de l'environnement, on fait beaucoup de formations, on a d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 plus de 500 apiculteurs de feu le bus, on pense que si tout le monde, mais des Russes dans la for\u00eat, il n'y aura le l'UDF avait car, en cas de feu Labrosse qui va venir vite pour \u00e9teindre le feu, sinon \u00e7a va br\u00fbler la et la ruche contient le miel blanc elle miel blanc, c'est de l'argent, c'est pour \u00e7a que c'est une strat\u00e9gie que Cam j'ai \u00e0 utiliser si on forme les gens \u00e0 l'apiculture et qu'on leur donne des ruches fini mieux prot\u00e9ger la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:50) [83%] :\r\n5 ans, avant il y avait beaucoup de feu et le feu, c'est un de probl\u00e8mes, il y a l'autre qui est le le cheveu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:57) [84%] :\r\nC'est un autre probl\u00e8me c'est les ch\u00e8vres, les gens l'faire dans la for\u00eat, celle -l\u00e0 justement grand enjeu actuellement les arbres qu'on plante sur et tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes auxquels on doit faire attention, fais attention. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:18) [78%] :\r\nC'est un jeune 1er ce que vous avez plant\u00e9 pour l'heure de la plante, plus de 44 de plantes avec les les villes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:26) [71%] :\r\nDe villageois on a plant\u00e9 les Arabes pour que \u00e7a pollue le fleuve, les arguments du si on ne plante pas \u00e7a au pourrait, on ne va pas vous dire le mieux plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [88%] :\r\nComme le miel blanc seront cher : les gens vont se rendre compte de la valeur de la for\u00eat et tout va pour la prot\u00e9ger de prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:43) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:51) [85%] :\r\nIci, y a vraiment dans cette for\u00eat de qu'il il y a un lien tr\u00e8s \u00e9troit entre la survie des gens l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique des gens et la protection de l'\u00e9cosyst\u00e8me, la protection de l'environnement de la for\u00eat ne faut penser maintenant et de demain, l'apiculture de voil\u00e0 venu je vois la venue pour engager tout le monde dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:14) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la vie si point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:20) [68%] :\r\nA combien l\u00e0 des rejets dans dans la for\u00eat, c'est vrai, voil\u00e0 plus de 50000 de je ne sais pas, c'est plus de 50000 50000 50000 avec toute plusieurs ce que 50000 oui beaucoup parce on monte jusqu'au monde, plus le mieux qui sont l\u00e0- bas, c'est oui blanc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:49) [86%] :\r\n50000 plus de 50000 ruches pour produire un miel blanc tr\u00e8s blanc, on vient de l'entendre d'ailleurs, j'aimerais bien voir \u00e0 quoi il ressemble ce miel on appara\u00eet peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure on sait Cerise \u00e0 peu pr\u00e8s combien de d'apiculteurs, avec ses 50000 ruches o\u00f9 on peut pas en fait dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:07) [87%] :\r\nIl y a au moins 2000 personnes qui font de l'apiculture, mais au sein de la coop\u00e9rative, vraiment, qui peut, qui peut travailler avec ce Label de l'Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, ce sont environ 200 apiculteurs qui font partie de cette coop\u00e9rative, voil\u00e0 donc ce sont des coop\u00e9ratives, hein, \u00e7a c'est le mod\u00e8le des coop\u00e9ratives de petits producteurs, oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que, dans le cahier des charges de l'Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, il faut que les producteurs s'organisent collectivement donc coop\u00e9rative ou groupements mais on consid\u00e8re que le terroir dont est issu ce miel, c'est pas un terroir qui appartient un individu, c'est bien le terroir d'une collectivit\u00e9 d'ailleurs la for\u00eat qu'mit gym c'est une for\u00eat communautaire et pour en savoir plus, j'ai rencontr\u00e9 Th\u00e9o tourne bise les volontaires Amano nature une ONG fran\u00e7aise qui travaille sur le d\u00e9veloppement de fili\u00e8res \u00e9conomiques qui, justement, valoriser la biodiversit\u00e9 et j'ai rencontr\u00e9 pr\u00e8s des locaux de qui voit la coop\u00e9rative qui g\u00e8re le miel blanc donc voil\u00e0 et, dans une zone assez bruyante Roelants. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:08) [82%] :\r\nUn projet qui est financ\u00e9 par l'AFD, l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement, quand j'avais 4 ONG camerounaise, donc \u00e0 mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:16) [90%] :\r\nDonc, une association qui agit sur l'environnement de une association \u00e9cologiste et en m\u00eame temps qui agit sur les conditions de gaz. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:23) [91%] :\r\nOui, qui agit sur les conditions de vie parce qu'en plus de travail sur l'apiculture disons d\u00e9cembre 2 formations, surtout pour les femmes, donc ils ont cr\u00e9\u00e9 un centre de formation de coiffure, ils ont cr\u00e9\u00e9 un centre de formation de couture qui sert notamment pour la production des combinaisons d'apiculteurs qui vont servir \u00e0 tous les apiculteurs de la r\u00e9gion, ils ont aussi cr\u00e9\u00e9 un centre de formation pour voil\u00e0 pour les souliers enfin pour r\u00e9parer les chaussures. \r\nEt ils sont en train de mettre en place ensemble de formation, d'informatique, donc comme s'occupe de tout ce qui est formation technique, mais aussi gestion des coop\u00e9ratives dans la r\u00e9gion de et dans le cas du projet, ils vont cr\u00e9er 5 nouvelles coop\u00e9ratives en plus de la coop\u00e9rative au qui existent d\u00e9j\u00e0 et qui produit d\u00e9j\u00e0 du miel blanc il la cire, dans tout le pourtour du pour permettre d'augmenter la la production du miel blanc, la production de la cire et surtout permettent aux communaut\u00e9s locales de d'avoir un revenu plus important qui tire des de la for\u00eat du mont quoi. \r\nDepuis l'IGP, le miel est pass\u00e9 de 2000 503000 en 2015, il est pass\u00e9 \u00e0 4000 et l'ann\u00e9e prochaine, pr\u00e9voit de passer le miel blanc de \u00e0 100000 francs \u00e0 la coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:47) [93%] :\r\n5000 francs CFA, c'est le prix au kilo. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:50) [94%] :\r\nOui, le prix au kilo, \u00e7a fait 8 euros hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [63%] :\r\nBingu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:56) [89%] :\r\nLe miel blanc de coups \u00e9taient souvent m\u00e9lang\u00e9 avec le miel qui provient des plaines, le miel blanc lui proviendrait des montagnes de la for\u00eat d'altitude et les gens avaient l'habitude de m\u00e9langer les 2 miel pour vendre en tant que miel blanc de mais, du coup la qualit\u00e9 \u00e9tait et donc la confiance aupr\u00e8s des clients, \u00e9t\u00e9 donc l\u00e0 le but, c'est vraiment de se sensibiliser les apiculteurs pour leur montrer que \u00e7a vaut plus le coup de vraiment produira miel blanc de qualit\u00e9 en s\u00e9parant avec le miel pour vraiment valoriser le miel blanc pour permettre l'augmentation de son prix pour permettent l'exportation et pour avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 vraiment efficace de toute la production de miel, de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:41) [93%] :\r\nEt ces formations, elles comprennent aussi une part de sensibilisation pour que l'apiculture n'aille pas dans le sens contraire de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:51) [87%] :\r\nLe but c'est aussi d'augmenter le la proportion de des revenus de l'apiculture pour que les gens de plus en plus et un int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger la for\u00eat et on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 respecter l'environnement parce que \u00e7a va devenir une donc pas de revenus, de plus en plus important, surtout avec l'augmentation des prix, surtout avec maintenant la fili\u00e8re sur qui se met en place, qui va du coup d'am\u00e9liorer encore plus les revenus des apiculteurs et donc on esp\u00e8re lancer une dynamique de o\u00f9 les gens vont vouloir devenir apiculteur, que ce soit en grosse production ou m\u00eame en petite production pour lorsqu'ils vont voir que les revenus ne de l'apiculture \u00e0 au sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cons\u00e9quent beaucoup plus cons\u00e9quent que l\u00e0, la griffe Culture o\u00f9 o\u00f9 l'\u00e9levage et donc plus il y aura personne qui vont produire du miel qui vont produire de la cire, plus les gens vont avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger la for\u00eat et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, bien s\u00fbr, il y a tout un aspect sensibilisation que Kameni vous met en place, que ce soit aupr\u00e8s des apiculteurs, mais aussi aupr\u00e8s des \u00e9coles, ils font des formations en agroforesterie \u00e0 la sensibilisation et la protection d'environnement dans leurs ateliers de formation aussi a toujours un un respect de l'environnement qui est enseign\u00e9, bon, je pense que le travail qu'ils font, on va vraiment avoir un impact \u00e0 au mais aussi dans toutes les communaut\u00e9s aux alentours qui va permettre de contrebalancer la dynamique de d\u00e9forestation qui est en place en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:22) [85%] :\r\nPour l'instant, le miel blanc de et consomm\u00e9s, essentiellement dans le pays au Cameroun. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:28) [82%] :\r\nOui au Cameroun par an et il doit y avoir une vingtaine de tonnes de miel blanc Dokou produit est essentiellement consomm\u00e9 au Cameroun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:42) [81%] :\r\nLes propos de Th\u00e9o bise volontaire Amman en num\u00e9rique, qui est une ONG fran\u00e7aise, je le pr\u00e9cise parce que son son titre ne l'indique pas Cerise mar\u00e9chaux ce miel de, on l'a pas encore vraiment pr\u00e9cis\u00e9 bah, \u00e7a n'est pas le seul produit labellis\u00e9s IGP au Cameroun. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:01) [84%] :\r\nMais aujourd'hui, il y a 3 produits africains qui sont labellis\u00e9s IGP, donc au Cameroun, il y a le miel blanc de coups, il y a aussi le poivre de Penja donc \u00e7a y est, c'est un pouvoir qui est issu de du la r\u00e9gion littorale, dans le sud- ouest du pays, et il y a aussi le caf\u00e9 6\u00e8me \u00e0 Macenta de Guin\u00e9e, ces 3 produits donc sont les premiers produits africains labellis\u00e9es Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:23) [92%] :\r\nEst -ce qu'on a aujourd'hui, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que c'est j'ai IGP, ont \u00e9t\u00e9 mis en place et ce qu'on a une id\u00e9e de l'du v\u00e9ritable impact social et environnemental de voil\u00e0 de cette m\u00e9thode de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:36) [90%] :\r\nAlors il faut tout de suite, remettre les choses en perspective cette d\u00e9marche IGP, \u00e7a repr\u00e9sente une goutte d'eau dans la politique agricole du Cameroun, ce sont des produits de niche, alors que la politique agricole du Cameroun aller vraiment bas\u00e9e en partie sur l'export massif de la banane du cacao, des ananas s'et qui pourtant sont moins rentables mais on peut quand m\u00eame constater que c'est une d\u00e9marche constructive pour miser sur la qualit\u00e9 du produit sur le la structuration d'une fili\u00e8re sur la valorisation de l'une d'une fi\u00e8re \u00e9conomique au niveau local et tout \u00e7a peut valoir d'exemple pour d'autres fili\u00e8res que les fili\u00e8res du poivre ou ou du miel, donc le bilan, il est clairement positif parce que \u00e7a am\u00e9liore le niveau de vie des habitants et m\u00eame si bon, tout le processus de de contr\u00f4ler, pas encore bien mis en place les logos sont pas pr\u00eats pour le miel, par exemple, il faut encore construire des centres de conditionnement, plus proche des lieux de r\u00e9colte pour que le miel soit mieux donc pour l'instant, le poivre de Penja et le miel, beaucoup sont pas encore tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 recevoir un logo officiel sur les emballages, d'ailleurs, les locaux sont apr\u00e8s et quand on va au march\u00e9 de Douala, on peut trouver des grands sacs de poivre de Penja ou des pots de miel sur lesquels, y a pas encore le logo officiel mais en amont, au niveau des petits, des petits producteurs, la d\u00e9marche IGP a d\u00e9j\u00e0 un impact positif, une petite pr\u00e9cision, tout \u00e7a est labellis\u00e9s bio alors non, c'est pas labellis\u00e9s bio, en fait, il faut faire une distinction importante entre l'IGP et le bio parce que donc IGP Indication g\u00e9ographique \u00e7a veut pas dire bio le poivre de Penja par exemple, si il est permis d'utiliser des pesticides, il faut que ce soit encadr\u00e9e et il faut qu'il ait des limites des dates pr\u00e9cises de des pendages etc, par contre, le miel blanc o\u00f9 il est produit de mani\u00e8re tellement traditionnelles qu'on pourrait consid\u00e9rer comme absolument naturel donc bio mais le Label bio, c'est compliqu\u00e9, a certifi\u00e9 et c'est pas celui qui est plus appropri\u00e9 pour valoriser le miel blanc donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:35) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question Cerise est -ce qu'on peut trouver ces produits quelque part, ici en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:42) [87%] :\r\nAlors en Europe, le poivre de Penja qui s'exporte d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, on peut en trouver dans des supermarch\u00e9s dans les rayons plut\u00f4t \u00e9piceries fines ou exotiques et par contre, le miel blanc Dokou pour l'instant il s'exporte tr\u00e8s peu enfin les ONG elles elles en exporte un petit peu en quoi le voyage emm\u00e8ne sur des march\u00e9s, Salon de l'agriculture, etc, mais sinon, il se trouve plut\u00f4t sur les march\u00e9s au Cameroun et dans les supermarch\u00e9s, au Cameroun il y a vraiment un march\u00e9 pour \u00e7a en fait au Cameroun, une classe moyenne qui a les moyens de le consommer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:10) [85%] :\r\nCerise, vous \u00eates pour le moment aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates \u00e0 Austin et vous allez rentrer prochainement en France, vous nous ramener un petit pot de miel de tout, ah oui, c'est promis, il vous envoie \u00e7a merci beaucoup Cerise mar\u00e9chaux pour ce reportage sur le miel Dokou au Cameroun, c'\u00e9tait en quelque sorte, ce matin, prise de terre, la petite cerise sur le pot de miel, voil\u00e0, c'\u00e9tait in\u00e9vitable, il fallait la face, je vous remercie Cerise Marie- Jo, je vous souhaite une excellente semaine est un excellent s\u00e9jour aux \u00c9tats-Unis, au revoir, merci \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-14T06:30:55Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1FC5F1B-DFCD-4267-852A-DAA1B7A86EFF", "internalArchiveId": "C1FC5F1B-DFCD-4267-852A-DAA1B7A86EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces drones d'engins volants", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les drones se multiplient. Il y en aurait aujourd'hui plus de 20'000 en Suisse. Des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales, des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes, pour permettre \u00e0 un futur propri\u00e9taire de voir la vue qu'il aura depuis le balcon de son appartement pas encore construit. les applications sont sans limites. La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s. Mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien et la protection de la vie priv\u00e9e. Les drones permettent non seulement \u00e0 l'\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens, mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'espionner son voisin. Libert\u00e9 individuelle, sph\u00e8re priv\u00e9e, opportunit\u00e9s et risques, changement de soci\u00e9t\u00e9. bienvenue dans l'\u00e8re des drones, pour le meilleur et pour le pire. \r\nAvec nos deux chroniqueurs Didier Bonvin et Jost Von Reding en compagnie de Francisco Klauser, professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Les drones se multiplient. Il y en aurait aujourd'hui plus de 20'000 en Suisse. Des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales, des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes, pour permettre \u00e0 un futur propri\u00e9taire de voir la vue qu'il aura depuis le balcon de son appartement pas encore construit. les applications sont sans limites. La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s. Mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien et la protection de la vie priv\u00e9e. Les drones permettent non seulement \u00e0 l'\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens, mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'espionner son voisin. Libert\u00e9 individuelle, sph\u00e8re priv\u00e9e, opportunit\u00e9s et risques, changement de soci\u00e9t\u00e9. bienvenue dans l'\u00e8re des drones, pour le meilleur et pour le pire. \r\nAvec nos deux chroniqueurs Didier Bonvin et Jost Von Reding en compagnie de Francisco Klauser, professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 1494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicThemes": ["drone civil"], "alternativeTitle": ["Ces drones d'engins volants / 69S_2016-03-12T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les drones se multiplient. Il y en aurait aujourd\u02b9hui plus de 20'000 en Suisse. Des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales, des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes, pour permettre \u00e0 un futur propri\u00e9taire de voir la vue qu\u02b9il aura depuis le balcon de son appartement pas encore construit\u2026 les applications sont sans limites. La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s. Mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u02b9espace a\u00e9rien et la protection de la vie priv\u00e9e. Les drones permettent non seulement \u00e0 l\u02b9\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens, mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d\u02b9espionner son voisin. Libert\u00e9 individuelle, sph\u00e8re priv\u00e9e, opportunit\u00e9s et risques, changement de soci\u00e9t\u00e9\u2026 bienvenue dans l\u02b9\u00e8re des drones, pour le meilleur et pour le pire. \n\nAvec nos deux chroniqueurs Didier Bonvin et Jost Von Reding en compagnie de Francisco Klauser, professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7528917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T05:09:54Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [99%] :\r\nM\u00eame type de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [83%] :\r\nLes amateurs sont de plus en plus nombreux, en Suisse, o\u00f9 l'on estime \u00e0 22000 le nombre de dr\u00f4nes en circulation, nous allons je vais d\u00e9coller faire voler un drone facile dans un 1er temps on a des donn\u00e9es au niveau satellitaires donc avec Google Earth on va exactement \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'ai vraiment pas facile entre les mains de l'expert qui plus imagine parce qu'il a fait de hautes \u00e9tudes universitaires coiff\u00e9 le sont nombreuses, c'est 0 pour tous au d\u00e9part distance on croit est drones ne peut pas voler \u00e0 plus de 150 m\u00e8tres du sol il leur \u00eatre interdit de s'approcher \u00e0 moins de 100 m\u00e8tres, le rassemblement de personnes et ils ne peuvent pas d\u00e9conner dans Orion de 5 kilom\u00e8tres autour d'un a\u00e9roport, on vient de publier une charte qui regroupe les 12 commandements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [83%] :\r\nBonjour, France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nLes drones se multiplient, oui ils font des petits, des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes pour permettre un futur propri\u00e9taire de s'imaginer la vue depuis le balcon de son futur appartement pas encore construit des drones pour constater les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s un feu de for\u00eat, les applications sont sans limites La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s, mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien et la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, les drones permettent non seulement \u00e0 l'\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'espionner son voisin avec nos chroniqueurs ce matin Didier Bonvin H\u00e9lios Von Reding et notre invit\u00e9, Francisco la aux heures vous \u00eates toujours avec nous en Direct de Neuch\u00e2tel, tout va bien, tu peux toujours, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, on va pas parler des drones militaires : ce matin, peut-\u00eatre dans les sans doute, m\u00eame dans une prochaine \u00e9mission mais bien des dr\u00f4nes civils de loisirs et commerciaux qu'est -ce qu'il songe principalement aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 ces ces objets volants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [86%] :\r\nBah, il change chose hein, on a parl\u00e9 du journalisme tout \u00e0 l'heure, le journaliste aujourd'hui peut aussi faire voler un drone pour aller trouver cette information \u00e7a transforme des interventions polici\u00e8res qui peuvent dor\u00e9navant aussi \u00e0 mobiliser des drones le regard vertical sur l'espace, donc le regard rien on peut mentionner, par exemple, des manifestations, il y a eu derni\u00e8rement \u00e0 Istanbul un exemple o\u00f9 il y avait les policiers qui avaient leur propre, il y avait aussi les manifestations, les manifestants qui avaient leur drones donc \u00e7a permet aussi de nouvelles formes de contre- surveillance vous avez on introduction mentionnez qu'on peut espionner sans son voisin, mais on peut aussi contre surveiller l'\u00e9tat, donc il y a une sorte de d\u00e9mocratisation de banalisation du regard vertical sur l'espace et \u00e7a soul\u00e8ve plein de questions, et \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a s'offre plein de possibilit\u00e9s, Massa soul\u00e8ve aussi pleine de de risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nMais dont on va parler jusqu'\u00e0 9 heures sur sur la 1\u00e8re un mot tout de m\u00eame sur ce nouvel acc\u00e8s aux images verticale, ces images \u00e9poustouflantes voit tout semble diff\u00e9rent, c'est tr\u00e8s nouveau \u00e7a dans la perception de de l'espace \u00e9tait tout simplement pas accessible avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nBah nan, c'est le regard vertical sur l'espace, a toujours \u00e9t\u00e9 le monopole des puissants, hein, donc les tours de ch\u00e2teaux les satellites apr\u00e8s aujourd'hui avec quelques centaines de francs on peut s'acheter un tr\u00e8s tr\u00e8s bon appareil et puis on peut justement s'approprie aussi cette perspective sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [90%] :\r\nDidier Bonvin, l'utilisation des des drones leur leur multiplication, c'est un danger ou c'est pas un danger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors oui, il y a des dangers, il y a beaucoup d'accidents, notamment entre entre les avions et les drones depuis 2013 aux \u00c9tats-Unis, on compte pas loin de 1000 incidents entre des dr\u00f4nes civils et les avions, \u00e7a fait plus d'un incident par jour en Europe, aussi en ce danger plane sur nos t\u00eates le mois pass\u00e9 en France, une collision a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de justesse entre un drone est un Airbus d'Air France en pleine atterrissage alors son copilote a d\u00fb faire une manoeuvre pour \u00e9viter les drones, le drone est pass\u00e9 \u00e0 5 m\u00e8tres de l'aile de l'avion, le probl\u00e8me c'est que les drones sont si petits qu'ils ne peuvent pas \u00eatre vu par les radars que : que dit la loi ne peut pas emp\u00eacher \u00e7a les, les, les 2 roues de voler, alors il y a des lois, mais en fait c'est c'est difficile de faire respecter en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile fac interdit les drones \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres des a\u00e9roports, c'est aussi interdit de survoler d\u00e9foule sans autorisation, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, en Suisse, aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire \u00e0 condition que le pilote maintiennent en fait en contact visuel avec Sandro ne s'implique pas de dr\u00f4nes autonomes, pas de lunettes d'immersion pour les piloter et en Suisse, on l'a entendu en g\u00e9n\u00e9rique, il aurait 22 ans 1000 drones dans les airs, parce que voil\u00e0, selon le rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce rapport avertit qu'il est imaginable que des terroristes puissent observer assez facilement une centrale nucl\u00e9aire, afin de pr\u00e9parer une action, mais le rapport ne juge pas n\u00e9cessaire d'instaurer des espaces interdits aux vols autour des centrales, \u00e0 la place, je pense qu'on pr\u00e9f\u00e8re faire des sketches peut-\u00eatre avec SchneiderAmmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [73%] :\r\nJe ne gravement, mais je voudrais avoir l'aura fort oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [88%] :\r\nMais ces lois souvent les, les, les lois ne ne n'arrivent pas \u00e0 suivre les les progr\u00e8s technologiques, c'est aussi le cas aujourd'hui, oui, pour les drones ou est -ce que ces lois sont suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [87%] :\r\nAh non, alors, ne sont pas suffisantes les, les, les dr\u00f4nes survolent la loi si j'ose dire, il y a des lois, par exemple, l'homme oui il y a des lois, par exemple, au centre de Gen\u00e8ve : enfin les lois emp\u00eachent qu'on survole foules et pourtant un drone s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres des passants et des voitures, heureusement sans faire de lui, sans faire de victimes donc d\u00e9sormais le conseil avant de traverser une route, regardez \u00e0 gauche \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [53%] :\r\nEt on a ouvert c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [93%] :\r\nFrancisco vous allez publier avec l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel le 22 mars les r\u00e9sultats d'un sondage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de la population neuch\u00e2teloise une partie de la population neuch\u00e2teloise quelques r\u00e9sultats en primeur ce matin on a d\u00e9j\u00e0 pu vous lire aussi un peu dans la presse r\u00e9gionale, les gens aiment les drones dans quel cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [84%] :\r\nBah, les gens aiment surtout ou, disons, les gens se posent moins de questions par rapport au tr\u00f4ne policier et dr\u00f4nes militaires, donc les drones de l'\u00c9tat, donc l\u00e0 on, on se dit que c'est l\u00e9gitime que les tabacs s\u00e9curisent la population observe son territoire le g\u00e8re l'administrateur avec des technologies comme le drone comme bien d'autres aussi, par contre, on est tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis des drones de loisirs et des drones commerciaux, donc l\u00e0, justement, s'imagine aussi que \u00e7a peut \u00eatre une atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e qui a requis, \u00e0 ses risques dont on vient parler s\u00e9curit\u00e9, terrorisme, etc, donc \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a effectivement des doutes, il y a des craintes au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [88%] :\r\nClairement, la population dit ben c'cette id\u00e9e, cette image qu'on peut faire un attentat terroriste avec un drone en quoi en l\u00e2chant une grenade au-dessus d'une foule ou je sais pas, un explosif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [85%] :\r\nBen oui les, les, les possibilit\u00e9s sont nombreuses, hein, et puis c'est surtout li\u00e9 \u00e0 la flexibilit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 de cet appareil comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit y avons on peut bien faire des lois, mais encore faut -il les faire respecter, et puis avec le drone, c'est justement \u00e7a qui est quasi impossible \u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 plein plein plein de, de possibilit\u00e9s d'intercepter des drones avec d\u00e9fil\u00e9 avec avec des aides parfois des oiseaux, la voil\u00e0, on a vu \u00e7a aux m\u00e9dias des des tests aux Pays-Bas qui a les dents sans cela apr\u00e8s est -ce que c'est s\u00e9rieux ou pas, c'est encore une autre question, mais voil\u00e0, donc on se pose beaucoup de questions, parce que l\u00e0 il y a effectivement un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne qui soul\u00e8ve des gaz immenses questions et notamment des enjeux s\u00e9curitaires majeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [81%] :\r\nIl y a \u00e7a n'Reding il y a m\u00eame eu aux \u00c9tats-Unis bapt\u00eame innovation des d\u00e9fauts physiques brouillages, c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [89%] :\r\nAlors c'est un syst\u00e8me pour intercepter des des drones donc, il existe des drones munis de filets ou le pilote essaye de d'attraper dans son filet le le drone fugitif, \u00e7a c'est un autre syst\u00e8me, c'est un fusil avec lequel on vise le drone a intercept\u00e9 en fait il brouille le signal entre le drone et la t\u00e9l\u00e9commande qui le pilote, une fois que ce signal est brouill\u00e9 le Furu le fusil permet de soit de maintenir ce drone en vol stationnaire, soit de le ramener \u00e0 terre, soit de le retourner \u00e0 l'exp\u00e9diteur pour savoir qui, qui est \u00e0 l'origine du pilotage, pour peu qu'il y a une une infraction, un espace a\u00e9rien Didier Bonvin il y a aussi des d\u00e9bats o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [85%] :\r\nA fil\u00e9 en fait qui envoie dans le ciel des \u00e9normes filets pour attraper les drones donc voil\u00e0 on s'amuse dans la guerre des dents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [85%] :\r\nChristophe, c'est pas tr\u00e8s encourageant, tout \u00e7a, \u00e7a veut dire Francisco claw their que que la gestion vraiment de notre espace a\u00e9rien doit se r\u00e9organiser, sinon on va finir au aussi satur\u00e9 quand entre Touaregs en zone commerciale, \u00e0 Gen\u00e8ve, un samedi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [90%] :\r\nOui, je pense que il faut surtout int\u00e9grer un nouvel acteur dans cet espace a\u00e9rien qui est donc un acteur extr\u00eamement divers, parce qu'il y a des drones extr\u00eamement diff\u00e9rents, un des grands drones des petits dr\u00f4nes des drones loisirs des drones policiers etc donc c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne homog\u00e8ne de nombreuses applications des nombreuses besoin aussi, et donc l\u00e0 il y a donc vraiment besoin de r\u00e9fl\u00e9chir par rapport \u00e0 comment int\u00e9grer ces nouveaux acteurs alors ces nouveaux appareils dans notre espace a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [90%] :\r\nOui, il y a 100 Reding, les pouvoirs publics recourent d\u00e9j\u00e0 aux pauvres, \u00e0 des fins de surveillance, on l'a entendu, on pense, surveillance des fronti\u00e8res avec les bombes de l'arm\u00e9e, mais, mais l'usage, il est aussi autre notamment avec cet exemple, la commune de or, dans le canton de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [86%] :\r\nExactement la commune dehors, qui est la 1\u00e8re commune de Suisse \u00e0 avoir recours aux dr\u00f4nes, elle a mandat\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 ext\u00e9rieure pour faire survoler la commune par ces drones et prendre des images, le but de la manoeuvre et tente de mettre \u00e0 jour son cadastre mais qui dit cadastre dit inventaire \u00e0 l'inventaire des des objets naturels des arts, des buissons etc, mais le Canada, c'est surtout quoi h\u00e9 ben c'est l'inventaire des \u00e9l\u00e9ments construit un camp et les \u00e9l\u00e9ments construits notamment ceux qui sont en particulier dans leur, dans leur viseur, ce sont les am\u00e9nagements dans votre jardin, vous croyez \u00eatre roi dans votre jardin et pouvoir faire ce que vous voulez, h\u00e9 bien pas du tout si vous voulez am\u00e9nag\u00e9 un cabanon pour entreposer vos avoue Thierry construire h\u00e9 ben oui, \u00e7a passe \u00e0 l'enqu\u00eate et en fait aussi toutes les installations baln\u00e9aires votre Jacquouille etc, tout doit passer par une enqu\u00eate et une autorisation de construction, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et avec ces drones \u00e9videmment, la commune de traque les fraudeurs, ceux qui ont construit, h\u00e9 bien justement des des des cabanons dans leur jardin, sans aucune autorisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les dr\u00f4nes survolant vous en faites pas, on va revoir le cadastre, \u00e7a c'est moins cher \u00e0 la commune, on envoie les drones et puis apr\u00e8s on on compare les images avec est -ce que Monsieur Schmidt a demand\u00e9 un permis de construire pour sa cabane de jardin non pas finalement c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [82%] :\r\nAbsolument, oui oui, bon, on va pas faire de proc\u00e8s d'intention \u00e0 la commune d'Aurore que je vous t\u00e9l\u00e9phone et qui m'a assur\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment pour avoir une image tr\u00e8s pr\u00e9cise de de son cadastre mais c'est \u00e9vident que c'est des drones mouchard qui viennent surveiller les propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es des propri\u00e9t\u00e9s, notamment le long du du lac des 4 comptant ces belles propri\u00e9t\u00e9s avec grand jardin o\u00f9 a non, l\u00e0 il y a la place pour construire des piscines et des cabanons mais ce qui est ce qu'il l\u00e2chent des grenades sur les Catalans avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [52%] :\r\nPourquoi Afripa au collectif avait appel\u00e9 la salle pr\u00e9vue pour avril et les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [83%] :\r\nBon alors, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0, Google et les satellites pourquoi est -ce qu'on prend des drogues passant peut aussi le voir la piscine tout \u00e7a le cabanon de jardin maintenant c'est assez pr\u00e9cis, on a une assez haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [85%] :\r\nNon, non, la, la, la r\u00e9solution n'est pas suffisante avec avec Google, c'est ce qu'on m'a expliqu\u00e9 ce qu'effectivement ces dr\u00f4nes qui survolent le sol \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres peuvent aller jusque jusqu'\u00e0 la brindille d'de votre Gazan au niveau du d\u00e9tail, donc c'est c'est beaucoup plus d\u00e9taill\u00e9, c'est facile \u00e0 faire toute toute l'action pour la commune de Horvat pris un jour et demi de travail et c'est un des arguments de la commune d'ailleurs, c'est de dire que pour r\u00e9aliser ce nouveau cadastre, il faut beaucoup moins de temps et de moyens financiers, or on a autre source en si j'ose dire le le mandat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ext\u00e9rieure qu'en envoyant des agents de la commune, des fonctionnaires qui viennent faire du porte-\u00e0-porte et v\u00e9rifier toutes les constructions, tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [84%] :\r\nLa population r\u00e9agit \u00e0 l'a au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 Orvault, la population \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 ses ignorantes du fait m\u00eame si il y a eu une annonce dans, dans, dans les journaux ou en tout cas dans la Feuille d'avis officiel mais c'est comme la presse a commenc\u00e9 \u00e0 en parler, qui \u00e9videmment les les esprits sont un peu \u00e9chauff\u00e9s ont vraiment la pression d'une d'une surveillance arbitraire d'un \u00c9tat fouineur et passe assez mal re\u00e7u, en l'occurrence oui Francisco que la fin juste un mot quand m\u00eame, il y a eu et il y a, il y a eu, il y a \u00e0 faire face \u00e0 la ferraille, a -t-elle \u00e9t\u00e9 port\u00e9e devant la justice, alors effectivement il y a le probl\u00e8me de de l'intrusion dans la sph\u00e8re priv\u00e9e et alors le le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es de Lucerne lui stipule simplement qu'il faudrait donner les heures de survol de son jardin \u00e0 l'avance comme \u00e7a, les gens peuvent s'Organon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [81%] :\r\nPour les gens qui sont g\u00e9r\u00e9s, peut-\u00eatre pas, mais il faut bien donc, donc elle aussi dans la vie peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:35) [86%] :\r\nOn va aller prendre un bain de soleil tout nu dans son jardin, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais bon pour la commune, enfin r\u00e9pandent la commune c'est-\u00e0-dire bah c'est peut parler les planifier \u00e0 leur pr\u00e8s, puisque \u00e7a d\u00e9pend des conditions m\u00e9t\u00e9o, mais il y a des DJ, enfin des l\u00e9gistes qui vont qui vont beaucoup plus loin et qui associe ces drones \u00e0 des cam\u00e9ras de surveillance et en ce sens, ils estiment qu'il y a r\u00e9ellement une une intrusion dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, puisque pour les cam\u00e9ras de surveillance, il faut de ces panneaux qui signalent clairement la pr\u00e9sence des cam\u00e9ras de surveillance et ces panneaux qui commencent par : pour votre s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [61%] :\r\nOui, c'est vrai, un groupe conserve l'int\u00e9rieur dans la bande \u00e0 Bruno Racine et votre jardin forfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [79%] :\r\nFrancisco qu'laser vid\u00e9o surveillance drones m\u00eame combat, m\u00eames menaces sur sur la libert\u00e9 sur la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [89%] :\r\nAlors ce c'est effectivement ce que pense la grande majorit\u00e9 de la population a donc aussi dans l'enqu\u00eate que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a trouv\u00e9 que 80 pourcent de de m\u00eame plus que 80 pourcent de de la population pense qu'il y a une analogie tr\u00e8s claire entre les drones et les cam\u00e9ras de surveillance, donc les drones dans ce sens -l\u00e0 serait un peu des cam\u00e9ras de surveillance mobile dans l'air, apr\u00e8s il faut quand m\u00eame relativiser parce que dans la grande majorit\u00e9 des cas, le groupe n'est pas du tout utiliser syst\u00e9matiquement de mani\u00e8re focalis\u00e9e de mani\u00e8re routini\u00e8re pour observer une personne ou encore un espace, c'est beaucoup plus des usages ponctuels, souvent tr\u00e8s tr\u00e8s ludique, parfois \u00e7a peut \u00eatre des photos de l'accident \u00e0 la police utilise des drones surtout pour \u00e7a en ce moment, dans ce cas -l\u00e0, je parlais pas du tout d'une surveillance, c'est clair que le groupe de un vent des nouvelles choses et visible et donc il y a des questions de pouvoir, il y a aussi des probl\u00e9matiques de sph\u00e8re priv\u00e9e l\u00e0- dedans, mais c'est pas pour \u00e7a que c'est forc\u00e9ment une surveillance syst\u00e9matique comme on peut le voir avec une cam\u00e9ra de surveillance qui regarde toujours le m\u00eame espace, 24 heures sur 24, jour et nuit avec plus avec soleil etc donc l\u00e0, je pense, on est beaucoup plus dans le domaine de la surveillance qu'avec ses usages plus sporadiques plus plus Dutroux n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [92%] :\r\nD'autant plus que ils peuvent beaucoup aider ces ces appareils -l\u00e0 on n'avait pas l'habitude d'avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es qu'ils peuvent fournir aujourd'hui l'exemple des pompiers d'Yverdon est assez \u00e0 \u00e0 la pointe, ils font quoi exactement, vous racontez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [87%] :\r\nAlors ils font, ils font plein d'chose hein, \u00e7a peut servir en cas de grande incendie ainsi le terrain n'est pas accessible, on peut d\u00e9j\u00e0 se faire une 1\u00e8re id\u00e9e l\u00e0 encore on n'est pas du tout dans le domaine de la surveillance, on va simplement survol\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 pour savoir ensuite comment on cr\u00e9e pour comment g\u00e9rer l'incendie, \u00e7a peut servir, \u00e0 rechercher des des des personnes ben voil\u00e0 rechercher justement, donc il peut avoir pleine, pleine d'applications s\u00e9curitaire mais qui rel\u00e8vent pas forc\u00e9ment un registre de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [82%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, je suis tomb\u00e9 sur cette soci\u00e9t\u00e9 vaudoise, \u00e7a ne s'cela et utilis\u00e9, dont un dans un de ces drones, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 r\u00e9cemment pour mesurer les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s un feu de for\u00eat au au au Canada il y a donc du positif apr\u00e8s \u00e7a peut amener des informations assez crucial parce que Didier Bonvin on peut aussi le souligner, pour l'instant, on a beaucoup parl\u00e9 danger un peu anxiog\u00e8ne, mais les drones peuvent sauver la mise peu aider il y a oui positif dans dans dans ses ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [87%] :\r\nQui va o\u00f9 il y a beaucoup d'usages positif le drone peut aussi \u00eatre l'ami de l'homme, on utilise de plus en plus dans l'humanitaire et la Suisse, vous les mentionnez c'est un des pays leaders dans le domaine, \u00e0 Lausanne, on trouve, mais derri\u00e8re c'est une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide d'urgence avec des drones alors ces dr\u00f4nes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour estimer les d\u00e9g\u00e2ts lors du tremblement de terre de 2015 au N\u00e9pal, donc c'est tr\u00e8s utile pour visualiser ces zones qui sont totalement inaccessible \u00e0 l'homme, le PFL a aussi lanc\u00e9 l'initiative afro- Taiko Kenya c'est pour tester des drones cargo \u00e0 des fins humanitaires toujours, ils pourront transporter des charges de 30 kilos sur pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres et c'est tr\u00e8s utile dans ce genre de pays o\u00f9, par exemple, au Kenya, seulement 7 pourcent des des routes sont b\u00e9tonn\u00e9 en Suisse o\u00f9 est mentionn\u00e9, on a la Start-Up Fly ability elle a, elle, un drone, c'est s'appelle le Jumbo le il est dans une bulle, et donc il peut fouiller les d\u00e9combres et rebondir compte des obs\u00e8ques sans se crasher les drones normaux des tu qu'il s'\u00e9crase et ce drones est aussi \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras thermiques, en fait c'est pour rep\u00e9rer les survivants avec les cam\u00e9ras thermiques, on les voit sur les cam\u00e9ras des drones m\u00eame s'il y a de la fum\u00e9e, m\u00eame si c'est dans le noir, donc oui les dr\u00f4nes sont aussi nos amis et c'est dans l'humanitaire, \u00e7a se d\u00e9veloppe vraiment de plus donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [83%] :\r\nAlors donc, on a vu s\u00e9curitaire, on a vu humanitaire, on a vu utilitaire, or dans le canton de Lucerne, j'adore le monde sauf c'est un de cette commune, il y a aussi bien s\u00fbr les drones commerciaux, hein, il risque aussi de, de changer la mani\u00e8re de, de, de livrer, donc, dont ce qu'on commande sur internet arrive chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:20) [88%] :\r\nOui, Amazonas a fait beaucoup de pub beaucoup de vid\u00e9os l\u00e0 dessus \u00e7a assez facile, on va les drones prendre des colis et les amener directement chez le client, beaucoup de pub, on attend toujours la r\u00e9alit\u00e9 de de cette livraison notre bonne vieille poste est aussi int\u00e9ress\u00e9 un le g\u00e9ant jaune a commenc\u00e9 ces tests aux \u00c9tats-Unis, alors c'est pr\u00e9vu pour des situations bien particuli\u00e8res, comme par exemple le desservir des zones d'habitations isol\u00e9es par les intemp\u00e9ries, pour l'instant, pour l'instant \u00e7a ne devrait pas remplacer la distribution classique, donc, le facteur ne sont pas encore remplac\u00e9 par des robots volants, d'autant plus qu'en Suisse les lois interdisent les drones 100 pourcent autonome autonome, on verra si \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:55) [93%] :\r\nFrancisco classe alors je rappelle que vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Neuch\u00e2tel serait depuis 2008 que vous passionner sur sur cette th\u00e9matique des des drones il y a quand m\u00eame aussi quelque chose qu'on doit dire ce matin, c'est que c'est bien beau tout \u00e7a mais la majeure partie des 22000 drones qui volent dans les cieux helv\u00e9tiques, c'est juste pour le Fun, c'est juste pour s'amuser le samedi matin, le dimanche apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [87%] :\r\nC'est clair, c'est absolument \u00e7a et l\u00e0, on peut vraiment inscrire le ph\u00e9nom\u00e8ne des drones donc peut-\u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne encore plus g\u00e9n\u00e9ral qui touche actuellement notre soci\u00e9t\u00e9 qui est justement la num\u00e9risation de notre quotidien, donc on a plus ou moins tout sans smartphone on passe, chacun, chacune, sous les yeux des cam\u00e9ras de surveillance, de nombreuses fois par jour internet les puisse \u00e9lectronique et maintenant les drones dans l'air, donc la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble s'approprier toutes ces ces technologies l'\u00e9r\u00e9 articule les utilisent pour s'amuser les utilisent pour se s\u00e9curiser et puis \u00e7a donne effectivement lieu \u00e0 des nouvelles dynamiques d'une nouvelle dynamique de contr\u00f4le \u00e0 des nouvelles dynamiques de nouvelles interactions aussi \u00e0 des nouvelles ben, mani\u00e8re de passer les samedi apr\u00e8s- midi \u00e0 il y a maintenant des concours avec dr\u00f4le, il y a tout un nouveau monde qui se d\u00e9veloppe et qui qui qui va encore se d\u00e9velopper \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [86%] :\r\nJe vois Didier Bonvin de hocher la t\u00eate, vous adorez d\u00e9j\u00e0 fait des concours de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [85%] :\r\nNon, mais j'ai, j'ai vu des images, c'est, c'est c'est assez, c'est assez joli \u00e0 voir, hein, les courses de c'est vraiment quelque chose qui d\u00e9colle et ce week- end m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [68%] :\r\nSur la fin de la phase une fois c'est le ce chose ce week- end m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:28) [85%] :\r\nLe 1er World drones pris a lieu \u00e0 Duba\u00ef s'est dot\u00e9e d'un joli prix en millions de dollars, bon, on est \u00e0 Duba\u00ef, c'est peanuts, les cours sont sont vraiment spectaculaire, on voit des drones fluo pour qu'on les voit bien qui fit \u00e0 travers les stades \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, ils doivent traverser des obstacles sous forme de n\u00e9ons fluo avec des fumig\u00e8nes, donc c'est tr\u00e8s spectaculaire pour certains, c'est le futur de la Formule 1 c'est en tout cas moins polluant en Suisse, on a aussi la 1\u00e8re course de dr\u00f4nes, ce sera le 7 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [95%] :\r\n\u00e0 Payerne Francisco 15 heures donc on le comprend, les drones se banalise, \u00e7a participe de ce mouvement que vous d\u00e9criviez si bien, il y a quelques instants de la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9, mais ce qu'il peut y avoir un danger \u00e0 la banalisation des drogues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [86%] :\r\nBen, on a parl\u00e9 \u00e0 des drones \u00e7a peut tomber du ciel et m\u00eame les drones, la police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:12) [85%] :\r\nOui, allez, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, dans votre rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'espace public au-del\u00e0 des accidents de 2 filles, j'ai envie de dire que physique, voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:21) [72%] :\r\nPas oui, voir un feu Vert voil\u00e0 papa a parfois les gens de Jonathan ce que \u00e7a veut dire, et je suis tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e, je vais r\u00e9former mais il est par drones compris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:31) [85%] :\r\nMais je pense que pour moi toutes ces technologies, comme la la vid\u00e9osurveillance et la m\u00eame chose, induisent des nouvelles distances aussi en quelque sorte la police aujourd'hui, elle a de moins en moins ben voil\u00e0, avec la cam\u00e9ra de surveillance, elle, elle est dans une centrale de contr\u00f4le plut\u00f4t que d'\u00eatre pr\u00e9sent dans l'espace public finalement Molitor et finalement surveiller et sale, c'est la m\u00eame chose avec le trou, donc on se distancie de de de l'espace surveill\u00e9 et puis \u00e7a \u00e7a implique aussi des des grandes questions, comme par exemple pour faire la guerre, voil\u00e0, on n'a pas dit -on par la par des dr\u00f4nes militaires mais c'est aujourd'hui une sorte de mani\u00e8re de toucher sur un bouton pour tuer des centaines donc tout cas des dizaines de personnes \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, donc cette technologie num\u00e9rique des nouvelles ph\u00e9nom\u00e8nes de distance et c'est l\u00e0 dessus qu'il faut se pencher et regardez bah si on veut pas plut\u00f4t ou en tout cas, dont certains cas plut\u00f4t privil\u00e9gier la proximit\u00e9 dans le cas de la police dans le cas de l'arm\u00e9e dans le cas encore de d'autres applications. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [88%] :\r\nIl s'Von Reding, ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est qu'on voit que les dr\u00f4nes sont parfois alli\u00e9es \u00e0 l'Intelligence artificielle, c'est quand ces nouvelles technologies se mettent ensemble et des drones peuvent au final : construire un pont suspendu tout seuls comme des grands. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:48) [86%] :\r\nAlors il y a une vid\u00e9o sur YouTube qui est absolument hallucinante, o\u00f9 effectivement on voit de dr\u00f4nes munis d'une bobine de fil qui, en toute autonomie, commencent \u00e0 construire entre 2 \u00e9chafaudages un pont suspendu alors la vid\u00e9o est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et \u00e7a prend une petite demi- heure mais au final, cela donne un pont suspendu au bureau, \u00e0 la fin de la vid\u00e9o, on voit les initiateurs du du projet c'\u00e9tait vrai d'un \u00e9l\u00e8ve stade exactement l\u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et on voit les initiateurs du projet emprunter ce pont et \u00e7a et \u00e7a tient, et s'est construit en toute autonomie et il y a une autre vid\u00e9o, qui est encore plus impressionnante, \u00e0 mon sens, ce sont 3 drones qui manipulent ensemble un filet et qui arrive \u00e0 rattraper des balles \u00e0 faire rebondir d\u00e9balle, voire m\u00eame \u00e0 \u00e0 va acqu\u00e9rir l'apprentissage jouer au basket, alors il y font rebondir la balle dans leurs filets, entend dans le filet et la balle, la 1\u00e8re fois rate le panier la 2\u00e8me fois s'approche du panier la 3\u00e8me fois la balle rentre dans le panier, c'est une automatisation du syst\u00e8me qui qui qui apprend comment, comment, comment faire sans, sans intervention ext\u00e9rieure et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 terme les constructions de autour de nos immeubles de ponts de de quoi que ce soit, pourront se faire de mani\u00e8re autonome par ces drones on appuiera sur un bouton, il y aura une armada de dr\u00f4nes qui qui va se mettre en route ce seront comme une esp\u00e8ce de, de, d'imprimante 3D de de la construction et de l'architecture, c'est c'est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:13) [89%] :\r\nFrancisco 15 heures en guise de conclusion une question qu'est -ce qui peut aujourd'hui freiner l'\u00e9volution des drones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [89%] :\r\nBah \u00e0 grande accident c'est clair, un attentat terroriste, s'il a quelque chose qui se passe, on a parl\u00e9 de la collision \u00e9viter tout justement avec des des avions de ligne, hein, donc si un jour il y a un vrai accident apr\u00e8s un attentat terroriste sur untel avions c'est clair que l'\u00c9tat, il va devoir r\u00e9agir et au niveau de la r\u00e9gulation de la r\u00e9glementation aussi du ph\u00e9nom\u00e8ne, il y aura s\u00fbrement un tr\u00e8s tr\u00e8s grand durcissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [83%] :\r\nEt cette id\u00e9e d'alli\u00e9s de drones et Intelligence artificielle connectivit\u00e9 les connect\u00e9s \u00e0 internet \u00e0 son smartphone, \u00e7a aussi c'est des pistes de l'\u00e9volution de ces outils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [91%] :\r\n\u00e0 Clermont-Ferrand : Clermont mais c'est c'est la base m\u00eame de la technologie num\u00e9rique, vous pouvez, avec la technologie num\u00e9rique, vous pouvez justement de mieux en mieux, de plus en plus facilement interconnecter des appareils, des cam\u00e9ras de surveillance sur le sol des drones dans l'air des des t\u00e9l\u00e9phones mobiles, etc, etc, et puis en plus, ces appareils deviennent de plus en plus autonome intelligente reconnaissent eux- m\u00eames des situations peuvent eux- m\u00eames prendre des d\u00e9cisions etc etc, donc c'est clairement les 2 \u00e9volutions qui aura dans ce Champ -l\u00e0 \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:28) [89%] :\r\nFrancisco 15 heures, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin depuis notre Studio de Neuch\u00e2tel au c\u00f4t\u00e9 de Corinne poche que l'on remercie \u00e9galement vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique elle Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e, bon week- end \u00e0 vous merci pas on prendra connaissance avec int\u00e9r\u00eat des r\u00e9sultats complets 1 de votre enqu\u00eate men\u00e9e sur la perception des drones par la population qui seront publi\u00e9s le 22 mars nos 2 chroniqueurs \u00e9taient ce matin Didier Bonvin et il y a host Reding bon week- end \u00e0 voulu aussi r\u00e9agir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T08:03:51Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klauser, Francisco", "role": "Professeur de g\u00e9ographie UNINE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD8FA91-9B6E-4607-96C7-F66281834350", "internalArchiveId": "2FD8FA91-9B6E-4607-96C7-F66281834350", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affectiva: jouez, vous \u00eates film\u00e9s", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Reconna\u00eetre un visage \u00e0 l'aide d'un algorithme c'est bien, mais parvenir \u00e0 y d\u00e9celer une \u00e9motion, c'est mieux.\r\nApr\u00e8s le marketing, la politique, la pub et le cin\u00e9ma, l'entreprise Affectiva fait de l'oil aux d\u00e9veloppeurs de jeux vid\u00e9o.", "durationSec": 212, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528701", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Affectiva: jouez, vous \u00eates film\u00e9s / PB_2016-03-12T10:50:00_sequence-9", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Reconna\u00eetre un visage \u00e0 l\u2019aide d\u2019un algorithme c\u2019est bien, mais parvenir \u00e0 y d\u00e9celer une \u00e9motion, c\u2019est mieux.\n\nApr\u00e8s le marketing, la politique, la pub et le cin\u00e9ma, l\u2019entreprise Affectiva fait de l\u2019\u0153il aux d\u00e9veloppeurs de jeux vid\u00e9o."], "variantIds": ["ece-7528701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T06:12:07Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPoint d\u00e9veloppement d'aujourd'hui, \u00e0 part aux \u00c9tats-Unis, sur la c\u00f4te Est \u00e0 la d\u00e9couverte d'entreprise affective \u00e0 une jeune pousse, qui a vu le jour, les Mighty en 2009 alors affective est une technologie, une Intelligence artificielle qui permet de d\u00e9celer mesurer toute une palette d'\u00e9motions \u00e0 l'aide d'une simple webcam alors c'est pas nouveau, c'est Jack grandement utilis\u00e9e par le monde merveilleux du marketing qui teste ses pub sur un \u00e9ventail de moutons cible pour d\u00e9celer leurs \u00e9motions et rectifier le Tir en cas de r\u00e9action n\u00e9gative en grattant un peu le sujet avant d'arriver \u00e0 ce qui nous int\u00e9resse, c'est une technologie qui est utilis\u00e9 dans le monde de la politique pour tester des bons gros slogan sur un \u00e9ventail d'\u00e9lecteurs potentiels, c'est surtout utilis\u00e9 des \u00c9tats-Unis ces m\u00eame utilis\u00e9 pendant des d\u00e9bats politiques en temps r\u00e9el pour l\u00e0 aussi rectifier le Tir si les propos d\u00e9plaisent ou, au contraire, pour enfoncer le clou, si \u00e7a fait sourire le public alors aujourd'hui c'est une techno affective adopt\u00e9 par plus de 1400 grandes marques alors j'en cite quelques-unes mars Kellog \u00e0 toute la fine \u00e9quipe, c'est m\u00eame utilis\u00e9 par la cha\u00eene cibl\u00e9e sur des s\u00e9ries comme MCI Yes, par exemple, en 7 ans de travaux, ils ont amass\u00e9 analys\u00e9 une base de donn\u00e9es de plus de 3 millions 400 1000 visages r\u00e9partis \u00e0 travers 75 pays c'est utilis\u00e9 pour piper les traders de cin\u00e9ma c'est utilis\u00e9 pour piper des sc\u00e8nes aussi pour optimiser des sc\u00e8nes dans les dans les cin\u00e9mas, ce qui est le public cible aujourd'hui qu'on utilise beaucoup, mais enfin, qui peut entra\u00eener \u00e0 rester parfaitement neutres qui regardent un truc exactement j'imagine \u00e7a Technologies ma peau Poker, \u00e7a pourrait \u00eatre sympa, bref, ce n'est pas fini puisque depuis mars affective a \u00e9largi ses horizons en proposant sa technologie aux d\u00e9veloppeurs de jeux vid\u00e9o, notamment \u00e0 travers un petit plugin pour le moteur ionique 3D, un moteur utilis\u00e9 par beaucoup de monde, que ce soit sur console sur ordinateur, mais aussi sur smartphone et sur tablette o\u00f9 on trouve plein de petites cam\u00e9ra frontale la semaine prochaine donc affective \u00e0 sera la Game Developers conf\u00e9rence de San Francisco, on va avoir droit \u00e0 tout, un pamphlet sur les avantages de la reconnaissance des \u00e9motions pour cr\u00e9er des jeux encore plus interactif, capable de s'adapter en temps r\u00e9el aux r\u00e9actions du joueur par compte sur le site, quand on rentre un peu plus dans les d\u00e9tails, \u00e7a permet surtout aux d\u00e9veloppeurs de Monitor et la cession du joueur \u00e0 la seconde pr\u00e8s, pour tester ce qui lui pla\u00eet et ce qui lui d\u00e9pla\u00eet, on parle aussi de d\u00e9ployer cette technologie affective a dans le monde du iSport ce pour filmer les joueurs ou m\u00eame carr\u00e9ment tout le public afin de cr\u00e9er ce qu'on appellerait un fan metteur, c'est-\u00e0-dire qu'on pourrait toute une foule et voir si la foule est content de ce qui se passe ou pas, la semaine prochaine \u00e0 la GDC de San Francisco, les joueurs pourront tester never Marine, c'est un jeu ind\u00e9pendant d\u00e9velopp\u00e9 par les studios Fly mollusques g\u00e9nial non mais quand m\u00eame, c'est un jeu qui est sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, fin 2015, il co\u00fbte une vingtaine de francs et \u00e0 l'\u00e9poque, il utilisait un petit capteur cardiaque il fallait s'attacher aux doit aller l'acheter s\u00e9par\u00e9ment mais gr\u00e2ce affective a depuis le 1er mars bien en fait, le plugin a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9, il suffit d'avoir une webcam pour voir ce que \u00e7a donne \u00e0 l'\u00e9cran, qu'on soit sur Mac ou sur PC donc Nevermind de c'est un jeu d'exploration et de poste dans un h\u00f4pital psychiatrique d\u00e9saffect\u00e9, hant\u00e9 par des \u00e2mes perdues, le but du jeu c'est de lib\u00e9rer s\u00e9same sans faire de crise cardiaque en sachant que le jeu va s'amuser avec nos r\u00e9actions, derri\u00e8re l'\u00e9cran, alors le d\u00e9veloppeurs insiste aussi sur le fait que si on utilise des 2 technologies en m\u00eame temps son petit capteur cardiaque plus la webcam avec affective, c'est encore meilleur, bref, on pourrait imaginer effectivement que d'ici quelques mois, on se retrouve avec des jeux \u00e9volutif en fonction de l'action de l'\u00e9cran, mais j'imagine plut\u00f4t des types comme Activision, Ubisoft ou Sony ou Microsoft, pour ne pas les citer Microsoft avec le Kinect c'est du pain b\u00e9ni, ils peuvent savoir ce continent ce soit compense d'ailleurs notre canap\u00e9, je pense que \u00e7a sera malheureusement pas utiliser pour faire des excellentes exp\u00e9rience interactive qu'on aura plut\u00f4t droit \u00e0 du bon gros monitoring normaliser les exp\u00e9riences Valartis on va tous finir un poulet de batterie j'ai vid\u00e9o \u00e7a fait plaisir, voil\u00e0, venez voir la capsule vid\u00e9o on vous en parle plus en d\u00e9tail de ce affective si jamais, voil\u00e0, c'est rigolo de se dire que c'est utile dans la pub, le cin\u00e9ma \u00e0 la politique, comme quoi on est vraiment toute chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T10:41:06Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA57981A-F0B1-481E-81B7-BF285AC8A19E", "internalArchiveId": "EA57981A-F0B1-481E-81B7-BF285AC8A19E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro?", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz\r\nLa d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse. La devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable jeudi et vendredi face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne. L'interview de Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz.\r\n\r\n* * Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro? 18h Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro ?\r\nLa d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse...\r\nLa devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable jeudi et vendredi face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne...\r\nPour quelles raisons ?\r\nOn en parle avec Fabrizio Quirighetti, bonsoir... Vous \u00eates chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz...\r\n- Aucun fr\u00e9missement du c\u00f4t\u00e9 du franc suisse... Pourquoi ?\r\n- Les interventions de la BNS n'y sont pour rien ?\r\n- Le FS n'est plus attrayant... Il a perdu son r\u00f4le de valeur refuge... Cela veut dire a contrario qu'en cas de choc externe, de crise, il pourrait de nouveau avoir les faveurs des march\u00e9s ?\r\n- Est-ce que le franc suisse a atteint un plafond face \u00e0 l'euro ?\r\n- Est-ce qu'on en est \u00e0 un taux de change d'\u00e9quilibre ?\r\n- Les exportateurs suisses peuvent donc se r\u00e9jouir ?", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro? / FOR_2016-03-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse. La devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable jeudi et vendredi face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne. L'interview de Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz."], "variantIds": ["ece-7546789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T00:39:00Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse, la devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable, jeudi et vendredi, face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne, alors, pour quelles raisons on va en parler avec Fabrizio Quirighetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz alors aucun fr\u00e9missement du c\u00f4t\u00e9 du franc suisse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [87%] :\r\nBen en fait parce que \u00e7a concerne pas vraiment, le franc suisse a concern\u00e9 essentiellement l'Euro et des mouvements sur le dollar et l'Euro ont fait le franc suisse, pardon, excusez -moi, est rest\u00e9e plus ou moins arrim\u00e9 \u00e0 l'Euro, donc en fait, le franc suisse contre Euro est rest\u00e9 stable, mais l'Euro a beaucoup vari\u00e9 durant cette journ\u00e9e par rapport au dollar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [98%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [97%] :\r\nLe franc suisse \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nLes interventions de la Banque nationale suisse n'y sont pour rien dans cette stabilit\u00e9 du du, du franc suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nNon je crois pas que la la BNS, en effet, continue d'intervenir sur les march\u00e9s, un peu moins que il y a quelques mois en arri\u00e8re et, surtout, un peu moins que juste avant qu'elle l\u00e2che le cours plancher mais non, elle aurait pas pu vraiment contr\u00f4ler ce ce mouvement -l\u00e0, je pense que comme j'ai dit \u00e0 le le franc, le franc suisse est vraiment rest\u00e9e durant cette journ\u00e9e, attach\u00e9s \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors, le franc suisse n'est apparemment plus tr\u00e8s attrayant, hein, il a perdu son r\u00f4le de valeur refuge, est-ce que cela veut dire a contrario qu'en cas de choc externe de crise, il pourrait tr\u00e8s rapidement de nouveau avoir les faveurs du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait le le le le franc suisse reste tr\u00e8s, tr\u00e8s fortes, simplement il est, il a arr\u00eat\u00e9 de devenir encore plus fort ou plus attractif aux yeux des autres investisseurs c'est aussi et surtout ce qu'on le regarde, et ici on suisse, on a l'habitude de regarder par rapport \u00e0 l'Euro, surtout que la, la, la zone Euro, il y a des choses qui sont en train de se passer, qui sont plut\u00f4t positives, alors je dis pas que tout est super, mais on est plus dans la situation de crise, soit de la crise financi\u00e8re de 2008 2009, soit de la crise europ\u00e9enne et de la dette europ\u00e9enne de la p\u00e9riode de 2010 \u00e0 2012 donc, donc voil\u00e0, pour l'instant, il va rester \u00e0 ce niveau -l\u00e0, par rapport \u00e0 l'Euro, si les choses continuent de s'am\u00e9liorer et que la zone Euro continue de cro\u00eetre, on devrait m\u00eame avoir peut-\u00eatre un franc suisse qui se d\u00e9pr\u00e9cie un tout petit peu par rapport \u00e0 l'Euro et, comme vous l'avez soulign\u00e9 c'est vraiment que s'il y a des chocs externes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [96%] :\r\nN\u00e9gatif que le franc suisse pourrait encore se renforcer par rapport \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nEst -ce que vous diriez que le franc suisse a atteint donc \u00e0 un plafond en quelque sorte face \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [94%] :\r\nAlors c'est pas un plafond qu'on touche le fond plut\u00f4t un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [63%] :\r\nNon, mais par le franc suisse, qui est au qui est qui et qui renforce sa cela oui, la femme oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [76%] :\r\nC'est un plafond en de voil\u00e0 de force mais \u00e9videmment \u00e7a s'exprime par un taux d'change, voil\u00e0 qui est proche de proches d'indices voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nEt les exportateurs suisses dont peuvent se r\u00e9jouir, les prochains mois, encore une fois sauf choc externe s'annonce plut\u00f4t favorable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [85%] :\r\nAlors malheureusement que il reste fort donc alors elles peuvent se r\u00e9jouir que \u00e7a sera pas pire voil\u00e0 c'est il y a encore pas mal d'ajustements \u00e0 faire pour les exportateurs, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un choc l'ann\u00e9e pass\u00e9e cette abondance ce cet abandon du complexe puisque on allait passer de inventa un 0 5 et puis maintenant, voit la route envers les indices enfant \u00e7a veut dire encore 10 pourcent plus plus fort que 11 janvier ou d\u00e9but janvier 2015, donc je sais pas si on peut, a vraiment appeler \u00e7a se r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [75%] :\r\nMerci beaucoup, Fabrizio Quirighetti ne plus affirme vouloir voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T17:27:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20C00B13-10CC-4A0F-A5B1-1CB146E57FCD", "internalArchiveId": "20C00B13-10CC-4A0F-A5B1-1CB146E57FCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Taoufik Jelassi, universitaire et homme politique tunisien", "publicationDate": "2016-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;; DIR ST LS;JELASSI, Tawfik\r\nC'est une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e lundi dans les rues de Ben Gardane en Tunisie, une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye. Les forces du groupe Etat islamique se sont rendues ma\u00eetres de cette cit\u00e9 pendant quelques heures avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisiennes reprennent le contr\u00f4le de la situation. Les combats ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie.  Homme politique tunisien, Taoufik Jelassi est professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne.\r\n\r\n* * Taoufik Jelassi, universitaire et homme politique tunisien (TAWFIK JELASSI - TUNISIE) 11.3  INVITE MATINALE -TAWFIK JELASSI\r\nTawfik Jelassi, ancien ministre tunisien de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche scientifique et des technologies de l'information, professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne - son portable le ** 50  - en direct du studio de Lausanne.\r\nHeure \r\nLa Tunise s'est r\u00e9invit\u00e9e, bien malgr\u00e9 elle, sur le devant de la sc\u00e8ne en d\u00e9but de semaine. Ce lundi c'est une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e dans les rues de Ben Gardane, une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye, au sud-est de la Tunisie. L'espace de quelques longues heures, les forces du groupe Etat islamique se sont rendues ma\u00eetre de cette cit\u00e9 avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisienne ne reprennent le contr\u00f4le de la situation. Des combats qui ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie. Pour en parler le plaisir de recevoir ce matin un ancien ministre tunisien,Taoufik Jelassi, ancien ministre de l'ensiegnement sup\u00e9rieur de la recherche scientifique et des technologies de l'information jusqu'en f\u00e9vrier dernier, aujourd'hui professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne..\r\nBen Guardane\r\n-Ce qui s'est pass\u00e9 ce lundi \u00e0 Ben Gardane est v\u00e9ritablement sans pr\u00e9c\u00e9dent.  Jamais depuis que la Tunisie est frapp\u00e9e par le terrorisme, une ville n'avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de telles sc\u00e8nes de guerre. Les troupes du groupe de l'Etat islamique venues de la Libye voisine, ont avant d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9es pris v\u00e9ritablement le contr\u00f4le de la cit\u00e9... Pour le moins inqui\u00e9tant...\r\n-Pour vous c'\u00e9tait davantage qu'un assaut \u00e9clair, une claire tentative de contr\u00f4le d'une partie du territoire tunisien...\r\nLa Tunisie n'a plus le contr\u00f4le de sa s\u00e9curit\u00e9?\r\n-Un raid qui voit un commando d'une soixantaine d'hommes \u00ab tenir \u00bb le centre-ville, aller assassiner \u00e0 domicile deux responsables de la s\u00e9curit\u00e9 locale et, avant d'\u00eatre d\u00e9fait, affronter l'arm\u00e9e des heures durant ! Surr\u00e9aliste. Est-ce \u00e0 dire que la Tunisie n'a plus le contr\u00f4le v\u00e9ritable de sa s\u00e9curit\u00e9?\r\n-C'est notamment que la fronti\u00e8re avec la Libye est totalement poreuse... ce ne sont  pas les foss\u00e9s d'eau sal\u00e9e flanqu\u00e9s de remblais de sable qui arr\u00eateront les forces terroristes...\r\nQu'attendre de la communaut\u00e9 internationale?\r\n-La Tunisie peut faire face toute seule ou doit-elle demander de l'aide?\r\nDes tunisiens en Libye\r\n-Des troupes du groupe Etat islamique dont font partie bon nombre de tunisiens.... et notamment des tr\u00e8s jeunes... une complicit\u00e9 tunisienne qui a grandement  facilit\u00e9 la derni\u00e8re op\u00e9ration en date.\r\n-Mais s'il y a autant de combattants tunisiens de retour de Syrie, en Libye, n'est-ce pas aussi parce que les r\u00e9seaux terroristes ont pu, des mois durant,  enroler des forces vives en toute impunit\u00e9 en territoire tunisien...\r\n-A qui la faute de ce laxisme?\r\nLe mirage tunisien\r\n-La port\u00e9e du discours du djihad est une chose... mais si de nombreux jeunes Tunisiens sont partis se former au Djiahd en Libye, n'est-ce pas aussi que Tunis n'a pa su r\u00e9pondre \u00e0 leurs attentes ?  \r\n-Le ch\u00f4mage des jeunes y est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9...\r\n-N'est-ce pas une remise en cause du mod\u00e8le tunisien consid\u00e9r\u00e9 comme l'exception, en somme le miracle au coeur d'un monde arabo-musulman agit\u00e9 de convulsions permanentes..\r\n-La Tunisie et ses femmes omnipr\u00e9sentes, la Tunisie et son printemps d\u00e9mocratique r\u00e9silient, la Tunisie et son islam mod\u00e9r\u00e9...   que du vent que tout cela...\r\nNobel\r\n-Ou bien une vision essentiellement occidentale.. un Occident qui pour s'en persuader \u00e0 accorder le Nobel de la Paix \u00e0 une plate-forme d'organisation  de la soci\u00e9t\u00e9 civile en octobre dernier.. (Octobre 2015, Le comit\u00e9 a d\u00e9cern\u00e9 le prix Nobel de la paix au Quartette tunisien pour le dialogue national pour son travail sur la d\u00e9mocratie en Tunisie. Il est ainsi r\u00e9compens\u00e9 pour \"sa contribution d\u00e9cisive \u00e0 la construction d'une d\u00e9mocratie pluraliste\" dans ce pays dans le cadre de la R\u00e9volution du jasmin en 2011)\r\nAmnesty\r\n-La Tunisie postr\u00e9volutionnnaire est en r\u00e9alit\u00e9 riche de tensions : conflits sociaux, d\u00e9s\u00e9quilibres r\u00e9gionaux nord-sud, tentation de retour \u00e0 l'ancien ordre policier, libert\u00e9s publiques sous pressions, permanence de la torture.\r\n-Lors d'une mission en Tunisie en d\u00e9cembre 2015, des repr\u00e9sentants d'Amnesty International ont recens\u00e9 plusieurs d\u00e9c\u00e8s en garde \u00e0 vue, ainsi que des all\u00e9gations de torture durant des interrogatoires de police.\r\n-Risque de retour au statu quo ante?\r\nLutte contre le terrorisme qui va trop loin?\r\n-Une nouvelle loi de lutte contre le terrorisme adopt\u00e9e par le Parlement en juillet 2015 donne une d\u00e9finition trop large du terrorisme. Elle donne aux forces de s\u00e9curit\u00e9 des pouvoirs de surveillance tr\u00e8s \u00e9tendus, et a prolong\u00e9 la p\u00e9riode durant laquelle les forces de s\u00e9curit\u00e9 peuvent maintenir des suspects en d\u00e9tention au secret, la faisant passer de six \u00e0 15 jours, ce qui augmente consid\u00e9rablement le risque de torture.", "durationSec": 1405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7563487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Taoufik Jelassi, universitaire et homme politique tunisien", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Taoufik Jelassi", "Taoufik Jelassi, universitaire et homme politique tunisien / JDM_2016-03-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "Taoufik Jelassi, universitaire et homme politique tunisien / JDM_2016-03-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["C'est une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e lundi dans les rues de Ben Gardane en Tunisie, une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye. Les forces du groupe Etat islamique se sont rendues ma\u00eetres de cette cit\u00e9 pendant quelques heures avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisiennes reprennent le contr\u00f4le de la situation. Les combats ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie.  Homme politique tunisien, Taoufik Jelassi est professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne.", "C'est une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e lundi dans les rues de Ben Gardane en Tunisie, une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye. Les forces du groupe Etat islamique se sont rendues ma\u00eetres de cette cit\u00e9 pendant quelques heures avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisiennes reprennent le contr\u00f4le de la situation. Les combats ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie.  Homme politique tunisien, Taoufik Jelassi est professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne.", "C'est une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e lundi dans les rues de Ben Gardane en Tunisie, une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye. Les forces du groupe Etat islamique se sont rendues ma\u00eetres de cette cit\u00e9 pendant quelques heures avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisiennes reprennent le contr\u00f4le de la situation. Les combats ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie.  Homme politique tunisien, Taoufik Jelassi est professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne.", "C'est une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e lundi dans les rues de Ben Gardane en Tunisie, une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye. Les forces du groupe Etat islamique se sont rendues ma\u00eetres de cette cit\u00e9 pendant quelques heures avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisiennes reprennent le contr\u00f4le de la situation. Les combats ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie.  Homme politique tunisien, Taoufik Jelassi est professeur de strat\u00e9gie et de management de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7544233", "ece-7544215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T11:38:17Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est sur la 1\u00e8re on a parl\u00e9 de la Tunisie, qui s'est r\u00e9invit\u00e9, bien malgr\u00e9 elle, sur le devant de la sc\u00e8ne internationale s'\u00e9tait en d\u00e9but de semaine, lundi, une v\u00e9ritable bataille qui s'est jou\u00e9e dans les rues de Ben Gardane, c'est une ville de 60'000 habitants \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Libye, au sud- est de la Tunisie, l'espace de quelques longues heures les forces du groupe \u00c9tat islamique, se sont rendus ma\u00eetres de la cit\u00e9, avant que les forces de s\u00e9curit\u00e9 tunisiennes ne prenne ne reprennent le contr\u00f4le de la situation des combats qui ont montr\u00e9 le degr\u00e9 d'enracinement de Daech aux portes de la Tunisie et peut-\u00eatre m\u00eame en Tunisie, m\u00eame pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin un ancien ministre tunisien, ancien ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur de la recherche scientifique et des technologies de l'information jusqu'au mois de f\u00e9vrier dernier, Taoufik Jelassi bonjour bonjour bonjour Monsieur Ministry Monsieur, professeur maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [97%] :\r\nMerci, bonjour \u00e0 vous, bonjour \u00e0 vos auditeurs et je vous remercie pour cette invitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nJe disais monsieur le professeur parce que vous \u00eates d\u00e9sormais professeur de strat\u00e9gie et de management, de la technologie \u00e0 l'IMD de Lausanne, pas tr\u00e8s loin d'ici, tout \u00e0 fait, on va parler de la Tunisie et \u00e9videmment beaucoup avec vous, mais pas seulement, puisque vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de des syst\u00e8mes de de r\u00e9seaux informatiques, on va aussi un peu parler d'informatique \u00e0 la fin de l'entretien travers un article de presse d'abord, la Tunisie votre pays Taoufik, j'ai l'Asie ce qui s'est pass\u00e9 lundi dernier \u00e0 Ben Gardane est v\u00e9ritablement sans pr\u00e9c\u00e9dent : jamais, depuis que la Tunisie est frapp\u00e9e par le terrorisme et Dieu sait qu'il y a eu quelques attentats terrible ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jamais une ville n'avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de telles sc\u00e8nes de guerre, donc, les troupes du groupe \u00c9tat islamique venues de Libye voisine 25 kilom\u00e8tres c'est pas tr\u00e8s loin ont ont essay\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de la ville, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par cette attaque vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [89%] :\r\nAbsolument, comme vous l'avez cit\u00e9 l'ann\u00e9e 2015 malheureusement \u00e9t\u00e9 ne lui noir, on a eu 3 grands actes terroristes le Mus\u00e9e national du Bardo bon les de Tunis, l'attaque contre un grand h\u00f4tel \u00e0 sous ce qui a fait une quarantaine de victimes notamment des touristes et puis, la derni\u00e8re en date, le 24 novembre \u00e0 Tunis, m\u00eame dans une art\u00e8re principale \u00e0 son ma\u00eetre du si\u00e8ge du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et de la garde pr\u00e9sidentielle en aviser la garde pr\u00e9sidentielle, donc malheureusement 15 \u00e9tait ent\u00e2ch\u00e9e de 100 ans, et cette fois -ci, si ce n'est pas, ce n'\u00e9tait pas une attaque terroriste, c'\u00e9tait une tentative de prise de contr\u00f4le d'une ville tunisienne, donc de s'accaparer un bout du territoire national pour \u00e9tablir un califat ann\u00e9e miracle une base pour Daesh en Tunisie m\u00eame et \u00e7a, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent et c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, \u00e7a veut dire quoi est -ce que \u00e7a veut dire que, sur ce front l\u00e0 en tout cas cette fronti\u00e8re Sud-Est, la Tunisie n'a plus le contr\u00f4le v\u00e9ritable de sa s\u00e9curit\u00e9 de sa fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nJe dirais que, \u00e0 l'garde quand m\u00eame la main parce que heureusement que les 3 corps la la gendarmerie et la police et l'arm\u00e9e \u00e9taient \u00e9taient peut-\u00eatre alerter peut-\u00eatre Ozaguets disons pour faire \u00e9chouer cette tentative parce que bon, il y a eu une cinquantaine de victimes parmi les terroristes, mais on pense qu'ils \u00e9taient plus d'une centaine, voire quelques centaines et il y a eu certainement beaucoup de complicit\u00e9 \u00e0 Ben Gardane m\u00eame et d'autres villes tunisiennes parce que pour arriver \u00e0 5 heures du matin et aller assassiner aid\u00e9 des membres de la police, la gendarmerie de la douane, chez eux, \u00e7a veut dire, il s'agit alors domicile \u00e0 leur domicile, \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est c'est Herv\u00e9 savaient qui sont les chefs ou est -ce qu'ils se trouvent, ils sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 leur domicile et puis \u00e9videmment les avaient une connaissance intime du territoire de cette ville, donc il y a eu des complicit\u00e9s, \u00e7a c'est clair en pense aussi qu'il a eu, qu'il y a des cellules dormantes en Tunisie, de Daesh et puis l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s jusqu'\u00e0 hier soir, en orange n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une seule nationalit\u00e9 parmi la cinquantaine de tuer ce sont tous des Tunisiens, donc, donc \u00e9videmment c'est inqui\u00e9tant dans le sens que que que que nous r\u00e9serve le le les jours \u00e0 venir \u00e0 ce que d'autres cellules dormantes passeront \u00e0 l'action, est ce qu'il y aura d'autres tentatives de prise de contr\u00f4le par de certains de villes ou de du certains bout de territoire, \u00e7a c'est, c'\u00e9tait plus qu'une action terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [84%] :\r\nOui, ce qui se joue en Tunisie l\u00e0 ce qui s'est jou\u00e9e il y a quelques jours, est plus qu'une action terroriste la tentative de prise de pouvoir ou de contr\u00f4le d'une portion du territoire tunisien, vous l'avez tr\u00e8s bien dit, qu'attendez -vous de la communaut\u00e9 internationale, je dis : vous, vous \u00eates en Suisse, professeur \u00e0 Lausanne, enfin, ancien ministre, vous \u00eates \u00e9videmment terriblement concern\u00e9 est ce que l'un de l'Union europ\u00e9enne doit faire quelque chose, je ne sais pas envoyer, si ce n'est l'argent, mais peut-\u00eatre on peut en parler, oui en des troupes effectu\u00e9 quelques reconnaissances a\u00e9riennes du bombardement parce que la la Tunisie ne va pas pouvoir on imagine si ces choses -l\u00e0 se poursuivent la Tunisie ne va pas pouvoir compte poursuivre toute seule, je vous passe d'abord la question pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [85%] :\r\nVous avez raison, la, la Tunisie a a \u00e9t\u00e9 et continue d'\u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9, d\u00e9stabilis\u00e9 par le probl\u00e8me libyen tant que ce probl\u00e8me n'a pas \u00e9t\u00e9 h\u00e9 ben la Tunisie ne ne conna\u00eetrait pas une s\u00e9curit\u00e9 totale et donc c'est un probl\u00e8me r\u00e9gional qui d\u00e9passe de loin la Tunisie en tant que pays et d'o\u00f9 le le le la responsabilit\u00e9, je dirais de la communaut\u00e9 n'a retenu international, j'ai tendance \u00e0 dire que on oublie souvent la Tunisie, on ne se rappelle la Tunisie que lorsqu'il y a une attaque terroriste, je lisais dans le journal fran\u00e7ais Le Monde de ce matin, un \u00e9ditorial dans le titre et la la Tunisie 2 points l'aveuglement des Europ\u00e9ens, voil\u00e0 on au on est donc, malheureusement, je crois que la conduite comit\u00e9 international n'a pas suffisamment soutenu la Tunisie que on on en parle lors de l'attribution de prix Nobel de la paix \u00e0 la Tunisie etc, \u00e7a fait la les manchettes des journaux en parle, etc mais au-del\u00e0 \u00e0 4 en fait pour faire r\u00e9ussir cette Start-Up de d\u00e9mocratie qui s'appelle la Tunisie, on dit que c'est c'est le le le la seule lueur d'espoir dans le printemps arabe et parmi la r\u00e9volution qu'on a connu en 2011, tr\u00e8s bien, mais le probl\u00e8me \u00e9conomique reste entier avec \u00e7a, les probl\u00e8mes sociaux, maintenant on parle du probl\u00e8me s\u00e9curitaire donc la communaut\u00e9 internationale, les europ\u00e9ens peuvent aid\u00e9s sur toutes ses dimensions \u00e9conomiques, sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [88%] :\r\nVous mettez le s\u00e9curitaire en 1er qu'est -ce qu'il faudrait faire, alors sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, par exemple la France dont on sait qu'elle a longtemps \u00e9t\u00e9 partenaire ce que la France doit envoyer des avions, des soldats, des missions de reconnaissance sur le plan s\u00e9curitaire qu'est -ce que la communaut\u00e9 internationale et l'Union europ\u00e9enne peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [86%] :\r\nDois -je faire oui, les forces de l'ordre et l'arm\u00e9e tunisiennes manque d'\u00e9quipement appropri\u00e9 pour r\u00e9ussir cette guerre contre ces terroristes, nous avons des avions, des chasseurs-bombardiers H 5, on sait tr\u00e8s bien leur limitation pour aller dans les montagnes et dans les zones cach\u00e9es et c'est de faire des frappes chirurgicales, on n'a pas les \u00e9quipements pour attaquer ces groupes pendant la nuit, la France devrait envoyer des avions non je trouve, j'ai aid\u00e9 \u00e0 aider \u00e0 mieux \u00e9quiper les forces de l'ordre et l'arm\u00e9e tunisiennes et qui n'ont pas d'arr\u00eat en \u00e9quipements de vision nocturne, par exemple, oui, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans et demi que la Tunisie a command\u00e9 aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, des avions, des h\u00e9licopt\u00e8res de combat de type BlackRock tr\u00e8s avanc\u00e9, on les a toujours pas et donc cette guerre qui est en train de s'enliser dans la pas les moyens de, de, de, de le combattre ces groupes -l\u00e0, donc, sur le plan s\u00e9curitaire aider aux imp\u00f4ts, aux entra\u00eenements, aider \u00e0 mieux \u00e9quip\u00e9s, partager les renseignements parce que l\u00e0 aussi, lorsqu'on a peut-\u00eatre une centaine de terroristes qui arrive en Tunisie et qui passe \u00e0 l'action et peut-\u00eatre on peut mieux faire que ce qui a failli du renseignement du mois comme je disais au d\u00e9but, les forces de l'or de l'arm\u00e9e \u00e9tait peut-\u00eatre aux aguets mais peut-\u00eatre n'avait pas l'information que la et l'attaque, aller se faire Deljury h\u00f4tel moment donc, et il y a des choses que que le partage de renseignements est capital, il faut \u00eatre proactif et non pas r\u00e9actif si on n'en est que r\u00e9actif \u00e9videmment malheureusement beaucoup de victimes tombent sur le plan \u00e9conomique et s\u00e9curitaire, c'est clair, il y a des r\u00e9gions \u00e9t\u00e9 malheureusement d\u00e9laiss\u00e9s de par le pass\u00e9, il y a des clivages sociaux, ces clivages r\u00e9gionaux il il y a des r\u00e9gions il n'y a pas la moindre usine il y a pas de cr\u00e9ation de postes d'emploi pour ces jeunes, ces jeunes sont tent\u00e9s par les pour rejoindre les groupes terroristes qui leur miroitement \u00e9meut et \u00e9merveill\u00e9 donc malheureusement c'est, si l'\u00e9conomie nord- n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 rebondir s'il y a pas d'investissements \u00e9trangers dans le pays, malheureusement le ch\u00f4mage continuera \u00e0 augmenter le pouvoir d'achat des gens a baiss\u00e9 et les probl\u00e8mes sociaux suivent cet \u00e9tat \u00e9conomique des choses, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [87%] :\r\nIl faudrait aussi des fonds europ\u00e9ens pour la Tunisie parce qu'on sait que les le l'Europe ex- de l'ouest et de beaucoup, l'Europe ex- de l'Est, il y a beaucoup de d'argent europ\u00e9en qui va, qui a financ\u00e9 les ex- pays de l'Est, faudrait aussi qui est un peu d'argent aille vers la la Tunisie maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [91%] :\r\nAh, je crois que le les Europ\u00e9ens et les grandes puissances \u00e9taient tout \u00e0 fait conscient de cela, il y a eu le le sommet G8 et de Deauville en 2011 juin 2011 il y a eu la promesse de de D\u00e9d\u00e9 la Tunisie avec justement un budget de d'environ 8 milliards d'euros, \u00e0 ma connaissance, la Tunisie n'a pas re\u00e7u un centime, promesse non tenue, promesse lente, donc il y a eu une prise de conscience de la part des grandes puissances, mais malheureusement, l'action n'a pas suivi la promesse, elle appara\u00eet la bonne parole et donc lorsqu'on vous en parle dans l'\u00e9quivalent d'un plan Marshall pour la Tunisie, il faut pas oublier que la Tunisie, le dernier rempart pour l'Europe par rapport \u00e0 cette menace terroriste, je veux dire, il suffit d'une \u00e9tincelle, c'est tout pr\u00e8s, il y a quelques centaines de kilom\u00e8tres entre la Libye et la Sicile donc ce jeudi, vraiment, c'est le dernier rempart avant que cette vague terroriste ou Anne arrive pour de bon au sud de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [87%] :\r\nAlors, Taoufik Jelassi \u00e7a c'est ce que vous attendez de la communaut\u00e9 internationale, expliquant bien que c'est dans son int\u00e9r\u00eat aussi parce que la Tunisie est le dernier rempart, cela dit, la Tunisie, \u00e9videmment le mod\u00e8le tunisien ou les 7 Start-Up tunisienne cette Start-Up de d\u00e9mocratie, comme vous l'avez nomm\u00e9 ben n'a pas \u00e0 beaucoup r\u00e9ussi ou en tout cas connu pas mal d'\u00e9checs, vous l'avez dit, le ch\u00f4mage des jeunes, etc, et puis ces ces, ces troupes de Daesh qui sont compos\u00e9s, l'un pour l'attaque de Ben Gardane passablement de 2 jeunes Tunisiens qu'est -ce que comment vous expliquez \u00e7a ce sont des jeunes Tunisiens qui sont partis ensuite se faire enr\u00f4ler en Libye et puis qui reviennent par des attaques ponctuelles que ce sont des gens avec lesquels on peut entrer en contact d'eux d'o\u00f9 viennent -ils d'abord ces jeunes est -ce qu'on le sait \u00e0 pr\u00e9sent identifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [89%] :\r\nOui, je pense que la majorit\u00e9 de ces jeunes Tunisiens viennent des r\u00e9gions d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es du pays, donc ils n'ont pas d'autre choix que de faire le Djihad puisqu'ils n'ont plus rien, alors l\u00e0, l\u00e0, j'ai j'ai je voudrais citer Anne n'excellente interview qu'a donn\u00e9e le cousin d'un jeune berger d\u00e9capit\u00e9 par les terroristes dans les manches, il y a quelques mois, donc un un berger, un tr\u00e8s jeune d'un adolescent qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par un terroriste alors ce son cousin qui a donn\u00e9 une interview lundi dit mais nous les terroristes, on les c\u00f4toie chaque jour, on est oblig\u00e9 d'aller dans la montagne, c'est l\u00e0 qu'on fait notre b\u00e9tail, ce sont les fr\u00e8res c'est c'est c'est l\u00e0 qu'on cherche le Aubois etc des c'est notre seule source de vie, c'est cette montagne et donc on les c\u00f4toie, ils nous voient et on les voit et on savait qu'un jour, il passerait \u00e0 l'acte, parce que des fois il ne soup\u00e7onne qu'on donne des informations aux forces de l'ordre et de ceux qui ont \u00e9t\u00e9, il a dit, mais alors pas d'autre choix, l'\u00c9tat est absent, deuxi\u00e8mement qu'est -ce qu'on conna\u00eet, nous, ici, de l'\u00c9tat, notre candidat entit\u00e9s et la facture \u00e9lectrique \u00e0 la fin du mois parce que c'est le monopole de l'\u00c9tat, la soci\u00e9t\u00e9 diversit\u00e9 lundi pour nous, voici ce que c'est l'\u00c9tat \u00e9videmment c'est choquant d'entendre \u00e7a et c'est tellement \u00e9difiante, il faut que l'\u00c9tat soit pr\u00e9sente dans ces r\u00e9gions que l'\u00c9tat fasse quelque chose, cr\u00e9er des emplois, donne lieu \u00e0 un espoir \u00e0 ces jeunes qui sont tent\u00e9s de rejoindre ces groupes extr\u00e9mistes qui leur m\u00e8re miroiter argent monts et merveilles, plus en plus du lavage de cerveau, qui se fait et laisser \u00e9videmment de dire que notre cause est une cause noble, et puis on va \u00e9tablir la charia, il y a, loi islamique ici et et et donc il y a certains qui sont tr\u00e8s fragiles psychologiquement autrement et qui finiront par franchir le pas et rejoint dans ces groupes, donc en gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [87%] :\r\nDans ces r\u00e9gions, l'\u00c9tat est absent, et Dieu sait qu'il y a quelques r\u00e9gions qui sont concern\u00e9s par le probl\u00e8me, le terrorisme peut prendre tr\u00e8s facilement, c'est ce que vous nous expliquez, je le crains, je le crains, on on est ce qu'on a une une vision exciper c'est essentiellement occidentale de ce qui se passe en Tunisie parce que vous le disiez il y a eu un Nobel or au mois de, au moins 2 d'octobre 2015 le Nobel de la paix qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 une plateforme d'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile tunisienne au Quartette tunisien pour le dialogue national, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [87%] :\r\nAlors un miroir d\u00e9formant, au fait, le fait que la Tunisie obtienne le prix Nobel de la paix 2015 \u00e9videmment, c'\u00e9tait pour nous une grande surprise et puis un Boost pour le moral des tunisiens, mais \u00e7a n'a dur\u00e9 que quelques jours ou quelques semaines parce que le le th\u00e9 le tunisien moyen nous disent tr\u00e8s bien la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9, ce prix Nobel, c'est excellent, mais c'est pas un ch\u00e8que, on peut encaisser \u00e0 la banque, mon quotidien ne change pas, au contraire, elle est en train d'empirer donc donc \u00e7a tr\u00e8s connaissance en est, on en est tr\u00e8s fier, on est, on est tr\u00e8s content pour le Quartet pour ce dialogue national pour la transition d\u00e9mocratique r\u00e9ussie de la Tunisie, de fa\u00e7on tr\u00e8s pacifique, mais par ailleurs il fauche am\u00e9liorer le quotidien des citoyens sans \u00e7a, \u00e9videmment, et il y a frustration m\u00e9contentement et puis quand j'ai dit il y a toujours ce risque terroriste qui attire aussi groupes extr\u00e9mistes qui attire malheureusement des jeunes comme vous le savez, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 jeunes Tunisiens qu'il soit en Libye ou en Syrie, la Tunisie, d'apr\u00e8s certains journaux et classement est le 1er pays fournisseur a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit oui c'est, c'est c'est quand m\u00eame \u00e7a c'est je veux dire c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, il y a un probl\u00e8me quelque part et qu'il faut attaquer et \u00e0 ses racines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [89%] :\r\nQuand, quand vous parlez, transition d\u00e9mocratique, on sait que les choses ne vont pas comme \u00e7a en 2, 3 ans, une transition d\u00e9mocratique prend du temps, 10 ans, 15 ans, 20 ans, que dites -vous du du rapport de mai de d'organisations comme Amnesty, par exemple, qui parle encore de tortures, mauvais traitements, de morts en d\u00e9tention il y a eu un rapport publi\u00e9 d\u00e9but d\u00e9but janvier 2000 c'est ce sont des choses qui existent encore en Tunisie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre bien, peut-\u00eatre je peux ni une infirmer ni confirmer, mais vous, vous l'avez dit tr\u00e8s justement une r\u00e9volution et une un nouveau syst\u00e8me soci\u00e9tal d\u00e9mocratique, \u00e7a prend du temps pour qu'elle s'enracine le plus dur, c'est de changer les mentalit\u00e9s, donc s'il a eu Sylvie et si s'il y a encore une c'est encore quelques cas de torture et de mauvais traitements dans les prisons, c'est parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 changer les mentalit\u00e9s de de toute personne impliqu\u00e9e dans ces dans la dans ces dans dans les prisons ou ailleurs, donc \u00e7a prend du temps, il faut \u00e9duquer, il faut porter la bonne parole, il faut convaincre, il faut changer la mentalit\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [90%] :\r\nIl y a encore des traces de l'ancien r\u00e9gime, selon vous, je crois que oui, oui, vous, comme ministre, non pas en exil, vous \u00eates venus en Suisse comme \u00e7a de votre plein gr\u00e9, mais comme ministre, ancien ministe tunisien et vous, vous avez encore des contacts avec le gouvernement actuel, votre parole porte -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [89%] :\r\nEncore, je n'ai pas vraiment des contacts avec le gouvernement actuel, par contre, j'ai beaucoup de contacts avec l'\u00e9quipe gouvernementale \u00e0 laquelle j'ai appartenu en se voit p\u00e9riodiquement, y compris avec notre 1er Ministre on essaie de on, on veut faire ce que chose on veut contribuer \u00e0 une solution, mais on n'est pas vraiment sollicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [80%] :\r\nVous n'\u00eates pas vraiment sollicit\u00e9 appel \u00e7a vous lanc\u00e9 sur les ondes de la 1\u00e8re peut-\u00eatre des tunisiens nous \u00e9coute, vous aimeriez \u00eatre plus par le gouvernement et actuel par le pr\u00e9sident actuel asepsie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:50) [90%] :\r\nEn tant que citoyen tunisien tout d'abord 2\u00e8me en tant qu'ancien responsable oui, si on a \u00e9t\u00e9 dans les autres sph\u00e8res en trio, mais pendant un certain n'tant, c'est qu'on a pour la toucher \u00e0 des questions strat\u00e9giques des r\u00e9formes nationales, on a travaill\u00e9 sur 5 certains dossiers qui n\u00e9cessite une continuit\u00e9 d'action, donc \u00e7a serait dommage peut-\u00eatre de laisser un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait et qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 d'une certaine valeur de laisser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et de repartir de 0 en peut pas \u00e9ternellement repartir \u00e0 chaque fois qu'il y a alors vos gouvernements de 0, il faut qu'il y a une continuit\u00e9 de l'\u00c9tat une continuit\u00e9 de l'action pour qu'on arrive \u00e0 des r\u00e9sultats parce que c'est \u00e7a ce que les gens veulent les gens veulent pas des paroles, pas des promesses, des actions sur le terrain et \u00e7a pour \u00e9courter le temps n\u00e9cessaire d'arriver au r\u00e9sultat, il faut qu'il ait cette continuit\u00e9, quelle que soit l'\u00e9quipe gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:41) [86%] :\r\nVous seriez pr\u00eat \u00e0 reprendre du service comme responsable comment responsable comme ministre 15 diff\u00e9rents peut-\u00eatre bien je savais toujours de l'int\u00e9rieur de l'ext\u00e9rieur, Taoufik Jelassi merci pour cette parole claire on va commenter quelques sujets issus de la presse Val\u00e9rie Drouot et Esther, Coco sont avec nous, les ennemis du pass\u00e9 qui peuvent devenir les alli\u00e9s d'aujourd'hui, \u00e7a c'est dans la NZZ journal Z\u00fcrichois qui s'int\u00e9resse aux nouveaux jeux d'alliances tiss\u00e9es par Isra\u00ebl depuis le conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:06) [91%] :\r\nIsra\u00ebl et beaucoup de pays arabes sunnites sont de vieux amis, mais le renforcement de l'Iran et la politique \u00e9trang\u00e8re russe interventionniste, sont en train de changer la donne, on ne peut pas compter sur une victoire rapide du clan anti- Assad, du coup, le 1er Ministre isra\u00e9lien Netanyahu s'est repositionn\u00e9 sans enthousiasme, mais aussi sans mauvaise conscience, il semble estimer que des facto Isra\u00ebl devient une alli\u00e9e de l'Arabie Saoudite des \u00c9tats du Golfe et de quelques \u00c9tats nord- africains, Isra\u00ebl s'est rapproch\u00e9 de l'\u00c9gypte, elle a aussi ouvert une mission \u00e0 Abou Dhabi, la version de ces pays pour les ambitions grandissantes de l'Iran, les r\u00e9unit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [94%] :\r\nComment voyez -vous Taoufik Jelassi cette nouvelle position de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [88%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet faire du sens il y a une certaine logique qui peut expliquer ce ce rapprochement, la circulaire que il y a eu, comme David, il y a des dizaines d'ann\u00e9es donc un rottweiler de relations l'accord de paix \u00e0 Caen David sign\u00e9 par Sadate et Begin et donc, qu'est qu'il y a un r\u00e9chauffement retour de relations avec l'\u00c9gypte, \u00e7a peut s'ins\u00e9rer dans dans cette trajectoire et puis avec les \u00c9mirats arabes unis, c'est clair que Isra\u00ebl a int\u00e9r\u00eat de nouer des relations fortes privil\u00e9gi\u00e9e au moins avec l'un des \u00c9tats du Conseil du Golfe les d\u00e9cime monarchie et surtout face \u00e0 la mont\u00e9e en puissance de l'Iran, on sait tr\u00e8s bien qu'il a eu un conflit historique entre l'Iran et les \u00c9mirats arabes unis \u00e0 \u00e0 cause de certaines asile des 2 c\u00f4t\u00e9s et donc l\u00e0 l'ouverture d'un bureau de liaison Abou Dhabi ne me surprend pas compl\u00e8tement comment dire l'ennemi de mon ennemi est monnaie c'est clair donc maintenant l'Afrique du Nord, je pense que c'est peut-\u00eatre le cas du Maroc, je vois mal, Isra\u00ebl se rapprocher de la Tunisie dans le contexte qui tunisien actuel qui est tr\u00e8s difficile et je vois pas la diplomatie tunisienne r\u00e9pondre positivement \u00e0 une tentative de coop\u00e9ration et d'ouverture d'un bureau de liaison isra\u00e9lien \u00e0 Tunis, dans l'\u00e9tat des choses, par contre, il y a une communaut\u00e9 juive install\u00e9e au Maroc marocaine qui remonte \u00e0 la \u00e0 historique au lyc\u00e9e ni historiquement, donc l\u00e0 je je je peux mieux le comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [97%] :\r\nAlors on passe aux r\u00e9v\u00e9lations du temps ce matin Val\u00e9rie Drou un dialogue secret a eu lieu entre Moscou et Washington sur la destruction des armes chimiques syriennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:30) [88%] :\r\nOui, alors la version officielle s'\u00e9tait que Vladimir Poutine avait pris en main le dossier de ses armes chimiques en 2013, infligeant \u00e0 Barack Obama une le\u00e7on de Leadership alors selon le temps, ce matin, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre : en fait, Am\u00e9ricains et Russes n\u00e9goci\u00e9 en secret des mois avant d\u00e9j\u00e0, chaque envoient la destruction de ces armes, Moscou, de peur qu'elles ne tombent aux mains djihadiste Washington que Damas en fasse un usage massif des discussions secr\u00e8tes ont donc eu lieu un peu partout en Europe, \u00e0 Helsinki, \u00e0 Rome, \u00e0 Vienne, \u00e0 Prague, \u00e0 Gen\u00e8ve, un dialogue secret qui brise donc un mythe sur la faiblesse de Barack Obama dans ce dossier et prouve bien qu'il y a 2 ans, diplomatie, celle de la fa\u00e7ade et celle des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [83%] :\r\nOui, c'est que vous confirmez monsieur le ministre ferme absolument, oui, il y a plus m\u00eame de coulisses que de fa\u00e7ade, hein, absolument, oui, on arrive \u00e0 la fa\u00e7ade que lorsque tout est ficel\u00e9 en coulisses, oui \u00e7a \u00e7a vous est arriv\u00e9, tout le temps, j'ai \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [88%] :\r\nLa n\u00e9gociation, j'\u00e9tais acteur ou observateur et donc ce qui se passe en coulisses, c'est, c'est, je dirais, c'est 80 pourcent c'est c'est si ce n'est pas 90 pourcent et et apr\u00e8s on passe plut\u00f4t \u00e0 l'annonce, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 des le texte et le communiqu\u00e9 de presse est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [88%] :\r\nLa fa\u00e7ade, c'est la conf\u00e9rence de presse, on fait appel \u00e0 vous, votre votre voil\u00e0 votre casquette un d'ing\u00e9nieurs enfin puisque \u00e7a Docteur en informatique, en sp\u00e9cialiste des syst\u00e8mes de r\u00e9seau la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle fait un pas de g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:54) [93%] :\r\nOui, c'est la une du temps ce matin sur Samsung qui ouvre les feux de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle avec son casque, institutrice de grosse paire de lunettes qui couvre la moiti\u00e9 du visage et permet donc une immersion dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, alors d'autres fabricants vont suivre 2007 sera l'ann\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, elle int\u00e9resse de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s 4 domaines en particulier : les jeux vid\u00e9o, le cin\u00e9ma, le sport et l'in\u00e9vitable, dit le temps l'in\u00e9vitable l'industrie du X qui sont d\u00e9j\u00e0 fin pr\u00eat \u00e0 partir \u00e0 la conqu\u00eate de cette nouvelle mani\u00e8re d'interagir avec les images encore un nouveau paradigme dans l'\u00e9volution de notre rapport \u00e0 la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:30) [97%] :\r\nProfesseur en management de la technologie, que dites -vous de cette r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [84%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 l'heure de nombreuses applications au-del\u00e0 des domaines que vous venez de citer, il y a aussi tout ce qui est production et manufactures parce comportant ces casques -l\u00e0 de Real Time virtuel, l'ouvrier sur la cha\u00eene de production peut avoir en temps r\u00e9el l'information n\u00e9cessaire lorsqu'il monte par exemple un Airbus \u00e0 Toulouse, donc au 12 raccourcir les temps de production, \u00e7a raccourcit le temps de production mais aussi s'am\u00e9liore la qualit\u00e9 du travail fait parce qu'il a tout \u00e0 travers cette r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour intervenir sur une cha\u00eene de production, il n'a pas besoin d'aller chercher un Manuel de de revenir \u00e0 son son ordinateur etc tout est imbriqu\u00e9 dans ce syst\u00e8me d'immersion par rapport \u00e0 la t\u00e2che qui l'affaire sur une cha\u00eene manufacturer donc c'est clair que l\u00e0 nous sommes \u00e0 des perc\u00e9es comme aussi l'Internet des objets qui sont en train de faire des avanc\u00e9es tr\u00e8s s\u00e9rieuse le l'exemple classique, l'\u00e2ge, peut-\u00eatre vous apprends rien, les chaussures de sport Nike qui qui contiennent \u00e9videmment le microprocesseur qui on va des donn\u00e9es sur l'utilisation de ces chaussures de sport par monsieur assez \u00e0 combien il de temps il court \u00e0 quelle vitesse sur quel trajet la fr\u00e9quence etc et ces informations permettent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Nike d'envoyer des informations personnalis\u00e9es au du Conseil et \u00eatre si la \u00e9tude instaure l'accepte d'\u00eatre reli\u00e9 \u00e0 son \u00e0 sa compagnie d'assurance am\u00e9ricaine du mois et peut recevoir une ristourne en fonction de ce qu'il a bien couru parce que, bien que parce que il a bien voil\u00e0 maintenu son son \u00e9tat de sant\u00e9, etc, donc on voit qu'il y a une motivation financi\u00e8re pour le client, mais au-del\u00e0 de cela, ce qui \u00e9tait une chaussure de sport, un produit physique que Vian je deviens aujourd'hui connect\u00e9s \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me digital qui fournit une information et un conseil \u00e0 valeur ajout\u00e9e, un pass\u00e9, le monde du futur seulement de dommages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:15) [92%] :\r\nLa chaussure comme partenaire de de l'assureur merci beaucoup Taoufik Jelassi, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:22) [96%] :\r\nMerci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 vos auditeurs mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-11T08:12:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A91656A-0700-4A84-8140-163B5607CD08", "internalArchiveId": "1A91656A-0700-4A84-8140-163B5607CD08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Les villes romandes ne correspondent-elles plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens?", "publicationDate": "2016-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heiz , Patrick \r\nLes villes romandes sont d\u00e9limit\u00e9es par un territoire et des fronti\u00e8res communales, politiques ou administratives. Mais les citoyens, eux, sont de plus en plus mobiles. A quelques jours des seconds tours des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises, Intercit\u00e9s se projette dans le futur pour \u00e9voquer les grands enjeux urbanistiques \u00e0 venir. Invit\u00e9: Patrick Heiz, architecte et co-fondateur du bureau \"Made In\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Les villes romandes ne correspondent-elles plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens? (Intercit\u00e9s: les villes romandes ne correspondent plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens) Intercit\u00e9s du vendredi 11 mars: Pourquoi les villes romandes ne correspondent plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens.\r\nInvit\u00e9 seul! (Simon, il a un peu le trac, mets-le \u00e0 l'aise comme tu sais le faire)\r\nSLV Patrick Heiz (se dit Ha\u00efz), architecte et co-fondateur du bureau \"Made In\" \u00e0 Gen\u00e8ve. Direct studio Lausanne. Arrivera \u00e0 6h05 \u00e0 la Radio et appellera le 1515. Son portable:  ** 70\r\nLes villes romandes correspondent-elles encore \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leurs habitants? Ces villes sont d\u00e9limit\u00e9es par un territoire, par des fronti\u00e8res communales, politiques ou administratives... Alors que les citoyens, eux, sont de plus en plus mobiles. \r\nA quelques jours des seconds tours des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises, Intercit\u00e9s se projette dans le futur pour \u00e9voquer les grands enjeux urbanistiques \u00e0 venir.\r\nAvec nous, Patrick Heiz bonjour\u00a0! \r\nVous \u00eates architecte et co-fondateur du bureau \"Made-In\" \u00e0 Gen\u00e8ve. Et vous avez r\u00e9cemment r\u00e9dig\u00e9 une opinion libre dans le quotidien \u00ab\u00a0Le Temps\u00a0\u00bb. Un texte o\u00f9 vous prenez une posture plut\u00f4t provocante. Pour vous, la ville de Lausanne doit fusionner avec toutes les communes de son agglom\u00e9ration\u00a0! Une fusion qui permettrait de \"changer les perspectives\", dites-vous. \r\n-Mais pour changer quelles perspectives au juste\u00a0? \r\n(Ce qu'il dit: La Suisse romande et plus particuli\u00e8rement l'Arc l\u00e9manique manque d'un vrai projet d'envirgure, d'un projet ambitieux qui redynamise la r\u00e9gion et donne envie aux citoyens de se projeter dans l'avenir. L'id\u00e9e de fusionner les communes lausannoises et de cr\u00e9er un vrai p\u00f4le urbanistique est, pour lui, une mani\u00e8re de mettre sur la table un vrai d\u00e9bat urbanistique et architectural:  dans quelle urbanit\u00e9 veut-on vivre? Est-ce que cela correspond \u00e0 notre mode de vie etc. Or, pour lui, aujourd'hui les politiciens manquent de vision d'avenir. Il le regrette.)\r\n-Les fronti\u00e8res territoriales des villes et des communes romandes ne correspondent-elles donc plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens\u00a0?\r\n(Ce qu'il dit: Non, les fronti\u00e8res communales, politiques et mentales de villles comme Lausanne, ou Gen\u00e8ve ne correspondent plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des habitants. Lausanne ainsi a d\u00e9bord\u00e9 au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res politiques actuelles. On le voit d\u00e9j\u00e0 avec Le r\u00e9seau des transports publics en place ne s'arr\u00eate pas aux limites municipales, il dessert l'espace de vie de tous les Lausannois. Pour lui, Lausanne doit s'appuyer sur les grands projets infrastructurels d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s (m3, extensions des gares, autoroutes p\u00e9riph\u00e9riques) comme moteurs d'une identit\u00e9 en mutation.Les communes avoisinantes deviennent de nouveaux quartiers. L'agglom\u00e9ration n'est plus per\u00e7ue comme un noyau central avec ses satellites mais comme un ensemble compos\u00e9 de plusieurs parties.)\r\n-Vous parlez de Lausanne, mais ce constat est-il valable pour d'autres villes, comme Gen\u00e8ve\u00a0par exemple?\r\n(Ce qu'il dit: Oui! Gen\u00e8ve a le m\u00eame probl\u00e8me avec ses communes et ses nombreuses entraves administratives. Il prend l'exemple de la votation sur le mus\u00e9e d'art et d'histoire, rejet\u00e9 par la population, et dit qu'il ne comprend pas pourquoi ce sont les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve et pas du canton, voire m\u00eame de la Suisse qui s'expriment sur des projets culturels et architecturaux d'envergure nationale. Pour lui y a un esprit de clocher)\r\n-Un mod\u00e8le \u00e0 suivre, pour vous, c'est la ville de Los Angeles, aux Etats-Unis...  \r\n(Ce qu'il dit: Lausanne peut prendre Los Angeles comme exemple. Cette ville a su int\u00e9grer diff\u00e9rents villages politiques pour concr\u00e9tiser une id\u00e9e commune du vivre-ensemble, sans que personne ne renonce aux sp\u00e9cificit\u00e9s de son quartier. Et o\u00f9 chacun a su profiter de ses diff\u00e9rences pour d\u00e9finir une identit\u00e9 propre. )\r\n-Los Angeles est un mod\u00e8le de densification horizontale. Or, actuellement, en Suisse, on parle surtout, voire exclusivement, de densification verticale. Fait-on une erreur? \r\n(Ce qu'il dit: je n'ai rien contre les tours, mais je d\u00e9plore que ce soit le seul mod\u00e8le dont on parle actuellement. C'est un manque de vision architecturale. Et en Suisse romande on aurait justement de la plac de construire horizontalement)\r\n-En Suisse romande, lorsqu'on parvient \u00e0 construire une tour, tout le monde parle d'exploit, car il faut surmonter des montagnes de recours. N'est-ce pas l\u00e0 tout de m\u00eame le signe que notre \u00e9poque manque de grands projets visionnaires ou de personalit\u00e9 qui savent porter de tels projets?\r\n(Ce qu'il dit: Oui, c'est un probl\u00e8me, les politiques manquent de courage et n'osent pas ou plus. Il pense que c'est une grosse erreur, car une r\u00e9gion a besoin de se d\u00e9velopper et les citoyens doivent avoir des projets enthousiasmants.)\r\n-D'o\u00f9 vient selon vous ce manque de vision d'avenir des politiciens ou le fait qu'ils prennent si peu de risques? \r\n(Ce qu'il dit: les politiques sont f\u00e9briles. Et ont peur pour leur r\u00e9\u00e9lection. La Suisse aussi est un pays qui bouge peu, car il ne connait pas la crise. Les crises poussent les pays \u00e0 se remettre en question: la Suisse, elle n'y est pas vraiment confronter. Elle devrait se remettre en question toute seule, m\u00eame par temps positifs.)\r\n-Il y a la frilosit\u00e9 des politiciens, mais souvent aussi les citoyens qui craignent le changement ou une perte d'identit\u00e9. Ils sont certes mobile au quotidien, mais n'aiment pas qu'on touche \u00e0 ce qu'ils connaissent, \u00e0 leur identit\u00e9 justement...\r\n-N'y a-t-il pas plus g\u00e9n\u00e9ralement aussi en Suisse romande une certaine faiblesse du discours public sur la question de la ville\u00a0? On ne d\u00e9bat quasiment pas de l'avenir des p\u00f4les urbains... \r\n(CE qu'il dit. Non, d\u00e9bat presque tabou. Alors qu'on devrait le faire maintenant. Au lieu d'\u00eatre oblig\u00e9s de le faire dans 20 ans pour des raisons de crises \u00e9conomiques ou d\u00e9mographiques)\r\n-C'est diff\u00e9rent \u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le\u00a0? Y a-t-il davantage de d\u00e9bats sur l'\u00e9volution de la cit\u00e9\u00a0? \r\n(Oui, autre mentalit\u00e9, autre dynamisme)\r\n-Mais \u00e0 Zurich les grands projets urbanistiques sont aussi rest\u00e9s bloqu\u00e9s des ann\u00e9es dans les conflits politiques politiques. Qu'est-ce qui a d\u00e9bloqu\u00e9 la situation? Une personnalit\u00e9 politique particuli\u00e8re? \r\n(Ce qu'il dit: oui, en effet, un personnalit\u00e9 qui a marqu\u00e9 la Suisse: Elmar LEdergerber, maire de Zurich, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Ursula Koch. C'est pour lui la preuve qu'un homme (ou une femme) peuvent faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. Il appelle donc les hommes/femmes politiques \u00e0 se l\u00e2cher et \u00e0 faire r\u00eaver les citoyens.)\r\n-Patrick Heiz, vous nous parlez de projets visionnaires, de gandes oeuvres architecturales, de changements de mentalit\u00e9s, de Los Angeles...  vous n'\u00eates pas un peu utopiste? \r\n(Je te mets cette question, parce que j'aimais bien sa r\u00e9posne: 'il dit que c'est tout simplement son r\u00f4le d'architecte)\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Les villes romandes ne correspondent-elles plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens?", "Les villes romandes ne correspondent-elles plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens? / JDM_2016-03-11T06:18:00_intercites", "Les villes romandes ne correspondent-elles plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens? / JDM_2016-03-11T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Les villes romandes sont d\u00e9limit\u00e9es par un territoire, par des fronti\u00e8res communales, politiques ou administratives, alors que les citoyens, eux, sont de plus en plus mobiles. A quelques jours des seconds tours des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises, Intercit\u00e9s se projette dans le futur pour \u00e9voquer les grands enjeux urbanistiques \u00e0 venir. Invit\u00e9: Patrick Heiz, architecte et co-fondateur du bureau \"Made In\" \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Les villes romandes sont d\u00e9limit\u00e9es par un territoire et des fronti\u00e8res communales, politiques ou administratives. Mais les citoyens, eux, sont de plus en plus mobiles. A quelques jours des seconds tours des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises, Intercit\u00e9s se projette dans le futur pour \u00e9voquer les grands enjeux urbanistiques \u00e0 venir. Invit\u00e9: Patrick Heiz, architecte et co-fondateur du bureau \"Made In\" \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Les villes romandes sont d\u00e9limit\u00e9es par un territoire et des fronti\u00e8res communales, politiques ou administratives. Mais les citoyens, eux, sont de plus en plus mobiles. A quelques jours des seconds tours des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises, Intercit\u00e9s se projette dans le futur pour \u00e9voquer les grands enjeux urbanistiques \u00e0 venir. Invit\u00e9: Patrick Heiz, architecte et co-fondateur du bureau \"Made In\" \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7544232", "ece-7544213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-27T08:59:07Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe Journal du matin intercit\u00e9s, on va parler des villes romandes ce qu'elle correspondent encore \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leurs habitants, ces villes qui sont d\u00e9limit\u00e9es par un territoire par des fronti\u00e8res communales, politiques ou administratives, alors que les citoyens, eux \u00e9videmment sont devenus de plus en plus mobiles, on parle aussi de \u00e7a, \u00e0 quelques jours des 2\u00e8me tour des \u00e9lections communales vaudoises et fribourgeoises nous sommes avec un architecte Patrick AS bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre invit\u00e9 d'Intercit\u00e9s vous \u00eates architecte donc et co- fondateur du bureau Made In \u00e0 Gen\u00e8ve et vous et vous avez r\u00e9cemment publi\u00e9 une tribune dans Le Temps, quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne un texte o\u00f9 vous prenez une posture plut\u00f4t d\u00e9coiffante pour vous, la ville de Lausanne devraient fusionner, hein, c'\u00e9tait \u00e7a le propos avec toutes les communes de son agglom\u00e9ration, une fusion qui permettrait, je cite vos votre texte de changer les perspectives pour changer, quelles perspectives au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nBen je crois que \u00e7a partait d'un constat, disons que les limites \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9es et puis que la plupart des des habitants de la ville finalement per\u00e7oivent leur leur espace d'une autre mani\u00e8re que ce que propose le l'administration et le le le le format politiques et administratifs en place et puis les perspectives qui sont \u00e0 changer, \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est cr\u00e9er un enthousiasme et une, disons une une c'est d\u00e9j\u00e0 de voir de mani\u00e8re positive la ville et son agglom\u00e9ration, alors si on parle de de fusion enfin la proposition de fusion pour moins et la d\u00e9tresse contrairement \u00e0 les d\u00e9velopper de mani\u00e8re assez concr\u00e8te absolument et puis je pense que c'est pas du tout une utopie, c'est quelque chose qui \u00e0 mon sens, verra le jour demain je veux, je pense que si vous chie fait partie de Lausanne, aujourd'hui il y a pas de raison que Renan demain ne ne ne le soit pas ou que que que l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale sur Ecublens ne soit pas Lausanne personne conna\u00eet les P-F et je je pense que je, je pense simplement que c'est une mise \u00e0 jour d'une r\u00e9alit\u00e9 qui doit passer par l'outil de la fusion, ce que je pense qu'il qu'il qu'en parlant de changer les perspectives pour moi le plus important, c'est que ces fusions passe souvent par le bas, c'est-\u00e0-dire sont le fruit de d'un processus de contraintes \u00e9conomiques, techniques ou des petites communes n'ont plus le choix que de se mettre en \u00e7a serait assez d'argent et d'avoir \u00e9t\u00e9 choses dans sa caverne aux pompiers, trop cher, on va se mettre ensemble, c'est plus par par raison que par passion, vous vous arrivez par le haut si l'on peut dire, avec un raisonnement architectural Vu du ciel quoi quasiment alors c'est architecturale, c'est pas que je d\u00e9cris, enfin plus facile ici \u00e0 urbanistiques mais c'est surtout en fait du point de vue social, politique et que client que je pense que \u00e7a doit se passer par le haut, c'est-\u00e0-dire que dans le cadre notamment des \u00e9lections municipales \u00e0 Lausanne, on entend des gens qui se profile pour revenir \u00e0 la composition de, de, de, de direction de cette ville de de et puis on parle de probl\u00e8mes de poubelles, de s\u00e9curit\u00e9, des choses comme \u00e7a, moi ce qui manque, c'est une vision c'est des ambitions, c'est vraiment quelque chose qui, ou par le haut, par raison et par passion, on propose de r\u00e9organiser l'espace commun pour un vivre-ensemble vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nAmbitieux, alors pour vous les fronti\u00e8res territoriales d'une ville comme Lausanne par exemple correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des citoyens bah on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment des transports qui qui qui vont plus loin etc il faut quand m\u00eame une fronti\u00e8re \u00e0 un moment donn\u00e9, vous \u00eates d'accord ou est -ce qu'il faut abolir toutes les fronti\u00e8res ou est -ce que vous mettriez la fronti\u00e8re du grand Lausanne aujourd'hui si on fusionnait ou vers l'ouest et vers l'Est, soyons concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [86%] :\r\nAlors, concr\u00e8tement, je pense que c'est pas une question qui est, qui est absolument d\u00e9terminante, c'est parce que fronti\u00e8res, celle de la fronti\u00e8re, je pense pas que \u00e7a va ou \u00e7a s'arr\u00eate, c'est quelque chose qui est \u00e0 d\u00e9finir justement par les citoyens et je pense que c'est ce que les politiciens devraient sugg\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire qu'il soit \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9bat d'un discours d'une prise de position chacun de dire est -ce que j'appartiens \u00e0 Lausanne quand j'habite appuyer ou est -ce que je suis puis hier ont uniquement et puis la la question de la fronti\u00e8re va vous la poser, apr\u00e8s j'ai j'ai peut-\u00eatre certaines r\u00e9ponses, enfin disons que vous prenez la carte des TLD transports lausannois Bruno Faure peut-\u00eatre une tr\u00e8s bonne disons solution ou une proposition d'une nouvelle carte mais je pense que fondamentalement, c'est pas de savoir o\u00f9 et quand s'arr\u00eate, c'est surtout de commencer \u00e0 envisager le, le fait que peut-\u00eatre se mettre ensemble, c'est s'unir sous une forme de vilaines comme comme on le conna\u00eet tr\u00e8s bien en Suisse et non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [89%] :\r\nParviennent nations mais une une une une ville c'est-\u00e0-dire une nation une une ville de volont\u00e9 voil\u00e0 c'est une c'est une, c'est une ville de gens qui se sont unis par par volont\u00e9, pour \u00eatre plus fort ensemble et avoir un destin commun, vous parlez de Lausanne est -ce que ce constat est valable aussi pour d'autres villes, tiens je prends Gen\u00e8ve par exemple vous \u00eates architecte \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce qu'on pourrait faire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors bien \u00e9videmment que les questions se posent aussi dans dans les autres villes notamment romande et puis \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s par exemple typiquement, vous avez parl\u00e9 de la limite \u00e0 \u00e0 Lausanne, elle est plus difficile \u00e0 g\u00e9rer parce que c'est un territoire ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve, elle se pose de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais avec des m\u00eames questions entre le rapport canton ville mais bien \u00e9videmment que que que de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, des questions se posent sur la limite politiques et la limite disons v\u00e9cue par ses habitants, \u00e7a vient de se poser, par exemple, normalement dans le cadre du du du du mus\u00e9e, la votation pour le Mus\u00e9e d'art et l'histoire d'art et d'histoire, ce sont les citoyens de la ville, ce sont les citoyens de la ville qui ont vot\u00e9 pour un mus\u00e9e qui a quand m\u00eame l'ambition d'\u00eatre un outil est une infrastructure de, de, de, de, de, de rayonnement cantonales voire nationale oui, donc \u00e7a c'est un bon exemple offens\u00e9e tout le canton qui auraient d\u00fb voter en tout cas c'est une vraie question de savoir pourquoi c'est une ce n'est qu'une petite partie de des des habitants de cette agglom\u00e9ration qui se prononce sur une infrastructure qui leur est destin\u00e9 \u00e0 tous, je crois qu'un mod\u00e8le \u00e0 suivre pour vous Patrick, c'est la ville de Los-Angeles aux \u00c9tats-Unis maintenant ce que je trouve int\u00e9ressant \u00e0 Los Angeles, c'est que c'est une ville enfin d\u00e9j\u00e0 avant de venir sur la sagesse d\u00e8s qu'on parle de villes on parle que de densit\u00e9 de de New-York ont densification verticale Vertical Osama on a vot\u00e9 l\u00e0- dessus absolument et puis m\u00eame de notre part, architecte urbanisme le progr\u00e8s, la modernit\u00e9 se fait au travers de grands gestes forts vers le haut, parce qu'on a plus de place, c'est ce qu'on nous dit : voil\u00e0, on a plus de place, et puis l'\u00e9talement urbain n'est vu que comme une un grand d\u00e9faut, source de probl\u00e8mes de trafic, etc, ce que je trouve positif, c'est que Los-Angeles a la r\u00e9putation d'une ville \u00e9tal\u00e9e avec le trafic, les autoroutes, etc, mais qu'est -ce qui se passe, mais c'est finalement de l\u00e0- bas que viennent des solutions de mobilit\u00e9 de Hubert en passant des voitures disons qui qui roule tout seul, o\u00f9 tout \u00e0 coup on g\u00e8re les probl\u00e8mes et on en fait une qualit\u00e9 on innove, c'est la 1\u00e8re chose et puis on remarque c'est des villes tr\u00e8s \u00e9tal\u00e9e, qui ont fait r\u00e9ussi associer diff\u00e9rents villages de Venise Bischheim Venice Beach \u00e0 Hollywood, mais il y a autres villes comme \u00e7a, \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait o\u00f9 on constate que chaque quartier ne renonce pas \u00e0 son identit\u00e9, on n'est pas en train d'aplanir le tout, au contraire, on cr\u00e9e une diversit\u00e9 au sein d'une m\u00eame agglom\u00e9ration avec diff\u00e9rents villages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [84%] :\r\nDonc je je je rebondis sur ce que vous dites, en Suisse, on pr\u00f4ne une densification verticale, on n'est pas les seuls on on fait on fait erreur, l\u00e0 on devrait pr\u00f4ner une densification c'est pas horizontales, c'est pas si ce terme existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [87%] :\r\nNon, notamment moi suis pas du tout compte, les tours, c'est un objet qui, qui peut totalement justifi\u00e9 \u00e0 certains endroits, en ville, ce que je trouve dommage c'est si au travers de certaines interventions ponctuelles, on estime qu'on a fait notre job en tant qu'architecte ou politiciens pour dire voil\u00e0 je suis moderne, c'est aussi une ville je m'appelle Lausanne j'aime un petit tour et c'est parfait, c'est r\u00e9gl\u00e9, je pense que il y a vraiment quelque chose \u00e0 r\u00e9inventer dans la densification continue et danse un \u00e9talement du territoire o\u00f9 quelque part on, on, on favorise aussi une une densit\u00e9 r\u00e9partis sur l'ensemble du territoire et puis alors la comparaison avec la Saint John s notamment, et pas seulement valable pour Lausanne, mais elle est valable pour toute notre arc l\u00e9manique, on est une ville qui \u00e9tait all\u00e9 devant une nature superbe, c'est pas la mer, mais c'est un lac il y a les Alpes en face et et la plupart des habitants jouissent de cette qualit\u00e9 d'\u00e9talement, alors plut\u00f4t que de tout vouloir ramener au centre ma proposition de fusion, elle est en fait de dire mais \u00e9largissons notre cercle \u00e9largi son instinct enfin \u00e9talon : nous sommes des a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tal\u00e9 mais assumons -le et faisons sans faisons faisons une un atout de notre relativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [92%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s clair, la frilosit\u00e9 des politiques est -ce que vous la ressentez on on ne d\u00e9pend hier en Suisse romande, on n'a pas de discours public sur la question de la ville, ou tr\u00e8s peu, on ne d\u00e9bat quasiment pas de l'avenir des p\u00f4les urbains, \u00e7a je crois que comme journaliste, on peut le constater, peut-\u00eatre que vous aussi comme architecte, \u00e0 quoi \u00e7a tient, \u00e7a je je la frilosit\u00e9 des politiques d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [86%] :\r\nMoi je pense que bon d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a une bien le confort en g\u00e9n\u00e9ral dans la politique suisse ou dans la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral peut-\u00eatre \u00e9conomique qui a fait que pendant longtemps, \u00e7a ronronne, est -on pass\u00e9 de gauche \u00e0 droite, enfin la le le le le le le le compromis r\u00e9gnait partout et puis finalement d'attaquer des sujets vraiment ambitieux, c'est-\u00e0-dire de doctorat tous les domaines, on coupe les t\u00eates qui d\u00e9passent d\u00e8s qu'on fait quelque chose de, de, d'un petit peu trop grand, \u00e7a d\u00e9range et puis fondamentalement d'avoir des gens qui, \u00e0 la t\u00eate d'une ville disent moi, je suis aujourd'hui candidat pour \u00eatre syndic et j'ai un projet, je suis pas juste l\u00e0 parce que j'ai le plus de voix, mais voil\u00e0 o\u00f9 je veux aller messieurs dames, c'est vrai, c'est c'est pas Suisse et pas celui du tout et je pense que \u00e7a manque et le seul moyen de changer la plupart du temps, c'est au travers d'une crise dans l'horlogerie, les banques etc c'est d\u00e8s qu'il a du renouveau dans une situation qui ronronne, h\u00e9 bien il faut attendre qu'il y a une une situation de crise, et moi ce que j'ose esp\u00e9rer, ce que je souhaiterais entend club habitant de Lausanne, en l'occurrence, mais aussi de de l'Arc l\u00e9manique jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, l\u00e0, c'est de voir des gens qui se profile avec une vision du vivre-ensemble politiques qu'ils soient de gauche ou droite, il y a des exemples dans d'autres villes o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 d'ailleurs, \u00e0 chaque fois qu'il y a du mouvement, il y a quelqu'un qui r\u00e9ussit \u00e0 transcender les limites de son propre parti, un exemple parce qu'il n'aurait pas, vous parliez de dans leur guerre \u00e0 Zurich derri\u00e8re Berra Zurich \u00e7a c'est un exemple parce que je ne savais pas ce que c'est un homme qui a jou\u00e9, qui \u00e9tait \u00e0 gauche, qui a d\u00e9cid\u00e9 fin disons de, de, de, de suivre un projet, il s'est fait des ennemis dans son propre camp, des amis \u00e0 droite etc c'est compl\u00e8tement \u00e9gal savoir de quelle couleur il vient ce qui \u00e9tait l\u00e0, il avait un projet, une ambition, une vision, et il a fait suivre toute une ville avec ce qui est pass\u00e9 d'une agglom\u00e9ration qui r\u00e2ler, ronchonner, \u00e0 quelques \u00e0 un endroit qui \u00e9tait tout \u00e0 coup, fier, mais reprenez Bordeaux c'est la m\u00eame chose, Alain Jupp\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 quelque chose de fantastique, enfin il y a des exemples mais \u00e7a passe par des personnes, des t\u00eates des gens, qui assume qui une vision, une ambition d\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [78%] :\r\n11 ans, les t\u00eates qui d\u00e9passent, on retient aussi \u00e7a de votre message passionnant, \u00e9videmment, c'est beaucoup trop court, m\u00eame si on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 Patrick vous \u00eates architecte fondateur du bureau Made in \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, d'abord, et c'est la donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-11T06:06:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BE33809-B934-4389-8848-23472A24D13C", "internalArchiveId": "2BE33809-B934-4389-8848-23472A24D13C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Constructions ill\u00e9gales en Valais: Bagnes d\u00e9nonc\u00e9e par manque de transparence", "publicationDate": "2016-03-11T00:00:00Z", "summary": "La commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de la transparence a d\u00e9nonc\u00e9 la commune de Bagnes (VS) au Conseil d'Etat, fustigeant son manque de transparence. L'interview d'Eloi Rossier, pr\u00e9sident de la commune de Bagnes.\r\n\r\n* * Constructions ill\u00e9gales en Valais: Bagnes d\u00e9nonc\u00e9e par manque de transparence 18h Verbier\r\nL'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier n'en finit pas de faire des vagues en Valais... A tel point qu'on parle d\u00e9sormais de tsunami politique.\r\nCe matin, la commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de la transparence, via le pr\u00e9pos\u00e9 S\u00e9bastien Fanti, a d\u00e9nonc\u00e9 la commune de Bagnes au Conseil d'Etat, fustigeant son manque de transparence. Scandaleux r\u00e9torque la commune...\r\nMarie Giovanola on vous retrouve en direct de Sion, la hache de guerre est d\u00e9t\u00e9r\u00e9e?\r\nAu coeur du conflit: le rapport de deux experts ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par la commune de Bagnes pour faire la lumi\u00e8re sur une quinzaine de cas suite \u00e0 des d\u00e9nonciations \u00e0 la presse. Analyse qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que tous contenaient des irr\u00e9gularit\u00e9s. Et ce rapport, remis aux autorit\u00e9s communales il y a pr\u00e8s d'un mois, personne n'en conna\u00eet encore le contenu, hormis l'\u00e9x\u00e9cutif bagnard. Motif invoqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Eloi Rossier: le Conseil g\u00e9n\u00e9ral, soit le l\u00e9gislatif, doit avoir la primeur lors de sa prochaine s\u00e9ance. Des s\u00e9ances qui sont en principe toujours publiques. Or, nous r\u00e9v\u00e9lions mercredi que la r\u00e9union pr\u00e9vue le 16 mars se tiendrait \u00e0 huis clos. Cette d\u00e9cision telle que pr\u00e9vue est ill\u00e9gale de l'avis du pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es S\u00e9bastien Fanti.\r\n- De quoi renforcer l'id\u00e9e que la commune \u00e0 des choses \u00e0 cacher?\r\nEt bien oui, puisque peu nombreux, \u00e0 part \u00e0 Bagnes, sont ceux qui comprennent pourquoi tant de myst\u00e8res autour de ce rapport, sachant qu'il est possible de l'anonymiser. S\u00e9bastien Fanti explique avoir demand\u00e9 y avoir acc\u00e8s \u00e0 maintes reprises. Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es Jean-Philippe Walter a amen\u00e9 de l'eau au moulin de son confr\u00e8re aujourd'hui sur twitter en estimant que le document devait \u00eatre rendu public.\r\n- Faute d'avoir pu l'obtenir, le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan a donc saisi ce matin le gouvernement de mesures provisionnelles?\r\nIl a convoqu\u00e9 en urgence la commission cantonale de protection des donn\u00e9es. Cette derni\u00e8re a pris position dans un communiqu\u00e9....elle \u00e9crit que Bagnes a \"crassement viol\u00e9\" la loi en la mati\u00e8re, la LIPDA. Elle d\u00e9nonce \u00e9galement \"une absence totale de collaboration qui a entrav\u00e9 l'\u00e9tablissement des faits\". Des menaces de sanctions p\u00e9nales sont aussi formul\u00e9es. Cette commission qui souligne aussi le caract\u00e8re exceptionnel de sa d\u00e9marche  en lien avec \"la gravit\u00e9 des faits\". \r\n- Et comment a r\u00e9agi la commune de Bagnes?\r\nElle a demand\u00e9 la r\u00e9cusation de S\u00e9bastien Fanti, mettant en doute son impartialit\u00e9, suite \u00e0 ses commentaires dans les m\u00e9dias. Egalement par voie de communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident a d\u00e9nonc\u00e9 sa d\u00e9marche la qualifiant d'\"irrespectueuse de l'autorit\u00e9\". Le pr\u00e9sident Eloi Rossier affirme aussi je cite ne pas \u00eatre \"\u00e0 la botte de Ma\u00eetre Fanti\".", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Constructions ill\u00e9gales en Valais: Bagnes d\u00e9nonc\u00e9e par manque de transparence / FOR_2016-03-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.03.2016"], "alternativeSummary": ["La commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de la transparence a d\u00e9nonc\u00e9 la commune de Bagnes (VS) au Conseil d'Etat, fustigeant son manque de transparence. L\u2019interview d\u2019Eloi Rossier, pr\u00e9sident de la commune de Bagnes."], "variantIds": ["ece-7544261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T03:32:29Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures 27 l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier, n'en finit pas de faire des vagues en Valais \u00e0 telle point qu'on parle d\u00e9sormais de tsunami politique ce matin, la commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de la transparence via le pr\u00e9pos\u00e9 S\u00e9bastien Fanti a d\u00e9nonc\u00e9 la commune de Bagnes au Conseil d'\u00c9tat fustigeant son manque de transparence, scandaleux, r\u00e9torque la commune Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, la hache de guerre est d\u00e9terr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nIl semblerait bien que oui au coeur du conflit, le rapport de 2 experts ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par la commune de Bagnes pour faire la lumi\u00e8re sur une quinzaine de cas de constructions ill\u00e9gales, suite \u00e0 des d\u00e9nonciations \u00e0 la presse, analyse qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que tous contenaient des irr\u00e9gularit\u00e9s et ce rapport remis aux autorit\u00e9s communales, il y a pr\u00e8s d'un mois, personne n'en conna\u00eet encore le contenu, hormis l'ex\u00e9cutif bagnard motif invoqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Eloi Rossier le conseil g\u00e9n\u00e9ral souhaite le l\u00e9gislatif doit avoir la primeur lors de sa prochaine s\u00e9ance des s\u00e9ances qui sont en principe toujours publiques, or nous r\u00e9v\u00e9lions mardi que la r\u00e9union pr\u00e9vue le 16 mars se tiendra \u00e0 huis clos cette d\u00e9cision telle que pr\u00e9vue est ill\u00e9gale, de l'avis du pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Faure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [89%] :\r\nC'est bien de quoi renforcer l'id\u00e9e que que que la commune a des choses \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [94%] :\r\nEh bien oui puisque, peu nombreux, \u00e0 part \u00e0 Bagnes sont ceux qui comprennent pourquoi tant de myst\u00e8re autour de ce rapport, sachant qu'il est possible de l'anonymiser S\u00e9bastien Fanti explique avoir demand\u00e9 y avoir acc\u00e8s \u00e0 maintes reprises le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es Jean-Philippe Valter amener de l'eau au moulin de son confr\u00e8re aujourd'hui sur twitter en estimant que le document devait en effet \u00eatre rendu public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [98%] :\r\nFaute d'avoir pu l'obtenir le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan a donc saisi ce matin le gouvernement de mesures provisionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nIl a convoqu\u00e9 en urgence la commission cantonale de protection des deniers, cette derni\u00e8re a pris position dans un communiqu\u00e9, elle \u00e9crit que Bagnes Accra ont viol\u00e9 la loi en la mati\u00e8re la lipides, elle d\u00e9nonce \u00e9galement une absence totale de collaboration qui a entrav\u00e9 l'\u00e9tablissement d\u00e9faite des menaces de sanctions p\u00e9nales sont aussi formul\u00e9es cette commission, qui souligne aussi le caract\u00e8re exceptionnel de sa d\u00e9marche, en lien avec la gravit\u00e9 des faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [98%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi la commune de Bagnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nElle a demand\u00e9 la r\u00e9cusation de S\u00e9bastien Fanti mettant en doute son impartialit\u00e9, suite \u00e0 ses commentaires dans les m\u00e9dias, \u00e9galement par voie de communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident Eloi Rossier a d\u00e9nonc\u00e9 sa d\u00e9marche, la qualifiant d'irrespectueuse de l'autorit\u00e9 et d'ajouter, je cite, ne pas \u00eatre \u00e0 la botte de Ma\u00eetre Fanti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nJe vous remercie Marie Giovanola Eloi Rossier bonsoir, bonsoir, vous dites ne pas \u00eatre \u00e0 la botte de Ma\u00eetre Fanti c'est de \u00e7a dont il s'agit du une guerre en quelque sorte d'\u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [93%] :\r\nOh non, rassurez -vous, je n'ai pas un \u00e9go aussi d\u00e9velopp\u00e9 que je veuille faire la guerre \u00e0 mettre Fanti, mon seul but est de d\u00e9fendre l'institution que je que je pr\u00e9side, c'est-\u00e0-dire la commune de Bagnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nOui, alors il ne s'agit pas que de Ma\u00eetre Fanti la commission cantonale de protection des donn\u00e9es, d\u00e9clare que la commune a Craftsman, hein, c'est une citation \u00e0 Craftsman viol\u00e9 la loi sur l'information et la protection des donn\u00e9es, que r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [95%] :\r\nJe m'\u00e9tonne d'abord que la commission cantonale puisse affirmer cela et je m'inscris en faux contre cette affirmation pour la simple et bonne raison que lors du point de presse que la commune a organis\u00e9 le 25 f\u00e9vrier dernier j'ai affirm\u00e9 haut et fort que le rapport sera rendu public, mais que la primeur de cette communication sera r\u00e9serv\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, autorit\u00e9 supr\u00eame de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [87%] :\r\nOui, pourquoi tant de myst\u00e8re au fond Eloi Rossier il y a encore \u00e9t\u00e9 plus sain de caviarder ce rapport et de le publier, \u00e7a aurait \u00e9vit\u00e9 toute cette pol\u00e9mique non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [96%] :\r\nMais il n'y a aucun myst\u00e8re, il n'y a aucune volont\u00e9 de cacher quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [77%] :\r\nOui, il y a une pol\u00e9mique quand m\u00eame, non, on peut les esprits soit soit serein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [92%] :\r\nPensez -vous que le conseil communal qui a mandat\u00e9 une expertise veuillez aujourd'hui cacher quoi que ce soit, au contraire, il a toujours voulu voulu jouer la transparence, je le r\u00e9p\u00e8te, le rapport sera rendu public en prenant bien entendu les pr\u00e9cautions d'usage, je rappelle \u00e0 ce sujet que je ni re\u00e7u aucune demande de mettre Fanti avant- hier matin, j'ai pris connaissance de sa cote de sa convocation pour ce matin \u00e0 10 heures moins demande 4 heures avant si vous appelez cela le respect de l'autorit\u00e9, moi je m'inscris en faux contre cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nEloi Rossier que va faire, selon vous, le conseil g\u00e9n\u00e9ral mercredi prononc\u00e9 le huis clos en d\u00e9but de s\u00e9ance \u00e0 exclure les journalistes et public pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je ne peux pas leur anticiper la d\u00e9cision du conseil g\u00e9n\u00e9ral, puisque c'est une petite puisque cette d\u00e9cision lui appartient et il va pouvoir d\u00e9cider en son \u00e2me et conscience de ce qu'il doit faire le huis clos n'avait pas pour but de cacher quoi que ce soit le huis clos avait pour but, en accord entre guillemets avec le bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'oppos\u00e9, avait pour but de pouvoir d\u00e9lib\u00e9rer sans la pression m\u00e9diatique, sachant que le rapport serait sera rendue publique dans les jours qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [89%] :\r\nVous dites que cette affaire est une vaste histoire de r\u00e8glement de comptes qu'est -ce que vous voulez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [89%] :\r\nOh, je veux dire que la le, le monde de la construction, \u00e0 la suite notamment de la Lex Weber le volume de cette construction s'est quelque peu r\u00e9duit et que bien entendu cela \u00e0 \u00e0 susciter quelques jalousies et quelques frustrations qui ont malheureusement abouti \u00e0 ces d\u00e9nonciations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [93%] :\r\nOui, alors dans le communiqu\u00e9 de cet apr\u00e8s- midi, Eloi Rossier vous dites que vous vous \u00e9tiez engag\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse la semaine derni\u00e8re \u00e0 rendre public le rapport imm\u00e9diatement apr\u00e8s la s\u00e9ance du conseil g\u00e9n\u00e9ral, tout \u00e0 fait, or vous avez dit ce jour- l\u00e0, on verra apr\u00e8s la s\u00e9ance du sous quelle forme et \u00e0 quelles conditions le rapport ne sera rendu public. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [90%] :\r\nAlors sachant que j'allais \u00eatre interview\u00e9, je me suis permis de v\u00e9rifier ce qui avait \u00e9t\u00e9 dit le ce ce ce jour- l\u00e0 et ce qui avait \u00e9t\u00e9 sur la Floride, sur la forme de cela aide, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit ce tr\u00e8s clairement que le conseil communal de la commune de Bagnes rendra public le rapport apr\u00e8s que le conseil communal en n'aura pris que le conseil g\u00e9n\u00e9ral, pardon, on aura pris connaissance, cela en respectant les pr\u00e9cautions d'usage, par rapport \u00e0 la protection des donn\u00e9es, c'est tout ce que j'ai dit et je et on ne peut pas \u00eatre plus clair sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [95%] :\r\nJe vous remercie, Eloi Rossier d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce forum, je vous en prie, je le rappelle, pr\u00e9sident de la commune de Bagnes bonne soir\u00e9e monsieur merci bonne soir\u00e9e, au revoir 18 heures 33. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-11T17:36:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B55DB53-C28E-48DA-BE6A-179E56FD8E51", "internalArchiveId": "0B55DB53-C28E-48DA-BE6A-179E56FD8E51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 la droite du Christ (5/5) : Un combat de soci\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2016-03-11T00:00:00Z", "summary": "Ils sont peu nombreux mais ils ne sont pas sans influence. Les catholiques traditionnels soutiennent notamment les id\u00e9es de partis politiques de droite voire d'extr\u00eame-droite. Avec Olivier Landron, professeur d'histoire du christianisme contemporain \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'universit\u00e9 catholique de l'Ouest-Angers et auteur du livre \"A la droite du Christ\" paru aux Editions du Cerf, et Luc Chatel, journaliste et auteur du livre \"Civitas et Les nouveaux fous de Dieu\" paru aux Editions TempsPr\u00e9sent.", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7525687", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["int\u00e9grisme", "catholicisme", "extr\u00eame droite", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 11.03.2016", "A vue d'esprit du 11.03.2016", "\u00c0 la droite du Christ (5/5) / AVE_2016-03-11T16:30:45_a-vue-d-esprit", "\u00c0 la droite du Christ (5/5) / AVE_2016-03-11T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Un combat de soci\u00e9t\u00e9.\nIls sont peu nombreux mais ils ne sont pas sans influence. Les catholiques traditionnels soutiennent notamment les id\u00e9es de partis politiques de droite voire d\u2019extr\u00eame-droite.\nAvec Olivier Landron, professeur d'histoire du christianisme contemporain \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'universit\u00e9 catholique de l'Ouest-Angers et auteur du livre \"A la droite du Christ\" paru aux Editions du Cerf, et Luc Chatel, journaliste et auteur du livre \"Civitas & Les nouveaux fous de Dieu\" paru aux Editions TempsPr\u00e9sent.", "Un combat de soci\u00e9t\u00e9.\nIls sont peu nombreux mais ils ne sont pas sans influence. Les catholiques traditionnels soutiennent notamment les id\u00e9es de partis politiques de droite voire d\u2019extr\u00eame-droite.\nAvec Olivier Landron, professeur d'histoire du christianisme contemporain \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'universit\u00e9 catholique de l'Ouest-Angers et auteur du livre \"A la droite du Christ\" paru aux Editions du Cerf, et Luc Chatel, journaliste et auteur du livre \"Civitas & Les nouveaux fous de Dieu\" paru aux Editions TempsPr\u00e9sent."], "variantIds": ["ece-7525688", "ece-7525687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T08:36:45Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [86%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard bonjour et bienvenue \u00e0 vous il faut figure de paradoxe dans la plan\u00e8te catholique, eux ce sont ce que l'on place \u00e0 la droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite du Christ paradoxe car peu nombreux mais pas sans influence, soyez les bienvenus dans cette s\u00e9rie que nous propose Marie- Claude Scudery acquis r\u00e9alis\u00e9s par Alexandr d'avoine \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\nDepuis lundi, nous sommes plong\u00e9s dans l'univers des catholiques traditionalistes un monde Marie- Claude Coudry ou les r\u00e9f\u00e9rences historiques sont tr\u00e8s nombreuses, on en est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [89%] :\r\nC'est en l'entendue avec Olivier Landron, auteur de ce livre \u00e0 la droite du Christ, paru aux \u00e9ditions du Cerf, on a entendu les rappels historiques permettent de situer les catholiques traditionnels, alors on les a d\u00e9couverts peu adepte des th\u00e8ses issu de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, peu enclin \u00e0 suivre les mouvements soci\u00e9taux et tr\u00e8s frileux, lorsque ces mouvements interviennent dans l'\u00e9glise, ils ont pour ma\u00eetres \u00e0 penser, Thomas d'Aquin et Charles Maurras, Marie- Claude, ces catholiques ne sont pas forc\u00e9ment tous adeptes des couronnes non, ils ne sont pas tous int\u00e9gristes comme on aurait peut-\u00eatre tendance \u00e0 le croire, et non pas tous rejoint le mouvement de Monseigneur Lefebvre, ce qui est certain, c'est qu'ils sont nostalgiques d'un temps o\u00f9 l'\u00c9glise catholique \u00e9tendaient sur la soci\u00e9t\u00e9 son affluence un temps o\u00f9 r\u00e8gne l'ordre et l'autorit\u00e9, ils se reconnaissent qu'il faut bien le dire, dans une \u00c9glise baroque o\u00f9 p\u00e8lerinages culte marial et adoration des saints alimentent leur conservatisme alors au plan politique, comment est -ce qu'qui se situe \u00e0 l'extr\u00eame droite aussi, alors on peut pas caricaturer ainsi, je vous propose de d\u00e9cortiquer dans ce dernier \u00e9pisode justement cette influence politique, ces catholiques sont sensiblement proche des milieux nationalistes, ils sont peu farouches aux id\u00e9aux r\u00e9actionnaires, notamment pour les plus radicaux d'entre eux, je vous rappelle qu'ils ont \u00e9t\u00e9 proche de Mussolini de Franco, de Salazar de Pinochet et du g\u00e9n\u00e9ral Videla qui, comme nous l'apprend, Henri Tincq dans son livre les catholiques avaient fait censurer du Magnificat car ils le jugeaient commettant subversif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [79%] :\r\nAlors, le g\u00e9n\u00e9ral vid\u00e9e, l\u00e0 on est en Argentine mais qu'est ce que disait ceux vers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [90%] :\r\nEh bien ce cantique dit ceci : il en parlant de Dieu renverse tous les puissants de leur tr\u00f4ne apr\u00e8s du suppl\u00e9mentaire, on peut bien imaginer que \u00e7a a d\u00fb lui donner un peu d'urticaire \u00e0 ce dictateur argentin pour en revenir \u00e0 nos catholiques traditionalistes vous propose de retrouver Olivier Landron qui, tout d'abord distinguer les catholiques plac\u00e9s \u00e0 la droite du Christ, de se placer \u00e0 sa gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [83%] :\r\nQui, au-del\u00e0 du vote dans lequel \u00e9tait le parti politique qui pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un crit\u00e8re, je pense, c'est quand m\u00eame ce rapport \u00e0 la tradition finalement peut-\u00eatre par rapport \u00e0 l'histoire de l'\u00c9glise social, c'est-\u00e0-dire que, il me semble que les personnes. \r\n\u00e7a int\u00e9resse peut-\u00eatre \u00e0 un pass\u00e9 assez ancien auront plut\u00f4t tendance \u00e0 prendre, donc on les traditions ou \u00e0 s'int\u00e9resse aux traditions et pour ce peut-\u00eatre ou un regard plut\u00f4t port\u00e9 sur l'histoire contemporaine ou imm\u00e9diate, peut-\u00eatre seront -ils moi sensibles \u00e0 tradition et voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre bon un 1er crit\u00e8re que je verrai apr\u00e8s avant la question sociale, quand m\u00eame, c'est que bien s\u00fbr il y a des catholiques de droit qui sont toutes tr\u00e8s tourn\u00e9e vers le social, mais il me semble que c'est minor\u00e9e par rapport aux catholiques de gauche o\u00f9 la question sociale et plus pr\u00e8s de l'entr\u00e9e plus importante Alain lui des rapports humains diff\u00e9rents avec des rapports moi hi\u00e9rarchique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nQuels sont les les mouvements li\u00e9s aux catholiques de droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [83%] :\r\nQuand on parle le cas Toulisse moi j'ai int\u00e9r\u00eat bien s\u00fbr le les Lefebvre et liste \u00e0 qualifier d'int\u00e9griste, mais il y a aussi d'autres mouvances ben je pense \u00e0 des communaut\u00e9s parce que dans cette traiter les 5 pays s'agit en fait de pr\u00eatre, entre guillemets, qui ne sont pas d'abord des religieux au second par contre il y a eu des communaut\u00e9s de type monastique et qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es autour de moi sur Lefebvre m\u00eame si beaucoup d'entre elles ont rompu avec lui \u00e0 partir de 1988. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [95%] :\r\nOui, justement, arr\u00eatons -nous un petit instant sur cette date 1988 que se passe -t-il pour Monseigneur Lefebvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a eu des tractations tr\u00e8s avec Rome et moi sur le fait, avait sign\u00e9 un pr\u00e9accord re acceptant les points qui est qualifi\u00e9 de litigieux dans le concile Vatican II, mais avec le maintien avec l'acceptation par Jean-Paul II de la messe et d'antenne et le 5 mai 988, il va dans la nuit, peu juste apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le pr\u00e9accord revenir sur sa d\u00e9cision. \r\nAlors apr\u00e8s, les causes sont un peu complexe \u00e0 son probl\u00e8me en prot\u00e9iforme et on peut certainement parler d'influence de le son entourage sur un homme qui est quand m\u00eame vieux d\u00e9sormais qu'il n'a plus peut-\u00eatre la m\u00eame force de conviction qu'auparavant pour en tout cas qui va revenir sur cet accord qu'il avait sign\u00e9, c'est-\u00e0-dire le Racing. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [98%] :\r\nEt qui va donc provoquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [83%] :\r\nAlors, qui va provoquer le cheese puisque d\u00e9j\u00e0 avant l'accord sur le faire, avait \u00e9voqu\u00e9 l'ordination. \r\nOr, en faisant \u00e7a, \u00e9videmment, il se coupe de l'autorit\u00e9 de Rome se coupe du pape puisque ipso-facto \u00e9crit nouvelle \u00e9glise. \r\nDonc l'ordination des 4 pr\u00eatre \u00e0 Ec\u00f4ne, a \u00e9t\u00e9 le lancement de ce qu'a \u00e9t\u00e9 le schisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [97%] :\r\nUn schisme qui perdure encore actuellement, malgr\u00e9 les nombreuses tentatives du Vatican pour faire revenir dirons -nous les les brebis au bercail Olivier Landron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [83%] :\r\nOui, mais depuis 1988 jusqu'\u00e0 en fait, aujourd'hui, il y a eu d'innombrables tractations en particulier au moment de l'an 2000 du Jubil\u00e9, mais on a eu encore avant et on voit de temps en temps, des communaut\u00e9s, je pense au Br\u00e9sil o\u00f9 la Fraternit\u00e9 \u00e7a revenir dans le giron de Rome on n'obtenant, surtout si l'on est plus, c'est-\u00e0-dire un extrait d'antenne et on peut dire que, avec Jean Paul II finalement les traditionalistes avaient obtenu ce qu'ils souhaitaient, c'est-\u00e0-dire la tr\u00e8s d'antenne. \r\nMais \u00e7a n'a pas suffi \u00e0 moi sur le fait et je dirais qu'avec 2007 et le rite extraordinaire. \r\nQue Rome a accept\u00e9 de voir se diffuser largement finalement. \r\nD'un point de vue liturgique les traditionnelles ont obtenu tout ce qu'ils voulaient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [88%] :\r\nMais strident qui est actuellement autoris\u00e9 dans les parois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [83%] :\r\nAlors bon, l\u00e0, c'est toute l'action \u00e9videmment du pape Beno\u00eet XVI qui a fait en sorte que cette messe impuissante puissent effectivement se d\u00e9velopper normalement d\u00e9sormais enfin, puisqu'on a exist\u00e9 en tout cas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du rite, Paul VI et pourtant la Fraternit\u00e9 Saint subsistent dans sa rupture avec Rome, ce qui moi me fait penser depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, cette question chez c'\u00e9tait plus politique, religieuse puisque liturgique, alors ils ont tout obtenu. \r\nQu'est -ce qu'ils attendent de plus pour revenir vers Rome, moi j'en vois surtout un positionnement qui est de nature culturelle et politique, c'est m\u00eame en dehors de la th\u00e9ologie et \u00e7a, apparemment, \u00e7a semble bien plus dangereux que les questions th\u00e9ologiques puisque ce schisme subsistent. \r\nAlors que, encore une fois la mouvance Lefebvre et a obtenu tout ce qu'il a eu pouvait obtenir, donc c'est un schisme qui va perdurer \u00e9tant l'historien, je ne peux parler que du pass\u00e9, m\u00eame si c'est du pass\u00e9 r\u00e9cent, c'est certain qu'aujourd'hui. \r\nM\u00eame avec le l'ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde lanc\u00e9es par le pape, Fran\u00e7ois est un geste de plus aussi fait envers -les les effectivement on ne voit pas aujourd'hui d'\u00e9l\u00e9ments sont tangibles pour que cette Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X revient dans le giron de Rome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [91%] :\r\nOlivier Landron on peut s'interroger, de l'avenir de savoir alors vous \u00eates historien, vous enqu\u00eatez vous travaillez sur le pass\u00e9, mais on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser aussi \u00e0 l'avenir, quel va \u00eatre l'avenir de ces catholiques install\u00e9 \u00e0 la droite du Christ selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [92%] :\r\nBen j'avoue que, on est dans une situation d'\u00e9clatement, d'abord parce que il n'est pas facile de trouver des \u00e9l\u00e9ments f\u00e9d\u00e9rateurs, m\u00eame pour ces catholiques \u00e0 la droite du Christ, je mets \u00e0 part les Lefebvre Est- mais les autres sont d\u00e9sormais dans le giron de Rome. \r\nVoil\u00e0, alors il faudrait pouvoir trouver des moyens de f\u00e9d\u00e9ration qui je pense n'existe pas aujourd'hui. \r\nOn a plut\u00f4t affaire \u00e0 des enclaves ici ou l\u00e0, qui d\u00e9veloppe une liturgie un apostolat, mais \u00e7a donne l'impression quand m\u00eame. \r\nD'\u00e9l\u00e9ments un peu disparates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [87%] :\r\nEt est -ce que l'\u00e9l\u00e9ment politique pourrait \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur, par exemple, le Front national est ce qu'il pourrait f\u00e9d\u00e9rer quelque part ces catholiques traditionalistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [84%] :\r\nAlors le Front national, je pense \u00e0 un moment donn\u00e9, pu certainement f\u00e9d\u00e9r\u00e9e et une grande partie des Lefebvre est maintenant la vie. \r\nL'\u00e9volution Jean-Marie Le Pen, appelons parfois que leur th\u00e9 \u00e0 ces catholiques traditionalistes, le fait aussi que sa fille aujourd'hui de situe pas vraiment dans cette perspective chr\u00e9tienne. \r\nOn a vu aussi le journal Pr\u00e9sent, qui est un journal qui appuie le Front national, avec \u00e0 sa t\u00eate des catholiques traditionnels globalement a refus\u00e9 le schisme de 1988 et en m\u00eame temps, fin des ann\u00e9es 1990 n'appr\u00e9cient pas la mani\u00e8re parfois dont le Front national voil\u00e0 religion donc que est -ce que le FN pourrait aujourd'hui \u00eatre f\u00e9d\u00e9rateur j'aurais tendance \u00e0 croire que non. \r\nPour le moment en tout cas pas \u00e0 l'instant T, je dirais, aucune force politique en France est en capacit\u00e9 vraiment de f\u00e9d\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [91%] :\r\nOlivier Landron \u00e0 votre micro Marie Claude Scudery, on rappelle qu'il est l'auteur de ce livre intitul\u00e9 \u00e0 la droite du Christ qui est paru l'an dernier aux \u00e9ditions du Cerf alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:19) [91%] :\r\nOn vient de l'entendre, la politique peut jouer un certain r\u00f4le pour ces catholiques traditionalistes, mais il n'est pas certain qu'un parti comme le Front national avec son \u00e9volution actuelle puisse les f\u00e9d\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [92%] :\r\nEn effet, si l'on se base uniquement sur le pass\u00e9 de ce parti politique est li\u00e9e essentiellement \u00e0 la personnalit\u00e9 de son fondateur Jean-Marie Le Pen oui, mais la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a bien compris ce que pouvait apporter ces catholiques au Front national, la relation entre est toutefois ces troubles comme l'est d'ailleurs celle de certains eccl\u00e9siastiques avec le Front national, je vous propose d'\u00e9couter les explications de Luc Chatel, il est journaliste, notamment au Monde des religions, il a publi\u00e9 aux \u00e9ditions TempsPr\u00e9sent ce livre Civitas et les nouveaux fous de Dieu, Civitas \u00e9tant un des principaux mouvements int\u00e9gristes Luc Chatel. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:06) [95%] :\r\nMais c'est vrai que l\u00e0, avec l'apparition et la popularit\u00e9 par exemple d'une personnalit\u00e9 politique comme Marion Mar\u00e9chal- Le Pen donc la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, qui pr\u00e9side le Front national, il y a un peu un retour de ces catholiques traditionalistes puisque elle Marion Mar\u00e9chal- Le Pen contrairement \u00e0 sa tante qui a beaucoup insist\u00e9 sur la notion de la\u00efcit\u00e9 avec des vis\u00e9es derri\u00e8re plut\u00f4t anti- Islam que v\u00e9ritablement pro- la\u00efque mais Marion Mar\u00e9chal- Le Pen elle met beaucoup en avant sa foi catholique et une conception de la foi catholique beaucoup plus proche des traditionalistes et int\u00e9gristes catholiques, donc on peut dire qu'\u00e0 travers elle, il y a en ce moment un regain de pr\u00e9sence de ces catholiques -l\u00e0 qui sont quand m\u00eame il faut le dire en France tr\u00e8s minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [94%] :\r\nOui, et puis il y a un regain aussi d'int\u00e9r\u00eat de la part de certains Eccl\u00e9siaste, on peut penser par exemple \u00e0 Mgr Rey dans le dioc\u00e8se du Var. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:04) [86%] :\r\nOui, bah, disons que comme il est dans le le dioc\u00e8se qui fait partie du territoire un peu politique de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen De fait, ils ont un peu activer leur alliance, alors Monseigneur et et l'\u00e9v\u00eaque de Fr\u00e9jus-Toulon est connu depuis longtemps pour \u00eatre tr\u00e8s proche des mouvements traditionalistes, int\u00e9gristes, il se cache pas notamment de d'une certaine proximit\u00e9 avec la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X, ce qui est bien connu et on en Suisse et Marion Mar\u00e9chal- Le Pen a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 donc par Monseigneur Re \u00e0 une universit\u00e9 politique d'\u00e9t\u00e9 qui l'organise toutes les ann\u00e9es et c'est la 1\u00e8re fois qu'officiellement un \u00e9v\u00eaques de France invite publiquement une ou un responsable politique d'extr\u00eame droite \u00e0 discuter en la pla\u00e7ant exactement sur le m\u00eame plan que les autres politiques \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 sachant que la plupart des politiques \u00e9taient invit\u00e9s, cette universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 \u00e9taient de droite ou d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [89%] :\r\nEt comment cela a \u00e9t\u00e9, est -il per\u00e7u par la hi\u00e9rarchie, on pense par exemple \u00e0 la \u00e0 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:07) [88%] :\r\nOui, les prises de position de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, vis-\u00e0-vis du Front national \u00e9taient beaucoup plus tranch\u00e9es, il y a quelques ann\u00e9es, et notamment de certains \u00e9v\u00eaques consid\u00e8rent notamment de l'archev\u00eaque de Lyon, Monseigneur Decourtray qui avait pris position tr\u00e8s fermement contre le Front national et, aujourd'hui, les \u00e9v\u00eaques disent : voil\u00e0, il y a certaines valeurs que nous d\u00e9fendons qui ne sont pas compatibles avec certains partis mais sans viser explicitement le Front national, donc, est quand m\u00eame une g\u00eane et une prise de position qui n'est pas tr\u00e8s clair en tout cas qui est moins clair que ce qu'elle \u00e9tait, on va dire 10 ou 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:43) [94%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut penser Luc Chatel de cette prise de position assez ti\u00e8de, comme vous le dites. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:50) [91%] :\r\nJe pense que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le un embarras qui est celui de beaucoup de Fran\u00e7ais, aussi bien dans la classe politique, m\u00eame dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les m\u00e9dias qui ne savent plus comment s'trop s'prendre face \u00e0 la mont\u00e9e du Front national qui, de fait, dans certaines r\u00e9gions est devenu en terme de voix le 1er parti de France, et qui en m\u00e9diatiquement et par la constance de ses r\u00e9sultats, est devenu assez incontournable et, de fait, c'est vrai que d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a bien vu que les condamnations morales ne suffisait pas puisque \u00e7a fait 20 ans 30 ans qu'en France il y a des condamnations morale aussi bien de la gauche que de certaines figures intellectuelles, artistiques et que \u00e7a n'a pas du tout freiner la mont\u00e9e du Front national, au contraire, il n'a cess\u00e9 de progresser, donc on est g\u00ean\u00e9, on ne sait plus quoi faire, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on pourrait penser que si certains politiques que certains commentateurs peuvent \u00eatre g\u00ean\u00e9s, se dire voil\u00e0 il faut pas qu'on se contente de condamnation morale et qu'on essaye, nous aussi, peut-\u00eatre, de s'adresser \u00e0 ces personnes qui sont tent\u00e9s de vanter Front national peut-\u00eatre nous : quand en politique, on ne sait plus leur parler, en revanche, on peut se dire qu'un \u00e9v\u00eaque des religieux, elles sont l\u00e0 pour porter une parole et une certaine morale et que le fait qu'il soit confus et pas tr\u00e8s compr\u00e9hensible et qu'on pourrait s'attendre \u00e0 ce qu'il avait un discours tr\u00e8s clair comme, par ailleurs, l'\u00c9glise catholique continue \u00e0 avoir une condamnation morale de certaines pratiques de l'avortement de certaines formes de contraception, on voit pas pourquoi il pourrait pas avoir une condamnation morale claire et affirm\u00e9e de partis politiques qui sont quand m\u00eame clairement les h\u00e9ritiers d'une extr\u00eame droite fran\u00e7aise qui n'est pas tr\u00e8s glorieuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:27) [80%] :\r\nIl y a. \r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:46) [95%] :\r\nAlors point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [92%] :\r\nAlors, on a d\u00e9couvert au cours de cette semaine si catholiques traditionalistes, adversaires du modernisme mais furieusement branch\u00e9 comme on le d\u00e9couvre dans votre livre, Luc Chatel, Internet, les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:15) [84%] :\r\nAlors, en effet, \u00e7a c'est un peu taquin devient vague en effet ici se pr\u00e9sente comme antimoderniste et comme les plus critiques du progr\u00e8s, quel qu'il soit notamment technologiques mais que d'autre part, ils se sont empar\u00e9s avec avidit\u00e9 Egorov d'Internet mais c'est vrai qu'Internet permet \u00e0 des mouvements ou des personnalit\u00e9s ultra- minoritaire ultra- radical si dans l'espace public, telle qu'elle \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'aurait gu\u00e8re eu d'\u00e9coutes Internet leur permet d'\u00eatre beaucoup plus accessible, et c'est vrai que en plus Internet se nourrit assez de positions assez tranch\u00e9es radical ce rappel d\u00e9claration et, de fait, il y a des sites internet qui ont et puis des forum aussi qui sont vraiment tr\u00e8s suivi 13 aliment\u00e9e et qui leur permet d'avoir une certaine audience, qui n'est pas repr\u00e9sentatif de leur audience r\u00e9elle, malgr\u00e9 tout, notamment chez les catholiques fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [82%] :\r\nEt quels sont leurs r\u00e9seaux, leurs j'Luc Chatel comment est -ce qu'ils v\u00e9hiculent leurs id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:19:10) [90%] :\r\nEh ben c'est vrai que, essentiellement par internet, en fait, hein, et puis apr\u00e8s \u00e0 travers des rassemblements et alors il y a eu un groupe qui s'appelle Civitas, donc c'est vraiment lui, ultra- minoritaires, qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s de 400 500 personnes qui a aussi utilis\u00e9 entre 2011 et 2014, pas mal d'actions de rue spectaculaire, ils ont organis\u00e9 des manifestations contre des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre notamment une caisse de qui \u00e9tait joue au th\u00e9\u00e2tre des Champs- \u00c9lys\u00e9es donc au bas des Champs- \u00c9lys\u00e9es, donc l\u00e0, il suffisait de rassembler 200 300 personnes pourraient avoir tout de suite les cam\u00e9ras braqu\u00e9es sur soi, donc ils ont pas mal \u00e0 pourcent visible et c'est vrai que, il y a eu aussi les manifestations d'opposition au mariage pour tous en France qui leur ont permis d'avoir une certaine visibilit\u00e9, puisque ces manifestations ont rassembl\u00e9 beaucoup de monde alors l'immense majorit\u00e9 des manifestants n'\u00e9tait pas du tout des des catholiques d'extr\u00eame droite ou des catholiques int\u00e9gristes et traditionalistes, mais ces derniers en ont profit\u00e9 en profite \u00e9tait mouvement o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 assez bien accueilli dans un 1er temps et dans un 2\u00e8me temps ils ont \u00e9t\u00e9 mis plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cart, mais ils en ont profit\u00e9 pour avoir une certaine visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:15) [94%] :\r\nAlors on parle beaucoup, on a beaucoup parl\u00e9 de la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X de Monseigneur Lefebvre de la Fraternit\u00e9 Saint-Pierre, mais il y a d'autres r\u00e9seaux, d'autres mouvements plut\u00f4t charismatiques, quelle est leur importance. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:20:28) [90%] :\r\nLes mouvements charismatiques, l\u00e0 c'est moi je le classe un peu \u00e0 part, c'est autre chose d'ailleurs le ce qu'on appelle les mouvements charismatiques se retrouve aussi bien chez les catholiques que chez les protestants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:36) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais qui v\u00e9hicule certaines id\u00e9es quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:20:40) [91%] :\r\nOui, oui, mais qui sont plus religieuse ces mouvements -l\u00e0, sont beaucoup moins sur le terrain politique et les politiciens voire \u00e9lectoral apr\u00e8s c'est vrai qu'ils ont une vision de la foi et de la religion qui est de fait assez traditionnel, on va dire est assez \u00e9th\u00e9r\u00e9e, ouais mais c'est vrai que ce qui est compliqu\u00e9, c'est comme ils sont en dehors, un peu des enjeux politiques \u00e0 la fois c'est une certaine forme de traditionalisme puisqu'ils sont un peu, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre un peu hors du monde et en m\u00eame temps, de fait, il y a on, on les retrouve par exemple au Front national grec par exemple l'ann\u00e9e un \u00e9v\u00eaque Monseigneur a fait venir des mouvements charismatiques d'Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents pour les implanter dans sa r\u00e9gion et faire revivre un peu son dioc\u00e8se mais alors l\u00e0, \u00e7a pose d'autres probl\u00e8mes quoi notamment un probl\u00e8me d'inad\u00e9quation entre les cultures et les les habitudes et les pratiques de ces catholiques avec la religion, telle qu'elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e au niveau local, quand il y a, il y a vraiment des fronti\u00e8res culturelles et puis vraiment cette forme de d\u00e9sincarnation de la foi qui est vraiment particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:43) [90%] :\r\nAlors vous le dites Olivier Landron le souligne aussi, ils sont peu nombreux, ces catholiques que l'on dit \u00e0 la droite du Christ est -ce que, selon vous, on leur donne un petit peu trop d'importance. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:21:54) [89%] :\r\nOui, alors moi je pr\u00e9cise bien, c'est ceux qui sont \u00e0 l'extr\u00eame- droite du Christ, parce qu'\u00e0 la droite, il y a toujours beaucoup de catholiques qui se disent de droite et de d'\u00e9lecteurs ou de responsables politiques de droite qui se disent catholiques, ceux qui sont \u00e0 l'extr\u00eame- droite en effet oui sont ultra- minoritaires et de f\u00eate, eux, ils ont bien compris les techniques pour se rendent visibles alors Internet, des manifestations de rue, spectaculaire et d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que il peut y avoir une certaine forme de complaisance \u00e0 la fois chez certains grands m\u00e9dias qu'ils habitent parfois qu'au titre de repr\u00e9sentant des catholiques, alors qu'il ne l'pr\u00e9sente absolument pas et c'est vrai que ces mouvements -l\u00e0, par exemple, ne reconnaissent pas l'autorit\u00e9 du pape et moi, je cite dans le livre des phrases du sup\u00e9rieur de la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X contre le Pape Fran\u00e7ois qui sont hyper violentes comme pouvait l'\u00eatre m\u00eame signant Lefebvre vis-\u00e0-vis des diff\u00e9rents papes qui \u00e9taient rarement d'une violence terrible, donc il ne repr\u00e9sente pas du tout les catholiques, mais voil\u00e0 il y a une comp\u00e9tence \u00e0 la fois de certains grands m\u00e9dias mais aussi de certains politiques, par exemple, quand Civitas en France des manifestations qui le blasph\u00e8me de certaines pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, il y a eu dans la foul\u00e9e, un texte sign\u00e9 par 59 d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais qui appelait aussi \u00e0 d\u00e9noncer le blasph\u00e8me de certaines pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et on \u00e9tait quasiment pr\u00eat \u00e0 faire voter un d\u00e9lit de blasph\u00e8me par l'Assembl\u00e9e nationale, alors c'est assez \u00e9trange de les voir aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9 des mouvements musulmans int\u00e9gristes qui eux- m\u00eames font leurs actions, notamment des actions terroristes au nom du blasph\u00e8me, donc l\u00e0 il y a vraiment un jeu trouble de certains politiques qui sont vraiment l\u00e0 pour le coup des politiques de droite avec une certaine forme d'identit\u00e9 catholique qui est pour eux \u00e0 vis\u00e9e purement \u00e9lectorale clair je ne pas s\u00fbr qu'ils sont convaincus de ce qu'ils disent, mais de fait il y a quand m\u00eame des prises de position des politiques qui ont \u00e9t\u00e9 assez limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:42) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le journaliste Luc Chatel, avec lui, se termine Marie- Claude Coudry cette s\u00e9rie consacr\u00e9e aux catholiques plac\u00e9s \u00e0 la droite du Christ, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite, comme le souligne votre invit\u00e9, m\u00eame s'ils sont peu nombreux, ils sont souvent sous les feux de l'actualit\u00e9, notamment avec la Fraternit\u00e9 Saint-Pie-X pr\u00e9sente \u00e0 Ec\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [95%] :\r\nEn effet, Catherine, on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement les Lefebre Istres comme on les appelle dans les pages de nos quotidiens, ils savent bien utiliser les m\u00e9dias comme vous avez pu l'entendre \u00e0 nous peut-\u00eatre de d\u00e9crypter leurs messages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:36) [88%] :\r\nMais on peut quand m\u00eame dire Marie- Claude conna\u00eet de frais Brice leur nombre diminue petit-\u00e0-petit certains rejoignent les rangs de l'\u00c9glise catholique, \u00e7a, \u00e7a devient vraiment le le petit restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:44) [93%] :\r\nOui, le petit village gaulois il \u00e9ducatif \u00e7a comme \u00e7a, on verra l'\u00e9volution de ce mouvement dans les ann\u00e9es prochaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:52) [89%] :\r\nMerci beaucoup Marie- Claude Scudery et puis on rappelle \u00e9videmment que les r\u00e9f\u00e9rences des ouvrages se trouve sur nos pages Internet et l\u00e0, vous pouvez aussi r\u00e9\u00e9couter certaines de ses \u00e9missions, je vous en rappelle l'adresse RTS Point si\u00e8ge barres obliques esprit merci \u00e0 Diane du faux notre assistante de production ainsi qu'Alexandre, d'avoine qui signe la r\u00e9alisation, on se retrouve la semaine prochaine avec une s\u00e9rie sign\u00e9e Jacques quand il sera en compagnie du sociologue des religions Rapha\u00ebl Liogier pour penser un peu, pas tr\u00e8s loin du vote d'une certaine mani\u00e8re, penser \u00e0 ce retour des nationalismes et des replis identitaires, y compris dans les religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:44) [87%] :\r\n\u00e0 d'esprit se termine, on se retrouve lundi pour une nouvelle s\u00e9rie sign\u00e9e Jacques Maury, quand une s\u00e9rie consacr\u00e9 aux religions et au repli identitaire, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, dans quelques minutes, apr\u00e8s les informations vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu avec cette semaine, Carol Schimanowska. \r\nSur Espace 2 il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-11T16:12:17Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Landron, Olivier", "role": "professeur d\u2019histoire du christianisme contemporain \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'universit\u00e9 catholique de l'Ouest-Angers et auteur de \"A la droite du Christ\" (Ed. du Cerf)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chatel, Luc", "role": "journaliste, auteur de \"Civitas &amp; les nouveaux fous de Dieu\" (Ed. TempsPr\u00e9sent)", "type": "Participant"}]}]}