{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1450&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1475&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1425&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-28D1F7A1-89F1-4B4B-92D4-C7C0A7685A73", "internalArchiveId": "28D1F7A1-89F1-4B4B-92D4-C7C0A7685A73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 la Coupe du monde 2018", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "La Russie s'affaire \u00e0 la construction ou \u00e0 la r\u00e9novation des douze stades pr\u00e9vus pour la Coupe du monde de football qu'elle organisera en 2018. Mais tout ne se passe pas de mani\u00e8re aussi apais\u00e9e que pr\u00e9vu. Certains chantiers sont entach\u00e9s par des scandales de corruption et ont pris du retard.\r\n\r\n* * Football: la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 la Coupe du monde 2018   I Phone Magic\r\n18h . on va conclure cette \u00e9mission en parlant football. Ou plut\u00f4t politique. Peut-\u00eatre un peu des 2 . jugez plut\u00f4t : La Suisse entame ce soir les qualification pour la coupe du monde 2018. de son c\u00f4t\u00e9 la Russie, qui accueillera cette coupe du monde, s'affaire \u00e0 la construction ou r\u00e9novation des 12 stades pr\u00e9vus pour les comp\u00e9titions. Mais on va le voir avec vous Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou, tout ne se passe pas de mani\u00e8re aussi apais\u00e9e que pr\u00e9vu. certains chantiers sont entach\u00e9s par des scandales de corruption et ont pris du retard ..\r\nD\u00e9passement de budgets, gr\u00e8ves des ouvriers, accident sur les chantiers, tout n'est pas idyllique dans cette pr\u00e9paration du Mondial. Mais la Russie tente, tant bien que mal, de corriger le tir. Dans les villes de Samara et Kalinigrad, les probl\u00e8mes semblent avoir \u00e9t\u00e9 surmont\u00e9s. A St-P\u00e9tersbourg, par contre la situation est toujours compliqu\u00e9e. Le Stade de St-P\u00e9tersbourg, c'est l'un des plus importants de cette coupe du monde. Il est cens\u00e9 accueillir d\u00e9j\u00e0 l'an prochain la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations. Or pendant un mois et demi cet \u00e9t\u00e9, les travaux du stade \u00e9taient tout simplement \u00e0 l'arr\u00eat. Parce qu'il y a eu un conflit entre la municipalit\u00e9 et l'entreprise en charge de travaux. La mairie de St Pet dit que l'entreprise n'a pas respect\u00e9 ni d\u00e9lais de construction, ni r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. L'entreprise, elle, accuse la mairie de retard de paiement. Bref. au final ils ont rompu le contrat, et c'est un nouveau ma\u00eetre d'oeuvres qui reprendra le flambeau. Mais avec des d\u00e9lais tr\u00e8s serr\u00e9s. Le stade doit \u00eatre termin\u00e9 d'ici no\u00ebl. Et tant le ministre russe de sport que la FIFA ont exprim\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 leur inqui\u00e9tude au sujet du chantier. ces derniers jours, il y a m\u00eame eu une rumeur qui courait selon laquelle le gouverneur de St-P\u00e9tersbourg pourrait \u00eatre d\u00e9mis de ses fonctions, entre autres \u00e0 cause de ce scandale.\r\n*** Le budget de ce stade de St-P\u00e9tersbourg est colossal, et il a gonfl\u00e9 au fil du temps ?\r\nCinq fois le budget initial. Mais il faut pr\u00e9ciser que la construction du stade a commenc\u00e9 en 2007, avant m\u00eame que la Russie ne soit d\u00e9sign\u00e9e h\u00f4te de la coupe du monde. Du coup, apr\u00e8s l'attribution du Mondial \u00e0 la Russie, les travaux ont \u00e9t\u00e9 revus, pour r\u00e9pondre aux standards de la FIFA.  Et finalement, le budget du stade devrait avoisiner les 550 millions d'euros. Il y a m\u00eame de l'argent public, qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part pour la construction d'\u00e9coles, de jardin d'enfants, qui sera utilis\u00e9 pour le stade. Et les autorit\u00e9s de St-P\u00e9tersbourg aurait m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 un colonel de l'arm\u00e9e si des parachutistes ne pouvaient pas venir donner un coup de main sur le chantier. \r\n*** Est-ce que le budget total de cette coupe du monde sera, lui aussi, plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu ?\r\nNon, heureusement, c'est surtout St-P\u00e9tersbourg qui fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve. M\u00eame si le Mondial est une priorit\u00e9 pour la Russie, le pays est en crise \u00e9conomique et coupe dans les d\u00e9penses. Finalement, le budget total de cette coupe du monde devrait s'\u00e9lever \u00e0 9, 7 milliards de dollars. C'est deux fois moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part. Mais il faut pr\u00e9ciser que la baisse du cours du rouble joue en faveur de la Russie.\r\n*** Autres craintes qui p\u00e8sent sur l'organisation de ce mondial : la s\u00e9curit\u00e9.notamment apr\u00e8s les violences qui ont \u00e9clat\u00e9 entre supporteurs russes et anglais cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Marseille...\r\n\u00ab Nous n'admettrons aucun d\u00e9bordement \u00bb a affirm\u00e9 tout r\u00e9cemment le comit\u00e9 d'organisation du Mondial. La Russie est en train de mettre au point sa strat\u00e9gie s\u00e9curitaire, tant vis \u00e0 vis de la menace terroriste que des violences de supporteurs. A ce sujet, Moscou rappelle que Vladimir Poutine a sign\u00e9 en juillet une loi qui permet d'\u00e9tablir des listes noires de hooligans, qui seront interdits de stade. Les contr\u00f4les d'identit\u00e9 seront aussi renforc\u00e9s. Par contre, la bi\u00e8re ne sera pas interdites lors des matchs, conform\u00e9ment \u00e0 ce que propose la FIFA. Pourtant en Russie, depuis plusieurs ann\u00e9es, la loi interdit la vente d'alcool non seulement dans les stades, mais aussi assez loin \u00e0 la ronde tour autour. Mais malgr\u00e9 les risques de violences, pour le Mondial, elle fera visiblement une exception.", "durationSec": 223, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977812", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 la Coupe du monde 2018 / FOR_2016-09-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.09.2016"], "alternativeSummary": ["La Russie s\u2019affaire \u00e0 la construction ou \u00e0 la r\u00e9novation des douze stades pr\u00e9vus pour la Coupe du monde de football qu'elle organisera en 2018. Mais tout ne se passe pas de mani\u00e8re aussi apais\u00e9e que pr\u00e9vu. Certains chantiers sont entach\u00e9s par des scandales de corruption et ont pris du retard."], "variantIds": ["ece-7977812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:37Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va parler football ou plut\u00f4t politique, peut-\u00eatre un peu des 2 d'ailleurs, jugez plut\u00f4t : la Suisse entame ce soir les qualification pour la Coupe du monde 2008, de son c\u00f4t\u00e9, la Russie, qui accueillera cette coupe du monde, s'affaire \u00e0 la construction ou \u00e0 la r\u00e9novation des 12 stades pr\u00e9vus pour les comp\u00e9titions mais on va le voir avec vous Isabelle, on vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou, tout ne se passe pas de mani\u00e8re aussi apais\u00e9e que pr\u00e9vu, certains chanceux chantiers sont entach\u00e9s par des scandales de corruption et ils ont pris du retard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, d\u00e9passement de budget, gr\u00e8ve des ouvriers accident sur les chantiers, tout n'est pas idyllique dans cette pr\u00e9paration du Mondial 2018, mais la Russie tente de corriger le Tir dans les villes de Samara et de Kaliningrad, par exemple, les probl\u00e8mes sont petit \u00e0 petit, surmont\u00e9s par contrat, Saint-Petersbourg, la situation est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9, le stade de Saint-Petersbourg, c'est un des plus importants hein de ce mondial, il est cens\u00e9 accueillir d\u00e9j\u00e0 l'an prochain la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations or pendant un mois et demi CTT les travaux \u00e9taient tout simplement \u00e0 l'arr\u00eat, parce qu'il y a eu un conflit entre la municipalit\u00e9 et l'entreprise en charge du chantier, la mairie de Saint-Petersbourg, dit que l'entreprise n'a pas respect\u00e9 les d\u00e9lais de construction, les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et l'entreprise de son c\u00f4t\u00e9, ben accuse la mairie de retard de paiement, bref au final ils ont rompu leur contrat un nouveau ma\u00eetre d'oeuvre, vient de reprendre le flambeau, mais avec des d\u00e9lais tr\u00e8s serr\u00e9s, le stade doit \u00eatre termin\u00e9 d'ici No\u00ebl \u00e9tant le ministre russe des sports que la FIFA elle- m\u00eame ont exprim\u00e9, c'\u00e9tait leur inqui\u00e9tude au sujet du chantier, ces derniers jours il y avait m\u00eame une rumeur selon laquelle le gouverneur de Saint-Petersbourg pourrait \u00eatre limog\u00e9 entre autres \u00e0 cause de ce scandale, le budget de ce stade de Saint-Petersbourg est colossal et il a gonfl\u00e9 au fil du temps, 5 fois le budget initial mais il faut pr\u00e9ciser que la construction du Stade de Saint-Petersbourg a commenc\u00e9 en 2017 d\u00e9j\u00e0, avant m\u00eame un que la Russie ne soit d\u00e9sign\u00e9e, h\u00f4te de la Coupe du monde, du coup, apr\u00e8s l'attribution du Mondial \u00e0 la Russie, les travaux ont \u00e9t\u00e9 revus pour r\u00e9pondre aux standards de la FIFA et finalement h\u00e9 bien le budget du stade devrait avoisiner les 590 millions de francs c'est beaucoup des fonds publics qui devaient servir \u00e0 la construction de jardin d'enfants par exemple seront redirig\u00e9s pour pour la construction du stade et les autorit\u00e9s de Saint-Petersbourg, aurait m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 un colonel de l'arm\u00e9e, si des parachutistes ne pouvaient pas venir donner un coup de main sur le chantier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nEst ce que le budget total de cette Coupe du monde sera lui aussi plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nAlors non, heureusement, en fait c'est surtout Saint-Petersbourg, un qui fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve, mais m\u00eame si le Mondial, c'est vrai, est une priorit\u00e9 pour la Russie, faut quand m\u00eame dire que le pays est en crise \u00e9conomique et coupe dans les d\u00e9penses, finalement, gr\u00e2ce \u00e0 la chute du rouble notamment le budget total de cette Coupe du monde en dollars devrait avoisiner les9,7 milliards, c'est 2 fois moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part, autres craintes qui p\u00e8sent sur l'organisation de ce Mondial, Isabelle, la s\u00e9curit\u00e9, notamment apr\u00e8s les violences qui ont \u00e9clat\u00e9 entre supporteurs russes et anglais cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Marseille, nous admettons aucun d\u00e9bordement nous n'admettront aucun d\u00e9bordement, a affirm\u00e9 Moscou : la Russie est en train de mettre au point sa strat\u00e9gie s\u00e9curitaire, notamment face \u00e0 la menace terroriste au sujet d\u00e8s hooligans Moscou rappelle que Vladimir Poutine a sign\u00e9 en juillet une loi qui permet d'\u00e9tablir des listes noires d\u00e8s hooligans qui seront interdits de stade, les contr\u00f4les d'identit\u00e9 seront aussi renforc\u00e9s, la bi\u00e8re par contre ne sera pas interdites lors des matchs, conform\u00e9ment \u00e0 ce que propose la FIFA pourtant en Russie depuis plusieurs ann\u00e9es, la vente d'alcool est interdite, non seulement dans les stades mais aussi sur des kilom\u00e8tres tout autour des stades, mais malgr\u00e9 les risques de violences pour le Mondial, visiblement la Russie fera une exception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [82%] :\r\nMerci Isabelle, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou et on va -t-elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8F3F092-E947-4D5E-9F89-6E2C7B364126", "internalArchiveId": "C8F3F092-E947-4D5E-9F89-6E2C7B364126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nCABINETS DE GROUPE\r\n***Le boum des cabinets de groupe: 100 nouveaux cabinets m\u00e9dicaux de groupe devraient ouvrir ces prochaines ann\u00e9es, selon  la NZZ, \r\n100 nouveaux cabinets de groupes seront ouverts ces 5 prochaines ann\u00e9s. C'est le pronostic de Felix Huber, pr\u00e9sident du conseil d'administration du r\u00e9seau Medix, consid\u00e9r\u00e9 comme un des pionniers de la pratique m\u00e9dicale en groupe,  Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, 43 % des m\u00e9decins ont choisi cette forme de travail, et la tendance ne cesse d'augmenter: elle permet aussi de pratiquer la m\u00e9decine \u00e0 temps partiel. Ce n'est pas la seule raison de cette croissance: les investisseurs priv\u00e9s marquent aussi un int\u00e9r\u00eat croissant pour ce secteur. Migros a des participations dans une trentaine de cabinets de groupe. L'entreprise Aevis projette aussi d'ouvrir 40 centres de m\u00e9decins \u00e0 Soleure et \u00e0 Zurich. Les caisses maladies observent ce d\u00e9veloppement avec inqui\u00e9tude: Sant\u00e9 suisse consid\u00e8re par exemple que le co\u00fbt de prise en charge par patient est plus \u00e9lev\u00e9 dans un cabinet de groupe que dans un cabinet classique. Et les gains vont souvent aux investisseurs et ne profitent pas aux payeurs de primes. \r\nIMMIGRATION DE MASSE\r\n***On parle beaucoup du la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 et de la difficult\u00e9 d'appliquer l'initiative contre l'immigration de masse: la proposition du conseil national d'utiliser la pr\u00e9f\u00e9rence nationale light fait toujours d\u00e9bat ...\r\nET le Conseil des Etats devrait durcir la proposition du conseil national, et proposer une application plus s\u00e9v\u00e8re de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, pour se raprocher de la volont\u00e9 du peuple.  Le s\u00e9nateur PLR  Philipp Mueller veut, par exemple, s'inspirer du mod\u00e8le Genevois: \u00e0 Gen\u00e8ve les entreprises en mains publiques engagent en priorit\u00e9 des personnes en recherche d'emploi.  Voil\u00e0 qui pourrait davantage convaincre, Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC, dont le parti menace d\u00e9j\u00e0 de relancer une initiative: si la loi imposait aux  entreprises au moins d'auditionner les ch\u00f4meurs qui ont un profil cr\u00e9dible, ce serait d\u00e9j\u00e0 un pas. En tout cas, les politiciens ne sont pas au bout de leurs contradictions sur ce th\u00e8me: le Tagesanzeiger met en exergue les propos de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, de l'actuel pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister et du conseiller national PLR Kurt Fluri, en 2014, pour les comparer aux d\u00e9clarations de ces derniers jours. Quand les partisans d'une application stricte du 9 f\u00e9vrier finissent par adopter une mise en oeuvre tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e du texte. \r\nPRESIDENTIELLE USA\r\n***Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... Hillary Clinton peine \u00e0 creuser l'\u00e9cart avec Donald Trump...\r\nPourtant, lit-on dans le Temps, elle a tout pour gagner cette \u00e9lection. L'exp\u00e9rience, la carte \u00e9lectorale, la d\u00e9mographie...\r\nCe qui l'emp\u00eache de creuser l'\u00e9cart, c'est son pass\u00e9 de First Lady, et le soutien \u00e0 certaines d\u00e9cisions de son mari. Et les affaires, aussi: les e-mails notamment, dont ses ennemis vont se servir pour l'emp\u00eacher de d\u00e9rouler ses arguments de campagne d'ici le 8 novembre, en l'accaparant de demandes d'explications.\r\nDonald Trump quant \u00e0 lui, malgr\u00e9 quelque semaines d\u00e9sastreuses, se maintient. \r\nLA grande question, c'est les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s \u00e0 venir: le premier le 26 septembre. Le clan Clinton table sur des joutes bas\u00e9es sur la politique que vont mener les candidats. Donald Trump pourrait, lui, devant des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, estime le Temps, jouer une autre carte: celle d'un candidat pr\u00eat \u00e0 placer quelques phrases qui font mouche sans se soucier de la substance...", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977841", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-06T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7977859", "ece-7977841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T04:45:19Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux et cette question : si les prisons de Suisse devenait payante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nUn postulat UDC demande de faire participer les d\u00e9tenus au cours de leur incarc\u00e9ration elle sera d\u00e9pos\u00e9e ce postulat au Grand Conseil Vaudois aujourd'hui, raconte Le Matin alors selon son \u00e9mission Denis officier de carri\u00e8re, le confort qui r\u00e8gne dans nos prisons est un privil\u00e8ge et il est pay\u00e9 par le contribuable, or une grande partie de la population tirent le diable par la queue et paye quand m\u00eame en m\u00eame temps dans son logement, ces repas ou ses consultations m\u00e9dicales et en plus \u00e7a rapporterait aussi aux caisses cantonales de faire payer les prisonniers un d\u00e9tenu co\u00fbte en moyenne 300 francs par jour l'\u00e9mission \u00e9voque aussi un effet dissuasif, laissez -vous enfin se base sur une pratique en vigueur depuis quelque temps aux Pays-Bas, pr\u00e9cise Le Matin les d\u00e9tenus ou leur famille 16 euros par mois pendant maximum 2 ans et contribue aux frais des d\u00e9tenus pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [91%] :\r\nC'est et la justice, un ancien employ\u00e9 d'UBS bient\u00f4t devant ses juges, le Bund r\u00e9v\u00e8le ce matin qu'un ancien collaborateur de la grande banque est accus\u00e9 d'avoir vol\u00e9 des informations sur les clients de la gestion de fortune et de les avoir livr\u00e9 Hollande devait Sfalli en ao\u00fbt 2012, la justice allemande a ainsi pu identifier 550 de ses ressortissants d\u00e9tenteurs de fondations li\u00e9es \u00e0 des comptes UBS et, d\u00e9tail piquant, parmi ses clients se trouvait un agent secret allemand du nom de Werner ce l'homme est d\u00e9sormais sous le coup d'une poursuite p\u00e9nale en Allemagne, il est \u00e2g\u00e9 de 76 ans aujourd'hui et il a soustrait plus de 15 millions d'euros au Fisc de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nEt la presse revient ce matin sur l'affaire du patron de Swiss syst\u00e8me agress\u00e9, il y a 10 jours, affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es, on en parlait hier dans 24 heures alors la presse, \u00e0 l'instar de la libert\u00e9 qui explique ce matin que l'entreprise fait l'objet d'un ajournement de faillite et qu'une augmentation de capital est en cours et que des fonds \u00e9trangers devraient affluer sous peu dans les caisses de la soci\u00e9t\u00e9 quant aux raisons de cette agression ou \u00e0 l'identit\u00e9 des agresseurs, la police ne dit mot, et la presse fait la liste des hypoth\u00e8ses, l'informateur de la libert\u00e9, estime qu'il ne s'agit pas de guignols et qu'il pourrait bien y avoir des connexions gouvernementale dans le temps, on explique que de nombreux pays renoncent \u00e0 des infrastructures publiques comme les autoroutes pour se doter de spatiaux port pour accueillir les vols auquel justement la soci\u00e9t\u00e9 S3 et il se pourrait qu'une entreprise ayant perdu en gros march\u00e9 un projet d'autoroute gardons cet exemple, h\u00e9 bien cette entreprise aurait pu ainsi vouloir se venger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [97%] :\r\nDigne d'un roman compl\u00e8tement les politiciens n'ont pas peur des contradictions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [91%] :\r\n3 politiciens 3 contradictions tout cela en moins de 2 ans, le tag afin de sa guerre est all\u00e9 rechercher les propos de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga de l'actuel pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister et du conseiller national PLR Kurt Fluri mots prononc\u00e9s en 2014 sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse citation mise en exergue ce matin avec leurs d\u00e9clarations de ces 3 derniers jours, qui les contredisent puisqu'elles visent toutes \u00e0 justifier une application Light de l'initiative, alors je vous donne un exemple : le PLR, Kurt Fluri, disait en 2014, il ne faut pas s'\u00e9carter du texte de l'initiative aujourd'hui \u00e7a s'est transform\u00e9 en les niches h\u00e2tive ne doit pas \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre, ou encore la volont\u00e9 du peuple devient extensible, ironise le tag \u00e7a sert gu\u00e8re et puis immigration de masse encore dans la gare Zeitung, ce matin, le Conseil des \u00c9tats devrait durcir la proposition du Conseil national et proposer une application plus s\u00e9v\u00e8re de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, cette solution pour appliquer l'immigration l'initiative sur l'immigration de masse, le s\u00e9nateur PLR Philipp M\u00fcller veut s'inspirer du mod\u00e8le Genevois qui pourvoient les places de l'administration publique en priorit\u00e9 avec des personnes en recherche d'emploi, alors voil\u00e0 qui pourrait davantage s\u00e9duire Albert Rushdie, le pr\u00e9sident de l'UDC, qui dit : si la loi imposait au moins aux entreprises d'auditionner les ch\u00f4meurs qui ont un profil cr\u00e9dible, ce serait d\u00e9j\u00e0 un pas important dans les pr\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [89%] :\r\nMon 1er, aussi Albert sur la burqa grande interview dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve pour lui la meilleure solution serait que le Parlement \u00e9dicte une loi tout en \u00e9tant quand m\u00eame pour l'initiative qui veulent plut\u00f4t inscrire l'interdiction du voile int\u00e9gral dans la Constitution, il pr\u00e9f\u00e8re donc une loi car, dit -il, la Suisse doit \u00e9viter un grand d\u00e9bat sur ce th\u00e8me, il rappelle aussi que la libert\u00e9 religieuse garantie en Suisse et qu', grand d\u00e9bat pourrait \u00eatre v\u00e9cue comme une provocation pour les musulmans, ce qui ne veut donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [94%] :\r\nNous avons ce matin aussi dans la presse, 8 femmes contre un statut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [88%] :\r\nPour oui, grande page dans 24 heures aujourd'hui, on s'agite en coulisses au Parti socialiste Vaudois pour organiser la r\u00e9ponse \u00e0 la demande de d\u00e9rogation pour un mandat suppl\u00e9mentaire de Pierre-Yves Maillard, mais surtout d'Anne-Catherine Lyon 8 femmes donc avec en trio de t\u00eate, selon le journal, G\u00e9raldine Savary Florence Germond et c'est cela, Ama\u00ebl alors personne ne s'est encore d\u00e9clar\u00e9 et on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la meilleure strat\u00e9gie personnelle de se profiler, o\u00f9 temporiser Braulio compliqu\u00e9, conclut le journal, et \u00e9videmment un rebondissement n'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [88%] :\r\nPas exclu, d'abord c'est une bouteille qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, puis plusieurs et finalement toute une foule s'est ru\u00e9 sur 5 policiers l'histoire s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche pr\u00e8s de La Fontaine \u00e0 Tinguely \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 la police a voulu intervenir dans une bagarre entre adolescents, la situation a tellement d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, que la police a d\u00fb utiliser du gaz irritant pour ramener le calme, une intervention d\u00e9g\u00e9n\u00e8re ainsi et met en danger la vie des policiers, cela n'arrive pas tous les jours, mais tout de m\u00eame cela pr\u00e9occupe le Conseil d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Bashi Durr, le secr\u00e9taire de l'Association des policiers de Suisse, appelle \u00e0 davantage de personnel engag\u00e9 davantage de personnel, d'autres aimeraient un durcissement l\u00e9gal de tels agissements ne devrait pas \u00eatre seulement par une amende des pr\u00e9occupations qui font la une de la base et donc ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [87%] :\r\nEt Z\u00fcrichois obtiennent, droit de v\u00e9to sur leur a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [84%] :\r\nLe Parlement Z\u00fcrichois lui- m\u00eame priv\u00e9 de son pouvoir et accorde aux citoyens un droit de consultation sur le d\u00e9veloppement des pistes de l'a\u00e9roport et, fait unique en politique cantonale ce matin par le Tag Hassan sa guerre les Z\u00fcrichois auront un droit de r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame quand le Grand Conseil parce qu'au m\u00eame quand le Grand Conseil n'pardon, le Grand Conseil ne valide pas un nouveau projet hier les \u00e9lus Z\u00fcrichois ont accept\u00e9 une initiative parlementaire dans ce sens, une sorte de droit sp\u00e9cial pour l'a\u00e9roport que les \u00e9lus explique par l'importance de cette infrastructure le tag \u00e0 guerre lui dans un commentaire parle de banqueroute politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [84%] :\r\nEt pour finir, le nouveau corps des hommes et l\u00e0 pas nouvelles du Tour, in\u00e9galit\u00e9 devant les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, oui c'est vrai, mais des collisions par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [85%] :\r\nPoint quand on \u00e9pluche la presse le matin alors dans le temps, un grand article sur ces hommes qui n'aiment plus leur corps et qui travaille \u00e0 se faire des gros muscles la Schwarzenegger de la belle \u00e9poque, bien s\u00fbr, le corps comme capitale attendez Kloppers imp\u00e9rativement oui, non, non, non et se maintient plut\u00f4t pas mal, c'est vrai, pardon, Arnold ceux qui nous \u00e9coutent la Tribune de Gen\u00e8ve, elle rel\u00e8ve une \u00e9tude de l'Office cantonal, je ne vois de la statistique qui redit donc une fois encore la r\u00e9partition des t\u00e2ches reste tr\u00e8s in\u00e9galitaire dans le couple, elle repose encore sur un id\u00e9al de famille traditionnelle maman au m\u00e9nage et \u00e0 l'\u00e9ducation, papa au travail ou alors \u00e0 la salle de sport, on vient de le voir des st\u00e9r\u00e9otypes qui nourrissent les discriminations des femmes \u00e0 l'embauche, d\u00e9nonce le bureau Genevois de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [84%] :\r\nMoi, ce qui est la situation dans les ann\u00e9es 50 voil\u00e0, absolument, mais il y a quand m\u00eame des exceptions, salles de sport et cuisine par exemple \u00e7a existe sans doute voulez dire des hommes qui font la cuisine, c'est \u00e7a, voil\u00e0, vous en connaissez des gens commettent vous me donnerez quelques adresses merci mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9E1287D-25FE-4C8E-B8CA-9E4B5D9D334B", "internalArchiveId": "E9E1287D-25FE-4C8E-B8CA-9E4B5D9D334B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Davis, ministre responsable de la sortie de l'Union europ\u00e9enne;Emily Thornberry,d\u00e9put\u00e9 travailliste;Kurt Lanz, membre de la direction d'\u00e9conomiesuisse;Thomas Vellacott, directeur du WWF suisse;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ GB BREXIT /PI) L'impatience gagne donc la Grande-Bretagne...\r\n((C'est un travail \"en cours\"...un work in progress...))\r\n2 mois apr\u00e8s le vote sur le Brexit, Londres n'a toujours pas adopt\u00e9 de strat\u00e9gie pour divorcer de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nHier le ministre en charge du Brexit, David Davis, a fait le point sur l'avanc\u00e9e des travaux devant le parlement britannique...\r\nEt les d\u00e9put\u00e9s sont rest\u00e9s sur leur faim...\r\nLe gouvernement continue d'entretenir le suspens...et le flou...\r\nLondres Catherine Ilic...\r\n  MAG 1'18\"\r\n...seule certitude: dans ce plan, il n'y aura pas de syst\u00e8me d'immigration \u00e0 points...qui s\u00e9lectionne les migrants en fonction de leur qualification, \u00e2ge et profession. C'est le mod\u00e8le australien. Les brexiter le plebiscitaient mais Theresa May l'a rejet\u00e9 hier...\r\n(15/BREXIT ECONOMIE/PA) ...work in progress...travaille en cours donc...pour le volet politique...\r\nSur le plan \u00e9conomique, une question ce matin: \r\no\u00f9 sont pass\u00e9s les effets du Brexit? \r\nils seraient en train de se dissiper...\r\nc'est ce que tendent \u00e0 d\u00e9montrer deux indicateurs tomb\u00e9s hier.\r\nLes ventes de voitures au Royaume-Uni sont en forte hausse cet \u00e9t\u00e9. \r\nEt l'activit\u00e9 des services conna\u00eet une dynamique record... \r\nExplications...Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n   MAG 44\"\r\n...relancer la croissance...mais surtout le projet europ\u00e9en...\r\nc'est l'objectif du sommet europ\u00e9en qui s'ouvrira le 16 septembre prochain \u00e0 Bratislava...\r\nL'Ecosse elle relancera aujourd'hui le d\u00e9bat sur son ind\u00e9pendance. \r\nLa premi\u00e8re ministre Nicola Sturgeon doit pr\u00e9senter une nouvelle initiative ind\u00e9pendantiste cet apr\u00e8s-midi.\r\n(23/PERM 7H) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...La salve du haut-commissaire de l'ONU aux droits de l'homme contre les leaders populistes...\r\nGeert Wilders, Nigel Farage, Marine le Pen, Donald Trump...autant de responsables politiques que le diplomate met dans le m\u00eame panier. \r\nCelui des d\u00e9magogues qu'il faut arr\u00eater...\r\nEstelle Braconnier, hier au Pays-Bas, le jordanien a tenu des propos tr\u00e8s vifs et qui risquent de faire pol\u00e9mique... \r\nZeid Ra'ad Al Hussein a en effet exprim\u00e9 ouvertement sa col\u00e8re...tout en d\u00e9non\u00e7ant les mensonges, manipulations et la propagation de la peur qu'alimente les responsables politiques populistes.\r\nEn ligne de mire particuli\u00e8rement : Geert Wilders, le dirigeant n\u00e9erlandais d'extr\u00eame droite que le chef de l'ONU des droits de l'homme compare \u00e0 Donald Trump, Marine Le Pen ou encore Victor Orban, le premier ministre hongrois.\r\nLe mois dernier, le parti n\u00e9erlandais PVV a lanc\u00e9 sa campagne pour les l\u00e9gislatives de mars 2017 en affirmant vouloir fermer toutes les mosqu\u00e9es et interdire le Coran en cas de victoire.\r\nTous ces repr\u00e9sentants politiques, selon lui, et c'est l\u00e0 qu'il est all\u00e9 tr\u00e8s loin, partagent des similarit\u00e9s avec l'id\u00e9ologie pr\u00f4n\u00e9e par l'Etat islamique...\r\n\"Ils cherchent tous, selon ses dires, \u00e0 des degr\u00e9s divers, \u00e0 r\u00e9animer un pass\u00e9, sous une forme merveilleuse et si pure, o\u00f9 les champs ensoleill\u00e9s sont habit\u00e9s par des peuples unis par l'ethnicit\u00e9 ou la religion\"...\r\nUne image forte donc pour marquer les esprits et \"d\u00e9fendre et promouvoir, je cite, les droits de l'homme de chacun, partout\".\r\nCC: le populisme, il en \u00e9tait aussi question au G20...qui a pris fin hier \u00e0 Rangue-djo...\r\nLes dirigeants des plus grandes \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es et \u00e9mergentes du monde ont en effet conclu le sommet en affirmant leur opposition \u00e0 la mont\u00e9e du protectionnisme et des populismes.\r\nLes \u00e9lections en Allemagne et la pouss\u00e9e du parti \r\n((Les dirigeants des 20 plus grandes puissances \u00e9conomiques du globe ont appel\u00e9 hier \u00e0 combattre la mont\u00e9e du protectionnisme et des populismes. y compris parmis ses membres. clin d'oeil \u00e0 la France, l'Allemagne, Hillary Clinton et Donald Trump qui s'opposent \u00e0 l'accord de libre \u00e9change entre l'union europ\u00e9enne et les Etats-Unis. \r\nDans sa d\u00e9claration finale, le G20, appelle aussi les Etats \u00e0 intensifier les efforts pour faire face \u00e0 la cirs edes r\u00e9fugi\u00e9s.))\r\n(08/FRANCE CAHUZAC PROCES / PA) Un proc\u00e8s qui promet son lot de rebondissements...\r\nCelui de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac...il s'est ouvert hier.\r\nL'ex-ministre du budget de Fran\u00e7ois Hollande est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment d'argent.\r\nHier il a supris le tribunal en d\u00e9clarant que le premier de ses comptes cach\u00e9s ouvert en Suisse via un interm\u00e9diaire \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 financer les \u00ab activit\u00e9s politiques \u00bb de Michel Rocard. \r\n***Seulement voil\u00e0, l'ancien ministre, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en juillet, ne l'a jamais su...\r\nC'est ce qu'a plaid\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Cahuzac \u00e0 la barre.\r\nLes d\u00e9tails avec Ariane Hasler...\r\n  MAG 56\"\r\nEt le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est pr\u00e9vu jusqu'au 15\r\nseptembre. Le jugement devrait \u00eatre mis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n(06/GE/ ENQUETE MANIF DEGENEREE/ PA- REPRIS 22H30) ***A Gen\u00e8ve, \u00e0 pr\u00e9sent...Le rapport \u00e9tait attendu, la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil l'a pr\u00e9sent\u00e9 hier...Rapport sur la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre dernier.\r\nLa fa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre tagu\u00e9e, on se souvient tous de cette image...\r\nCette nuit-l\u00e0, les forces de l'ordre ont clairement sous-estim\u00e9 le nombre de manifestants...et par cons\u00e9quent les effectifs n\u00e9cessaires pour les encadrer.\r\nConclusion des d\u00e9put\u00e9s en charge de l'enqu\u00eate...\r\nqui soulignent que la faute est partag\u00e9e. ((ne d\u00e9signent pas un coupable))\r\nTania Sazpinar a \u00e9peluch\u00e9 le dossier.\r\n  MAG 1'04\"\r\n(D1/ STRATEGIE ENERGETIQUE : SPRINT FINAL/PI) C'est la fin de pr\u00e8s de 3 ans de travaux politique au Parlement...\r\n3 ans de d\u00e9bats acharn\u00e9s...\r\nLa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00eatre sous toit d'ici la fin du mois.\r\nEt il n'y aura pas grand monde pour la combattre par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLes acteurs ont mis du temps pour arriver \u00e0 s'entendre, sur une sortie du nucl\u00e9aire et une r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9nergie fossile...mais aujourd'hui ils se rallient \u00e0 un compromis...\r\ntout ce qu'il y a de plus Suisse...\r\nSt\u00e9phane Deleury\r\nMais avant cette votation populaire, fin novembre...\r\nLe conseil national se penchera donc sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et sur ses derni\u00e8res divergences lundi. \r\nLe vote final aux chambres pourrait intervenir le 3O septembre.\r\n(20/US OPEN WAWRINKA/ ITW) ***A New-York, l'essentiel est acquis pour Stan Wawrinka.\r\nIl a d\u00e9croch\u00e9 hier soir son ticket pour les quarts de finale de l'US Open!\r\nen battant  l'Ukrainien Ilya Mar-chenko en 4 manches...\r\n6-4, 6-1, 7-6, 6-3. \r\nou pourquoi faire simple quand on peut faire plus compliqu\u00e9...\r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann...\r\nOn l'a entendu, le prochain adversaire du vaudois sera demain l'Argentin Juan Martin del Potro. \r\nDans les autres quarts de finale aujourd'hui...\r\nJo-Wilfried Tsonga contre Novak Djokovic.\r\net le duel fran\u00e7ais:  Lucas Pouille/Ga\u00ebl Monfils.\r\n(Br\u00e8ve sports) Et puis le grand retour de l'\u00e9quipe suisse de football sur les \u00e9crans...\r\nEt oui fini l'euro mais place aux qualifications pour le mondial 2018. en Russie.\r\nSuisse Portugal! c'est donc \u00e0 20h10 sur RTS deux. et \u00e0 B\u00e2le pour de vrais...\r\n((avec ses maillots extensibles...d\u00e9chirables...))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil pour ce mardi... \r\nTemp\u00e9ratures: 23 l'apr\u00e8s midi, jusqu'\u00e0 25 en Valais... \r\nToujours un vent fort en montagne et une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte sur le plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve fin Obama/Duterte)", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7977856", "ece-7977839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T05:13:41Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 cette Journal de Coralie Claude un break, oui, mais comment 2 mois apr\u00e8s le vote, Londres n'a toujours pas r\u00e9dig\u00e9 de mode d'emploi, hier, devant le parlement britannique, le gouvernement s'est juste content\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter que la vie serait plus rose hors de l'Union na\u00efvet\u00e9, absence totale de strat\u00e9gie, l'opposition travailliste s'impatienter et pour faire passer le temps, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, nos contrats, le bel \u00e9t\u00e9 de l'\u00e9conomie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nLa perc\u00e9e de l'AFD en Allemagne ce week- end dans le Land de Pom\u00e9ranie le candidat d'extr\u00eame droite en t\u00eate des sondages pour la pr\u00e9sidentielle en Autriche, comment comprendre cette pouss\u00e9e de la droite dure populiste et anti- europ\u00e9enne dans cette partie germanique de l'Europe, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral au Parlement autrichien Christoph Vavrinec nous \u00e9claire, juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\nEt en mati\u00e8re de populismes un haut commissaire de l'ONU tire un parall\u00e8le entre Geert Wilder s'Donald Trump et l'\u00c9tat islamique, la nostalgie d'un pass\u00e9 o\u00f9 les peuples sont unis par religion ou est J\u00e9r\u00f4me Cahuzac se d\u00e9douaner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [97%] :\r\nJ'ai tout pris sur moi pour ne pas faire de mal \u00e0 Michel Rocard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nEnfin, ministre de la sant\u00e9, c'est pour lui que l'ex- ministre fran\u00e7ais du Budget aurait cach\u00e9 de l'argent en Suisse r\u00e9v\u00e9lation faite au 1er jour de son proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nC'est un conflit sur les langues, mais d'un autre genre Azouz, l'UDC veut bannir l'allemand des \u00e9coles enfantines et de certaines mati\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire pour mieux imposer le suisse allemand, les Aubois se prononce le 25 septembre prochain sur la question, c'est une question d'identit\u00e9, \u00e9videmment nous dira Rouvilliers \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [85%] :\r\nLes tarifs des h\u00f4pitaux suisses sont trop \u00e9lev\u00e9s par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 des soins prodigu\u00e9s c'est Monsieur Prix qu'il l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nEt qui a lanc\u00e9 un v\u00e9ritable pav\u00e9 dans la mare, il y a quelques jours, alors pure provocation de sa part ou r\u00e9alit\u00e9, nous avons pos\u00e9 la question, tout nouveau pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Valais Dominique car l'\u00c9tat, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [85%] :\r\nUn compromis tr\u00e8s suisse aussi donc journal pour appliquer la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui ne f\u00e2che personne mais laisse tout le monde insatisfaits et certaines Vavrinka nous expliquera pourquoi faire compliqu\u00e9 quand on peut faire un peu plus simple, l'impatience gagne donc la Grande-Bretagne 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [94%] :\r\nLe vote sur le Brexit tu Londres n'a toujours pas adopt\u00e9 de strat\u00e9gie pour divorcer de l'Union europ\u00e9enne : hier, le ministre en charge du Brexit David Davis a fait le point sur l'avanc\u00e9e des travaux, c'\u00e9tait devant le Parlement britannique, les d\u00e9put\u00e9s sont rest\u00e9s sur leur faim, le gouvernement continue d'entretenir le suspense et le flou Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [88%] :\r\nCeux qui attendaient du concret sur le Brexit ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, malgr\u00e9 la rentr\u00e9e parlementaire, le gouvernement conservateur de Theresa May ne semble pas press\u00e9 d'\u00e9tablir une feuille de route lors de son intervention tr\u00e8s attendue des vies Davis, l'un des hommes cl\u00e9s de ce dossier, s'est content\u00e9 d'\u00e9num\u00e9rer de grands principes, le Brexit t', a -t-il expliqu\u00e9, permettra \u00e0 la Grande-Bretagne de reprendre le contr\u00f4le de ses fronti\u00e8res et de ses lois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [92%] :\r\nDes juristes, c'est un moment historique est positif pour notre nation, le Brexit, ce n'est pas une mauvaise situation dont il faut tirer le meilleur parti, c'est au contraire une chance \u00e9norme pour la Grande-Bretagne et de se forger une nouvelle place dans le monde, \u00e7a signifie de nouvelles libert\u00e9s opportunit\u00e9 et de nouveaux horizons pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [86%] :\r\nCette vision rose de l'apr\u00e8s- Brexit t'a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e par l'opposition, la d\u00e9put\u00e9e travailliste Am\u00e9lie 30 a d\u00e9nonc\u00e9 l'incomp\u00e9tence du gouvernement s'le font, etc, et c'est m\u00eame \u00e7a coince un match fou, on nous avait promis une strat\u00e9gie du gouvernement pour le Brexit, mais ce que nous avons eu \u00e0 la place, ce sont toujours les m\u00eames platitudes, il n'y a pas de strat\u00e9gie, ni de plans d\u00e9taill\u00e9s, un petit parti GS dans le camp conservateur, peu de d\u00e9put\u00e9s la voix pour l'heure, ils sont pr\u00eats \u00e0 donner du temps, gouvernement pour qu'il \u00e9labore un plan pr\u00e9cis de sortie Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [92%] :\r\nUne seule certitude dans ce plan, il n'y aura pas de syst\u00e8me d'immigration \u00e0 points qui s\u00e9lectionne les migrants, fonction de leur qualification, \u00e2ge et profession, c'est le mod\u00e8le australien, les Brexit, le pl\u00e9bisciter mais Theresa May l'a rejet\u00e9, hier, en cours work in progress donc pour le volet politique du Brexit sur le plan \u00e9conomique, une question ce matin : o\u00f9 sont pass\u00e9s les effets du Brexit, il serait en train de se dissiper, c'est ce que tendent \u00e0 d\u00e9montrer deux indicateurs tomb\u00e9s hier, les ventes de voitures aux \u00c9tats-Unis, au Royaume-Uni et qui sont en forte hausse cet \u00e9t\u00e9 et l'activit\u00e9 des services qui conna\u00eet l'une dynamique record explications Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 qu'on annon\u00e7ait orageuse pour l'\u00e9conomie britannique, il n'a m\u00eame pas suivi de pente douce, le climat des affaires, les ventes au d\u00e9tail, les exportations de la construction et m\u00eame les prix de l'immobilier dans une certaine mesure, ont tenu la route apr\u00e8s le choc initial, les consommateurs britanniques semblent donc avoir dig\u00e9r\u00e9 le break, la r\u00e9sistance de l'\u00e9conomie britannique a pris de court, de nombreux \u00e9conomistes, la livre sterling elle- m\u00eame qui avait perdu 10 pourcent de de sa valeur depuis le vote du 23 juin est en train de se ressaisir, petit \u00e0 petit sur le march\u00e9 des changes, les investisseurs sont de moins en moins \u00e0 parier sur sa baisse : Londres, qui devraient m\u00eame \u00e9viter la r\u00e9cession fait au passage un pied de nez au continent, hier, la zone Euro qui commen\u00e7ait \u00e0 se relever, a annonc\u00e9 sa plus faible croissance du secteur priv\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [92%] :\r\nRelancer la croissance, mais surtout le projet europ\u00e9en, c'est l'objectif du sommet europ\u00e9en qui s'ouvrira le 16 septembre prochain \u00e0 Bratislava, l'\u00c9cossais le relance aujourd'hui le d\u00e9bat sur son ind\u00e9pendance, la premi\u00e8re ministre Nicola Store jeune doit pr\u00e9senter une nouvelle initiative ind\u00e9pendantiste cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin aussi La salve du haut- commissaire de l'ONU aux droits de l'homme contre les leaders populistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nGeert Wilder Smail duel Farage Marine Le Pen, Donald Trump autant de responsables politiques que le diplomate mais dans le m\u00eame panier, celui des d\u00e9magogues, qu'il faut arr\u00eater, Estelle Braconnier hier au Pays-Bas le jordanien a tenu des propos tr\u00e8s vifs et qui risque de faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [94%] :\r\nPol\u00e9mique vous aidera d'Al Hussein a en effet exprim\u00e9 ouvertement sa col\u00e8re, tout en d\u00e9non\u00e7ant les mensonges, manipulations et la propagation de la peur qu'alimente les responsables politiques populistes en ligne de mire particuli\u00e8rement Geert Wilder s'le dirigeant n\u00e9erlandais d'extr\u00eame droite, que le chef de l'ONU des droits de l'homme compare \u00e0 Donald Trump, Marine Le Pen ou encore Victor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois, le mois dernier le parti n\u00e9erlandais PVV a lanc\u00e9 sa campagne pour les l\u00e9gislatives de mars 2007, 2017 en affirmant vouloir fermer toutes les mosqu\u00e9es et interdire le Coran en cas de victoire, tous ces repr\u00e9sentants politiques, selon lui, et c'est l\u00e0 qu'il est all\u00e9 tr\u00e8s loin, partagent des similarit\u00e9s avec l'id\u00e9ologie pr\u00f4n\u00e9e par l'\u00c9tat islamique, ils cherchent tous selon ses dires, \u00e0 des degr\u00e9s divers \u00e0 r\u00e9animer un pass\u00e9 sous une forme merveilleuse et si pure o\u00f9 les champs ensoleill\u00e9s sont habit\u00e9s par des peuples unis par l'ethnicit\u00e9 ou la religion, une image forte, donc pour marquer les esprits et d\u00e9fendre et promouvoir, je cite : les droits de l'homme de chacun partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [84%] :\r\nPopulisme, il en \u00e9tait aussi question au G 20 qui a pris fin hier a rendu en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [89%] :\r\nLes dirigeants les plus les plus grandes \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es et \u00e9mergentes du monde en entend effet conclu le sommet en affirmant leur opposition \u00e0 la mont\u00e9e du protectionnisme et des populismes les \u00e9lections en Allemagne et la pouss\u00e9e du parti anti- migrants confirme cette tendance, alors le G20, qui repr\u00e9sente 85 pourcent de de la richesse mondiale est r\u00e9solu \u00e0 combattre les attaques populistes contre la mondialisation en communiquant davantage sur les fruits du libre- \u00e9change, l'argument est bien entendu \u00e9conomique, les b\u00e9n\u00e9fices du commerce doivent r\u00e9pondre, selon le groupe, au travers du populiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [92%] :\r\nEstelle Braconnier merci un proc\u00e8s qui promet son lot de retentissement celui de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, il s'est ouvert, hier, l'ex- ministre du Budget, Fran\u00e7ois Hollande est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment d'argent, hier il est surpris le tribunal en d\u00e9clarant que le 1er de ses comptes cach\u00e9s ouvert en Suisse via un interm\u00e9diaire \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 financer les activit\u00e9s politiques de Michel Rocard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [95%] :\r\nSeulement voil\u00e0, l'ancien ministre, l'ancien 1er ministre d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au mois de juillet ne l'aurait jamais su \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:06) [85%] :\r\nC'est ce qu'a plaid\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Cahuzac \u00e0 la barre, hier, les d\u00e9tails avec Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [91%] :\r\nLorsque Michel Rocard quitte le gouvernement en 1991 ans, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, qui travaillait alors pour le cabinet du ministre de la Sant\u00e9 le suit et s'engage dans son \u00e9quipe, en plus de ses activit\u00e9s de conseil aupr\u00e8s d'entreprises pharmaceutiques et de chirurgie esth\u00e9tique, l'\u00e9quipe de Michel Rocard croit en lui pour les pr\u00e9sidentielles de 1905, or \u00e0 cette \u00e9poque, le financement des partis commencent \u00e0 \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 en France en myst\u00e9rieux 11 membres de l'\u00e9quipe Rocard fait alors comprendra J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, raconte le ministre d\u00e9chu que pour aider Michel Rocard, il faut des financements occultes et en compte \u00e0 l'\u00e9tranger, message re\u00e7u Cahuzac sollicit\u00e9 des financements des responsables de laboratoire et en contact, ouvert en 1992 \u00e0 ce stade du d\u00e9bat difficile de savoir si l'ancien ministre dit vrai, une chose est s\u00fbre : lors de ce proc\u00e8s o\u00f9 il risque jusqu'\u00e0 7 ans de prison, il va se battre, Ariane asilaire rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [84%] :\r\nParis elle proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est pr\u00e9vu jusqu'au 15 septembre le jugement devrait \u00eatre remis en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [90%] :\r\nGen\u00e8ve maintenant le rapport \u00e9tait attendu, la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil l'a pr\u00e9sent\u00e9, hier, Rapport sur la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre dernier jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [89%] :\r\nFa\u00e7ade du Grand Th\u00e9\u00e2tre tagu\u00e9e, on se souvient tous de cette image bien cette nuit -l\u00e0, les forces de l'ordre ont clairement sous- estim\u00e9 le nombre de manifestants, et par cons\u00e9quent les effectifs n\u00e9cessaires pour les encadrer, conclusion des d\u00e9put\u00e9s qui est en charge de l'enqu\u00eate, qui souligne que la faute est partag\u00e9e, Tania Pinard \u00e9plucher le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [93%] :\r\nUn constat \u00e9mane de ce rapport \u00e0 la situation, a effectivement \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e, quant aux responsables de cette mauvaise \u00e9valuation, les d\u00e9put\u00e9s, en charge de l'enqu\u00eate ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le but de leur enqu\u00eate n'\u00e9tait pas de montrer des fautifs du doigt, mais de comprendre ce qui a fait d\u00e9faut dans les proc\u00e9dures alors, selon une note confidentielle des Renseignements a bien \u00e9t\u00e9 transmise, 2 jours avant la manifestation, elles contenaient des informations qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es exactes, par la suite, mais voil\u00e0, le contenu de cette note a \u00e9t\u00e9 transmis oralement et l'information exacte, c'est visiblement perdu en chemin, seul le sens de la Nasa a \u00e9t\u00e9 pris en compte par les responsables policiers pr\u00e9sents, le nombre de manifestants a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 la baisse, d'o\u00f9 une appr\u00e9ciation trop basse des effectifs n\u00e9cessaires, le tout dans un contexte d\u00e9j\u00e0 tendu pour les forces de l'ordre li\u00e9es aux menaces terroristes refus total par contre de la part des d\u00e9put\u00e9s de se prononcer sur le sort de l'ancien num\u00e9ro 2 de la police, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, car une proc\u00e9dure est en cours, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat suite aux conclusions d'une enqu\u00eate administrative \u00e0 son encontre, sanctions contre laquelle il a fait recours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [92%] :\r\nC'est la fin de pr\u00e8s de 3 ans de travaux politique au Parlement, 3 ans de d\u00e9bats acharn\u00e9s, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00eatre sous toit d'ici la fin du mois, il n'y aura pas grand monde pour la combattre, par r\u00e9f\u00e9rendum, les acteurs ont mis du temps pour arriver \u00e0 s'entendre sur une sortie du nucl\u00e9aire et une r\u00e9duction de la consommation d'\u00e9nergies fossiles, mais aujourd'hui il se rallie \u00e0 un compromis, tout ce qui est de plus Suisse St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [89%] :\r\nPersonne n'est vraiment content, mais tout le monde ou presque peut vivre avec ce paquet de r\u00e9formes \u00e9nerg\u00e9tique, seule l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, mais attention pas sans le soutien de l'\u00e9conomie, or le discours de cours classe, membre de la direction d'\u00e9conomie suisse est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:28) [87%] :\r\nVerte ne prendront pas de de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est s\u00fbr, nous ne lancerons pas de r\u00e9f\u00e9rendum, nous ne r\u00e9colterons pas de signature et ne soutiendront pas une telle r\u00e9colte, mais globalement, nous ne sommes pas tr\u00e8s content de ce projet au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:40) [90%] :\r\nPas content, mais quand m\u00eame plus rassur\u00e9 qu'il y a 3 ans, notamment parce que le subventionnement des \u00e9nergies renouvelables est limit\u00e9e \u00e0 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [88%] :\r\nSurtout qu'avec du 6 ao\u00fbt nous sommes contre ces subventions, donc pour nous c'est bon de savoir quels sont limit\u00e9es dans le temps, \u00e7a va permettre de limiter les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est la raison pour laquelle ce projet nous cause beaucoup moins de soucis c\u00f4t\u00e9 du processus parlementaire f\u00e9rocement comment une femme de Claude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:02) [89%] :\r\nLe verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, donc c'est aussi comme \u00e7a que les milieux antinucl\u00e9aires voit le projet qui sortira du Parlement \u00e0 la fin du mois, Thomas c'est la directeur du VVF suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [88%] :\r\nC'est clair que pas tous points sans dedans par exemple le sortie du nucl\u00e9aire, \u00e7a n'est pas r\u00e9gl\u00e9 dans la strat\u00e9gie, il reste la question : mais qu'est -ce qu'on fait avec ce qui existe d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0, c'est pour cette raison -l\u00e0 qu'on a cette initiative, on va avoir une votation novembre pour le sortie du nucl\u00e9aire, il faut dire oui ou de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [95%] :\r\nFermer les centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9, il n'y aura pas de compromis typiquement suisse sur cette proposition \u00e9conomie suisse annonce d\u00e9j\u00e0 qu'elle fera tout pour qu'un annonce sorte des urnes le 27 novembre prochain la fa\u00eeti\u00e8re en fait m\u00eame une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [92%] :\r\nMais avant cette votation populaire fin novembre, le Conseil national se penchera donc sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et sur ces derni\u00e8res divergences lundi le vote final aux chambres pourrait intervenir le 30 septembre \u00e0 New-York, l'essentiel est acquis pour Stan vraie, il a d\u00e9croch\u00e9 hier soir son ticket pour les quarts de finale de l'US Open en battant l'Ukrainien il y a un march\u00e9, une co- en 4 manches 6 4 6 1 7 6 6 3 ou pourquoi faire simple quand on peut faire un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:15) [82%] :\r\nC'est clair que je savais, pour le match au 3\u00e8me j'aurais voulu finit en 3 sets mais \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 aussi simple que \u00e7a, voil\u00e0, pour moi, \u00e0 part les choses qu'on discute avec sur le match, il a, il y a que 2 positif de pouvoir faire de nouveau un un quart de finale ici en Grand Chelem c'est c'est quelque chose de vraiment tr\u00e8s bien pour moi, oui, le Grand Chelem, vous \u00eates le plus souvent en quart de finale, je sais pas si c'est bon signe, mais \u00e7a avance quand m\u00eame que j'ai toujours appr\u00e9ci\u00e9, c'est les conditions que j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 j'ai pratiquement \u00e0 chaque fois tr\u00e8s bien jou\u00e9 ici de parler de son niveau de juin j'esp\u00e8re continuer dans ce tournoi est aller plus loin, \u00e7a c'est s\u00fbr face \u00e0 Del Potro, \u00e7a va \u00eatre du lourd, du tr\u00e8s lourd, oui, \u00e7a c'est un gros match, un autre challenge, on l'a vu, jour de nouveau tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, je veux olympiques ici il est vraiment tr\u00e8s solide, tr\u00e8s il m'a battu aussi on donne donc \u00e7a va \u00eatre un mot int\u00e9ressant de de pour la 1\u00e8re fois sur sur dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [93%] :\r\nStan Vavrinka avec Bernardin Aleman alors on l'a entendu, le prochain adversaire du Vaudois sera demain l'argentin Juan Martin del Potro dans les autres quarts de finale aujourd'hui, Jo-Wilfried Tsonga contre Novak Djokovic et le duel fran\u00e7ais Lucas Pouille, Ga\u00ebl Monfils s'est puis le grand retour de l'\u00e9quipe suisse de football sur les \u00e9crans, c'est ce soir 20 heures 10 fini l'euro mais place aux qualifications d\u00e9j\u00e0 pour le Mondial 2018 en Russie suisse Portugal \u00e0 suivre sur RTS 2 \u00e0 B\u00e2le pour de vrai, on verra si les maillots rouge et blanc sont un peu plus r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [89%] :\r\nAh oui, oui, beaucoup s'\u00e9taient d\u00e9chir\u00e9s mais effectivement \u00e7a extensible et et des maillots extensible et d\u00e9chira Coralie Claude merci un nouveau conflit sur les langues qui sauvera Azoule on en parle dans un instant, l'UDC veut bannir le le bon allemand des \u00e9coles enfantines pour imposer le suisse allemand du soleil pour ce mardi, temp\u00e9ratures 23 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 25 en Valais toujours un vent fort en montagne et une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte sur le plateau on annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure des rafales sur le bassin l\u00e9manique jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32490337-126A-45E1-BD49-67CC34BD660E", "internalArchiveId": "32490337-126A-45E1-BD49-67CC34BD660E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : L'UDC zurichoise Natalie Rickli claque la porte de l'Eglise catholique", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner,Al\r\nLa cheffe de file des opposants \u00e0 la redevance et au service public l'a fait savoir sur son site internet, dans une lettre ouverte \u00e0 Charles Morerod. C'est un blog du directeur du centre des m\u00e9dias catholiques \u00e0 Zurich qui a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n* * L'UDC zurichoise Natalie Rickli claque la porte de l'Eglise catholique (RTS RELIGION: L'UDC ZH NATHALIE RICKLI CLAQUE LA PORTEDE L'EGLISE CATH) La chronique RTSreligion avec vous Aline Bachofner. La conseill\u00e8re na-tionale UDC Nathalie Rickli claque la porte de l'Eglise catholique ! La cheffe de file des opposants \u00e0 la redevance et au service public l'a fait savoir sur son site internet, dans une lettre ouverte \u00e0 Charles Morerod. C'est un blog du directeur du centre des m\u00e9dias catholiques \u00e0 Z\u00fcrich qui a mis le feu aux poudres. \r\n  MAG 39\"\r\n((Oui, le 31 ao\u00fbt dernier, Charles Martig, s'est fendu d'un petit billet o\u00f9 il \u00e9crit tout le mal qu'il pense de la mission \u00ab anti-service-public \u00bb de Nathalie Rickli. Le journaliste, qui est aussi th\u00e9ologien, estime que la politicienne UDC joue le r\u00f4le d'une force destructrice contre les m\u00e9dias de service public au Parlement, elle qui travaille pour un groupe de m\u00e9dias priv\u00e9s. Il interroge aus-si la vision de l'homme qu'il entrevoit derri\u00e8re le lobbying de Mme Rickli : un \u00eatre humain r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de consommateur ; une vision en porte-\u00e0-faux, se-lon lui, avec ce que pr\u00f4ne la doctrine sociale de l'Eglise. Pour Charles Martig, l'Eglise et les nombreux services qu'elle rend \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 font partie int\u00e9-grante du service public et il conclut, en fran\u00e7ais dans le texte, que de s'y op-poser, \u00ab ce n'est pas tr\u00e8s catholique madame ! \u00bb))\r\nEt donc, ce petit coup de semonce n'a pas plu \u00e0 Nathalie Rickli. \r\n  MAG 35\"\r\n((On peut le dire ! Dans sa lettre ouverte \u00e0 Charles Morerod, la politicienne se dit choqu\u00e9e que Charles Martig ose critiquer son engagement politique au nom de l'Eglise catholique romaine. Elle a d'ailleurs souvent \u00e9t\u00e9 agac\u00e9e par l'intrusion de repr\u00e9sentants de l'Eglise dans le d\u00e9bat politique au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle \u00e9tait rest\u00e9e membre de cette Eglise dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e il y a 39 ans. Mais l\u00e0 trop c'est trop, Nathalie Rickli en a assez d'\u00eatre sermon\u00e9e. Elle reste croyante et catholique, mais elle quitte la corporation eccl\u00e9siastique du Canton de Z\u00fcrich, cette structure qui g\u00e8re les finances de l'\u00e9glise cantonale : elle ne versera donc plus ses contri-butions. Celles-l\u00e0 m\u00eames qui paient le salaire de Charles Martig.  ))\r\nEst-ce que ce type de conflit entre Eglise et politiques est fr\u00e9quent ?\r\n  MAG 20\"\r\n ((Disons qu'il est tr\u00e8s rare qu'un politicien annonce publiquement sa sortie d'une Eglise, mais en revanche les tensions entre politiciens de droite qui re-vendiquent une identit\u00e9 chr\u00e9tienne et les repr\u00e9sentants d'Eglise sont r\u00e9cur-rents. sur la question de l'asile notamment. Ce sont deux interpr\u00e9tations du message \u00e9vang\u00e9lique qui s'affrontent. Et depuis l'\u00e9lection du Pape Fran-\u00e7ois, nombre de catholiques de droite ne se reconnaissent plus dans le discours de leur Eglise. ))", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977846", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["L\u2019UDC zurichoise Natalie Rickli claque la porte de l\u2019Eglise catholique", "L\u2019UDC zurichoise Natalie Rickli claque la porte de l\u2019Eglise catholique / JDM_2016-09-06T06:27:00_rtsreligion", "L\u2019UDC zurichoise Natalie Rickli claque la porte de l\u2019Eglise catholique / JDM_2016-09-06T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La cheffe de file des opposants \u00e0 la redevance et au service public l\u2019a fait savoir sur son site internet, dans une lettre ouverte \u00e0 Charles Morerod. C\u2019est un blog du directeur du centre des m\u00e9dias catholiques \u00e0 Zurich qui a mis le feu aux poudres.", "La cheffe de file des opposants \u00e0 la redevance et au service public l\u2019a fait savoir sur son site internet, dans une lettre ouverte \u00e0 Charles Morerod. C\u2019est un blog du directeur du centre des m\u00e9dias catholiques \u00e0 Zurich qui a mis le feu aux poudres.", "La cheffe de file des opposants \u00e0 la redevance et au service public l\u2019a fait savoir sur son site internet, dans une lettre ouverte \u00e0 Charles Morerod. C\u2019est un blog du directeur du centre des m\u00e9dias catholiques \u00e0 Zurich qui a mis le feu aux poudres."], "variantIds": ["ece-7977863", "ece-7977846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-13T15:08:06Z", "speechToTexts": ["13.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion avec vous Aline Fener, la conseill\u00e8re nationale UDC Nathalie Rickli claque la porte de l'\u00e9glise catholique, la chef de file des opposants \u00e0 la redevance de la SSR et au service public, l'a fait savoir sur son site internet, dans une lettre ouverte \u00e0 Al\u00e9v\u00eaque Charles mort h\u00e9ros c'est un blog du directeur du Centre des m\u00e9dias catholiques \u00e0 Z\u00fcrich qui a mis le le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, le 31 ao\u00fbt dernier Charles Martig s'est fendu d'un petit billet o\u00f9 il \u00e9crit tout le mal qu'il pense de la mission anti- service- public de Nathalie Rickli. Le journaliste, qui est aussi th\u00e9ologien estime que la politicienne UDC joue le r\u00f4le d'une force destructrice compte les m\u00e9dias de service public au Parlement, elle qui travaille pour un groupe de m\u00e9dias priv\u00e9s, il interroge aussi la vision de l'homme qu'il entrevoit derri\u00e8re le lobbying de Madame Rickli un \u00eatre humain r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de consommateur une vision en porte-\u00e0-faux, selon lui, avec ce que pr\u00f4ne la doctrine sociale de l'\u00c9glise pour Charles Martig, l'\u00e9glise et les nombreux services qu'elle rend \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 font partie int\u00e9grante du service public et il conclut en fran\u00e7ais dans le texte que de s'y opposer, ce n'est pas tr\u00e8s catholique, madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt donc, ce petit coup de semonce, n'a pas plu \u00e0 Madame Rickli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [91%] :\r\nOn peut le dire, dans sa lettre ouverte \u00e0 Charles mort H\u00e9rault la politicienne se dit choqu\u00e9e que Charles Martig ose critiquer son engagement politique, au nom de l'\u00e9glise catholique romaine, elle a d'ailleurs souvent \u00e9t\u00e9 agac\u00e9e par l'intrusion de repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise dans le d\u00e9bat politique au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle \u00e9tait rest\u00e9e membre de c\u00e9der \u00e9glise dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e il y a 39 ans, mais l\u00e0, trop c'est trop, Nathalie Rickli en a assez d'\u00eatre sermonn\u00e9s alors elle reste croyante et catholique, mais elle quitte la corporation eccl\u00e9siastique du canton de Z\u00fcrich, cette structure qui g\u00e8re les finances de l'\u00e9glise cantonale, elle ne versera donc plus ses contributions, celle -l\u00e0 m\u00eame qui paye le salaire de Charles Martig. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [86%] :\r\nMais est -ce que ce type de conflit entre \u00e9glise et politiques est fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [96%] :\r\nDisons qu'il est tr\u00e8s rare qu'un politicien annonce publiquement sa sortie d'une \u00e9glise, mais en revanche, les tensions entre politiciens de droite, qui revendique une identit\u00e9 chr\u00e9tienne et les repr\u00e9sentants d'\u00e9glise sont r\u00e9currents sur la question de l'asile, notamment ce sont deux interpr\u00e9tations du message \u00e9vang\u00e9lique qui s'affrontent et depuis l'\u00e9lection du pape Fran\u00e7ois nombre de catholiques de droite ne se reconnaissent plus dans le discours de leur \u00e9glise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE9CA6BA-5CC1-49E4-90F9-2BD2DCB6CA37", "internalArchiveId": "EE9CA6BA-5CC1-49E4-90F9-2BD2DCB6CA37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pays europ\u00e9ens h\u00e9sitent entre r\u00e9partition ou centralisation des r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nLa France a d\u00e9cid\u00e9 d'installer son premier centre d'accueil humanitaire dans une ancienne friche industrielle du nord de Paris. L'Italie a, au contraire, choisi de r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans l'ensemble de son territoire, sur un rapport de 2,5 \u00e0 3 migrants pour mille habitants. Interview d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Les pays europ\u00e9ens h\u00e9sitent entre r\u00e9partition ou centralisation des r\u00e9fugi\u00e9s L'actualit\u00e9 de ce mardi est aussi migratoire avec les pays de l'UE qui propose des solutions diff\u00e9rentes pour la gestion logistique des flux migratoires. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 la France, qui installe aujourd'hui son premier centre d'accueil humanitaire dans une ancienne friche industrielle du nord de Paris...... de l'autre, l'Italie qui va r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans l'ensemble de son territoire, sur un rapport de 2,5 \u00e0 3 migrants pour mille habitants.\r\nEntre centralisation et r\u00e9partition sur l'ensemble d'un territoire, y a-t-il une solution id\u00e9ale?\r\nOn en parle avec vous Etienne Piguet, bonsoir!\r\nDIGAS\r\nprofesseur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n** 19\r\n- A premi\u00e8re vue, ces deux solutions s'opposent. La France d\u00e9veloppe un grand centre d'accueil en marge de la ville, l'Italie r\u00e9partit des r\u00e9fugi\u00e9s dans les r\u00e9gions. Comment expliquer de telles disparit\u00e9s?\r\n- on a bcp reproch\u00e9 \u00e0 la France sa politique de ghettoisation dans les ann\u00e9es 60 avec les musulmans, parqu\u00e9s dans des cit\u00e9s en banlieues, risque de reproduire cela?\r\n- Toujours en France, ce premier centre sera r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, et il aura une capacit\u00e9 de 400 places, 600 d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Un deuxi\u00e8me centre de 350 places, pour les femmes et les enfants, sera ouvert d'ici la fin de l'ann\u00e9e. R\u00e9ponse suffisante?\r\n- Ces centres officiels d'accueil des migrants, annonc\u00e9s aujourd'hui par la maire de Paris, Anne Hidalgo, est-ce qu'ils vont pouvoir \u00e9viter les campements informels, insalubres, pr\u00e9caires? Pour rappel, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont d\u00e9mantel\u00e9 28 de ces campements pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et de salubrit\u00e9...\r\n- La solution italienne, de fixer des quotas selon la taille des communes, n'est-ce pas une solution plus souple que celle de la France?\r\n- Avec 2,5 \u00e0 3 migrants pour mille habitants par commune italienne, est-ce que tous les migrants qui arrivent sur sol italien vont pouvoir trouver un refuge? ou est-on encore loin du compte?\r\n- L'Italie suit les traces de la Suisse, de l'Allemagne, de la Su\u00e8de. Mais avec beaucoup moins d'assistance octroy\u00e9e pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s. N'est-ce pourtant pas la cl\u00e9 d'une bonne int\u00e9gration?\r\n- le risque de voir les migrants toujours plus nombreux \u00e0 vouloir rester en Italie n'est-il pas plus \u00e9lev\u00e9, avec une telle structure de prise en charge? Appel d'air?\r\nSuisse\r\n- Et en Suisse? Ne faudrait-il pas de clairs quotas, chez nous aussi, selon la taille des communes? \r\n- Comment \u00e9viter que la pr\u00e9sence de migrants suscite des frictions dans notre pays?", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977810", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les pays europ\u00e9ens h\u00e9sitent entre r\u00e9partition ou centralisation des r\u00e9fugi\u00e9s   / FOR_2016-09-06T18:06:00_developpement-4", "Forum du 06.09.2016"], "alternativeSummary": ["La France a d\u00e9cid\u00e9 d'installer son premier centre d'accueil humanitaire dans une ancienne friche industrielle du nord de Paris. L'Italie a, au contraire, choisi de r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans l'ensemble de son territoire, sur un rapport de 2,5 \u00e0 3 migrants pour mille habitants. Interview d'Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7977810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T16:45:06Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 de ce mardi est aussi migratoire avec les pays de l'Union europ\u00e9enne, qui propose des solutions, a bien diff\u00e9rente pour la gestion logistique des flux d'un c\u00f4t\u00e9 la France, qui installe aujourd'hui son 1er centre d'accueil humanitaire dans une ancienne friche industrielle du nord de Paris, et puis de l'autre il Italie qui va r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans l'ensemble du territoire sur un rapport de2,5 \u00e0 3 migrants pour 1000 habitants entre centralisation et r\u00e9partition sur l'ensemble d'un territoire, y a -t-il une solution id\u00e9ale, on en parle avec vous \u00c9tienne Piguet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, \u00e0 premi\u00e8re vue, ces dessous Lucian fran\u00e7aises et italiennes s'opposent la France qui d\u00e9veloppe un un grand centre d'accueil en marge de Paris, l'Italie, qui r\u00e9partit des r\u00e9fugi\u00e9s un peu partout sur son territoire, comment expliquer que telle fa\u00e7on de faire de telles disparit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [93%] :\r\nOn parle quand m\u00eame de population assez diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que la France finalement est confront\u00e9 \u00e0 des personnes qui souvent ne souhaite pas rester sur son territoire et qui sont dans des situations qui d'un point de vue sanitaire et humanitaire sont extr\u00eamement pr\u00e9caires, mais qui sont finalement relativement peu nombreuses en parle de quelques centaines de personnes m\u00eame si ces quelques milliers en Italie on n'\u00e0 une \u00e9chelle diff\u00e9rente des dizaines de milliers de personnes et puis on a en partie des personnes qui finalement vont rester en Italie parce que l'Italie a re\u00e7u beaucoup demandent asile et ces personnes -l\u00e0, alors on va les r\u00e9partir sur le territoire pour traiter leurs demandes d'asile, donc on a quand m\u00eame des situations diff\u00e9rentes, et c'est vrai qu'aujourd'hui, on a ces diff\u00e9rentes populations qui sont souvent rassembler dans un m\u00eame groupe, sous le titre r\u00e9fugi\u00e9s mais certaines ont demand\u00e9 l'asile et d'autres n'ont pas demand\u00e9 l'asile et et c'est surtout \u00e7a, la diff\u00e9rence entre la France et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nDes situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes en se souvient \u00c9tienne Piguet, de la France dans les ann\u00e9es 60 qui avait pratiqu\u00e9 une politique dite de ghetto\u00efsation avec ces populations migrantes de l'air, elles avaient \u00e9t\u00e9 si on peut dire, parqu\u00e9s dans des cit\u00e9s, dans des banlieues, pas comme le fait l'Italie, sur l'ensemble du territoire est -ce qu'avec le mod\u00e8le fran\u00e7ais actuel, au nord de Paris a pas ce risque de reproduire cette ghetto\u00efsation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [91%] :\r\nDisons, l\u00e0 on a des solutions transitoires qui sont propos\u00e9s, ce dont on parle aujourd'hui avec ces nouveaux s'\u00e9tablissement pour pour accueillir les personnes ensuite la France finalement a r\u00e9ussi, mais c'est pas vraiment une r\u00e9ussite \u00e0 se rendre assez peu attractive pour les migrants de la crise migratoire de ces derniers mois et et de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de ce point de vue -l\u00e0 en fait elle a syst\u00e8me d'asile qui est probablement assez mal mais qui est devenu de ce fait peu attractif et finalement, le grand d\u00e9fi est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 italien que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais parce que la France peut encore se permettre de retenir les gens \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 Vintimille, alors que l'Italie, elle est oblig\u00e9 pour des raisons humanitaires de sauver des personnes en mer et puis ensuite de faire face \u00e0 leur pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [92%] :\r\nComment comprendre que ce mod\u00e8le de r\u00e9partition et on a dit de et demi \u00e0 3 migrants pour 1000 habitants, comment comprendre que \u00e7a Vienne seulement maintenant, parce que c'est vrai que cette question migratoire est urgente en Italie depuis maintenant 5 6 ans au moins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, je crois que c'est l'adoption par l'Italie d'une solution qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur en Allemagne et en Suisse par exemple en Suisse sont r\u00e9partis entre les cantons, hein, \u00e0 la virgule pr\u00e8s, en proportion de la population, les les demandeurs d'asile en Allemagne, c'est pareil, mais c'est vrai que l'Italie jusqu'ici c'\u00e9tait une zone de transite essentiellement avec une soci\u00e9t\u00e9 civile qui assistait les personnes tant qu'elles \u00e9taient en Italie mais bon relativement peu de personnes qui allaient rester en Italie aujourd'hui, les fronti\u00e8res se sont tellement ferm\u00e9 vers le nord de l'Europe qu'on a une proportion croissante de personnes qui sont Italie qui vont rester en Italie donc l'Italie budget de mettent sur pied un syst\u00e8me de r\u00e9partition pour \u00e9viter que tout le monde se retrouva \u00e0 Milan ou dans d'autres villes \u00e9tal\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [94%] :\r\nC'est important, \u00e7a veut dire que finalement pour les migrants aujourd'hui : l'Italie est clairement consid\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme un 1er pas dans lequel on va viser carr\u00e9ment l'asile et pas forc\u00e9ment par principe, essayez d'aller plus loin, plus au nord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [85%] :\r\nAlors ces ces prendront part des c'est c'est des migrants qui aurait souhait\u00e9 aller plus au nord mais qui se heurte \u00e0 des fronti\u00e8res qui sont relativement \u00e9tanche, donc ils essayent d'aller, et finalement bat l'Italie est oblig\u00e9 de, de, de g\u00e9rer cette situation par manque de fonctionnement d'une politique commune europ\u00e9enne, l'Italie paye le prix de du manque de coordination europ\u00e9en c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [87%] :\r\nAlors l'Italie qui doit en revenir un petit peu en arri\u00e8re avec des r\u00e9fugi\u00e9s qui veulent s'y installer de mani\u00e8re sur le plus long terme, qui doit aussi pour une bonne int\u00e9gration sur le long terme, amener on imagine davantage d'aide, parce que le pays de transit de \u00e9tait Sachs l'accueil s'accompagnait de relativement assez peu d'aide \u00e0 l'\u00e9tablissement \u00e0 l'int\u00e9gration comparaison europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [88%] :\r\nAlors, en terme d'effectifs, de personnes qui en fin de compte, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sont rest\u00e9s en Italie on on est relativement ou Lactalis \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9gularisations, il y a, il y a toute une un syst\u00e8me informel en Italie qui a \u00e9t\u00e9 finalement assez favorables \u00e0 l'int\u00e9gration, donc le le le bilan d'int\u00e9gration, d'Italie, il est assez remarquable, je dirais m\u00eame si c'est pas facile partout mais c'est vrai qu'elle doit passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure parce que, et elle est vraiment actuellement confront\u00e9s \u00e0 des croissances de ces populations qui sont assez spectaculaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, l'assistance apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s en comparaison par exemple avec la Suisse, on a beaucoup entendu des des actions de de l'\u00c9glise catholique, mais est -ce que c'est organis\u00e9 de mani\u00e8re optimale au niveau de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [91%] :\r\nAlors le niveau de centralisation d'organisation par l'\u00c9tat de normes d'assistance et pas comparable entre la Suisse ou l'Allemagne et l'Italie, mais en Italie, on a eu encore une fois des, des, des relais dans la soci\u00e9t\u00e9 civile qui se sont mis en place qui qui sont affirme conditions objectives sont moins bonnes, elles peuvent \u00eatre tr\u00e8s mauvaise dans certaines villes, \u00e7a varie beaucoup d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, mais bon, il y a tout un effort qui a \u00e9t\u00e9 fait quand m\u00eame par l'Italie, qui doit \u00eatre salu\u00e9, mais c'est vrai que, id\u00e9alement, il faudrait que l'Italie puisse se doter d'un syst\u00e8me d'assistance qui soit le m\u00eame pour tous, dans toutes les r\u00e9gions d'Italie et qu'elle soit aid\u00e9 \u00e0 le faire puisque l'Italie quand m\u00eame encore une fois, paye le prix de l'absence de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne et supporte finalement une charge tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 la plupart des autres pays d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0 \u00c9tienne merci beaucoup maintiennent Piguet pauvre inflexion, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7024A947-7148-4C8D-BB59-D568BC2980FB", "internalArchiveId": "7024A947-7148-4C8D-BB59-D568BC2980FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A quoi ressemble la vie aux Philippines sous le pr\u00e9sident Duterte?", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Duterte;Serge Guillaume, conseiller aux entreprises, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la SGS, consultant pour le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res et la commission europ\u00e9enne\r\nLe pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte \u00e9tonne le monde par ses d\u00e9clarations et ses actions dans son pays. Serge Guillaume, consultant pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et la Commission europ\u00e9enne, r\u00e9side aux Philippines. Son interview.\r\n\r\n* * A quoi ressemble la vie aux Philippines sous le pr\u00e9sident Duterte? LANCEMENT 2 / PHILIPPINES: VIVRE SOUS DUTERTE\r\n***Puisqu'on parle du G20, c'est pendant ce sommet que Barack Obama a \u00e9mis de s\u00e9rieuses r\u00e9serves sur la politique anti-drogue du nouveau pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte. Ce qui lui a valu en retour de se faire traiter de \"fils de p...\" par ledit pr\u00e9sident. Une rencontre pr\u00e9vue entre les deux hommes a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e... depuis, Duterte a dit qu'il regrettait que ses propos aient \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9s comme une attaque personnelle. Mais il est coutumier des d\u00e9clarations brutales et injurieuses...\r\n DIGAS\r\n***\"Aux Etats-Unis, ils tuent des noirs. Quelle diff\u00e9rence y a-t-il avec les Philippines ? Aucune !\"...\r\nOui, on accuse habituellement les politiciens de ne pas tenir leurs promesses... Rodrigo Duterte, lui, fait ce qu'il dit en mati\u00e8re de lutte contre la drogue. Il avait promis d'\u00e9liminer les trafiquants et les consommateurs: 2'400 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis son entr\u00e9e en fonction, en juin dernier. Une partie dans des op\u00e9rations de police, l'autre par des miliciens ou m\u00eame des citoyens \"lambda\" encourag\u00e9s par le gouvernement \u00e0 faire le m\u00e9nage eux-m\u00eames.\r\nA quoi ressemble la vie aux Philippines sous Duterte ? Nous sommes en ligne avec Serge Guillaume... bonjour Monsieur !\r\n DIR TEL +63 ** 54 // +63 33 **\r\nVous vivez aux Philippines, o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la SGS pendant 7 ans, consultant pour le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res et la commission europ\u00e9enne. Actuellement, vous fournissez du conseil aux entreprises qui souhaitent s'installer dans le pays. Vous suivez donc la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s pour vous et pour vos affaires !\r\n- d'abord, \u00e0 quoi ressemble le quotidien sous Duterte ? Est-ce qu'il y a une pr\u00e9sence polici\u00e8re permanente et voyante ? Est-ce qu'on sent la poigne du dirigeant \u00e0 tous les coins de rue ?\r\n- plus de 2'000 ex\u00e9cutions extrajudiciaires dans le cadre de la politique anti-drogue... est-ce que c'est une couverture et Duterte en profite pour prendre le contr\u00f4le de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale sur le pays ?\r\n- comment r\u00e9agit la population ? Satisfaite ? Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur ce programme... il tient sa promesse de campagne !?\r\n- qu'en est-il de la libert\u00e9 d'expression ?\r\nClimat de terreur qui rappelle les ann\u00e9es Marcos (pendant 20 ans jusqu'en 1986)\r\n\t- opposition politique active ? s'exprime ? soutenue ?\r\n- quelle politique Rodrigo Duterte m\u00e8ne-t-il face \u00e0 la menace islamiste ? Attentat dans son fief de Davao il y a quelques jours attribu\u00e9 par le gouvernement au groupe Abu Sayaf... \r\nDuterte avait tendance \u00e0 avoir des propos complaisants avec les islamistes, dit Guillaume,  et l\u00e0, depuis l'attentat de Davao il y a deux jours (Davao est son fief : il en est l'ex maire et sa fille la maire actuelle), il joue la fermet\u00e9 avec le groupe Abou Sayyaf et a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l' \u00ab \u00e9tat de non-droit \u00bb (\u00ab state of lawlessness \u00bb). Il joue de cette menace et agite les th\u00e9matiques conspirationnistes.\r\n- quelle attitude vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers, des expatri\u00e9s ?\r\n\t- qu'est-ce que vous d\u00eetes \u00e0 une entreprise qui voudrait s'installer aux Philippines ? Attendre un peu ?\r\n\t- est-ce que vous-m\u00eame envisagez de quitter le pays ?\r\n- d\u00e9claration \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce aussi sur la politique \u00e9trang\u00e8re. Duterte avait dit qu'il envisageait de quitter l'ONU (m\u00eame si son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9menti par la suite)...\r\n\t- relation historiquement forte entre les Philippines et les Etats-Unis... intention de la m\u00e9nager malgr\u00e9 tout chez Duterte ?\r\n\t- est-ce qu'il per\u00e7oit la \"menace chinoise\" de la m\u00eame mani\u00e8re que d'autres pays d'Asie comme le Vietnam, la Tha\u00eflande ?\r\n>>> VIRGULE IDENT\r\n============================================================================================\r\nDepuis les \u00e9lections, il a mis en place ce qu'il avait annonc\u00e9 : lutte contre la criminalit\u00e9 et en particulier le trafic de drogue.\r\nMais il faut voir comment : il y a eu aujourd'hui plus de 2000 ex\u00e9cutions \u00ab extrajudiciaires \u00bb pratiqu\u00e9es par la police, autant dire des ex\u00e9cutions sommaires et Durterte encourage l'impunit\u00e9 des policiers.\r\nSur le plan \u00e9conomique, il y a eu un effet positif sur le devise au lendemain des \u00e9lections mais qui est retomb\u00e9 depuis.\r\nIl ne se passe pas grand-chose \u00e9conomiquement, dit Guillaume.\r\nAvec Duterte on est pass\u00e9 d'une d\u00e9mocratie certes corrompue \u00e0 une \u00e9volution autocrate.\r\nDuterte veut aussi se doter des pleins pouvoirs pour r\u00e9gler la question \u00e9pineuse de la circulation \u00e0 Manille.\r\nBref, c'est la \u00ab mani\u00e8re forte \u00bb et l'instrumentalisation populiste permanente. \r\nSur le plan s\u00e9curitaire aussi, face \u00e0 la menace islamiste.\r\nDuterte avait tendance \u00e0 avoir des propos complaisants avec les islamistes, dit Guillaume,  et l\u00e0, depuis l'attentat de Davao il y a deux jours (Davao est son fief : il en est l'ex maire et sa fille la maire actuelle), il joue la fermet\u00e9 avec le groupe Abou Sayyaf et a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l' \u00ab \u00e9tat de non-droit \u00bb (\u00ab state of lawlessness \u00bb). Il joue de cette menace et agite les th\u00e9matiques conspirationnistes.\r\nGuillaume d\u00e9crit l'installation d'un climat de terreur : les gens ont peur de critiquer le pouvoir sur Facebook, \u00e7a ressemble aux ann\u00e9es Marcos, dit-il.\r\nSur le plan de la politique ext\u00e9rieur, il ne croit pas aux bombements de torse face \u00e0 la Chine pour le contentieux en mer de Chine mais insiste sur la tendance tr\u00e8s anti-am\u00e9ricaine et anti-occidentale de Duterte.\r\nCF d\u00e9claration sur les noirs tu\u00e9s par la police aux Etats-Unis, dans la virgule.\r\nIl a aussi refus\u00e9 de rencontrer Ban Ki Moon r\u00e9cemment.\r\nAujourd'hui, il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques arrestations d'\u00e9trangers expatri\u00e9s.\r\nGuillaume envisage de quitter le pays si \u00e7a continue.\r\n=======================================================================================", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977831", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A quoi ressemble la vie aux Philippines sous le pr\u00e9sident Duterte? / TUM_2016-09-06T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 06.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte \u00e9tonne le monde par ses d\u00e9clarations et ses actions dans son pays. Serge Guillaume, consultant pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et la Commission europ\u00e9enne, r\u00e9side aux Philippines. Son interview."], "variantIds": ["ece-7977831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:45Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTenez, puisqu'on parle du G20, c'est pendant ce sommet, que Barack Obama a \u00e9mis de s\u00e9rieuses r\u00e9serves sur la politique anti- drogue du nouveau pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte, ce qui lui a valu en retour, de se faire traiter de fils de p 3 petits points par ledit pr\u00e9sident Duterte une rencontre pr\u00e9vue entre les 2 hommes a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e depuis Duterte a dit qu'il regrettait que ses propos \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9s comme une attaque personnelle, enfin il est coutumier des d\u00e9clarations brutales et injurieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [57%] :\r\nPoint d'orgue et sans m\u00eame va savourer le parcours leur pourquoi elle donne \u00e0 prendre pour une sortie votre main d\u00e9voile dire chapeau d\u00e9faite aussi pareil, \u00eatre de et le m\u00e9rite attention, la moiti\u00e9 des forces \u00e0 l'\u00e9tat des policiers merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ils tuent des noirs, dit -il, quelle diff\u00e9rence y a -t-il avec les Philippines aucune, alors oui on accuse habituellement les politiciens de ne pas tenir leurs promesses, Rodrigo Duterte, lui il fait ce qu'il dit en mati\u00e8re de lutte contre la drogue, en tout cas, il avait promis d'\u00e9liminer les trafiquants et les consommateurs de 1400 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis son entr\u00e9e en fonction en juin dernier, ce sont les chiffres de son propre gouvernement une partie tu\u00e9s dans des op\u00e9rations de police, l'autre par des miliciens ou m\u00eame des citoyens lambda, encourag\u00e9s par le gouvernement \u00e0 faire le m\u00e9nage eux- m\u00eames, alors \u00e0 quoi ressemble la vie aux Philippines sous Duterte, nous sommes en ligne avec Serge Guillaume, bonjour monsieur, bonjour, vous vivez aux Philippines, o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la SGS pendant 7 ans, consultant pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et la Commission europ\u00e9enne, actuellement vous fournissez du conseil aux entreprises qui qui souhaitent s'installer dans le pays, vous suivez donc la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s pour vous, pour vos affaires aussi, \u00e9videmment, d'abord, dites -moi \u00e0 quoi ressemble quotidien sous Duterte est -ce que par exemple une pr\u00e9sence polici\u00e8re permanente voyante est -ce qu'on sent une pression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [87%] :\r\nAlors, jusqu', qu'il y a, je dirais 2 jours non, il y avait pas de de pr\u00e9sence particuli\u00e8re en tous les cas en milieu urbain, les o\u00f9 je vis, je vis dans une des plus grandes villes, les Philippines Ilo Ilo, donc pas de pas particuli\u00e8rement, mais dimanche dernier, sur une route nationale, il y a, j'ai vu pour la 1\u00e8re fois un barrage de police vraiment impressionnant, c'est le plus impressionnant que j'ai jamais vu depuis que je suis, je vis aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:19) [71%] :\r\nEt un barrage de prix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [86%] :\r\nLe Mans, ils arr\u00eataient, ils arr\u00eataient les v\u00e9hicules pas o\u00f9 certains v\u00e9hicules, moi j'\u00e9tais dans un groupe de motards, ce qui \u00e9tait dirig\u00e9e par 2 policiers en uniforme, donc on a pass\u00e9 sans sans encombre, mais c'\u00e9tait clairement suite \u00e0 \u00e0 la d\u00e9claration du pr\u00e9sident d'un \u00e9tat de l'eau ne cesse, en anglais, en \u00e9tat de de violence hors la loi, qui lui permet de faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e pour des op\u00e9rations de police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [76%] :\r\nD\u00e9claration qu'il a fait suite \u00e0 un attentat Davao hein dans son fief de l'absolument \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [92%] :\r\nAbsolument, mais l\u00e0 je dois vous a amen\u00e9 en correctifs, donc c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que c'\u00e9tait suite \u00e0 l'attentat par la suite son son porte- parole, le lendemain, a d\u00e9clar\u00e9 qu'en fait, le d\u00e9cret avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 la veille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nAlors plus de de 2000 ex\u00e9cutions extrajudiciaires c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle, dans le cadre de la politique antidrogue de Duterte et est -ce que d'abord est -ce que c'est une couverture est -ce que Duterte en profite pour prendre le contr\u00f4le de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale sur le pays o\u00f9 est -ce que voil\u00e0, c'est simplement l'application de sa de sa promesse de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [86%] :\r\nAbe solide, alors il a, en effet, il applique ses promesses mais clairement il a pris un contr\u00f4le total de la police, il a mis \u00e0 la t\u00eate de la police de c'est un de ses proches, qui \u00e9tait patron de la police \u00e0 la Mao et il y fait r\u00e9gner un homme, un r\u00e9gime je j'irais presque jusqu'\u00e0 dire de terreur parce que c'est vrai que beaucoup de voix se taisent parce que il y a une crainte aujourd'hui, vous pouvez par comme vous le disiez dans votre pr\u00e9sentation, par le sport apporte que le citoyen lambda et et et comme comme drogue comme comme dit et et vous pouvez vous faire vous voulez -vous faire abattre vous enfin tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:21) [75%] :\r\nEn clair, les Duterte d'expression, elle a recul\u00e9 depuis l'arriv\u00e9e Duterte non je dirais pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:26) [88%] :\r\nParce qu'il y a encore des pays encord\u00e9 y a des articles encore ce matin il y avait un article excellent article dans le dans le principal journal un journal de langue anglaise une quoi et qui faisait allusion \u00e0 ce que vous avez mentionn\u00e9 aussi, c'est-\u00e0-dire l'insulte \u00e0 l'\u00e9gard de du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et le fait que c'\u00e9tait maladroit dans le cadre de la g\u00e9ostrat\u00e9gie r\u00e9gionale parce que les Am\u00e9ricains demeure quand m\u00eame l'alli\u00e9 principal des philippin dans la perspective de de ce qui se passe en mer de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [86%] :\r\nAlors on va venir dans un instant sur la sur la politique \u00e9trang\u00e8re effectivement pour pour terminer sur la politique nationale et ce qu'il a une opposition encore qui active, qui peut s'exprimer aux Philippines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nAlors elle est pas, elle est pas structur\u00e9e, il y a pas d'opposition structur\u00e9e, parce qu'il faut savoir que il y a pas de la politique Philippines ne conna\u00eet pas de parti fort dans le sens que il y a des partis, mais une fois le pr\u00e9sident \u00e9lu ainsi \u00e0 Foucault et de et il y a, il y a beaucoup de gens qui passent d'un parti au parti pr\u00e9sidentiel pour en profiter, bien entendu, donc il y a pas, si vous voulez d'expression partisane contre Duterte il y a des voix, notamment au sein d'et des milieux d\u00e9fendant les droits de la personne humaine, \u00e7a c'est s\u00fbr, la commission d'et droits de l'homme, le, le patron de la commission des droits de l'homme s'exprime et puis il y a une s\u00e9natrice qu'il a pris, que le pr\u00e9sident a pris pour cibles d'ailleurs une s\u00e9natrice qui a demand\u00e9, qui est une il donc une une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [87%] :\r\nUne audition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [86%] :\r\nS\u00e9natoriales qui qui n'audition qui qui qui se qui s'est d\u00e9roul\u00e9 la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 elle a produit des t\u00e9moins de de famille ou ou des membres de la famille avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, enfin pour froidement abattu par par la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [77%] :\r\nComment r\u00e9agit la population Serge Guillaume est -ce qu'qui qui a finalement est majoritaire sur ce programme, hein, on l'a dit, il fait, il fait ce qu'il dit film tient sa promesse alors infect. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [78%] :\r\nVivement, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu l\u00e0-dessus je l'avais d'ailleurs parl\u00e9 \u00e0 \u00e0 vos coll\u00e8gues de forum et il a fait ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:41) [72%] :\r\nIl a fallu l'aller. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:44) [90%] :\r\nAh mais je suis personnellement quand m\u00eame un peu surpris parce qu'il il il b\u00e9n\u00e9ficie encore d'un \u00e9norme soutien de la population bien s\u00fbr au sein des, des, des, des classes pauvres ben mais qui, si vous voulez qui qui qui adh\u00e8re facilement un discours populiste, nationaliste, etc, mais, mais aussi au sein de des classes moyennes, voire des classes sup\u00e9rieures dirigeante qui salue, qui salue effectivement une tentative d'\u00e9radiquer \u00e0 la droite de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [94%] :\r\nQuelle est l'attitude du gouvernement Duterte vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers, des expatri\u00e9s qui sont aux Philippines, \u00e0 ce que vous, vous vous sentez toujours \u00e0 l'aise dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:30) [91%] :\r\nAlors oui, il y a dans la vie quotidienne, pour l'instant j'ai j'ai j'ai aucun probl\u00e8me, j'ai d'ailleurs beaucoup d'amis philippin non j'ai j'ai j'ai aucun probl\u00e8me, or j'ai renouvel\u00e9 les mais mes mes papiers d'un v\u00e9hicule, il y a quelques jours, je fais \u00e7a toujours moi- m\u00eame pour pouvoir pour exp\u00e9rimenter un peu les progr\u00e8s de la bureaucratie en n'a pas en passant. \r\nAh, donc l\u00e0, donc non j'ai pas senti aucune, je souhaite donc sans absolument aucune hostilit\u00e9 de la part de la population et aucune hostilit\u00e9 de la part des des autorit\u00e9s quand j'ai affaire avec elle, mais bon, \u00e7a peut, \u00e7a peut changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [89%] :\r\nUn dernier mot sur la politique \u00e9trang\u00e8re des Philippines Duterte qui a d\u00e9clar\u00e9 des d\u00e9clarations \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce aussi dans ce domaine, il avait dit sur un coup de t\u00eate nue, on on pourrait quitter l'ONU ce que son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et d'ailleurs d\u00e9menti peu apr\u00e8s, vous vous sentez comment vous le sens, mais effectivement il a fait marche arri\u00e8re par rapport \u00e0 son insu l'vis-\u00e0-vis d'Obama parce que c'est peut-\u00eatre pas le moment de de se distancer des \u00c9tats-Unis alors qu'\u00e0 la menace chinoise quand quelle quelle orientation, vous le voyez prendre Duterte et l\u00e0 dessus, et ce sera ma derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:37) [89%] :\r\nJe sais pas s'il y a une orientation, enfin moi j'aime j'ai j'ai une hypoth\u00e8se mais elle vaut ce que. \r\nElle reste \u00e0 v\u00e9rifier, c'est qu'il est, il, il semble que pour d\u00e9velopper le pays s'allier \u00e0 la Chine est un peu une un meilleur Paris que de jouer \u00e0 l'Occident, c'est ce que les Chinois ont fait en Afrique, peut-\u00eatre qu'il pense pouvoir faire \u00e7a de fa\u00e7on encore plus maline et et je pense, je pense, alors il fait autant une d\u00e9claration un peu, on ne peu hostile en ce qui concerne la m\u00e8re de de Chine mais mais sur l'ensemble, il est rest\u00e9 extr\u00eamement courtois \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s chinoises et personnellement je pense que on va avoir un pr\u00e9sident qui va jouer la carte chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [73%] :\r\nLa carte des investissements des gros investissements la fermera. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [78%] :\r\nEt de l'aide de la parce que les les Philippines sont dans un pays extr\u00eamement riche ressources mini\u00e8res donc donc et de investissements notamment dans secteur minier. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:45) [85%] :\r\nIl y a, il y a de quoi faire dans un merci beaucoup Serge Guillaume mais je vous litigieux est bonne, bonne fin de journ\u00e9e, l\u00e0- bas, mais \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52CF3C85-D095-4D2E-93C8-5DCC14DCD165", "internalArchiveId": "52CF3C85-D095-4D2E-93C8-5DCC14DCD165", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Perc\u00e9e historique de la droite dure en Europe germanique: quelles cons\u00e9quences?", "publicationDate": "2016-09-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2016;Christoph Vavrik, d\u00e9put\u00e9 au parlement autrichien, \u00e9lu du parti lib\u00e9ral de centre-droit Neos;Vavrik, Christoph\r\nPerc\u00e9e de l'AFD dans le Lander allemand consid\u00e9r\u00e9 comme le fief d'origine d'Angela Merkel, candidat d'extr\u00eame-droite en t\u00eate des sondages \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 2 octobre en Autriche: la droite dure, populiste et anti-europ\u00e9enne r\u00e9alise une pouss\u00e9e significative dans l'Europe germanique.  Interview de Christoph Vavrik, d\u00e9put\u00e9 au Parlement autrichien, \u00e9lu du parti lib\u00e9ral de centre-droit Neos.\r\n\r\n* * Perc\u00e9e historique de la droite dure en Europe germanique: quelles cons\u00e9quences?  \r\nD\u00e9veloppement 7h15 - les cons\u00e9quences du vote de Pom\u00e9ranie sur l'Autriche et son voisinage  - Christoph Vavrik\r\nJoignable sur portable ('pas de fixe) +43 6 99 11 34 01 61\r\nNous allons revenir qques minutes sur ce qui est en train de se passer en Allemagne et en Autriche...cette perc\u00e9e de l'AFD dans le Land allemand de Pom\u00e9ranie en Allemagne ce week-end....consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le fief d'origine d'Angela Merkel, Ce candidat d'extr\u00eame-droite en t\u00eate des sondages aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielle du 2 octobre en Autriche. On assiste ces derniers temps \u00e0 une pouss\u00e9e de la droite dure, populiste et anti-europ\u00e9enne dans cette Europe germanique.\r\nBonjour Christoph Vavrik.\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au parlement autrichien, \u00e9lu du parti lib\u00e9ral de centre-droit Neos. Vous \u00eates n\u00e9 en Suisse, et vous \u00eates de nationalit\u00e9 franco-autrichienne. \r\n-Ce qui s'est pass\u00e9 dimanche dans le Land de Mecklembourg-Pom\u00e9ranie occidentale peut-il avoir un impact en Autriche voisine et accroitre les chances du candidat d'extr\u00eame-droite Norbert Hofer de l'emporter ?\r\nNon car son potentiel de voix est d\u00e9j\u00e0 bien plus \u00e9lev\u00e9 que les 20% de la ''AFD. 10 points d'avances sur le parti SPO, etc..\r\nDans les sondages depuis un an, le parti d'extr\u00eame-droite va ramasser la mise. Depuis les \u00e9lections r\u00e9gionales dans les Lander, il y a d\u00e9j\u00e0 deux r\u00e9gions qui sont gouvern\u00e9es par une coalition avec l'extr\u00eame-droite et des socialistes d'une part, des conservateurs d'autres part, ; Le pr\u00e9c\u00e9dent est l\u00e0, et il va se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n-Les Autrichiens retournent aux urnes apr\u00e8s l'annulation de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mai dernier pour causes d'irr\u00e9gularit\u00e9s. Le candidat d'extr\u00eame-droite avait \u00e9t\u00e9 battu par seulement 31 000 voix de diff\u00e9rence au profit du Vert Alexander van der Bellen. Aujourd'hui, vous pr\u00e9voyez quel r\u00e9sultat ?\r\nAux pr\u00e9sidentielles je pr\u00e9dis la victoire de Hofer avec une bonne longueur d'avances.\r\nDernier sondage dit 51/49. \r\nPour deux raisons :\r\nAu 1er tour, 2/3 de l'\u00e9lectorat \u00e9tait pour Hofer, et un tiers pour \u00e9viter Van der Bellen. C'\u00e9tait l'inverse pour VDB. C'est toujours difficile de remobiliser une seconde fois sur le rejet. \r\nDeuxi\u00e8me raison : Le climat politique et l'actu jouent en faveur de Hofer, attaques terroristes, criminalit\u00e9 d'origine des r\u00e9fugi\u00e9s, dans l'Opinion Publique. R\u00e9cemment des jeunes femmes molest\u00e9es par des r\u00e9fugi\u00e9s afghans dans une f\u00eate provinciale. \u00c7a fait la Une !\r\nLe Brexit ajoute, Hofer ne pr\u00f4ne plus la sortie de l'UE mais son discours eurosceptique se trouve avalis\u00e9 par la d\u00e9cision des Anglais.\r\n-L'Autriche gouvern\u00e9e par l'extr\u00eame-droite, c'est pour bient\u00f4t et in\u00e9vitable ?\r\nOui si le FP reste sur ses 35% d'ici les prochaines \u00e9lections qui pourraient se tenir en 2017 -la coalition actuelle ne tiendra pas jusqu'\u00e0 2018 comme pr\u00e9vu.\r\nMais j'esp\u00e8re que l'\u00e9lection sans doute le mois prochain d'un pr\u00e9sident d'extr\u00eame-droite servira d'\u00e9lectro-choc pour les autres partis. Il faut une \u00e9lection anticip\u00e9e, avec des r\u00e9formes dans les partis.  Les conservateurs et les socialistes pourraient reconduire une grande coalition ou une coalition \u00e0 trois, avec les verts et N\u00e9os. M\u00eame si le parti d'extr\u00eame-droite sort gagnant des \u00e9lections \u00e7a ne signifie donc pas qu'il livrera le Chancelier. Mais \u00e7a sera difficile de contrer, surtout si l'extr\u00eame-droite d\u00e9passe les 35%.\r\n-Et le chancelier?\r\n-Avec quelles cons\u00e9quences sur la politique autrichienne? Quelle mesures vis \u00e0 vis de l'immigration, de l'\u00e9conomie et budget, de l'Europe?\r\n-Et dans ce cas, craignez-vous une contagion de l'extr\u00eame-droite \u00e0 vos voisins d'Europe centrale, qui ont d\u00e9j\u00e0 pour certains une droite dure ou tr\u00e8s conservatrice et anti-europ\u00e9enne au gouvernement ?", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977836", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Perc\u00e9e historique de la droite dure en Europe germanique: quelles cons\u00e9quences? / JDM_2016-09-06T07:20:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 06.09.2016"], "alternativeSummary": ["Perc\u00e9e de l\u2019AFD dans le Lander allemand consid\u00e9r\u00e9 comme le fief d\u2019origine d\u2019Angela Merkel, candidat d\u2019extr\u00eame-droite en t\u00eate des sondages \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 2 octobre en Autriche: la droite dure, populiste et anti-europ\u00e9enne r\u00e9alise une pouss\u00e9e significative dans l\u2019Europe germanique.  Interview de Christoph Vavrik, d\u00e9put\u00e9 au Parlement autrichien, \u00e9lu du parti lib\u00e9ral de centre-droit Neos."], "variantIds": ["ece-7977836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:11:14Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est heures 19 on va rester dans le monde germanophone, on va revenir quelques minutes sur ce qui est en train de se passer \u00e0 la fois en Allemagne, en Autriche, cette perc\u00e9e de l'AFD en Allemagne dans le Land de Pom\u00e9ranie c'\u00e9tait ce Week-End Land consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le fief de Madame Merkel, son fief d'origine et puis ce candidat d'extr\u00eame- droite en t\u00eate des sondages aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles du 2 octobre prochain en Autriche, on assiste ces derniers temps \u00e0 une pouss\u00e9e de la droite dure populiste anti- europ\u00e9enne dans dans cette Europe germanophone, on analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec vous, Christoph Vavrik, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au parlement autrichien, \u00e9lu du Parti lib\u00e9ral de de centre- droit, mais aussi, vous \u00eates n\u00e9 en Suisse, mais vous \u00eates de nationalit\u00e9 franco- autrichienne, voil\u00e0 pour le le Curriculum vitae, ce qui s'est pass\u00e9 dimanche dernier, on commence par sa dans dans le Land de Mecklembourg-Pom\u00e9ranie en Allemagne, est ce que \u00e7a peut avoir un un impact en Autriche voisine et par exemple \u00e0 accro\u00eetre les chances du candidat d'extr\u00eame droite, Norbert offert pour les les \u00e9lections pr\u00e9sidentielle prochaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut pas surestimer l'impact prudentiel que que cette votation en Pom\u00e9ranie va mais c'est s\u00fbr que cela va conforter une partie de l'\u00e9lectorat autrichien dans son sentiment que oui au fond un un vote pour l'extr\u00eame droite est parfaitement, parfaitement correcte puisque, comme on le voit m\u00eame en Allemagne, l'exasp\u00e9ration vis-\u00e0-vis de la politique d'immigration de Madame Merkel a a suscit\u00e9 donc ce vote et donc o\u00f9 il y aura certainement sentiment de de qui \u00e9tait d'\u00eatre dans le juste, mais bon, l'impact sera quand m\u00eame passing en s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nLe le vrai champion de Madame Merkel a eu des r\u00e9percussions en Autriche aussi, \u00e7a a beaucoup choqu\u00e9 cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [88%] :\r\nOui ans en fait une partie de l'\u00e9lectorat autrichien Roma d'un mauvais Merkel responsable de de de la vague migration qui qui qui a d\u00e9but\u00e9 il y a environ un an, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, je pense plut\u00f4t \u00e0 tort, mais c'est vrai que sa politique de Bich\u00e2t nous y arriverons, est consid\u00e9r\u00e9 comme la cause de de l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'amplification de la vague migratoire qui qui a d\u00e9ferl\u00e9 donc sur l'Autriche et et en Allemagne, l'Autriche est un des rares pays qui \u00e9tait \u00e0 la fois un pays de transit, puisque presque un 1000000 de de de r\u00e9fugi\u00e9s ont transit\u00e9 par l'Autriche est aussi un pays qui a re\u00e7u des r\u00e9fugi\u00e9s, puisqu'il y a un an en 2015 90000 r\u00e9fugi\u00e9s sont rest\u00e9s en Autriche et en 2016, jusqu'\u00e0 ce jour, environ 20 \u00e0 25000 fr\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [93%] :\r\nChristoph Vavrik les Autrichiens, je l'ai dit retournent aux urnes apr\u00e8s l'annulation de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mai dernier pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9s, c'est ce qu'on a dit le candidat d'extr\u00eame droite avait \u00e9t\u00e9 battu par seulement 31000 voix de diff\u00e9rence au profit du Vert Alexander Van der Bellen aujourd'hui pour le 2 octobre prochain vous pr\u00e9voyez quel r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [85%] :\r\n\u00e9coutez les les sondages jusqu'il y a environ une semaine, donner une petite avance \u00e0 monsieur conf\u00e8re du parti populiste, le tout, tout dernier sondage t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec une tr\u00e8s tr\u00e8s les r\u00e9gions avant, ce qui n'est pas statistiquement significative pour Monsieur von Bellen moi personnellement, je pense que le temps a travaill\u00e9 pour monsieur vous faire je pense que les \u00e9v\u00e9nements aussi bien au niveau international, peut -on en Autriche m\u00eame plut\u00f4t monsieur vous faire ces 3 derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [92%] :\r\nIl y a aussi cette histoire de jeune femme molest\u00e9 par des r\u00e9fugi\u00e9s afghans dans dans une f\u00eate provinciale \u00e7a \u00e7a beaucoup \u00e7a peut compter ce genre de de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est exactement comme je disais \u00e0 des dizaines de morts au niveau national, c'est ce genre d'\u00e9v\u00e9nements qui sont peut-\u00eatre statistiquement pas qui, qui, qui \u00e0 part en significatif mais qui n'en font des vagues dans la presse de boulevard, chaque fois qu'il y a un incident de ce genre, \u00e7a c'est une chronique, donc \u00e7a amplifie le sentiment anti anti r\u00e9fugi\u00e9s qui, malheureusement, \u00e7a sera de plus en plus sur l'Autriche et qui donc favorise Monsieur offert qui a quitt\u00e9 la partie qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de la politique migratoire du bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors bon, on parle de la pr\u00e9sidence autrichienne, c'est pas encore la la la chancellerie est -ce que l'Autriche pourra \u00eatre gouvern\u00e9e bient\u00f4t par l'extr\u00eame- droite, c'est in\u00e9vitable selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [84%] :\r\nCe n'est pas Lytham mais pour la 1\u00e8re fois c'est un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait possible tout \u00e0 fait cr\u00e9dible, le parti d'extr\u00eame droite et dans les sondages entre 33 \u00e0 35 pourcent donc donc un tiers des \u00e9lecteurs, les 2 autres ex- grands partis, le Parti socialiste et le Parti conservateur sont tomb\u00e9s \u00e0 respecter respective ment 25 et 20 pourcent donc donc qui sont nettement en dessous de la barre des 50 pourcent dont dont ils auraient besoin pour continuer la grande coalition et donc pour la 1\u00e8re fois on en de ce sc\u00e9nario o\u00f9 le parti populiste, le parti d'extr\u00eame droite donc risque d'avoir, non pas seulement le la 1\u00e8re place mais une une majorit\u00e9 relative, tr\u00e8s, tr\u00e8s, il sera tr\u00e8s difficile, dans ce cas -l\u00e0 de de former un gouvernement, donc il ne fasse pas partie, m\u00eame si au niveau des chiffres, on pourrait envisager une coalition de 3 autres partis ils auraient si vraiment il ou au du scrutin, ils ont Pierre Bloch un pouvoir de bloquer les toutes les, les, vous les les lois constitutionnelles avec cette minorit\u00e9 d'un tiers qui pourrait bloquer donc les lois constitutionnelles qui en Autriche joue un tr\u00e8s grand Groult beaucoup de lois en Autriche Roumanie beaucoup son niveau constitutionnel par exemple les lois qui touchent \u00e0 l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [86%] :\r\nChristoph Vavrik imaginons une Autriche gouvern\u00e9e par l'extr\u00eame droite et ce qui va se passer ensuite, quelles mesures vis-\u00e0-vis de l'immigration interne de l'\u00e9conomie, mais aussi de l'Europe est -ce que l'Autriche pourrait demander \u00e7a \u00e0 sa sortie de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [85%] :\r\nJe ne pense pas, le parti d'extr\u00eame moi pas d\u00e9j\u00e0 fait nettement machine arri\u00e8re sur ce sujet, il ne menace plus directement de faire sortir l'Autriche non europ\u00e9enne, il n'y a pas, on s'en Autriche, une majorit\u00e9 qui supporterait c'\u00e9tait donc la la la la majorit\u00e9 tr\u00e8s claire des Autrichiens de rester dans l'Union europ\u00e9enne, mais en m\u00eame temps une majorit\u00e9 plurielle, les chiens sont tr\u00e8s critiques de certains aspects de la politique europ\u00e9enne et donc on pousse \u00e0 une r\u00e9forme, mais l'\u00e2ge est de dire que les partis d'extr\u00eame droite n'est pas seul, aussi bien le Parti socialiste, le Parti conservateur eux aussi r\u00e9clament mais \u00e9videmment moins fort certaines r\u00e9formes de de l'Union europ\u00e9enne, il pense qu'il faut donc il faut faire des corrections par exemple que la politique d'immigration a \u00e9chou\u00e9 entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nOui, et quel effet contiennent de contamination pour les les autres pays, alors on aurait Madame Merkel tr\u00e8s affaibli, l'AFD qui monte, qui va peut-\u00eatre un jour, qui sait acc\u00e9der au Bundestag l'Autriche gouvern\u00e9e, \u00e9ventuellement par l'extr\u00eame- droite quel effet de contamination pour les voisins d'Europe centrale du sait que g\u00e9opolitiquement historiquement, l'Autriche est un est un point de pivot, qu'est ce qui se passerait \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:25) [83%] :\r\nJe pense qu'il y a un risque de continuation, maintenant il faut dire une chose quand m\u00eame, c'est que d'autres pays, je pense pas la Hongrie Kondengui par chezJ. par l'extr\u00eame, l'extr\u00eame droite n'ait pas \u00e9t\u00e9 pas un parti quand m\u00eame de droite tr\u00e8s populiste, donc je sais pas o\u00f9 la nations du d\u00e9but du l'Autriche ne fait pas le 1er pays \u00e0 avoir un gouvernement tr\u00e8s \u00e0 droite, mais c'est s\u00fbr que cela ferait tr\u00e8s mauvais exemple et je pense qu'une des raisons pour lesquelles des gouvernements comme fran\u00e7ais et allemands sont tr\u00e8s tr\u00e8s inquiets de ce qui se sur l'Autriche parce que, une fois de plus, si l'extr\u00eame- droite en Autriche prend la t\u00eate du gouvernement, \u00e7a donne une cr\u00e9dibilit\u00e9 donc le l'extr\u00eame- droite sera arriv\u00e9 Gary pratiquement et cela l'\u00e2ge aussi, juste pour l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de \u00e9lection le pr\u00e9sident nous tr\u00e8s peu pouvoir c'est un poste essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [85%] :\r\nDonc est la force du symbole et sur le plan politique aussi exactement oui exactement, bon voil\u00e0 la r\u00e9ponse : ce sera le le 2 octobre prochain \u00e9lection pr\u00e9sidentielle r\u00e9it\u00e9r\u00e9e en Autriche, merci beaucoup, Christoph Vavrik d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:37) [88%] :\r\nAvec le GIR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [86%] :\r\nD\u00e9put\u00e9 au parlement autrichien, \u00e9lu du parti lib\u00e9ral de centre- droit \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-06T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1515929", "internalArchiveId": "AA1605515987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trafic d'art, le grand marchandage (52 min)", "publicationDate": "2016-09-05T23:35:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:27:52Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Fansten, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rakhmanova, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653380", "comment": "Images d'archives de mauvaises qualit\u00e9s", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025289", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1537211", "internalArchiveId": "AA1608537260", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'argent dans le couple", "publicationDate": "2016-09-05T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7994523", "imageURL": "http://www.rts.ch/7994524.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'argent dans le couple", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "L'AVS / La gr\u00e8ve chez Dubied / L'argent et le couple", "Rien ne va plus: enlever le haut, ou le bas?", "La gr\u00e8ve chez Dubied", "L'AVS", "S\u00e9quence didactique: les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'argent et le couple", "L'argent dans le couple"], "alternativeSummary": ["- L'AVS\n- S\u00e9quence didactique: AVS\n- La gr\u00e8ve chez Dubied\n- L'argent et le couple\n- Rien ne va plus", "L'argent dans le couple\n- L'AVS\n- S\u00e9quence didactique: AVS\n- La gr\u00e8ve chez Dubied\n- L'argent et le couple\n- Rien ne va plus", "L'argent dans le couple\n- L'AVS\n- S\u00e9quence didactique: AVS\n- La gr\u00e8ve chez Dubied\n- L'argent et le couple\n- Rien ne va plus", "Les Suisses vont voter sur l'AVS. Notre enqu\u00eate: la fortune de l'AVS est-elle bien g\u00e9r\u00e9e? Un gr\u00e9viste des ann\u00e9es 70... Un syndicaliste d'aujourd'hui... Comment faire la gr\u00e8ve au royaume de la paix du travail? L'argent dans le couple... source de tensions et de compromis. Comptes s\u00e9par\u00e9s ou comptes communs, quelle est la tendance?", "Un gr\u00e9viste des ann\u00e9es 70... Un syndicaliste d'aujourd'hui... Comment faire la gr\u00e8ve au royaume de la paix du travail?", "Les Suisses vont voter sur l'AVS. Notre enqu\u00eate: la fortune de l'AVS est-elle bien g\u00e9r\u00e9e?", "L'argent dans le couple... source de tensions et de compromis. Comptes s\u00e9par\u00e9s ou comptes communs, quelle est la tendance?"], "variantIds": ["ece-7903120", "ece-7903423", "ece-7902380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:59:37Z", "webPublicationDate": "2016-12-05T01:54:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609542079", "durationSec": 1560, "title": "TV5M L'argent dans le couple", "excerpt": "Les milliards de francs que repr\u00e9sentent l'AVS sont en partie confi\u00e9 \u00e0 des administrateurs de fonds charg\u00e9s de r\u00e9aliser les meilleurs placements. La gestion des rendements est critiqu\u00e9es par certains hommes politiques car les r\u00e9sultats 2015 ont \u00e9t\u00e9 mauvais. 2/3 des sommes plac\u00e9es sont investies dans des obligations de pays \u00e9trangers car le march\u00e9 suisse est trop petit et les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs. Les dettes d'Etats les plus rentables sont souvent dans des pays \u00e9conomiquement instables.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609542193", "durationSec": 270, "title": "TTC AVS 0509 PAD_RTS000000919179", "excerpt": "Comme David et Oriana de nombreux couples gardent des comptes en banque s\u00e9par\u00e9s. Cette disposition tend \u00e0 diminuer lorsqu'arrivent des enfants \u00e0 l'image d'Armelle et d'Ivan.   \nPour Laurence Bachmann, sociologue HETS la pratique des comptes s\u00e9par\u00e9s est un symbole d'\u00e9mancipation des femmes. Cyril Meury, responsable client\u00e8le priv\u00e9e UBS Valais confirme que des dispositions sp\u00e9cifiques sont prises pour la client\u00e8le f\u00e9minine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "GESTION FINANCI\u00c8RE", "PLACEMENT FINANCIER", "OBLIGATION"], "sequenceIds": ["1542499"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542194", "durationSec": 633, "title": "TTC BLOC COMPTES CONJUGAUX 0509 PAD_RTS000000919408", "excerpt": "Il y a 40 ans les ouvriers de l'entreprise de machine \u00e0 tricoter Dubied faisaient un mois de gr\u00e8ve apr\u00e8s l'annonce de la suppression du 13\u00e8 salaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)", "ARGENT (MONNAIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542195", "durationSec": 78, "title": "TTC EXTRAIT DUBIED 0509 PAD_RTS000000919093", "excerpt": "Rubrique d'\u00e9conomie comportementale consistant \u00e0 demander \u00e0 des personnes sur des p\u00e9dalos sur le Lac L\u00e9man de se d\u00e9v\u00eatir contre de l'argent.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["DUBIED"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542196", "durationSec": 99, "title": "TTC RNVP MISE A NU 0509 PAD_RTS000000918997", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542500", "summary": "Buffet inaugural dans les locaux de Blackrock \u00e0 Gen\u00e8ve. Logo Blackrock. Itw Nicolas Nussbaum, responsable Blackrock Gen\u00e8ve. R\u00e9unions de gestionnaires de Blackrock. \nItw Olivier Feller, Conseiller national PLR Vaud.\nExt locaux de Compenswiss \u00e0 Gen\u00e8ve. Logo Compenswiss AVS. Itw Manuel Leuthold, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Fonds AVS AI APG. \nItw Olivier Ferrari, directeur de Coninco SA.", "id": "1542499", "visualThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "AVS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542526", "summary": "Plateau : Itw Andr\u00e9 Ruffieux, syndicaliste ouvrier et gr\u00e9viste en 1976 et Benito Luciani, ouvrier gr\u00e9viste. Itw Yves Defferarrd, syndicat UNIA.", "id": "1542525"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026772", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3A9A7C70-B3A3-49E1-ACE3-1379A5F296EB", "internalArchiveId": "3A9A7C70-B3A3-49E1-ACE3-1379A5F296EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sc\u00e8nes th\u00e9\u00e2trales suisses s'emparent des crises internationales", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Omar Abusaada, metteur en sc\u00e8ne, habitant de Damas;extrait musical;Milo Rau, metteur en sc\u00e8ne; ; Nadia, habitante de Zvizdal, Tschernobyl\r\nLes pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre qui parlent des crises dans le monde sont l\u00e9gion. Les auteurs peuvent de moins en moins ignorer les \u00e9v\u00e8nements de la politique et de l'Histoire. Sur les sc\u00e8nes suisses, on s'empare aussi des crises internationales: ces drames quotidiens de Syrie aux crises en Ukraine, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre documentaire.\r\n\r\n* * Les sc\u00e8nes th\u00e9\u00e2trales suisses s'emparent des crises internationales LANCEMENT 4 / THEATRE ET ACTUALITE INTERNATIONALE\r\n***Cette actualit\u00e9 internationale charg\u00e9e que nous cherchons \u00e0 \u00e9clairer dans cette \u00e9mission... les auteurs de th\u00e9\u00e2tre s'en emparent aussi ! Et d'ailleurs, les pi\u00e8ces de l'\u00e9t\u00e9 qui parlent des crises dans le monde sont l\u00e9gion.\r\nUn monde de plus en plus inform\u00e9: les auteurs peuvent de moins en moins ignorer les \u00e9v\u00e9nements de la politique et de l'Histoire, y compris sur les sc\u00e8nes en Suisse. Des drames quotidiens de Syrie aux crises en Ukraine, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre documentaire.\r\nAlain Croubalian:\r\nDIGAS   04'41'' \r\n((Dans un monde interconnect\u00e9, o\u00f9 l'information est \u00e0 port\u00e9e de clavier, les auteurs restent de moins en moins insensibles aux crises politiques et \u00e9conomiques. Ils s'interessent alors en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 un destin personnel. Le parcours d'une personne, ou d'une famille, comme illustration de la crise politique. Ils montrent sans fausse pudeur ce que les grands \u00e9v\u00e8nements historiques causes comme drames personnels.  De Syrie au Festival Theaterspektakel de Zurich, l'histoire r\u00e9elle d'un ami battu par la police.\r\nDans \u00abWhile I Was Waiting\u00bb le dramaturge de Damas, Mohammad al Attar, compare son pays, la Syrie, \u00e0 un patient dans le coma. Devoir attendre et ne pas pouvoir agir... le metteur en sc\u00e8ne, Omar Abusaada, convoque famille et amis autour du lit du malade qui ne sait pas pourquoi il souffre... le metteur en sc\u00e8ne Omar Abusaada, qui habite toujours Damas...\r\nson 1\r\ntraduction:\r\nIl \u00e9tait de tout temps impossible de monter de telles pi\u00e8ces en Syrie. Le th\u00e9\u00e2tre national \u00e0 Damas fonctionne toujours comme si de rien n'\u00e9tait. On ne sait comment...\r\nIls veulent donner l'impression que la vie est normale, que rien ne s'est pass\u00e9 et qu'on peut tranquillement aller au th\u00e9\u00e2tre...\r\nCe n'est pas en Syrie que les auteurs syriens peuvent prendre de la distance. La pi\u00e8ce syrienne \u00e0 \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e en Europe avec des acteurs syriens; eux-m\u00eames \u00e9parpill\u00e9s aux quatre coins du globe. Seuls deux habitent les d\u00e9combres de leur pays. \r\nLa magie du th\u00e9\u00e2tre permet aussi de revivre le pass\u00e9, d'\u00e9voquer des mondes disparus.\r\nSanja Mitrovi et Vladimir Aleksi n'ont pas honte de leur pass\u00e9 communiste \u00abI Am Not Ashamed of My Communist Past\u00bb raconte l'Histoire europ\u00e9enne du point de vue d'un pays qui a disparu, La Yougoslavie et ses valeurs oubli\u00e9es, son cin\u00e9ma, un pays disparait, son souvenir hante...\r\nSon 2\r\nEst-ce la fin de l'Europe? Avec \u00abEmpire\u00bb le metteur en sc\u00e8ne Milo Rau met un point final \u00e0 sa trilogie consacr\u00e9e \u00e0 l'Europe.\r\nAutant de biographies intimes, de gros plan sur de petites histoires d'immigr\u00e9s en Europe: La somme de ces destins personnels doit permettre de dresser le portrait en coupe de l'Europe aujourd'hui: leurs voix montrent la voie... le metteur en sc\u00e8ne Milo Rau\r\nson 3\r\ntraduction:\r\nCes pays comme la Syrie ont une tradition mill\u00e9naire. Ce sont aujourd'hui encore de grandes civilisations, berceau de l'humanit\u00e9... on se sent directement dans une \u00e9pop\u00e9e biblique... mais en m\u00eame temps c'est l'Histoire du monde qui se d\u00e9cide sous nos yeux. Et en m\u00eame temps, depuis une dizaine d'ann\u00e9e, ces soci\u00e9t\u00e9s s'effondrent. On a tout d'un coup l'impression de voir la profondeur du temps. Et c'est cela qu'on essaye de faire avec la pi\u00e8ce. On commence avec la politique au jour le jour: quelqu'un retourne en Syrie pour voir sa m\u00e8re. Et l\u00e0 on retourne vraiment dans le temps: jusqu'aux drames grecs, \u00e0 M\u00e9d\u00e9e, \u00e0 Agamemnon, \u00e0 Troie.\r\nOn sent le vent Histoire avec un grand H, qui souffle sur les sc\u00e8nes th\u00e9\u00e2trales des plus grandes maisons. Et la bourrasque est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, l'actualit\u00e9 nous assi\u00e8ge mais comprendre son environnement reste une gageure. C'est la complexit\u00e9 de l'Europe qui ressort des pi\u00e8ces du St-Gallois Milo Rau.\r\nL'Europe justement et ses coins oubli\u00e9s, comme Zvizdal un village dans la zone interdite, \u00e0 Tschernobyl. Apr\u00e8s la catastrophe, tout le monde est parti, sauf Pietro et Nadia qui vivent toujours l\u00e0 sans eau, ni \u00e9lectricit\u00e9. La troupe belge \"Berlin\" de Bert Baele, les a rencontr\u00e9s des ann\u00e9es durant et ont en tir\u00e9 une performance avec maquettes et vid\u00e9os. Vivre dans la Zone interdite? La couleur de l'herbe est partout pareille, conclut Nadia.\r\nson 4\r\nRien ne semble plus irr\u00e9el que la R\u00e9alit\u00e9 semble dire ces pi\u00e8ces qui tirent leur substantifique mo\u00eblle de l'actualit\u00e9. Mais les humains sur sc\u00e8nes sont incontournables: ils nous renvoient une image et nous interpellent personnellement.\r\nDans la tradition allemande du th\u00e9\u00e2tre, et cela depuis Goethe, le th\u00e9\u00e2tre est le lieu d'\u00e9ducation politique de la soci\u00e9t\u00e9: C'est l\u00e0 que le th\u00e9\u00e2tre devient indispensable, comme lieu de reflexion. R\u00e9fl\u00e9chir: \u00e0 la fois renvoyer une image et la remettre en question: \u00e7a tombe bien: c'est ce qu'on demande \u00e0 la Culture.))\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974427", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["De plus en plus de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre s'inspirent des grandes crises actuelles / TUM_2016-09-05T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre qui parlent des crises dans le monde sont l\u00e9gion. Les auteurs peuvent de moins en moins ignorer les \u00e9v\u00e8nements de la politique et de l'Histoire. Sur les sc\u00e8nes suisses, on s\u2019empare aussi des crises internationales: ces drames quotidiens de Syrie aux crises en Ukraine, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre documentaire."], "variantIds": ["ece-7974427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:45Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Bruce cette actualit\u00e9 internationale charg\u00e9e que nous cherchons \u00e0 \u00e9clairer dans cette \u00e9mission, les auteurs de th\u00e9\u00e2tre son emparent eux aussi et d'ailleurs, les pi\u00e8ces de l'\u00e9t\u00e9 qui parlent des crises dans le monde sont l\u00e9gion, un monde de plus en plus inform\u00e9 les auteurs peuvent donc de moins en moins ignorer les \u00e9v\u00e9nements de la politique de l'histoire, y compris sur les sc\u00e8nes en Suisse des drames quotidiens de Syrie aux crises en Ukraine, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre documentaire Alain Craus Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nDans un monde interconnect\u00e9 o\u00f9 l'information est \u00e0 port\u00e9e de clavier, les auteurs restent de moins en moins insensibles aux crises politiques et \u00e9conomiques, il s'int\u00e9resse alors en g\u00e9n\u00e9ral un destin personnel, le parcours d'une personne ou d'une famille comme illustration de la crise politique, ils montrent sans fausse pudeur, ce que les grands \u00e9v\u00e9nements historiques causes comme drames personnels de Syrie au festival, th\u00e9\u00e2tre, spectacles de juridique, l'histoire r\u00e9elle d'un ami, battu par la police, donc voil\u00e0, ouais, souhaiter une dramaturge de Damas Mohammad al Attar compare son pays la Syrie \u00e0 son ami dans le coma, devoir attendre et ne pas pouvoir agir le metteur en sc\u00e8ne, Omar Abusaada, convoque famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [92%] :\r\nDans autour du lit du malade qui ne sait pas pourquoi il souffre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nLe metteur en sc\u00e8ne, Omar Abou Saada qui habite toujours Damas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:16) [76%] :\r\nEt pour il \u00e9t\u00e9 de tout temps, impossible de monter de telles pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [89%] :\r\nC'est la m\u00e9chancet\u00e9 th\u00e9\u00e2tre national \u00e0 Damas fonctionne toujours comme si de rien \u00e9tait on ne sait comment ils veulent donner l'impression que la vie est normale, vous savez que rien ne s'est pass\u00e9, et qu'on peut tranquillement aller au th\u00e9\u00e2tre avait rien d'part avec tout ce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [56%] :\r\nBeaucoup de points, y a, aujourd'hui, voil\u00e0, vous pensez qu'il faut bien entendu qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [97%] :\r\nCe n'est pas en Syrie, que les auteurs syriens peuvent prendre de la distance, la pi\u00e8ce syrienne a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e en Europe avec des acteurs syriens eux- m\u00eames \u00e9parpill\u00e9s aux 4 coins du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [75%] :\r\nL'homme, seuls 2 habitent dans les d\u00e9combres de leur offrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nLa magie du th\u00e9\u00e2tre permet aussi de revivre le pass\u00e9 d'\u00e9voquer des mondes disparus Sanya Mitrovica et Vladimir Aleksi n'ont pas honte de leur pass\u00e9 communiste \u00e0 un an de cha\u00eenes quand m\u00eame espace, raconte l'histoire europ\u00e9enne, du point de vue d'un pays qui a disparu, la Yougoslavie et ses valeurs oubli\u00e9es, son cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [79%] :\r\nUn pays dispara\u00eet, son souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nEst -ce la fin de l'Europe avec on Empire, le metteur en sc\u00e8ne, Milo aura on met un point final \u00e0 sa trilogie consacr\u00e9e \u00e0 l'Europe, autant de biographies intimes de gros plan sur de petites histoires d'immigr\u00e9s en Europe, la somme de ces destins personnels doit permettre de dresser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [90%] :\r\nLe portrait en coupe de l'Europe d'aujourd'hui leurs voix montrent la voie, le metteur en sc\u00e8ne, Milo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [91%] :\r\nCes pays nous a lib\u00e9r\u00e9s num\u00e9risation Guillaume, ce sont aujourd'hui encore de grandes civilisations, berceau de l'humanit\u00e9, on se sent directement dans une \u00e9pop\u00e9e biblique, mais en m\u00eame temps c'est l'histoire du monde qui se d\u00e9cide sous nos yeux et en m\u00eame temps, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, ces soci\u00e9t\u00e9s s'effondrent, on a tout d'un coup la pression de voir la profondeur du temps et c'est cela qu'on essaye de faire avec la pi\u00e8ce, on commence avec la politique au jour le jour quelqu'un retourne en Syrie pour voir sa m\u00e8re, et l\u00e0 on retourne vraiment dans le temps jusqu'aux drames grecs \u00e0 M\u00e9d\u00e9e \u00e0 Agamemnon \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [63%] :\r\nCompagnie chutera et si vous permettez, ce que ce la com\u00e9die, ceux qui se moquent pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [93%] :\r\nOn sent le vent de l'histoire avec un grand H qui souffle sur les sc\u00e8nes th\u00e9\u00e2trales, des plus grandes maisons et la bourrasque est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, l'actualit\u00e9 nous assi\u00e8ge mais comprendre son environnement reste une gageure, c'est la complexit\u00e9 de l'Europe qui ressort des pi\u00e8ces du Saint-Gallois Milo Rao l'Europe justement et ses coins oubli\u00e9s, comme Zvizdal, un village dans la zone interdite \u00e0 Tschernobyl apr\u00e8s la catastrophe, tout le monde est parti sauf Pietro et Nadia qui vivent toujours l\u00e0 sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9 la troupe belge Berlinde Berthe et les a rencontr\u00e9s, des ann\u00e9es durant et on on tir\u00e9 une performance avec maquettes et vid\u00e9os vivre dans la Zone interdite, la couleur de l'herbe est partout pareille, conclut Nadia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [67%] :\r\nBon, et puis, oui, il r\u00eavait d'avis de Ludovic B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nRien ne semble plus irr\u00e9el que la r\u00e9alit\u00e9 semble dire ces pi\u00e8ces qui tirent leur substantifique moelle de l'actualit\u00e9, mais les humains sur sc\u00e8nes sont incontournables, ils nous renvoient une image et nous interpellent personnellement hier les ralli\u00e9s \u00e0 finir par oui, dans la tradition allemande du th\u00e9\u00e2tre et cela depuis Goethe et le th\u00e9\u00e2tre est le lieu d'\u00e9ducation politique de la soci\u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 que le th\u00e9\u00e2tre devient indispensable comme lieu de r\u00e9flexion, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fois renvoyer une image et la remettre en question, \u00e7a tombe bien, c'est ce qu'on demande \u00e0 la culture. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3779B18E-BB28-47BD-BE21-14BC6B788202", "internalArchiveId": "3779B18E-BB28-47BD-BE21-14BC6B788202", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 5 septembre) Esther  Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la d\u00e9faite de la CDU d'Angela Merkel dans le land du Mecklenbourg - Pom\u00e9ranie, le fief de la chanceli\u00e8re, suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique ...\r\nLa CDU tombe derri\u00e8re les populistes de droite, titre la Baslerzeitung, Une d\u00e9b\u00e2cle pour Angela Merkel, d\u00e9clare le Tagesanzeiger,\r\nUn triomphe de plus pour les populistes de droite, rench\u00e9rit la NZZ.  Mais pour le journal zurichois, attribuer cette d\u00e9faite historique de la CDU face \u00e0 l'AFD, \u00e0 Angela Merkel toute seule et \u00e0 sa politique des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un peu court. Un coup d'oeil sur les statistiques de l'immigration montre que m\u00eame sans la culture d'accueil pr\u00e9conis\u00e9e par la chanceli\u00e8re, le fluxde migrants aurait \u00e9t\u00e9 massif. ET puis c'est l'ensemble de la CDU qui a fait p\u00e2le figure, d\u00e9clare la Neue Luzerner Zeitung: le durcissement de ton de derni\u00e8re minute pour couper l'herbe sous les pieds de l'AFD n'a fait que braquer davantage les \u00e9lecteurs. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Tagesanzieger qui estime que la r\u00e9cente rh\u00e9torique anti \u00e9tranger de la CDU n'a fait que renforcer ses adversaires: plut\u00f4t qu'agir contre un sentiment d'abandon, l'Etat allemand ferait mieux d'investir dans les r\u00e9gions v\u00e9ritablement l\u00e9s\u00e9es du pays, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9coles ferment et o\u00f9 les bus ne vont plus. Investir contre la peur. \r\nAvec ou sans le wir schaffen das d'angela Merkel\r\nReportage Libert\u00e9 Migration\r\n***  Le vote du peuple suisse sur l'immigration de masse doit \u00eatre respect\u00e9 \r\n24 heures\r\nAndrea Caroni aussi se montre soucieux du respect de la volont\u00e9 du peuple. Le conseiller aux Etats PLR appenzellois, juriste de formation, esz la vedette du Blick ce matin: il estime que le compromis de la commission du national pour appliquer le vote sur l'immigration, principalement via la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, n'est pas conforme \u00e0 la volont\u00e9 du peuple. Il faut donc adapter la constitution, et cela passe \u00e0 ses yeux par une nouvelle votation. Son coll\u00e8gue le soleurois  Kurt Fluri n'est pas d'accord, bref encore de beuax d\u00e9bats en perspective. A ce sujet, \u00e0 lire aussi un article du Tagesanzeiger:  cette application light de l'initiative et la suspension des discussions en vue d'un accord ijstu\u00eetutionnel, c'est un affront \u00e0 l'UDC planifi\u00e9 de longue date dit le journal. Les \u00e9lus pro-europ\u00e9ens ont oeuvr\u00e9 en coulisse pour couper l'herbe sous les pieds du parti de Christoph Blocher. Et dans le r\u00f4le cl\u00e9 de ce sc\u00e9nario que personne n'a vu venir, un certain Philipp Mueller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR.\r\n***  La population a de la sympathie pour les \u00e9lus qui enfreignent la loi\r\nla semaine derniu\u00e8re, deux \u00e9lus ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique. Pirmin Schwander, conseiller national UDC schwytzois,  se trouve sous le coup d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour avoir soutenu financi\u00e8rement une m\u00e8re qui a enlev\u00e9 son enfant plac\u00e9 en foyer par les autorit\u00e9s de Bienne. Et la tessinoise socialiste Lisa Bosia Mirra, qui a fait passer iull\u00e9galement la fronti\u00e8re italo suisse \u00e0 des migrants mineurs. Dans les deux cas, ces \u00e9lus ont re\u00e7u moult messages de sympathie de la population sur les r\u00e9seaux sociaux. Courageuse et exemplaire a-tr-on pu lire sur Lisa  Bosia Mirra ...bl\u00a8a\r\nl'enl\u00e8vement \r\nArgauerzeitung\r\nCahuzac\r\n***  R\u00e8glement de compte au pays des satellites\r\n24 heures\r\nLe mod\u00e8les des  prisons am\u00e9ricaines priv\u00e9es est sur le ballant aux Etats-Unis.  La privatisation d'une partie du syst\u00e8me carc\u00e9ral n'a pas atteint ses buts d'\u00e9conomie, et les conditions de d\u00e9tention y sont bien pires que dans les p\u00e9nitenciers en mains publiques. Le gouvernement de Washingtin bat en retraite sur ce mod\u00e8le mis en place par le gouvernement Reagan. Le Tagesanzeiger consacre une pleine page \u00e0 ce retournement de la politique carc\u00e9rale am\u00e9ricaine. A la bourse, les actions des deux principales entreprises actives dans les prisons ont perdu d\u00e9j\u00e0 40 % de leur valeur. \r\nM\u00e8re Theresa - 24 heures - \r\n*** Une bise qui fait beaucoup parler d'elle pour terminer\r\nET un homme qui a l'art de faire des bises remarqu\u00e9es est en photo en page 3 du Blick. Cet homme, c'est Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. On se souvient tous de la bise humide que le pr\u00e9sident avait donn\u00e9e \u00e0 Simonetta Sommaruga lorsque la ministre de justice et police, alors pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait all\u00e9e plaider la cause de la Suisse \u00e0 Bruxelles. Photo maintes fois reprise au grand damn sans doute de la principale int\u00e9ress\u00e9e.  \r\nEt bien ce week-end , Jean-Claude Juncker a r\u00e9cidiv\u00e9. Non pas avec Simonetta Sommaruga, mais  avec le chef de l'etat chinois, Si Djinping, qui recevait les grands de ce monde pour le G20. A son arriv\u00e9e, le Jean Claude Juncker lui a fait une grosse bise sur la joue. Un rituel de saluations tr\u00e8s inhabituel en Chine qui a suscit\u00e9 l'\u00e9tonnement et l'amusement des spectateurs. Mais nous dit le Blick,  Si Djinping s'est comport\u00e9 en gentleman, il a support\u00e9 cet assaut avec patience, et m\u00eame en esquissant un sourire.\r\nUne aubaine pour la Mac\u00e9doine\r\nEntrepreneur agress\u00e9 la semaine derni\u00e8re\r\nJuncker et sa bise\r\nAffront \u00e0 l'UDC + Caroni\r\nLe peuple aime l'ill\u00e9galit\u00e9\r\nMerkel\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLa d\u00e9faite de la CDU d'Angela Merkel dans le fief de la Chanceli\u00e8re, le Land de Mecklembourg-Pom\u00e9ranie...suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique...\r\nLa CDU tombe derri\u00e8re les populistes de droite, titre la Baslerzeitung, Une d\u00e9b\u00e2cle pour Angela Merkel, d\u00e9clare le Tagesanzeiger,\r\nUn triomphe de plus pour les populistes de droite, rench\u00e9rit la NZZ.  Mais pour le journal zurichois, attribuer cette d\u00e9faite historique de la CDU face \u00e0 l'AFD, \u00e0 Angela Merkel toute seule et \u00e0 sa politique des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un peu court. Un coup d'oeil sur les statistiques de l'immigration montre que m\u00eame sans la culture d'accueil pr\u00e9conis\u00e9e par la chanceli\u00e8re, le fluxde migrants aurait \u00e9t\u00e9 massif. ET puis c'est l'ensemble de la CDU qui a fait p\u00e2le figure, d\u00e9clare la Neue Luzerner Zeitung: le durcissement de ton de derni\u00e8re minute pour couper l'herbe sous les pieds de l'AFD n'a fait que braquer davantage les \u00e9lecteurs. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Tagesanzieger qui estime que la r\u00e9cente rh\u00e9torique anti \u00e9tranger de la CDU n'a fait que renforcer ses adversaires: plut\u00f4t qu'agir contre un sentiment d'abandon, l'Etat allemand ferait mieux d'investir dans les r\u00e9gions v\u00e9ritablement l\u00e9s\u00e9es du pays, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9coles ferment et o\u00f9 les bus ne vont plus. Investir contre la peur. \r\nLa migration en Allemagne, justement... grand reportage dans la Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial ou encore le Nouvelliste. Sur les effets de la fermeture de la route des Balkans, qui se font ressetnir \u00e0 la fronti\u00e8re allemande. Pas d'afflux, lit-on, qui engorgerait les fronti\u00e8res helvetico-allemandes. Mais davantage de personnes contr\u00f4l\u00e9es, en revanche. \r\nVisite des centre d'enregistrement... vides lors du passage de la journaliste, car ils n'ouvrent qu'en cas d'interception de groupes d'au moins 10 personnes, explique la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEn fin d'article, interview du pr\u00e9sident de la pr\u00e9fectere de Constance, un chr\u00e9tien d\u00e9mocrate. Il demande davantage de contr\u00f4les mobiles aux fronti\u00e8res allemandes, suisses et itlaiennes. Et pourquoi pas aussi l'utilisation de dr\u00f4nes. \r\n***Le vote du peuple suisse sur l'immigration de masse doit \u00eatre respect\u00e9...\r\nTitre de l'\u00e9ditorial de 24heures: Merci de respecter le vote des suisses.\r\nLa commission des isntitutions politiques du national veut appliquer l'initiative de l'UDC sans contingents, sand plafonds et avec une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne quasi inop\u00e9rante. \r\nUn projet qui ne respecte ni la lettre ni l'esprit du texte, dit l'\u00e9dito. Et c'est probl\u00e9matique.\r\nParce que si on commence \u00e0 faire la peau, \u00e9crit-il, aux initiatives accept\u00e9es par le peuple, alors on aura pour r\u00e9sultat une augmentation du sentiment anti-\u00e9lites, le lancement d'initiatives toujours plus muscl\u00e9es, et le renforcement des partis populistes. \r\nAndrea Caroni aussi se montre soucieux du respect de la volont\u00e9 du peuple. Le conseiller aux Etats PLR appenzellois, juriste de formation, esz la vedette du Blick ce matin: il estime que le compromis de la commission du national pour appliquer le vote sur l'immigration, principalement via la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, n'est pas conforme \u00e0 la volont\u00e9 du peuple. Il faut donc adapter la constitution, et cela passe \u00e0 ses yeux par une nouvelle votation. Son coll\u00e8gue le soleurois  Kurt Fluri n'est pas d'accord, bref encore de beuax d\u00e9bats en perspective. A ce sujet, \u00e0 lire aussi un article du Tagesanzeiger:  cette application light de l'initiative et la suspension des discussions en vue d'un accord ijstu\u00eetutionnel, c'est un affront \u00e0 l'UDC planifi\u00e9 de longue date dit le journal. Les \u00e9lus pro-europ\u00e9ens ont oeuvr\u00e9 en coulisse pour couper l'herbe sous les pieds du parti de Christoph Blocher. Et dans le r\u00f4le cl\u00e9 de ce sc\u00e9nario que personne n'a vu venir, un certain Philipp Mueller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR.\r\n***La population a de la symphathie pour les \u00e9lus qui enfreignent la loi...\r\nla semaine derniu\u00e8re, deux \u00e9lus ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique. Pirmin Schwander, conseiller national UDC schwytzois,  se trouve sous le coup d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour avoir soutenu financi\u00e8rement une m\u00e8re qui a enlev\u00e9 son enfant plac\u00e9 en foyer par les autorit\u00e9s de Bienne. Et la tessinoise socialiste Lisa Bosia Mirra, qui a fait passer iull\u00e9galement la fronti\u00e8re italo suisse \u00e0 des migrants mineurs. Dans les deux cas, ces \u00e9lus ont re\u00e7u moult messages de sympathie de la population sur les r\u00e9seaux sociaux. Courageuse et exemplaire a-tr-on pu lire sur Lisa  Bosia Mirra ..\r\nBLABLA\r\nPour lui, \u00e7a a moins bien pass\u00e9, qu'il enfreigne la loi... l'ancien ministre du budget de Fran\u00e7ois Hollande, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, comparait depuis aujourd'hui pour fraude fiscale et blanchiement. Mais son proc\u00e8s est bien plus que \u00e7a, pour l'\u00e9ditorial du Temps. Cahuzac, c'est le marqueur fatal de tout un quinquennat. Marquer de l'amteurisme de Hollande, du manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 d'une certaine gauche, et de la perte de confiance des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais dans les partis traditionnels. Et qui croire, apr\u00e8s les mensonges de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac devant les d\u00e9put\u00e9s ? Que r\u00e9pondre aux attaques du FN contre la corrurption du syst\u00e8me ?\r\nMarqueur du quinquennat, et en m\u00eame temps: arri\u00e8re plan de la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain... et de fractures qui, conclut l'\u00e9dito, le jour venu, p\u00e8seront sur le scrutin. \r\n***R\u00e9glement de comptes au pays des satellites...\r\nDit comme \u00e7a, c'est un peu myst\u00e9rieux... mais l'histoire que conte 24heures ce matin ne l'est pas moins. Un entrepreneur vaudois, Pascal Jaussi, qui veut r\u00e9volutionner le lancement de satellites avec Swiss Space Systems, ou S3, a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 la semaine pass\u00e9e dans une for\u00eat de la broye fribourgeoise, par deux individus arm\u00e9s. Blessures et br\u00fblures graves, hospitalisation dans un \u00e9tat s\u00e9v\u00e8re. Voil\u00e0 pour les faits. \r\nLe contexte fait lui penser \u00e0 un film de james bond: la victime avait subi des intimidations, sa ligne \u00e9tait sur \u00e9coute, il se sentait espionn\u00e9, et menac\u00e9, depuis plusieurs mois. Son centre de calcul avait \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 l'an dernier. Qui donc lui en veut ?\r\nS3 cheche \u00e0 rendre l'espace plus accessible. Et cette id\u00e9e d'accessibilit\u00e9 ne plait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'industrie spatiale, explique Pascal Jaussi. Et le domaine des lanceurs spatiaux est hautement strat\u00e9gique et concurrentiel... \r\nLe mod\u00e8les des  prisons am\u00e9ricaines priv\u00e9es est sur le ballant aux Etats-Unis.  La privatisation d'une partie du syst\u00e8me carc\u00e9ral n'a pas atteint ses buts d'\u00e9conomie, et les conditions de d\u00e9tention y sont bien pires que dans les p\u00e9nitenciers en mains publiques. Le gouvernement de Washingtin bat en retraite sur ce mod\u00e8le mis en place par le gouvernement Reagan. Le Tagesanzeiger consacre une pleine page \u00e0 ce retournement de la politique carc\u00e9rale am\u00e9ricaine. A la bourse, les actions des deux principales entreprises actives dans les prisons ont perdu d\u00e9j\u00e0 40 % de leur valeur. \r\nApr\u00e8s les \u00e2mes perdues dans le prisons... Sainte M\u00e8re Teresa...\r\nCette canonisation est une aubaine pour son pays d'origine, qui s'appelle aujourd'hui la mac\u00e9doine. Car ce n'est pas seulement une fiert\u00e9, non, c'est aussi un outil de coh\u00e9sion. Reportage dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: coh\u00e9sion, car dans un pays o\u00f9 m\u00eame les \u00e9coles sont s\u00e9par\u00e9es en fonction de l'ethnie, tous les enfants, apprennent la vie de la Sainte. Elle est \u00e0 tout le monde... et surtout au gouvernement, qui en a fait un chapitre essentiel de l'histoire nationale encore \u00e0 construire, m\u00eame si elle est n\u00e9e dans une mac\u00e9oine encore Ottomane, dans une famille originaire du Kosovo, et a \u00e9t\u00e9 serbe, yougoslave et enfin indienne... tout en se d\u00e9clarant toujours \"Albanaise\". Cela semble peu importer au parti - pourtant nationaliste - au pouvoir. Une semaine enti\u00e8re de festivit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.\r\n***Une bise qui fait beaucoup parler d'elle, pour terminer...\r\nET un homme qui a l'art de faire des bises remarqu\u00e9es est en photo en page 3 du Blick. Cet homme, c'est Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. On se souvient tous de la bise humide que le pr\u00e9sident avait donn\u00e9e \u00e0 Simonetta Sommaruga lorsque la ministre de justice et police, alors pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait all\u00e9e plaider la cause de la Suisse \u00e0 Bruxelles. Photo maintes fois reprise au grand damn sans doute de la principale int\u00e9ress\u00e9e.  \r\nEt bien ce week-end , Jean-Claude Juncker a r\u00e9cidiv\u00e9. Non pas avec Simonetta Sommaruga, mais  avec le chef de l'etat chinois, Si Djinping, qui recevait les grands de ce monde pour le G20. A son arriv\u00e9e, le Jean Claude Juncker lui a fait une grosse bise sur la joue. Un rituel de saluations tr\u00e8s inhabituel en Chine qui a suscit\u00e9 l'\u00e9tonnement et l'amusement des spectateurs. Mais nous dit le Blick,  Si Djinping s'est comport\u00e9 en gentleman, il a support\u00e9 cet assaut avec patience, et m\u00eame en esquissant un sourire.", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-05T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-05T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7974461", "ece-7974443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T05:06:19Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n43 La revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco pour commencer l'avait fait de la t\u00e9l\u00e9 ou d'Angela Merkel dans son fief dans le fief de la Chanceli\u00e8re c'est le Land de Mecklembourg-Pom\u00e9ranie cette d\u00e9faite suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nLa CDU tombe derri\u00e8re les populistes de droite titre l\u00e0- bas vers Zeitung une d\u00e9b\u00e2cle pour Angela Merkel d\u00e9clare le tag Hassan sa guerre en triomphe de plus pour les populistes de droite rench\u00e9rit la NZZ mais pour le journal zurichois attribuer cette d\u00e9faite historique de la t\u00e9l\u00e9 ou face \u00e0 l'AFD \u00e0 Angela Merkel toute seule et \u00e0 sa politique des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un peu court, un coup d'oeil sur les statistiques de l'immigration, montre que, m\u00eame sans la culture d'Al que y a pr\u00e9conis\u00e9e par la chanceli\u00e8re le flux de migrants aurait \u00e9t\u00e9 massif et puis c'est l'ensemble de la t\u00e9l\u00e9 ou qui a fait p\u00e2le figure, d\u00e9clare la Neue le tonnerre Zeitung le durcissement de ton de derni\u00e8re minute pour couper l'herbe sous les pieds de l'AFD n'a fait que braquer davantage les \u00e9lecteurs, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du tag Hassan Seilliere qui estime que la r\u00e9cente rh\u00e9torique anti \u00e9tranger de la CDU n'a fait que renforcer ses adversaires plut\u00f4t qu'agir contre un sentiment d'abandon, l'\u00c9tat allemand ferait mieux d'investir dans les r\u00e9gions v\u00e9ritablement l\u00e9s\u00e9es du pays, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9coles ferment et o\u00f9 les bus de et o\u00f9 les bus ne roulent vont plus investir contre la peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [94%] :\r\nLa migration en Allemagne justement grand reportage dans la Libert\u00e9 l'Express et L'Impartial ou encore le Nouvelliste ce matin sur les effets de la fermeture de la route des Balkans qui se font ressentir \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, alors pas d'afflux, lit -on qui engorgent et fronti\u00e8re helv\u00e9tico- allemande, mais davantage de personnes contr\u00f4l\u00e9es en revanche visite aussi des centres d'enregistrement dans ce reportage vides lors du passage de la journaliste car ils n'ouvrent qu'en cas d'interception de groupes d'au moins 10 personnes, explique la police f\u00e9d\u00e9rale et puis enfin l'article interview du pr\u00e9sident de la pr\u00e9fecture de Constance, un chr\u00e9tien d\u00e9mocrate, il demande davantage de contr\u00f4les mobiles aux fronti\u00e8res allemandes suisses et italiennes et pourquoi pas aussi l'utilisation de dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [96%] :\r\nLe vote du peuple suisse sur l'immigration de masse doit \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [96%] :\r\nTitre de l'\u00e9ditorial de 24 heures merci de respecter le vote des Suisses, la commission des institutions politiques du national veut appliquer l'initiative de l'UDC sans contingents sans plafond et avec une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne quasi inop\u00e9rante, un projet qui ne respecte ni la lettre ni l'esprit du texte dit l'\u00e9dito et c'est probl\u00e9matique parce que si on commence \u00e0 faire la peau, \u00e9crit -il aux initiatives accept\u00e9es par le peuple alors alors on aura pour r\u00e9sultat une augmentation du sentiment anti- \u00e9lites, le lancement d'initiatives toujours plus muscl\u00e9es et le renforcement des partis populistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [95%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni aussi se montre soucieux de respecter la volont\u00e9 du peuple, le conseiller aux \u00e9tats PLR appenzellois, juriste de formation, est la vedette du Blick, ce matin, il estime que le compromis de la commission du national pour appliquer le vote sur l'immigration n'est pas conforme \u00e0 la volont\u00e9 du peuple, il faut donc adapter la constitution, et cela passe \u00e0 ses yeux par une nouvelle votation, son coll\u00e8gue, le soleurois, Kurt Fluri, n'est pas du tout d'accord, bref encore de beaux d\u00e9bats en perspective \u00e0 ce sujet \u00e0 lire aussi un article du tag Hassan sa guerre cette application Light de l'initiative et la suspension des discussions en vue d'un accord institutionnel avec Bruxelles, h\u00e9 bien c'est un affront \u00e0 l'UDC planifi\u00e9 de longue date, dit le journal, les \u00e9lus pro- europ\u00e9ens ont oeuvr\u00e9 en coulisses pour couper l'herbe sous les pieds du parti de Christoph Blocher et dans le r\u00f4le cl\u00e9 de ce sc\u00e9nario, que personne n'avait vu venir un certain Philipp M\u00fcller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [99%] :\r\nLa population a de la sympathie pour les \u00e9lus qui enfreignent la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [90%] :\r\nOui, la semaine derni\u00e8re, 2 \u00e9lus ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique, Pirmin Schwander, conseiller national UDC schwytzois se trouve sous le coup d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour avoir soutenu financi\u00e8rement, une m\u00e8re qui a enlev\u00e9 son enfant plac\u00e9 en foyer, par les autorit\u00e9s de Bienne, une autre \u00e9lue l'\u00c9tat, il fait la une, c'est la tessinoise socialiste, Lisa Bosia, Mirra qui a fait passer ill\u00e9galement, on s'en souvient, \u00e0 la fronti\u00e8re, Italo suisse \u00e0 des migrants mineurs dans les 2 cas, ces lieux ont re\u00e7u moult de messages de sympathie de la population sur les r\u00e9seaux sociaux sociaux courageuse et exemplaire a-tr-on pu lire sur Lisa Bosia Mirra et la preuve, a -t-il derri\u00e8re Zeitung, la preuve que les poursuites judiciaires ne ruine pas forc\u00e9ment une carri\u00e8re politique, h\u00e9 bien l'exemple du Genevois Andr\u00e9 Dicaire qui a \u00e9t\u00e9 maire de Gen\u00e8ve en 2006 apr\u00e8s avoir annul\u00e9 de nombreuses amendes pour son propre compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [94%] :\r\nAlors pour lui \u00e7a a moins bien pass\u00e9 qui enfreignent la loi, l'ancien ministre du budget de Fran\u00e7ois Hollande J\u00e9r\u00f4me Cahuzac se compara\u00eet depuis aujourd'hui pour fraude fiscale et blanchiment, mais son proc\u00e8s est bien plus que \u00e7a pour l'\u00e9ditorial du Temps cahuzac c'est le marqueur fatal de tout temps quinquennat marqueur de l'amateurisme de Hollande du manque de cr\u00e9dibilit\u00e9, d'une certaine gauche et de la perte de confiance des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais dans les partis traditionnels et qui croire qui croire apr\u00e8s les mensonges de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac devant les d\u00e9put\u00e9s que r\u00e9pondre aux attaques du FN contre la corruption du syst\u00e8me marqueur du quinquennat et en m\u00eame temps, arri\u00e8re plan de la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain et de fractures qui conclut l'\u00e9dito de fractures qui, le jour venu, p\u00e8seront sur le scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [84%] :\r\nNous avons aussi ce matin dans la presse ce r\u00e8glement de comptes au pays des satellites est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [95%] :\r\nOui, alors, dit comme \u00e7a, c'est un peu myst\u00e9rieux, mais l'histoire que conte 24 heures ce matin, ne l'est pas moins un entrepreneur Vaudois Pascal Jaussi, qui veut r\u00e9volutionner le lancement de satellites de satellites avec Swiss syst\u00e8me ou S3, son entreprise a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 la semaine pass\u00e9e dans une for\u00eat de la broye fribourgeoise par 2 individus arm\u00e9s blessures et br\u00fblures graves hospitalisation dans un \u00e9tat s\u00e9v\u00e8re, \u00e7a c'est pour les faits, le contexte lui r\u00e9pond : c'est un film de James Bond, la victime avait subi des intimidations sa ligne \u00e9tait sur \u00e9coute, il se sentait espionn\u00e9 et menac\u00e9 depuis plusieurs mois son centre de calcul avait \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 l'an dernier d\u00e9j\u00e0, alors qui donc lui en veut S3 cherche \u00e0 rendre l'espace plus accessible et cette id\u00e9e d'accessibilit\u00e9 ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 l'industrie spatiale, explique Pascal Jaussi et le domaine des lanceurs spatiaux est hautement strat\u00e9gique et concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [94%] :\r\nLe mod\u00e8les des prisons am\u00e9ricaines priv\u00e9es est sur le ballant aux \u00c9tats-Unis, la privatisation d'une partie du syst\u00e8me carc\u00e9ral n'a pas atteint ses buts d'\u00e9conomie et les conditions de d\u00e9tention des prisonniers sont bien pires que dans les p\u00e9nitenciers en mains publiques, le gouvernement de Washington bat donc en retraite sur ce mod\u00e8le mis en place par le gouvernement Reagan le tag Sainte-Agathe consacre une pleine page \u00e0 ce retournement de la politique carc\u00e9rale am\u00e9ricaine \u00e0 la Bourse, d'ailleurs, les actions des 2 principales entreprises actives dans les prisons ont d\u00e9j\u00e0 perdu 40 pourcent de de leur valeur et apr\u00e8s les armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [91%] :\r\nPerdu dans les prisons Sainte M\u00e8re Teresa cette canonisation qui est une aubaine pour son pays d'origine, qui s'appelle aujourd'hui la Mac\u00e9doine, car ce n'est pas seulement une fiert\u00e9 non, c'est aussi un outil de coh\u00e9sion sainte M\u00e8re Teresa, reportage dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures coh\u00e9sion car dans un pays o\u00f9 m\u00eame les \u00e9coles sont s\u00e9par\u00e9es en fonction de l'ethnie des enfants, h\u00e9 bien, les enfants apprennent la vie de la Sainte, elle est \u00e0 tout le monde et surtout au gouvernement, c'est vrai qu'on a fait un chapitre essentiel de l'histoire nationale encore \u00e0 construire, m\u00eame si M\u00e8re Teresa est n\u00e9e dans une Mac\u00e9doine qui \u00e9tait encore ottomane, dans une famille originaire du Kosovo et qui a \u00e9t\u00e9 ensuite serbe, yougoslave et enfin indienne, tout en se d\u00e9clarant toujours par ailleurs Albanaise, cela semble peu importer au parti pourtant nationaliste au pouvoir une semaine enti\u00e8re de festivit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [95%] :\r\nNous avons pour terminer une bise qui fait beaucoup parler d'elle, c'est pas le il s'agit pas du vent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [92%] :\r\nNon, il s'agit vraiment d'un bec et un homme qui a l'art de faire des bises remarqu\u00e9es est en photo en page 3 du Blick, cet homme, c'est Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, on se souvient tous de la bise humide que Jean-Claude une guerre avait donn\u00e9e \u00e0 Simonetta Sommaruga lorsque la ministre, de justice et police, alors pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait all\u00e9e plaider la cause de la Suisse \u00e0 Bruxelles photo maintes fois reprise, au grand dam sans doute de la principale int\u00e9ress\u00e9e, h\u00e9 bien ce week- end Jean-Claude Junker a r\u00e9cidiv\u00e9, non pas avec Simonetta Sommaruga m'avec le chef des toits de de l'\u00c9tat chinois Si Djinping qui recevait les grands de ce monde pour le G20 tente \u00e0 son Rennes arriv\u00e9es Jean-Claude Junker, lui a fait une grosse bise sur la joue, un rituel de salutation tr\u00e8s Zine habituel ensuite en Chine qui a suscit\u00e9 l'\u00e9tonnement et l'amusement des spectateurs mais nous dit le Blick Si Djinping s'est comport\u00e9 en gentleman, il a support\u00e9 cet assaut avec patience et m\u00eame en esquissant un sourire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70C9F8FE-4279-46B3-9635-122A15663FF0", "internalArchiveId": "70C9F8FE-4279-46B3-9635-122A15663FF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : L'h\u00e9ritage politique de Barack Obama en danger", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sara Rosenbaum, professeure a la George Washington University\r\n\u00c0 quelques semaines de la fin du mandat de Barack Obama, l'une de ses principales r\u00e9alisations est en danger. Obamacare, l'assurance-maladie instaur\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, fait face \u00e0 des difficult\u00e9s qui pourraient, \u00e0 terme, menacer l'ensemble du projet.\r\n\r\n* * L'h\u00e9ritage politique de Barack Obama en danger OBAMACARE, l'h\u00e9ritage d'Obama en danger\r\n  03'45''\r\n((\u00c0 quelques semaines de la fin du mandat de Barack Obama, l'une de ses principales r\u00e9alisations est en danger. OBAMACARE, l'assurance-maladie instaur\u00e9e par le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain, fait face \u00e0 des difficult\u00e9s qui pourraient, \u00e0 terme, menacer l'ensemble du projet. Bonjour Philippe Revaz. Vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. Plusieurs caisses-maladie se d\u00e9tournent du march\u00e9 de l'assurance instaur\u00e9 par Obama, par manque de rentabilit\u00e9.\r\nInt\u00e9gr\u00e9\r\nLe sujet passerait presque inaper\u00e7u, dans le tumulte de cette campagne pr\u00e9sidentielle. Mais obamacare est min\u00e9 par le depart de plusieurs gros assureurs, dont le geant AETNA, qui cessera de proposer ses assurances dans la plupart des march\u00e9s o\u00f9 il operait.  Il n'y a plus assez de citoyens qui contractent des assurances, en particulier des citoyens en bonne sant\u00e9. pour les assureurs, ce n'est plus assez rentable et c'est un vrai danger nous dit sara rosenbaum, professeure a la george washington university, l'une des ptrincipales specialistes americaines de l'sassurance maladie.\r\nMAG 1/ death spiral\r\nTRAD\u00a0: \u00ab\u00a0Si l'on n'agit pas, le danger c'est que la plupart des assureurs vont se retirer du march\u00e9. Les gens n'auront plus de choix, les primes vont augmenter, les gens en bonne sant\u00e9 vont refuser de s'assurer. On entrerait dans une spirale de mort\u00a0\u00bb. \r\n***Une spirale de mort pour Obamacare. C'est \u00e9loquent. Comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0?\r\nC'est une sorte de p\u00e9ch\u00e9 originel d'ObamaCare. La faute initiale est \u00e0 imputer au Congr\u00e8s, o\u00f9 pour faire passer cette loi au forceps, de justesse, il a fallu faire des concessions qui ont fragilis\u00e9 les bases d'obamacare. Mais du coup, les rem\u00e8des sont simples et bien connus, nous dir le professeur rosenbaum\u00a0: Augmenter les subsides, qu'on afix\u00e9 tropm bas. perenniser le syst\u00e8me de compensation des risques qui protege les assureurs contre les pertes inattendues, qui etait seulement provisoire. \r\nEt puis il y  cette amende que paient les amerciains qui refusent de s'assurer. Cette amende qui est cens\u00e9e pousser les citoyens en bonne sant\u00e9 a s'assurer... cette amende n'est pas assez elev\u00e9e.\r\nMAG 2 amende\r\n\u00ab\u00a0En ce moment, l'amende est bien plus basse que le prix d'une police d'assurance. Donc les gens font leur calcul et pr\u00e9f\u00e8rent payer l'amende, que de prendre une assurance. La Suisse a d\u00fb en faire l'exp\u00e9rience\u00a0: c'est tr\u00e8s difficile de cr\u00e9er un nouveau march\u00e9 pour les assurances. Et les outils fournis par le Congr\u00e8s n'\u00e9taient pas adapt\u00e9s.\u00bb.   \r\nles remedes sont donc connus, ils dependront du prochain president et du ptrochain congres. Mais il ne faut pas compter sur les republicains. Pour eux c es problems sont la preuve qu'obamacare n'est pas viable. Mais en meme temps ils lui refusent l'oxygene. \r\n***Et Donald Trump jure de supprimer Obamacare s'il est \u00e9lu.\r\nOui mais en m\u00eame temps on l'entend etonnament peu sur la question. Il a peu utilis\u00e9 les problems d'obama care, contrairement aux republicains du congres. Il reste flou sur son programmem en la matiere.\r\na l'autre extreme, Bernie sanders invoque ces difficut\u00e9s d'obamacare pour dire que son projet d'assurance maladie publique est le seul viable. mais en l'etat des forces au congres c'est une utopie.\r\n La survie d'obamacare dependra d' Hillary Clinton. elle avait echou\u00e9 avec son propre projet d'assurance maladie dans les annees 90 sous la presidence de son mari Bill. A l'epoque, la professeure sara rosenbaum \u00e9tait sa conseillere en la matiere.\r\nMAG 3 conseil\r\nTRAD\u00a0: \u00ab\u00a0Si je devais la conseiller aujourd'hui, je lui dirais d'appliquer imm\u00e9diatement les corrections qui permettent \u00e0 Obamacare de fonctionner comme elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue. Et si le Congr\u00e8s refuse d'appliquer les changements qui permettent de faire fonctionner le march\u00e9 des assurances PRIVEES, alors il faudrait garder en r\u00e9serve \u00ab\u00a0l'OPTION PUBLIQUE\u00bb.   \r\nce qu'on appelle l'option publique, c'est le choix d'hillary clinton, mais aussi de barack obama aujourdhui\u00a0: il s'agirait d'offrir partout aux citoyens le choix d'une assurance publique aux cot\u00e9s des assurances priv\u00e9es. Ce serait un petit pas supplementaire en direction d'une assurance publique. C'est Une des formes possibles d' obamacare dans le futur. Les recentes difficult\u00e9s montrent que le projet va evoluer encore. c'etait le projet phare d'obama. mais il n'en a plus la maitrise.  sa survie, son destin est soumis aux elections du 8 novembre. \r\nPhr r r w ))", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'h\u00e9ritage politique de Barack Obama en danger / JDM_2016-09-05T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 quelques semaines de la fin du mandat de Barack Obama, l\u2019une de ses principales r\u00e9alisations est en danger. Obamacare, l\u2019assurance-maladie instaur\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, fait face \u00e0 des difficult\u00e9s qui pourraient, \u00e0 terme, menacer l\u2019ensemble du projet."], "variantIds": ["ece-7974440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T05:12:11Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAction tout de suite les \u00c9tats-Unis \u00e0 quelques semaines de la fin du mandat de Barack Obama, l'une de ses principales r\u00e9alisations est en danger, Obamacare assurance- maladie instaur\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui fait face \u00e0 des difficult\u00e9s qui pourraient \u00e0 terme menacer l'ensemble du projet bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, plusieurs caisses-maladie se d\u00e9tournent du march\u00e9 de l'assurance instaur\u00e9 par Obama par manque de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, le sujet passerait presque inaper\u00e7u dans le tumulte de cette campagne pr\u00e9sidentielle mais Obamacare est min\u00e9 par le d\u00e9part de plusieurs gros assureurs dans le g\u00e9ant \u00e0 Etna qui cessera de proposer ses assurances, dans la plupart des march\u00e9s o\u00f9 il op\u00e9rait il y a pas assez de citoyens qui contractent des assurances en particulier les citoyens en bonne sant\u00e9 et pour les assureurs ce n'est plus rentable, d'o\u00f9 un vrai danger pour Obamacare, c'est ce que nous dit Sara Rozenbaum, elle est professeur \u00e0 la George Washington University, c'est l'une des principales sp\u00e9cialiste am\u00e9ricaine de l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:52) [68%] :\r\nBoire de deuil du r\u00e9seau peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [95%] :\r\nSi on n'agit pas le danger, c'est que la plupart des assureurs vont se retirer du march\u00e9 les gens n'auront plus d'choix les primes vont augmenter, bonjour, bonne sant\u00e9 vont refuser de s'assurer, on entrerait dans une spirale de mort. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:06) [73%] :\r\n\u00e7a veut dire n'a qu'une seule liste Kanu Gadenne d'Asparo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nUne spirale de mort pour Obamacare c'est tr\u00e8s \u00e9loquent, ce qu'on vient d'entendre Philippe comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nC'est une sorte de p\u00e9ch\u00e9 originel d'Obamacare pour Sarah Rozenbaum la faute initiale est \u00e0 imputer au Congr\u00e8s 1 o\u00f9 on a, on a fait passer cette loi au forceps de justesse et du coup il a fallu faire des concessions qui ont fragilis\u00e9 les bases d'Obamacare et du coup les rem\u00e8des sont simples et bien connus, nous dit le le professeur Rozenbaum, il faudrait augmenter les subsides qu'on a fix\u00e9 trop bas p\u00e9renniser cette sorte de syst\u00e8me de compensation des risques qui prot\u00e8ge les assureurs comptent les pertes inattendues, un syst\u00e8me qui \u00e9tait seulement provisoire, et puis il y a cette amende que paient les Am\u00e9ricains qui refusent de s'assurer cette amende qui est cens\u00e9e pousser les gens en bonne sant\u00e9, a s'assurer h\u00e9 ben cette amende n'est pas assez \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:50) [61%] :\r\nDe qui \u00e9tait un match o\u00f9 on \u00e9tait un notre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [90%] :\r\nEn ce moment, l'amende est bien plus basse que le prix d'une police d'assurance, donc les gens en font leur calcul, ils pr\u00e9f\u00e8rent payer l'amende que de prendre une assurance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:01) [62%] :\r\nS'exclame : c'est formidable, m\u00eame si on ne sait pas, c'est un vaisseau un vice- pr\u00e9sident de Challenge de Floride. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [88%] :\r\nJe ne suis \u00e7a a en faire l'exp\u00e9rience, c'est tr\u00e8s difficile de cr\u00e9er un nouveau march\u00e9 pour les assurances et les outils fournis par le Congr\u00e8s n'\u00e9taient pas adapt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:18) [67%] :\r\nBon, on a bott\u00e9 mis des tubes et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [88%] :\r\nMais les rem\u00e8des sont sont donc connus ils d\u00e9pendront du prochain pr\u00e9sident du prochain congr\u00e8s, il faudra pas compter sur les r\u00e9publicains pour eux, ces probl\u00e8mes sont la preuve qu'Obamacare est en fin de vie, mais en m\u00eame temps, il refuse l'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [94%] :\r\nEt Donald Trump jure de supprimer Obamacare, s'il est \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nOui bon l'entend \u00e9tonnamment assez peu sur la question, il y a peu utilis\u00e9 les problems r\u00e9cente d'Obamacare contrairement aux r\u00e9publicains du Congr\u00e8s reste assez flou sur son programme en la mati\u00e8re \u00e0 l'autre extr\u00eame, Bernie Sanders invoque ces difficult\u00e9s d'Obamacare pour dire que son projet \u00e0 lui d'assurance maladie d'assurance publique \u00e9tait le seul viable mais en l'\u00e9tat des forces au Congr\u00e8s, c'est une utopie, la survie de car d\u00e9pendra donc d'Hillary Clinton, c'est l'\u00e9lu hein, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 avec son propre projet d'assurance maladie dans les ann\u00e9es 90 sous la pr\u00e9sidence de son mari Bill \u00e0 l'\u00e9poque, la professeure Sara Rosenbaum \u00e9tait sa conseill\u00e8re en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:11) [68%] :\r\nEt o\u00f9 elle va et 5 CD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [98%] :\r\nSi je devais la conseiller aujourd'hui je lui dirais d'appliquer imm\u00e9diatement les corrections qui permettent \u00e0 Obamacare de fonctionner comme elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:22) [67%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 aussi un t\u00e9moin qui a dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [95%] :\r\nEt si le Congr\u00e8s, refuse d'appliquer les changements qui permettront de faire fonctionner le march\u00e9 des assurances priv\u00e9es, alors il faudra garder en r\u00e9serve l'option publique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:35) [79%] :\r\nChante ma question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nBon, ce qu'on appelle l'option publique, c'est le choix d'hillary Clinton aussi celui d'Obama aujourd'hui s'agirait d'offrir partout aux citoyens le choix d'une assurance publique aux c\u00f4t\u00e9s des assurances priv\u00e9es, une forme possible demain Macaire dans le futur, c'\u00e9tait Obamacare le projet phare du pr\u00e9sident Obama m\u00eame s'il n'en a plus la ma\u00eetrise, la survie le le destin d'Obamacare est soumis aux \u00e9lections du 8 novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44D9A82B-4A70-49C1-AC3B-2231F90BCA91", "internalArchiveId": "44D9A82B-4A70-49C1-AC3B-2231F90BCA91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieNa;Cem \u00f6zdemir, co-pr\u00e9sident du parti Vert, Allemagne;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Wolfgang Jenewein, professeur et directeur acad\u00e9mique du programme executive MBA;Philippe Gex, directeur de \"La Maison\", Terre des Hommes VS;CAMBON;Cambon, Diane ;Pedro Aznar, professeur d'\u00e9conomie;Santiago Lago, \u00e9conomiste;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis vaudois;Juttens, Matthieu;Jean-Philippe Ghilani, directeur des Francomanias de Bulle\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 08 ALLEMAGNE (reprise 22H30)) Elle est en Chine pour le G20...mais Angela Merkel est aussi dans la tourmente en Allemagne...puisque son parti, la CDU a subi gier une lourde d\u00e9faite \u00e9lectorale, dans sa r\u00e9gion....le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie....19% des voix...c'est son plus mauvais score. Le SPD continuera \u00e0 diriger le Land, avec 30,5% des voix. Le vainqueur du scrutin est le parti populiste AfD, qui a fait campagne contre les r\u00e9fugi\u00e9s et a recueilli presque 22% des voix. Nathalie Versieux....\r\n(6H(2) 09 ALLEMAGNE) Cem \u00f6zdemir, co-pr\u00e9sident du parti Vert, s'est rendu dans le Mecklembourg pour soutenir la candidate locale \u00e9cologiste lors des \u00e9lections r\u00e9gionales de dimanche. Fils d'\u00e9migr\u00e9s turcs, il prend la d\u00e9fense d'Angela Merkel attaqu\u00e9e par les populistes pour sa politique migratoires\r\nLes patriotes allemands qui balaient le parti de la chanceli\u00e8re...se f\u00e9licite Marine Le Pen...la pr\u00e9sidente du front national fran\u00e7ais...le patron du SPD, le vice-chancelier Sigmar Gabriel s'interroge...\"comment faire pour que la col\u00e8re et les inqui\u00e9tudes des gens ne se retrouvent pas dans l'AfD\". Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU parle de vote protestataire...\r\nElections aussi \u00e0 Hong Kong...cette nuit....la participation avoisinne les 60%...et selon les premi\u00e8res projections, plusieurs candidats r\u00e9clamant une plus grande autonomie vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, voire une rupture totale, pourraient d\u00e9crocher des si\u00e8ges au parlement.\r\n(6H(3) 02 BYE-BYE ACCORD INSTITUTIONNEL) ***Le ciel se d\u00e9gage dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne... selon Simonetta Sommaruga. \r\nPropos hier dans la presse dominicale al\u00e9manique de notre ministre de justice et police...Gr\u00e2ce \u00e0 la solution trouv\u00e9e vendredi par la commission du National, la Conf\u00e9d\u00e9ration va r\u00e9gler \u00e0 l'interne l'initiative dite \"contre l'immigration de masse\", du 9.02.2014, et \u00e9chappe ainsi \u00e0 la pression de Bruxelles, qui souhaitait lier toutes les questions dans un accord-cadre, un accord institutionnel. Voil\u00e0 qui all\u00e8ge le pensum des diplomates suisses, estime Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois...\r\nCarlo Sommaruga aves Thibaut Schaller.\r\nEt Johann Schneider Ammann, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration se promet de discuter de ces propositions avec le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker...lors de leur face-\u00e0-face du 19 septembre prochain.\r\nDe Chine...o\u00f9 elle se trouve elle aussi...Theresa May...la premi\u00e8re ministre britannique annonce que le plan d\u00e9fini par son gouvrnement pour le Brexit...un plan pr\u00e9sent\u00e9 dans la journ\u00e9e \u00e0 Londres par son ministre du Brexit....d\u00e9finira les futures relations souhait\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne. Un mod\u00e8le \u00e0 l britannique plut\u00f4t que d'adapter les mod\u00e8les existants entre l'Europe et la Norv\u00e8ge ou la Suisse.\r\n(6H(4) D2 UNI INVITENT STARS SHOW BIZ) ****Une star comme prof \u00e0 l'UNI....vous en r\u00eavez...cela devient de plus en plus une r\u00e9alit\u00e9....\r\nAinsi l'actrice am\u00e9ricaine Angelina Jolie enseignera d\u00e8s cet automne...\u00e0 la prestigieuse London School of Economics. Et la star hollywoodienne n'est pas la seule c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 \u00e0 rejoindre le corps professoral d'une universit\u00e9 renomm\u00e9e. Katja Schaer\r\n(6H(5) 06 VS FESTIVAL TERRES DES HOMMES) 40'000 viciteurs....comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re....et 340 auteurs...joli succ\u00e8s pour le livre sur les quais \u00e0 Morges...les ventes de livres auraient cartonn\u00e9 pour cette 7\u00e8me \u00e9dition...\r\n***En Valais...il y avait un peu moins de monde que l'an dernier au festival de terre des hommes de Massongex.\r\nLa faute \u00e0 la ocncurrence d'un autre festival...organis\u00e9 le m'eme week-end en Valais central....\u00e0 Massongex, le b\u00e9n\u00e9fice de la manifestation assure le 10e du budget annuel de 2 millions de francs permettant le fonctionnement de La Maison. Laquelle accueille en p\u00e9riode pr\u00e9 et post-op\u00e9ratoire des enfants \u00e9trangers devant \u00eatre op\u00e9r\u00e9s en Suisse. Alors, ennuyeuse, cette concurrence? La r\u00e9ponse de Philippe Gex, le directeur de La Maison...\r\nPhilippe Gex avec Yves Terrani. A noter encore que selon le directeur de la Maison de Terre des hommes, le Festival 2016 a permis de poser d'int\u00e9rressants jalons pour ce qui est de la programmation musicale en vue de l'\u00e9dition 2017. Et cela gr\u00e2ce \u00e0 B\u00e9nabar, Cali et Yannick Noah. Entre autres.\r\nUn peu moins de monde \u00e0 Massongex....1'000 en moins aussi au Theater spektakel de Z\u00fcrich....et ce festival international des arts de la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 la production syrienne \"Pendant que j'attendais\".\r\n(6H(6) D1 RETRAITES ESPAGNOLES A MOINS DE 1000 EUROS) On a beaucoup parl\u00e9 avec la crise des jeunes espagnols \u00ab mileuristes \u00bb, ceux qui gagnent 1000 euros par mois, consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme un bon salaire en Espagne. Mais une autre frange de la soci\u00e9t\u00e9 touche ce revenu mensuel. Ce sont les retrait\u00e9s...et l'avenir de leurs pensions n'est pas garanti sur le long terme. un d\u00e9fi pour l'Etat espagnol alors que la population espagnole vieillit et que l'emploi ne remonte pas.  Diane Cambon.\r\nLes commer\u00e7ants et acteurs \u00e9conomiques de Calais...dans le nord de la France...m\u00e8nent ce matin une double-op\u00e9ration escargot et effectuer une cha\u00eene humaine pour faire pression sur le gouvernement fran\u00e7ais afin d'obtenir un d\u00e9mant\u00e8lement au plus t\u00f4t de la \"Jungle\", un immense camp de migrants. Agriculteurs et routiers se mobiliseront dans une demi-heure pour ralentir les acc\u00e8s \u00e0 la ville...et dans 3H une cha\u00eene humaine devrait se former \u00e0 proximit\u00e9 du stade.\r\n(6H(7) 16 US OPEN) Stan Wawrinka devrait jouer son 8\u00e8me de finale de l'US open de tennis vers 19H...ce soir...face \u00e0 l'ukrainien Illya Marchenko...objectif....une qualificaiton pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive pour ces quarts...cela para\u00eet fa\u00eesable...face au 63\u00e8me joueur mondial. Mais, on l'a vu au tour pr\u00e9c\u00e9dent, le classement ne garantit rien. Et Wawrinka n'a pas offert toutes les garanties n\u00e9cessaires au tour pr\u00e9c\u00e9dent. Alors, docteur, est-ce grave? Stan Wawrinka...\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLe match devrait d\u00e9buter vers 19h. A suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\nEt cette nuit quelques surprises...\u00e0 l'US open....notamment l'\u00e9limination de Rafael Nadal....battu en 5 sets par le fran\u00e7ais Lucas Pouille...tombeur du z\u00fcrichois Marco Chiudinelli....et les deux fran\u00e7ais du canton de Vaud...Ga\u00ebl Monfis et Jo-Wilfried Tsonga sont aussi qualifi\u00e9s pour les quarts de finale.\r\n(6H(8) 19 MOTO LUTHI) ***En motoyclisme, Thomas L\u00fcthi a remport\u00e9 hier le Grand Prix de Grande-Bretagne en cat\u00e9gorie Moto 2. \r\n C'est la 2\u00e8me victoire du Bernois cette saison...un succ\u00e8s synonyme de remont\u00e9e au 4\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral du championnat du monde. Mais cette victoire a une saveur toute particuli\u00e8re. Mathieu Juttens\r\nLe prochain Grand-Prix se d\u00e9roulera dans une semaine \u00e0 St-Marin\r\n(6H(9) 20 LES FRANCOMANIAS CONTINUENT) Les Francomanias de Bulle nouvelle formule ont pay\u00e9. Le festival de musique sera reconduit l'an prochain. 15'000 personnes ont fait le d\u00e9placement...durant 4 soirs...dans divers lieux de la ville, mais toujours au centre de la cit\u00e9. C'\u00e9tait le pari du renouveau, Pierre-Etienne Joye\r\nEt sur le plan financier, les Francomanias ont atteint l'\u00e9quilibre.\r\nIls ne sont plus que 5'000 dans le monde...les gorilles de l'est sont depuis ce week-end....\u00e0 l'inventaire des esp\u00e8ces en danger critique de disparition...l'animal est victime des braconniers et de la dispartition de son habitat...la guerre aussi a d\u00e9cim\u00e9 les populations de ce singe qui nous est \u00e9troitement apparant\u00e9...\r\n(6H FIN) Un lundi gris...avec des pluies ce matin....surtout en montagne....retour du soleil progressif cet apr\u00e8s-midi...mais pas plus de 20 degr\u00e9s. Pour la suite de la semaine, le temps redeviendra ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques grisailles matinales. Une bise soutenue soufflera demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le ciel est nuageux ce matin avec de la pluie, notamment dans les Pr\u00e9alpes et en Valais o\u00f9 les pr\u00e9cipitations peuvent \u00eatre soutenues. Par contre le Bassin l\u00e9manique restera souvent en marge de ces pluies. Cet apr\u00e8s-midi, le temps sera sec en toutes r\u00e9gions et le soleil fera de belles apparitions en plaine mais il ne fera gu\u00e8re plus de 20 degr\u00e9s. Le soleil restera plus discret en montagne. En soir\u00e9e par contre, le ciel se d\u00e9gagera totalement.\r\nDemain mardi sera ensoleill\u00e9, La bise soufflera parfois fort sur le Plateau et la temp\u00e9rature \u00e9voluera entre 10 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 23 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. D\u00e8s mercredi, un temps estival, ensoleill\u00e9 et chaud s'imposera dans toute la Suisse jusqu'en fin de semaine.", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7974469", "ece-7974451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T04:42:58Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Sandra Viscardi ils ont capitalis\u00e9 sur les r\u00e9fugi\u00e9s pour gagner l'AFD rel\u00e8gue la CDU d'Angela Merkel \u00e0 la 3\u00e8me place des \u00e9lections de marketing ou Pom\u00e9ranie occidentale mais il serait faux de consid\u00e9rer la chanceli\u00e8re allemande comme la responsable de tous les maux du ch\u00f4mage, de la baisse du pouvoir d'achat ou du manque de logements, nous dira le pr\u00e9sident des Verts allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [85%] :\r\nApr\u00e8s les taxis Lubert isolation de l'\u00e9conomie touche aussi l'h\u00f4tellerie, et notamment les auberges de jeunesse qui voient leurs nuit\u00e9es baisser est -ce la faute d'Erbil NBC la r\u00e9ponse dans l'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [92%] :\r\nC'est partager son exp\u00e9rience pour aider \u00e0 d\u00e9velopper les personnalit\u00e9s c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 ce nouveau besoin de la formation que les universit\u00e9s du monde entier font appel \u00e0 des Stars Ang\u00e9lina Jolie \u00e0 la London School of Economics s'ou le boxeur Vladimir Klitschko \u00e0 Saint-Gall, on se les arrache, 2 semaines apr\u00e8s une commotion c\u00e9r\u00e9brale, il gagne oui le motocycliste Bernois Thomas celui qui enl\u00e8ve le Grand Prix de Grande-Bretagne et se relance du m\u00eame coup dans la course pour le titre de champion du monde Moto2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nIl s'\u00e9tait fait remarquer cette ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 son livre \u00e9voquant la jeunesse ukrainienne \u00e0 Slavoutitch c'est une ville construite juste apr\u00e8s la catastrophe de Tchernobyl, le photographe Mills Ackermann, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [94%] :\r\nElle est en Chine pour le G20, mais Angela Merkel est aussi dans la tourmente en Allemagne puisque son parti la CDU ou a subi hier une lourde d\u00e9faite \u00e9lectorale dans sa r\u00e9gion le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie 19 pourcent des des voix, c'est son plus mauvais score le SPD continuera donc \u00e0 diriger ce Land avec30,5 pourcent des des voix mais le vainqueur du scrutin, c'est le parti populiste AFD qui a fait campagne contre les r\u00e9fugi\u00e9s et qui a recueilli presque 22 pourcent des des voix Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [94%] :\r\nL'AFT et bien partie pour durer ce petit parti, n\u00e9 en 2013 contre les plans de sauvetage de l'Euro rebondit depuis un an sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s en 3 ans d'existence, il a r\u00e9ussi sa perc\u00e9e dans 9 des 16 parlements r\u00e9gionaux allemands et vise d\u00e9sormais l'entr\u00e9e au Bundestag aux l\u00e9gislatives de l'Automne 2017 le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie ne compte que quelques milliers de r\u00e9fugi\u00e9s, le sujet a pourtant domin\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, obligeant Angela Merkel \u00e0 durcir son discours ces derniers jours la chanceli\u00e8re restent officiellement fid\u00e8les \u00e0 son c\u00e9l\u00e8bre nous y arriverons, mais vendredi, elle a insist\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s de son groupe parlementaire, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 l'expulsion des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile, alors que la soci\u00e9t\u00e9 allemande semble plus que jamais divis\u00e9e Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [90%] :\r\nCem s'de Mirek au pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du parti des Verts, il s'est rendu dans le Mecklembourg pour soutenir la candidate locale \u00e9cologiste lors de ces \u00e9lections r\u00e9gionales, fils d'\u00e9migr\u00e9s turcs, il prend la d\u00e9fense d'Angela Merkel, attaqu\u00e9e par les populistes pour sa politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [81%] :\r\nAh je souhaite Julie absurde de le 700 il est bien s\u00fbr absurde rendre Angela Merkel responsable de tous les probl\u00e8mes, m\u00eame si dans les pays la certes il aurait \u00e9t\u00e9 mieux qu'elle dise clairement que l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s sera un d\u00e9fi consid\u00e9rable que \u00e7a ne marchera pas tout seul, 700 absurde \u00e0 l'Espagne \u00e0 cela mais il est absurde, la rendre responsable de tous les probl\u00e8mes du ch\u00f4mage longue dur\u00e9e de la baisse du pouvoir d'achat de la pauvret\u00e9 des enfants du manque de logement ou d'\u00e9coles accueilleront les enfants aussi l'apr\u00e8s- midi, l'Afghanistan \u00e0 chou une Myl\u00e8ne fl\u00e8che d'une, on sait bien que tout \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9fugi\u00e9s je vais plut\u00f4t les r\u00e9fugi\u00e9s commun catalyse h\u00e2te r\u00e9v\u00e9lant que les probl\u00e8mes auxquels il faut s'attaquer doivent \u00eatre trait\u00e9s encore plus rapidement Moss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [93%] :\r\nEt ces r\u00e9actions ce matin les patriotes allemands qui balaient le parti de la chanceli\u00e8re se f\u00e9licite Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du Front national fran\u00e7ais, le patron du SPD, le vice- chancelier Sigmar Gabriel s'interroge : comment faire pour que la col\u00e8re et les inqui\u00e9tudes des gens ne se retrouvent pas dans l'AFD, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU lui parle de vote protestataire \u00e9lections aussi \u00e0 Hong-Kong, cette journ\u00e9e, la participation avoisine les 60 pourcent et et selon les premi\u00e8res projections plusieurs candidats, r\u00e9clamant une plus grande autonomie vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, voire une rupture totale pourraient d\u00e9crocher des si\u00e8ges au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [100%] :\r\nLe ciel se d\u00e9gage dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne selon Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [91%] :\r\nPropos hier dans la presse dominicale al\u00e9manique de notre ministre, de justice et police gr\u00e2ce \u00e0 la solution trouv\u00e9e vendredi par la commission du National la Conf\u00e9d\u00e9ration va r\u00e9gler, donc \u00e0 l'interne, l'initiative dite contre l'immigration de masse, vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, elle ach\u00e8te ainsi donc \u00e0 la pression de Bruxelles, qui s'\u00e9tait toutes les questions dans un accord-cadre en accord institutionnel, voil\u00e0 qui all\u00e8ge le pensum des diplomates suisses estime Carlo Sommaruga le conseiller national socialiste Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:36) [89%] :\r\nIl est vrai que la solution qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la commission des institutions politiques montrent clairement qu'on peut r\u00e9soudre la question de la Libre circulation des personnes avec la question de de de la Constitution, l'article 121 a de mani\u00e8re raisonnable et raisonn\u00e9e, sans qu'on se met \u00e0 dos, l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a permet surtout de donner plus de marge au n\u00e9gociateur suisse dans le 2\u00e8me, dossier qui est celui de l'institutionnel puisqu'on aura plus une dynamique de confrontation sur la Pierre collation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [89%] :\r\nUne Carlo Sommaruga avec Thibaut Schaller et il y a Schneiderman, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration se promet de discuter de ces propositions avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker lors de leur face-\u00e0-face du 19 septembre prochain de Chinois se trouve aussi Theresa May la Premier-ministre britannique annonce que le plan d\u00e9fini par son gouvernement pour le Brexit est un plan pr\u00e9sent\u00e9 dans la journ\u00e9e \u00e0 Londres par son ministre du Brexit qui d\u00e9finira donc les futures relations souhait\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne, un mod\u00e8le \u00e0 la britannique, plut\u00f4t que d'adapter les mod\u00e8les existants entre l'Europe et la Norv\u00e8ge et o\u00f9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [97%] :\r\nUne Star comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9, vous en r\u00eavez, cela devient de plus en plus une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [87%] :\r\nC'est l'actrice am\u00e9ricaine Ang\u00e9lina Jolie un va enseigner d\u00e8s cet Automne \u00e0 la prestigieuse London School of Economics et la Star hollywoodienne, figurez -vous, n'est pas la seule c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 a rejoint le corps professoral d'une universit\u00e9 renomm\u00e9e Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:57) [88%] :\r\nIl y a le producteur am\u00e9ricain c'est pas \u00e9crit l'animatrice Oprah Winfrey ou encore l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat Madeleine Albright tous enseignent aujourd'hui dans une universit\u00e9 am\u00e9ricaine ou britannique, mais cette volont\u00e9 d'engager des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s n'est pas le propre des anglo- saxons, l'Universit\u00e9 de Saint-Gall a lanc\u00e9 cette ann\u00e9e un programme d'enseignement concoct\u00e9 est dispens\u00e9e par Vladimir Klitschko, comprenez le boxeur Vladimir Klitschko, double champion du monde 2 poids lourds alors simple coup marketing, pas si s\u00fbr, Wolfgang \u00e9l\u00e8ve une professeur et directeur acad\u00e9mique du programme ex\u00e9cutif,M.. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:06:31) [65%] :\r\nIl faut, ce qui \u00e9tait cela Stein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [89%] :\r\nJe comprends que l'on pense que Vladimir Klitschko et l'enseignement, non pas de lien, mais il faut voir le contexte dans lequel la Star est utilis\u00e9 chez nous, le boxeur par de gestion de soi -m\u00eame, de sa fa\u00e7on de g\u00e9rer l'\u00e9chec et comment il parvient \u00e0 toujours se remotiver et je crois qu'il y a peu de personnes sur cette plan\u00e8te qui peuvent parler de ces sujets, mieux que lui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:06:53) [75%] :\r\nParce que l\u00e0 on peut Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:57) [96%] :\r\nLe contenu des cours de Vladimir Klitschko refl\u00e8te aussi un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, celui de l'\u00e9volution de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:03) [71%] :\r\nMais ce qui est une entendrons -nous les m\u00eames choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [92%] :\r\nIl s'agit de plus en plus de partager des exp\u00e9riences qui permettent le d\u00e9veloppement de la personnalit\u00e9, et pas seulement de transmettre du savoir acad\u00e9mique L \u00e0 des personnes qui ont v\u00e9cu des exp\u00e9riences tr\u00e8s fortes peuvent amener de la valeur ajout\u00e9e \u00e0 nos \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:19) [52%] :\r\nNotre ambition, je voudrais aussi tous ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 tout ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [93%] :\r\nEt si l'on suit cette logique d'enseignement, on peut s'attendre \u00e0 ce que d'autres acad\u00e9mies s'int\u00e9resse elles aussi aux c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s 40000 visiteurs comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re et 340 auteurs joli succ\u00e8s pour le livre sur les qui \u00e0 Morges, les ventes de livres auraient cartonn\u00e9 pour cette 7\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [81%] :\r\nEn Valais Yves un tout petit peu moins de monde, un clan dernier au Festival de Terre des Hommes de Massongex. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [93%] :\r\nLa faute \u00e0 la concurrence d'un autre festival organis\u00e9 le m\u00eame week- end en Valais central alors \u00e0 Masson-Angers le b\u00e9n\u00e9fice de la manifestation, assure le 10\u00e8me du budget annuel de 2 millions de francs qui permet le fonctionnement de la maison, vous savez, cette maison, elle accueille en p\u00e9riode pr\u00e9 et postop\u00e9ratoires des enfants \u00e9trangers qui doivent \u00eatre op\u00e9r\u00e9s en Suisse alors ennuyeuse cette concurrence, r\u00e9ponse de Philippe Gex, le directeur de la maison. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:03) [86%] :\r\nBen oui, quelque part, oui, mais je n'ai c'est ennuyeux pour nous mais pour les autres aussi, donc moi je peux pas dire que il faut plus venir chez nous, chez d'autres, se coordonner, c'est difficile parce qu'il y a 4 week- ends par mois et puis maintenant, bah il y a \u00e9mergent partout des manifestations et c'est un mois il y allemands o\u00f9 il y a les 50 ans de ceux qui les 25 ans de cela 12 mariage donc tout le monde ne peut pas \u00eatre partout mais probablement que l'offre globale et certainement trop riche, tous les gens puissent aller partout et puis il y a quand m\u00eame des limites ou pourquoi chacun et puis je crois qu'on doit vivre un peu avec \u00e7a, il faut essayer de degr\u00e9s les aspects financiers pour limiter les risques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [91%] :\r\nPhilippe Gex avec Yves Terrani \u00e0 noter encore que, selon le directeur de la Maison de Terre des Hommes, le festival 2016 a permis de poser d'int\u00e9ressant jalons pour ce qui est de la programmation musicale en vue de l'\u00e9dition 2017 et cela gr\u00e2ce \u00e0 B\u00e9nabar, Cali et il Yannick Noah, entre autres, un peu de m\u00eame un peu moins de monde \u00e0 Masson-Angers et 1000 de moins aussi au th\u00e9\u00e2tre, spectacles de Z\u00fcrich, ce festival international des arts de la sc\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 la production syrienne pendant que j'attendais, on a beaucoup parl\u00e9 avec la crise des jeunes espagnols les 1000, entendez par l\u00e0 ceux qui gagnent 1000 euros par mois, ils sont consid\u00e9r\u00e9s aujourd'hui comme enfin il gagne, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 aujourd'hui comme un bon salaire, en Espagne, mais une autre frange de la soci\u00e9t\u00e9 touche ce revenu mensuel donc 1000 euros, ce sont les retrait\u00e9s et l'avenir de leur pension n'est pas garanti sur le long terme, c'est donc un d\u00e9fi pour l'\u00c9tat espagnol, alors que la population vieillit et que l'emploi ne remonte pas bien Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:35) [90%] :\r\nApr\u00e8s 38 ans, et 6 mois de cotisation, la majorit\u00e9 des retrait\u00e9s espagnols doivent se contenter d'une mini- pensions 66 pourcent d'entre eux touchent moins de 1000 euros par mois, et cette situation ne va pas s'am\u00e9liorer, aucune augmentation des retraites n'est envisag\u00e9e, plus grave encore, le fonds de r\u00e9serve cr\u00e9\u00e9 en 2000 \u00e0 partir des exc\u00e9dents de la S\u00e9curit\u00e9 sociale durant le boom \u00e9conomique ces puisse peu \u00e0 peu l'\u00c9tat puisse dans cette tirelire pour payer les primes, il ne l\u00e8ve reste plus que 32 milliards d'euros d'avoir tout juste de quoi assurer les 3 prochaines ann\u00e9es, comme le souligne le professeur d'\u00e9conomie, Pedro Aznar. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:12) [84%] :\r\nJe pense qu'on pourrait dire actuel, on ne va pas tenir et m\u00eame s'il y a une pr\u00e9vision d'une am\u00e9lioration de l'\u00e9conomie espagnole : cela n'a pas suffi pour am\u00e9liorer les cotisations un rythme suffisant et permettre d'\u00e9viter la puis dans les jours, les heures de la plainte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:24) [89%] :\r\nLa pr\u00e9carit\u00e9 des emplois ne permet pas d'esp\u00e9rer une hausse des cotisations, d'autres solutions sont d\u00e9sormais propos\u00e9s comme les Spike Lee, \u00e9conomiste sans Thiago Lagos. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [90%] :\r\nAlcatel s'avance, il faut penser \u00e0 utiliser une part des imp\u00f4ts pour financer une partie des retraites ou alors cr\u00e9er un nouvel imp\u00f4t sp\u00e9cifique pour cette d\u00e9pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:42) [92%] :\r\nTrouver une solution au financement des pensions et sans doute l'un des probl\u00e8mes majeurs du futur gouvernement, qui doit faire face \u00e0 une augmentation constante du nombre de retrait\u00e9s, c'est un Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [89%] :\r\nEn France, les commer\u00e7ants et acteurs \u00e9conomiques de Calais dans le nord du pays m\u00e8ne ce matin une double- op\u00e9ration escargot, ils vont effectuer \u00e9galement une cha\u00eene humaine pour faire pression sur le gouvernement afin d'obtenir un d\u00e9mant\u00e8lement au plus t\u00f4t de la jungle, cet immense camp de migrants, agriculteurs et routiers vont se mobiliser dans une demi- heure pour ralentir les acc\u00e8s \u00e0 la ville aid\u00e9s et dans 3 heures, une cha\u00eene humaine devrait se former \u00e0 proximit\u00e9 du stade Stan Vavrinka lui devrait jouer son 8\u00e8me de finale de l'US Open de tennis vers 19 heures ce soir face \u00e0 l'ukrainien, il y a un march\u00e9, une co- objectif h\u00e9 bien, une qualification pour le, pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive pour les quarts, alors \u00e7a para\u00eet faisable face au 63\u00e8me joueur mondial, mais on a quand m\u00eame vu au tour pr\u00e9c\u00e9dent que le classement ne garantit rien et Vavrinka n'a pas offert toutes les garanties n\u00e9cessaires au tour pr\u00e9c\u00e9dent, alors Docteur est -ce que c'est grave, r\u00e9ponse de Sam africains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:45) [79%] :\r\nMaintenant, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, entra\u00eenement je tr\u00e8s bien des matchs qui peuvent arriver avec des conditions des d\u00e9buts qui sont un peu diff\u00e9rent des autres jours, avec pas mal de vent sur le terrain \u00e7a sent beaucoup un plus rapide et voil\u00e0 et c'est clair qu'apr\u00e8s compte comment social courir derri\u00e8re le score \u00e9tait encore plus dans ce que tu fais tellement a l\u00e2ch\u00e9 et qui fait des mauvais choix et \u00e7a peut se peut durer tout \u00e7a, \u00e7a peut durer 4 heures mais mais sur niveau jeu non je m'engage parce que \u00e7a se passe, je sais que mon niveau de jouer l\u00e0, je sais que physiquement je voulais donc, donc j'esp\u00e8re juste voil\u00e0 pour faire un gros match seul parce que j'aimerais bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman, or ce match 7 \u00e0 19 heures, vous pouvez le sur RTS 2 et dont nos rendez- vous n'informations et puis cette nuit, il y a eu quelques surprises \u00e0 cet US Open, notamment l'\u00e9limination de Rafa\u00ebl Nadal, battu en 5 sets par le fran\u00e7ais Lucas Pouille le tombeur du Z\u00fcrichois Marco Claudine et puis il y a \u00e9galement de fran\u00e7ais du canton de Vaud Ga\u00ebl Monfils et Jo-Wilfried Tsonga, qui sont aussi qualifi\u00e9s pour les quarts de finale, oui les Fran\u00e7ais du camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [90%] :\r\nSon du canton de Vaud c'est joli comme pr\u00e9sident \u00e0 propos de Nadal, on reviendra sur cette \u00e9limination de Nadal apr\u00e8s un beau match tr\u00e8s disput\u00e9, pas du tout fait laminer l'\u00e9mission Nadal qui pas une bonne surprise pour un, un tournoi comme l'US Open, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, Bernardin Allemann ce sera dans les une vingtaine, un peu plus d'une vingtaine de minutes vers 6 heures 36 ans Motocyclisme Thomas L\u00fcthi a remport\u00e9 hier le Grand Prix de Grande-Bretagne en cat\u00e9gorie Moto 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [91%] :\r\nOui, c'est la 2\u00e8me victoire du Bernois cette saison un succ\u00e8s surtout synonyme de remont\u00e9e au 4\u00e8me rang du classement g\u00e9n\u00e9ral du chocolat, du monde, mais cette victoire a d'ailleurs une saveur toute particuli\u00e8re : Mathieu Juttens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [87%] :\r\nSur les 12 victoires de toute la carri\u00e8re de Thomas se tissent ainsi \u00e0 l'une des plus spectaculaires, il y a 2 semaines, le Bernois a \u00e9t\u00e9 victime d'une terrible chute apr\u00e8s quelques jours dans le noir pour soigner sa commotion c\u00e9r\u00e9brale, il ne se voyait certainement pas gagn\u00e9 ce Grand Prix, ce succ\u00e8s inattendu le relance compl\u00e8tement au championnat du monde avec les 25 points qu'il a r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 Silverstone aux contre- performances de ses proches rivaux Zarco Love, s\u00e9rie ne l'Automne promet d'\u00eatre charg\u00e9 en \u00e9motion pour le Bernois, lui qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 sur 4 des 6 derni\u00e8res courses qu'il restent au programme il peut au minimum viser une place sur le podium du classement g\u00e9n\u00e9ral chauss\u00e9e n'a jamais r\u00e9ussi depuis la cr\u00e9ation de la cat\u00e9gorie moto 2 en 2010 au mieux viser un 2\u00e8me titre mondial, il a prouv\u00e9, en tout cas qu'il faudrait compter avec lui pour cette fin de saison 2016 alors qu'il se projetait d\u00e9j\u00e0 sur la saison suivante, la malchance qu'il a connu cet \u00e9t\u00e9, aux Pays-Bas, en Allemagne et en R\u00e9publique tch\u00e8que, semble \u00e9vapor\u00e9 ne lui reste qu'\u00e0 y croire et r\u00e9cidiv\u00e9 Mathieu Juttens rtssport Silverstone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [90%] :\r\nEt pourquoi pas r\u00e9cidiv\u00e9 le prochain lors du prochain Grand Prix, ce sera dans une semaine \u00e0 Samarra, les Francomanias de Bulle, nouvelle formule, \u00e7a a pay\u00e9, le festival de musique sera reconduit l'an prochain 15000 personnes ont fait le d\u00e9placement durant 4 soirs dans les diff\u00e9rents lieux de la ville, mais toujours au centre de la cit\u00e9, c'\u00e9tait le pari du renouveau Pierre \u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:39) [90%] :\r\nDans la balance, il y avait du pour et du contre et pas mal d'incertitudes, la crainte d'un festival qui s'\u00e9tiole apr\u00e8s un succ\u00e8s, le spectre de comptes en chute libre et de grandes interrogations, les organisateurs n'ont donc pas laisser mourir l'\u00e9v\u00e9nement sc\u00e8ne changement date programmation parfois d\u00e9routante, avec une forte perc\u00e9e de musique \u00e0 l'accent anglais, l'aventure continue, mais autrement Jean-Philippe Guillin ni directeur des Francomanias. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:02) [86%] :\r\nA clairement vu on achetait la 1\u00e8re Pierre, je crois qu'il faut qu'on aille dans cette direction -l\u00e0 et puis s'am\u00e9liorer un peu dans tous les domaines, \u00e7a donne la part de l'annonce, cr\u00e9ativit\u00e9 et on va continuer \u00e0 oeuvrer pour une r\u00e9ussite au sang. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:15) [79%] :\r\nUn petit centre ville se r\u00e9v\u00e8le en ce sens, comme un r\u00e9el lieu qu'analysa teurs ind\u00e9pendamment des genres musicaux propos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:22) [93%] :\r\nEt sur le plan financier, les Francomanias ont atteint l'\u00e9quilibre, ils ne sont plus que 5000 dans le monde, oui les gorilles de la sont depuis ce week- end \u00e0 l'inventaire des esp\u00e8ces en danger critique de disparition, l'animal est victime des braconniers et de la disparition de son habitat, la guerre, bien s\u00fbr, a aussi d\u00e9cim\u00e9 les populations de ce grand singe qui nous est \u00e9troitement apparent\u00e9 \u00e9troitement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D31D44FD-67C1-44E8-9124-23CC5D555AE8", "internalArchiveId": "D31D44FD-67C1-44E8-9124-23CC5D555AE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : UDCophobie", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7956593", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["politique"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["UDCophobie", "UDCophobie / SUPER_2016-09-05T17:10:23_le-supplement-du-nourjal", "UDCophobie / SUPER_2016-09-05T17:10:23_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7956596", "ece-7956593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-14T08:55:52Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nUne nouvelle maladie, un nouveau m\u00e2le pour \u00eatre plus pr\u00e9cis qui ronge la Suisse, il s'agit bien s\u00fbr de l'UDC aux familles, l'UDC aux phobies, nous avons appris l'existence de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a environ 2 semaines, lors d'un d\u00e9bat sur l'homosexualit\u00e9 dans l'\u00e9mission infrarouge, c'est le politicien valaisan Jean-Cyril le faucher qui a lanc\u00e9 le mot et comme nous avons voulu en savoir plus, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre de ce monsieur dans ce bon qu'est le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [83%] :\r\nEh oui il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite commune de Bramois dans ce charmant content, qui est le Valais avec un homme qui souffre du d\u00e9c\u00e8s aux phobies monsieur Cyril Faucher bonjour Jean-Cyril bonjour, vous \u00eates de la RTS oui couleur 3 fait partie de la RTS et donc vous \u00eates Gauchy Bisounours social au journal, hop, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait et j'en suis fier mais enfin ce n'\u00e9tait pas le sujet, dites -moi Jean-Cyril fauch\u00e9, vous \u00eates UDC depuis 1999 quand est -ce que vous avez ressenti cette UDC aux pour la 1\u00e8re fois ben depuis mes 18 ans, vous savez, toute ma famille et PDC depuis le moyen\u00e2geux, donc quand je leur ai dit que j'\u00e9tais UDC c'est un monstre choc pour oui alors \u00e7a on peut le comprendre, surtout \u00e0 l'\u00e9poque, racontez -nous votre cabinet \u00e0 hauteur, ben on \u00e9tait \u00e0 table, un dimanche, papa, \u00e7a pr\u00eate \u00e0 couper la viande s\u00e8che ma m\u00e8re pr\u00e9parait les bouteilles de d'un pilotage et tout l\u00e2ch\u00e9, je leur ai dit : papa, maman, donc de je suis UDC et comment ont -ils r\u00e9agi ben tr\u00e8s malade excusez -moi, mais \u00e7a, c'est dur d'en parler, Alesi et penchez -vous les gens adorent \u00e7a, en fait, j'oublierai jamais ce que m'a dit mon p\u00e8re, ce jour- l\u00e0, il vous a dit quoi, ben apr\u00e8s que j'ai fait mon coming out, il a p\u00e9t\u00e9 une durite, et m'a dit mon fils, je pr\u00e9f\u00e9rerais que tu sois plus d\u00e9cid\u00e9 mon Dieu quelle cruaut\u00e9, il vous arrive r\u00e9pudier ben oui, bah, j'ai plus de contacts avec lui depuis cette \u00e9poque, il m'pourquoi pas une banque, je comprends et depuis ce coming-out est -ce que les choses ont chang\u00e9 pour vous, non pas tellement, en fait, il y a de plus en plus du d\u00e9c\u00e8s homophobe en tout cas plus qu'en 99 1 sur Internet \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, m\u00eame dans les \u00e9coles, c'est un mal qui rembourse notre pays et qu'est -ce qu'on peut faire pour lutter contre cette UDC aux phobies JC ben avec tout le monde est \u00e0 la solde des menaces islamistes Bisounours islamo- gauchistes que tout est devenu si politiquement correct, ben nous on se r\u00e9unir dans des endroits clandestins, des endroits o\u00f9 la parole est encore libre vous racontez quoi dans ces endroits, voil\u00e0, on peut enfin dire des trucs sur les bougnoules, les gonzesses et les p\u00e9d\u00e9s sans se faire emmerder par le monde entier, mais pour combien de temps o\u00f9 il y a encore combien de temps, plus pour longtemps, rassurez -vous Monsieur Faucher, merci beaucoup pour votre t\u00e9moignage et \u00e0 bient\u00f4t sur les commentaires du mat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nMerci Willy, merci de mettre un doigt sur ce mal qui ronge notre pays d'ailleurs, si vous voulez leur donner de l'argent hein, envoyez un Mail \u00e0 Jean-Luc point tchador h\u00e2te Point SSA merci pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [78%] :\r\nCirculaire et 7 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B55B904-6CED-4343-A7AC-DF0811B04833", "internalArchiveId": "6B55B904-6CED-4343-A7AC-DF0811B04833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le pape Fran\u00e7ois a canonis\u00e9 M\u00e8re Theresa, la religieuse qui a consacr\u00e9 sa vie aux plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s.- 2. Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande, paie dans les urnes sa politique d'asile et d'ouverture aux r\u00e9fugi\u00e9s.- 3. La Conf\u00e9d\u00e9ration va r\u00e9gler \u00e0 l'interne l'initiative dite \"contre l'immigration de masse\". - 4. L'enqu\u00eate sur le crash du FA-18 de l'arm\u00e9e suisse dans la r\u00e9gion du Susten. - 5. Les dirigeants du G20 sont r\u00e9unis en Chine, \u00e0 Hangzhou, pour tenter de relancer la croissance mondiale et les \u00e9changes commerciaux. - 6. Le Royaume-Uni peut prosp\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne. - 7.  L'\u00e9cole \u00e0 domicile est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s marginal en Suisse. Il concerne moins d'un \u00e9l\u00e8ve sur mille. ", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 903, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande", "Vatican", "Grande-Bretagne", "Allemagne", "Italie", "Rome", "Chine"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "avion militaire", "enseignement obligatoire", "r\u00e9union internationale", "relations internationales", "enseignement individualis\u00e9", "accident a\u00e9rien", "immigration", "canonisation", "migration de population"], "thematicPersons": ["Sommaruga, Simonetta", "G20", "M\u00e8re Teresa", "Merkel, Angela", "May, Theresa", "Xi, Jinping"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7974463", "ece-7974445"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-11T10:13:34Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite hein, L \u00e0 tout donner sans rien attendre en retour la religieuse en blanc et bleu des bidonvilles de Calcutta est d\u00e9sormais 150 M\u00e8re Teresa, difficile de dire du mal de celle qui est devenu un symbole de charit\u00e9, mais derri\u00e8re la canonisation tr\u00e8s m\u00e9diatique, des voix d\u00e9noncent une autre r\u00e9alit\u00e9 et reproche \u00e0 la de ne pas avoir combattu la pauvret\u00e9 sur le plan politique et d'avoir parfois sublimer la foule souffrance dans la communaut\u00e9, on l'avait les malades \u00e0 l'eau froide, par principe, selon d'anciens b\u00e9n\u00e9voles, un an jour pour jour apr\u00e8s la d\u00e9cision d'ouvrir ses fronti\u00e8res aux r\u00e9fugi\u00e9s, la chanceli\u00e8re allemande prend une classe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nUn gars Merkel qui dans les urnes, sa politique migratoire d'ouverture tr\u00e8s controvers\u00e9 sont partis l\u00e0- de devanc\u00e9 par les populistes de l'AFD dans son fief du Mecklembourg-Pom\u00e9ranie n'Allemagne de l'Est en ex- Allemagne de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nLe dossier de l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier avec la solution souple trouv\u00e9e vendredi en commission Simonetta Sommaruga moins de nuages dans le ciel des relations avec Bruxelles et surtout Berners-Lee gagne du temps et une marge de manoeuvre nous dira Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [86%] :\r\nAutre texte qui concerne l'\u00e9cologie nous voterons le 25 septembre sur l'initiative pour une \u00e9conomie verte Coup de projecteur, ce matin sur une entreprise neuch\u00e2teloise donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [95%] :\r\nSavoir comment est accueilli le texte dans le monde industriel, rendez- vous avec Roger Guignard, \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\n\u00e0 quelques semaines de la fin du mandat de Barack Obama, l'une de ses principales r\u00e9alisations de l'Obamacare \u00e9tant au danger plusieurs caisses maladie se d\u00e9tourne du march\u00e9 par manque de rentabilit\u00e9, nous appellerons Philippe revint \u00e0 Washington \u00e0 propos du climat, le d\u00e9bat sur le r\u00e9chauffement et scientifiquement et \u00e9cologiquement termin\u00e9, \u00e7a, ce sont les mots de Ban Ki-moon, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, ce week- end apr\u00e8s la ratification par la Chine et les \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [83%] :\r\nDe quoi se poser cette question : la Terre repart -t-elle vraiment dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [89%] :\r\nCelle de la baisse de notre empreinte \u00e9cologique, pas si s\u00fbr, pas si s\u00fbr nous dira l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement, Philippe Roth Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [93%] :\r\nElle a pass\u00e9 sa vie dans un bidonville de Calcutta, la voici d\u00e9sormais Sainte Sainte M\u00e8re Teresa, une petite femme d\u00e9termin\u00e9e en blanc et bleu, soignant tous les jours les malades de ceux dont les h\u00f4pitaux ne voulaient plus, elle avait fond\u00e9 en Inde en 1950 les Missionnaires de la charit\u00e9, le pape Fran\u00e7ois a donc canonis\u00e9 cette religieuse qui a consacr\u00e9 sa vie aux plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s s'\u00e9tait hier \u00e0 Rome, devant une foule tr\u00e8s dense, 120000 personnes ont assist\u00e9 \u00e0 la messe, Rome, Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [85%] :\r\nB\u00e9ate \u00e2me d\u00e9faire les c'est par cette formule dite en latin que M\u00e8re Teresa est devenue sainte hier place Saint-Pierre, le pape Fran\u00e7ois et avec lui tous les catholiques voient en elle un exemple de mis\u00e9ricorde, un don de soi total et gratuit aux plus d\u00e9munis, sans jamais rien attendre en retour chez King un cassoulet naissent, elle s'est pench\u00e9e sur les personnes abattues, dit Fran\u00e7ois celle qu'on laisse mourir au bord de la route en reconnaissant la dignit\u00e9 que Dieu leur a donn\u00e9, M\u00e8re Teresa, Ste c'est une figure coh\u00e9rente que l'\u00c9glise porte un exemple, une femme de caract\u00e8re et courageuse, aux dires de ses proches, parce que se consacrer \u00e0 ce que tout le monde a abandonn\u00e9 est une mission difficile, Jean-Paul II avait pour elle une admiration profonde M\u00e8re Teresa disait d'elle- m\u00eame qu'elle n'\u00e9tait qu'un stylo entre les mains de Dieu aujourd'hui les 5000 soeur de M\u00e8re Teresa, sur les 5 continents continue d'\u00e9crire l'histoire initi\u00e9e en 1950 par leur fondatrice Jean Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [95%] :\r\nEt le pape Fran\u00e7ois voit dans cette nouvelle Sainte M\u00e8re Teresa l'incarnation de son id\u00e9al d'une \u00c9glise pauvre pour les pauvres, hier, il a cherch\u00e9 \u00e0 faire taire les critiques, parfois vives \u00e0 l'encontre de ce personnage aussi exemplaire que controvers\u00e9, certains lui reprochent de ne pas avoir suffisamment utilis\u00e9 sa notori\u00e9t\u00e9 pour enrayer la pauvret\u00e9 tr\u00e8s conservatrice, la religieuse de Calcutta \u00e9tait aussi port\u00e9e par une vision qui magnifiait la souffrance, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [91%] :\r\nDifficile de dire du mal de M\u00e8re Teresa, dont le nom est pass\u00e9 dans le langage courant comme un synonyme de d\u00e9vouement inconditionnel Christian terrasse, fondateur de la revue catholique progressiste Golias se trouve que la canonisation m\u00e9diatique passe sous silence l'autre facette du ph\u00e9nom\u00e8ne M\u00e8re Teresa. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:10) [90%] :\r\nParce que la figure de la charit\u00e9 qu'incarne la m\u00e8re Theresa est une figure de la charit\u00e9 qui fait abstraction de toute dimension politique dans le sens large du terme d'\u00e9radication de la pauvret\u00e9 par des moyens de transformation soci\u00e9tale, on est dans la Charit\u00e9 tels que le catholicisme la v\u00e9hicule depuis des si\u00e8cles et des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [87%] :\r\nD'anciens b\u00e9n\u00e9voles de l'hospice fond\u00e9 \u00e0 Calcutta ont d'ailleurs fait part de leur d\u00e9sillusion, conditions d'hygi\u00e8ne douteuse, bonne soeur sans formation m\u00e9dicale, selon des t\u00e9moignages, on y soigner les cancers \u00e0 l'aspirine et on il avait les malades \u00e0 l'eau froide par principe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:42) [85%] :\r\nOui, il y a une sublimation de la de la pauvret\u00e9, il exalte la souffrance qui exag\u00e8re quelque part la la la douleur au nom de la croix du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [89%] :\r\nEnfin, M\u00e8re Teresa, incarne une certaine id\u00e9e de l'\u00e9glise, pour le moins conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:55) [81%] :\r\nSavoir aussi que maire Theresa \u00e9t\u00e9 la figure de ou des mouvements anti- IVG antiavortement planning familial anti- contraception et qu'elle a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e pour cette reconqu\u00eate de l'identitaire catholique dans le monde par le pape Jean-Paul II pour mener \u00e0 bien ce qu'il appelle les cultures de vie contre culture de mort cette culture de tant du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise catholique, la culture de mort \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [91%] :\r\nAlors que le pape Fran\u00e7ois d\u00e9fend un catholicisme d'ouverture s'attaquant notamment aux causes sociales, certains voient dans cette canonisation une contradiction ou en tout cas une \u00e9tape oblig\u00e9e pour clore l'action de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [94%] :\r\nM\u00e8re Teresa, qui a \u00e9galement beaucoup dout\u00e9 de l'existence de Dieu selon des \u00e9crits publi\u00e9s apr\u00e8s sa mort, une Sainte dont la Saintet\u00e9 nous est si proche qu'il sera m\u00eame un peu difficile de l'appeler Sainte M\u00e8re Teresa dit hier le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [93%] :\r\nPolitique maintenant, c'est un camouflet pour Angela Merkel, son parti a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 hier lors de l\u00e9gislatives par les populistes de l'AFD alternatif Deutschland dans son fief, le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [95%] :\r\nDu Nord-Est de l'Allemagne ex- RDA ici l'AFD a obtenu son second meilleur score \u00e0 une \u00e9lection r\u00e9gionale 22 pourcent des des voix selon des r\u00e9sultats qui sont encore pr\u00e9liminaires 22 contre 19 pourcent pour pour la t\u00e9l\u00e9 ou d'Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande paie donc cash sa politique d'asile et d'ouverture aux r\u00e9fugi\u00e9s, m\u00eame dans ce Land tr\u00e8s peu concern\u00e9 concr\u00e8tement par la probl\u00e9matique puisqu'il n'accueille qu'un pour 100 et demi des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne elle p\u00e2ti de cette d\u00e9cision peu d\u00e9mocratique, selon Alexander Gauland, de l'un des fondateurs de l'AFD. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [89%] :\r\nOn craignait qu'\u00e0 la fin, ils savent que c'est vrai, elle ne pouvait pas organiser de r\u00e9f\u00e9rendum sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est une chose tr\u00e8s compliqu\u00e9e chez nous, mais elle n'a rien demand\u00e9 non plus aux d\u00e9put\u00e9s du mieux Bundestag pour moi l'a donc pris une d\u00e9cision dictatoriale, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire entrer tous ces r\u00e9fugi\u00e9s, la question des migrations n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la campagne \u00e9lectorale des derni\u00e8res l\u00e9gislatives, il y a 4 ans, il n'y avait pas de question des r\u00e9fugi\u00e9s, or il s'agit d'une question fondamentale, puisqu'elle transforme le peuple allemand, elle ne peut tout de m\u00eame pas d\u00e9cider comme \u00e7a, je le fais maintenant sans consulter le Bundestag \u00e0 ce mara\u00eecher ce mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [95%] :\r\nLe parti populiste allemand qui vient d'entrer hier dans un neuvi\u00e8me parlement r\u00e9gional port\u00e9 donc par l'inqui\u00e9tude des allemands dans ce dossier des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [99%] :\r\nLe ciel se d\u00e9gage dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne selon Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [95%] :\r\nLa ministre de la justice, de justice et police l'a dit hier \u00e0 la NZZ gr\u00e2ce \u00e0 la solution trouv\u00e9e vendredi en commission la Conf\u00e9d\u00e9ration va r\u00e9gler \u00e0 l'interne, initiative dite contre l'immigration de masse Bruxelles mettait la Suisse sous pression et souhaitait lier juridiquement toutes les questions dans un accord-cadre, cela ne devrait finalement pas \u00eatre n\u00e9cessaire Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le dilemme que la commission des institutions politiques du National devait r\u00e9soudre \u00e0 respecter l'accord sur la libre- circulation ou respecter la volont\u00e9 populaire et la Constitution, elle a choisi la version eurocompatible et il en d\u00e9coule, selon la ministre, de justice et police Simonetta Sommaruga que la Suisse en quelque sorte, n'a plus besoin de demander la permission \u00e0 Bruxelles pour agir avec cette solution de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne mise sur pied vendredi la Conf\u00e9d\u00e9ration va limiter l'immigration, certes, mais dans le cadre de l'accord de la libre- circulation et \u00e7a, \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [97%] :\r\nLa Suisse se retrouve donc dans une meilleure position. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [95%] :\r\nEn effet, pas besoin de pr\u00e9cipiter les n\u00e9gociation autour de ce grand accord institutionnel pas besoin non plus d'y introduire la question de l'immigration qui complique tout, la solution choisie en commission offre 2 choses essentielles aux diplomates suisse du temps et de la marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\nAlors le front europ\u00e9en est d\u00e9gag\u00e9, ceci dit, Thibaut la probl\u00e9matique interne demeure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [92%] :\r\nAh oui, le choix d'un projet de loi eurocompatible c'est aussi le choix de s'\u00e9loigner de l'article 121 a accept\u00e9 par la population ne f\u00e9vrier 2014 une dissonance qui ne se r\u00e9soudra que dans un scrutin populaire alors l'UDC pourrait le provoquer en lan\u00e7ant le r\u00e9f\u00e9rendum et il y a assez toute chance que le parti le fasse l'UDC en effet \u00e0 souffler le chaud et le froid ce week- end, et cela s'explique dans une configuration similaire au projet de renvoi des \u00e9trangers criminels et \u00e0 la nouvelle loi sur l'asile deux revers cons\u00e9cutifs et r\u00e9cent le parti prendrait le risque d'une nouvelle d\u00e9faite, une d\u00e9faite qui signifierait alors que la population peut vivre avec cette application Light et le dossier sera class\u00e9 ce que souhaite \u00e0 tout prix \u00e9viter l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [96%] :\r\nL'enqu\u00eate sur le crash du FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse dans la r\u00e9gion du Susten la semaine derni\u00e8re, cette enqu\u00eate n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts mais d\u00e9j\u00e0 nombre d'hypoth\u00e8ses sont mises en avant pour expliquer le drame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [94%] :\r\nDerni\u00e8re en date, elle \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e hier par nos confr\u00e8res de la SonntagsZeitung, l'\u00e9tat d'obsolescence des radars militaires qui dateraient selon le journal de l'\u00e9poque de la Guerre froide des ann\u00e9es 70, de quoi inqui\u00e9ter \u00e0 premi\u00e8re vue, mais en fait Yves Terrani ces radars demeurent tout \u00e0 fait efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [91%] :\r\nUn radar a\u00e9rien : c'est comme votre ordinateur, il a peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es mais il subit des mises \u00e0 jour et le radar sont r\u00e9guli\u00e8rement mis \u00e0 jour, nous a confi\u00e9 une source de l'aviation militaire suisse, ajoutant : vous imaginez bien que nous ne prendrions pas le risque d'envoyer en vol des pilotes et des appareils valant quelque 100 millions pi\u00e8ce en prenant le moindre risque, pr\u00e9cisons ici que les radars actuels doivent \u00eatre remplac\u00e9es par un syst\u00e8me tr\u00e8s complet baptis\u00e9 mal plus pour militaires, il a 9 Light System, un syst\u00e8me figurant dans le programme d'armement adopt\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2009, jointe hier les forces a\u00e9riennes n'ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure de nous pr\u00e9ciser si certaines bases Suisse en sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s pour le reste, le vol de chasseur militaire implique toute une cha\u00eene, il y a les m\u00e9caniciens qui s'occupe de l'appareil, le pilote l'avion, le mat\u00e9riel, syst\u00e8mes de communication radars et autres, le contr\u00f4le a\u00e9rien aussi, il suffit qu'un grain de sable se glissent dans cette cha\u00eene pour conduire \u00e0 une catastrophe comme celle de la semaine derni\u00e8re, mais en l'\u00e9tat, il est bien trop t\u00f4t pour dire ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Susten, conclut notre source. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [92%] :\r\nLes dirigeants du G20 sont r\u00e9unis en Chine \u00e0 Rangoun Djo dans l'est du pays pour tenter de relancer la croissance mondiale et les \u00e9changes commerciaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [94%] :\r\nLa Chine, qui esp\u00e8re une rencontre couronn\u00e9e de succ\u00e8s P\u00e9kin veut prendre de l'envergure sur la sc\u00e8ne internationale et a appel\u00e9 \u00e0 des r\u00e9sultats concrets lors de ce G20 \u00e9coutez le pr\u00e9sident chinois chez Xynthia Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:38) [84%] :\r\nHein, je vois, Isra\u00ebl se loger 20 regroupe les plus grandes \u00e9conomies du monde, les citoyens de tous les pays mal Sylvain ont de grandes attentes et ont plac\u00e9 leur espoir dans ce sommet, j'esp\u00e8re que ce semaine oui y apportera une solution pour traiter les sympt\u00f4mes et r\u00e9soudre les causes profondes des probl\u00e8mes de l'\u00e9conomie mondiale, non, j'esp\u00e8re que ce sommet rendrait l'\u00e9conomie mondiale plus robuste, plus durable, avec une croissance \u00e9quitable pour tous 3 nous devons oeuvrer ensemble pour que ce G20 qui ne soit pas que des paroles en l'air impossible boucher si en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:13) [94%] :\r\nDes propos recueillis par notre correspondant Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [77%] :\r\nRapha\u00ebl Grand qu'on retrouvera, en Direct de reins Djo en Chine, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [91%] :\r\nToujours au G20, on l'apprend ce matin les chefs d'\u00c9tat demandent dans le communiqu\u00e9 final, une liste noire des paradis fiscaux et des mesures de r\u00e9torsion le ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie, salue une 1\u00e8re le Royaume-Uni peut prosp\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'UE et devenir un leader mondial du libre- \u00e9change, d\u00e9claration ce week- end de la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May lors de sa premi\u00e8re grande interview depuis sa nomination en juillet et avant son d\u00e9part pour le sommet du G20 en Chine, mais ses partenaires commerciaux aimeraient surtout qu'elle dissipe le brouillard sur le break Seat \u00e0 Londres Catherine Ilic si Theresa May esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:54) [88%] :\r\nQue son 1er grand bug diplomatique depuis son entr\u00e9e en fonction, se d\u00e9roulerait sans emb\u00fbche, elle a d\u00fb d\u00e9chanter, son ambition de faire du Royaume-Uni post- break cite un leader mondial du libre- \u00e9change n'a pas re\u00e7u l'accueil positif qu'elle attendait lors de ce sommet du G 20 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, ne s'est pas priv\u00e9 de l'attaquer en affirmant que tant que les britanniques \u00e9taient encore membre de l'UE, il n'avait pas la comp\u00e9tence pour n\u00e9gocier des accords commerciaux avec des tierce partie Barack Obama a lui aussi \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sec en r\u00e9affirmant que la priorit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis restaient de n\u00e9gocier des accords commerciaux avec l'UE et pas avec Londres, le Japon a quant \u00e0 lui carr\u00e9ment publie un rapport o\u00f9 il se dit pr\u00e9occup\u00e9 par les cons\u00e9quences du break Seat et dans lequel il met en garde contre une possible d\u00e9localisation de ces banques et constructeurs automobiles hors de Grande-Bretagne Catherine Litch rtsinfo lentement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [93%] :\r\nMais le ministre du break site doit s'exprimer aujourd'hui pour esquisser les projets de Londres en vue de cette sortie du Royaume-Uni de l'UE en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, on parle d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la maison et en la mati\u00e8re, Vaud fait office de canton refuge \u00e0 eux seuls les petits Vaudois scolaris\u00e9s chez leurs parents repr\u00e9sentent un tiers des Suisses qui ne fr\u00e9quentent pas dans un \u00e9tablissement public ou priv\u00e9, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:07) [91%] :\r\nEn moyenne, l'\u00e9cole \u00e0 domicile est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s marginal en Suisse, il concerne moins d'un \u00e9l\u00e8ve sur 1000 \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait encore moins, comme l'explique Mical 20 \u00e0 Staquet maman enseignante et responsable de l'association faire l'\u00e9cole en libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:24) [88%] :\r\nLe d\u00e9partement a exig\u00e9 maintenant un dipl\u00f4me d'enseignant, donc les parents ne peuvent pas prendre en charge cette instruction, m\u00eame ce qui est dommage parce que les gens n'ont souvent les comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [98%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des parents enseignants qui enseignent \u00e0 leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:38) [95%] :\r\nIl y en a tr\u00e8s peu, \u00e9videmment \u00e7a se \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 une interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:43) [95%] :\r\nEntre 10 et 15 enfants dans tout le canton de Fribourg, alors que le voisin Vaudois qui ne demande pas un dipl\u00f4me d'enseignant aux parents tol\u00e8re 329 \u00e9coliers \u00e0 la maison, dans plus de 200 familles mais il y a des contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:57) [80%] :\r\nLes familles sont surveill\u00e9es par le d\u00e9partement, donc, l'instruction est surveill\u00e9 par le biais de visites \u00e0 domicile qui sont annuel qui \u00e9coutent pas bien peuvent \u00eatre ou ou voire davantage si le d\u00e9partement estime que \u00e7a n'et j'aussi par le biais des \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence que font tous les enfants du fronton ces enfants- l\u00e0 ils se rendent \u00e0 l'\u00e9cole, une fois par 2 ans pour aller chercher des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:23) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 cette surveillance Mical verte \u00e0 Staquet constate que Vaud attire ces familles tent\u00e9es par l'\u00e9cole \u00e0 la maison, le canton refuge accueille bien s\u00fbr des Fribourgeois mais il y a aussi d'autres territoires restrictifs, comme le Valais ou Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [91%] :\r\nDu tennis pour terminer la surprise de la nuit venue dans notre solidaire \u00e0 l'US Open, le Fran\u00e7ais Lucas Pouille 25\u00e8me mondial qui a sorti Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 l'issue d'un match \u00e9tincelant en 5 sets Lucas Pouille, 22 ans, qui se qualifie donc pour les quarts de finale, ils sont assez peu avoir battu le meilleur en 5 sets et puis Stan Vavrinka joue ce soir \u00e0 19 heures pour une une place en quart de finale, le Vaudois qui sera face \u00e0 l'Ukrainien il y a Martchenko. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T05:47:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditi, Jean-Baptiste", "role": "correspondant RTS Rome ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Fran\u00e7ois (pape)", "role": "extrait de la canonisation de M\u00e8re Theresa ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuataz-Staquet,  Mical", "role": "m\u00e8re enseignantes, responsable de l'Association faire l'\u00e9cole en libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Xi, Jinping", "role": "pr\u00e9sident de R\u00e9publique populaire de Chine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terras, Christian", "role": "fondateur de la revue catholique progressiste Golias", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauland, Alexander", "role": "un des fondateurs de l'Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial  RTS Hangzhou", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AD9C2C4-74D7-4457-85CF-1D8359521056", "internalArchiveId": "1AD9C2C4-74D7-4457-85CF-1D8359521056", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie suisse p\u00e2tirait-elle d'une nouvelle initiative UDC contre l'immigration?", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Ruegger, chef d'entreprises, membre de la direction d'economiesuisse;Jean-Francois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, CN UDC FR\r\nL'UDC pourrait combattre la solution issue vendredi de la commission du National, \u00e0 savoir la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, par canton et par branche, et imposer une application plus stricte de son initiative sur l'immigration de masse. D\u00e9bat entre deux entrepreneurs, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Bernard R\u00fceger, chef d'entreprise et membre de la direction d'EconomieSuisse.\r\n\r\n* * L'\u00e9conomie suisse p\u00e2tirait-elle d'une nouvelle initiative UDC contre l'immigration?  \r\nVal\u00e9rie : Politique europ\u00e9enne et enjeux pour l'\u00e9conomie Suisse, Christian pour commencer cette \u00e9mission....\r\nOui question au coeur des discussions ces derniers jours. Quelles cons\u00e9quences pour les entreprises si les accords avec l'Union europ\u00e9enne tombent? Et c'est un sc\u00e9nario envisag\u00e9 par l'UDC. Le parti l'a fait valoir samedi, il pourrait combattre la solution du parlement pour appliquer son initiative anti-immigration. Avec un nouveau texte, clairement contre la libre-circulation des personnes. \r\nSerait-ce une d\u00e9claration de guerre \u00e0 Bruxelles, mortelle pour l'\u00e9conomie suisse ? \r\nPas du tout , nous a expliqu\u00e9 samedi soir dans Forum le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. Car sur le point \u00e9conomique, ce sont les europ\u00e9ens qui sont demandeurs. On se rafraichit la m\u00e9moire, \u00e9coutez .\r\nDIGAS\r\nAlors, peut-on faire confiance \u00e0 l'UDC ? Qu'en pensent les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie ? \r\nOn ouvre le d\u00e9bat avec deux patrons, Bernard Ruegger et Jean-Francois Rime, bonsoir Messieurs ! \r\nBernard Ruegger, chef d'entreprises, membre de la direction d'economiesuisse\r\n-\tL'Europe ne bougera pas . parce qu'elle a bcp plus \u00e0 gagner dans ses relations avec la Suisse, que le contraire. L'UDC qui dit aussi que le PLR a peur . qu'en pensez-vous, vous, le repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie, on se sous-estime en Suisse ??? \r\n-\tMais sur le rapport de force : l'UE a aussi des int\u00e9r\u00eats clairs avec la Suisse !! emplois frontaliers par exemple ! \r\n-\tSans les bilat\u00e9rales : quel constat pour votre entreprise, qu'est-ce qui changerait ?\r\n-\tAccords de libre-\u00e9change . et pourquoi pas ?? \r\n-\tApplication du 9 f\u00e9vrier : que souhaite l'\u00e9conomie, qu'on revote pour clarifier ?? vous souhaiteriez que l'UDC lance son r\u00e9f\u00e9rendum, ou son initiative pour clarifier le jeu, enfin ??\r\nJean-Francois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, CN UDC FR\r\n-\tL'europe ne fera rien, vraiment ?? vous y croyez ??\r\n-\tLe march\u00e9 du fromage, est-ce vraiment un exemple . quand on pense aux int\u00e9r\u00eats de la machine-outil, de l'horlogerie, des pharmas, des banques, etc. \r\n-\tBilat\u00e9rales : peut-on vraiment prendre ce risque ?? pour vos entreprises, c'est indolore ??\r\n-\tDes accords de libre-\u00e9change comme ersatz ?? attention : les britanniques recoivent actuellement des retours franchement pas tr\u00e8s enthousiastes de la part de leurs partenaires mondiaux ! (USA, Japon, etc.)\r\n-\tIdem : pourquoi ne pas lancer le r\u00e9f\u00e9rendum ou une initiative contre les bilat\u00e9rales et clarifier la question ?? aussi tout b\u00e9n\u00e9f pour les entreprises, on dit tj qu'elles d\u00e9testent l'incertitude . \r\nRime :\r\nUne grande partie des relations avec l'UE sont r\u00e9gl\u00e9es dans le libre-\u00e9change, ces accords ne seraient pas touch\u00e9s. \r\nL'UE a besoin de nous, elle ne va pas renoncer \u00e0 des accords qui lui sont favorables. C'est dans son int\u00e9r\u00eat de les pr\u00e9server.\r\nDans le bois, le probl\u00e8me c'est pas l'exportation, c'est d'abord l'importation: je vois tous les jours des camions qui transportent du bois d'une entreprise allemande!\r\nR\u00fceger:\r\nLui exporte 90% de ses produits, dont plus de la moiti\u00e9 en Europe. C'est son premier partenaire.\r\nIl dit d\u00e9j\u00e0 observer les effets n\u00e9gatifs dans les relations et le climat de travail.\r\n120 accords n\u00e9goci\u00e9s sur 45 ans! il faudrait tout ren\u00e9gocier\r\nOn en reviendrait dans la situation d'avant accords o\u00f9 il fallait des mois et des tonnes de bureaucratie pour pouvoir engager un Europ\u00e9en\r\nC'est na\u00eff de croire que l'UE tient \u00e0 ce point aux bilat\u00e9rales... Elle a d'autres pr\u00e9occupations que la petite Suisse... pas une priorit\u00e9... Angleterre, Gr\u00e8ce\r\nL'UDC veut qu'on n\u00e9gocie de laisser tomber la libre-circulation! Et si on vous disait laissez tomber la d\u00e9mocratie directe. C'est tout aussi fondamental pour UE", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974491", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie suisse p\u00e2tirait-elle d'une nouvelle initiative UDC contre l'immigration? / FOR_2016-09-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC pourrait combattre la solution issue vendredi de la commission du National, \u00e0 savoir la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, par canton et par branche, et imposer une application plus stricte de son initiative sur l'immigration de masse. D\u00e9bat entre deux entrepreneurs, le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Bernard R\u00fceger, chef d'entreprise et membre de la direction d'EconomieSuisse."], "variantIds": ["ece-7974491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:53Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [89%] :\r\nDe politique europ\u00e9enne et enjeux pour l'\u00e9conomie suisse Christian pour commencer, c'\u00e9tait mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, question au coeur des discussions ces derniers jours, quelles cons\u00e9quences pour les entreprises, si les accords avec l'Union europ\u00e9enne devait tomber et c'est un sc\u00e9nario envisag\u00e9 par l'UDC, le parti l'a fait valoir samedi il pourrait combattre la solution du parlement pour appliquer son initiative anti- immigration avec un nouveau texte, une nouvelle initiative clairement ax\u00e9e contre la libre- circulation des personnes, serait -ce alors une d\u00e9claration de guerre \u00e0 Bruxelles mortelle pour l'\u00e9conomie suisse, pas du tout, c'est ce que nous a expliqu\u00e9 samedi soir dans Forum, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert Rushdie car sur le plan \u00e9conomique, ce sont les Europ\u00e9ens qui sont demandeurs, on va se rafra\u00eechir la m\u00e9moire \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [85%] :\r\nUDC soutient tous les autres racontez bilat\u00e9raux, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, on n'a rien contre mais si on analyse ces accords, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s en faveur de l'Union ben parce que c'est la raison pour laquelle l'Union europ\u00e9enne a aussi n\u00e9goci\u00e9 avec nous, a sign\u00e9 ces accords, prenons un petit exemple : l'accord pour l'agriculture tr\u00e8s simple, \u00e7a \u00e7a r\u00e8gle le Libre-\u00e9change des fromages on a eu une beaucoup plus grande croissance de l'importance du fromage, l'Union europ\u00e9enne en Suisse que d'autre part de la Suisse dans la pas comme l'Union europ\u00e9enne, alors on a beaucoup d'avantages et ils vont jamais r\u00e9silier ses contrats, c'est toujours la Suisse qui le dit, c'est tout, d'avoir le gouvernement qui la liera il faut faire attention bilat\u00e9rales c'est les f\u00e9d\u00e9rations \u00e9conomiques qui l'ont dit, vous n'avez jamais entendu de Bruxelles ce qu'ils vont r\u00e9silier ses contrats parce qu'ils ne veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de l'UDC Albert ce qui peut -on faire confiance \u00e0 l'UDC avec des propos comme ceux -l\u00e0, qu'en pensent les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, on va le v\u00e9rifier tout de suite avec 2 patrons qui sont avec nous, Bernard UE Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir messieurs, bonsoir Bernard, vous \u00eates chef d'entreprises, membre de la direction d'\u00e9conomie suisse Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, conseil national UDC fribourgeois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, Bernard UE gu\u00e8re l'Europe ne bougera pas, nous dit Albert Rusty parce qu'elle a plus \u00e0 gagner finalement dans ses relations avec la Suisse que l'inverse, l'UDC dit aussi, par la voix de Christoph Blocher, qu'un parti comme le PLR a dans sa mani\u00e8re de g\u00e9rer le dossier \u00e0 la trouille surprend les la traduction litt\u00e9rale qu'est -ce que vous en pensez -vous le repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie est -ce que franchement, on a un peu tendance \u00e0 se sous- estim\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [83%] :\r\nEn se sous- estime pas du tout, on est simplement dans un contexte conjoncturel qui est extr\u00eamement difficile, avec un franc fort et l\u00e0 on en rajoute encore une couche, hein \u00e7a ses propos mais je le trouve assez \u00e9tonnant \u00e0 monsieur Rushdie probablement qui, effectivement, il met du fromage sur ces justement ce qu'il pour mon r\u00eave, je ne en mais je rappelle quand m\u00eame que l'agriculture est tr\u00e8s tr\u00e8s subventionn\u00e9 de notre de notre pays ainsi maintenant notre pays veut subventionner autant nos entreprises exportatrices quand subventionne l'agriculture h\u00e9 ben peut-\u00eatre que \u00e7a ne fera, sauf que c'est juste impossible on c'est tout ce qu'il faut \u00eatre pragmatique, donc faire tomber ces accords de de de commerciaux oui nous dit construit les rustiques que l'Europe ne bougera pas, alors \u00e9coutez le hasard fait au fond l'oiseau rare, pas vraiment un hasard mais j'ai eu la occasion de m'entretenir directement avec les commissaires europ\u00e9ens au mois de f\u00e9vrier, l'Europe a des probl\u00e8mes internes qui sont tr\u00e8s importants, elle mettra jamais en priorit\u00e9 la Suisse 150 dans une famille, si vous avez un probl\u00e8me avec vos enfants vous r\u00e9gler d'abord les probl\u00e8mes avec les enfants et ensuite seulement avec les cousins, nous les Suisses ont les cousins, ils doivent traiter le probl\u00e8me du Brick City doivent traiter probl\u00e8me polonais le probl\u00e8me italien le probl\u00e8me grec qui sont d\u00e9bord\u00e9s, probl\u00e8me c'est m\u00eame qui nous disent : alors, ils aiment beaucoup la Suisse si nous ils aiment la Suisse, par contre, c'est vrai qu'il commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 devenir un peu plus pointilleux sur les 120 accords qu'on a d\u00e9j\u00e0, et moi je le vois d\u00e9j\u00e0 dans mon entreprise, je rappelle chez exportateurs \u00e0 120 pourcent je je commence \u00e0 avoir des contr\u00f4les douaniers que j'avais pas par le pass\u00e9, alors est -ce que \u00e7a me co\u00fbte \u00e7a me co\u00fbte pas directement l'argent pour l'instant, mais \u00e7a me coupe temps Sam co\u00fbtant en pr\u00e9paration sur des dossiers pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, on a dit : vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'USAM suisse d'arts et m\u00e9tiers, c'est clair, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame cr\u00e9merie pour rester dans ce genre de, de, de, d'anath\u00e8mes ce soir que que Bernard, lui, a gu\u00e8re, c'est plut\u00f4t les petites et moyennes entreprises, c'est plut\u00f4t les PME par les grands groupes, mais quand m\u00eame, vous comprenez les inqui\u00e9tudes de certains milieux \u00e9conomiques quand ils entendent des propos comme ceux qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure de monsieur Ruffier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [84%] :\r\nOui mais moi d'abord, ce congr\u00e8s, je pr\u00e9ciserai fut aussi chef d'entreprise, 3 entreprises qui occupe une centaine d'employer, donc, et puis les PME, \u00e7a va jusqu'\u00e0 250 personnes dont 7 par les toutes petites entreprises, il y a aussi les PME qui sont actives \u00e0 l'exportation, alors aujourd'hui, ce que Monsieur Ruegger semble oublier, c'est que le peuple a accept\u00e9 cette initiative par50,3 pourcent et et que c'est parce que l'UDC, disent certains, un peu moins 30 pourcent aux aux derni\u00e8res \u00e9lections, alors je crois que peut-\u00eatre nos politiciens et peut-\u00eatre certaines associations \u00e9conomiques tr\u00e8s bien se poser la question de savoir pourquoi les Suissesses et les Suisses ont vot\u00e9 oui \u00e0 cette initiative, mais pour le moment dans les r\u00e9ponses ou les demi- r\u00e9ponse l'\u00e9cart r\u00e9ponse que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apporte il y a aucune r\u00e9ponse \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui sont fait du souci \u00e0 qui ont soutenu cette initiative, qui ne sont pas forc\u00e9ment UDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [86%] :\r\nEffectivement, Bernard Aguerre, on entend les les inqui\u00e9tudes dans les interrogations diminuer \u00e9conomique et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais c'est depuis le d\u00e9but en toute cette dualit\u00e9 : il y a l\u00e0 il y a la volont\u00e9 populaire qu'est -ce que vous r\u00e9pondez sur ce point pr\u00e9cis \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [88%] :\r\nBen je lui r\u00e9ponds que je suis d'accord avec lui, on a un train, on a une votation sur la libre circulation des personnes, mais samedi Monsieur Ruchti s'exprimer sur l'\u00e9conomie, alors moi je viens sur le d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie sur la probl\u00e9matique de l'\u00e9conomie ce que dit monsieur, c'est du grand n'importe, quoi, hein, c'est en Direct, c'est quelqu'un qui sait pas ce que c'est que l'\u00e9conomie monsieur Rime effectivement est un entrepreneur tr\u00e8s respectable, qui est une belle entreprise il importateur importateurs, moi je suis plut\u00f4t exportateur, mais on ne les fait mouche, moi je peux me baser que sur ce que je vis au quotidien les faits d\u00e9montrent que si ces accords qui ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s pendant 45 ans, dans un contexte conjoncturel mondial parce qu'aujourd'hui on a une pression qui vient d'Asie et des concurrents qui n'existait pas dans le temps, alors est -ce que je veux m'\u00e9liminer un \u00e0 un partenaire privil\u00e9gi\u00e9, en plus, je rajoute une couche de difficult\u00e9s et \u00e7a c'est c'est que de la r\u00e9alit\u00e9, vous pouvez pas vous pouvez pas me dire que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [83%] :\r\nIl y a aussi notre r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la l'Union europ\u00e9enne a aussi passablement d'int\u00e9r\u00eats clairs avec la Suisse, qu'elle est aussi demandeuse alors vous dans votre domaine, dans l'autre sens, mais par exemple, sur tous les emplois frontaliers dans la dans la marge de n\u00e9gociation contient aussi l\u00e0 un certain co\u00fbte au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [86%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait juste moi je pense que les n\u00e9gociateurs doivent n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, mais de nouveau dans la dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, l'Union europ\u00e9enne, mais pas en priorit\u00e9, donc \u00e7a nous d\u00e9noncer en 1er c'est un autre d\u00e9nonc\u00e9 en 1er c'est encore Jean-Fran\u00e7ois Rhein effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:56) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est ou peut-\u00eatre une des solutions pour nous, c'est que la Grande-Bretagne a pris exactement la m\u00eame d\u00e9cision que nous partageons et aujourd'hui avec cette somme, r\u00e9ussite, l'Union europ\u00e9enne encore parce que la Grande-Bretagne \u00e9tait un des pays contributeurs, donc il y aura bient\u00f4t plus de pays contributeurs et nous la Suisse, m\u00eame si on n'est pas membre, je rappellerai quand m\u00eame qu'on a toujours contribu\u00e9 de fa\u00e7on relativement importante par rapport \u00e0 notre population \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, alors bon moi je veux bien qu'on que monsieur Brugui\u00e8re critique les propos de mon pr\u00e9sident parti j'\u00e9tais malheureusement pas cette s\u00e9ance pas, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9tranger pour mes affaires mais, aujourd'hui, le probl\u00e8me c'est quand m\u00eame de trouver une solution avec l'Union europ\u00e9enne et c'est quand m\u00eame dans ce cadre -l\u00e0 que Albert roestis s'est exprim\u00e9 l'autre soir, et moi ce que je regrette beaucoup, c'est qu'on cherche, trouve pas de solution, alors la commission qui s'occupe de ses affaires \u00e9trang\u00e8res apr\u00e8s certaines propositions mais qui ne sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:53) [78%] :\r\nOn vraiment Jean-Fran\u00e7ois Rime l'USAM vont r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:57) [85%] :\r\nAuteur directeur a salu\u00e9 m'pas consult\u00e9 pour \u00e7a, je vais pas leur faire le reproche assume tr\u00e8s volontiers, mais il faudra \u00eatre pragmatique, moi, ce qui ne g\u00eane pour pallier \u00e0 ce qu'on peut jamais dire c'est que, en r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, on a eu Monsieur tente o\u00f9 80000 personnes qui sont, chaque ann\u00e9e, le r\u00e9gime de la circulation et sur ces 70 ou 80000 il y en a la moiti\u00e9 qui sont l\u00e0 pour travailler, et l'autre moiti\u00e9, c'est du regroupement familial et l\u00e0 on a un probl\u00e8me, il y a un 2\u00e8me probl\u00e8me que personne ne conna\u00eet que j'ai m\u00eame pos\u00e9 ces derniers jours, c'\u00e9tait en hiver, on a des gens qui rentrent au Portugal notamment en Suisse romande et o\u00f9 tout le monde pense que ces gens -l\u00e0 sont rentr\u00e9s chez eux, parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par la construction, il y a pas de travail non parce que ces gens -l\u00e0 \u00e9taient au Portugal, au ch\u00f4mage, aux frais des caisses de ch\u00f4mage suisse donc alors je crois que maintenant, il faut quand m\u00eame qu'on remette toutes ces r\u00e9alit\u00e9s sur la table et puis qu'on r\u00e8gle une fois ces situations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [87%] :\r\nMais qu'est ce que vous dites vraiment \u00e0 cet argument fondamental qu'est celui de la libre- circulation qu'on entend partout est -ce qu'on peut tout simplement se permettre de faire sans, on sait qu'on pensait que, il y a cette fameuse clause guillotine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:05) [80%] :\r\nMoi, je voulais simplement qu'il a une votation et puis que, bien s\u00fbr, on envoie des mendiants n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles par les chefs de 20 pieds, mais d'autres qui sont l\u00e0, qui sont capables de n\u00e9gocier sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [72%] :\r\nD\u00e9bat engendr\u00e9 bien des d\u00e9mangeaisons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [88%] :\r\nOui, sur 3 paragraphes de d'un lieu d'un accord alors que moi je compte sur la guerre fait comme moi quand il a mal pris chez un client qui doit n\u00e9gocier quelque chose, il met aussi en avant les qualit\u00e9s et elle est, elle est est -ce que son entreprise apporte dans nos relations et \u00e7a, j'ai l'impression qu'il y a personne qui ne sait le faire lorsqu'ils vont n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles, alors moi je conteste pas le fait qu'on est dans une situation qui a compliqu\u00e9, je suis relativement \u00e0 l'aise parce que j'ai pas fait campagne sur cette sur cette sortie de de l'Union europ\u00e9enne, puisque je n'ai d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de l'USAM comme de comme avec, on avait vu qu'on avait demand\u00e9 quelle \u00e9tait ma position dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [82%] :\r\n\u00e7a bien s\u00fbr juste alors, encore une, encore un petit mot avec vous sur vos passera la parole \u00e0 Bernard UE gu\u00e8re en terme d'alternative ainsi faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des alternatives autres que la libre- circulation des personnes est -ce que vous vous d\u00e9fendez comme certains l'UDC par exemple de dire il faudrait avoir trouv\u00e9 des solutions \u00e0 travers des accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:16) [83%] :\r\nBon, c'est c'est compliqu\u00e9, moi je suis pas un sp\u00e9cialiste du dossier, je fais partie de la commission d'\u00e9conomie par la commission des affaires \u00e0 mais il faut en tout cas, creuser plusieurs plusieurs voix et chercher plusieurs solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [73%] :\r\nBernard et agace parce que c'est r\u00e9aliste, tout simplement, on entend et on entend quand m\u00eame assez, assez fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [83%] :\r\nJe crois que le peuple effectivement a pris une d\u00e9cision, maintenant j'attends aussi moi- m\u00eame, moi je fais pas de politique mais j'attends de l'UDC aussi qui nous am\u00e8ne des des solutions pour l'instant j'ai pas du tout l'impression qu'il nous en a m\u00eame ils en rajoutent une couche en disant qu'effectivement l'\u00e9conomie peut tr\u00e8s bien s'en sortir son cas ces accords, c'est la folie pure, alors il y a un discours je jugement je m'attaque par voie monsieur rime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:59) [80%] :\r\nNotre projet, moi m\u00eame j'ai ferm\u00e9, soyez coh\u00e9rents dans votre parti, dites -nous ce que vous voulez, faites -nous des propositions, mais, mais surtout pas nous dire apr\u00e8s toutes les difficult\u00e9s qu'on a eu gr\u00e2ce \u00e0 vous, d'ailleurs non pas de attendez l'UDC nous a pouss\u00e9s nous mieux \u00e9conomique avec les ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [81%] :\r\nSi peu importe lequel, avoir une situation privil\u00e9gi\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne avec ces accords bilat\u00e9raux 5 cas unique en Europe, aller cela avoir ces accords \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne, puis la c'est m\u00eame parti, moi j'en perds un petit peu mon latin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [85%] :\r\nParce qu'ils attendent, il y a tout \u00e7a, alors est -ce que vous \u00eates envoy\u00e9 \u00e0 la rigueur que le discours de l'UDC clarifie sa position et jusqu'\u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum ou initiative pour casser les bilat\u00e9rales pour que ce soit clair pour qu'on on sache o\u00f9 ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [86%] :\r\nEn tout cas l'Inter, moi je pense qu'ils doivent clarifier leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:43) [82%] :\r\nPosition une fois pour toutes, on peut pas on peut pas \u00e9coutez, vous \u00eates aussi vous \u00eates entrepreneur comme moi monsieur Rime, vous savez tr\u00e8s bien qu'on doit se mettent devant une table on analyse le bilan la gagner, on a perdu, mais il y a, il y a pas d'entre-deux or l\u00e0, \u00e7a fait 2 ans cas d'entre dans tous les partis, je m'excuse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:58) [88%] :\r\nMais je veux quand m\u00eame vous dire une chose, c'est qu'on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a re\u00e7u du peuple, un mandat de 2 disques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [68%] :\r\nTellement j'ai relations pas le mandat \u00e0 \u00e9galit\u00e9 mandat bien j'ai \u00e9t\u00e9 champion \u00e0 l'UDC la naus\u00e9e, oui, oui de rangement pas faciliter l'intercepteur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:15) [88%] :\r\nMoi je veux pas faire des reproches \u00e0 personne dans cette affaire, mais moi j'\u00e9tais un peu toutes les campagnes de votations Souad soeur la passion est engag\u00e9 \u00e0 ne pas la faire r\u00e9sonner au pr\u00e9sident de l'USAM, et aujourd'hui les gens qui sont un peu critiques par rapport \u00e0 cette situation, c'est des gens qu'on n'entend jamais dans les campagnes, par exemple, ces gens qui ont lanc\u00e9 l'initiative Gaza on va maintenant vous on votera peut-\u00eatre sur Hazard mais je vous promets que si le peuple suisse \u00e0 Gaza, alors l\u00e0, on sera encore beaucoup plus emb\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [84%] :\r\nC'est encore un un autre dossier mais con\u00e7ue de tr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:46) [84%] :\r\nCe m\u00eame dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [90%] :\r\nOui, oui, c'est encore une autre initiative que plut\u00f4t que celle que vous \u00e9voquez, en tout cas de du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich 1 pour r\u00e9silier r\u00e9silier la libre- circulation des personnes, on verra ce que \u00e7a donne, merci en tout cas devrait avec nous ce soir pour en discuter, Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM national UDC fribourgeois et Bernard je rappelle vous \u00eates membre de la direction d'\u00e9conomie suisse bonsoir messieurs, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:05) [95%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:06) [78%] :\r\nIl est tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruegger, Bernard", "role": " Patron d'entreprise et membre de la direction d'economiesuisse.", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A875A0E-1924-4997-91EB-989A6A83CB73", "internalArchiveId": "3A875A0E-1924-4997-91EB-989A6A83CB73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: Didier Burkhalter n'a plus droit \u00e0 l'erreur", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter n'a plus le droit \u00e0 l'erreur. On ne na\u00eet pas diplomate, on le devient et \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n* * Vincent Bourquin: Didier Burkhalter n'a plus droit \u00e0 l'erreur (SIGNATURE: DIDIER BURKHALTER N'A PLUS LE DROIT A L'ERREUR) Signature : Didier Burkhalter n'a plus droit \u00e0 l'erreur, un commentaire de Vincent Bourquin \r\n   1'30 \r\n((Didier Burkhalter n'a plus le droit \u00e0 l'erreur. On ne na\u00eet pas diplomate. On le devient et \u00e7a prend du temps. \r\nIl y a des r\u00e8gles, des codes \u00e0 respecter... et des qualit\u00e9s incontournables \u00e0 poss\u00e9der: par exemple un r\u00e9seau... avec des relais dans de nombreux pays, dans les grandes organisations internationales, \u00e0 Bruxelles... \r\nAutre force fondamentale \u00e0 acqu\u00e9rir: l'art de la n\u00e9gociation. C'est une fois par\u00e9 de ces attributs que le diplomate devient r\u00e9ellement efficace. \r\nEn Suisse, tous les exemples d'ambassadeurs parachut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs. Le dernier en date est Yves Rossier. Stagiaire diplomatique il y a plus de 20 ans, il a lui saut\u00e9 toutes les \u00e9tapes en devenant secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res ... Le bras droit diplomatique du chef politique.... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Yves Rossier quitte un poste pour lequel il n'\u00e9tait pas pr\u00eat. C'est avant tout l'\u00e9chec de Didier Burkhalter \r\nqui avait fait venir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s l'un de ses plus proches collaborateurs, tr\u00e8s efficace dans le domaine des assurances sociales, mais totalement inexp\u00e9riment\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale.  L'antith\u00e8se d'Yves Rossier, c'est l'un de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs: Micha\u00ebl Amb\u00fchl.\r\nRedoutable n\u00e9gociateur gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses connexions, son intelligence et sa patience, il est  notamment l'homme des bilat\u00e9rales. Et devenu persona non grata \u00e0 Berne, le d\u00e9sormais professeur pourrait sauver une nouvelle fois la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le de clause de sauvegarde cantonale. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a donc besoin d'un nouvel Amb\u00fchl comme num\u00e9ro deux des affaires \u00e9trang\u00e8res et plus d'un demi-secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 qui on avait enlev\u00e9 le dossier europ\u00e9en... pourtant prioritaire... Didier Burkhalter n'a donc plus droit \u00e0 l'erreur. ))", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: Didier Burkhalter n'a plus droit \u00e0 l'erreur", "Vincent Bourquin: Didier Burkhalter n'a plus droit \u00e0 l'erreur / JDM_2016-09-05T06:49:00_signature", "Vincent Bourquin: Didier Burkhalter n'a plus droit \u00e0 l'erreur / JDM_2016-09-05T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter n'a plus le droit \u00e0 l'erreur. On ne na\u00eet pas diplomate, on le devient et \u00e7a prend du temps.", "Didier Burkhalter n'a plus le droit \u00e0 l'erreur. On ne na\u00eet pas diplomate, on le devient et \u00e7a prend du temps.", "Didier Burkhalter n'a plus le droit \u00e0 l'erreur. On ne na\u00eet pas diplomate, on le devient et \u00e7a prend du temps."], "variantIds": ["ece-7974458", "ece-7974441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T05:04:40Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nD'o\u00f9 le commentaire de Vincent Bourquin a Didier Burkhalter qui n'a plus droit \u00e0 l'erreur, on ne na\u00eet pas diplomate, on le devient, et \u00e7a prend du temps, il y a des r\u00e8gles, des codes \u00e0 respecter et des qualit\u00e9s incontournables \u00e0 poss\u00e9der par exemple un r\u00e9seau avec des relais dans de nombreux pays, dans les grandes organisations internationales, \u00e0 Bruxelles, autre force fondamentale \u00e0 acqu\u00e9rir l'art de la n\u00e9gociation, c'est une fois par\u00e9 de ces attributs que le diplomate devient r\u00e9ellement efficace en Suisse tous les exemples d'ambassadeurs parachut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs, le dernier en date, Yves Rossier, stagiaire diplomatique, il y a plus de 20 ans, il a lui saut\u00e9 toutes les \u00e9tapes en devenant secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, le bras droit diplomatique du chef politique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter Yves Rossier quitte un poste pour lequel il n'\u00e9tait pas pr\u00eat, c'est avant tout l'\u00e9chec de Didier Burkhalter, qui avait fait venir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s l'un de ses plus proches collaborateurs tr\u00e8s efficace dans le domaine des assurances sociales mais totalement inexp\u00e9riment\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, l'antith\u00e8se du grossier, c'est l'un de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Micha\u00ebl Amb\u00fchl, redoutable n\u00e9gociateur, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses connexions son Intelligence et sa patience, il est notamment l'homme des bilat\u00e9rales et devenu persona non grata \u00e0 Berne le d\u00e9sormais, professeur \u00e0 l'EPFZ pourrait sauver une nouvelle fois la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le de clause de sauvegarde cantonale, la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc besoin d'un nouvel Amb\u00fchl comme num\u00e9ro 2 des affaires \u00e9trang\u00e8res et plus d'un demi- secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 qui on avait enlev\u00e9 le dossier europ\u00e9en pourtant prioritaire Didier Burkhalter n'a donc plus le droit \u00e0 l'erreur commentaires. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DDEFBC4-7191-45C0-B23C-7CCE52DD138E", "internalArchiveId": "2DDEFBC4-7191-45C0-B23C-7CCE52DD138E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le proc\u00e8s des droits de l'homme", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "\"D\u00e9nonciation du narcissisme de l'individu \u00e9pris de ses seuls droits, crainte d'une spirale de revendications infinie, rappel des exigences de la communaut\u00e9 familiale, sociale ou politique: la \"religion des droits de l'homme\" suscite de plus en plus ouvertement la contestation. En t\u00e9moigne le succ\u00e8s de l'accusation de \"droit-de-l'hommisme\" destin\u00e9e \u00e0 fustiger l'oubli des contraintes de l'action politique. Ces attaques ne refl\u00e8tent-elles que la constance, sous des formes voil\u00e9es, de la pens\u00e9e antid\u00e9mocratique? (source: \u00e9diteur). Avec Jean-Yves Pranch\u00e8re, philosophe et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles. Il est co-auteur de l'ouvrage paru aux \u00e9ditions du Seuil. \"Le Proc\u00e8s des droits de l'homme, g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique\", Justine Lacroix et Jean-Yves Pranch\u00e8re (Ed. du Seuil, 2016).", "durationSec": 1688, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7963104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["philosophie", "droits de l'homme", "histoire"], "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s des droits de l'homme", "Le proc\u00e8s des droits de l'homme / VSS_2016-09-05T09:10:00_versus-penser", "Le proc\u00e8s des droits de l'homme / VSS_2016-09-05T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"D\u00e9nonciation du narcissisme de l\u02b9individu \u00e9pris de ses seuls droits, crainte d\u02b9une spirale de revendications infinie, rappel des exigences de la communaut\u00e9 familiale, sociale ou politique: la \"religion des droits de l\u02b9homme\" suscite de plus en plus ouvertement la contestation. En t\u00e9moigne le succ\u00e8s de l\u02b9accusation de \"droit-de-l\u02b9hommisme\" destin\u00e9e \u00e0 fustiger l\u02b9oubli des contraintes de l\u02b9action politique.\nCes attaques ne refl\u00e8tent-elles que la constance, sous des formes voil\u00e9es, de la pens\u00e9e antid\u00e9mocratique? (source: \u00e9diteur)\nAvec Jean-Yves Pranch\u00e8re, philosophe et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 libre de Bruxelles. Il est co-auteur de l'ouvrage paru aux \u00e9ditions du Seuil.\nLe Proc\u00e8s des droits de l'homme, g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique, Justine Lacroix et Jean-Yves Pranch\u00e8re, \u00e9ditions du Seuil\nPar Nicole Duparc", "\"D\u00e9nonciation du narcissisme de l\u02b9individu \u00e9pris de ses seuls droits, crainte d\u02b9une spirale de revendications infinie, rappel des exigences de la communaut\u00e9 familiale, sociale ou politique: la \"religion des droits de l\u02b9homme\" suscite de plus en plus ouvertement la contestation. En t\u00e9moigne le succ\u00e8s de l\u02b9accusation de \"droit-de-l\u02b9hommisme\" destin\u00e9e \u00e0 fustiger l\u02b9oubli des contraintes de l\u02b9action politique.\nCes attaques ne refl\u00e8tent-elles que la constance, sous des formes voil\u00e9es, de la pens\u00e9e antid\u00e9mocratique? (source: \u00e9diteur)\nAvec Jean-Yves Pranch\u00e8re, philosophe et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 libre de Bruxelles. Il est co-auteur de l'ouvrage paru aux \u00e9ditions du Seuil.\nLe Proc\u00e8s des droits de l'homme, g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique, Justine Lacroix et Jean-Yves Pranch\u00e8re, \u00e9ditions du Seuil\nPar Nicole Duparc", "\"D\u00e9nonciation du narcissisme de l\u02b9individu \u00e9pris de ses seuls droits, crainte d\u02b9une spirale de revendications infinie, rappel des exigences de la communaut\u00e9 familiale, sociale ou politique: la \"religion des droits de l\u02b9homme\" suscite de plus en plus ouvertement la contestation. En t\u00e9moigne le succ\u00e8s de l\u02b9accusation de \"droit-de-l\u02b9hommisme\" destin\u00e9e \u00e0 fustiger l\u02b9oubli des contraintes de l\u02b9action politique.\nCes attaques ne refl\u00e8tent-elles que la constance, sous des formes voil\u00e9es, de la pens\u00e9e antid\u00e9mocratique? (source: \u00e9diteur)\nAvec Jean-Yves Pranch\u00e8re, philosophe et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 libre de Bruxelles. Il est co-auteur de l'ouvrage paru aux \u00e9ditions du Seuil.\nLe Proc\u00e8s des droits de l'homme, g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique, Justine Lacroix et Jean-Yves Pranch\u00e8re, \u00e9ditions du Seuil\nPar Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-7963107", "ece-7963104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T07:28:05Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [79%] :\r\nNotre sur Cher baroque ensemble dans ce mouvement d'ailleurs Anne David a unisienne mouvement vivace, vivace, nous allons tenter de rester avec Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [81%] :\r\nMoi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [89%] :\r\nBonjour, Nicole Duparc, sur fond de qu'est -ce que vous aurez tous les droits de l'homme sur le banc des accus\u00e9s, c'est sujet aujourd'hui un titre un peu impressionnant d\u00e9stabilisante pour moi, on a pu croire qu'ils \u00e9taient grav\u00e9s dans le marbre les droits de l'homme que nul j'am\u00e8nerai le Front de les remettre ouvertement en question, or il n'en est rien, les rois des droits de l'homme ne cesse d'\u00eatre critiqu\u00e9 de toutes parts, alors la question du jour pourquoi tant de haine, ou tout au moins tant de scepticisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nOn assiste aujourd'hui \u00e0 une forme de proc\u00e8s en r\u00e9vision des droits de l'homme, on parle de religion des droits de l'homme de cat\u00e9chisme des droits de l'homme, de bien- pensance de droit de l'hommisme s\u00e9cr\u00e9tions m\u00e9diatique qu'on a, qui ont tourn\u00e9 en boucle un peu ces derni\u00e8res des ann\u00e9es et sous ses arguments fait se cachent des des motifs tout \u00e0 fait varier, voire antagonistes, hein, alors on parle du narcissisme de l'individu qui ne s'occuperait que de ses droits individuels, on a peur d'une spirale infinie de revendications ou encore on juge des droits de l'homme compl\u00e8tement incompatible avec les exigences par exemple de telle communaut\u00e9 sociale telle communaut\u00e9 politique et donc Francesco ben notre pays se retrouve aujourd'hui au coeur m\u00eame de ce d\u00e9bat, en particulier avec l'initiative de l'UDC qui demandent donc une primaut\u00e9 du droit suisse donc exigences d'une communaut\u00e9 sociale politique donc primaut\u00e9 du droit 6 sur le droit international, donc il faudrait tracer une esp\u00e8ce de limites \u00e0 ces droits de l'homme, il n'y aurait plus qu'un droit, imp\u00e9ratif, par exemple, voil\u00e0 l'interdiction de la torture ou de g\u00e9nocide mais bon c'\u00e9tait cette d\u00e9limitation cette ligne rouge, cette contestation, elle reste encore en ce qui concerne le d\u00e9bat suisse plus ou moins floues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [86%] :\r\nAlors si on veut prendre les droits de l'homme au s\u00e9rieux Nicole Duparc, il faut prendre s\u00e9rieux aussi les les objections qui leur sont adresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [89%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait, hein, parce que les critiques, bien s\u00fbr, elles viennent pas de nulle part alors prendre au s\u00e9rieux les critiques adress\u00e9es aux droits de l'homme, c'est exactement ce qu'on fait, Justine Lacroix et Jean-Yves Pranch\u00e8re, 2 sp\u00e9cialistes d'histoire et de philosophie politique, elles sont belles, sur les 2 dans un ouvrage paru au Seuil, qui s'intitule le proc\u00e8s des droits de l'homme g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique, donc d'o\u00f9 viennent ces critiques dans l'histoire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [98%] :\r\nOn \u00e9coute Jean-Yves Pranch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [89%] :\r\nJe pense que c'est utile parce que, \u00e0 bien des \u00e9gards le d\u00e9bat actuel r\u00e9p\u00e8te mais sous une forme souvent dilu\u00e9e euph\u00e9miser att\u00e9nuer des argumentaires qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s puissants depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, en fait, et que ce d\u00e9bat reproduit d'une mani\u00e8re parfois inconsciente et parfois \u00e9trange, je vais donner un exemple tr\u00e8s simple, hein, pensons par exemple aux nombreuses querelles qu'a suscit\u00e9 le mariage pour tous et qui a permis de querelles qui ont permis d'activer un th\u00e8me qui d\u00e9j\u00e0 tra\u00eenent dans le d\u00e9bat public depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui est ce th\u00e8me d'une sorte de mise en danger du lien social par l'abus des droits individuels par l'inflation des droits h\u00e9 bien en fait, ce d\u00e9bat autour du match pour tout \u00e7a r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des argumentaires tr\u00e8s anciens qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influent au moment des discussions sur le divorce dans l'apr\u00e8s- coup d'invention fran\u00e7aise quand la r\u00e9volution fran\u00e7aise a autoris\u00e9 le divorce en 92, on a vu surgir un peu plus tard, une fois pass\u00e9e la terreur toute une s\u00e9rie de pol\u00e9miques dans le chef de file a \u00e9t\u00e9 Louis de Bonald, eux qui a fait voter \u00e0 la restauration de la loi qui a aboli le divorce est le principal argument de Louis de Bonald \u00e9tait justement que les droits Andy vides uelles mettait en danger le lien social que les droits de l'homme mettait en danger le lien social et, le cas du divorce lui semblait un cas absolument exemplaire de cela et de fait son argument qu'on ne peut et qu'on doit r\u00e9cuser, \u00e0 mon avis, \u00e9tait tr\u00e8s compr\u00e9hensible puisqu'il consistait \u00e0 dire : voil\u00e0, le mariage est un lien social de la famille est une soci\u00e9t\u00e9 qui ne peut pas \u00eatre d\u00e9truites au gr\u00e9 des int\u00e9r\u00eats des contractants, le p\u00e8re et la m\u00e8re passe un contrat, dans l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant et la protection de l'enfant, les droits de l'enfant, exige que ce contrat ne puissent pas \u00eatre r\u00e9silier comme un contrat commercial, disait -il, ce pour quoi ils r\u00e9clamaient que le mariage soit indissoluble et ce qui est tr\u00e8s \u00e9trange, c'est que, on a vu revenir ce type d'argument, mise en danger du lien social par le droit individuel mais dans des contextes o\u00f9 l'argument n'avait absolument pas la radicalit\u00e9 mais pas non plus, du coup, la coh\u00e9rence ou la force qu'il avait chez un contre- r\u00e9volutionnaire d\u00e9cid\u00e9 comme Louis de Bonald on comprenait tr\u00e8s bien c'\u00e9tait faux, mais quand les l', disait le divorce, l'exercice divorce met en danger la famille l'argument \u00e9tait compr\u00e9hensible mais lorsqu'on dit : l'inflation des droits, le mariage homosexuel met en danger la famille, l'argument n'est plus compr\u00e9hensible, d'autant que cet argument est tenu par des gens qui, jamais de la vie ne contesterait le droit de divorcer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [91%] :\r\nDonc il faut relire ses classiques, un Jean-Yves donc on savait que c'\u00e9tait assez fermes solaires donc la controverse ne date pas d'hier est -ce qu'on peut dire que les sceptiques, finalement ils naissent en m\u00eame temps que la r\u00e9volution en m\u00eame temps que la d\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen en 1789. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [89%] :\r\nAh oui, absolument, absolument, d'ailleurs la 1\u00e8re grande critique des droits de l'homme et dont les th\u00e8mes restent aujourd'hui pr\u00e9sents de mani\u00e8re diffuse ou explicite dans dans le d\u00e9bat public contemporain dans litt\u00e9rature contemporaine de ce 1er critique, c'est l'anglais Edmond Burke anglais d'origine irlandaise dans ses r\u00e9flexions sur la r\u00e9volution de France de de 1790 qui contiennent une charge contre les droits de l'homme et contre justement le danger que les droits de l'homme font courir \u00e0 la diff\u00e9rence des nations, le danger d'imp\u00e9rialisme que ses droits font courir le fait que leur universalisme est un alibi possible pour des guerres imp\u00e9rialistes, bon \u00e0 l'\u00e9poque soup\u00e7onn\u00e9 la France de devoir mener et de fait que les droits de l'homme ne tiennent pas compte de la particularit\u00e9 des traditions nationales voil\u00e0 donc chez Burke le th\u00e8me avait une dimension antid\u00e9mocratique puisque Burke \u00e9tait tr\u00e8s hostile \u00e0 ce qu'il a appel\u00e9 la d\u00e9mocratie absolue et qui lui semblait tout aussi dangereux, ce que la monarchie absolue mais c'est ce th\u00e8me Berquet un que nous continuons d'entendre aujourd'hui chez tous ceux qui opposent les droits de l'homme et la d\u00e9mocratie au sens du droit d'une nation, a d\u00e9cid\u00e9 d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [91%] :\r\nDonc ce que vous dites et on l'entend bien, Jean-Yves Pranch\u00e8re, c'est que la majorit\u00e9 des critiques formul\u00e9es aujourd'hui contre les droits de l'homme, enfin pas aujourd'hui simplement mais depuis leur apparition dans le vocabulaire politique porte sur ce caract\u00e8re universaliste, hein, alors oui, absolument, oui, on peut l'analyser ou y voir une r\u00e9action \u00e0 la modernit\u00e9 d\u00e9mocratique aux id\u00e9aux des Lumi\u00e8res, mais vous me direz si je vous ai bien compris c'est pas votre avis, selon vous, l'affaire est beaucoup plus complexe, nous expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [87%] :\r\nElle est beaucoup plus complexe parce que disons que ce th\u00e8me de la diff\u00e9rence ou \u00e9ventuellement de l'antith\u00e8se entre droits de l'homme et d\u00e9mocratie, elle peut recevoir des inflexions extr\u00eamement diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que on peut la tirer, disons, dans un sens nationaliste, mais on peut \u00e9galement la tirer dans un sens authentiquement d\u00e9mocratique, comme c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Angleterre \u00e0 m\u00eame pour que Burke avec J\u00e9r\u00e9my Bentham qui \u00e9tait politiquement radical donc, donc, on pourrait dire en simplifiant exag\u00e9r\u00e9ment et au prix d'un peu d'anachronisme un lib\u00e9ral de gauche ou en Allemagne du c\u00f4t\u00e9 du jeune Marx dans la c\u00e9l\u00e8bre critique qui l'a promu des droits de l'homme, alors ce qui, dit -on, on pourrait dire ceci : il y a, il y a en fait 2 grandes possibilit\u00e9s, il y a une possibilit\u00e9 contre- r\u00e9volutionnaires qu'on trouve chez Burke qu'on trouve chez des auteurs encore plus radicalement contre r\u00e9volutionnaires que sont : Metz ou Bonald et compte au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est un auteur comme car Schmidt, qui a un auteur qui est en fait extr\u00eamement influent et qui, je dirais, fournit la matrice de la droite conservatrice et identitaires contemporaines en Europe donc on trouve un un 1er th\u00e8me dans lequel il dit on va insister sur la particularit\u00e9 des nations par opposition \u00e0 l'universalit\u00e9 des droits de l'homme mais il y a un 2\u00e8me th\u00e8me qui lui sera un th\u00e8me en fait non pas anti- universaliste mais universaliste qui va insister sur le fait que les droits de l'homme, limite excessivement la d\u00e9lib\u00e9ration d\u00e9mocratique et parce qu'il sacralise certains droits individuels ne permettent pas la puissance de la soci\u00e9t\u00e9 sur elle- m\u00eame, c'est le th\u00e8me qu'on qu'on trouve en particulier chez Marx, que la tradition marxiste a terriblement simplifier et caricaturer parce que sa pens\u00e9e a, lui, \u00e9tait beaucoup plus complexe que ce qu'on a retenu l'autoritarisme l\u00e9niniste, disons, mais ce que disait Marc c'\u00e9tait que dans la mesure o\u00f9 les droits de l'homme sacraliser le droit de propri\u00e9t\u00e9, il finalement la Communaut\u00e9 d\u00e9mocratique des moyens de la ma\u00eetrise de son propre destin et donc l'id\u00e9e qu'on trouvait dans les textes du jeune Marx c'\u00e9tait \u00e7a Tider qu'il fallait affirmer un imprima des droits du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [89%] :\r\nSur les droits de l'individu, et que les droits de l'homme, tels qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s en 89 avec leur sacralisation du droit de propri\u00e9t\u00e9 avec leur sacralisation finalement de l'individu isol\u00e9 ou h\u00e9 bien les droits de l'homme ainsi compris former une sorte d'entrave \u00e0 la d\u00e9mocratie et en particulier \u00e0 la d\u00e9mocratie sociale et que donc il fallait non pas, je ne pense pas qu'il de Marx sans f\u00eates ni les droits de l'homme d'ailleurs, Marx n'a jamais voulu qu'on conteste la libert\u00e9 de la presse le droit d'association, elle a toujours soulign\u00e9 que les libert\u00e9s qui n'appelait pas de libert\u00e9 formelle d'ailleurs hein, mais que des des libert\u00e9s publiques \u00e9taient ainsi quoi de tout progr\u00e8s social mais il a \u00e9mis ce th\u00e8me selon lequel les les droits de l'homme compris comme des droits de l'individu \u00e9tait une limite de la d\u00e9mocratie sociale et devait \u00eatre critiqu\u00e9 \u00e0 ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [90%] :\r\nEst ce qu'on trouve dans le d\u00e9bat contemporain, c'est finalement une sorte d'utilisation un peu \u00e9quivoque de cette arme -l\u00e0, je pense qu'on peut penser \u00e0 des gens comme R\u00e9gis Debray ou Marcel Gauchet, par exemple, qui finalement tiennent un discours dont on a beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 savoir s'il est du c\u00f4t\u00e9 de Burke ou d'Auguste Comte, par exemple, ou s'il est du c\u00f4t\u00e9 de Marx, on a beaucoup de mal \u00e0 savoir s'il s'agit d'insister sur la d\u00e9mocratie sociale ou sur l'identit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:01) [85%] :\r\nPoint alors voil\u00e0. \r\nPoint l'espoir c'est Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [90%] :\r\nLes premi\u00e8res mesures de la symphonie babillard de Chostakovitch, \u00e9vocation des massacres innommables babillard justement 1941 Nicole Duparc, nous parlons avec vous de droits humains, ce matin, de droits humains ou de droits de l'homme ou des droits de l'homme et du citoyen, il faut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement de quel droit parlons -nous, c'est bien \u00e7a la question il y a 1789 donc la d\u00e9claration, la 1\u00e8re d\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen et puis un peu, ensuite il y a 1948 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, \u00e0 partir de l\u00e0, un d\u00e9bat s'est instaur\u00e9 autour de leur droits de l'homme, droits humains bon voile on on voit tr\u00e8s vite que, droits de l'homme exclu, comme disait le pr\u00e9sident Mao, une moiti\u00e9 du ciel, c'est-\u00e0-dire la jambe f\u00e9minine, donc c'est pour \u00e7a aussi que cette notion des droits de l'homme est revenu sur tapis notamment port\u00e9 en Suisse par notre ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey lorsqu'elle \u00e9tait en t\u00eate de la diplomatie helv\u00e9tique donc un l\u00e9ger flou, on va dire autour de cette terminologie qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a change au fond donc on parle de droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [86%] :\r\nOui, vous avez Allaoui, vous avez parl\u00e9 avec Jean-Yves Pranch\u00e8re, donc, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 lipdub Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [90%] :\r\nVoil\u00e0, donc j'ai demand\u00e9 ce que recouvrent v\u00e9ritablement cette querelle linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:06) [92%] :\r\nLa controverse sur les droits humains d'abord un un ne recouvre un motif l\u00e9gitime qui est le fait que dans, droits de l'homme, on risque d'entendre les droits de l'homme, d'o\u00f9 la femme est exclue, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas d'ailleurs en partie au plan politique, lors de la r\u00e9volution, mais 789 qui a vu la la marginalisation politique des femmes, donc on comprend tr\u00e8s bien qu'il y a chez certains le d\u00e9sir de parler de droits humains afin de lever toutes les ambigu\u00eft\u00e9s que pourrait porter ce concept d'hommes qui risque de renvoyer \u00e0 une figure dominante, non pas \u00e0 l'homme universel mais \u00e0 l'homme de la domination masculine qui caract\u00e9rise la plupart des soci\u00e9t\u00e9s bon mais il y a, il y a un danger dans ce terme de droits humains et qui est que le terme risque \u00e9galement de sugg\u00e9rer une d\u00e9politisation excessive des droits de l'homme est une sorte justement de r\u00e9duction des droits de l'homme a des droits de l'humanit\u00e9, abstraction faite des droits de la citoyennet\u00e9 et des droits sociaux et il nous a sembl\u00e9 que cette dimension ne devait surtout pas \u00eatre perdu la question que pose des droits de l'homme et y compris leur universalit\u00e9, c'est celle de l'articulation justement entre des droits qui sont des droits de l'individu et des droits qui sont des droits de la citoyennet\u00e9 qui comprennent en eux- m\u00eames des droits sociaux et un droit social et ces 3 types de droits ne sont pas simplement distincts, ils ne sont pas non plus simplement identique, mais ils sont v\u00e9ritablement dans une relation d'interd\u00e9pendance d'Inter implication d'enchev\u00eatre ment et c'est cette relation qu'il faut absolument maintenir alors cette relation, elle pr\u00e9sente dans la d\u00e9claration universelle des droits humains qu'on peut \u00e0 bien des \u00e9gards comme tirant des cons\u00e9quences qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en germe dans les d\u00e9clarations de 76 euros aux \u00c9tats-Unis de 89 en France, mais il est vrai que, on a assist\u00e9 \u00e0 une sorte de de f\u00e9minisation du contenu de ses d\u00e9clarations dans la politique internationale des derni\u00e8res ann\u00e9es qui a attendu \u00e0 rabattre les droits de l'homme sur des droits humains largement d\u00e9connect\u00e9e des questions de citoyennet\u00e9 et en particulier des questions de citoyennet\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [94%] :\r\nEt justement, vous parlez des politisation excessive des droits de l'homme, mais \u00e0 quoi pourrait bien ressembler une vraie conception politique des droits de l'homme qu'est -ce que \u00e7a voudrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:30) [90%] :\r\nJe pense que c'est une politique des droits de l'homme, c'est une politique qui prend au s\u00e9rieux le le le principe qui est au coeur des droits de l'homme et qui est ce qui \u00c9tienne Balibar a appel\u00e9 la proposition de l'\u00e9gal libert\u00e9 \u00c9tienne Balibar a propos\u00e9 ce mot- valise, plut\u00f4t que de parler d'\u00e9galit\u00e9 des libert\u00e9s, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 un terme plus strictement lib\u00e9rale pour justement marqu\u00e9 lundi sociabilit\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 et de la libert\u00e9 et un des sociabilit\u00e9s dont les modalit\u00e9s restent \u00e0 d\u00e9finir, donc il s'agit de quelque chose de plus fort que la simple id\u00e9e d'une \u00e9galit\u00e9 de libert\u00e9 ou d'une \u00e9galit\u00e9 devant la loi, au coeur des droits de l'homme, il y a vraiment l'id\u00e9e d'une \u00e9gale libert\u00e9 qui ouvre la question du lien social qui ouvrent la question du du milieu de la fusion, pour ainsi dire, de l'\u00e9galit\u00e9 et de la libert\u00e9, question qui est finalement le ferment des luttes sociales et qui ne doit pas \u00eatre trop vite rabattu justement sur la seule question de la libert\u00e9, en fonction de la loi et je dirais donc une petit, droits de l'homme, c'est \u00e7a, c'est une politique qui ne cesse de mettre en cause les in\u00e9galit\u00e9s juridiques est r\u00e9el et qui travaille \u00e0 la promotion simultan\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 et la libert\u00e9, ce pourquoi cette politique des droits de l'homme en partie connue en partie impr\u00e9visible \u00e0 la d\u00e9boucher finalement dans les luttes sociales dans les conqu\u00eates pour les droits sociaux, mais l\u00e0 aussi d\u00e9boucher dans les luttes f\u00e9ministes dans diff\u00e9rentes sortes de lutte pour la reconnaissance dans la lutte pour le droit international et pour l'ce canard hein t'a appel\u00e9 le droit \u00e0 avoir des droits pour la garantie des droits de la citoyennet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, voil\u00e0 donc, je pense, c'est une politique qui est en partie impr\u00e9visible mais dont la marque Ekin se traduit non pas seulement par la protection des individus contre les abus de l'\u00c9tat, ce qui est une version trop faible des droits de l'homme, et une version trop faible, qui du coup se pr\u00eatent \u00e0 l'instrumentalisation, comme on l'a vu lors de la 2\u00e8me guerre du Golfe ou George Bush junior a abus\u00e9 de la rh\u00e9torique des droits de l'homme, alors m\u00eame qu'il va organiser leur violation par exemple \u00e0 Guantanamo en mai au m\u00e9pris total du droit international et 10 r\u00e8gles minimales des droits de l'homme, on pense aussi aux tortures commises dans la prison d'Abou Ghraib donc cette version faible permet ce type d'instrumentalisation qui sont logiquement incoh\u00e9rente, tandis qu'une version forte des droits de l'homme, je pense ne ne doit pas permettre ce type d'instrumentalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [89%] :\r\nLes gens vivent Pranch\u00e8re, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles \u00e0 votre micro Nicole Duparc sur l'usage de rh\u00e9torique des droits de l'homme, alias droits humains et sur le sens politique de cette notion et nous parlons ce matin avec vous et avec lui de ce scepticisme des attaques contre les droits de l'homme, or Jean-Yves Pranch\u00e8re signe avec Justine Lacroix ce livre que vous nous montrez intitul\u00e9 Le proc\u00e8s des droits de l'homme g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique, il y a, -t-il Nicole Duparc Un lien intrins\u00e8que entre droits de l'homme et d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:24) [89%] :\r\nAlors, sans doute, hein, il faut revenir \u00e0 la philosophe Hannah Arendt, le droit \u00e0 avoir des droits, c'est ce qu'elle mettait en avant et elles mettaient en avant aussi les paradoxes des droits de l'homme dans nos soci\u00e9t\u00e9s, par exemple dans le d\u00e9clin de l'\u00c9tat-Nation et la fin des droits de l'homme, Hannah Arendt, analyser la situation des apatrides de l'entre- deux-guerres et elle montrait en particulier que l'abolition de droits l\u00e9gaux pour des groupes humains entiers a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par la fa\u00e7on dont les \u00c9tats europ\u00e9ens ont trait\u00e9 en fait les les minorit\u00e9s et les apatrides au lendemain de la seconde guerre mondiale, donc tout \u00e7a effectivement important entre le lien, droits de l'homme et d\u00e9mocratie, donc on 26 peu creuser si vous le voulez bien Francesco cette figure d'Hannah Arendt, avec Jean Yves Pranch\u00e8re c'est l'une des figures pas la seule, bien s\u00fbr, mais c'est l'une des figures qui est convoqu\u00e9 dans ce Live le proc\u00e8s des droits de l'homme pour d\u00e9fendre ce que Jean-Yves Pranch\u00e8re appellent une v\u00e9ritable conception politique des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:30) [88%] :\r\n\u00e0 la \u00e0 ce moment la, d'histoire, c'est quelqu'un qui a une conception politique des droits de l'homme, donc ce n'est pas quelqu'un qui occuperait des positions lib\u00e9rales qui consisterait \u00e0 dire, comme le disent certains lib\u00e9raux que finalement il faut r\u00e9duire les droits de l'homme au sol droits de l'individu, mais, et c'est ce qui fait qu'elle est parfois chez certains auteurs conservateurs comme une sorte de penseurs de l'\u00c9tat-Nation, ou de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une inscription national des droits, or il nous a sembl\u00e9 \u00e0 la suite d'\u00c9tienne Tassin ou d'\u00c9tienne Balibar ou de James une grande qu'il y avait l\u00e0 un contresens conservateur sur la pens\u00e9e d'un harem puisque il est bien vrai que Anna insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une inscription politique des droits, ce pourquoi l'universit\u00e9, l'homme doit toujours se r\u00e9fractaires et dans la particularit\u00e9 des droits politiques d'une communaut\u00e9 sp\u00e9cifique, hein, c'est le sens du droit, avoir des droits le le droit de l'homme universel, c'est le droit d'avoir des droits, mais ses droits et ne peuvent exister que dans le cadre d'une inscription politique donc que dans le cadre d'une cit\u00e9, mais n'a pas du tout pens\u00e9 la cit\u00e9 comme devant correspondre \u00e0 l'\u00c9tat-Nation au contraire ce qu'elle a tent\u00e9 d'analyser et ce qui est ce qui lui a paru flagrant dans le cas des apatrides de l'entre- deux-guerres, c'est la fa\u00e7on dont la r\u00e9duction du moment politique des droits de l'homme aux droits nationaux ou au droit de la souverainet\u00e9 nationale, h\u00e9 bien cette r\u00e9duction \u00e9tait v\u00e9ritablement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, non seulement pour les droits de l'homme en g\u00e9n\u00e9ral mais pour l'id\u00e9e politique des droits de l'homme, c'est une logique qui est politiquement des des terrains, y compris pour la communaut\u00e9 politique, que s'est -il pass\u00e9 avec les apatrides dans les ann\u00e9es 20 et 30, h\u00e9 bien tout simplement la souverainet\u00e9 nationale \u00e9taient d\u00e9finies en des termes tels que les \u00c9tats-Nations ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 des nationaliser leurs citoyens et pouvait donc cr\u00e9er des apatrides priv\u00e9e des individus du droit d'avoir des droits priv\u00e9e des individus d'une inscription politique et la patrie, dit justement ne leur offrait plus aucune garantie juridique et ne permettait plus que soit assur\u00e9 lors, droits de l'homme les plus \u00e9l\u00e9mentaires et cet apatride, il a \u00e9t\u00e9 un des grands moments de la pr\u00e9paration des succ\u00e8s du totalitarisme stalinien mais surtout nazi dans les ann\u00e9es 40, c'est-\u00e0-dire que la patrie dira d'id\u00e9es qu'il y avait des individus sans droits et que un \u00e9tat pouvait priver les individus de ses droits et on sait que les nazis tenaient beaucoup \u00e0 priver les individus de leur droits avant de liquider et allez constituer constituer en apatride, justement, bon voil\u00e0 donc \u00e0 la rente \u00e0 partir de la patrie, dit nous a mis en garde contre et du m\u00eame coup, elle a mis en \u00e9vidence une limite de l'\u00c9tat-Nation, c'est-\u00e0-dire que l'inscription des droits dans la communaut\u00e9 politique, donc ce th\u00e8me qui est si souvent invoqu\u00e9 aujourd'hui par les cr\u00e9dits de la des droits de l'homme, h\u00e9 bien cette inscription des droits dans une communaut\u00e9 politique, elle ne peut pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 dans un sens nationaliste, l\u00e0 o\u00f9, aujourd'hui, on voit revenir un th\u00e8me conservateur qui consiste \u00e0 dire finalement affirmer le primat des droits nationaux sur les droits de l'homme n\u00e9 en disant, ben voil\u00e0, la nation, c'est le cadre de la d\u00e9mocratie ce canard indien, \u00e0 l'occasion du fait gravissime \u00e9pris totalitaire de la patrie, dit des ann\u00e9es 20 et 30, c'est que, oui, absolument, on ne doit pas r\u00e9duire les droits de l'homme a des droits de l'individu \u00e0 politique a des droits qui serait simplement des droits de la protection contre l'\u00c9tat plut\u00f4t que des droits, de ce que nous appelons aujourd'hui d\u00e9g\u00e2ts libert\u00e9 oui, c'est vrai, mais ses droits politiques, ces droits de la citoyennet\u00e9, qu'il s'agit d'assurer et qui vont au-del\u00e0 des simples droits humains individuels, droits politiques qui ne sont pas efficacement par la seule souverainet\u00e9 nationale qui risque au contraire de d'enfouir les droits de la citoyennet\u00e9, les droits de la d\u00e9lib\u00e9ration d\u00e9mocratique autour des droits de l'homme, il y a un risque d'enfouir ses droits citoyennet\u00e9 d\u00e9mocratique dans quelque chose qui ne rel\u00e8ve pas v\u00e9ritablement du droit et qui rel\u00e8ve de l'affirmation de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 nationale et de l'identit\u00e9 nationale, le danger est de passer \u00e0 une affirmation des droits de la nation contre les droits de l'individu ou contre les droits de l'homme, comme l'avait propos\u00e9 Karl Schmidt dans les ann\u00e9es 20 car Schmidt, qui a propos\u00e9 \u00e7a avant de se convertir au nazisme donc et et l'ombre de cartes Schmitt d'une certaine mani\u00e8re, l'ombre de sa critique nationalistes des droits de l'homme continue \u00e0 planer plus que jamais aujourd'hui sur la politique europ\u00e9enne et mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [93%] :\r\nMais on pourrait se dire Jean-Yves Pranch\u00e8re que face \u00e0 l'avalanche de toutes ces critiques autour des droits de l'homme, que ceux -ci sont peu \u00e0 peu r\u00e9duit au rang d'accessoire d\u00e9mocratique et c'est pas votre avis, non ce n'est pas notre analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:24) [89%] :\r\nCe n'est pas notre analyse : d'une part parce que les droits de l'homme sont quand m\u00eame au coeur de l'imaginaire d\u00e9mocratique, c'est le point qui nous notre livret pas consacr\u00e9 aux jurisprudences des droits de l'homme, m\u00eame si c'est un domaine int\u00e9ressant mais il y a une \u00e9norme litt\u00e9rature juridique l\u00e0- dessus il il y aurait certainement beaucoup d'analyses \u00e0 faire sur les progr\u00e8s et de tout de m\u00eame, il faut le rappeler quand on permis l'existence de juridictions comme la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme des des progr\u00e8s qui ne s'entend pas n\u00e9gligeables mais le point central de votre analyse et que il y a une v\u00e9ritable solidarit\u00e9 entre la la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, entre l'exigence des droits de l'homme comme principe de l'\u00e9gal libert\u00e9 qu'on ne peut pas d\u00e9faire cette solidarit\u00e9 sans attenter soit aux droits de l'homme soit la d\u00e9mocratie est en fait en r\u00e9alit\u00e9 2 et donc cette centralit\u00e9 des droits de l'homme pour la pratique d\u00e9mocratique nous semble une chose importante, merci les droits de l'homme devenu un simple accessoire d\u00e9mocratique, \u00e7a voudrait dire en fait que la d\u00e9mocratie elle- m\u00eame deviendrait un simple accessoire de la soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 et que nous quitterions ce qui est d'ailleurs un des risques, un des risques objective de la situation pr\u00e9sente, que nous quitterions les rivages de la d\u00e9mocratie comme auto- organisation d'une soci\u00e9t\u00e9 autour d'un espace public de d\u00e9lib\u00e9ration et de biens communs qui sont d\u00e9cid\u00e9es dans le cadre de cet espace public toute lib\u00e9ration va nous quitterions les rivages de la d\u00e9mocratie vers une simple administration du droit dans le cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 qui finalement n'aurait pas besoin de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un espace public o\u00f9 un espace commun de d\u00e9lib\u00e9ration, voil\u00e0 donc l'id\u00e9e que les droits de l'homme pour \u00eatre un simple accessoire de la d\u00e9mocratie ou un simple d\u00e9rivatif de la d\u00e9mocratie ou un autre une entrave \u00e0 la d\u00e9mocratie, nous nous semble une id\u00e9e difficilement tenable parce qu'il y a une v\u00e9ritable solidarit\u00e9 entre l'homme et d\u00e9mocratie ils grandissent o\u00f9 ils tombent ensemble certes pass\u00e9, c'est un peu le point central, notre livre c'est c'est contester cette esp\u00e8ce d'opposition qu'on fait entre volont\u00e9 populaire et droits de l'homme, qui sont alors r\u00e9duits aux droits de l'individu et pour souligner au contraire que les droits de l'homme justement rendent possible et l\u00e9gitime de l'extension de la d\u00e9lib\u00e9ration d\u00e9mocratique, donc nous affirmons le lien entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:39) [91%] :\r\nJean-Yves Pranch\u00e8re, philosophe, pr\u00e9cis et convaincant Nicole Duparc \u00e0 votre micro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:45) [85%] :\r\nMais tant mieux si vous a convaincu en tout cas, par ses propos effectivement assez pr\u00e9cis, Jean-Yves Pranch\u00e8re, qui cosigne avec Justine Lacroix qui, elle, est professeur de sciences politiques, tout 2 enseignent \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, et donc il cosigne le proc\u00e8s des droits de l'homme g\u00e9n\u00e9alogie du scepticisme d\u00e9mocratique, un livre paru au Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:06) [89%] :\r\nMerci Nicolas, alors voici pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T12:27:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pranch\u00e8re, Jean-Yves", "role": "professeur de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, co-auteur de \"Le proc\u00e8s des droits de l'homme\" Ed. du Seuil, 2016)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-052DB6A8-255A-4641-8412-675679A88518", "internalArchiveId": "052DB6A8-255A-4641-8412-675679A88518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parquet de Paris exige le renvoi en correctionnelle de Nicolas Sarkozy", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "A deux mois des primaires de la droite, le parquet financier demande le renvoi de Nicolas Sarkozy devant un tribunal correctionnel, dans le cadre de l'affaire Bygmalion pour \"financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale\" en 2012.\r\n\r\n* * Le parquet de Paris exige le renvoi en correctionnelle de Nicolas Sarkozy  \r\nEn France.\r\nA deux mois des primaires de la droite, mauvaise nouvelle pour Nicolas Sarkozy : le parquet financier demande son renvoi devant un tribunal correctionnel dans le cadre de l'affaire Bygmalion pour \u00ab financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale \u00bb en 2012. \r\nParmi les reproches, celui d'avoir d\u00e9pass\u00e9 le plafond des d\u00e9penses \u00e9lectorales.... \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. cette annonce tombe mal pour le candidat aux primaires de la droite.\r\nDIR\r\nAlors il faut distinguer deux impacts potentiels de cette annonce. d'abord l'impact judiciaire..et la question d'un \u00e9ventuel proc\u00e8s. \u00e0 partir de maintenant, les juges d'instruction ont minimum un mois pour d\u00e9cider s'ils suivent le parquet ou s'ils concluent l'affaire par un non-lieu. s'ils d\u00e9cident eux aussi que Nicolas Sarkozy doit \u00eatre renvoy\u00e9 devant un tribunal, les parties peuvent d\u00e9poser des recours.. et si au final la justice d\u00e9cide bel et bien de renvoyer Nicolas Sarkozy devant un tribunal, encore faudra t'l agender le proc\u00e8s. une \u00e9tape qui peut elle aussi prendre du temps.\r\nBref, si l'ancien pr\u00e9sident est d\u00e9sign\u00e9 candidat de la droite en novembre, il n'y aura de toutes fa\u00e7ons probablement pas de proc\u00e8s pendant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Et s'il est \u00e9lu, il b\u00e9n\u00e9ficiera de l'immunit\u00e9.il faudra donc attendre la fin de son mandat en 2022..\r\nAu pire des cas, l'affaire Bygmalion va r\u00e9guli\u00e8rement polluer la campagne de l'ex-chef de l'Etat.. \r\n*** et \u00e7a Ariane c'est l'impact politique de cette annonce..\r\nOui parce qu'\u00e9videmment en terme d''image, m\u00eame si Nicolas Sarkozy jure depuis le d\u00e9but de cette affaire qu'il n'\u00e9tait pas au courant de ces d\u00e9passements de comptes de campagne, l'ancien pr\u00e9sident traine derri\u00e8re lui un certain nombre de boulets judiciaires.et m\u00eame si, comme pour l'affaire Bettencourt le tout s'est conclu par un non-lieu, il se d\u00e9gage autour de lui une odeur de souffre dont il peine \u00e0 se d\u00e9barrasser. \r\nDu bain b\u00e9nit d'abord pour ses concurrents \u00e0 la primaire. qui tous ne vont peut-\u00eatre pas l'attaquer frontalement, comme Fran\u00e7ois Fillon qui s'exclamait il y a quelques jours \" Qui imagine un seul instant le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle mis en examen ?\", mais qui peuvent aussi se contenter de la posture magnanime : laissons la justice faire son travail. en tous les cas, ce nouvel \u00e9pisode de la saga judiciaire de Nicolas Sarkozy qui ne peut que les r\u00e9jouir. tout en aga\u00e7ant prodigieusement son entourage.certains lieutenants de l'ancien pr\u00e9sident s'\u00e9tonnaient ce matin d\u00e9j\u00e0 du calendrier de la justice, qui se prononce apr\u00e8s l'entr\u00e9e en campagne de Nicolas Sarkozy.alors qu'elle aurait pu le faire avant..", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974494", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le parquet de Paris exige le renvoi en correctionnelle de Nicolas Sarkozy / FOR_2016-09-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["A deux mois des primaires de la droite, le parquet financier demande le renvoi de Nicolas Sarkozy devant un tribunal correctionnel, dans le cadre de l\u2019affaire Bygmalion pour \"financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale\" en 2012."], "variantIds": ["ece-7974494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T16:05:42Z", "webPublicationDate": "2016-09-05T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CA31E7F-64F1-4ADE-83BF-AAFB45255C92", "internalArchiveId": "0CA31E7F-64F1-4ADE-83BF-AAFB45255C92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sarkozy menac\u00e9 de proc\u00e8s pour le financement de sa campagne en 2012", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Sarkozy est menac\u00e9 de proc\u00e8s dans l'affaire Bygmalion. Le Parquet de Paris a requis son renvoi en correctionnelle pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale, selon des sources proches du dossier.\r\n\r\n* * Sarkozy menac\u00e9 de proc\u00e8s pour le financement de sa campagne en 2012 Bygmalion.. le nom de cette affaire qui pourrait bien mener Nicolas Sarkozy en correctionnelle .. \r\nc'est en tout cas ce que r\u00e9clame le parquet de Paris.. \r\nLe minist\u00e8re public veut poursuivre l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale.. en 2012.. \r\nLes juges d'instructions auront le dernier mot.. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris ... l'annonce tombe tr\u00e8s mal pour Nicolas Sarkozy \u00e0 un peu peu plus de deux mois des primaires de la droite.\r\nDIRECT\r\nEt cette semaine s'ouvre \u00e0 Paris le proc\u00e8s d'une autre affaire financi\u00e8re et politique, mais qui cette fois a touch\u00e9 la gauche, l'affaire Cahuzac..\r\nDIRECT", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974479", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sarkozy menac\u00e9 de proc\u00e8s pour le financement de sa campagne en 2012 / 12H30_2016-09-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["Nicolas Sarkozy est menac\u00e9 de proc\u00e8s dans l'affaire Bygmalion. Le Parquet de Paris a requis son renvoi en correctionnelle pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale, selon des sources proches du dossier."], "variantIds": ["ece-7974479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T10:46:19Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBygmalion, le nom de cette affaire qui pourrait bien mener Nicolas Sarkozy en correctionnelle, c'est en tout cas ce que r\u00e9clame le parquet de Paris, le minist\u00e8re public veut poursuivre l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale en 2012, les juges d'instructions auront le dernier mot, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris l'annonce ce matin tombe tr\u00e8s mal pour Nicolas Sarkozy, un peu, un peu plus de 2 mois, un des primaires de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, l'affaire Bygmalion, c'est le chewing gum qui colle aux chaussures de Nicolas Sarkozy sur son chemin vers la reconqu\u00eate du pouvoir alors au niveau judiciaire, cette demande de renvoi n'a pas de cons\u00e9quence imm\u00e9diate, elle devra en effet encore \u00eatre examin\u00e9 par les juges d'instruction, ce qui pourrait prendre plusieurs mois et m\u00eame si un proc\u00e8s avait lieu dans le cas o\u00f9 Nicolas Sarkozy \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident, il ne pourrait pas \u00eatre jug\u00e9 durant son mais seulement apr\u00e8s, \u00e0 partir de 2022, pas de cons\u00e9quences judiciaires pour l'heure donc, mais des cons\u00e9quences politiques \u00e9videntes, il y a 2 semaines, l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9clarait enfin ses intentions pour la pr\u00e9sidentielle, il est d\u00e9sormais v\u00e9ritablement rentrer dans la course pour les primaires de la droite et du centre, ce rappel de ses ennuis avec la justice, donc donc tr\u00e8s mal et m\u00eame si l'argument devrait \u00eatre mani\u00e9 avec pr\u00e9caution par ses concurrents \u00e0 la primaire, l'affaire Bygmalion on t\u00e2chons, par ricochet, l'ensemble des r\u00e9publicains, ce matin dans les QG de campagne, certains devaient se frotter les mains et s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [97%] :\r\nSemaine s'ouvre \u00e0 Paris le proc\u00e8s d'une autre affaire financi\u00e8re et politique, mais qui cette fois a touch\u00e9 la gauche l'affaire Cahuzac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [90%] :\r\nOui, le proc\u00e8s de l'ancien ministre du Budget, avait \u00e9t\u00e9 suspendu au mois de f\u00e9vrier, suite \u00e0 une demande de ses avocats, pour tenter d'\u00e9viter le volet p\u00e9nal du dossier demande refus\u00e9e le proc\u00e8s reprend donc aujourd'hui et jusqu'au 5 au jusqu'au 15 septembre J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ministre du Budget, qui ont 2012, apr\u00e8s avoir fait adopter un projet de loi sur la fraude fiscale s'av\u00e8re \u00e0 \u00eatre lui- m\u00eame un fraudeur, l'affaire avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Mediapart dans un 1er temps, l'homme avait ni\u00e9 d\u00e9clarant les yeux dans les yeux \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale qu'il n'avait pas de comptes cach\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, il est poursuivi aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse du banquier suisse Fran\u00e7ois Rey, il est dans l'ancienne avocat pour fraude fiscale et blanchiment, il risque jusqu'\u00e0 7 ans de prison et un 1000000 d'euros d'amende. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDDE18C5-4131-4E03-B65E-BC80E8E504F3", "internalArchiveId": "FDDE18C5-4131-4E03-B65E-BC80E8E504F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la LRens menace la coh\u00e9sion des Verts", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la loi sur le renseignement (LRens) fait d\u00e9sordre chez les Verts.\r\n\r\n* * Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la LRens menace la coh\u00e9sion des Verts  \r\nMarc Menichini, vous \u00eates de notre bureau vaudois, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement cette interview.\r\nPour le dire un peu simplement... selon votre analyse, \u00e7a fait un peu d\u00e9sordre chez les Verts, ce soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la loi sur le renseignement. \r\nLes Verts suisses, c'est la cheville ouvri\u00e8re du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre cette loi.\r\nLe parti et sa base sont quasi unanimes dans cette opposition \u00e0 la LRens\r\nAlors quand vous avez l'une des seules conseill\u00e8res d'Etat verte qui d\u00e9fend une position totalement inverse, \u00e0 contre courant avec la ligne du parti... \r\n.la situation est pour le moins inopportune, g\u00eanante dans cette campagne... surtout quand B\u00e9atrice M\u00e9traux oppose aux id\u00e9es de son parti notamment sur la d\u00e9fence des libert\u00e9s fondamentales... elle leur oppose son exp\u00e9rience de terrain... ses mains dans le cambouis... l'image est forte...et ses arguments pourraient faire mouche... \r\nbref  un sacr\u00e9 coup au message des r\u00e9f\u00e9rendaires...B\u00e9atrice M\u00e9traux, du haut de ses fonctions ex\u00e9cutives, ose bousculer certaines convictions profondes de son parti... au nom de la s\u00e9curit\u00e9 publique...\r\nMais Marc. B\u00e9atrice M\u00e9traux l'a dit, sa position est connue par les Verts suisses et vaudois... Il n'y aurait aucun malaise, aucune bisbille pour reprendre ses mots\r\nSous couvert d'anonymat... quelques \u00e9lus verts recommandent \u00e0 la ministre de rester discr\u00e8te...malgr\u00e9 ses fortes convictions pour cette loi... pas besoin de s'abstenir...mais mieux vaut en faire le moins possible et surtout pas de d\u00e9bat public avec des membres du parti. Un message qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu par la ministre.\r\nClairement les Verts veulent \u00e9viter d'en faire une affaire d'\u00e9tat. et puis la magistrate l'a rappel\u00e9.... ce n'est la premiere fois qu'un conseiller d'etat, de par ses fonctions, se retrouve en porte faux avec son parti, \r\npensez par exemple pour rester chez les Verts \u00e0 David Hiler...ou au PS le conseiller d'Etat fribourgeois Erwin Jutzet ou la jurassienne Nathalie Berthoulot, eux aussi soutiennent la L Rens contre l'avis de leur base.\r\nDonc chez les Verts, pas question d'accabler B\u00e9atrice M\u00e9traux... une conseill\u00e8re d'Etat toujours raccord aux autres th\u00e9matiques qui constituent l'adn du parti... on pense \u00e0 l'environnement, ou \u00e0 l'\u00e9conomie verte.\r\nMarc, on sait aussi que les \u00e9lections cantonales vaudoises approchent \u00e0 grand pas (avril 2017); peut-on voir dans cette prise de position un geste envers la droite...\r\nPas forc\u00e8ment un geste... je parlerai plut\u00f4t d'habilet\u00e9, de tactique politique. On l'a entendu B\u00e9atrice M\u00e9traux croit fermement aux effets positifs de cette loi. Il \u00e9tait logique pour elle de s'exprimer aux c\u00f4t\u00e9s des autres magistrats romands en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nPas question de se taire pour son parti. Il en va des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'Etat, de la population, des policiers aussi.\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois. \r\nUne fa\u00e7on aussi de montrer \u00e0 la droite, toujours prompt \u00e0 critique son bilan s\u00e9curitaire, quelle prend ces question tr\u00e8s au s\u00e9rieux... quitte \u00e0 f\u00e2cher certains membres de son parti.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974492", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la LRens menace la coh\u00e9sion des Verts / FOR_2016-09-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la loi sur le renseignement (LRens) fait d\u00e9sordre chez les Verts."], "variantIds": ["ece-7974492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T16:38:27Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Marc mais les kin\u00e9s, vous vous \u00eates de notre bureau Vaudois, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement cette interview pour le dire, un peu simplement, selon votre enqu\u00eate et \u00e7a fait un peu d\u00e9sordre chez les Verts, ce soutien de B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 l\u00e0 elle rentre alors sur le renseignement mais oui parce que parce que les Verts suisses c'est la cheville ouvri\u00e8re du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre cette loi, le parti et sa base sont quasi unanimes dans cette opposition \u00e0 la loi sur le renseignement, alors quand vous avez l'une des seules conseill\u00e8res d'\u00c9tat verte qui d\u00e9fend une position totalement inverse \u00e0 contre courant, h\u00e9 bien la situation, selon certains \u00e9lus Verts et pour le moins inopportune g\u00eanante dans cette campagne, surtout quand B\u00e9atrice M\u00e9traux oppose aux id\u00e9es de son parti, notamment sur la d\u00e9fense des libert\u00e9s fondamentales, leur oppose son exp\u00e9rience de terrain ses mains dans le cambouis, on l'a entendu, l'image est forte et ses arguments pourraient faire mouche, bref c'est un sacr\u00e9 coup au message des r\u00e9f\u00e9rendaires B\u00e9atrice M\u00e9traux du haut de ses fonctions ex\u00e9cutives et Los bousculer certaines convictions profondes de son parti au nom de la s\u00e9curit\u00e9 publique, sauf que Marc B\u00e9atrice M\u00e9traux dit un, sa position est connue des Verts suisses et Vaudois, il n'y aurait aucun malaise aucune bisbille pour reprendre ses mots, donc pas tout \u00e0 fait dire 5 sous couvert d'anonymat, quelques \u00e9lus verts recommandent \u00e0 la ministre de rester discr\u00e8te malgr\u00e9 ses fortes convictions pour cette loi, pas besoin de s'abstenir, mais mieux vaut en faire le moins possible et surtout pas d\u00e9bat public avec des membres du parti, preuve en est, nos d\u00e9marches, un message qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu par la ministre alors clairement les Verts veulent \u00e9viter d'en faire une affaire d'\u00c9tat, il n'y aurait pas de raison, et puis la magistrate la magistrate l'a rappel\u00e9, ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat, de par ses fonctions, se retrouve en porte-\u00e0-faux avec son parti, pensez par exemple 1 sur ce m\u00eame sujet au PS, le Conseil d'\u00c9tat, le conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Erwin 27 ou la jurassienne Nathalie H\u00e9bert tout alors chez les Verts, pas question d'accabler, B\u00e9atrice M\u00e9traux, une conseill\u00e8re d'\u00c9tat toujours raccord aux autres th\u00e9matiques qui constituent bien l'ADN du parti, on pense \u00e0 l'environnement ou encore \u00e0 l'\u00e9conomie verte bon Marc on sait aussi que des \u00e9lections cantonales approchent \u00e0 grands pas dans le canton de Vaud, ce sera en avril 2017, est ce qu'il faut voir dans cette prise de position de Madame M\u00e9traux, quelque part, un geste \u00e0 la droite, alors peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment un geste : un, je parlerai plut\u00f4t d'habilet\u00e9 de tactique politique, on l'a entendu, B\u00e9atrice M\u00e9traux croit fermement aux effets positifs de cette loi, il \u00e9tait donc logique pour elle de s'exprimer aux c\u00f4t\u00e9s des autres magistrats romands, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, B\u00e9atrice M\u00e9traux ne va pas se taire pour son parti, il en va des int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'\u00c9tat, de la population des policiers aussi, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, c'est une fa\u00e7on aussi de se montrer, de montrer \u00e0 la droite inqui\u00e8te toujours prompt \u00e0 critiquer son bilan s\u00e9curitaire quelle prend ces questions tr\u00e8s au s\u00e9rieux, quitte \u00e0 f\u00e2cher peut-\u00eatre d\u00e9cevoir certains membres de son parti Marc Meunier qui, de notre bureau Vaudois, on rappelle convoque le 25 septembre sur la elle en avril 2017 autres les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois Val\u00e9rie voyons. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1DD0235-2BFF-4E9F-81DB-C163DEB7138D", "internalArchiveId": "F1DD0235-2BFF-4E9F-81DB-C163DEB7138D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Changy;De Changy, Florence ;Filippo Lombardi, PDC tessinois, s\u00e9nateur et chef de groupe du parti;Lucas Pouille, joueur de tennis fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:13-08:01:36 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 22 HONG KONG) Ils entrent au parlement....les partisants d'une rupture radicale avec P\u00e9kin obtiendraient 3 si\u00e8ges, apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives de la nuit \u00e0 Hong Kong...la participation d\u00e9passe les 58%...du jamais vu...Florence de Changi....\r\n(8H(2) 08 ALLEMAGNE (REPRISE 22h30)) Elle a suivi le scrutin de Chine...o\u00f9 elle se trouve pour le G20....Angela Merkel...la chanceli\u00e8re allemande aura vu SON parti...la CDU reculer \u00e0 la 3\u00e8me place dans SON fiel de Mecklembourg-Pom\u00e9ranie occidentale....19% des voix seulement...c'est son plus mauvais score....la victoire revient \u00e0 son alli\u00e9 du SPD...et la 2\u00e8me place \u00e0 la formation politique qui monte...l'AFD...l'aternativ f\u00fcr Deutschland....qui a fait campagne sur l'asile....\r\nNathalie Versieux\r\nEt le G20 promet d'\u00e9laborer une liste noire des paradis fiscaux et des mesures de r\u00e9torsion \u00e0 prendre \u00e0 leur encontre...cette volont\u00e9 doit figurer dans la d\u00e9claration finale du sommet qui s'ach\u00e8ve la nuit prochaine....objectif \u00e0 la fois lutter contre la fraude et l'optimisation fiscale....\r\nBarack Obama en pleine discussion avec Vladimir Poutine en ce moment en marge du G20...pas d'odre du jour pour ce face \u00e0 face...on sait juste depuis quelques heures, que les chefs de la diplomatie am\u00e9ricaine et russe...ne sont pas parvenus \u00e0 trouver un accord sur la Syrie...sur un cessez-le-feu destin\u00e9 \u00e0 l'acheminement de l'aide humanitaire...notamment dans la r\u00e9gion d'Alep...\r\n(8H(3) D6 BCE MODIFICATION DES TAUX?) Londres...aujourd'hui....des d\u00e9tails sur la mani\u00e8re dont la Grande-Bretagne sortira de l'Union europ\u00e9enne...le ministre du Brexit doit d\u00e9tailler les propositions que le gouvernement a \u00e9labor\u00e9 durant tout l'\u00e9t\u00e9....\r\nCe Brexit...on le dit depuis des semaines...\u00e7a sera difficile pour l'\u00e9conomie britannique....Theresa May...l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 la BBC, lors de sa premi\u00e8re grande interview depuis sa nomination au poste de premier ministre en juillet dernier. En juillet dernier, le Brexit \u00e9tait encore trop frais...la Banque centrale europ\u00e9enne avait d\u00e9cid\u00e9 d'attendre. Dans 4 jours, Olivier Schorderet...elle pourrait se montrer plus offensive. \r\nC'est jeudi en effet que les gouverneurs de la BCE se r\u00e9unissent \u00e0 Francfort, pour la deuxi\u00e8me fois depuis le vote ent\u00e9rinant la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne. Par rapport \u00e0 juillet dernier, elle dispose aujourd'hui d'indicateurs et de statistiques plus pr\u00e9cises. Mais malgr\u00e9 de sombres pr\u00e9dictions, l'impact du Brexit sur la zone euro, principal partenaire commercial de la Grande-Bretagne, semble pour l'heure minime. Il ne devrait donc pas constituer un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant de l'appr\u00e9ciation de la situation que s'appr\u00eate \u00e0 livrer la BCE. Le Brexit ? \"Un choc plus politique qu'\u00e9conomique\", vient ainsi de d\u00e9clarer cet expert reconnu de la City londonienne. \r\n*** Ce qui ne veut pas dire que la Banque centrale europ\u00e9enne restera les bras crois\u00e9s....\r\nNon, et beaucoup attendent de l'Italien Mario Draghi -son pr\u00e9sident- qu'il fasse preuve d'activisme. Pas tant sur le front des taux directeurs, aujourd'hui \u00e0 zero ou l\u00e9g\u00e8rement en-dessous. La BCE dit pouvoir se permettre d'attendre encore un peu sur ce plan- l\u00e0, m\u00eame s'il faudra bien prendre de nouvelles mesures pour relancer une inflation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment basse. Par contre, elle pourrait prolonger -voire muscler- son programme de rachat massif de dettes et d'obligations. Une politique qui permet aux banques -\u00e0 qui en \u00e9change elle pr\u00eate de l'argent- de relancer le cr\u00e9dit et donc l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Mais cette strat\u00e9gie ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9, critiqu\u00e9e notamment en Allemagne. Elle fait aussi les frais de la morosit\u00e9 conjoncturelle, facteur d'incertitude et donc- au sein des entreprises- de frilosit\u00e9. Ce programme, la BCE devrait toutefois le prolonger, estime la grande majorit\u00e9 des \u00e9conomistes sond\u00e9s par l'agence financi\u00e8re Bloomberg. Reste \u00e0 savoir si ce sera jeudi. Ou en octobre prochain. Voire en d\u00e9cembre. Voil\u00e0 dans tous les cas Mario Draghi attendu au tournant.\r\n(8H(4) 01 REFERENDUM UDC?) Avec l'Associaiton pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre...ils sont les seuls \u00e0 ne pas \u00eatre satisfaits du compromis dessin\u00e9 par une commission du conseil National pour la mise en oeuvre de leur initiative du 9 f\u00e9vrier 2014...du coup les UDC vont ils lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, par canton et par branche?... Il semble pour l'instant que le scenario du r\u00e9f\u00e9rendum ne soit pas le premier...on parle surtout d'une nouvelle initiative....ce que le s\u00e9nateur PDC tessinois Filippo Lombardi, chef de groupe du parti, appelle de ses voeux.\r\nFilippo Lombardi avec Thibaut Schaller.\r\nSimonetta Sommaruga, la ministre de justice et police, appr\u00e9cie la proposition de la commission car elle est compatible avec le respect de la libre circulation des personnes....\r\n(8H(5) 04 GE RAPPORT MANIF QUI A DEGENERE) Gen\u00e8ve...les premi\u00e8res fuites sur l'enqu\u00eate parlementaire diligent\u00e9e sur la gestion polici\u00e8re de la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le 19 d\u00e9cembre dernier...des fuites alors que le rapport doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi...des fuites qui accordent le b\u00e9n\u00e9fice du doute au num\u00e9ro 2 de la police, Andr\u00e9 Cudr\u00e9-Mauroux...ce dernier avait pourtant \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 au pilori par l'enqu\u00eate administrative command\u00e9e par le chef de d\u00e9partement Pierre Maudet..\u00e0 un ancien juge genevois...Tania Sazpinar...\r\n(8H(6) 17 US OPEN) A l'US open de tennis...le roi de la nuit est fran\u00e7ais...Lucas Pouille qui a sorti en 5 sets Rafael Nadal...le tombeur de marco Chiudinelli au 2\u00e8me tour...n'en revient pas d'avoir sorti l'espagnol...\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLes quarts de finale s'annoncent tr\u00e8s fran\u00e7ais puisque 2 autres joueurs de l'haxagone s'y affronteront....Jo Wilfried Tsonga et Ga\u00ebl Monfils...\r\nEt \u00e0 19H ce soir....Stan Wawrinka tentera lui aussi de rejoindre les quarts de finale. Il affronte l'Ukrainien Illya Marchenko...match \u00e0 suivre sur RTS2 et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974449", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7974467", "ece-7974449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T05:13:01Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPour la 1\u00e8re \u00e9tape toutes mes excuses, Sandra Viscardi, c'est \u00e0 vous seul journal la porte avec la Chine, Hong Kong serait tent\u00e9 plusieurs militants qui pr\u00f4ne la rupture avec P\u00e9kin acc\u00e8de au Parlement lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de la nuit, m\u00eame pas peur, m\u00eame si l'UDC menace de lancer une nouvelle initiative pour l'application du texte contre l'immigration de masse du 9 f\u00e9vrier 2014, le chef du groupe PDC aux Chambres le tessinois Filippo Lombardi se dire persuad\u00e9 que le pape ne suivra pas et qu'il privil\u00e9giera la proposition de la commission du Conseil national, il n'en revient pas d'avoir battu son h\u00e9ros, l'homme qu'il regardait \u00e9liminer tout le monde, lorsqu'il \u00e9tait ado \u00e0 l'US Open de tennis Lukasz Pouille, il sort, Rafa\u00ebl Nadal en huiti\u00e8mes de finale, ils entrent donc au Parlement les parts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nDisons d'une rupture radicale avec P\u00e9kin, obtiendraient 3 si\u00e8ges lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de la nuit \u00e0 Hong Kong, la participation d\u00e9passe les 58 pourcent,, du jamais vu, Florence de Changy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [87%] :\r\nC'est un parlement rajeunie et ragaillardie qui va entrer en fonction \u00e0 Hong-Kong, au-del\u00e0 de la victoire du camp d\u00e9mocratique qui peut se f\u00e9liciter d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 garder sa minorit\u00e9 de blocage, c'est l'arriv\u00e9e de plusieurs nouveaux visages et de nouvelles id\u00e9es dans l'h\u00e9micycle Hongkongais qui va marquer cette \u00e9lection nationale au 23 ans le t\u00eate de file du jeune parti des mots Sisto fond\u00e9 avec \u00e0 Wang, tous 2 leaders du mouvement des parapluies a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 c\u00e9l\u00e8bres et puissants, le patron de t\u00e9l\u00e9vision Ricky ou Hong, le jeune homme s'est d\u00e9clar\u00e9 heureux mais nerveux au seuil d'une nouvelle \u00e9tape dans sa vie, autre entr\u00e9e chaque au Parlement la jeune radical, du Nouveau parti dit localistes il y a expir\u00e9 cha\u00eenes il y a watching 25 ans, l'activiste \u00e9cologique Tchourov idyllique 38 ans a \u00e9galement surpris tout le monde, y compris lui- m\u00eame, en remportant le plus grand nombre de voix de sa circonscription, les nouveaux territoires ouest les r\u00e9sultats indiquent que le mouvement d\u00e9mocratique doit se remettre en cause de mani\u00e8re radicale, a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau d\u00e9put\u00e9, Florence de Changy pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [92%] :\r\nOu le congr\u00e8s, elle a suivi le scrutin de Chine o\u00f9 elle se trouve pour le G20 la Merkel, la chanceli\u00e8re allemande aura vu son parti la CDU reculer \u00e0 la 3\u00e8me place dans son fief de Mecklembourg, Pom\u00e9ranie occidentale 19 pourcent des des voix selon c'est son plus mauvais score, la victoire revient \u00e0 son alli\u00e9 du SPD, la 2\u00e8me, place \u00e0 la formation politique qui monte, la FDJ l'alternative Deutschland qui fait campagne sur l'asile et le G20 promet d'\u00e9laborer une liste noire des paradis fiscaux et des mesures de r\u00e9torsion \u00e0 prendre \u00e0 leur encontre, cette volont\u00e9 doit figurer dans la d\u00e9claration finale du sommet qui s'ach\u00e8ve la nuit prochaine, objectif \u00e0 la fois lutter contre la fraude et l'optimisation fiscale Barack Obama en pleine discussion avec Vladimir Poutine, en ce moment m\u00eame, en marge du G20, pas d'ordre du jour pour ce face \u00e0 face, on sait juste que depuis quelques heures que les chefs de la diplomatie am\u00e9ricaine et russe ne sont pas parvenus \u00e0 trouver un accord sur la Syrie sur un cessez-le-feu donc destin\u00e9 \u00e0 l'acheminement de l'aide humanitaire, notamment dans la r\u00e9gion d'Alep Londres aujourd'hui des d\u00e9tails seront publi\u00e9s sur la mani\u00e8re dont la Grande-Bretagne, sortira de l'Union europ\u00e9enne, le ministre du Brexit tu de d\u00e9tailler les propositions que le gouvernement a \u00e9labor\u00e9 durant tout l'\u00e9t\u00e9, alors ce Brexit ton le dit depuis des semaines en \u00e7a sera difficile pour l'\u00e9conomie britannique Theresa May l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 la BBC, lors de sa premi\u00e8re grande interview depuis sa nomination au poste de 1er ministre au mois de juillet dernier, en juillet dernier, justement, le Brexit \u00e9tait \u00e9toufferait la Banque centrale europ\u00e9enne avait donc d\u00e9cid\u00e9 d'attendre et dans 4 jours poids se montre un peu plus offensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [93%] :\r\nCe jeudi en effet que les gouverneurs de la BCE se r\u00e9unissent \u00e0 Francfort pour la 2\u00e8me fois depuis le vote ent\u00e9rinant la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 juillet dernier, elle dispose aujourd'hui d'indicateurs et de statistiques plus pr\u00e9cises, mais malgr\u00e9 de sombres pr\u00e9dictions l'impact du Brexit d'sur la zone Euro, principal partenaire commercial de la Grande-Bretagne semble pour l'heure, minime, il ne devrait donc pas constituer un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant de l'appr\u00e9ciation de la situation que s'appr\u00eate \u00e0 livrer la BCE, le Brexit est un choc plus politique \u00e9conomique qui vient ainsi de d\u00e9clarer cet expert, reconnu de la City londonienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [98%] :\r\nCe qui ne veut pas dire que la Banque centrale europ\u00e9enne restera les bras crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [92%] :\r\nNon, et beaucoup attendent de l'Italien Mario Draghi, son pr\u00e9sident, qu'il fasse preuve d'activisme pas tant sur le front des taux directeurs : aujourd'hui \u00e0 0 ou l\u00e9g\u00e8rement en dessous, la BCE dit pouvoir se permettre d'attendre encore un peu sur ce plan- l\u00e0, mais ce m\u00eame s'il faudra bien prendre de nouvelles mesures pour relancer une inflation d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment basse, par contre, elle pourrait prolonger, voire de muscler son programme de rachat massif de dette et d'obligations, une politique qui permettent aux banques qui, en \u00e9change elle pr\u00eate de l'argent, de relancer le cr\u00e9dit et donc l'activit\u00e9 \u00e9conomique, mais cette strat\u00e9gie ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9 critiqu\u00e9e, notamment en Allemagne, elle fait aussi les frais de la morosit\u00e9 conjoncturelle, facteur d'incertitude et donc au sein des entreprises de frilosit\u00e9, ce programme, la BCE devrait toutefois le prolonger, estime la grande majorit\u00e9 des \u00e9conomistes sond\u00e9s par l'agence financi\u00e8re Bloomberg reste afin de savoir si ce sera jeudi ou en octobre prochain, voir en d\u00e9cembre voil\u00e0 dans tous les cas, Mario Draghi attendu au tournant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [95%] :\r\nMerci Olivier Schorderet et avec l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre : ils sont les seuls \u00e0 ne pas \u00eatre satisfait du compromis dessin\u00e9 par une commission du Conseil national pour la mise en oeuvre de leur initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, du coup les UDC vont -ils lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne par canton et par branche, h\u00e9 bien elles sont pour l'instant que le sc\u00e9nario du r\u00e9f\u00e9rendum ne soit pas le 1er, on parle surtout d'une nouvelle initiative, ce que le s\u00e9nateur PDC et tessinois Filippo Lombardi, chef du groupe du parti appelle de ses voeux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [85%] :\r\nCeux qui avaient fait pire dans le contenu mais mieux dans la forme, cette paix Ecopop \u00e9copent pr\u00e9voyait dans les dispositions transitoires qu'il fallait d\u00e9noncer les trait\u00e9s internationaux qui \u00e9tait contraire aux textes en question, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait la solution qu'on aurait pu s'attendre d'un parti s\u00e9rieux comme le dossier qu'il nous dise clairement : on veut des contingents et on veut d\u00e9noncer la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [90%] :\r\nEt pour voir r\u00e9f\u00e9rendum ce serait une mani\u00e8re de d'enfin clarifier la chose ou alors une initiative sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [86%] :\r\nAlors moi, je souhaite de tout mon coeur que l'UDC apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette puissance d\u00e9j\u00e0 du Parlement ou bien que l'on significative contre La Libre circulation et qu'on fasse la clart\u00e9 sur ce th\u00e8me, mais je suis s\u00fbr que le peuple ne suivra pas l'UDC dans ce domaine -l\u00e0, et donc je n'ai aucune crainte, enfin d'Ouagadougou pesant sur elle esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [91%] :\r\nUne Filippo Lombardi avec Thibaut Schaller Gen\u00e8ve les premi\u00e8res fuites sur l'enqu\u00eate parlementaire diligent\u00e9e sur la gestion polici\u00e8re de la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le 19 d\u00e9cembre dernier des fuites, alors que le rapport doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, en fait, ces fuites accorde le b\u00e9n\u00e9fice du doute au num\u00e9ro 2 de la police, Andr\u00e9 Cudr\u00e9-Mauroux, ce dernier avait pourtant \u00e9t\u00e9 clou\u00e9 au pilori par l'enqu\u00eate administrative command\u00e9e par le chef de d\u00e9partement Pierre Maudet \u00e0 un ancien juge ne voit Tania Sp\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [94%] :\r\nDans leur rapport, les 3 d\u00e9put\u00e9s formant la sous- commission charg\u00e9e de l'enqu\u00eate accorderait le b\u00e9n\u00e9fice du doute \u00e0 l'ex- num\u00e9ro 2 de la police, on le rappelle, suite \u00e0 l'enqu\u00eate administrative men\u00e9e par un ancien juge Genevois, le Conseil d'\u00c9tat avait r\u00e9trograd\u00e9 cet ancien haut grad\u00e9 de la police, au motif qu'il n'avait pas \u00e9valu\u00e9 correctement l'ampleur de la manifestation du 19 d\u00e9cembre mais aussi et surtout pour n'avoir pas fourni tous les renseignements en sa possession, suite aux \u00e9v\u00e9nements cette sanction fait d'ailleurs l'objet d'un recours aupr\u00e8s du tribunal administratif du canton, selon les mots bleus qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le rapport de la sous- commission de gestion, une partie de ce dernier, relativise l'exhaustivit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments port\u00e9s \u00e0 la connaissance de l'ex- num\u00e9ro 2 de la police avant la manifestation de plus, les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9futent Rennes hypoth\u00e8se de la r\u00e9tention d'information durant l'enqu\u00eate, le rapport pointerait par contre des dysfonctionnements au sein de la police genevoise et de son d\u00e9partement de tutelle, d\u00e9partement qui n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir pour l'instant, l'ensemble de la commission de gestion qui n'a pas non plus voulu commenter ces fuites doit encore valider ce rapport cet apr\u00e8s- midi, il sera ensuite rendu public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [87%] :\r\n\u00e0 l'US Open de tennis, le roi de la nuit est fran\u00e7ais, Lukasz Pouy qui a sorti en 5 sets, Rafa\u00ebl Nadal, le tombeur de Marcos culinaire au 2\u00e8me tour l'revient pas d'avoir battu l'espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [81%] :\r\nTous les risques, quoi, je suis encore de nouveau en cas apr\u00e8s apr\u00e8s Wimbledon, que je me batte Rafa quand j'\u00e9tais plus jeune, j'avais l'habitude de regarder \u00e7a, ces matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, notamment ici vous les ma\u00efs il y avait des matches incroyables, donc moi je r\u00e9alise que que c'est la plus belle victoire de ma carri\u00e8re que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 le battre sur le central ici et c'est, c'est magnifique, je pense que tout le travail qu'on fait au quotidien qu'on a fait cet hiver et qu'on qu'on fait toute l'ann\u00e9e, ben \u00e7a paye, \u00e7a prouve que voil\u00e0, tous ces efforts sont pas r\u00e9compense probablement que les les joueurs me verront autrement me regarde autrement, m\u00eame si je pense que ces derniers temps, il savait chang\u00e9 c'est un autre de de de joueurs en revanche a notamment, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 battre, c'est g\u00e9nial, mais je reste elle demain pour se reposer et apr\u00e8s il a, il y a mon cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman ces quarts de finale en s'annonce tr\u00e8s fran\u00e7ais puisque 2 autres joueurs de l'Hexagone s'y affronteront Joe Wilfried Song a \u00e9galement fils et puis \u00e0 19 heures ce soir, Stan Vavrinka tentera lui aussi de rejoindre les quarts de finale, il affrontera l'Ukrainien il y a Marchenko match assure sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'un format. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2353ABCC-6855-4A0C-AC9F-FD1C1E7BADE4", "internalArchiveId": "2353ABCC-6855-4A0C-AC9F-FD1C1E7BADE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel critiqu\u00e9e par son propre camp apr\u00e8s la d\u00e9faite aux r\u00e9gionales", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieNa\r\nLa CDU doute de sa cheffe, Angela Merkel, au lendemain de la d\u00e9faite aux \u00e9lections r\u00e9gionales dans le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie occidentale. Les instances dirigeantes des diff\u00e9rentes formations politiques allemandes se livrent lundi \u00e0 l'analyse des r\u00e9sultats du scrutin, qui s'est jou\u00e9 sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n* * Angela Merkel critiqu\u00e9e par son propre camp apr\u00e8s la d\u00e9faite aux r\u00e9gionales Une r\u00e9action d'ANgela Merkel est attendue depuis la CHine.. en marge du G20.. \r\nSon parti a perdu.. dans le Mecklenbourg, hier .. suscitant des doutes au sein de  la CDU \r\n.. Les instances dirigeantes des diff\u00e9rentes formations politiques allemandes se livrent aujourd'hui \u00e0 l'analyse des r\u00e9sultats du scrutin d'hier, qui s'est jou\u00e9 sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s... \r\nCorrespondance de Nathalie Versieux.. \r\nMAG\r\nscript:\r\nAngela Merkel n'est plus une garantie de victoire pour la CDU. Du coup, les critiques montent au sein de son propre camp, alors que plus d'un d\u00e9put\u00e9 du Bundestag s'inqui\u00e8te pour sa r\u00e9\u00e9lections aux l\u00e9gislatives de l'automne 2017.\r\nSans surprise, c'est la CSU petite soeur bavaroise et ultra conservatrice qui m\u00e8ne la danse: \"cette \u00e9lection est un signal de protestation contre la politique faite \u00e0 Berlin\" jugeait ce matin le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti Andreas Scheueur, r\u00e9clamant de nouveau qu'Angela Merkel accepte enfin l'instauration de quotas annuels pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nLe tablo\u00efd Bild Zeitung le plus lu d'Allemagne s'interroge sur l'avenri de celle qui semblait intouchable voici encore un an, alors que les politologues rappellent que pour un chancelier, c'est le d\u00e9but de la fin lorsqu'il commence  \u00e0 perdre l'une apr\u00e8s l'autre les \u00e9lections r\u00e9gionales, exp\u00e9rience am\u00e8re qu'ont connu Helmut Kohl et Gerhard Schr\u00f6der.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974484", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel critiqu\u00e9e par son propre camp apr\u00e8s la d\u00e9faite aux r\u00e9gionales  / 12H30_2016-09-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["La CDU doute de sa cheffe, Angela Merkel, au lendemain de la d\u00e9faite aux \u00e9lections r\u00e9gionales dans le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie occidentale. Les instances dirigeantes des diff\u00e9rentes formations politiques allemandes se livrent lundi \u00e0 l'analyse des r\u00e9sultats du scrutin, qui s'est jou\u00e9 sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7974484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T10:49:38Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne r\u00e9action d'Angela Merkel est attendue depuis la Chine, toujours en marge du G20, son parti a perdu dans le Mecklembourg hier, suscitant des doutes au sein de la CDU, les instances dirigeantes des diff\u00e9rentes formations politiques allemandes se livrent aujourd'hui \u00e0 l'analyse des r\u00e9sultats du scrutin d'hier, qui s'est jou\u00e9 \u00e9videmment sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, correspondance de Nathalie Versieux Angela Merkel n'est plus une garantie de victoire pour la c\u00e9der, ou du coup les critiques montent au sein de son propre camp, alors que plus d'un d\u00e9put\u00e9 du de Stax, inqui\u00e8te pour sa r\u00e9\u00e9lection aux l\u00e9gislatives de l'Automne 2017, sans surprise, c'est la CSU, petite soeur bavaroise et ultra conservatrice qui m\u00e8ne la danse, cette \u00e9lection est un signal de protestation contre la politique faite \u00e0 Berlin, jugeait ce matin le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Andreas Shire r\u00e9clamant de nouveau qu'Angela Merkel accepte enfin l'instauration de quotas annuels pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, le tablo\u00efd Bild Zeitung, le plus lu d'Allemagne, s'interroge sur l'avenir de celle qui semblait intouchable, voici encore un an, alors que les politologues rappellent que pour un chancelier, c'est le d\u00e9but de la fin, quand il commence \u00e0 perdre l'une apr\u00e8s l'autre les \u00e9lections r\u00e9gionales exp\u00e9rience am\u00e8re qu'ont connu Helmut Kohl ou Gerhard Schr\u00f6der Nathalie Versieux rtsinfo Berlin Hong-Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D57C1E0-45A5-4451-BB4F-696AADF3CB93", "internalArchiveId": "6D57C1E0-45A5-4451-BB4F-696AADF3CB93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine a peaufin\u00e9 les moindres d\u00e9tails pour \"son\" G20", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : anonyme, habitant Hangzhou;Monsieur Hu, enseignant;Madame Gao, travaille dans le milieu bancaire;Monsieur Djang, cantonnier\r\nLa Chine, qui accueille l'actuel sommet du G20, a voulu faire les choses en grand et a soign\u00e9 les d\u00e9tails. La ville de Hangzhou a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e d'une partie de ses habitants. Des usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 300 km pour garantir un beau ciel bleu sans pollution.\r\n\r\n* * La Chine a peaufin\u00e9 les moindres d\u00e9tails pour \"son\" G20 LANCEMENT 1 / G20\r\n***Sauver la globalisation: c'est en substance la mission que se sont donn\u00e9s les dirigeants du G20 actuellement r\u00e9unis \u00e0 Hogzhou (Rangue Djo), dans l'est de la Chine. P\u00e9kin veut des r\u00e9sultats concrets.  Le sommet se termine ce soir et on verra \u00e0 quoi ressemblera le communiqu\u00e9 final.\r\nEt puis il y a bien s\u00fbr tout ce qui se passe en coulisses. Par exemple, la rencontre entre le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama et le Pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan; tout le monde se jauge et s'\u00e9pie... on en parlait \u00e0 7h15.\r\nLa Chine, donc, qui pr\u00e9side le sommet, a voulu faire les choses en grand et a soign\u00e9 les d\u00e9tails. La ville de Hangzhou a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e d'une partie de ses habitants. Des usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 300 km pour garantir un beau ciel bleu sans pollution...\r\nReportage sur place, Rapha\u00ebl Grand:\r\n  DIGAS 3'31''\r\n***Une Chine globalis\u00e9e, une Chine \"leader mondial\".\r\nOn vous retrouve \u00e0 Hangzhou (rangue djo) Rapha\u00ebl Grand, en direct !\r\nPour P\u00e9kin, ce G20 - on l'a peu \u00e9voqu\u00e9- c'est aussi un formidable message politique que le pr\u00e9sident Xi Jinping (Si Jinepine) envoie aux Chinois.\r\n DIR VoIP\r\nOui car la ville de hangzhou n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie au hasard. En Chine, la population critique souvent le d\u00e9veloppement \u00e0 deux vitesse entre les villes de premi\u00e8res cat\u00e9gories.. comme P\u00e9kin et Shanghai. et les agglom\u00e9ration plus petite.\r\nHangzhou est une ville de 8 moi d'habitants, une ville moyenne  \u00e0 l'\u00e9chelle de la Chine.. Mais l'aglom\u00e9ration a connu un formidable d\u00e9veloppement \u00e9conomique ces derni\u00e8res ann\u00e9es..\r\nHangzhou, c'est le fief d'Alibaba, le plus gros site de E-commerce du monde.. A Hangzhou, on utilise son t\u00e9l\u00e9phone portable pour payer dans les magasins, pour prendre les transports publics.. On commande un taxi avec Didi Chuxin, le UBER chinois qui vient d'ailleurs d'avaler UBER.. en Chine.\r\nHangzhou.. c'est en quelque sorte la Chine de demain. Une ville mod\u00e8le avec des infrastructures de qualit\u00e9, des entreprises innovantes, et de la verdure. \r\n***Une ville que conna\u00eet bien le Pr\u00e9sident chinois Xi Jinping...\r\nEntre 2003 et 2007, Xi Jinping a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti communiste de la province o\u00f9 se trouve Hangzhou.  Hangzhou peut donc \u00eatre vue comme son h\u00e9ritage politique, preuve de son talent \u00e0 d\u00e9velopper la Chine.\r\nD'ailleurs c'est assez frappant.. dans les m\u00e9dias chinois, quand il s'agit du G20. Le sujet qui int\u00e9resse les Chinois.. ce sont les ampoules qui fonctionnent dans les lampadaire, les rues propres et bien rang\u00e9e de Hangzhou, le ciel bleu. Les dossiersde  g\u00e9opolitiques comme  la conflit en Sysrie ou la crise des migrants ne viennent qu'ensuite.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine a peaufin\u00e9 les moindres d\u00e9tails pour \"son\" G20 / TUM_2016-09-05T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["La Chine, qui accueille l'actuel sommet du G20, a voulu faire les choses en grand et a soign\u00e9 les d\u00e9tails. La ville de Hangzhou a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e d\u2019une partie de ses habitants. Des usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 300 km pour garantir un beau ciel bleu sans pollution."], "variantIds": ["ece-7974430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:45Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSauver la globalisation, c'est en substance la mission que se sont donn\u00e9s les dirigeants du G20 actuellement r\u00e9unis \u00e0 Rome, toujours dans l'est de la Chine, P\u00e9kin veut des r\u00e9sultats concrets, le sommet s'est termin\u00e9 ce soir, on verra \u00e0 quoi ressemblera le communiqu\u00e9 final, la Chine, donc qui lui pr\u00e9side le sommet a voulu faire les choses en grand et a soign\u00e9 les d\u00e9tails, la ville de Hangzhou a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e d'une partie de ses habitants des usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 300 kilom\u00e8tres pour garantir un beau ciel bleu sans pollution, reportage sur place, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [55%] :\r\nPour la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nIl faut traverser de Jack \u00e0 presque chaque Carrefour pour arriver aux abords du sommet du G20 ta s\u00e9curit\u00e9 maximale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les autorit\u00e9s chinoises qui n'ont pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens pour \u00e9viter les embouteillages, la ville de rentes, Jo a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e du quart de ses habitants de millions de personnes, de prendre des vacances, les usines les plus polluantes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es pour s'assurer d'un beau ciel bleu dans les rues, il y a donc que du vide, du calme, chose tr\u00e8s inhabituel en Chine vous a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [89%] :\r\nL'environnement, la verdure, tout est en excellente condition m\u00eame les n\u00e9ons dans les lampadaire fonctionne, les gens ici sont heureuses, il y a juste quelques m\u00e9contents \u00e0 cause des restrictions de circulation, mais vous savez \u00e7a nous d\u00e9range pas trop, on est content d'un genre \u00e0 ce mandat d'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [89%] :\r\nCeux qui restent sont essentiellement des volontaires, on les voit dans les carrefours avec leurs tee-shirts blancs d\u00e9cor\u00e9s d'un coeur rouge des habitants, \u00e0 qui l'on a appris les bonnes mani\u00e8res sourire aux passants tenter quelques mots d'anglais est assur\u00e9, encore et toujours la s\u00e9curit\u00e9 monsieur Hue est enseignante dans l'\u00e9cole primaire du quartier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [83%] :\r\nAu sein de l'oui, je suis professeur et je suis ici en tant que volontaire d'armer les c'est l'\u00e9cole qui a tout organis\u00e9, le comit\u00e9 de quartier avait besoin de gens et je suis venu sur la route, mais \u00e7a ne me d\u00e9range pas d'\u00eatre involontaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [90%] :\r\nSinon, les \u00e9l\u00e8ves de monsieur Hue ont quitt\u00e9 la ville vacances sp\u00e9ciale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les autorit\u00e9s pour trouver des habitants, il faut donc abandonn\u00e9 les grandes avenues vides et s'approcher d'un centre commercial Madame Gao, qui travaille dans le milieu bancaire a d\u00e9cid\u00e9 de rester. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [81%] :\r\nUn pour enseigner, je trouve que les choses ont tellement chang\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en Chine, \u00e7a, je suis n\u00e9 ici et depuis tout petit, quand on n'avait que quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait jaloux des \u00e9trangers \u00e7a, eux, ils avaient des frigos, des t\u00e9l\u00e9visions, et vivait une belle vie, m\u00eame si vous les voyez aussi dans les s\u00e9ries des ann\u00e9es 80 mais traduite, suscite maintenant en Chine, la diff\u00e9rence avec l'Occident n'est plus si grande, c'est odieux, elle fut m\u00eame heureuse de vivre en Chine massive birmane, les choses ont tellement chang\u00e9 ici vraiment notre environnement de vie devient bien meilleure partout les paysages sont magnifiques, notre quartier n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 depuis 60 ans, en tant que citoyen de Rangers au sommet tr\u00e8s fier aujourd'hui \u00e0 Turin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nUn peu plus loin, je tombe sur monsieur djang gueule lui n'a pas eu de vacances, les Cantonniers et ces derni\u00e8res semaines, le travail n'a pas manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [98%] :.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [85%] :\r\nPrendre une chaise \u00e0 revenir au mouroir et donc \u00e7a ne fait rien, qu'il n'y a plus personne en ville, nous les nettoyeurs, on doit faire notre travail, on ne prend pas de vacances, enfin on est dans la familiale pendant cette p\u00e9riode du G20, si on voit des d\u00e9chets, on doit tout de suite avant Joe, l'hygi\u00e8ne est prioritaire de l'eau propre et un ciel bleu, l'indien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [92%] :\r\nFranck Joe et ses rues paisibles ses infrastructures modernes sont ciel bleu, la ville repr\u00e9sente sans doute un certain d'id\u00e9al dans l'imaginaire des chinois, Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois a m\u00eame eu cette petite phrase gliss\u00e9e dans l'un de ses discours des montagnes vertes et de l'eau claire sont autant de richesses qu'une montagne d'or et d'argent, le pr\u00e9sident chinois a sans doute raison, m\u00eame si la circulation, les magasins encombr\u00e9s et les usines polluantes retrouveront rapidement leurs droits car c'est aussi \u00e7a les effets de la globalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [87%] :\r\n\u00e0 la une Chine globalis\u00e9e une Chine leader mondial, on vous retrouve harangue joue Rapha\u00ebl Grand en Direct pour P\u00e9kin ce G20, c'est aussi un formidable message politique que le pr\u00e9sident Xi Jinping envoie aux Chinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [99%] :.. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:13) [89%] :\r\nOui, \u00c9ric, car la ville de de Rangoun a pas \u00e9t\u00e9 choisie waza en Chine la population critique souvent le d\u00e9veloppement \u00e0 2 vitesses entre les villes de premi\u00e8res cat\u00e9gories comme P\u00e9kin et Shanghai et les agglom\u00e9ration plus petite alors Hangzhou, c'est une ville de 8 millions d'habitants, une ville moyenne \u00e0 l'\u00e9chelle de la Chine, mais l'agglom\u00e9ration a connu un formidable d\u00e9veloppement \u00e9conomique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Hangzhou c'est le fief d'Alibaba, le plus gros site de I commerce du monde arrangeant, on utilise son t\u00e9l\u00e9phone portable pour payer dans les magasins pour prendre les transports publics, on commande un taxi avec Didi tout Chine le Hubert chinois qui vient d'ailleurs d'avaler le Hubert le vrai Hubert en Chine Hangzhou c\u00e9dant quelque sorte de la Chine de demain, une ville mod\u00e8le avec des infrastructures de qualit\u00e9 des entreprises innovantes et de la verdure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [97%] :\r\nEt c'est une ville que conna\u00eet bien le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:02) [93%] :\r\nExactement entre 2003 et 2007, Xi Jinping, le pr\u00e9sident chinois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti communiste de la province o\u00f9 se trouve Hangzhou Hangzhou peut donc \u00eatre vue comme son h\u00e9ritage politique, preuve de son talent \u00e0 d\u00e9velopper la Chine d'ailleurs c'est assez frappant dans les m\u00e9dias chinois quand il s'agit du G20, le sujet qui int\u00e9resse en priorit\u00e9 les Chinois, ce sont les ampoules qui fonctionnent dans les lampadaire les rues propres et bien rang\u00e9e de Hangzhou le ciel bleu, les dossiers de g\u00e9opolitique comme le conflit en Syrie, o\u00f9 la crise des migrants deviennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [86%] :\r\nRapha\u00ebl Grand en Direct de Rome DJO vous couvrez encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540652", "internalArchiveId": "AA1608540665", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7994349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7994366.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "L'entrepreneur Pascal Jaussi a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 gravement bless\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 apr\u00e8s une agression violente", "VD: Pierre-Yves Maillard ouvre le jeu \u00e9lectoral et se d\u00e9clare disponible pour un nouveau mandat", "Cahuzac affirme avoir ouvert un compte en Suisse pour financer l\u2019activit\u00e9 politique de Michel Rocard", "La nouvelle loi de renseignement donnerait des moyens d\u2019\u00e9coute des candidats pr\u00e9sum\u00e9s au djihad", "GE: le Grand conseil a reconstitu\u00e9 les faits de la manifestation sauvage qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "Allemagne: Angela Merkel se voit menac\u00e9e par la perc\u00e9e des populistes de l\u2019AFD", "L\u2019efficacit\u00e9 du Baclof\u00e8ne pour lutter contre l\u2019alcoolisme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e scientifiquement", "L\u2019instant politique: les entreprises de presse sont au c\u0153ur du d\u00e9bat sur la publicit\u00e9 de l\u2019EPFL", "Allemagne / Succ\u00e8s \u00e9lectoral des populistes de l\u2019AFD: les pr\u00e9cisions de Marion Van Renterghem, \u00e9crivain et journaliste, \u00e0 Paris", "Entretien avec Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du gouvernement vaudois"], "alternativeSummary": ["Entrepreneur dans l'industrie spaciale, il est tr\u00e8s actif en Suisse romande. Il a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 pour mort par ses agresseurs.", "L\u2019homme fort d\u2019un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche se voit pourtant menac\u00e9 par les jeunes socialistes.", "L'ancien ministre de Fran\u00e7ois Hollande, tomb\u00e9 pour un compte non d\u00e9clar\u00e9 en Suisse a ainsi l\u00e2ch\u00e9 une bombe politique.", "Certains craignent une intrusion dans la vie priv\u00e9e. Cependant, l'actualit\u00e9 r\u00e9cente a montr\u00e9 le risque existant.", "Le v\u00e9n\u00e9rable b\u00e2timent du Grand-Th\u00e9\u00e2tre en avait gard\u00e9 les traces. Le rapport de la sous-commission responsable pr\u00e9cise les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s.", "Consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des femmes les plus puissantes, elle a re\u00e7u une gifle \u00e9lectorale dans sa propre r\u00e9gion d'origine.", "Ce relaxant musculaire permettrait aux alcooliques de se lib\u00e9rer de leur maladie. Le cardiologue Olivier Ameisen l'avait test\u00e9 sur lui-m\u00eame.", "La SSR, Ringier et Swisscom d\u00e9fendaient leur point de vue et la soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en commun qui d\u00e9tient 16% du march\u00e9.", "Il \u00e9voque la suite de son parcours au gouvernement vaudois."], "variantIds": ["ece-7902368", "ece-7902370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-22T17:20:03Z", "subTitles": ["19:30:00:10  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:21:06\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:24:08\r\nPascal Jaussi a \u00e9t\u00e9 violemment br\u00fbl\u00e9,\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:27:17\r\n       \u00e9trangl\u00e9 et retrouv\u00e9\r\n gravement bless\u00e9 dans une for\u00eat.\r\n\r\n19:30:27:18  19:30:31:13\r\nL'entrepreneur actif dans l'industrie\r\n  spatiale avait re\u00e7u des menaces.\r\n\r\n19:30:32:19  19:30:40:07\r\nAngela Merkel, lors du G20 en Chine,\r\n  admet la claque qu'elle a re\u00e7ue.\r\n\r\n19:30:40:09  19:30:45:05\r\nLe parti antimigrants AFD a d\u00e9pass\u00e9\r\n son parti dans sa propre r\u00e9gion.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:51:09\r\nM.Van Renterghem est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:56:19\r\n     Le baclof\u00e8ne fait na\u00eetre\r\n        de grands espoirs.\r\n\r\n19:30:56:21  19:31:00:20\r\n        Le m\u00e9dicament aide\r\n\u00e0 r\u00e9duire la consommation d'alcool.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:05:15\r\nP-Y.Maillard est l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n19:31:05:17  19:31:11:00\r\n     Poursuivra-t-il en 2017,\r\n        pour quel projet,\r\n\r\n19:31:11:02  19:31:16:03\r\nque r\u00e9pond-il aux jeunes socialistes\r\n   qui lui indiquent la sortie ?\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:22:19\r\nA-C.Lyon a besoin d'une d\u00e9rogation\r\n  et beaucoup la jugent menac\u00e9e.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:25:14\r\n     On verra les candidates\r\n   qui pourraient lui succ\u00e9der.\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:30:02\r\n         Football demain,\r\n   la Suisse contre le Portugal.\r\n\r\n19:31:30:04  19:31:34:20\r\n        La campagne d\u00e9bute\r\n en vue de la Coupe du Monde 2018.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:39:16\r\n         Un entrepreneur\r\n    dans un domaine de pointe,\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:44:13\r\n  celui de l'industrie spatiale,\r\n          a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:52:16\r\ndans une for\u00eat, gravement bless\u00e9 et \r\nbr\u00fbl\u00e9, apr\u00e8s une agression violente.\r\n\r\n19:31:54:23  19:31:57:19\r\n  -Dans cette for\u00eat, \u00e0 Aumont,\r\n   les agresseurs de P.Jaussi\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:02:00\r\n     l'ont laiss\u00e9 pour mort,\r\n apr\u00e8s l'avoir battu puis br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:08\r\nC'\u00e9tait il y a une dizaine de jours.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:09:14\r\n Pour ce politicien, le passage\r\n \u00e0 l'acte est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:32:10:02  19:32:13:13\r\n        -De le voir touch\u00e9\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:11\r\n    dans son int\u00e9grit\u00e9 physique\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:20:09\r\n par rapport \u00e0 ce crime horrible,\r\n      je ne comprends pas !\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:26:12\r\n        C'est inadmissible\r\nd'avoir un tel \u00e9v\u00e9nement en Suisse.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:32:11\r\n-L'entrepreneur, avec sa start-up,\r\n     d\u00e9veloppe le projet S3;\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:35:17\r\n   une navette qui permettrait\r\n      d'aller dans l'espace\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:38:23\r\n          en d\u00e9collant\r\n   depuis le dos d'un airbus.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:42:04\r\n    -C'est une start-up \u00e9norme\r\n\r\n19:32:42:06  19:32:43:22\r\n       avec le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:47:00\r\n           d'une navette\r\n    qui doit revenir sur Terre.\r\n\r\n19:32:47:02  19:32:50:20\r\n        Un tel entrepreneur\r\n        prend des risques.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:56:08\r\n      -En 2015, la start-up\r\n   subit une premi\u00e8re attaque,\r\n\r\n19:32:56:10  19:32:58:17\r\n  l'inondation de ses serveurs.\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:01:11\r\n       Puis c'est P.Jaussi\r\n       qui se dit menac\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:13:09\r\n    -Aucune piste n'est \u00e9voqu\u00e9e\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:15:00\r\n         ni par la police\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:17:04\r\n       ni par les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:20:14\r\n         On reste prudents\r\ntant cette agression est rarissime.\r\n\r\n19:33:20:16  19:33:25:10\r\nIl s'agirait d'une mise en garde dans\r\n un domaine hautement concurrentiel\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:17\r\n  qu'est celui de l'a\u00e9rospatial.\r\n\r\n19:33:29:19  19:33:33:06\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n     a ouvert une proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:36:18\r\n      Les jours de P.Jaussi\r\n     ne sont plus en danger.\r\n\r\n19:33:37:20  19:33:39:19\r\n    -Le Grand Conseil genevois\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:42:21\r\nrevient sur la manifestation sauvage\r\n           de l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:45:17\r\n   Le b\u00e2timent du Grand Th\u00e9\u00e2tre\r\n    en avait gard\u00e9 les traces.\r\n\r\n19:33:45:19  19:33:47:09\r\n Le rapport de la sous-commission\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:51:08\r\n reconstitue les faits et pr\u00e9cise\r\n les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:56:20\r\n  -En d\u00e9cembre 2015, ces images\r\n    avaient choqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:56:22  19:34:00:01\r\n       Pour n'avoir engag\u00e9\r\n   que 30 policiers ce soir-l\u00e0\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:02:08\r\n       alors que ce sont\r\n    plus de 400 manifestants\r\n\r\n19:34:02:10  19:34:05:16\r\n         qui ont d\u00e9fil\u00e9\r\n dans les rues du centre-ville,\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:08:00\r\n    le num\u00e9ro 2 de la police\r\n        C.Cudr\u00e9-Mauroux\r\n\r\n19:34:08:02  19:34:11:16\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9\r\npar le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:11:18  19:34:14:15\r\n         Il aurait fait\r\n de la r\u00e9tention d'informations.\r\n\r\n19:34:14:17  19:34:18:13\r\n    Une enqu\u00eate parlementaire\r\n    nuance sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:18:15  19:34:22:19\r\n       Le rapport d\u00e9peint\r\n     une situation complexe\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:29:08\r\n   avec des dysfonctionnements\r\n de l'organisation de la police.\r\n\r\n19:34:30:04  19:34:32:13\r\n    -Le nombre de manifestants\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:35:05\r\n  a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 entre 400 et 800\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:37:09\r\n      puis entre 200 et 400.\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:40:11\r\nLe chef d'engagement sur le terrain\r\n\r\n19:34:40:12  19:34:46:04\r\n     s'est finalement retrouv\u00e9\r\navec 30 collaborateurs pour l'aider\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:51:21\r\n     devant un nombre attendu\r\n          de 100 \u00e0 150.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:15\r\n    -Plusieurs recommandations\r\nont \u00e9t\u00e9 transmises au d\u00e9partement.\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:58:22\r\n  Concernant la responsabilit\u00e9\r\n      de C.Cudr\u00e9-Mauroux,\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:03:21\r\nle ministre rappelle que le r\u00f4le du\r\nrapport \u00e9tait d'\u00e9tablir les faits.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:06:09\r\n      -Ce n'\u00e9tait pas le r\u00f4le\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:08:15\r\n de la commission de se prononcer\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:11:11\r\n         sur les relations\r\n       employ\u00e9 et employeur.\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:14:09\r\n            Le rapport\r\n ne dit pas grand-chose l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:16:12\r\n      -L'enqu\u00eate qui a abouti\r\n\r\n19:35:16:14  19:35:18:20\r\n\u00e0 la d\u00e9gradation de C.Cudr\u00e9-Mauroux\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:22:00\r\n     fait l'objet d'un recours\r\n     de la part de ce dernier.\r\n\r\n19:35:22:02  19:35:24:13\r\n         Tant que le juge\r\n n'aura pas statu\u00e9 sur ce recours,\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:27:04\r\n        personne ne voudra\r\n    d\u00e9signer de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:30:23\r\n-Le baclof\u00e8ne, relaxant musculaire,\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:34:12\r\n   permettrait aux alcooliques \r\n  de se lib\u00e9rer de leur maladie.\r\n\r\n19:35:34:15  19:35:37:13\r\n     Le cardiologue O.Ameisen \r\n    l'avait test\u00e9 sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:35:37:15  19:35:40:03\r\n  Deux \u00e9tudes lui donnent raison\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:44:16\r\n      et ouvrent des espoirs\r\n pour des millions d'alcooliques.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:07\r\n    -P.Gache rentre de Berlin\r\n\r\n19:35:50:09  19:35:53:10\r\n         o\u00f9 s'est tenu\r\nle congr\u00e8s mondial d'alcoologie.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:58:10\r\n    L'efficacit\u00e9 du baclof\u00e8ne\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:01:20\r\ndans le traitement de l'alcoolisme\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e scientifiquement.\r\n\r\n19:36:01:22  19:36:08:06\r\n   Ce prescripteur historique\r\n du baclof\u00e8ne n'est pas surpris.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:11:09\r\n     -Trois \u00e9tudes sur quatre\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:01\r\n    ont pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:16:02\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:21:16\r\n Pour les trois \u00e9tudes, pas de mise\r\nen garde sp\u00e9cifique n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:05\r\n  -En Suisse, 250'000 personnes\r\n    sont alcoolo-d\u00e9pendantes.\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:37:22\r\n        V.Tafra a test\u00e9\r\n   l'efficacit\u00e9 du baclof\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:38:00  19:36:42:01\r\n     Il a essay\u00e9 d'arr\u00eater \r\n    de boire plusieurs fois,\r\n\r\n19:36:42:03  19:36:46:11\r\n          jusqu'au jour\r\no\u00f9 cette mol\u00e9cule a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:50:05\r\n  -C'est une torture, de lutter,\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:52:12\r\n   de pas passer devant le rayon\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:55:07\r\n          o\u00f9 on pourrait\r\n  \u00eatre appel\u00e9 par une bouteille.\r\n\r\n19:36:55:09  19:37:00:00\r\nJ'ai pas ce probl\u00e8me avec le baclo.\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:04:04\r\n   -50'000 personnes seraient\r\n  actuellement sous baclof\u00e8ne.\r\n\r\n19:37:04:06  19:37:10:17\r\n Son efficacit\u00e9 d\u00e9pend beaucoup\r\n     du profil du patient.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:15:20\r\n       -Les patients qui ont\r\n des envies irr\u00e9sistibles de boire\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:18:11\r\n   r\u00e9pondent bien au baclof\u00e8ne.\r\n\r\n19:37:18:23  19:37:21:03\r\n-L'espoir suscit\u00e9 par ce m\u00e9dicament\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:23:13\r\n        est \u00e0 la hauteur\r\n du probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:25:19\r\n   En 2010, les co\u00fbts sociaux\r\n       dus \u00e0 l'alcoolisme\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:14\r\nse sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 4,2 mias de frs.\r\n\r\n19:37:29:21  19:37:32:21\r\n      -L'actualit\u00e9 politique\r\n    nous projette d\u00e9j\u00e0 en 2017.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:36:03\r\n           P-Y.Maillard\r\n sera-t-il toujours l'homme fort,\r\n\r\n19:37:36:05  19:37:42:22\r\n    pr\u00e9sident d'un gouvernement\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:45:01\r\n       Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:48:11\r\nQue r\u00e9pond-il aux jeunes socialistes\r\n   qui voudraient du sang neuf ?\r\n\r\n19:37:48:12  19:37:51:05\r\n Et quid de sa coll\u00e8gue A-C.Lyon ?\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:57:05\r\n         Elle aussi a besoin\r\nd'une d\u00e9rogation pour se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:04:08\r\n  -Elle est Conseill\u00e8re d'Etat \r\n  depuis 2002, lui depuis 2004.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:07:22\r\n    3 mandats pour A-C.Lyon,\r\n  2 et demi pour P-Y.Maillard.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:11:09\r\nPour se repr\u00e9senter, ils ont besoin\r\n  d'une d\u00e9rogation de leur parti.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:20\r\n      Les jeunes du PS ont\r\nune id\u00e9e pr\u00e9cise sur la question.\r\n\r\n19:38:16:02  19:38:19:01\r\n       -Si on a des tribuns\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:21:08\r\n dont on peut pas se d\u00e9barrasser,\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:03\r\n le parti commence \u00e0 se scl\u00e9roser.\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:28:03\r\n   Le parti n'est pas bas\u00e9 sur\r\nles individus, mais sur le groupe.\r\n\r\n19:38:28:14  19:38:30:08\r\n -Le congr\u00e8s du PS en d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:38:30:10  19:38:36:12\r\n  Les critiques sont vives autour\r\nd'A-C.Lyon, moins pour P-Y.Maillard,\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:38:21\r\n          embl\u00e8me du PS\r\net machine \u00e0 gagner les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:39:09  19:38:41:11\r\n     -P-Y.Maillard a toujours\r\n\r\n19:38:41:13  19:38:44:03\r\nune vision claire de la politique.\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:47:05\r\n     Il sait bien l'exprimer,\r\nc'est un atout pour tout le parti.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:56:03\r\n Les jeunes qui arrivent derri\u00e8re\r\n      sont aussi talentueux,\r\n\r\n19:38:56:05  19:38:58:21\r\n   ils ont envie de participer.\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:03:00\r\n-Au-del\u00e0 de la limite des mandats,\r\n certaines positions ont froiss\u00e9.\r\n\r\n19:39:03:02  19:39:05:08\r\n    Comme lorsqu'il d\u00e9fendait\r\n         avec la droite\r\n\r\n19:39:05:10  19:39:08:20\r\nles baisses fiscales de la RIE III\r\nen \u00e9change d'un compromis social.\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:12:01\r\n  -On d\u00e9sapprouve l'autoritarisme\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:14:13\r\n  de certaines de ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:19:15\r\n         C'est important\r\n que la base puisse se prononcer.\r\n\r\n19:39:22:00  19:39:25:15\r\n   -Si l'\u00e9toile p\u00e2lit un peu,\r\nles nouveaux noms sont f\u00e9minins:\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:29:18\r\n      les \u00e9lues f\u00e9d\u00e9rales\r\n C.Amarelle, G.Savary, A.Marra,\r\n\r\n19:39:29:20  19:39:33:04\r\nles cantonales F.Freymond-Cantone\r\n       et R.Meyer Keller,\r\n\r\n19:39:33:06  19:39:37:23\r\n  et la municipale lausannoise\r\n           F.Germond.\r\n\r\n19:39:41:01  19:39:46:16\r\n -Monsieur le Pr\u00e9sident, bonsoir.\r\n\r\n19:39:46:20  19:39:52:16\r\n         Vous avez 48 ans.\r\n\r\n19:39:54:04  19:39:58:01\r\n        Vous \u00eates pr\u00e9sident\r\n        de 760'000 Vaudois.\r\n\r\n19:39:58:05  19:40:01:04\r\n  Avez-vous envie de continuer ?\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:05:16\r\n          \u2015Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:06\r\n       Je garde la passion\r\n  de vouloir changer les choses.\r\n\r\n19:40:09:10  19:40:11:12\r\n    Mais nous avons des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:40:11:16  19:40:15:12\r\n        Elles sont connues.\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:19:22\r\n      Il faut une d\u00e9rogation\r\n    aux deux tiers du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:24:21\r\nJ'ai dit que j'\u00e9tais \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:28:11\r\n  \u2015Qu'est-ce qui reste \u00e0 faire ?\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:31:23\r\n      Un certain socialisme ?\r\n\r\n19:40:32:03  19:40:35:13\r\n\u2015Il reste plein de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:39:03\r\n            Nous avons\r\n   plus que doubl\u00e9 les montants\r\n\r\n19:40:39:07  19:40:43:01\r\n         pour les subsides\r\n      des assurances maladie.\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:47:18\r\n  Nous avons cr\u00e9\u00e9 des PC famille.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:51:22\r\n       Nous avons renforc\u00e9 \r\n      les syst\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:56:20\r\n       Nous avons r\u00e9investi\r\n        dans les gymnases.\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:21\r\n    Il y a 12 ans, nous avions\r\n      9 milliards de dettes.\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:07:23\r\n Nous n'en avons plus aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:16:00\r\n           \u2015Deux hommes,\r\n      vous et Pascal Broulis.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:20:05\r\n      C'est une grande partie\r\n          de l'\u00e9quation.\r\n\r\n19:41:20:09  19:41:23:05\r\n\u2015Il y a aussi Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:26:10\r\nElle a fait un travail exceptionnel.\r\n\r\n19:41:26:13  19:41:30:09\r\n        C'est beaucoup plus\r\n        que deux personnes.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:35:15\r\n        Nous avons le souci\r\n      de construire ensemble.\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:41:17\r\n    \u2015Est-ce que \u00e7a ne fait pas\r\n       trop de compromis ?\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:48:15\r\n  \u00cates-vous devenu trop notable ?\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:51:20\r\n        \u2015Je n'en sais rien,\r\n\r\n19:41:52:00  19:41:57:22\r\n     mais certaines personnes\r\n     ont beaucoup de toupet.\r\n\r\n19:41:59:22  19:42:05:22\r\n  Le compromis, \u00e7a signifie qu'on\r\n   a r\u00e9ussi \u00e0 mettre dans la loi\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:09:16\r\nqu'\u00e0 partir de 2019, aucun Vaudois\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:13:10\r\n      ne paiera plus de 10 %\r\n    pour son assurance maladie.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:19:11\r\n  On devrait \u00eatre enthousiaste !\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:30:01\r\n      85 % du peuple vaudois \r\n      a pl\u00e9biscit\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:34:17\r\n       Les ouvriers d'Unia\r\n    7ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:38:14\r\nIl ne faut pas inverser les r\u00f4les.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:43:12\r\n          Je suis engag\u00e9\r\n      pour le bien des gens.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:49:11\r\n   Si on a encore besoin de moi,\r\n            je suis l\u00e0.\r\n\r\n19:42:49:15  19:42:51:11\r\n   Si d'autres peuvent le faire,\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:55:04\r\n    j'irai distribuer des roses\r\n    pour les autres candidats.\r\n\r\n19:42:55:08  19:43:01:03\r\n    \u2015Vous \u00eates une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:01:06  19:43:07:05\r\n         G\u00e9raldine Savary\r\n      \u00e9tait l\u00e0 l'autre jour.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:14:18\r\n On voit la photo de son mariage.\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:20:20\r\n    On parle d'un petit milieu.\r\n\r\n19:43:22:22  19:43:27:08\r\n           Tous ces gens\r\n   un peu socialistes et amis...\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:20\r\n    \u2015C'est une belle histoire.\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:33:19\r\nLe parti \u00e9tait en grande difficult\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:38:06\r\n   Il faisait 3 ou 4 % de moins.\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:41:05\r\n     On ne se chamaillait pas.\r\n\r\n19:43:41:09  19:43:46:02\r\n      Nous \u00e9tions camarades.\r\n\r\n19:43:46:06  19:43:51:17\r\n      Il y en avait d'autres,\r\n   c'\u00e9tait une vraie g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:54:20\r\n   On ne passait pas notre temps\r\n\r\n19:43:55:00  19:43:57:14\r\n             \u00e0 taper\r\n sur les autres membres du parti.\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:03:06\r\n        Nous pensions aussi\r\n   aux autres forces politiques.\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:06:10\r\n  Car on ne fait rien tout seul.\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:12:13\r\n          -Un mot encore.\r\n\r\n19:44:12:17  19:44:16:16\r\n        Anne-Catherine Lyon\r\n  a \u00e9t\u00e9 moins bien \u00e9lue que vous.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:19:01\r\n   Est-elle le maillon faible ?\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:25:03\r\n       \u2015Je vais \u00eatre franc.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:35:08\r\n        Elle a fait 15 ans\r\n   \u00e0 la t\u00eate de son d\u00e9partement,\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:41:16\r\n   avec elle nous avons renforc\u00e9\r\n       les bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:43:11\r\n        Elle joue sa carte.\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:49:13\r\n    Le congr\u00e8s, c'est la base.\r\n\r\n19:44:49:17  19:44:57:19\r\n    \u2015Ce gouvernement de gauche,\r\n     qu'est-ce qu'il cherche ?\r\n\r\n19:44:57:23  19:45:01:18\r\nVoulez-vous une r\u00e9\u00e9lection tacite ?\r\n\r\n19:45:01:22  19:45:04:01\r\n \u2015Non, il y aura plein de d\u00e9bats.\r\n\r\n19:45:04:05  19:45:09:21\r\n         Chacun s'exprime.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:12:23\r\n   Pas d'autoritarisme possible\r\n        dans notre parti.\r\n\r\n19:45:13:03  19:45:18:21\r\n  Nous pensons d'abord aux gens.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:21:04\r\n  Et pas aux calculs politiciens.\r\n\r\n19:45:21:08  19:45:22:00\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:45:23:01  19:45:27:05\r\n   La conf\u00e9rence latine des chefs\r\ndes d\u00e9partements de justice et police\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:29:04\r\n  s'est r\u00e9unie ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:32:11\r\npour appeler le peuple \u00e0 voter OUI \u00e0\r\nla nouvelle loi sur le renseignement.\r\n\r\n19:45:32:13  19:45:35:09\r\n      Ils demandent de donner\r\n    au service de renseignement\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:38:13\r\n    les moyens d'agir notamment\r\n       contre le djihadisme.\r\n\r\n19:45:40:00  19:45:43:07\r\n       L'actualit\u00e9 r\u00e9cente\r\n   a montr\u00e9 le risque existant,\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:46:03\r\n     avec des cas de candidats\r\n        pr\u00e9sum\u00e9s au djihad.\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:51:01\r\n     La nouvelle loi donnerait\r\ndes moyens d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n19:45:51:03  19:45:58:03\r\n     Ses d\u00e9tracteurs craignent\r\n une intrusion dans la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:04:04\r\n         -Fac\u00e9tieuses,\r\n savoureuses, parfois secr\u00e8tes.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:06:22\r\n Les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n        ont longtemps \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:10:03\r\n    au coeur de l'espionnage\r\n des services de renseignement.\r\n\r\n19:46:10:05  19:46:15:11\r\nAvec les r\u00e9seaux sociaux, le projet\r\n    de loi sur le renseignement\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:19:08\r\n    donne de nouveaux moyens,\r\n     notamment l'article 39,\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:22:10\r\nun outil de surveillance de masse.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:23\r\n   Le Service de renseignement\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC)\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:28:20\r\n     peut faire enregistrer \r\n    toutes les communications\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:31:23\r\nqui traversent la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:46:32:01  19:46:36:03\r\nIl \u00e9tablit une liste de mots-cl\u00e9s\r\n    \u00e0 risque, comme \"bombe\".\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:42:11\r\n Une fois rep\u00e9r\u00e9e, la discussion\r\n   est enregistr\u00e9e et stock\u00e9e.\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:49:13\r\n   -On va saisir des mots-cl\u00e9s.\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:52:22\r\nOn esp\u00e8re que durant la surveillance,\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:56:14\r\nil y ait du contenu en lien avec nos\r\nrecherches qui passe par la Suisse.\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:01:05\r\n            -Un outil\r\ncompar\u00e9 \u00e0 l'espionnage de la NSA,\r\n\r\n19:47:01:07  19:47:05:11\r\nl'Agence de renseignement am\u00e9ricaine\r\n      d\u00e9nonc\u00e9e par E.Snowden.\r\n\r\n19:47:05:12  19:47:08:04\r\nMais le SRC n'a aucun moyen l\u00e9gal\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:09\r\n           de contraindre\r\nles g\u00e9ants d'Internet de collaborer.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:14:12\r\n       Les messages cod\u00e9s\r\n   ne peuvent \u00eatre d\u00e9crypt\u00e9s.\r\n\r\n19:47:14:14  19:47:17:22\r\nEn outre, il faut une autorisation\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:21:13\r\n    des chefs de d\u00e9partement\r\n       et de la justice.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:24:15\r\n   -Si les autorit\u00e9s politiques\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:26:21\r\n  et judiciaires laissent passer\r\n\r\n19:47:26:23  19:47:29:19\r\nbeaucoup de cat\u00e9gories de mots-cl\u00e9s,\r\n\r\n19:47:29:21  19:47:33:20\r\n    on pourrait se diriger vers\r\n un contr\u00f4le de type activit\u00e9 NSA.\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:37:00\r\n       Mais si les autorit\u00e9s\r\n     judiciaires et politiques\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:17\r\n      limitent des mots-cl\u00e9s\r\n      \u00e0 certaines personnes,\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:44:10\r\n on est loin du syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:47:45:07  19:47:48:06\r\n-En cas de OUI \u00e0 la nouvelle loi\r\n     sur le renseignement,\r\n\r\n19:47:48:08  19:47:51:19\r\n     le Tribunal administratif\r\njouera un r\u00f4le central de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:56:11\r\n Il devra maintenir l'\u00e9quilibre\r\n\r\n19:47:56:12  19:48:02:11\r\n         entre s\u00e9curit\u00e9\r\n    et libert\u00e9 individuelle.\r\n\r\n19:48:06:02  19:48:09:04\r\n        -La formule du jour\r\n       est sign\u00e9e J.Cahuzac.\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:13:20\r\n \"Il est toujours utile d'ignorer\r\n ce qu'il est inutile de savoir.\"\r\n\r\n19:48:13:22  19:48:16:01\r\n  L'ancien ministre de F.Hollande\r\n\r\n19:48:16:03  19:48:19:18\r\n             \u00e9tait tomb\u00e9\r\npour un compte non d\u00e9clar\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:27:02\r\n  C'est pour financer l'activit\u00e9\r\n   politique du d\u00e9funt M.Rocard\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:29:01\r\n       qu'il aurait ouvert\r\nun premier compte dans notre pays.\r\n\r\n19:48:30:04  19:48:32:20\r\n   -L'ex-\u00e9pouse de J.Cahuzac,\r\n\r\n19:48:32:22  19:48:35:05\r\n          seule accus\u00e9e\r\n   \u00e0 subir le feu des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:48:35:07  19:48:38:09\r\n Les autres ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:40:23\r\n   l'humiliation du 8 f\u00e9vrier,\r\n    jour du report du proc\u00e8s,\r\n\r\n19:48:41:01  19:48:44:08\r\nla d\u00e9fense ayant argu\u00e9 de la double\r\n  peine administrative et p\u00e9nale,\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:47:05\r\n     mais un argument rejet\u00e9\r\n  pour les cas les plus graves.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:49:07\r\nUn ministre en charge du budget,\r\n\r\n19:48:49:09  19:48:52:16\r\n      d\u00e9tenteur d'un compte\r\n    non d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:48:52:18  19:48:56:02\r\n auteur de ce mensonge sid\u00e9rant\r\n       devant la nation.\r\n\r\n19:48:56:23  19:49:02:06\r\n        -Je n'ai jamais eu\r\n      de compte \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:06:15\r\n-Mais sous la pression m\u00e9diatique,\r\n        le ministre avoue.\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:09:10\r\n    Un compte \u00e0 l'UBS en 1992\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:12:08\r\n    et un transfert d'argent \r\n    \u00e0 la banque Reyl en 1998.\r\n\r\n19:49:12:10  19:49:15:21\r\n          Puis, en 2009,\r\n600'000 euros partent \u00e0 Singapour.\r\n\r\n19:49:15:23  19:49:20:06\r\n\"Un compte au service de l'ancien\r\n   Premier ministre M.Rocard\",\r\n\r\n19:49:20:08  19:49:23:18\r\n explique J.Cahuzac \u00e0 la barre.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:28:04\r\n-Ce compte \u00e9tait d'origine politique.\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:30:11\r\n     Le silence des rocardiens\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:34:17\r\n         est significatif.\r\n\r\n19:49:35:17  19:49:39:20\r\n -Sur le m\u00eame banc des accus\u00e9s,\r\n  le banquier genevois F.Reyl\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:43:11\r\n     et la banque elle-m\u00eame\r\n     comme personne morale.\r\n\r\n19:49:45:18  19:49:47:21\r\nLes procureurs accusent les avocats\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:49:22\r\n     de F.Reyl et de sa banque\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:51:22\r\n         de mauvaise foi.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:00\r\n         La d\u00e9fense estime\r\nque ce tribunal n'est pas comp\u00e9tent\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:57:21\r\n            et r\u00e9fute\r\n toute accusation de blanchiment.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:01:11\r\n       L'ex-Madame Cahuzac\r\n     faisait \u00e9vader l'argent\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:04:12\r\n    de la clinique familiale\r\n     pour un compte priv\u00e9.\r\n\r\n19:50:04:14  19:50:08:01\r\n      Brouill\u00e9s, les \u00e9poux\r\n   sont ensemble face au juge.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:11:10\r\n      -Y a la peine judicaire\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:14:03\r\n        et la peine morale.\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:18:16\r\nLe fait de se retrouver avec sa femme\r\n       \u00e0 la barre du tribunal.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:23:03\r\n -Les accus\u00e9s risquent une peine\r\nallant jusqu'\u00e0 sept ans de prison\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:25:12\r\n et un million d'euros d'amende.\r\n\r\n19:50:26:15  19:50:30:17\r\n    -Angela Merkel est au G20,\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:34:20\r\n      au milieu de ses pairs,\r\n   ici entre Poutine et Erdogan.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:38:05\r\n   Pendant ce temps, elle a re\u00e7u\r\n\r\n19:50:38:07  19:50:41:23\r\n       une gifle \u00e9lectorale\r\n     dans sa r\u00e9gion d'origine.\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:43:14\r\n       Le symbole est cruel.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:50:08\r\nSon parti a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par l'AFD,\r\n  la formation anti-immigration.\r\n\r\n19:50:54:01  19:50:56:23\r\n  -C'est le plus grand triomphe\r\n            de l'AFD.\r\n\r\n19:50:57:01  19:50:59:13\r\n Dans le Mecklembourg Pom\u00e9ranie\r\n          occidentale,\r\n\r\n19:50:59:15  19:51:02:04\r\nles militants du parti populiste\r\n           jubilent.\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:18\r\n     Une claque \u00e9lectorale\r\n   \u00e0 la chanceli\u00e8re A.Merkel.\r\n\r\n19:51:07:20  19:51:10:01\r\n -Tous les partis au gouvernement\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:12:05\r\n   ont fait beaucoup d'erreurs.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:14:13\r\n         Ils ont gouvern\u00e9\r\n   contre la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:51:14:15  19:51:18:01\r\n     C'est le retour du b\u00e2ton.\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:22:04\r\n-En trois ans, l'AFD a chamboul\u00e9\r\n le paysage politique allemand.\r\n\r\n19:51:22:06  19:51:27:11\r\n  Son ascension commence en 2013,\r\nen pleine crise de la dette grecque.\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:35:14\r\n    Quelques universitaires\r\nlancent un nouveau parti, l'AFD.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:39:08\r\n    Ils estiment que le pays\r\n  a trop pay\u00e9 pour les autres.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:42:15\r\n          Ils r\u00e9clament\r\n    le retour au Deutschmark.\r\n\r\n19:51:42:17  19:51:46:10\r\n         La m\u00eame ann\u00e9e,\r\n     l'AFD men\u00e9 par B.Lucke\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:49:17\r\nrate de peu son entr\u00e9e au Bundestag.\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:54:17\r\nLes premi\u00e8res perc\u00e9es \u00e9lectorales\r\n  ont lieu dans l'est du pays.\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:58:07\r\n        -C'est incroyable !\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:00:08\r\n    F\u00e9licitations \u00e0 nous tous !\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:03:15\r\n  -En 2015, le parti est rong\u00e9\r\n   par des conflits internes.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:09:13\r\n C'est l'aile dure qui s'impose,\r\n     avec \u00e0 sa t\u00eate F.Petry.\r\n\r\n19:52:09:15  19:52:16:03\r\n  Le parti entame sa mutation \r\n  et devient anti-immigration.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:19:03\r\n      La crise des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       joue en sa faveur.\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:23:19\r\n Dans la ligne de mire du parti,\r\n    la chanceli\u00e8re A.Merkel.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:15\r\n   -Chaque \u00e9lection est un vote\r\n\r\n19:52:28:17  19:52:30:05\r\n      pour ou contre la folie\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:35:20\r\n   que repr\u00e9sente la politique \r\n  migratoire de la chanceli\u00e8re !\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:41:20\r\n-L'AFD vise d\u00e9sormais le Bundestag\r\n        en septembre 2017.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:47:00\r\n    Le parti s'est install\u00e9 \r\n   sur l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:52:47:02  19:52:50:00\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\ndepuis la Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:54:15\r\nqu'un parti populiste d'extr\u00eame \r\ndroite r\u00e9ussit une telle perc\u00e9e.\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:15:02\r\n    \u2015Vous signez dans Le Monde\r\n      un tr\u00e8s beau portrait.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:21:04\r\n            Vous dites\r\n que l'Allemagne s'est normalis\u00e9e.\r\n\r\n19:53:21:08  19:53:26:16\r\n        -Oui, c'est la fin\r\n    d'une exception allemande.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:32:18\r\n       Et un signe de plus\r\n    que l'Allemagne est entr\u00e9e\r\n\r\n19:53:33:08  19:53:38:02\r\n    dans une forme de normalit\u00e9\r\n       et qu'elle est sortie\r\n\r\n19:53:38:06  19:53:44:04\r\n   de ce complexe culpabilisant\r\n         face au nazisme.\r\n\r\n19:53:46:08  19:53:52:08\r\n  Angela Merkel est la premi\u00e8re \r\n chanceli\u00e8re n\u00e9e apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:53:55:15  19:54:00:16\r\n         Elle est entr\u00e9e\r\n   dans une nouvelle Allemagne,\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:05:04\r\n{\\an3}           qui n'est pas d\u00e9barrass\u00e9e\r\n                  de cette histoire.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:13:06\r\n Elle a construit son institution\r\n de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:20:19\r\n     Maintenant, il y a aussi\r\ndes partis populistes qui arrivent.\r\n\r\n19:54:20:23  19:54:24:07\r\n    \u2015Pour beaucoup d'Allemands\r\n            de droite,\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:27:19\r\n Madame Merkel est devenue folle.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:33:21\r\n    Elle paye cela aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:42:01\r\n       \u2015Oui, je trouve fort\r\n  qu'on lui reproche d'avoir fait\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:52:09\r\n   ce qu'eux auraient d\u00fb faire.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:04:11\r\n      S'ils l'avaient fait, \r\n      on n'en serait pas l\u00e0.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:10:02\r\n      Ils l'ont laiss\u00e9 seule.\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:18:00\r\n  Et ils reprochent quelque chose\r\nqui \u00e9tait de l'ordre de l'\u00e9vidence.\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:24:02\r\n\u2015Voici le portrait de Madame Merkel.\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:27:07\r\n       Un regard ambitieux.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:34:08\r\n   Aujourd'hui, certains parlent\r\n  du cr\u00e9puscule de Madame Merkel.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:41:07\r\n   Vous dites qu'il y a une part\r\n     de conviction chez elle.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:43:11\r\n        Et qui a du coeur.\r\n\r\n19:55:44:03  19:55:50:03\r\n \u2015Oui, je pense que sa provenance,\r\n  le fait qu'elle vienne de l'Est\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:58:03\r\n        et de la dictature\r\n      et du monde protestant,\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:10:12\r\n  \u00e7a signifie que les protestants\r\n repr\u00e9sentaient l'opium du peuple.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:14:22\r\n  Son p\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t favorable\r\n      \u00e0 l'Allemagne de l'Est.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:20:21\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite dans cette\r\nsorte d'ambigu\u00eft\u00e9 qui la caract\u00e9rise.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:26:23\r\nElle est toujours dans le compromis,\r\n        dans les citations.\r\n\r\n19:56:28:01  19:56:32:06\r\n      Elle est profond\u00e9ment \r\n      et durablement marqu\u00e9e\r\n\r\n19:56:32:11  19:56:36:15\r\n     par une conviction morale\r\n        extr\u00eamement forte,\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:42:18\r\n et d'autre part par la conviction\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:47:16\r\n          que la libert\u00e9\r\n       n'est pas un cadeau.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:58:09\r\n    Elle sait ce que c'est que\r\n  d'\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:03:05\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:06:01\r\n  Plusieurs entreprises de presse\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:09:01\r\nont discut\u00e9 de l'avenir du secteur,\r\n    notamment de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:57:09:03  19:57:12:09\r\n   La SSR, Ringier et Swisscom \r\n  d\u00e9fendaient leur point de vue.\r\n\r\n19:57:12:11  19:57:15:15\r\n\"L'instant politique\" de la semaine\r\n     est sign\u00e9 Alain Rebetez.\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:19:10\r\n       -L'avenir des m\u00e9dias\r\n      \u00e0 l'heure du big data,\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:22:16\r\n  c'est le th\u00e8me d'une conf\u00e9rence\r\n  \u00e0 l'EPFL, avec Doris Leuthard.\r\n\r\n19:57:22:18  19:57:28:13\r\n  La SSR, Swisscom et Ringier en\r\nprofitent pour faire leur lobbysme.\r\n\r\n19:57:31:07  19:57:33:04\r\nL'organisateur de la manifestation,\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:36:19\r\n             c'est lui:\r\nle conseiller national Fathi Derder.\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:42:07\r\n C'est une co\u00efncidence si la SSR, \r\nRingier et Swisscom sont pr\u00e9sents ?\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:50:01\r\n     -Non, ce sont des m\u00e9dias\r\n     qui ont envie d'innover.\r\n\r\n19:57:50:03  19:57:53:08\r\n      -Il n'y a pas Tamedia.\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:55:11\r\n    -Non, mais c'est pas grave.\r\n\r\n19:57:56:07  19:57:57:23\r\n    -Pourquoi cette absence ?\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:00:04\r\n          -Salut, Roger !\r\n\r\n19:58:00:12  19:58:03:11\r\n             -A droite,\r\nle patron de Ringier, Axel Springer.\r\n\r\n19:58:03:13  19:58:08:22\r\n   A gauche, celui de la SSR.\r\n\r\n19:58:09:00  19:58:12:18\r\n         Avec Swisscom,\r\nils ont cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 commune\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:18:02\r\n  pour d\u00e9velopper de la publicit\u00e9\r\net concurrencer Google ou Facebook.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:23:02\r\n       Un projet contest\u00e9 par\r\nles \u00e9diteurs concurrents de Ringier.\r\n\r\n19:58:23:04  19:58:26:14\r\n           Du coup, face\r\n\u00e0 600 professionnels de la branche,\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:29:22\r\n            l'occasion\r\nest bonne de d\u00e9fendre leur projet.\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:33:01\r\n  Alors, on fait du lobbysme ?\r\n\r\n19:58:34:08  19:58:36:10\r\n -Faire valoir le d\u00e9fi num\u00e9rique,\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:38:10\r\n   c'est faire valoir le service\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:39:22\r\n        public audiovisuel.\r\n\r\n19:58:40:00  19:58:46:18\r\n -Faites-vous aussi du lobbysme ?\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:51:21\r\n  -Nous mettons en valeur le d\u00e9fi\r\n num\u00e9rique et le d\u00e9fi audiovisuel.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:54:02\r\n    -Je n'en aurai pas plus.\r\n\r\n19:59:00:13  19:59:05:05\r\n-Tandis que le patron de Swisscom\r\n   s'installe au premier rang,\r\n\r\n19:59:05:07  19:59:08:17\r\n     Doris Leuthard arrive.\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:14:03\r\n   Les partenaires expliquent\r\n   pourquoi il faut s'allier.\r\n\r\n19:59:15:03  19:59:17:22\r\n   -Chacun pour soi, \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n19:59:18:00  19:59:20:08\r\n   on n'a pas la moindre chance.\r\n\r\n19:59:21:01  19:59:22:18\r\n         -Ce regroupement\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:25:22\r\n    dans la vente publicitaire\r\n\r\n19:59:26:00  19:59:28:10\r\n  est un pas en avant important.\r\n\r\n19:59:29:12  19:59:30:20\r\n      -Le message a pass\u00e9.\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:36:21\r\n      -On pourrait en discuter\r\nplus longtemps, je vais vous inviter.\r\n\r\n19:59:39:02  19:59:45:02\r\n    -On peut maintenant passer\r\n\u00e0 la visite du salon technologique\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:48:13\r\net essayer la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:59:49:02  19:59:50:20\r\n         -Je mets le son.\r\n\r\n19:59:50:22  19:59:53:23\r\n             -Wouah !\r\n            Elle rit\r\n\r\n19:59:55:06  19:59:58:00\r\n  -Vous avez saut\u00e9 en wingsuit.\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:01:01\r\n-J'oserais jamais, dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:04:19\r\n          -Chaque ann\u00e9e,\r\n    la NZZ publie un classement\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:09:12\r\ndes \u00e9conomistes les plus influents,\r\n avec toujours en t\u00eate Ernst Fehr.\r\n\r\n20:00:09:14  20:00:12:11\r\n     Cette fois, la NZZ r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n20:00:12:12  20:00:16:09\r\n         que l'\u00e9conomiste\r\nde l'Union syndicale Daniel Lampard\r\n\r\n20:00:16:11  20:00:19:13\r\n    est mieux class\u00e9 que celui\r\n  d'economiesuisse Rudolf Minsch.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:22:09\r\n   Le syndicaliste calcule mieux\r\n    que le patron des patrons.\r\n\r\n20:00:28:00  20:00:31:11\r\n           Lundi pass\u00e9,\r\n  dans le cadre du Forum mondial\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:34:01\r\nsur la d\u00e9mographie et vieillissement\r\n             \u00e0 St-Gall,\r\n\r\n20:00:34:03  20:00:40:03\r\n    la TV locale a interview\u00e9\r\n Adolf Ogi et Moritz Leuenberger.\r\n\r\n20:00:40:05  20:00:43:21\r\n      Ce qui a fait le buzz,\r\n       c'est cette s\u00e9quence\r\n\r\n20:00:43:23  20:00:47:12\r\n         o\u00f9 M.Leuenberger\r\n      a une dr\u00f4le d'attitude.\r\n\r\n20:00:48:07  20:01:01:16\r\n        Le pr\u00e9sentateur\r\n    parle en suisse allemand\r\n\r\n20:01:01:23  20:01:03:08\r\n          Il en rajoute !\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:08:11\r\n...\r\n\r\n20:01:08:19  20:01:12:11\r\n  Si vous invitez un ex-conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral et qu'il fait des simagr\u00e9es,\r\n\r\n20:01:12:12  20:01:18:23\r\n     c'est qu'il en a marre,\r\n   ce n'est pas de la s\u00e9nilit\u00e9.\r\n\r\n20:01:19:00  20:01:21:05\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:27:06\r\n      -Ce soir, \"TTC\" rouvre\r\n un sujet d\u00e9licat dans le couple:\r\n\r\n20:01:27:08  20:01:30:07\r\n        vaut-il mieux faire\r\n     compte commun ou s\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n20:01:30:09  20:01:32:08\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:32:10  20:01:33:19\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:33:21  20:01:41:21\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nE.Gattlen, M.Kastrati, Y.Methenitis,\r\n    J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n20:01:42:02  20:01:43:07\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T01:54:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609542184", "durationSec": 127, "title": "FRIGO LOI RENSEIGNEMENT 2_RTS000000919096", "excerpt": "La loi f\u00e9d\u00e9rale sur le renseignement est l'un des sujets des votations populaires du 25.09.2016. L'article 39 du projet de loi sur le renseignement donne de nouveaux moyens pour surveiller les conversations et messages et permet d'enregistrer toutes les communications qui traversent la fronti\u00e8re suisse. Ce ne sont plus seulement les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques qui sont concern\u00e9es mais les emails, Facebook et les r\u00e9seaux sociaux qui sont vis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FICHIER DE RENSEIGNEMENTS", "ESPIONNAGE", "SERVICE SECRET", "\u00c9COUTE CLANDESTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542185", "durationSec": 124, "title": "SO AFD_RTS000000919494", "excerpt": "Dans le Land de Mecklembourg Pom\u00e9ranie occidentale, les militants du parti populiste AFD (Alternative pour l'Allemagne) triomphent. Leur parti, cr\u00e9\u00e9 par quelques eurosceptiques en 2013 s'est radicalis\u00e9 et est devenu \u00e0 la faveur de la crise migratoire un parti anti-immigration qui fait de l'ombre \u00e0 la CDU de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["AFD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542186", "durationSec": 104, "title": "SO AGRESSION S3 V2_RTS000000919590", "excerpt": "Pascal Jaussi, le fondateur et directeur de la start-up fribourgeoise Swiss Space Systems (S3), a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression le 26.08.2016. Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une for\u00eat \u00e0 Aumont dans le canton de Fribourg, gravement bless\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 apr\u00e8s une agression violente. Il s'\u00e9tait lanc\u00e9 en 2013 dans un ambitieux projet d'a\u00e9ronautique priv\u00e9e : envoyer des satellites dans l'espace \u00e0 moindre co\u00fbt gr\u00e2ce \u00e0 des navettes r\u00e9utilisables arrim\u00e9es \u00e0 des avions de ligne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "NAVETTE SPATIALE"], "sequenceIds": ["1545210"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542187", "durationSec": 96, "title": "SO ENQUETE MANIF SAUVAGE GE_RTS000000919585", "excerpt": "Un rapport de la sous-commission de contr\u00f4le de gestion du parlement genevois reconstitue les faits et pr\u00e9cise les \u00e9ventuelles responsabilit\u00e9s de l'\u00e9meute du 19.12.2015 lorsque plus de 400 manifestants dont des casseurs violents avaient d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve. L'enqu\u00eate parlementaire nuance la responsabilit\u00e9 de Christian Cudr\u00e9 Mauroux, le commandant de police qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9 le 22.06.2016 par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MEUTE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "VANDALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1545228"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542188", "durationSec": 119, "title": "SO FRANCE PROCES CAHUZAC 2_RTS000000919599", "excerpt": "Reprise du proc\u00e8s de l'ex-ministre fran\u00e7ais en charge du Budget, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, accus\u00e9 d'avoir poss\u00e9d\u00e9 un compte non d\u00e9clar\u00e9 en Suisse. L'ancien ministre et son ex-femme risquent une peine allant jusqu'\u00e0 7 ans de prison et un million d'euros d'amendes. Il avait ni\u00e9 en 2012 avoir eu ces comptes \u00e0 L'UBS et \u00e0 la Banque Reyl \u00e0 Gen\u00e8ve. Aujourd'hui il explique que ce compte bancaire \u00e9tait au service de l'ancien premier ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1545665"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542189", "durationSec": 248, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE V3 0509_RTS000000919549", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. La conf\u00e9rence \u00e0 l'EPFL avec Doris Leuthard comme invit\u00e9e, qui r\u00e9uni les professionnels des m\u00e9dias avec la SSR et ses partenaires, Swisscom et Ringier, qui ont cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 commune pour d\u00e9velopper en Suisse de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e.\nDans son classement des \u00e9conomistes les plus influents, la NZZ classe Daniel Lampart de l'Union syndicale beaucoup mieux que Rudolf Minsch de'Economiesuisse.\nExtrait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision locale TVOstschweiz du 30.08.2016 avec les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Adolf Ogi et Moritz Leuenberger. Moritz Leuenberger s'ennuyant et s'impatientant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1545717"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542190", "durationSec": 27, "title": "SO PC CP RENSEIGNEMENT_RTS000000919268", "excerpt": "Les \u00e9tudes confirment l'efficacit\u00e9 du m\u00e9dicament Baclof\u00e8ne pour traiter les alcooliques. L'efficacit\u00e9 de ces pilules qui aident les personnes alcoolo-d\u00e9pendantes \u00e0 arr\u00eater de boire de l'alcool est d\u00e9sormais d\u00e9montr\u00e9e sans que la sant\u00e9 des patients ne soit mise en danger.", "sequenceIds": ["1545627"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542191", "durationSec": 105, "title": "SO PILULE ALCOOL 2_RTS000000919587", "excerpt": "Les conseillers d'Etat vaudois PS Anne-Catherine Lyon et Pierre-Yves Maillard auront besoin d'une d\u00e9rogation de leur parti pour se repr\u00e9senter. Le congr\u00e8s du Parti socialiste en d\u00e9cidera. Les jeunes du PS d\u00e9sirent \u00e9lire de nouveaux repr\u00e9sentants au Conseil d'Etat. Anne-Catherine Lyon, \u00e9lue en 2002, a d\u00e9j\u00e0 3 mandats derri\u00e8re elle et Pierre-Yves Maillard, \u00e9lu en 2004, en a d\u00e9j\u00e0 fait 2 et demi. Le caract\u00e8re autoritaire de Pierre-Yves Maillard est critiqu\u00e9 mais il reste une locomotive incontournable du PS vaudois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ALCOOLISME", "ALCOOLOGIE", "M\u00c9DICAMENT"], "sequenceIds": ["1545587"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542192", "durationSec": 102, "title": "SO VD SUPER PYM 02_RTS000000919561", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "LYON, ANNE-CATHERINE"], "thematicCorporations": ["PS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545291", "summary": "Itw Michel Losey, d\u00e9put\u00e9 PLR Grand conseil fribourgeois.\nItw Pierre-Andr\u00e9 Arm, directeur COREB, Payerne.\nStatement.\nArchives Pascal Jaussi et Swiss Space Systems (S3).", "id": "1545210", "visualThemes": ["AGRESSION", "INDUSTRIE A\u00c9RONAUTIQUE", "NAVETTE SPATIALE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545309", "summary": "Itw Nicole Valiquer Grecuccio, pr\u00e9sidente de la sous-commission de contr\u00f4le de gestion sur les \u00e9v\u00e9nements de 19 d\u00e9cembre 2015.\nItw Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie genevoise.", "id": "1545228", "visualThemes": ["VANDALISME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545672", "summary": "Itw Pascal Gache, alcoologue.\nItw Vladimir Tafra, patient alcoolo-d\u00e9pendant.\nVladimir Tafra entrant dans une pharmacie et achetant m\u00e9dicament Baclof\u00e8ne.\nBouteilles de spiritueux et de boissons alcoolis\u00e9es.", "id": "1545587", "visualThemes": ["ALCOOLISME", "ALCOOLOGIE", "M\u00c9DICAMENT", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545680", "summary": "Plateau : itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS vaudois, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1545595", "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545712", "summary": "Itw Sylvain M\u00e9tille, avocat, charg\u00e9 de cours UNIL.", "id": "1545627", "visualThemes": ["FICHIER DE RENSEIGNEMENTS", "ESPIONNAGE", "\u00c9COUTE CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545750", "summary": "Evn et archives proc\u00e8s et affaire Cahuzac.\nItw Jean-Luc Barr\u00e9, auteur du livre \"Dissimulations\" (Fayard 2016).", "id": "1545665", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545754", "summary": "Duplex Paris : itw Marion Van Renterghem, journaliste.", "id": "1545669"}, {"internalArchiveId": "AA1609545802", "summary": "Itw Fathi Derder, pr\u00e9sident \"Le R\u00e9seau\".\nItw Roger de Weck, directeur SSR.\nRoger de Weck et Ralph B\u00fcchi, pr\u00e9sident d'Axel Springer se saluant et se congratulant.\nGilles Marchand, directeur RTS saluant Roger de Weck.\nUrs Schaeppi, CEO Swisscom.\nExtraits allocutions de Roger de Weck et Ralph B\u00fcchi, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Conseil administration Ringier Axel Springer.\nDoris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement de la communication essayant lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en s'exclamant.\nItw Doris Leuthard.", "id": "1545717", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["DE WECK, ROGER", "DERDER, FATHI", "LEUTHARD, DORIS", "SCHAEPPI, URS"], "visualCorporations": ["EPFL", "SRG SSR ID\u00c9E SUISSE", "RINGIER", "SWISSCOM"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026974", "position": "1"}}]}]}